<!DOCTYPE html>
<html lang="pt-BR" prefix="og: http://ogp.me/ns#">

<!-- Mirrored from marxismo.org.br/em-defesa-de-hegel-parte-1/ by HTTrack Website Copier/3.x [XR&CO'2014], Thu, 01 Aug 2024 21:50:45 GMT -->
<!-- Added by HTTrack --><meta http-equiv="content-type" content="text/html;charset=UTF-8" /><!-- /Added by HTTrack -->
<head>
<meta charset="UTF-8" />
<link rel="profile" href="https://gmpg.org/xfn/11" />
<link rel="pingback" href="https://marxismo.org.br/xmlrpc.php" />
<title>Em defesa de Hegel (parte 1) &#8211; Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)</title>
<meta name='robots' content='max-image-preview:large' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://secure.gravatar.com/' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://stats.wp.com/' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://i0.wp.com/' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://c0.wp.com/' />
<link rel="alternate" type="application/rss+xml" title="Feed para Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista) &raquo;" href="https://marxismo.org.br/feed/" />
<link rel="alternate" type="application/rss+xml" title="Feed de comentários para Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista) &raquo;" href="https://marxismo.org.br/comments/feed/" />
<script type="text/javascript">
/* <![CDATA[ */
window._wpemojiSettings = {"baseUrl":"https:\/\/s.w.org\/images\/core\/emoji\/15.0.3\/72x72\/","ext":".png","svgUrl":"https:\/\/s.w.org\/images\/core\/emoji\/15.0.3\/svg\/","svgExt":".svg","source":{"concatemoji":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-includes\/js\/wp-emoji-release.min.js"}};
/*! This file is auto-generated */
!function(i,n){var o,s,e;function c(e){try{var t={supportTests:e,timestamp:(new Date).valueOf()};sessionStorage.setItem(o,JSON.stringify(t))}catch(e){}}function p(e,t,n){e.clearRect(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height),e.fillText(t,0,0);var t=new Uint32Array(e.getImageData(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height).data),r=(e.clearRect(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height),e.fillText(n,0,0),new Uint32Array(e.getImageData(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height).data));return t.every(function(e,t){return e===r[t]})}function u(e,t,n){switch(t){case"flag":return n(e,"\ud83c\udff3\ufe0f\u200d\u26a7\ufe0f","\ud83c\udff3\ufe0f\u200b\u26a7\ufe0f")?!1:!n(e,"\ud83c\uddfa\ud83c\uddf3","\ud83c\uddfa\u200b\ud83c\uddf3")&&!n(e,"\ud83c\udff4\udb40\udc67\udb40\udc62\udb40\udc65\udb40\udc6e\udb40\udc67\udb40\udc7f","\ud83c\udff4\u200b\udb40\udc67\u200b\udb40\udc62\u200b\udb40\udc65\u200b\udb40\udc6e\u200b\udb40\udc67\u200b\udb40\udc7f");case"emoji":return!n(e,"\ud83d\udc26\u200d\u2b1b","\ud83d\udc26\u200b\u2b1b")}return!1}function f(e,t,n){var r="undefined"!=typeof WorkerGlobalScope&&self instanceof WorkerGlobalScope?new OffscreenCanvas(300,150):i.createElement("canvas"),a=r.getContext("2d",{willReadFrequently:!0}),o=(a.textBaseline="top",a.font="600 32px Arial",{});return e.forEach(function(e){o[e]=t(a,e,n)}),o}function t(e){var t=i.createElement("script");t.src=e,t.defer=!0,i.head.appendChild(t)}"undefined"!=typeof Promise&&(o="wpEmojiSettingsSupports",s=["flag","emoji"],n.supports={everything:!0,everythingExceptFlag:!0},e=new Promise(function(e){i.addEventListener("DOMContentLoaded",e,{once:!0})}),new Promise(function(t){var n=function(){try{var e=JSON.parse(sessionStorage.getItem(o));if("object"==typeof e&&"number"==typeof e.timestamp&&(new Date).valueOf()<e.timestamp+604800&&"object"==typeof e.supportTests)return e.supportTests}catch(e){}return null}();if(!n){if("undefined"!=typeof Worker&&"undefined"!=typeof OffscreenCanvas&&"undefined"!=typeof URL&&URL.createObjectURL&&"undefined"!=typeof Blob)try{var e="postMessage("+f.toString()+"("+[JSON.stringify(s),u.toString(),p.toString()].join(",")+"));",r=new Blob([e],{type:"text/javascript"}),a=new Worker(URL.createObjectURL(r),{name:"wpTestEmojiSupports"});return void(a.onmessage=function(e){c(n=e.data),a.terminate(),t(n)})}catch(e){}c(n=f(s,u,p))}t(n)}).then(function(e){for(var t in e)n.supports[t]=e[t],n.supports.everything=n.supports.everything&&n.supports[t],"flag"!==t&&(n.supports.everythingExceptFlag=n.supports.everythingExceptFlag&&n.supports[t]);n.supports.everythingExceptFlag=n.supports.everythingExceptFlag&&!n.supports.flag,n.DOMReady=!1,n.readyCallback=function(){n.DOMReady=!0}}).then(function(){return e}).then(function(){var e;n.supports.everything||(n.readyCallback(),(e=n.source||{}).concatemoji?t(e.concatemoji):e.wpemoji&&e.twemoji&&(t(e.twemoji),t(e.wpemoji)))}))}((window,document),window._wpemojiSettings);
/* ]]> */
</script>
<style id='wp-emoji-styles-inline-css' type='text/css'>

	img.wp-smiley, img.emoji {
		display: inline !important;
		border: none !important;
		box-shadow: none !important;
		height: 1em !important;
		width: 1em !important;
		margin: 0 0.07em !important;
		vertical-align: -0.1em !important;
		background: none !important;
		padding: 0 !important;
	}
</style>
<link rel='stylesheet' id='wp-block-library-css' href='https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/css/dist/block-library/style.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='mediaelement-css' href='https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/mediaelement/mediaelementplayer-legacy.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='wp-mediaelement-css' href='https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/mediaelement/wp-mediaelement.min.css' type='text/css' media='all' />
<style id='jetpack-sharing-buttons-style-inline-css' type='text/css'>
.jetpack-sharing-buttons__services-list{display:flex;flex-direction:row;flex-wrap:wrap;gap:0;list-style-type:none;margin:5px;padding:0}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-small-icon-size{font-size:12px}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-normal-icon-size{font-size:16px}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-large-icon-size{font-size:24px}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-huge-icon-size{font-size:36px}@media print{.jetpack-sharing-buttons__services-list{display:none!important}}.editor-styles-wrapper .wp-block-jetpack-sharing-buttons{gap:0;padding-inline-start:0}ul.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-background{padding:1.25em 2.375em}
</style>
<style id='pdfemb-pdf-embedder-viewer-style-inline-css' type='text/css'>
.wp-block-pdfemb-pdf-embedder-viewer{max-width:none}

</style>
<style id='classic-theme-styles-inline-css' type='text/css'>
/*! This file is auto-generated */
.wp-block-button__link{color:#fff;background-color:#32373c;border-radius:9999px;box-shadow:none;text-decoration:none;padding:calc(.667em + 2px) calc(1.333em + 2px);font-size:1.125em}.wp-block-file__button{background:#32373c;color:#fff;text-decoration:none}
</style>
<style id='global-styles-inline-css' type='text/css'>
:root{--wp--preset--aspect-ratio--square: 1;--wp--preset--aspect-ratio--4-3: 4/3;--wp--preset--aspect-ratio--3-4: 3/4;--wp--preset--aspect-ratio--3-2: 3/2;--wp--preset--aspect-ratio--2-3: 2/3;--wp--preset--aspect-ratio--16-9: 16/9;--wp--preset--aspect-ratio--9-16: 9/16;--wp--preset--color--black: #000000;--wp--preset--color--cyan-bluish-gray: #abb8c3;--wp--preset--color--white: #ffffff;--wp--preset--color--pale-pink: #f78da7;--wp--preset--color--vivid-red: #cf2e2e;--wp--preset--color--luminous-vivid-orange: #ff6900;--wp--preset--color--luminous-vivid-amber: #fcb900;--wp--preset--color--light-green-cyan: #7bdcb5;--wp--preset--color--vivid-green-cyan: #00d084;--wp--preset--color--pale-cyan-blue: #8ed1fc;--wp--preset--color--vivid-cyan-blue: #0693e3;--wp--preset--color--vivid-purple: #9b51e0;--wp--preset--gradient--vivid-cyan-blue-to-vivid-purple: linear-gradient(135deg,rgba(6,147,227,1) 0%,rgb(155,81,224) 100%);--wp--preset--gradient--light-green-cyan-to-vivid-green-cyan: linear-gradient(135deg,rgb(122,220,180) 0%,rgb(0,208,130) 100%);--wp--preset--gradient--luminous-vivid-amber-to-luminous-vivid-orange: linear-gradient(135deg,rgba(252,185,0,1) 0%,rgba(255,105,0,1) 100%);--wp--preset--gradient--luminous-vivid-orange-to-vivid-red: linear-gradient(135deg,rgba(255,105,0,1) 0%,rgb(207,46,46) 100%);--wp--preset--gradient--very-light-gray-to-cyan-bluish-gray: linear-gradient(135deg,rgb(238,238,238) 0%,rgb(169,184,195) 100%);--wp--preset--gradient--cool-to-warm-spectrum: linear-gradient(135deg,rgb(74,234,220) 0%,rgb(151,120,209) 20%,rgb(207,42,186) 40%,rgb(238,44,130) 60%,rgb(251,105,98) 80%,rgb(254,248,76) 100%);--wp--preset--gradient--blush-light-purple: linear-gradient(135deg,rgb(255,206,236) 0%,rgb(152,150,240) 100%);--wp--preset--gradient--blush-bordeaux: linear-gradient(135deg,rgb(254,205,165) 0%,rgb(254,45,45) 50%,rgb(107,0,62) 100%);--wp--preset--gradient--luminous-dusk: linear-gradient(135deg,rgb(255,203,112) 0%,rgb(199,81,192) 50%,rgb(65,88,208) 100%);--wp--preset--gradient--pale-ocean: linear-gradient(135deg,rgb(255,245,203) 0%,rgb(182,227,212) 50%,rgb(51,167,181) 100%);--wp--preset--gradient--electric-grass: linear-gradient(135deg,rgb(202,248,128) 0%,rgb(113,206,126) 100%);--wp--preset--gradient--midnight: linear-gradient(135deg,rgb(2,3,129) 0%,rgb(40,116,252) 100%);--wp--preset--font-size--small: 13px;--wp--preset--font-size--medium: 20px;--wp--preset--font-size--large: 36px;--wp--preset--font-size--x-large: 42px;--wp--preset--spacing--20: 0.44rem;--wp--preset--spacing--30: 0.67rem;--wp--preset--spacing--40: 1rem;--wp--preset--spacing--50: 1.5rem;--wp--preset--spacing--60: 2.25rem;--wp--preset--spacing--70: 3.38rem;--wp--preset--spacing--80: 5.06rem;--wp--preset--shadow--natural: 6px 6px 9px rgba(0, 0, 0, 0.2);--wp--preset--shadow--deep: 12px 12px 50px rgba(0, 0, 0, 0.4);--wp--preset--shadow--sharp: 6px 6px 0px rgba(0, 0, 0, 0.2);--wp--preset--shadow--outlined: 6px 6px 0px -3px rgba(255, 255, 255, 1), 6px 6px rgba(0, 0, 0, 1);--wp--preset--shadow--crisp: 6px 6px 0px rgba(0, 0, 0, 1);}:where(.is-layout-flex){gap: 0.5em;}:where(.is-layout-grid){gap: 0.5em;}body .is-layout-flex{display: flex;}.is-layout-flex{flex-wrap: wrap;align-items: center;}.is-layout-flex > :is(*, div){margin: 0;}body .is-layout-grid{display: grid;}.is-layout-grid > :is(*, div){margin: 0;}:where(.wp-block-columns.is-layout-flex){gap: 2em;}:where(.wp-block-columns.is-layout-grid){gap: 2em;}:where(.wp-block-post-template.is-layout-flex){gap: 1.25em;}:where(.wp-block-post-template.is-layout-grid){gap: 1.25em;}.has-black-color{color: var(--wp--preset--color--black) !important;}.has-cyan-bluish-gray-color{color: var(--wp--preset--color--cyan-bluish-gray) !important;}.has-white-color{color: var(--wp--preset--color--white) !important;}.has-pale-pink-color{color: var(--wp--preset--color--pale-pink) !important;}.has-vivid-red-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-red) !important;}.has-luminous-vivid-orange-color{color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-amber-color{color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-amber) !important;}.has-light-green-cyan-color{color: var(--wp--preset--color--light-green-cyan) !important;}.has-vivid-green-cyan-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-green-cyan) !important;}.has-pale-cyan-blue-color{color: var(--wp--preset--color--pale-cyan-blue) !important;}.has-vivid-cyan-blue-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-cyan-blue) !important;}.has-vivid-purple-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-purple) !important;}.has-black-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--black) !important;}.has-cyan-bluish-gray-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--cyan-bluish-gray) !important;}.has-white-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--white) !important;}.has-pale-pink-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--pale-pink) !important;}.has-vivid-red-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-red) !important;}.has-luminous-vivid-orange-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-amber-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-amber) !important;}.has-light-green-cyan-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--light-green-cyan) !important;}.has-vivid-green-cyan-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-green-cyan) !important;}.has-pale-cyan-blue-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--pale-cyan-blue) !important;}.has-vivid-cyan-blue-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-cyan-blue) !important;}.has-vivid-purple-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-purple) !important;}.has-black-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--black) !important;}.has-cyan-bluish-gray-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--cyan-bluish-gray) !important;}.has-white-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--white) !important;}.has-pale-pink-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--pale-pink) !important;}.has-vivid-red-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-red) !important;}.has-luminous-vivid-orange-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-amber-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-amber) !important;}.has-light-green-cyan-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--light-green-cyan) !important;}.has-vivid-green-cyan-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-green-cyan) !important;}.has-pale-cyan-blue-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--pale-cyan-blue) !important;}.has-vivid-cyan-blue-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-cyan-blue) !important;}.has-vivid-purple-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-purple) !important;}.has-vivid-cyan-blue-to-vivid-purple-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--vivid-cyan-blue-to-vivid-purple) !important;}.has-light-green-cyan-to-vivid-green-cyan-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--light-green-cyan-to-vivid-green-cyan) !important;}.has-luminous-vivid-amber-to-luminous-vivid-orange-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--luminous-vivid-amber-to-luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-orange-to-vivid-red-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--luminous-vivid-orange-to-vivid-red) !important;}.has-very-light-gray-to-cyan-bluish-gray-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--very-light-gray-to-cyan-bluish-gray) !important;}.has-cool-to-warm-spectrum-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--cool-to-warm-spectrum) !important;}.has-blush-light-purple-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--blush-light-purple) !important;}.has-blush-bordeaux-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--blush-bordeaux) !important;}.has-luminous-dusk-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--luminous-dusk) !important;}.has-pale-ocean-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--pale-ocean) !important;}.has-electric-grass-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--electric-grass) !important;}.has-midnight-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--midnight) !important;}.has-small-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--small) !important;}.has-medium-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--medium) !important;}.has-large-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--large) !important;}.has-x-large-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--x-large) !important;}
:where(.wp-block-post-template.is-layout-flex){gap: 1.25em;}:where(.wp-block-post-template.is-layout-grid){gap: 1.25em;}
:where(.wp-block-columns.is-layout-flex){gap: 2em;}:where(.wp-block-columns.is-layout-grid){gap: 2em;}
:root :where(.wp-block-pullquote){font-size: 1.5em;line-height: 1.6;}
</style>
<link rel='stylesheet' id='searchandfilter-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/search-filter/style.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='tie-style-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/style.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='tie-ilightbox-skin-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ilightbox/dark-skin/skin.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_modal-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-modal.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_ui-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/jquery-ui/jquery-ui.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_tipsy-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/tipsy/tipsy.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_raty-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/raty/um-raty.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='select2-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/select2/select2.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fileupload-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-fileupload.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_confirm-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/um-confirm/um-confirm.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_datetime-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/default.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_datetime_date-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/default.date.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_datetime_time-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/default.time.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fonticons_ii-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/legacy/fonticons/fonticons-ii.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fonticons_fa-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/legacy/fonticons/fonticons-fa.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fontawesome-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-fontawesome.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_common-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/common.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_responsive-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-responsive.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_styles-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-styles.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_crop-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/cropper/cropper.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_profile-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-profile.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_account-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-account.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_misc-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-misc.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_default_css-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-old-default.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_old_css-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/uploads/ultimatemember/um_old_settings.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='social-logos-css' href='https://c0.wp.com/p/jetpack/13.6/_inc/social-logos/social-logos.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='jetpack_css-css' href='https://c0.wp.com/p/jetpack/13.6/css/jetpack.css' type='text/css' media='all' />
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/jquery/jquery.min.js" id="jquery-core-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/jquery/jquery-migrate.min.js" id="jquery-migrate-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-gdpr.min.js" id="um-gdpr-js"></script>
<link rel="https://api.w.org/" href="https://marxismo.org.br/wp-json/" /><link rel="alternate" title="JSON" type="application/json" href="https://marxismo.org.br/wp-json/wp/v2/posts/32666" /><link rel="canonical" href="https://marxismo.org.br/em-defesa-de-hegel-parte-1/" />
<link rel="alternate" title="oEmbed (JSON)" type="application/json+oembed" href="https://marxismo.org.br/wp-json/oembed/1.0/embed?url=https%3A%2F%2Fmarxismo.org.br%2Fem-defesa-de-hegel-parte-1%2F" />
<link rel="alternate" title="oEmbed (XML)" type="text/xml+oembed" href="https://marxismo.org.br/wp-json/oembed/1.0/embed?url=https%3A%2F%2Fmarxismo.org.br%2Fem-defesa-de-hegel-parte-1%2F&amp;format=xml" />
		<style type="text/css">
			.um_request_name {
				display: none !important;
			}
		</style>
		<style>img#wpstats{display:none}</style>
		<link rel="shortcut icon" href="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/09/favicon4.png" title="Favicon" />
<!--[if IE]>
<script type="text/javascript">jQuery(document).ready(function (){ jQuery(".menu-item").has("ul").children("a").attr("aria-haspopup", "true");});</script>
<![endif]-->
<!--[if lt IE 9]>
<script src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/html5.js"></script>
<script src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/selectivizr-min.js"></script>
<![endif]-->
<!--[if IE 9]>
<link rel="stylesheet" type="text/css" media="all" href="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ie9.css" />
<![endif]-->
<!--[if IE 8]>
<link rel="stylesheet" type="text/css" media="all" href="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ie8.css" />
<![endif]-->
<!--[if IE 7]>
<link rel="stylesheet" type="text/css" media="all" href="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ie7.css" />
<![endif]-->


<meta name="viewport" content="width=device-width, initial-scale=1.0" />



<style type="text/css" media="screen">

body{
	font-size : 14px;
	font-weight: normal;
	font-style: normal;
}

::-webkit-scrollbar {
	width: 8px;
	height:8px;
}

#main-nav,
.cat-box-content,
#sidebar .widget-container,
.post-listing,
#commentform {
	border-bottom-color: #e8000c;
}

.search-block .search-button,
#topcontrol,
#main-nav ul li.current-menu-item a,
#main-nav ul li.current-menu-item a:hover,
#main-nav ul li.current_page_parent a,
#main-nav ul li.current_page_parent a:hover,
#main-nav ul li.current-menu-parent a,
#main-nav ul li.current-menu-parent a:hover,
#main-nav ul li.current-page-ancestor a,
#main-nav ul li.current-page-ancestor a:hover,
.pagination span.current,
.share-post span.share-text,
.flex-control-paging li a.flex-active,
.ei-slider-thumbs li.ei-slider-element,
.review-percentage .review-item span span,
.review-final-score,
.button,
a.button,
a.more-link,
#main-content input[type="submit"],
.form-submit #submit,
#login-form .login-button,
.widget-feedburner .feedburner-subscribe,
input[type="submit"],
#buddypress button,
#buddypress a.button,
#buddypress input[type=submit],
#buddypress input[type=reset],
#buddypress ul.button-nav li a,
#buddypress div.generic-button a,
#buddypress .comment-reply-link,
#buddypress div.item-list-tabs ul li a span,
#buddypress div.item-list-tabs ul li.selected a,
#buddypress div.item-list-tabs ul li.current a,
#buddypress #members-directory-form div.item-list-tabs ul li.selected span,
#members-list-options a.selected,
#groups-list-options a.selected,
body.dark-skin #buddypress div.item-list-tabs ul li a span,
body.dark-skin #buddypress div.item-list-tabs ul li.selected a,
body.dark-skin #buddypress div.item-list-tabs ul li.current a,
body.dark-skin #members-list-options a.selected,
body.dark-skin #groups-list-options a.selected,
.search-block-large .search-button,
#featured-posts .flex-next:hover,
#featured-posts .flex-prev:hover,
a.tie-cart span.shooping-count,
.woocommerce span.onsale,
.woocommerce-page span.onsale ,
.woocommerce .widget_price_filter .ui-slider .ui-slider-handle,
.woocommerce-page .widget_price_filter .ui-slider .ui-slider-handle,
#check-also-close,
a.post-slideshow-next,
a.post-slideshow-prev,
.widget_price_filter .ui-slider .ui-slider-handle,
.quantity .minus:hover,
.quantity .plus:hover,
.mejs-container .mejs-controls .mejs-time-rail .mejs-time-current,
#reading-position-indicator  {
	background-color:#e8000c;
}

::-webkit-scrollbar-thumb{
	background-color:#e8000c !important;
}

#theme-footer,
#theme-header,
.top-nav ul li.current-menu-item:before,
#main-nav .menu-sub-content ,
#main-nav ul ul,
#check-also-box {
	border-top-color: #e8000c;
}

.search-block:after {
	border-right-color:#e8000c;
}

body.rtl .search-block:after {
	border-left-color:#e8000c;
}

#main-nav ul > li.menu-item-has-children:hover > a:after,
#main-nav ul > li.mega-menu:hover > a:after {
	border-color:transparent transparent #e8000c;
}

.widget.timeline-posts li a:hover,
.widget.timeline-posts li a:hover span.tie-date {
	color: #e8000c;
}

.widget.timeline-posts li a:hover span.tie-date:before {
	background: #e8000c;
	border-color: #e8000c;
}

#order_review,
#order_review_heading {
	border-color: #e8000c;
}


body {
	background-image : url(https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/images/patterns/body-bg1.png);
	background-position: top center;
}

body.single .post .entry a, body.page .post .entry a {
	color: #d40000;
}
		
body.single .post .entry a:hover, body.page .post .entry a:hover {
	color: #ff0000;
}
		
.social-icons.social-colored .&lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;:before {
	background: #00b3ff ;
}

.breaking-news span.breaking-news-title {background: #c70000;}

.tie-cat-3237 a.more-link {background-color:#ff0303;}
.tie-cat-3237 .cat-box-content {border-bottom-color:#ff0303; }
			
.tie-cat-6232 a.more-link {background-color:#850000;}
.tie-cat-6232 .cat-box-content {border-bottom-color:#850000; }
			
.tie-cat-8027 a.more-link {background-color:#8c0000;}
.tie-cat-8027 .cat-box-content {border-bottom-color:#8c0000; }
			
header#theme-header #main-nav ul li.menu-item-home a , header#theme-header #main-nav ul li.menu-item-home.current-menu-item a{
    background-image: none !important;
    text-indent: 0;
    width:auto;}</style>

<meta name="generator" content="Elementor 3.23.3; features: additional_custom_breakpoints, e_lazyload; settings: css_print_method-external, google_font-enabled, font_display-auto">
			<style>
				.e-con.e-parent:nth-of-type(n+4):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload),
				.e-con.e-parent:nth-of-type(n+4):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload) * {
					background-image: none !important;
				}
				@media screen and (max-height: 1024px) {
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+3):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload),
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+3):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload) * {
						background-image: none !important;
					}
				}
				@media screen and (max-height: 640px) {
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+2):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload),
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+2):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload) * {
						background-image: none !important;
					}
				}
			</style>
			
<!-- Jetpack Open Graph Tags -->
<meta property="og:type" content="article" />
<meta property="og:title" content="Em defesa de Hegel (parte 1)" />
<meta property="og:url" content="https://marxismo.org.br/em-defesa-de-hegel-parte-1/" />
<meta property="og:description" content="Georg Wilhelm Friedrich Hegel nasceu há 250 anos em 27 de agosto de 1770 em uma família pequeno-burguesa na cidade alemã de Stuttgart. Um gênio altaneiro com uma mente enciclopédica, Hegel revoluci…" />
<meta property="article:published_time" content="2020-09-02T14:33:52+00:00" />
<meta property="article:modified_time" content="2020-09-03T12:29:29+00:00" />
<meta property="og:site_name" content="Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)" />
<meta property="og:image" content="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2020/09/literature-3327172_960_720.jpg?fit=960%2C640&#038;ssl=1" />
<meta property="og:image:width" content="960" />
<meta property="og:image:height" content="640" />
<meta property="og:image:alt" content="" />
<meta property="og:locale" content="pt_BR" />
<meta name="twitter:site" content="@EM_CMI" />
<meta name="twitter:text:title" content="Em defesa de Hegel (parte 1)" />
<meta name="twitter:image" content="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2020/09/literature-3327172_960_720.jpg?fit=960%2C640&#038;ssl=1&#038;w=640" />
<meta name="twitter:card" content="summary_large_image" />

<!-- End Jetpack Open Graph Tags -->
		<style type="text/css" id="wp-custom-css">
			h2 {
  font-size: 2px;
}		</style>
		</head>
<body data-rsssl=1 id="top" class="post-template-default single single-post postid-32666 single-format-standard wp-custom-logo lazy-enabled elementor-default elementor-kit-27993">

<div class="wrapper-outer">

	<div class="background-cover"></div>

	<aside id="slide-out">

			<div class="search-mobile">
			<form method="get" id="searchform-mobile" action="https://marxismo.org.br/">
				<button class="search-button" type="submit" value="Pesquisa"><i class="fa fa-search"></i></button>
				<input type="text" id="s-mobile" name="s" title="Pesquisa" value="Pesquisa" onfocus="if (this.value == 'Pesquisa') {this.value = '';}" onblur="if (this.value == '') {this.value = 'Pesquisa';}"  />
			</form>
		</div><!-- .search-mobile /-->
	
			<div class="social-icons">
		<a class="ttip-none" title="Facebook" href="https://www.facebook.com/oci.comunista" target="_blank"><i class="fa fa-facebook"></i></a><a class="ttip-none" title="Twitter" href="https://twitter.com/oci_comunista" target="_blank"><i class="fa fa-twitter"></i></a><a class="ttip-none" title="Youtube" href="https://www.youtube.com/user/esquerdamarxista" target="_blank"><i class="fa fa-youtube"></i></a><a class="ttip-none" title="instagram" href="https://www.instagram.com/oci.comunista/" target="_blank"><i class="fa fa-instagram"></i></a><a class="ttip-none" title="spotify" href="https://open.spotify.com/show/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8" target="_blank"><i class="fa fa-spotify"></i></a>
		<a class="ttip-none"  title="TikTok" href="https://www.tiktok.com/@oci.comunista" target="_blank"><i class="fa &lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;"></i></a>	</div>

	
		<div id="mobile-menu"  class="mobile-hide-icons"></div>
	</aside><!-- #slide-out /-->

		<div id="wrapper" class="wide-layout">
		<div class="inner-wrapper">

		<header id="theme-header" class="theme-header center-logo">
			
		<div class="header-content">

					<a id="slide-out-open" class="slide-out-open" href="#"><span></span></a>
		
			<div class="logo">
			<h2>								<a title="Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)" href="https://marxismo.org.br/">
					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/Logo-OCI-ICR-500px.png" alt="Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)"  /><strong>Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista) Corrente Marxista Internacional</strong>
				</a>
			</h2>			</div><!-- .logo /-->
			<div class="e3lan e3lan-top">
			<a href="https://www.marxismo.org.br/a-esquerda-marxista-agora-e-a-organizacao-comunista-internacionalista/" title="A Esquerda Marxista agora é a Organização Comunista Internacionalista" target="_blank">
				<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/11/a-em-e-a-oci-700px-2.png" alt="A Esquerda Marxista agora é a Organização Comunista Internacionalista" />
			</a>
				</div>			<div class="clear"></div>

		</div>
													<nav id="main-nav">
				<div class="container">

				
					<div class="main-menu"><ul id="menu-principal" class="menu"><li id="menu-item-38462" class="menu-item menu-item-type-post_type menu-item-object-page menu-item-home menu-item-38462"><a href="https://marxismo.org.br/">Início</a></li>
<li id="menu-item-38463" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38463"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/">Artigos</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-38466" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38466"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/brasil/">Brasil</a></li>
	<li id="menu-item-38475" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38475"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/mundo/">Mundo</a></li>
	<li id="menu-item-38511" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38511"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/">Luta de Classes</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-38472" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38472"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/juventude/">Juventude</a></li>
		<li id="menu-item-38473" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38473"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/movimento-negro/">Movimento Negro</a></li>
		<li id="menu-item-43345" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-43345"><a href="https://marxismo.org.br/mulherespelosocialismo/">Mulheres</a></li>
		<li id="menu-item-52532" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-52532"><a href="https://marxismo.org.br/identitarismo/">Identitarismo</a></li>
		<li id="menu-item-38491" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38491"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/sindical/">Sindical</a></li>
		<li id="menu-item-38470" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38470"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/economia/">Economia</a></li>
		<li id="menu-item-38471" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38471"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/educacao/">Educação</a></li>
		<li id="menu-item-38468" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38468"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/arte-cultura/">Arte &amp; Cultura</a></li>
		<li id="menu-item-38469" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38469"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/ciencia-tecnologia/">Ciência &amp; Tecnologia</a></li>
	</ul>
</li>
	<li id="menu-item-49742" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-49742"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/imprensa-comunista/">Imprensa Comunista</a></li>
	<li id="menu-item-38481" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38481"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/">Especiais</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-51378" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-51378"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/ditadura-nunca-mais-60-anos-do-golpe-militar/">Ditadura Nunca Mais: 60 anos do golpe militar</a></li>
		<li id="menu-item-43365" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-43365"><a href="https://marxismo.org.br/coletanea-roque-ferreira/">Coletânea Roque Ferreira</a></li>
		<li id="menu-item-38484" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38484"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/covid-19/">Covid-19</a></li>
		<li id="menu-item-38485" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38485"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/psol/">Nossa luta no PSOL</a></li>
	</ul>
</li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38487" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category current-post-ancestor menu-item-has-children menu-item-38487"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/">Teoria</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-38497" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category current-post-ancestor current-menu-parent current-post-parent menu-item-38497"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/dialetica-e-materialismo/">Dialética e Materialismo</a></li>
	<li id="menu-item-38504" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38504"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/">História</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-47924" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-47924"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/a-comuna-de-paris/">A Comuna de Paris</a></li>
		<li id="menu-item-38492" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38492"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/a-revolucao-russa/">A Revolução Russa</a></li>
		<li id="menu-item-38493" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38493"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/as-internacionais/">As Internacionais</a></li>
		<li id="menu-item-38494" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38494"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/brasil-historia/">História do Brasil</a></li>
		<li id="menu-item-38495" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38495"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/historia-geral/">História Geral</a></li>
		<li id="menu-item-38496" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38496"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/movimento-operario/">Movimento Operário</a></li>
		<li id="menu-item-38490" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38490"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/revolucoes-seculo-20/">Revoluções do Século 20</a></li>
	</ul>
</li>
	<li id="menu-item-38505" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38505"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/livros-teoria/">Livros</a></li>
	<li id="menu-item-38500" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38500"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/mulheres-teoria/">Mulheres</a></li>
	<li id="menu-item-38502" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38502"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/racismo-racialismo/">Racismo &amp; Racialismo</a></li>
	<li id="menu-item-38488" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38488"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/teoria-economica/">Teoria Econômica</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-43217" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-43217"><a href="https://marxismo.org.br/nossas-lutas/">Nossas Lutas</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-43218" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-43218"><a href="https://marxismo.org.br/nossas-lutas/">Relatos</a></li>
	<li id="menu-item-39354" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-39354"><a href="https://marxismo.org.br/campanhas/">Campanhas</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-47923" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-47923"><a href="https://www.marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/juventude/revoga-nem/">Revoga Novo Ensino Médio</a></li>
		<li id="menu-item-46164" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-46164"><a href="https://marxismo.org.br/fabricas-ocupadas-20-anos/">Fábricas Ocupadas 20 Anos</a></li>
	</ul>
</li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38476" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38476 mega-menu mega-recent-featured "><a href="https://marxismo.org.br/documentos/">Documentos</a>
<div class="mega-menu-block menu-sub-content">

<ul class="mega-recent-featured-list sub-list">
	<li id="menu-item-38477" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38477"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/congressos-conferencias/">Congressos &amp; Conferências</a></li>
	<li id="menu-item-38478" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38478"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/editoriais/">Editoriais</a></li>
	<li id="menu-item-38480" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38480"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/resolucoes-declaracoes/">Resoluções &amp; Declarações</a></li>
	<li id="menu-item-38479" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38479"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/fabricas-ocupadas/">Fábricas Ocupadas</a></li>
	<li id="menu-item-51975" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-51975"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/internacional-comunista-revolucionaria/">Internacional Comunista Revolucionária</a></li>
</ul>

<div class="mega-menu-content">
<div class="mega-recent-post"><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/saudacao-de-ivan-pinheiro-a-conferencia-de-fundacao-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária"><img fetchpriority="high" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/ivan-pinheiro-1.png?resize=660%2C330&amp;ssl=1" width="660" height="330" alt="Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/saudacao-de-ivan-pinheiro-a-conferencia-de-fundacao-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária">Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária</a></h3>
						<span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>20/06/2024</span>
						</div> <!-- mega-recent-post --><div class="mega-check-also"><ul><li><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/a-internacional-comunista-revolucionaria-chegou/" title="A Internacional Comunista Revolucionária chegou!"><img src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/RCI_founding2_Image_own_work-scaled.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" width="110" height="75" alt="A Internacional Comunista Revolucionária chegou!" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/a-internacional-comunista-revolucionaria-chegou/" title="A Internacional Comunista Revolucionária chegou!">A Internacional Comunista Revolucionária chegou!</a></h3><span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>17/06/2024</span></li><li><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/manifesto-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária"><img src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/manifesto-graphic-website.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" width="110" height="75" alt="Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/manifesto-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária">Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária</a></h3><span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>15/06/2024</span></li><li><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/como-os-militantes-da-cmi-intervem-no-movimento-de-solidariedade-com-a-palestina/" title="Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina"><img loading="lazy" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/05/comrades_Image_Revolutionary_Communists_of_America.jpeg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" width="110" height="75" alt="Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/como-os-militantes-da-cmi-intervem-no-movimento-de-solidariedade-com-a-palestina/" title="Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina">Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina</a></h3><span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>16/05/2024</span></li></ul></div> <!-- mega-check-also -->
</div><!-- .mega-menu-content --> 
</div><!-- .mega-menu-block --> 
</li>
<li id="menu-item-38520" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38520"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/">Multimídia</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-38518" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38518"><a href="https://marxismo.org.br/podcast/">Podcast</a></li>
	<li id="menu-item-38522" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38522"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/videos/lives/">Lives</a></li>
	<li id="menu-item-38519" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38519"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/videos/">Vídeos</a></li>
	<li id="menu-item-38521" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38521"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/musicas/">Músicas</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38506" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38506"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/">Publicações</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-52884" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-52884"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/o-comunismo/">O Comunismo</a></li>
	<li id="menu-item-38510" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38510"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/revista-america-socialista/">Revista América Socialista</a></li>
	<li id="menu-item-39695" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-39695"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/tempo-de-revolucao/">Jornal Tempo de Revolução</a></li>
	<li id="menu-item-38507" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38507"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/edicoes-jornal-foice-martelo/">Jornal Foice&#038;Martelo</a></li>
	<li id="menu-item-38508" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38508"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/jornal-luta-de-classes/">Jornal Luta de Classes</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38517" class="menu-item menu-item-type-post_type menu-item-object-page menu-item-has-children menu-item-38517"><a href="https://marxismo.org.br/quem-somos/">Quem somos</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-42788" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-42788"><a href="https://www.marxismo.org.br/quem-somos/">Quem Somos</a></li>
	<li id="menu-item-39425" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-39425"><a href="https://docs.google.com/forms/d/e/1FAIpQLSeUbKf3DydCahiReJvGN3jUKs7H1aRPaoI0kYxNPbixTVNX4Q/viewform">Organize-se na OCI</a></li>
	<li id="menu-item-51749" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51749"><a href="https://www.marxist.com/">Corrente Marxista Internacional</a></li>
	<li id="menu-item-51750" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51750"><a href="http://liberdadeeluta.org/">Juventude Comunista Internacionalista</a></li>
	<li id="menu-item-51752" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51752"><a href="https://www.marxismo.org.br/mulherespelosocialismo/">Mulheres Pelo Socialismo</a></li>
	<li id="menu-item-51849" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-51849"><a href="https://marxismo.org.br/movimento-negro-socialista/">Movimento Negro Socialista</a></li>
	<li id="menu-item-51751" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51751"><a href="https://livrariamarxista.com.br/">Livraria Marxista</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-51754" class="menu-item menu-item-type-post_type menu-item-object-page menu-item-51754"><a href="https://marxismo.org.br/contato/">Contato</a></li>
</ul></div>					
					
				</div>
			</nav><!-- .main-nav /-->
					</header><!-- #header /-->

	
	<div class="e3lan e3lan-below_header">
			<a href="https://forms.gle/eBNa7aSgNBt52Knw9" title="" target="_blank">
				<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/11/banner-pg-campanha-comunista-2.png" alt="" />
			</a>
				</div>
	<div id="main-content" class="container">

	
	
	
	
	
	<div class="content">

		
		
		

		
		<article class="post-listing post-32666 post type-post status-publish format-standard has-post-thumbnail  category-dialetica-e-materialismo tag-a-fenomenologia-do-espirito tag-dialetica tag-friedrich-engels tag-hegel tag-karl-marx tag-ludwig-feuerbach-e-o-fim-da-filosofia-classica-alema tag-pos-modernismo" id="the-post">
			
			<div class="single-post-thumb">
			<img loading="lazy" width="660" height="330" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2020/09/literature-3327172_960_720.jpg?resize=660%2C330&amp;ssl=1" class="attachment-slider size-slider wp-post-image" alt="" decoding="async" />		</div>
	
		<div class="single-post-caption">Imagem: ThorstenF / 390 imagens / pixabay</div> 


			<div class="post-inner">

							<h1 class="name post-title entry-title"><span itemprop="name">Em defesa de Hegel (parte 1)</span></h1>

						
<p class="post-meta">
		
	<span class="post-meta-author"><i class="fa fa-user"></i><a href="https://marxismo.org.br/author/hamid-alizadeh/" title="">Hamid Alizadeh </a></span>
	
		
	<span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>02/09/2020</span>	
	
</p>
<div class="clear"></div>
			
				<div class="entry">
					
					
					<p>Georg Wilhelm Friedrich Hegel nasceu há 250 anos em 27 de agosto de 1770 em uma família pequeno-burguesa na cidade alemã de Stuttgart. Um gênio altaneiro com uma mente enciclopédica, Hegel revolucionou todos os campos do conhecimento aos quais se dedicou. O impacto das ideias de Hegel não pode ser subestimado e, como marxistas, temos uma dívida enorme com ele.</p>
<p>No posfácio da segunda edição alemã de <em>O Capital</em>, Marx escreveu:</p>
<blockquote><p>“[&#8230;] enquanto trabalhava no primeiro volume de <em>Das Kapital</em>, era o grande prazer dos rabugentos, arrogantes e medíocres <em>Epigonoi</em> [Epígonos – Büchner, Dühring e outros], que agora falam alto na culta Alemanha, tratar Hegel da mesma forma que o bravo Moses Mendelssohn, no tempo de Lessing, tratou Spinoza, ou seja, como um “cachorro morto”. Portanto, declarei-me abertamente discípulo daquele poderoso pensador e mesmo, aqui e ali, no capítulo sobre a teoria do valor, coqueteio com os modos de expressão peculiares a ele. A mistificação que a dialética sofre nas mãos de Hegel de forma alguma o impede de ser o primeiro a apresentar sua forma geral de operar de maneira compreensível e consciente. Com ele, ela está de cabeça para baixo. Deve ser virada para cima novamente, se quisermos descobrir o núcleo racional no interior da concha mística”.</p></blockquote>
<p>No entanto, no que hoje se passa como filosofia nas universidades, Hegel ainda é tratado como um “cachorro morto”, com suas ideias sendo contínua e criminosamente distorcidas para justificar as últimas tendências pós-modernistas. Na realidade, Hegel demoliu os principais argumentos do pós-modernismo muito antes deste último passar a representar a degeneração extrema da filosofia burguesa. Esse é o principal motivo da hostilidade, aberta ou disfarçada, às suas ideias no discurso acadêmico oficial. É tarefa nossa, como marxistas, defender a dialética e, para usar seus termos, defender a Verdadeira Essência das ideias de Hegel ante os ataques desses charlatães.</p>
<p>Pós-modernistas, como Foucault, Derrida, Deleuze e Baudrillard, denunciam a objetividade e o que eles chamam de “meta-narrativas” ou “universalidades”, que são outras palavras para as concepções gerais e abrangentes. Em vez disso, eles pintam um mundo de “diferenças” – significando um mundo atomizado – onde a “contingência” governa acima da “necessidade” e o subjetivo acima do objetivo. Acredita-se que o pensamento científico nada mais seja do que uma parte do discurso dominante do “Poder” e, portanto, o conhecimento se torna uma fonte de opressão. Em essência, essa abordagem extrema e unilateral é a elevação do subjetivismo e do ecletismo a um princípio, e a rejeição de uma abordagem científica e sistemática. Tudo isso, é claro, está escondido por trás de uma parede espessa e impenetrável de retórica complicada e deliberadamente ambivalente. O resultado é uma visão de mundo extremamente superficial, onde todas as ideias podem ser válidas e onde o julgamento subjetivo pode ser prova suficiente para qualquer ideia.</p>
<p>Hegel, por outro lado, era radicalmente contra qualquer tipo de preguiça mental, irreverência e superficialidade:</p>
<blockquote><p>“O que geralmente é familiar, portanto, porque é familiar, não é compreendido. É o mais comum dos autoenganos, como o engano dos outros, pressupor algo como nosso conhecido ao reconhecê-lo e, por essa razão, concordar com isso” – (<em>A Fenomenologia do Espírito</em>, Hegel – tradução nossa).</p></blockquote>
<p>Assumir que se sabe alguma coisa, como argumenta Hegel, não pode levar a nenhuma forma superior de conhecimento. O que se necessita para se alcançar o conhecimento verdadeiro, diz ele, é jogar fora todos os preconceitos e embarcar numa “longa e trabalhosa jornada”, para “mergulhar e penetrar” no assunto em questão; “rendendo-se a ele”, para descobrir as leis subjacentes que governam a natureza, a sociedade humana e o pensamento consciente. Essa meticulosa e sistemática luta por um <em>insight</em> racional é o princípio orientador de Hegel, que permeia todos os seus escritos. É o que o distingue e o coloca acima de toda a filosofia oficial hoje. E é aqui, no nível mais básico, que os pós-modernistas se separam de Hegel e se tornam irreconciliavelmente opostos a suas ideias.</p>
<h4><strong>Velhas e novas Ideias </strong></h4>
<p>Por que quereríamos estudar as ideias de um filósofo de 250 anos? Podem essas “velhas” teorias satisfazer a obsessão acadêmica por “novas ideias” e o desejo acadêmico de se apresentar como uma ruptura completa com o passado?</p>
<p>Os pós-modernistas nos dizem que não existe progresso na natureza ou na história humana. Dos primeiros humanos que pintavam as paredes das cavernas às obras-primas de Picasso e Leonardo da Vinci, nada se desenvolveu ou avançou fundamentalmente. De Homero a Shakespeare e de Johan Sebastian Bach a Ludwig van Beethoven, não houve desenvolvimento fundamental – mas, apenas, “diferença”. Consequentemente, Newton, Darwin e Einstein não representaram nenhum avanço fundamental para a humanidade, mas apenas uma mudança acidental no “discurso”. A afirmação ridícula dos pós-modernistas de que o progresso é uma invenção de nossa imaginação desmorona quando a concretizamos. Mas essas damas e cavalheiros não se importam com isso, porque suas ideias não se destinam a qualquer aplicação concreta no mundo real.</p>
<figure id="attachment_32669" aria-describedby="caption-attachment-32669" style="width: 237px" class="wp-caption aligncenter"><img loading="lazy" decoding="async" class="wp-image-32669 size-medium" src="https://i0.wp.com/www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2020/09/hegel-miolo-237x300.jpg?resize=237%2C300&amp;ssl=1" alt="" width="237" height="300" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2020/09/hegel-miolo.jpg?resize=237%2C300&amp;ssl=1 237w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2020/09/hegel-miolo.jpg?resize=119%2C150&amp;ssl=1 119w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2020/09/hegel-miolo.jpg?w=452&amp;ssl=1 452w" sizes="(max-width: 237px) 100vw, 237px" data-recalc-dims="1" /><figcaption id="caption-attachment-32669" class="wp-caption-text">Retrato de Hegel feito por Jakob Schlesinger (1831)</figcaption></figure>
<p>Como marxistas, não estamos nos afirmando como especiais ou por termos encontrado alguma fórmula mágica e evasiva que ninguém mais descobriu durante centenas de milhares de anos. Vemos o marxismo como a experiência acumulada da humanidade ao longo da história. Orgulhosamente nos colocamos no final de uma longa linha de pensadores, de Trotsky, Lenin, Marx, Engels a Hegel, aos materialistas franceses do Iluminismo, a Aristóteles, Sócrates, Heráclito e todos os antigos filósofos gregos. Em cada etapa, esses gigantes representaram o avanço da sociedade humana e sentaram as bases intelectuais para novos passos à frente.</p>
<p>Hegel tinha uma visão semelhante. Ele se opôs à rejeição total das ideias anteriores. Ele não via a história do pensamento científico como uma história de ideias aleatórias desenvolvidas por pessoas aleatórias, mas como um reflexo do processo geral de desenvolvimento da humanidade e da cultura humana, que é governado por leis específicas que conduzem de formas inferiores a formas superiores de pensamento.</p>
<p>Em cada estágio de desenvolvimento, novas ideias desempenham um papel enorme no desenvolvimento de nossa compreensão do mundo e de nosso lugar nele. Mas cada avanço também carrega consigo as sementes da queda dessa mesma filosofia, que é, então, negada por novas escolas de pensamento.</p>
<p>Cada ideia que é verdadeira em um momento da história torna-se inadequada no tempo e deve ser substituída por algo mais verdadeiro. Ou, como Hegel explicou, tudo o que surge como racional está condenado, por suas próprias contradições internas, a se tornar irracional e a desaparecer em estágio posterior. Mas a velha filosofia não está perdida para sempre. Sua essência está retida nas novas escolas de pensamento que aparecem em seu lugar.</p>
<p>A escola pitagórica, por exemplo, é bem conhecida por seus resultados na esfera da matemática. Essa escola acreditava que os números e a matemática constituíam a verdadeira realidade do mundo e, portanto, investigou exaustivamente a relação entre os números. O que é menos conhecido, entretanto, é que os pitagóricos formavam um culto religioso. Seus membros viviam sob regras muito rígidas, obrigados a seguir rituais rigorosos – por exemplo, não podiam comer carne ou feijão. Também foram uma das primeiras escolas de pensamento a acreditar na transmigração da alma e na vida após a morte. Na verdade, pode-se dizer que a escola pitagórica foi uma das fundadoras do Idealismo filosófico. Idealismo é a noção de que as ideias são o componente principal de nosso mundo e que a realidade material é apenas um reflexo dessas ideias. Todas as religiões se enquadram nesta categoria e todo idealismo eventualmente leva a algum tipo de pensamento religioso.</p>
<p>A escola pitagórica estava fadada a se desintegrar. Seus ritos obscuros e místicos há muito desapareceram no esquecimento. No entanto, dificilmente existe algum aluno que não aprenda algumas de suas brilhantes descobertas nos campos da matemática. Na verdade, pode-se dizer que esses fundadores do idealismo filosófico também foram os primeiros pensadores a investigar as relações quantitativas e numéricas de forma sistemática. Mas esse tratamento sistemático da quantidade nas mãos de seu próprio culto – como sempre ocorre com os novos avanços na história das ideias – foi exagerado, distorcido e envolto em um véu místico. Mas uma vez despojado de sua unilateralidade e misticismo, tornou-se a pedra angular em todas as esferas da ciência e do conhecimento humano.</p>
<p>O processo que delineamos acima ocorre ao longo da história da filosofia. Com o declínio de um conjunto de ideias e sua substituição por outro, os aspectos acidentais e não essenciais são descartados, enquanto a verdadeira essência do antigo é retida e absorvida pelo novo. Pelo menos em termos gerais, esse é o esboço do processo.</p>
<p>É claro que esse processo não é uma curva ascendente e ininterrupta de desenvolvimento. Os períodos de progresso podem ser acompanhados por um declínio temporário, que é necessário para abrir o caminho para novos passos à frente. A filosofia da Grécia Antiga estava repleta de descobertas brilhantes, sendo a dialética a mais importante: isto é, a noção de se ver o mundo como um todo interconectado, em fluxo constante, movido por suas contradições internas. Mas, dado o conhecimento científico e tecnológico da época, essa doutrina avançada não era aplicável às tarefas que a humanidade enfrentava. Portanto, foi quase esquecido. Durante séculos, foram os aspectos idealistas conservadores da filosofia grega que formaram a pedra angular da filosofia escolástica da Idade Média. No lugar da dialética, esses filósofos adotaram o método metafísico, que vê o mundo como uma congregação rígida de entidades fixas no tempo e no espaço. Mas, embora isso tenha sido formalmente um passo atrás, foi um passo atrás necessário. Como Engels explicou em <em>Ludwig Feuerbach e o Fim da Filosofia Clássica Alemã</em>:</p>
<blockquote><p>“O velho método de investigação e pensamento que Hegel chama de ‘metafísico’, que preferia investigar as coisas como dadas, como fixas e estáveis, um método cujas relíquias ainda assombram fortemente as mentes das pessoas, tinha uma grande justificativa histórica em sua época. Era necessário, primeiro, examinar as coisas antes que fosse possível examinar os processos. Era necessário, primeiro, saber o que era uma determinada coisa antes de se poder observar as mudanças pelas quais estava passando. E esse foi o caso com as ciências naturais. A velha metafísica, que aceitava as coisas como objetos acabados, surgiu de uma ciência natural que investigava coisas mortas e vivas como objetos acabados. Mas então, quando essa investigação progrediu tanto que se tornou possível dar o passo decisivo à frente, isto é, levar à frente a investigação sistemática das mudanças que essas coisas sofrem na própria natureza, a última hora da velha metafísica atingiu também o reino da filosofia. E, de fato, enquanto a ciência natural até o final do século passado era predominantemente uma ciência colecionadora, uma ciência das coisas acabadas, em nosso século é essencialmente uma ciência sistematizadora, uma ciência dos processos que ocorrem em organismos vegetais e animais; a embriologia, que lida com o desenvolvimento de organismos individuais desde os germes até a maturidade; a geologia, que investiga a formação gradual da superfície da Terra – tudo isso é fruto do nosso século” (<em>Ludwig Feuerbach e o Fim da Filosofia Clássica</em> Alemã, Friedrich Engels).</p></blockquote>
<p>Foi Hegel quem restaurou a dialética em sua posição adequada na filosofia. Ele não tinha pretensões ou a intenção de ser original, no sentido que nossos amigos pós-modernistas desejam. Ele desenvolveu suas ideias ao criticar toda a filosofia anterior, separando sua verdadeira essência de seus aspectos acidentais e exagerados. Sua doutrina foi, portanto, por um lado, uma ruptura revolucionária com o passado, mas, ao mesmo tempo, preservando a maioria dos grandes avanços das escolas de pensamento anteriores.</p>
<p>Se olharmos para a história da filosofia desta forma, o que temos não é a ascensão e queda aleatória de diferentes filosofias, mas um processo sem fim de formas inferiores para formas superiores de pensamento, em um aprofundamento progressivo de nosso conhecimento sobre as leis que governam nosso mundo. Nossos amigos pós-modernistas, que se opõem a essa ideia, felizmente ignoram que estão repetindo ideias muito mais antigas do que Hegel. Seu relativismo e subjetivismo podem ser rastreados ao longo da história da filosofia, remontando-se ao antigo sofisma grego e outras escolas relativistas – com a ressalva adicional de que os sofistas eram revolucionários e originais. Seu relativismo enfatizava as múltiplas facetas do mundo e a hipocrisia da sociedade de classes grega. O relativismo pós-modernista, no entanto, é totalmente cru e reacionário, refutando completamente a realidade objetiva e defendendo os aspectos mais degenerados da moralidade burguesa, como o individualismo e o niilismo. O que representam essas ideias é a tendência do pensamento humano ao declínio, que reflete não o fim do progresso em geral, mas o fim do progresso dentro da sociedade de classes.</p>
<p>É fútil falar sobre ideias novas e velhas como se elas estivessem hermeticamente isoladas umas das outras. Tudo o que existe está condenado por suas próprias contradições internas a perecer e a dar lugar a novos fenômenos em um nível superior. E, no entanto, tudo o que é novo carrega o velho em sua essência. Essa lei não se aplica apenas à Dialética, mas permeia todo o desenvolvimento.</p>
<blockquote><p>“Quanto mais a mente comum considera que a oposição entre o verdadeiro e o falso seja fixa, mais ela está acostumada a esperar concordância ou contradição com um determinado sistema filosófico, e a só ver a razão de um ou outro em qualquer declaração explicativa sobre tal sistema. Não concebe a diversidade dos sistemas filosóficos como a evolução progressiva da verdade; em vez disso, vê apenas contradição nessa variedade. O botão desaparece quando a flor se abre e, podemos dizer, que a primeira é refutada pela segunda; da mesma forma, quando vem o fruto, a flor é explicada como uma forma falsa de existência da planta, pois a fruta aparece como sua verdadeira natureza em vez da flor. Esses estágios não são apenas diferentes; eles se suplantam, uns aos outros, como incompatíveis um com o outro. Mas a atividade incessante de sua própria natureza inerente os torna, ao mesmo tempo, momentos de uma unidade orgânica, onde não apenas não se contradizem, mas onde um é tão necessário quanto o outro; e esta necessidade igual de todos os momentos constitui sozinha e desse modo a vida do todo. Mas a contradição entre sistemas filosóficos não costuma ser concebida dessa forma; por outro lado, a mente que percebe a contradição geralmente não sabe como aliviá-la ou mantê-la livre de sua unilateralidade e reconhecer, no que parece conflitante e inerentemente antagônico, a presença de momentos mutuamente necessários” (<em>A Fenomenologia do Espírito</em>, Hegel).</p></blockquote>
<div class="clear"></div><div style="margin-top:10px; margin-bottom:10px;" class="divider divider-normal"></div>
<p style="text-align: center;"><a href="https://www.marxismo.org.br/em-defesa-de-hegel-parte-2/" target="_blank" class="shortc-button medium black ">LEIA A PARTE 2</a>
<div class="clear"></div><div style="margin-top:10px; margin-bottom:10px;" class="divider divider-normal"></div>
<p>TRADUÇÃO DE FABIANO LEITE.</p>
<p>PUBLICADO EM <a href="https://www.marxist.com/in-defence-of-hegel.htm" target="_blank" rel="noopener noreferrer">MARXIST.COM</a></p>
<div class="sharedaddy sd-sharing-enabled"><div class="robots-nocontent sd-block sd-social sd-social-official sd-sharing"><h3 class="sd-title">Compartilhe isso:</h3><div class="sd-content"><ul><li class="share-facebook"><div class="fb-share-button" data-href="https://marxismo.org.br/em-defesa-de-hegel-parte-1/" data-layout="button_count"></div></li><li class="share-jetpack-whatsapp"><a rel="nofollow noopener noreferrer" data-shared="" class="share-jetpack-whatsapp sd-button" href="https://marxismo.org.br/em-defesa-de-hegel-parte-1/?share=jetpack-whatsapp" target="_blank" title="Clique para compartilhar no WhatsApp" ><span>WhatsApp</span></a></li><li class="share-telegram"><a rel="nofollow noopener noreferrer" data-shared="" class="share-telegram sd-button" href="https://marxismo.org.br/em-defesa-de-hegel-parte-1/?share=telegram" target="_blank" title="Clique para compartilhar no Telegram" ><span>Telegram</span></a></li><li class="share-twitter"><a href="https://twitter.com/share" class="twitter-share-button" data-url="https://marxismo.org.br/em-defesa-de-hegel-parte-1/" data-text="Em defesa de Hegel (parte 1)" data-via="EM_CMI" >Tweet</a></li><li class="share-print"><a rel="nofollow noopener noreferrer" data-shared="" class="share-print sd-button" href="https://marxismo.org.br/em-defesa-de-hegel-parte-1/#print" target="_blank" title="Clique para imprimir" ><span>Imprimir</span></a></li><li class="share-end"></li></ul></div></div></div>					
									</div><!-- .entry /-->


								<div class="clear"></div>
			</div><!-- .post-inner -->

			<script type="application/ld+json" class="tie-schema-graph">{"@context":"http:\/\/schema.org","@type":"NewsArticle","dateCreated":"2020-09-02T11:33:52-03:00","datePublished":"2020-09-02T11:33:52-03:00","dateModified":"2020-09-03T09:29:29-03:00","headline":"Em defesa de Hegel (parte 1)","name":"Em defesa de Hegel (parte 1)","keywords":"A Fenomenologia do Esp\u00edrito,dial\u00e9tica,Friedrich Engels,Hegel,Karl Marx,Ludwig Feuerbach e o Fim da Filosofia Cl\u00e1ssica Alem\u00e3,P\u00f3s-modernismo","url":"https:\/\/marxismo.org.br\/em-defesa-de-hegel-parte-1\/","description":"Georg Wilhelm Friedrich Hegel nasceu h\u00e1 250 anos em 27 de agosto de 1770 em uma fam\u00edlia pequeno-burguesa na cidade alem\u00e3 de Stuttgart. Um g\u00eanio altaneiro com uma mente enciclop\u00e9dica, Hegel revoluciono","copyrightYear":"2020","publisher":{"@id":"#Publisher","@type":"Organization","name":"Organiza\u00e7\u00e3o Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https:\/\/www.marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2024\/06\/Logo-OCI-provisorio-ICR-grande.png"},"sameAs":["https:\/\/www.facebook.com\/oci.comunista","https://marxismo.org.br/em-defesa-de-hegel-parte-1/\/\/twitter.com\/oci_comunista","https://marxismo.org.br/em-defesa-de-hegel-parte-1/\/\/www.youtube.com\/user\/esquerdamarxista","https://marxismo.org.br/em-defesa-de-hegel-parte-1/\/\/www.instagram.com\/oci.comunista\/","https:\/\/open.spotify.com\/show\/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8"]},"sourceOrganization":{"@id":"#Publisher"},"copyrightHolder":{"@id":"#Publisher"},"mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https:\/\/marxismo.org.br\/em-defesa-de-hegel-parte-1\/"},"author":{"@type":"Person","name":"Hamid Alizadeh","url":"https:\/\/marxismo.org.br\/author\/hamid-alizadeh\/"},"articleSection":"Dial\u00e9tica e Materialismo","articleBody":"Georg Wilhelm Friedrich Hegel nasceu h\u00e1 250 anos em 27 de agosto de 1770 em uma fam\u00edlia pequeno-burguesa na cidade alem\u00e3 de Stuttgart. Um g\u00eanio altaneiro com uma mente enciclop\u00e9dica, Hegel revolucionou todos os campos do conhecimento aos quais se dedicou. O impacto das ideias de Hegel n\u00e3o pode ser subestimado e, como marxistas, temos uma d\u00edvida enorme com ele.\r\n\r\nNo posf\u00e1cio da segunda edi\u00e7\u00e3o alem\u00e3 de O Capital, Marx escreveu:\r\n\u201c[...] enquanto trabalhava no primeiro volume de Das Kapital, era o grande prazer dos rabugentos, arrogantes e med\u00edocres Epigonoi [Ep\u00edgonos \u2013 B\u00fcchner, D\u00fchring e outros], que agora falam alto na culta Alemanha, tratar Hegel da mesma forma que o bravo Moses Mendelssohn, no tempo de Lessing, tratou Spinoza, ou seja, como um \u201ccachorro morto\u201d. Portanto, declarei-me abertamente disc\u00edpulo daquele poderoso pensador e mesmo, aqui e ali, no cap\u00edtulo sobre a teoria do valor, coqueteio com os modos de express\u00e3o peculiares a ele. A mistifica\u00e7\u00e3o que a dial\u00e9tica sofre nas m\u00e3os de Hegel de forma alguma o impede de ser o primeiro a apresentar sua forma geral de operar de maneira compreens\u00edvel e consciente. Com ele, ela est\u00e1 de cabe\u00e7a para baixo. Deve ser virada para cima novamente, se quisermos descobrir o n\u00facleo racional no interior da concha m\u00edstica\u201d.\r\nNo entanto, no que hoje se passa como filosofia nas universidades, Hegel ainda \u00e9 tratado como um \u201ccachorro morto\u201d, com suas ideias sendo cont\u00ednua e criminosamente distorcidas para justificar as \u00faltimas tend\u00eancias p\u00f3s-modernistas. Na realidade, Hegel demoliu os principais argumentos do p\u00f3s-modernismo muito antes deste \u00faltimo passar a representar a degenera\u00e7\u00e3o extrema da filosofia burguesa. Esse \u00e9 o principal motivo da hostilidade, aberta ou disfar\u00e7ada, \u00e0s suas ideias no discurso acad\u00eamico oficial. \u00c9 tarefa nossa, como marxistas, defender a dial\u00e9tica e, para usar seus termos, defender a Verdadeira Ess\u00eancia das ideias de Hegel ante os ataques desses charlat\u00e3es.\r\n\r\nP\u00f3s-modernistas, como Foucault, Derrida, Deleuze e Baudrillard, denunciam a objetividade e o que eles chamam de \u201cmeta-narrativas\u201d ou \u201cuniversalidades\u201d, que s\u00e3o outras palavras para as concep\u00e7\u00f5es gerais e abrangentes. Em vez disso, eles pintam um mundo de \u201cdiferen\u00e7as\u201d \u2013 significando um mundo atomizado \u2013 onde a \u201cconting\u00eancia\u201d governa acima da \u201cnecessidade\u201d e o subjetivo acima do objetivo. Acredita-se que o pensamento cient\u00edfico nada mais seja do que uma parte do discurso dominante do \u201cPoder\u201d e, portanto, o conhecimento se torna uma fonte de opress\u00e3o. Em ess\u00eancia, essa abordagem extrema e unilateral \u00e9 a eleva\u00e7\u00e3o do subjetivismo e do ecletismo a um princ\u00edpio, e a rejei\u00e7\u00e3o de uma abordagem cient\u00edfica e sistem\u00e1tica. Tudo isso, \u00e9 claro, est\u00e1 escondido por tr\u00e1s de uma parede espessa e impenetr\u00e1vel de ret\u00f3rica complicada e deliberadamente ambivalente. O resultado \u00e9 uma vis\u00e3o de mundo extremamente superficial, onde todas as ideias podem ser v\u00e1lidas e onde o julgamento subjetivo pode ser prova suficiente para qualquer ideia.\r\n\r\nHegel, por outro lado, era radicalmente contra qualquer tipo de pregui\u00e7a mental, irrever\u00eancia e superficialidade:\r\n\u201cO que geralmente \u00e9 familiar, portanto, porque \u00e9 familiar, n\u00e3o \u00e9 compreendido. \u00c9 o mais comum dos autoenganos, como o engano dos outros, pressupor algo como nosso conhecido ao reconhec\u00ea-lo e, por essa raz\u00e3o, concordar com isso\u201d \u2013 (A Fenomenologia do Esp\u00edrito, Hegel \u2013 tradu\u00e7\u00e3o nossa).\r\nAssumir que se sabe alguma coisa, como argumenta Hegel, n\u00e3o pode levar a nenhuma forma superior de conhecimento. O que se necessita para se alcan\u00e7ar o conhecimento verdadeiro, diz ele, \u00e9 jogar fora todos os preconceitos e embarcar numa \u201clonga e trabalhosa jornada\u201d, para \u201cmergulhar e penetrar\u201d no assunto em quest\u00e3o; \u201crendendo-se a ele\u201d, para descobrir as leis subjacentes que governam a natureza, a sociedade humana e o pensamento consciente. Essa meticulosa e sistem\u00e1tica luta por um insight racional \u00e9 o princ\u00edpio orientador de Hegel, que permeia todos os seus escritos. \u00c9 o que o distingue e o coloca acima de toda a filosofia oficial hoje. E \u00e9 aqui, no n\u00edvel mais b\u00e1sico, que os p\u00f3s-modernistas se separam de Hegel e se tornam irreconciliavelmente opostos a suas ideias.\r\nVelhas e novas Ideias \r\nPor que querer\u00edamos estudar as ideias de um fil\u00f3sofo de 250 anos? Podem essas \u201cvelhas\u201d teorias satisfazer a obsess\u00e3o acad\u00eamica por \u201cnovas ideias\u201d e o desejo acad\u00eamico de se apresentar como uma ruptura completa com o passado?\r\n\r\nOs p\u00f3s-modernistas nos dizem que n\u00e3o existe progresso na natureza ou na hist\u00f3ria humana. Dos primeiros humanos que pintavam as paredes das cavernas \u00e0s obras-primas de Picasso e Leonardo da Vinci, nada se desenvolveu ou avan\u00e7ou fundamentalmente. De Homero a Shakespeare e de Johan Sebastian Bach a Ludwig van Beethoven, n\u00e3o houve desenvolvimento fundamental \u2013 mas, apenas, \u201cdiferen\u00e7a\u201d. Consequentemente, Newton, Darwin e Einstein n\u00e3o representaram nenhum avan\u00e7o fundamental para a humanidade, mas apenas uma mudan\u00e7a acidental no \u201cdiscurso\u201d. A afirma\u00e7\u00e3o rid\u00edcula dos p\u00f3s-modernistas de que o progresso \u00e9 uma inven\u00e7\u00e3o de nossa imagina\u00e7\u00e3o desmorona quando a concretizamos. Mas essas damas e cavalheiros n\u00e3o se importam com isso, porque suas ideias n\u00e3o se destinam a qualquer aplica\u00e7\u00e3o concreta no mundo real.\r\n\r\n\r\n\r\nComo marxistas, n\u00e3o estamos nos afirmando como especiais ou por termos encontrado alguma f\u00f3rmula m\u00e1gica e evasiva que ningu\u00e9m mais descobriu durante centenas de milhares de anos. Vemos o marxismo como a experi\u00eancia acumulada da humanidade ao longo da hist\u00f3ria. Orgulhosamente nos colocamos no final de uma longa linha de pensadores, de Trotsky, Lenin, Marx, Engels a Hegel, aos materialistas franceses do Iluminismo, a Arist\u00f3teles, S\u00f3crates, Her\u00e1clito e todos os antigos fil\u00f3sofos gregos. Em cada etapa, esses gigantes representaram o avan\u00e7o da sociedade humana e sentaram as bases intelectuais para novos passos \u00e0 frente.\r\n\r\nHegel tinha uma vis\u00e3o semelhante. Ele se op\u00f4s \u00e0 rejei\u00e7\u00e3o total das ideias anteriores. Ele n\u00e3o via a hist\u00f3ria do pensamento cient\u00edfico como uma hist\u00f3ria de ideias aleat\u00f3rias desenvolvidas por pessoas aleat\u00f3rias, mas como um reflexo do processo geral de desenvolvimento da humanidade e da cultura humana, que \u00e9 governado por leis espec\u00edficas que conduzem de formas inferiores a formas superiores de pensamento.\r\n\r\nEm cada est\u00e1gio de desenvolvimento, novas ideias desempenham um papel enorme no desenvolvimento de nossa compreens\u00e3o do mundo e de nosso lugar nele. Mas cada avan\u00e7o tamb\u00e9m carrega consigo as sementes da queda dessa mesma filosofia, que \u00e9, ent\u00e3o, negada por novas escolas de pensamento.\r\n\r\nCada ideia que \u00e9 verdadeira em um momento da hist\u00f3ria torna-se inadequada no tempo e deve ser substitu\u00edda por algo mais verdadeiro. Ou, como Hegel explicou, tudo o que surge como racional est\u00e1 condenado, por suas pr\u00f3prias contradi\u00e7\u00f5es internas, a se tornar irracional e a desaparecer em est\u00e1gio posterior. Mas a velha filosofia n\u00e3o est\u00e1 perdida para sempre. Sua ess\u00eancia est\u00e1 retida nas novas escolas de pensamento que aparecem em seu lugar.\r\n\r\nA escola pitag\u00f3rica, por exemplo, \u00e9 bem conhecida por seus resultados na esfera da matem\u00e1tica. Essa escola acreditava que os n\u00fameros e a matem\u00e1tica constitu\u00edam a verdadeira realidade do mundo e, portanto, investigou exaustivamente a rela\u00e7\u00e3o entre os n\u00fameros. O que \u00e9 menos conhecido, entretanto, \u00e9 que os pitag\u00f3ricos formavam um culto religioso. Seus membros viviam sob regras muito r\u00edgidas, obrigados a seguir rituais rigorosos \u2013 por exemplo, n\u00e3o podiam comer carne ou feij\u00e3o. Tamb\u00e9m foram uma das primeiras escolas de pensamento a acreditar na transmigra\u00e7\u00e3o da alma e na vida ap\u00f3s a morte. Na verdade, pode-se dizer que a escola pitag\u00f3rica foi uma das fundadoras do Idealismo filos\u00f3fico. Idealismo \u00e9 a no\u00e7\u00e3o de que as ideias s\u00e3o o componente principal de nosso mundo e que a realidade material \u00e9 apenas um reflexo dessas ideias. Todas as religi\u00f5es se enquadram nesta categoria e todo idealismo eventualmente leva a algum tipo de pensamento religioso.\r\n\r\nA escola pitag\u00f3rica estava fadada a se desintegrar. Seus ritos obscuros e m\u00edsticos h\u00e1 muito desapareceram no esquecimento. No entanto, dificilmente existe algum aluno que n\u00e3o aprenda algumas de suas brilhantes descobertas nos campos da matem\u00e1tica. Na verdade, pode-se dizer que esses fundadores do idealismo filos\u00f3fico tamb\u00e9m foram os primeiros pensadores a investigar as rela\u00e7\u00f5es quantitativas e num\u00e9ricas de forma sistem\u00e1tica. Mas esse tratamento sistem\u00e1tico da quantidade nas m\u00e3os de seu pr\u00f3prio culto \u2013 como sempre ocorre com os novos avan\u00e7os na hist\u00f3ria das ideias \u2013 foi exagerado, distorcido e envolto em um v\u00e9u m\u00edstico. Mas uma vez despojado de sua unilateralidade e misticismo, tornou-se a pedra angular em todas as esferas da ci\u00eancia e do conhecimento humano.\r\n\r\nO processo que delineamos acima ocorre ao longo da hist\u00f3ria da filosofia. Com o decl\u00ednio de um conjunto de ideias e sua substitui\u00e7\u00e3o por outro, os aspectos acidentais e n\u00e3o essenciais s\u00e3o descartados, enquanto a verdadeira ess\u00eancia do antigo \u00e9 retida e absorvida pelo novo. Pelo menos em termos gerais, esse \u00e9 o esbo\u00e7o do processo.\r\n\r\n\u00c9 claro que esse processo n\u00e3o \u00e9 uma curva ascendente e ininterrupta de desenvolvimento. Os per\u00edodos de progresso podem ser acompanhados por um decl\u00ednio tempor\u00e1rio, que \u00e9 necess\u00e1rio para abrir o caminho para novos passos \u00e0 frente. A filosofia da Gr\u00e9cia Antiga estava repleta de descobertas brilhantes, sendo a dial\u00e9tica a mais importante: isto \u00e9, a no\u00e7\u00e3o de se ver o mundo como um todo interconectado, em fluxo constante, movido por suas contradi\u00e7\u00f5es internas. Mas, dado o conhecimento cient\u00edfico e tecnol\u00f3gico da \u00e9poca, essa doutrina avan\u00e7ada n\u00e3o era aplic\u00e1vel \u00e0s tarefas que a humanidade enfrentava. Portanto, foi quase esquecido. Durante s\u00e9culos, foram os aspectos idealistas conservadores da filosofia grega que formaram a pedra angular da filosofia escol\u00e1stica da Idade M\u00e9dia. No lugar da dial\u00e9tica, esses fil\u00f3sofos adotaram o m\u00e9todo metaf\u00edsico, que v\u00ea o mundo como uma congrega\u00e7\u00e3o r\u00edgida de entidades fixas no tempo e no espa\u00e7o. Mas, embora isso tenha sido formalmente um passo atr\u00e1s, foi um passo atr\u00e1s necess\u00e1rio. Como Engels explicou em Ludwig Feuerbach e o Fim da Filosofia Cl\u00e1ssica Alem\u00e3:\r\n\u201cO velho m\u00e9todo de investiga\u00e7\u00e3o e pensamento que Hegel chama de \u2018metaf\u00edsico\u2019, que preferia investigar as coisas como dadas, como fixas e est\u00e1veis, um m\u00e9todo cujas rel\u00edquias ainda assombram fortemente as mentes das pessoas, tinha uma grande justificativa hist\u00f3rica em sua \u00e9poca. Era necess\u00e1rio, primeiro, examinar as coisas antes que fosse poss\u00edvel examinar os processos. Era necess\u00e1rio, primeiro, saber o que era uma determinada coisa antes de se poder observar as mudan\u00e7as pelas quais estava passando. E esse foi o caso com as ci\u00eancias naturais. A velha metaf\u00edsica, que aceitava as coisas como objetos acabados, surgiu de uma ci\u00eancia natural que investigava coisas mortas e vivas como objetos acabados. Mas ent\u00e3o, quando essa investiga\u00e7\u00e3o progrediu tanto que se tornou poss\u00edvel dar o passo decisivo \u00e0 frente, isto \u00e9, levar \u00e0 frente a investiga\u00e7\u00e3o sistem\u00e1tica das mudan\u00e7as que essas coisas sofrem na pr\u00f3pria natureza, a \u00faltima hora da velha metaf\u00edsica atingiu tamb\u00e9m o reino da filosofia. E, de fato, enquanto a ci\u00eancia natural at\u00e9 o final do s\u00e9culo passado era predominantemente uma ci\u00eancia colecionadora, uma ci\u00eancia das coisas acabadas, em nosso s\u00e9culo \u00e9 essencialmente uma ci\u00eancia sistematizadora, uma ci\u00eancia dos processos que ocorrem em organismos vegetais e animais; a embriologia, que lida com o desenvolvimento de organismos individuais desde os germes at\u00e9 a maturidade; a geologia, que investiga a forma\u00e7\u00e3o gradual da superf\u00edcie da Terra \u2013 tudo isso \u00e9 fruto do nosso s\u00e9culo\u201d (Ludwig Feuerbach e o Fim da Filosofia Cl\u00e1ssica Alem\u00e3, Friedrich Engels).\r\nFoi Hegel quem restaurou a dial\u00e9tica em sua posi\u00e7\u00e3o adequada na filosofia. Ele n\u00e3o tinha pretens\u00f5es ou a inten\u00e7\u00e3o de ser original, no sentido que nossos amigos p\u00f3s-modernistas desejam. Ele desenvolveu suas ideias ao criticar toda a filosofia anterior, separando sua verdadeira ess\u00eancia de seus aspectos acidentais e exagerados. Sua doutrina foi, portanto, por um lado, uma ruptura revolucion\u00e1ria com o passado, mas, ao mesmo tempo, preservando a maioria dos grandes avan\u00e7os das escolas de pensamento anteriores.\r\n\r\nSe olharmos para a hist\u00f3ria da filosofia desta forma, o que temos n\u00e3o \u00e9 a ascens\u00e3o e queda aleat\u00f3ria de diferentes filosofias, mas um processo sem fim de formas inferiores para formas superiores de pensamento, em um aprofundamento progressivo de nosso conhecimento sobre as leis que governam nosso mundo. Nossos amigos p\u00f3s-modernistas, que se op\u00f5em a essa ideia, felizmente ignoram que est\u00e3o repetindo ideias muito mais antigas do que Hegel. Seu relativismo e subjetivismo podem ser rastreados ao longo da hist\u00f3ria da filosofia, remontando-se ao antigo sofisma grego e outras escolas relativistas \u2013 com a ressalva adicional de que os sofistas eram revolucion\u00e1rios e originais. Seu relativismo enfatizava as m\u00faltiplas facetas do mundo e a hipocrisia da sociedade de classes grega. O relativismo p\u00f3s-modernista, no entanto, \u00e9 totalmente cru e reacion\u00e1rio, refutando completamente a realidade objetiva e defendendo os aspectos mais degenerados da moralidade burguesa, como o individualismo e o niilismo. O que representam essas ideias \u00e9 a tend\u00eancia do pensamento humano ao decl\u00ednio, que reflete n\u00e3o o fim do progresso em geral, mas o fim do progresso dentro da sociedade de classes.\r\n\r\n\u00c9 f\u00fatil falar sobre ideias novas e velhas como se elas estivessem hermeticamente isoladas umas das outras. Tudo o que existe est\u00e1 condenado por suas pr\u00f3prias contradi\u00e7\u00f5es internas a perecer e a dar lugar a novos fen\u00f4menos em um n\u00edvel superior. E, no entanto, tudo o que \u00e9 novo carrega o velho em sua ess\u00eancia. Essa lei n\u00e3o se aplica apenas \u00e0 Dial\u00e9tica, mas permeia todo o desenvolvimento.\r\n\u201cQuanto mais a mente comum considera que a oposi\u00e7\u00e3o entre o verdadeiro e o falso seja fixa, mais ela est\u00e1 acostumada a esperar concord\u00e2ncia ou contradi\u00e7\u00e3o com um determinado sistema filos\u00f3fico, e a s\u00f3 ver a raz\u00e3o de um ou outro em qualquer declara\u00e7\u00e3o explicativa sobre tal sistema. N\u00e3o concebe a diversidade dos sistemas filos\u00f3ficos como a evolu\u00e7\u00e3o progressiva da verdade; em vez disso, v\u00ea apenas contradi\u00e7\u00e3o nessa variedade. O bot\u00e3o desaparece quando a flor se abre e, podemos dizer, que a primeira \u00e9 refutada pela segunda; da mesma forma, quando vem o fruto, a flor \u00e9 explicada como uma forma falsa de exist\u00eancia da planta, pois a fruta aparece como sua verdadeira natureza em vez da flor. Esses est\u00e1gios n\u00e3o s\u00e3o apenas diferentes; eles se suplantam, uns aos outros, como incompat\u00edveis um com o outro. Mas a atividade incessante de sua pr\u00f3pria natureza inerente os torna, ao mesmo tempo, momentos de uma unidade org\u00e2nica, onde n\u00e3o apenas n\u00e3o se contradizem, mas onde um \u00e9 t\u00e3o necess\u00e1rio quanto o outro; e esta necessidade igual de todos os momentos constitui sozinha e desse modo a vida do todo. Mas a contradi\u00e7\u00e3o entre sistemas filos\u00f3ficos n\u00e3o costuma ser concebida dessa forma; por outro lado, a mente que percebe a contradi\u00e7\u00e3o geralmente n\u00e3o sabe como alivi\u00e1-la ou mant\u00ea-la livre de sua unilateralidade e reconhecer, no que parece conflitante e inerentemente antag\u00f4nico, a presen\u00e7a de momentos mutuamente necess\u00e1rios\u201d (A Fenomenologia do Esp\u00edrito, Hegel).\r\n\r\n\r\n\r\n\r\nTRADU\u00c7\u00c3O DE FABIANO LEITE.\r\n\r\nPUBLICADO EM\u00a0MARXIST.COM","image":{"@type":"ImageObject","url":"https:\/\/i0.wp.com\/marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2020\/09\/literature-3327172_960_720.jpg?fit=960%2C640&ssl=1","width":960,"height":640}}</script>
		</article><!-- .post-listing -->
		

		
		

		
		
		
		
				
<div id="comments">


<div class="clear"></div>


</div><!-- #comments -->

	</div><!-- .content -->
<aside id="sidebar">
	<div class="theiaStickySidebar">
		<div class="search-block-large widget">
			<form method="get" action="https://marxismo.org.br/">
				<button class="search-button" type="submit" value="Pesquisa"><i class="fa fa-search"></i></button>
				<input type="text" id="s" name="s" value="Pesquisa" onfocus="if (this.value == 'Pesquisa') {this.value = '';}" onblur="if (this.value == '') {this.value = 'Pesquisa';}"  />
			</form>
		</div><!-- .search-block /-->
<div id="social-8" class="widget social-icons-widget"><div class="widget-top"><h4>Redes Sociais</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div class="social-icons social-colored">
		<a class="ttip-none" title="Facebook" href="https://www.facebook.com/oci.comunista" target="_blank"><i class="fa fa-facebook"></i></a><a class="ttip-none" title="Twitter" href="https://twitter.com/oci_comunista" target="_blank"><i class="fa fa-twitter"></i></a><a class="ttip-none" title="Youtube" href="https://www.youtube.com/user/esquerdamarxista" target="_blank"><i class="fa fa-youtube"></i></a><a class="ttip-none" title="instagram" href="https://www.instagram.com/oci.comunista/" target="_blank"><i class="fa fa-instagram"></i></a><a class="ttip-none" title="spotify" href="https://open.spotify.com/show/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8" target="_blank"><i class="fa fa-spotify"></i></a>
		<a class="ttip-none"  title="TikTok" href="https://www.tiktok.com/@oci.comunista" target="_blank"><i class="fa &lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;"></i></a>	</div>

</div></div><!-- .widget /--><div id="text-html-widget-46" class="widget text-html"><div class="widget-top"><h4>Acesse</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container"><div ><a href="https://www.marxist.com/"  target="_blank"><img class="size-full wp-image-6856 aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/teste-sidebar-3.jpg" alt="" width="390" height="144" /></a>

<a href="http://liberdadeeluta.org/" target="_blank"><img class="wp-image-6852 size-full aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_02.jpg" width="390" height="144" /></a>

<a href="http://www.livrariamarxista.com.br/" target="_blank"><img class="wp-image-6848 size-full aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_03.jpg" width="390" height="144" /></a>

<a href="https://www.marxismo.org.br/mulherespelosocialismo/" target="_blank"><img class="size-full wp-image-6855 aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_04.jpg" alt="" width="390" height="390" /></a>

<a href="https://www.marxismo.org.br/movimento-negro-socialista/" target="_blank"><img class="size-full wp-image-6855 aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_05.jpg" alt="" width="390" height="144" /></a>


				</div><div class="clear"></div></div></div><!-- .widget /--><div id="posts-list-widget-3" class="widget posts-list"><div class="widget-top"><h4>Publicações Recentes		</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">				<ul>
							<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/os-motivos-pelos-quais-um-militante-da-oci-renuncia-ao-seu-posto-na-direcao-do-sindicato-dos-metroviarios-de-sp/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/os-motivos-pelos-quais-um-militante-da-oci-renuncia-ao-seu-posto-na-direcao-do-sindicato-dos-metroviarios-de-sp/">Os motivos pelos quais um militante da OCI renuncia ao seu posto na direção do Sindicato dos Metroviários de SP</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>01/08/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/pedro-moro-pede-demissao-da-cptm-e-mais-uma-vez-a-farsa-da-privatizacao-e-exposta/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/pedro-moro-pede-demissao-da-cptm-e-mais-uma-vez-a-farsa-da-privatizacao-e-exposta/">Pedro Moro pede demissão da CPTM e mais uma vez a farsa da privatização é exposta</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>01/08/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/a-luta-pela-reducao-da-jornada-de-trabalho-sem-reducao-salarial/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/a-luta-pela-reducao-da-jornada-de-trabalho-sem-reducao-salarial/">A luta pela redução da jornada de trabalho sem redução salarial </a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>31/07/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/abaixo-o-regime-assassino-de-hasina-vitoria-para-os-estudantes-de-bangladesh-declaracao-da-icr/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/abaixo-o-regime-assassino-de-hasina-vitoria-para-os-estudantes-de-bangladesh-declaracao-da-icr/">Abaixo o regime assassino de Hasina! Vitória para os estudantes de Bangladesh! – Declaração da ICR</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>30/07/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/nota-urgente-sobre-a-venezuela-como-chegamos-a-este-beco-sem-saida/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/nota-urgente-sobre-a-venezuela-como-chegamos-a-este-beco-sem-saida/">Nota urgente sobre a Venezuela – Como chegamos a este beco sem saída?</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>30/07/2024</span>		</li>
						</ul>
		<div class="clear"></div>
	</div></div><!-- .widget /--><div id="ads250_250-widget-7" class="widget e3lan e3lan250_250-widget"><div class="widget-top"><h4>Assine O Comunismo</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div  class="e3lan-widget-content e3lan250-250">
								<div class="e3lan-cell">
				<a href="https://livrariamarxista.com.br/produto/jornal-o-comunismo/"  target="_blank"  >					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/capa-OC-site.jpg" alt="" />
				</a>			</div>
				</div>
	</div></div><!-- .widget /--><div id="ads250_250-widget-25" class="widget e3lan e3lan250_250-widget"><div class="widget-top"><h4>Manifesto</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div  class="e3lan-widget-content e3lan250-250">
								<div class="e3lan-cell">
				<a href="https://www.marxismo.org.br/manifesto-da-internacional-comunista-revolucionaria/"  target="_blank"  >					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/manifesto-graphic-website.jpg" alt="" />
				</a>			</div>
				</div>
	</div></div><!-- .widget /--><div id="ads250_250-widget-17" class="widget e3lan e3lan250_250-widget"><div class="widget-top"><h4>América Socialista &#8211; Em Defesa do Marxismo</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div  class="e3lan-widget-content e3lan250-250">
								<div class="e3lan-cell">
				<a href="https://livrariamarxista.com.br/produto/america-socialista-24/"  target="_blank"  >					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/Divulgacao-artigos-AS-24.jpg" alt="" />
				</a>			</div>
				</div>
	</div></div><!-- .widget /-->	</div><!-- .theiaStickySidebar /-->
</aside><!-- #sidebar /-->	<div class="clear"></div>
</div><!-- .container /-->

				
<div class="clear"></div>
<div class="footer-bottom">
	<div class="container">
		<div class="alignright">
					</div>
				<div class="social-icons">
		<a class="ttip-none" title="Facebook" href="https://www.facebook.com/oci.comunista" target="_blank"><i class="fa fa-facebook"></i></a><a class="ttip-none" title="Twitter" href="https://twitter.com/oci_comunista" target="_blank"><i class="fa fa-twitter"></i></a><a class="ttip-none" title="Youtube" href="https://www.youtube.com/user/esquerdamarxista" target="_blank"><i class="fa fa-youtube"></i></a><a class="ttip-none" title="instagram" href="https://www.instagram.com/oci.comunista/" target="_blank"><i class="fa fa-instagram"></i></a><a class="ttip-none" title="spotify" href="https://open.spotify.com/show/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8" target="_blank"><i class="fa fa-spotify"></i></a>
		<a class="ttip-none"  title="TikTok" href="https://www.tiktok.com/@oci.comunista" target="_blank"><i class="fa &lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;"></i></a>	</div>

		
		<div class="alignleft">
			© Copyright 2024, Esquerda Marxista		</div>
		<div class="clear"></div>
	</div><!-- .Container -->
</div><!-- .Footer bottom -->

</div><!-- .inner-Wrapper -->
</div><!-- #Wrapper -->
</div><!-- .Wrapper-outer -->
	<div id="topcontrol" class="fa fa-angle-up" title="Role Para Cima"></div>
<div id="fb-root"></div>

<div id="um_upload_single" style="display:none;"></div>

<div id="um_view_photo" style="display:none;">
	<a href="javascript:void(0);" data-action="um_remove_modal" class="um-modal-close" aria-label="Close view photo modal">
		<i class="um-faicon-times"></i>
	</a>

	<div class="um-modal-body photo">
		<div class="um-modal-photo"></div>
	</div>
</div>
<div id="reading-position-indicator"></div>			<script type='text/javascript'>
				const lazyloadRunObserver = () => {
					const lazyloadBackgrounds = document.querySelectorAll( `.e-con.e-parent:not(.e-lazyloaded)` );
					const lazyloadBackgroundObserver = new IntersectionObserver( ( entries ) => {
						entries.forEach( ( entry ) => {
							if ( entry.isIntersecting ) {
								let lazyloadBackground = entry.target;
								if( lazyloadBackground ) {
									lazyloadBackground.classList.add( 'e-lazyloaded' );
								}
								lazyloadBackgroundObserver.unobserve( entry.target );
							}
						});
					}, { rootMargin: '200px 0px 200px 0px' } );
					lazyloadBackgrounds.forEach( ( lazyloadBackground ) => {
						lazyloadBackgroundObserver.observe( lazyloadBackground );
					} );
				};
				const events = [
					'DOMContentLoaded',
					'elementor/lazyload/observe',
				];
				events.forEach( ( event ) => {
					document.addEventListener( event, lazyloadRunObserver );
				} );
			</script>
						<div id="fb-root"></div>
			<script>(function(d, s, id) { var js, fjs = d.getElementsByTagName(s)[0]; if (d.getElementById(id)) return; js = d.createElement(s); js.id = id; js.src = 'https://connect.facebook.net/pt_BR/sdk.js#xfbml=1&amp;appId=249643311490&version=v2.3'; fjs.parentNode.insertBefore(js, fjs); }(document, 'script', 'facebook-jssdk'));</script>
			<script>
			document.body.addEventListener( 'is.post-load', function() {
				if ( 'undefined' !== typeof FB ) {
					FB.XFBML.parse();
				}
			} );
			</script>
						<script>!function(d,s,id){var js,fjs=d.getElementsByTagName(s)[0],p=/^http:/.test(d.location)?'http':'https';if(!d.getElementById(id)){js=d.createElement(s);js.id=id;js.src=p+'://platform.twitter.com/widgets.js';fjs.parentNode.insertBefore(js,fjs);}}(document, 'script', 'twitter-wjs');</script>
			<script type="text/javascript" id="tie-scripts-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var tie = {"mobile_menu_active":"true","mobile_menu_top":"","lightbox_all":"true","lightbox_gallery":"true","woocommerce_lightbox":"","lightbox_skin":"dark","lightbox_thumb":"vertical","lightbox_arrows":"","sticky_sidebar":"1","is_singular":"1","reading_indicator":"true","lang_no_results":"No Results","lang_results_found":"Results Found"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/tie-scripts.js" id="tie-scripts-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/ilightbox.packed.js" id="tie-ilightbox-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/underscore.min.js" id="underscore-js"></script>
<script type="text/javascript" id="wp-util-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var _wpUtilSettings = {"ajax":{"url":"\/wp-admin\/admin-ajax.php"}};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/wp-util.min.js" id="wp-util-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/dist/hooks.min.js" id="wp-hooks-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/dist/i18n.min.js" id="wp-i18n-js"></script>
<script type="text/javascript" id="wp-i18n-js-after">
/* <![CDATA[ */
wp.i18n.setLocaleData( { 'text direction\u0004ltr': [ 'ltr' ] } );
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/tipsy/tipsy.min.js" id="um_tipsy-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/um-confirm/um-confirm.min.js" id="um_confirm-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/picker.min.js" id="um_datetime-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/picker.date.min.js" id="um_datetime_date-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/picker.time.min.js" id="um_datetime_time-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/translations/pt_BR.min.js" id="um_datetime_locale-js"></script>
<script type="text/javascript" id="um_common-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var um_common_variables = {"locale":"pt_BR"};
var um_common_variables = {"locale":"pt_BR"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/common.min.js" id="um_common-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/cropper/cropper.min.js" id="um_crop-js"></script>
<script type="text/javascript" id="um_frontend_common-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var um_frontend_common_variables = [];
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/common-frontend.min.js" id="um_frontend_common-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-modal.min.js" id="um_modal-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/jquery-form/jquery-form.min.js" id="um_jquery_form-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/fileupload/fileupload.js" id="um_fileupload-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-functions.min.js" id="um_functions-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-responsive.min.js" id="um_responsive-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-conditional.min.js" id="um_conditional-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/select2/select2.full.min.js" id="select2-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/select2/i18n/pt.js" id="um_select2_locale-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/raty/um-raty.min.js" id="um_raty-js"></script>
<script type="text/javascript" id="um_scripts-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var um_scripts = {"max_upload_size":"2147483648","nonce":"d013f783e1"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-scripts.min.js" id="um_scripts-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-profile.min.js" id="um_profile-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-account.min.js" id="um_account-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://stats.wp.com/e-202431.js" id="jetpack-stats-js" data-wp-strategy="defer"></script>
<script type="text/javascript" id="jetpack-stats-js-after">
/* <![CDATA[ */
_stq = window._stq || [];
_stq.push([ "view", JSON.parse("{\"v\":\"ext\",\"blog\":\"122437044\",\"post\":\"32666\",\"tz\":\"-3\",\"srv\":\"marxismo.org.br\",\"j\":\"1:13.6\"}") ]);
_stq.push([ "clickTrackerInit", "122437044", "32666" ]);
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" id="sharing-js-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var sharing_js_options = {"lang":"en","counts":"1","is_stats_active":"1"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/p/jetpack/13.6/_inc/build/sharedaddy/sharing.min.js" id="sharing-js-js"></script>
<script type="text/javascript" id="sharing-js-js-after">
/* <![CDATA[ */
var windowOpen;
			( function () {
				function matches( el, sel ) {
					return !! (
						el.matches && el.matches( sel ) ||
						el.msMatchesSelector && el.msMatchesSelector( sel )
					);
				}

				document.body.addEventListener( 'click', function ( event ) {
					if ( ! event.target ) {
						return;
					}

					var el;
					if ( matches( event.target, 'a.share-facebook' ) ) {
						el = event.target;
					} else if ( event.target.parentNode && matches( event.target.parentNode, 'a.share-facebook' ) ) {
						el = event.target.parentNode;
					}

					if ( el ) {
						event.preventDefault();

						// If there's another sharing window open, close it.
						if ( typeof windowOpen !== 'undefined' ) {
							windowOpen.close();
						}
						windowOpen = window.open( el.getAttribute( 'href' ), 'wpcomfacebook', 'menubar=1,resizable=1,width=600,height=400' );
						return false;
					}
				} );
			} )();
var windowOpen;
			( function () {
				function matches( el, sel ) {
					return !! (
						el.matches && el.matches( sel ) ||
						el.msMatchesSelector && el.msMatchesSelector( sel )
					);
				}

				document.body.addEventListener( 'click', function ( event ) {
					if ( ! event.target ) {
						return;
					}

					var el;
					if ( matches( event.target, 'a.share-telegram' ) ) {
						el = event.target;
					} else if ( event.target.parentNode && matches( event.target.parentNode, 'a.share-telegram' ) ) {
						el = event.target.parentNode;
					}

					if ( el ) {
						event.preventDefault();

						// If there's another sharing window open, close it.
						if ( typeof windowOpen !== 'undefined' ) {
							windowOpen.close();
						}
						windowOpen = window.open( el.getAttribute( 'href' ), 'wpcomtelegram', 'menubar=1,resizable=1,width=450,height=450' );
						return false;
					}
				} );
			} )();
/* ]]> */
</script>
		<script type="text/javascript">
			jQuery( window ).on( 'load', function() {
				jQuery('input[name="um_request"]').val('');
			});
		</script>
	</body>

<!-- Mirrored from marxismo.org.br/em-defesa-de-hegel-parte-1/ by HTTrack Website Copier/3.x [XR&CO'2014], Thu, 01 Aug 2024 21:50:45 GMT -->
</html>