<!DOCTYPE html>
<html lang="pt-BR" prefix="og: http://ogp.me/ns#">

<!-- Mirrored from marxismo.org.br/sobre-as-cartas-do-estado-de-direito-e-quem-luta-pela-democracia-no-capitalismo/ by HTTrack Website Copier/3.x [XR&CO'2014], Thu, 01 Aug 2024 21:50:31 GMT -->
<!-- Added by HTTrack --><meta http-equiv="content-type" content="text/html;charset=UTF-8" /><!-- /Added by HTTrack -->
<head>
<meta charset="UTF-8" />
<link rel="profile" href="https://gmpg.org/xfn/11" />
<link rel="pingback" href="https://marxismo.org.br/xmlrpc.php" />
<title>Sobre as cartas do Estado de Direito e quem luta pela democracia no capitalismo &#8211; Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)</title>
<meta name='robots' content='max-image-preview:large' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://secure.gravatar.com/' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://stats.wp.com/' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://i0.wp.com/' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://c0.wp.com/' />
<link rel="alternate" type="application/rss+xml" title="Feed para Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista) &raquo;" href="https://marxismo.org.br/feed/" />
<link rel="alternate" type="application/rss+xml" title="Feed de comentários para Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista) &raquo;" href="https://marxismo.org.br/comments/feed/" />
<script type="text/javascript">
/* <![CDATA[ */
window._wpemojiSettings = {"baseUrl":"https:\/\/s.w.org\/images\/core\/emoji\/15.0.3\/72x72\/","ext":".png","svgUrl":"https:\/\/s.w.org\/images\/core\/emoji\/15.0.3\/svg\/","svgExt":".svg","source":{"concatemoji":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-includes\/js\/wp-emoji-release.min.js"}};
/*! This file is auto-generated */
!function(i,n){var o,s,e;function c(e){try{var t={supportTests:e,timestamp:(new Date).valueOf()};sessionStorage.setItem(o,JSON.stringify(t))}catch(e){}}function p(e,t,n){e.clearRect(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height),e.fillText(t,0,0);var t=new Uint32Array(e.getImageData(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height).data),r=(e.clearRect(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height),e.fillText(n,0,0),new Uint32Array(e.getImageData(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height).data));return t.every(function(e,t){return e===r[t]})}function u(e,t,n){switch(t){case"flag":return n(e,"\ud83c\udff3\ufe0f\u200d\u26a7\ufe0f","\ud83c\udff3\ufe0f\u200b\u26a7\ufe0f")?!1:!n(e,"\ud83c\uddfa\ud83c\uddf3","\ud83c\uddfa\u200b\ud83c\uddf3")&&!n(e,"\ud83c\udff4\udb40\udc67\udb40\udc62\udb40\udc65\udb40\udc6e\udb40\udc67\udb40\udc7f","\ud83c\udff4\u200b\udb40\udc67\u200b\udb40\udc62\u200b\udb40\udc65\u200b\udb40\udc6e\u200b\udb40\udc67\u200b\udb40\udc7f");case"emoji":return!n(e,"\ud83d\udc26\u200d\u2b1b","\ud83d\udc26\u200b\u2b1b")}return!1}function f(e,t,n){var r="undefined"!=typeof WorkerGlobalScope&&self instanceof WorkerGlobalScope?new OffscreenCanvas(300,150):i.createElement("canvas"),a=r.getContext("2d",{willReadFrequently:!0}),o=(a.textBaseline="top",a.font="600 32px Arial",{});return e.forEach(function(e){o[e]=t(a,e,n)}),o}function t(e){var t=i.createElement("script");t.src=e,t.defer=!0,i.head.appendChild(t)}"undefined"!=typeof Promise&&(o="wpEmojiSettingsSupports",s=["flag","emoji"],n.supports={everything:!0,everythingExceptFlag:!0},e=new Promise(function(e){i.addEventListener("DOMContentLoaded",e,{once:!0})}),new Promise(function(t){var n=function(){try{var e=JSON.parse(sessionStorage.getItem(o));if("object"==typeof e&&"number"==typeof e.timestamp&&(new Date).valueOf()<e.timestamp+604800&&"object"==typeof e.supportTests)return e.supportTests}catch(e){}return null}();if(!n){if("undefined"!=typeof Worker&&"undefined"!=typeof OffscreenCanvas&&"undefined"!=typeof URL&&URL.createObjectURL&&"undefined"!=typeof Blob)try{var e="postMessage("+f.toString()+"("+[JSON.stringify(s),u.toString(),p.toString()].join(",")+"));",r=new Blob([e],{type:"text/javascript"}),a=new Worker(URL.createObjectURL(r),{name:"wpTestEmojiSupports"});return void(a.onmessage=function(e){c(n=e.data),a.terminate(),t(n)})}catch(e){}c(n=f(s,u,p))}t(n)}).then(function(e){for(var t in e)n.supports[t]=e[t],n.supports.everything=n.supports.everything&&n.supports[t],"flag"!==t&&(n.supports.everythingExceptFlag=n.supports.everythingExceptFlag&&n.supports[t]);n.supports.everythingExceptFlag=n.supports.everythingExceptFlag&&!n.supports.flag,n.DOMReady=!1,n.readyCallback=function(){n.DOMReady=!0}}).then(function(){return e}).then(function(){var e;n.supports.everything||(n.readyCallback(),(e=n.source||{}).concatemoji?t(e.concatemoji):e.wpemoji&&e.twemoji&&(t(e.twemoji),t(e.wpemoji)))}))}((window,document),window._wpemojiSettings);
/* ]]> */
</script>
<style id='wp-emoji-styles-inline-css' type='text/css'>

	img.wp-smiley, img.emoji {
		display: inline !important;
		border: none !important;
		box-shadow: none !important;
		height: 1em !important;
		width: 1em !important;
		margin: 0 0.07em !important;
		vertical-align: -0.1em !important;
		background: none !important;
		padding: 0 !important;
	}
</style>
<link rel='stylesheet' id='wp-block-library-css' href='https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/css/dist/block-library/style.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='mediaelement-css' href='https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/mediaelement/mediaelementplayer-legacy.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='wp-mediaelement-css' href='https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/mediaelement/wp-mediaelement.min.css' type='text/css' media='all' />
<style id='jetpack-sharing-buttons-style-inline-css' type='text/css'>
.jetpack-sharing-buttons__services-list{display:flex;flex-direction:row;flex-wrap:wrap;gap:0;list-style-type:none;margin:5px;padding:0}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-small-icon-size{font-size:12px}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-normal-icon-size{font-size:16px}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-large-icon-size{font-size:24px}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-huge-icon-size{font-size:36px}@media print{.jetpack-sharing-buttons__services-list{display:none!important}}.editor-styles-wrapper .wp-block-jetpack-sharing-buttons{gap:0;padding-inline-start:0}ul.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-background{padding:1.25em 2.375em}
</style>
<style id='pdfemb-pdf-embedder-viewer-style-inline-css' type='text/css'>
.wp-block-pdfemb-pdf-embedder-viewer{max-width:none}

</style>
<style id='classic-theme-styles-inline-css' type='text/css'>
/*! This file is auto-generated */
.wp-block-button__link{color:#fff;background-color:#32373c;border-radius:9999px;box-shadow:none;text-decoration:none;padding:calc(.667em + 2px) calc(1.333em + 2px);font-size:1.125em}.wp-block-file__button{background:#32373c;color:#fff;text-decoration:none}
</style>
<style id='global-styles-inline-css' type='text/css'>
:root{--wp--preset--aspect-ratio--square: 1;--wp--preset--aspect-ratio--4-3: 4/3;--wp--preset--aspect-ratio--3-4: 3/4;--wp--preset--aspect-ratio--3-2: 3/2;--wp--preset--aspect-ratio--2-3: 2/3;--wp--preset--aspect-ratio--16-9: 16/9;--wp--preset--aspect-ratio--9-16: 9/16;--wp--preset--color--black: #000000;--wp--preset--color--cyan-bluish-gray: #abb8c3;--wp--preset--color--white: #ffffff;--wp--preset--color--pale-pink: #f78da7;--wp--preset--color--vivid-red: #cf2e2e;--wp--preset--color--luminous-vivid-orange: #ff6900;--wp--preset--color--luminous-vivid-amber: #fcb900;--wp--preset--color--light-green-cyan: #7bdcb5;--wp--preset--color--vivid-green-cyan: #00d084;--wp--preset--color--pale-cyan-blue: #8ed1fc;--wp--preset--color--vivid-cyan-blue: #0693e3;--wp--preset--color--vivid-purple: #9b51e0;--wp--preset--gradient--vivid-cyan-blue-to-vivid-purple: linear-gradient(135deg,rgba(6,147,227,1) 0%,rgb(155,81,224) 100%);--wp--preset--gradient--light-green-cyan-to-vivid-green-cyan: linear-gradient(135deg,rgb(122,220,180) 0%,rgb(0,208,130) 100%);--wp--preset--gradient--luminous-vivid-amber-to-luminous-vivid-orange: linear-gradient(135deg,rgba(252,185,0,1) 0%,rgba(255,105,0,1) 100%);--wp--preset--gradient--luminous-vivid-orange-to-vivid-red: linear-gradient(135deg,rgba(255,105,0,1) 0%,rgb(207,46,46) 100%);--wp--preset--gradient--very-light-gray-to-cyan-bluish-gray: linear-gradient(135deg,rgb(238,238,238) 0%,rgb(169,184,195) 100%);--wp--preset--gradient--cool-to-warm-spectrum: linear-gradient(135deg,rgb(74,234,220) 0%,rgb(151,120,209) 20%,rgb(207,42,186) 40%,rgb(238,44,130) 60%,rgb(251,105,98) 80%,rgb(254,248,76) 100%);--wp--preset--gradient--blush-light-purple: linear-gradient(135deg,rgb(255,206,236) 0%,rgb(152,150,240) 100%);--wp--preset--gradient--blush-bordeaux: linear-gradient(135deg,rgb(254,205,165) 0%,rgb(254,45,45) 50%,rgb(107,0,62) 100%);--wp--preset--gradient--luminous-dusk: linear-gradient(135deg,rgb(255,203,112) 0%,rgb(199,81,192) 50%,rgb(65,88,208) 100%);--wp--preset--gradient--pale-ocean: linear-gradient(135deg,rgb(255,245,203) 0%,rgb(182,227,212) 50%,rgb(51,167,181) 100%);--wp--preset--gradient--electric-grass: linear-gradient(135deg,rgb(202,248,128) 0%,rgb(113,206,126) 100%);--wp--preset--gradient--midnight: linear-gradient(135deg,rgb(2,3,129) 0%,rgb(40,116,252) 100%);--wp--preset--font-size--small: 13px;--wp--preset--font-size--medium: 20px;--wp--preset--font-size--large: 36px;--wp--preset--font-size--x-large: 42px;--wp--preset--spacing--20: 0.44rem;--wp--preset--spacing--30: 0.67rem;--wp--preset--spacing--40: 1rem;--wp--preset--spacing--50: 1.5rem;--wp--preset--spacing--60: 2.25rem;--wp--preset--spacing--70: 3.38rem;--wp--preset--spacing--80: 5.06rem;--wp--preset--shadow--natural: 6px 6px 9px rgba(0, 0, 0, 0.2);--wp--preset--shadow--deep: 12px 12px 50px rgba(0, 0, 0, 0.4);--wp--preset--shadow--sharp: 6px 6px 0px rgba(0, 0, 0, 0.2);--wp--preset--shadow--outlined: 6px 6px 0px -3px rgba(255, 255, 255, 1), 6px 6px rgba(0, 0, 0, 1);--wp--preset--shadow--crisp: 6px 6px 0px rgba(0, 0, 0, 1);}:where(.is-layout-flex){gap: 0.5em;}:where(.is-layout-grid){gap: 0.5em;}body .is-layout-flex{display: flex;}.is-layout-flex{flex-wrap: wrap;align-items: center;}.is-layout-flex > :is(*, div){margin: 0;}body .is-layout-grid{display: grid;}.is-layout-grid > :is(*, div){margin: 0;}:where(.wp-block-columns.is-layout-flex){gap: 2em;}:where(.wp-block-columns.is-layout-grid){gap: 2em;}:where(.wp-block-post-template.is-layout-flex){gap: 1.25em;}:where(.wp-block-post-template.is-layout-grid){gap: 1.25em;}.has-black-color{color: var(--wp--preset--color--black) !important;}.has-cyan-bluish-gray-color{color: var(--wp--preset--color--cyan-bluish-gray) !important;}.has-white-color{color: var(--wp--preset--color--white) !important;}.has-pale-pink-color{color: var(--wp--preset--color--pale-pink) !important;}.has-vivid-red-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-red) !important;}.has-luminous-vivid-orange-color{color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-amber-color{color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-amber) !important;}.has-light-green-cyan-color{color: var(--wp--preset--color--light-green-cyan) !important;}.has-vivid-green-cyan-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-green-cyan) !important;}.has-pale-cyan-blue-color{color: var(--wp--preset--color--pale-cyan-blue) !important;}.has-vivid-cyan-blue-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-cyan-blue) !important;}.has-vivid-purple-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-purple) !important;}.has-black-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--black) !important;}.has-cyan-bluish-gray-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--cyan-bluish-gray) !important;}.has-white-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--white) !important;}.has-pale-pink-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--pale-pink) !important;}.has-vivid-red-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-red) !important;}.has-luminous-vivid-orange-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-amber-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-amber) !important;}.has-light-green-cyan-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--light-green-cyan) !important;}.has-vivid-green-cyan-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-green-cyan) !important;}.has-pale-cyan-blue-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--pale-cyan-blue) !important;}.has-vivid-cyan-blue-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-cyan-blue) !important;}.has-vivid-purple-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-purple) !important;}.has-black-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--black) !important;}.has-cyan-bluish-gray-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--cyan-bluish-gray) !important;}.has-white-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--white) !important;}.has-pale-pink-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--pale-pink) !important;}.has-vivid-red-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-red) !important;}.has-luminous-vivid-orange-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-amber-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-amber) !important;}.has-light-green-cyan-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--light-green-cyan) !important;}.has-vivid-green-cyan-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-green-cyan) !important;}.has-pale-cyan-blue-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--pale-cyan-blue) !important;}.has-vivid-cyan-blue-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-cyan-blue) !important;}.has-vivid-purple-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-purple) !important;}.has-vivid-cyan-blue-to-vivid-purple-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--vivid-cyan-blue-to-vivid-purple) !important;}.has-light-green-cyan-to-vivid-green-cyan-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--light-green-cyan-to-vivid-green-cyan) !important;}.has-luminous-vivid-amber-to-luminous-vivid-orange-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--luminous-vivid-amber-to-luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-orange-to-vivid-red-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--luminous-vivid-orange-to-vivid-red) !important;}.has-very-light-gray-to-cyan-bluish-gray-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--very-light-gray-to-cyan-bluish-gray) !important;}.has-cool-to-warm-spectrum-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--cool-to-warm-spectrum) !important;}.has-blush-light-purple-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--blush-light-purple) !important;}.has-blush-bordeaux-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--blush-bordeaux) !important;}.has-luminous-dusk-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--luminous-dusk) !important;}.has-pale-ocean-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--pale-ocean) !important;}.has-electric-grass-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--electric-grass) !important;}.has-midnight-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--midnight) !important;}.has-small-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--small) !important;}.has-medium-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--medium) !important;}.has-large-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--large) !important;}.has-x-large-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--x-large) !important;}
:where(.wp-block-post-template.is-layout-flex){gap: 1.25em;}:where(.wp-block-post-template.is-layout-grid){gap: 1.25em;}
:where(.wp-block-columns.is-layout-flex){gap: 2em;}:where(.wp-block-columns.is-layout-grid){gap: 2em;}
:root :where(.wp-block-pullquote){font-size: 1.5em;line-height: 1.6;}
</style>
<link rel='stylesheet' id='searchandfilter-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/search-filter/style.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='tie-style-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/style.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='tie-ilightbox-skin-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ilightbox/dark-skin/skin.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_modal-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-modal.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_ui-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/jquery-ui/jquery-ui.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_tipsy-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/tipsy/tipsy.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_raty-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/raty/um-raty.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='select2-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/select2/select2.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fileupload-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-fileupload.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_confirm-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/um-confirm/um-confirm.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_datetime-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/default.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_datetime_date-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/default.date.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_datetime_time-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/default.time.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fonticons_ii-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/legacy/fonticons/fonticons-ii.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fonticons_fa-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/legacy/fonticons/fonticons-fa.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fontawesome-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-fontawesome.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_common-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/common.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_responsive-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-responsive.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_styles-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-styles.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_crop-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/cropper/cropper.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_profile-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-profile.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_account-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-account.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_misc-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-misc.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_default_css-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-old-default.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_old_css-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/uploads/ultimatemember/um_old_settings.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='social-logos-css' href='https://c0.wp.com/p/jetpack/13.6/_inc/social-logos/social-logos.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='jetpack_css-css' href='https://c0.wp.com/p/jetpack/13.6/css/jetpack.css' type='text/css' media='all' />
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/jquery/jquery.min.js" id="jquery-core-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/jquery/jquery-migrate.min.js" id="jquery-migrate-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-gdpr.min.js" id="um-gdpr-js"></script>
<link rel="https://api.w.org/" href="https://marxismo.org.br/wp-json/" /><link rel="alternate" title="JSON" type="application/json" href="https://marxismo.org.br/wp-json/wp/v2/posts/45665" /><link rel="canonical" href="https://marxismo.org.br/sobre-as-cartas-do-estado-de-direito-e-quem-luta-pela-democracia-no-capitalismo/" />
<link rel="alternate" title="oEmbed (JSON)" type="application/json+oembed" href="https://marxismo.org.br/wp-json/oembed/1.0/embed?url=https%3A%2F%2Fmarxismo.org.br%2Fsobre-as-cartas-do-estado-de-direito-e-quem-luta-pela-democracia-no-capitalismo%2F" />
<link rel="alternate" title="oEmbed (XML)" type="text/xml+oembed" href="https://marxismo.org.br/wp-json/oembed/1.0/embed?url=https%3A%2F%2Fmarxismo.org.br%2Fsobre-as-cartas-do-estado-de-direito-e-quem-luta-pela-democracia-no-capitalismo%2F&amp;format=xml" />
		<style type="text/css">
			.um_request_name {
				display: none !important;
			}
		</style>
		<style>img#wpstats{display:none}</style>
		<link rel="shortcut icon" href="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/09/favicon4.png" title="Favicon" />
<!--[if IE]>
<script type="text/javascript">jQuery(document).ready(function (){ jQuery(".menu-item").has("ul").children("a").attr("aria-haspopup", "true");});</script>
<![endif]-->
<!--[if lt IE 9]>
<script src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/html5.js"></script>
<script src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/selectivizr-min.js"></script>
<![endif]-->
<!--[if IE 9]>
<link rel="stylesheet" type="text/css" media="all" href="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ie9.css" />
<![endif]-->
<!--[if IE 8]>
<link rel="stylesheet" type="text/css" media="all" href="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ie8.css" />
<![endif]-->
<!--[if IE 7]>
<link rel="stylesheet" type="text/css" media="all" href="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ie7.css" />
<![endif]-->


<meta name="viewport" content="width=device-width, initial-scale=1.0" />



<style type="text/css" media="screen">

body{
	font-size : 14px;
	font-weight: normal;
	font-style: normal;
}

::-webkit-scrollbar {
	width: 8px;
	height:8px;
}

#main-nav,
.cat-box-content,
#sidebar .widget-container,
.post-listing,
#commentform {
	border-bottom-color: #e8000c;
}

.search-block .search-button,
#topcontrol,
#main-nav ul li.current-menu-item a,
#main-nav ul li.current-menu-item a:hover,
#main-nav ul li.current_page_parent a,
#main-nav ul li.current_page_parent a:hover,
#main-nav ul li.current-menu-parent a,
#main-nav ul li.current-menu-parent a:hover,
#main-nav ul li.current-page-ancestor a,
#main-nav ul li.current-page-ancestor a:hover,
.pagination span.current,
.share-post span.share-text,
.flex-control-paging li a.flex-active,
.ei-slider-thumbs li.ei-slider-element,
.review-percentage .review-item span span,
.review-final-score,
.button,
a.button,
a.more-link,
#main-content input[type="submit"],
.form-submit #submit,
#login-form .login-button,
.widget-feedburner .feedburner-subscribe,
input[type="submit"],
#buddypress button,
#buddypress a.button,
#buddypress input[type=submit],
#buddypress input[type=reset],
#buddypress ul.button-nav li a,
#buddypress div.generic-button a,
#buddypress .comment-reply-link,
#buddypress div.item-list-tabs ul li a span,
#buddypress div.item-list-tabs ul li.selected a,
#buddypress div.item-list-tabs ul li.current a,
#buddypress #members-directory-form div.item-list-tabs ul li.selected span,
#members-list-options a.selected,
#groups-list-options a.selected,
body.dark-skin #buddypress div.item-list-tabs ul li a span,
body.dark-skin #buddypress div.item-list-tabs ul li.selected a,
body.dark-skin #buddypress div.item-list-tabs ul li.current a,
body.dark-skin #members-list-options a.selected,
body.dark-skin #groups-list-options a.selected,
.search-block-large .search-button,
#featured-posts .flex-next:hover,
#featured-posts .flex-prev:hover,
a.tie-cart span.shooping-count,
.woocommerce span.onsale,
.woocommerce-page span.onsale ,
.woocommerce .widget_price_filter .ui-slider .ui-slider-handle,
.woocommerce-page .widget_price_filter .ui-slider .ui-slider-handle,
#check-also-close,
a.post-slideshow-next,
a.post-slideshow-prev,
.widget_price_filter .ui-slider .ui-slider-handle,
.quantity .minus:hover,
.quantity .plus:hover,
.mejs-container .mejs-controls .mejs-time-rail .mejs-time-current,
#reading-position-indicator  {
	background-color:#e8000c;
}

::-webkit-scrollbar-thumb{
	background-color:#e8000c !important;
}

#theme-footer,
#theme-header,
.top-nav ul li.current-menu-item:before,
#main-nav .menu-sub-content ,
#main-nav ul ul,
#check-also-box {
	border-top-color: #e8000c;
}

.search-block:after {
	border-right-color:#e8000c;
}

body.rtl .search-block:after {
	border-left-color:#e8000c;
}

#main-nav ul > li.menu-item-has-children:hover > a:after,
#main-nav ul > li.mega-menu:hover > a:after {
	border-color:transparent transparent #e8000c;
}

.widget.timeline-posts li a:hover,
.widget.timeline-posts li a:hover span.tie-date {
	color: #e8000c;
}

.widget.timeline-posts li a:hover span.tie-date:before {
	background: #e8000c;
	border-color: #e8000c;
}

#order_review,
#order_review_heading {
	border-color: #e8000c;
}


body {
	background-image : url(https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/images/patterns/body-bg1.png);
	background-position: top center;
}

body.single .post .entry a, body.page .post .entry a {
	color: #d40000;
}
		
body.single .post .entry a:hover, body.page .post .entry a:hover {
	color: #ff0000;
}
		
.social-icons.social-colored .&lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;:before {
	background: #00b3ff ;
}

.breaking-news span.breaking-news-title {background: #c70000;}

.tie-cat-3237 a.more-link {background-color:#ff0303;}
.tie-cat-3237 .cat-box-content {border-bottom-color:#ff0303; }
			
.tie-cat-6232 a.more-link {background-color:#850000;}
.tie-cat-6232 .cat-box-content {border-bottom-color:#850000; }
			
.tie-cat-8027 a.more-link {background-color:#8c0000;}
.tie-cat-8027 .cat-box-content {border-bottom-color:#8c0000; }
			
header#theme-header #main-nav ul li.menu-item-home a , header#theme-header #main-nav ul li.menu-item-home.current-menu-item a{
    background-image: none !important;
    text-indent: 0;
    width:auto;}</style>

<meta name="generator" content="Elementor 3.23.3; features: additional_custom_breakpoints, e_lazyload; settings: css_print_method-external, google_font-enabled, font_display-auto">
			<style>
				.e-con.e-parent:nth-of-type(n+4):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload),
				.e-con.e-parent:nth-of-type(n+4):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload) * {
					background-image: none !important;
				}
				@media screen and (max-height: 1024px) {
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+3):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload),
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+3):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload) * {
						background-image: none !important;
					}
				}
				@media screen and (max-height: 640px) {
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+2):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload),
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+2):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload) * {
						background-image: none !important;
					}
				}
			</style>
			
<!-- Jetpack Open Graph Tags -->
<meta property="og:type" content="article" />
<meta property="og:title" content="Sobre as cartas do Estado de Direito e quem luta pela democracia no capitalismo" />
<meta property="og:url" content="https://marxismo.org.br/sobre-as-cartas-do-estado-de-direito-e-quem-luta-pela-democracia-no-capitalismo/" />
<meta property="og:description" content="Os meios de comunicação burgueses estão animados com a “Carta às Brasileiras e aos Brasileiros em defesa do Estado Democrático de Direito!”. O documento divulgado em 26 de julho pela Faculdade de D…" />
<meta property="article:published_time" content="2022-08-11T07:18:57+00:00" />
<meta property="article:modified_time" content="2022-09-01T13:40:07+00:00" />
<meta property="og:site_name" content="Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)" />
<meta property="og:image" content="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2022/08/Topo-Carta-11-de-agosto.png?fit=1024%2C576&#038;ssl=1" />
<meta property="og:image:width" content="1024" />
<meta property="og:image:height" content="576" />
<meta property="og:image:alt" content="" />
<meta property="og:locale" content="pt_BR" />
<meta name="twitter:site" content="@EM_CMI" />
<meta name="twitter:text:title" content="Sobre as cartas do Estado de Direito e quem luta pela democracia no capitalismo" />
<meta name="twitter:image" content="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2022/08/Topo-Carta-11-de-agosto.png?fit=1024%2C576&#038;ssl=1&#038;w=640" />
<meta name="twitter:card" content="summary_large_image" />

<!-- End Jetpack Open Graph Tags -->
		<style type="text/css" id="wp-custom-css">
			h2 {
  font-size: 2px;
}		</style>
		</head>
<body data-rsssl=1 id="top" class="post-template-default single single-post postid-45665 single-format-standard wp-custom-logo lazy-enabled elementor-default elementor-kit-27993">

<div class="wrapper-outer">

	<div class="background-cover"></div>

	<aside id="slide-out">

			<div class="search-mobile">
			<form method="get" id="searchform-mobile" action="https://marxismo.org.br/">
				<button class="search-button" type="submit" value="Pesquisa"><i class="fa fa-search"></i></button>
				<input type="text" id="s-mobile" name="s" title="Pesquisa" value="Pesquisa" onfocus="if (this.value == 'Pesquisa') {this.value = '';}" onblur="if (this.value == '') {this.value = 'Pesquisa';}"  />
			</form>
		</div><!-- .search-mobile /-->
	
			<div class="social-icons">
		<a class="ttip-none" title="Facebook" href="https://www.facebook.com/oci.comunista" target="_blank"><i class="fa fa-facebook"></i></a><a class="ttip-none" title="Twitter" href="https://twitter.com/oci_comunista" target="_blank"><i class="fa fa-twitter"></i></a><a class="ttip-none" title="Youtube" href="https://www.youtube.com/user/esquerdamarxista" target="_blank"><i class="fa fa-youtube"></i></a><a class="ttip-none" title="instagram" href="https://www.instagram.com/oci.comunista/" target="_blank"><i class="fa fa-instagram"></i></a><a class="ttip-none" title="spotify" href="https://open.spotify.com/show/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8" target="_blank"><i class="fa fa-spotify"></i></a>
		<a class="ttip-none"  title="TikTok" href="https://www.tiktok.com/@oci.comunista" target="_blank"><i class="fa &lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;"></i></a>	</div>

	
		<div id="mobile-menu"  class="mobile-hide-icons"></div>
	</aside><!-- #slide-out /-->

		<div id="wrapper" class="wide-layout">
		<div class="inner-wrapper">

		<header id="theme-header" class="theme-header center-logo">
			
		<div class="header-content">

					<a id="slide-out-open" class="slide-out-open" href="#"><span></span></a>
		
			<div class="logo">
			<h2>								<a title="Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)" href="https://marxismo.org.br/">
					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/Logo-OCI-ICR-500px.png" alt="Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)"  /><strong>Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista) Corrente Marxista Internacional</strong>
				</a>
			</h2>			</div><!-- .logo /-->
			<div class="e3lan e3lan-top">
			<a href="https://www.marxismo.org.br/a-esquerda-marxista-agora-e-a-organizacao-comunista-internacionalista/" title="A Esquerda Marxista agora é a Organização Comunista Internacionalista" target="_blank">
				<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/11/a-em-e-a-oci-700px-2.png" alt="A Esquerda Marxista agora é a Organização Comunista Internacionalista" />
			</a>
				</div>			<div class="clear"></div>

		</div>
													<nav id="main-nav">
				<div class="container">

				
					<div class="main-menu"><ul id="menu-principal" class="menu"><li id="menu-item-38462" class="menu-item menu-item-type-post_type menu-item-object-page menu-item-home menu-item-38462"><a href="https://marxismo.org.br/">Início</a></li>
<li id="menu-item-38463" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category current-post-ancestor menu-item-has-children menu-item-38463"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/">Artigos</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-38466" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category current-post-ancestor current-menu-parent current-post-parent menu-item-38466"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/brasil/">Brasil</a></li>
	<li id="menu-item-38475" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38475"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/mundo/">Mundo</a></li>
	<li id="menu-item-38511" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38511"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/">Luta de Classes</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-38472" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38472"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/juventude/">Juventude</a></li>
		<li id="menu-item-38473" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38473"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/movimento-negro/">Movimento Negro</a></li>
		<li id="menu-item-43345" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-43345"><a href="https://marxismo.org.br/mulherespelosocialismo/">Mulheres</a></li>
		<li id="menu-item-52532" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-52532"><a href="https://marxismo.org.br/identitarismo/">Identitarismo</a></li>
		<li id="menu-item-38491" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38491"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/sindical/">Sindical</a></li>
		<li id="menu-item-38470" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38470"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/economia/">Economia</a></li>
		<li id="menu-item-38471" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38471"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/educacao/">Educação</a></li>
		<li id="menu-item-38468" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38468"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/arte-cultura/">Arte &amp; Cultura</a></li>
		<li id="menu-item-38469" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38469"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/ciencia-tecnologia/">Ciência &amp; Tecnologia</a></li>
	</ul>
</li>
	<li id="menu-item-49742" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-49742"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/imprensa-comunista/">Imprensa Comunista</a></li>
	<li id="menu-item-38481" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38481"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/">Especiais</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-51378" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-51378"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/ditadura-nunca-mais-60-anos-do-golpe-militar/">Ditadura Nunca Mais: 60 anos do golpe militar</a></li>
		<li id="menu-item-43365" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-43365"><a href="https://marxismo.org.br/coletanea-roque-ferreira/">Coletânea Roque Ferreira</a></li>
		<li id="menu-item-38484" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38484"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/covid-19/">Covid-19</a></li>
		<li id="menu-item-38485" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38485"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/psol/">Nossa luta no PSOL</a></li>
	</ul>
</li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38487" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38487"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/">Teoria</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-38497" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38497"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/dialetica-e-materialismo/">Dialética e Materialismo</a></li>
	<li id="menu-item-38504" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38504"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/">História</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-47924" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-47924"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/a-comuna-de-paris/">A Comuna de Paris</a></li>
		<li id="menu-item-38492" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38492"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/a-revolucao-russa/">A Revolução Russa</a></li>
		<li id="menu-item-38493" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38493"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/as-internacionais/">As Internacionais</a></li>
		<li id="menu-item-38494" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38494"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/brasil-historia/">História do Brasil</a></li>
		<li id="menu-item-38495" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38495"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/historia-geral/">História Geral</a></li>
		<li id="menu-item-38496" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38496"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/movimento-operario/">Movimento Operário</a></li>
		<li id="menu-item-38490" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38490"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/revolucoes-seculo-20/">Revoluções do Século 20</a></li>
	</ul>
</li>
	<li id="menu-item-38505" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38505"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/livros-teoria/">Livros</a></li>
	<li id="menu-item-38500" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38500"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/mulheres-teoria/">Mulheres</a></li>
	<li id="menu-item-38502" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38502"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/racismo-racialismo/">Racismo &amp; Racialismo</a></li>
	<li id="menu-item-38488" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38488"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/teoria-economica/">Teoria Econômica</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-43217" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-43217"><a href="https://marxismo.org.br/nossas-lutas/">Nossas Lutas</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-43218" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-43218"><a href="https://marxismo.org.br/nossas-lutas/">Relatos</a></li>
	<li id="menu-item-39354" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-39354"><a href="https://marxismo.org.br/campanhas/">Campanhas</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-47923" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-47923"><a href="https://www.marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/juventude/revoga-nem/">Revoga Novo Ensino Médio</a></li>
		<li id="menu-item-46164" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-46164"><a href="https://marxismo.org.br/fabricas-ocupadas-20-anos/">Fábricas Ocupadas 20 Anos</a></li>
	</ul>
</li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38476" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38476 mega-menu mega-recent-featured "><a href="https://marxismo.org.br/documentos/">Documentos</a>
<div class="mega-menu-block menu-sub-content">

<ul class="mega-recent-featured-list sub-list">
	<li id="menu-item-38477" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38477"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/congressos-conferencias/">Congressos &amp; Conferências</a></li>
	<li id="menu-item-38478" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38478"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/editoriais/">Editoriais</a></li>
	<li id="menu-item-38480" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38480"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/resolucoes-declaracoes/">Resoluções &amp; Declarações</a></li>
	<li id="menu-item-38479" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38479"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/fabricas-ocupadas/">Fábricas Ocupadas</a></li>
	<li id="menu-item-51975" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-51975"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/internacional-comunista-revolucionaria/">Internacional Comunista Revolucionária</a></li>
</ul>

<div class="mega-menu-content">
<div class="mega-recent-post"><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/saudacao-de-ivan-pinheiro-a-conferencia-de-fundacao-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária"><img fetchpriority="high" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/ivan-pinheiro-1.png?resize=660%2C330&amp;ssl=1" width="660" height="330" alt="Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/saudacao-de-ivan-pinheiro-a-conferencia-de-fundacao-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária">Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária</a></h3>
						<span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>20/06/2024</span>
						</div> <!-- mega-recent-post --><div class="mega-check-also"><ul><li><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/a-internacional-comunista-revolucionaria-chegou/" title="A Internacional Comunista Revolucionária chegou!"><img src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/RCI_founding2_Image_own_work-scaled.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" width="110" height="75" alt="A Internacional Comunista Revolucionária chegou!" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/a-internacional-comunista-revolucionaria-chegou/" title="A Internacional Comunista Revolucionária chegou!">A Internacional Comunista Revolucionária chegou!</a></h3><span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>17/06/2024</span></li><li><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/manifesto-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária"><img src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/manifesto-graphic-website.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" width="110" height="75" alt="Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/manifesto-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária">Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária</a></h3><span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>15/06/2024</span></li><li><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/como-os-militantes-da-cmi-intervem-no-movimento-de-solidariedade-com-a-palestina/" title="Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina"><img loading="lazy" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/05/comrades_Image_Revolutionary_Communists_of_America.jpeg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" width="110" height="75" alt="Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/como-os-militantes-da-cmi-intervem-no-movimento-de-solidariedade-com-a-palestina/" title="Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina">Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina</a></h3><span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>16/05/2024</span></li></ul></div> <!-- mega-check-also -->
</div><!-- .mega-menu-content --> 
</div><!-- .mega-menu-block --> 
</li>
<li id="menu-item-38520" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38520"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/">Multimídia</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-38518" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38518"><a href="https://marxismo.org.br/podcast/">Podcast</a></li>
	<li id="menu-item-38522" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38522"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/videos/lives/">Lives</a></li>
	<li id="menu-item-38519" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38519"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/videos/">Vídeos</a></li>
	<li id="menu-item-38521" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38521"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/musicas/">Músicas</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38506" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38506"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/">Publicações</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-52884" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-52884"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/o-comunismo/">O Comunismo</a></li>
	<li id="menu-item-38510" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38510"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/revista-america-socialista/">Revista América Socialista</a></li>
	<li id="menu-item-39695" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-39695"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/tempo-de-revolucao/">Jornal Tempo de Revolução</a></li>
	<li id="menu-item-38507" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38507"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/edicoes-jornal-foice-martelo/">Jornal Foice&#038;Martelo</a></li>
	<li id="menu-item-38508" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38508"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/jornal-luta-de-classes/">Jornal Luta de Classes</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38517" class="menu-item menu-item-type-post_type menu-item-object-page menu-item-has-children menu-item-38517"><a href="https://marxismo.org.br/quem-somos/">Quem somos</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-42788" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-42788"><a href="https://www.marxismo.org.br/quem-somos/">Quem Somos</a></li>
	<li id="menu-item-39425" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-39425"><a href="https://docs.google.com/forms/d/e/1FAIpQLSeUbKf3DydCahiReJvGN3jUKs7H1aRPaoI0kYxNPbixTVNX4Q/viewform">Organize-se na OCI</a></li>
	<li id="menu-item-51749" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51749"><a href="https://www.marxist.com/">Corrente Marxista Internacional</a></li>
	<li id="menu-item-51750" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51750"><a href="http://liberdadeeluta.org/">Juventude Comunista Internacionalista</a></li>
	<li id="menu-item-51752" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51752"><a href="https://www.marxismo.org.br/mulherespelosocialismo/">Mulheres Pelo Socialismo</a></li>
	<li id="menu-item-51849" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-51849"><a href="https://marxismo.org.br/movimento-negro-socialista/">Movimento Negro Socialista</a></li>
	<li id="menu-item-51751" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51751"><a href="https://livrariamarxista.com.br/">Livraria Marxista</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-51754" class="menu-item menu-item-type-post_type menu-item-object-page menu-item-51754"><a href="https://marxismo.org.br/contato/">Contato</a></li>
</ul></div>					
					
				</div>
			</nav><!-- .main-nav /-->
					</header><!-- #header /-->

	
	<div class="e3lan e3lan-below_header">
			<a href="https://forms.gle/eBNa7aSgNBt52Knw9" title="" target="_blank">
				<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/11/banner-pg-campanha-comunista-2.png" alt="" />
			</a>
				</div>
	<div id="main-content" class="container">

	
	
	
	
	
	<div class="content">

		
		
		

		
		<article class="post-listing post-45665 post type-post status-publish format-standard has-post-thumbnail  category-brasil tag-11-de-agosto tag-11a tag-38 tag-5588 tag-8206 tag-3815 tag-5808 tag-abc tag-ai-5 tag-anos-de-chumbo tag-carta-aos-brasileiros tag-ditadura-militar tag-estado-de-direito tag-faculdade-de-direito-da-usp tag-fiesp tag-golpe tag-greve tag-jair-bolsonaro tag-joao-goulart tag-lula tag-milagre-economico tag-nova-republica tag-stf tag-une" id="the-post">
			
			<div class="single-post-thumb">
			<img loading="lazy" width="660" height="330" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2022/08/Topo-Carta-11-de-agosto.png?resize=660%2C330&amp;ssl=1" class="attachment-slider size-slider wp-post-image" alt="" decoding="async" />		</div>
	
		


			<div class="post-inner">

							<h1 class="name post-title entry-title"><span itemprop="name">Sobre as cartas do Estado de Direito e quem luta pela democracia no capitalismo</span></h1>

						
<p class="post-meta">
		
	<span class="post-meta-author"><i class="fa fa-user"></i><a href="https://marxismo.org.br/author/johanneshalter/" title="">Johannes Halter </a></span>
	
		
	<span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>11/08/2022</span>	
	
</p>
<div class="clear"></div>
			
				<div class="entry">
					
					
					
<p>Os meios de comunicação burgueses estão animados com a “Carta às Brasileiras e aos Brasileiros em defesa do Estado Democrático de Direito!”. O documento divulgado em 26 de julho pela Faculdade de Direito da USP ruma para 900 mil adesões virtuais. Entre estudantes, professores, advogados, intelectuais e artistas se misturam banqueiros, operadores financeiros, ex-ministros do STF e políticos burgueses. Outras cartas também passaram a rodar o cenário nacional, como a intitulada &#8220;Em Defesa da Democracia e da Justiça&#8221; e impulsionada pela Federação das Indústrias do Estado de São Paulo (Fiesp). Por todo o país, atos foram convocados para este dia 11 com o fim de repercutir seu conteúdo.</p>



<p>Ambas as cartas contaram com a adesão, desde o primeiro momento, de várias centrais sindicais, entre as quais a CUT. Ato contínuo, a UNE também agregou-se à lista de apoiadores. As grandes organizações dos trabalhadores e da juventude estão em campanha para colher assinaturas de suas bases. À lista da carta formulada pelos uspianos se somaram ainda tanto presidenciáveis da direita como Simone Tebet (MDB), Felipe D’Ávila (Novo) e Ciro Gomes (PDT), quanto os candidatos da esquerda Lula, Sofia Manzano (PCB) e Leonardo Péricles (Unidade Popular).</p>



<p>Como explicado na <a href="https://www.marxismo.org.br/a-carta-em-defesa-das-instituicoes-reacionarias-e-a-necessidade-de-combate-la/?swcfpc=1" target="_blank" rel="noreferrer noopener">declaração da Esquerda Marxista distribuída nos atos de 11 de agosto</a>:&nbsp;</p>



<blockquote class="wp-block-quote is-layout-flow wp-block-quote-is-layout-flow"><p><em>“A carta de 2022 é um documento reacionário que quer salvar este sistema político e suas instituições. Em sua redação somos informados que “Temos muito a caminhar no desenvolvimento de nossas potencialidades econômicas”. Para onde se vai junto com gente da estirpe de Michel Temer, que aprovou a contrarreforma trabalhista e que também aderiu à carta? A maioria da burguesia avalia que Bolsonaro não tem força para implantar um regime bonapartista que impeça as massas de se mobilizar. Por isso sua resposta é formar um governo de união nacional em que Lula atenda aos interesses dos empresários e banqueiros.”</em></p></blockquote>



<p>Para justificar sua defesa do Estado de Direito, por exemplo, a carta pela democracia da Faculdade de Direito da USP afirma se basear no “espírito cívico que lastreou a Carta aos Brasileiros de 1977”. Toda essa carta de 2022, na verdade, faz referências e está fundamentada na carta divulgada em 8 de agosto de 1977, num ato realizado no Largo São Francisco. Esse momento é apresentado pelos comentaristas burgueses como um ponto de inflexão política na sociedade brasileira, a partir do qual a Ditadura Militar teria começado a ruir. Trata-se, porém, de uma revisão dos verdadeiros acontecimentos e da luta política que levou à democratização. A carta aos brasileiros de 2022 apresenta uma análise histórica a favor da burguesia e de seus porta-vozes, uma análise ideológica da classe dominante que serve aos seus interesses de hoje. Nossa primeira tarefa consiste, portanto, em estabelecer uma análise que corresponda à verdade histórica.</p>



<h2 class="wp-block-heading"><strong>“Milagre Econômico” e “Anos de Chumbo”</strong></h2>



<p>O ano de 1977 concentrou uma tensão política que vinha se acumulando na sociedade brasileira. A base dessa situação foi o baixo desempenho da economia brasileira nos anos anteriores. O capitalismo brasileiro havia sido fortemente atingido pela crise do petróleo de 1973. Os fundamentos econômicos da Ditadura Militar começavam a ruir. Como resultado dessa situação houve uma escalada da inflação no país, com arrocho de salários na casa dos 34% e elevação da taxa de desemprego e miséria entre as massas. Essa situação se desenvolveu depois do “milagre econômico”, um período de 1969 a 1973 em que a economia do Brasil cresceu a taxas altas e proporcionou enormes lucros para a classe dominante. Acontece que foi uma bonança promovida sobre a base de rebaixamentos de salários, perda de direitos trabalhistas, intervenção ditatorial nos sindicatos, proibição da livre atividade política, censura à imprensa, repressão selvagem às greves e intensa coação a toda atividade da sociedade civil. A festa do empresariado foi promovida por meio dos “anos de chumbo” daquela noite que começou em 1º de abril de 1964 e durou 21 anos.</p>



<p>Como uma grande represa que começa a apresentar rachaduras, o regime político instituído pelos militares apoiados pela burguesia passava em 1977 a sentir cada vez mais a pressão das enormes contradições econômicas e sociais que ele tentava conter. O centro político do problema era que, de um lado, a burguesia que apoiou o golpe contra o governo eleito de João Goulart começava a ficar descontente com os resultados econômicos obtidos com os militares no governo. De outro lado, os trabalhadores iam se insubordinando contra as condições de vida cada vez mais humilhantes a que eram submetidos, apesar da intensa repressão política sofrida. A mesma situação econômica que desagradava os capitalistas implicava em mobilizações e protestos que dificultavam ainda mais a impulsão econômica. Nesse contexto de agitação social crescente, estudantes, intelectuais e artistas se viam animados a desafiar o autoritarismo e a também ocupar o espaço público.</p>



<p>A carta de 2022 declara que foi em 8 de agosto de 1977 que começou uma virada na situação do país, com a leitura do documento que “denunciava a legitimidade do então governo militar e o estado de exceção em que vivíamos” e cuja “semente plantada rendeu frutos”. Porém, a grande mudança na situação começou meses antes, <a href="https://www.youtube.com/watch?v=DuGZABQ0L5c" target="_blank" rel="noreferrer noopener">em 5 de maio de 1977, quando estudantes da USP e da PUC protagonizaram uma passeata de rua até o Viaduto do Chá</a>. Foi a primeira concentração política fora dos campus universitários desde o fechamento completo do regime com o AI-5 em 1969. Esse foi um marco que revelou o real estado de forças da Ditadura Militar, evidenciou a dificuldade dos agentes governamentais em continuar sua repressão e mostrou as possibilidades que se abriam para a atividade política.</p>



<h2 class="wp-block-heading"><strong>Dialética da luta de classes: a quantidade se converte em qualidade</strong></h2>



<p>O protagonismo estudantil, entretanto, longe de se tratar de uma mobilização autônoma, consistia em parte de todo um movimento político em curso na sociedade. O motor desse processo foi uma verdadeira dialética da luta de classes, que combinava mobilizações em bairros e igrejas, demandas democráticas, lutas econômicas e o próprio questionamento do regime político, e que em determinado momento se converteu numa explosão de greves. Desde 1972, os trabalhadores vinham ensaiando mobilizações, paralisações e lutas políticas desde os seus locais de trabalho e moradia. A cada passo, entretanto, defrontavam-se com uma violenta repressão por parte dos patrões, do governo e dos sindicatos dirigidos por pelegos e interventores do governo. Demissões, prisões, torturas e assassinatos eram a tônica da atividade sindical combativa.</p>



<p>Ainda assim, a insatisfação entre os operários e as massas da sociedade crescia e ia encontrando expressão em lutas econômicas nos bairros e nas fábricas. Uma vez que a ditadura impunha uma repressão violenta nos sindicatos e na atividade política, a organização dos operários ia se desenvolvendo via sociedades de amigos de bairro e comunidades eclesiais de base (CEBs). Era um momento em que as lutas reivindicatórias se davam de forma localizada, seja por fábricas, que em geral não chegavam à greve, seja em articulações que se davam nas regiões de moradia e igrejas. A partir de 1972 e 1973, começam a ocorrer mobilizações em alguns setores operários. Greves localizadas ocorrem nas fábricas de Vilares, Volkswagen, General Motors e Ford. Operações-tartarugas são protagonizadas na Metalúrgica Matarazzo e Saad. Protestos diante das condições de trabalho e ameaças de demissão eclodem na Stork, Inox e De Nigris.</p>



<p>A região industrial da Grande São Paulo vivia a expectativa de uma mobilização que iria se generalizar para toda a classe trabalhadora brasileira. A frustração dos trabalhadores no atendimento de suas reivindicações acabava por se converter em pautas políticas, tais como a substituição da política salarial pela contratação livre e direta entre sindicatos e empresas sem a ingerência das autoridades e órgãos públicos, a organização sindical livre e autônoma do Ministério do Trabalho, a partir dos locais de trabalho, e o direito à greve. Essas reivindicações se dirigiam mais e mais contra as autoridades ditatoriais e contra todo o regime político, conectando-se cada vez mais a pautas democráticas levantadas por outros setores da sociedade como os estudantes e os artistas.</p>



<p>Foi nesse contexto de efervescência política que transcorreu o ano de 1977. Na preparação para o 1º de maio daquele ano, por exemplo, alguns ativistas sindicais foram presos ao panfletarem na região do ABC falando sobre o dia dos trabalhadores e sua origem. Como resposta àquela arbitrariedade, em junho os artistas protestaram liberando a entrada das suas peças de teatro e a cada sessão lotada liam um manifesto contra as prisões e a favor das liberdades democráticas. A partir do segundo semestre, a situação começa a mudar radicalmente, com a campanha salarial dos metalúrgicos do ABC e que vai levar à primeira greve operária em 12 de maio de 1978. Esse momento marcou a entrada em cena da classe trabalhadora como protagonista dos processos políticos.</p>



<h2 class="wp-block-heading"><strong>Um galinha verde responde: “Estado de Direito, Já!”</strong></h2>



<p>Foi na esteira dessa situação efervescente que surgiu a iniciativa da “Carta aos Brasileiros”, apresentada no Pátio das Arcadas da Faculdade de Direito da USP para um público seleto em 8 de agosto de 1977. Longe de se tratar do baluarte da luta contra a Ditadura Militar, tratou-se na verdade de um movimento retardatário e puxado pela mobilização de vanguarda protagonizada pelos estudantes, pelos artistas e pelos operários nas fábricas e bairros proletários. Sua divulgação deu um ponto de aglutinação para empresários e seus porta-vozes, cada vez mais em desalinho e conflito com o governo. A burguesia passava a criticar a atuação dos ministros e as indefinições do governo diante do fim do “milagre econômico”. E uma vez que as massas começaram a ocupar a cena, os capitalistas queriam também eles próprios apontar suas respostas para a situação.</p>



<p>Para a preparação da “Carta aos Brasileiros” de 1977 foi encarregado Gofredo da Silva Telles Júnior, diretor da Faculdade de Direito da USP. Sua escolha foi feita por suas posições notoriamente anticomunistas e para assegurar de que tipo de democracia estavam falando os professores, estudantes da USP, advogados e demais signatários. O ilustríssimo senhor Gofredo era um ferrenho inimigo dos trabalhadores. Desde jovem, foi um militante da Ação Integralista Brasileira, organização inspirada no fascismo italiano de Mussolini e dirigida por Plínio Salgado. Exatamente. O grande paladino da democracia, o “mestre de todos nós”, como anunciado na carta de 2022, era um “galinha verde”. A expressão era usada pelos antifascistas na década de 1930 para se referir aos integralistas, devido ao uniforme verde por eles utilizado. Gofredo foi um dos dirigentes da organização integralista em São Paulo, tomou parte no levante da burguesia paulista de 1932 e fez carreira política defendendo a doutrina integralista e atuando como deputado em diversos momentos. Após ver frustrado seus planos de impor um regime inspirado no fascismo no país, Gofredo dedicou-se à carreira universitária, encobrindo suas posições políticas e teóricas, ao ponto de afirmar que defendeu o integralismo para combater o fascismo.</p>



<h2 class="wp-block-heading"><strong>“Carta aos Brasileiros” de 1977, uma receita ideológica</strong></h2>



<p>A “Carta aos Brasileiros” de 1977, que conclui com a fórmula “O Estado de Direito, já!”, foi elaborada no espírito do positivismo filosófico, muito presente entre a burguesia e a pequeno-burguesia do século passado, como evidenciado pela análise de suas ideias fundamentais. Logo de início, a carta se propõe a ir ao fundo teórico que a baseia: “Toda lei é <em>legal</em>, obviamente. Mas nem toda lei é <em>legítima</em>. Sustentamos que só é <em>legítima</em> a lei provinda de <em>fonte legítima</em>. Das leis, a <em>fonte legítima</em>, <em>primária</em> é a comunidade a que as leis dizem respeito; é o Povo ao qual elas interessam, comunidade e povo em cujo seio as <em>idéias</em> das leis germinam, como produtos naturais das exigências da vida.” Aqui podemos depreender o núcleo da carta, que contrapõe o regime ditatorial a uma forma de governo com a participação do povo. A fórmula teórica apresentada para se obter <em>legitimidade </em>é o Estado de Direito. Acontece que, em primeiro lugar, o “povo” a que se referia Gofredo não é e nunca foi uma entidade una. Pelo contrário, o Brasil era em 1977 e continua sendo em 2022 uma sociedade dividida em classes sociais, baseada na exploração de uma classe por outra.</p>



<p>As abstrações vazias do ilustríssimo galinha verde seguem para os conceitos de ordem, força e poder. Por um malabarismo jurídico, somos informados que o poder legítimo tem seu fundamento em um senso grave de ordem, esse consistindo na livre decisão popular, que se vale da força apenas como um mero instrumento de poder. Entre os fantasmas citados por Gofredo nada encontramos sobre os interesses econômicos de uma minoria convertidos em força de lei por meio do Estado. Fiel a sua concepção antimarxista, o integralista ignorava que a Ditadura Militar era um regime de tipo bonapartista onde o corpo de homens armados instituído para defender a classe dominante se colocou como árbitro das classes sociais e gerente dos interesses nacionais. No lugar das relações reais de domínio e exploração estabelecidas desde a opção brasileira de 1964, encontramos na carta da Faculdade de Direito da USP de 1977 abstrações teóricas cujos fundamentos provém da imaginação positivista fecunda de um antigo galinha verde convertido em catedrático.</p>



<p>Ao passar a se referir à parte mais prática da carta, Gofredo afirmava que “Uma lei só é válida se a sua elaboração obedeceu aos preceitos constitucionais, que regulam o processo legislativo” e que “sendo lei, a Constituição há de ter também, sua fonte legítima”. Aqui voltamos ao primeiro problema: “a Constituição é obra do <em>Poder Constituinte</em>. Mas o que se há de acrescentar, imediatamente, é que o Poder Constituinte pertence ao Povo, e ao Povo somente”. Ou seja, toda fonte de poder é essa figura abstrata do povo, mas o povo tal como o conceitua Gofredo não existe na realidade. Trata-se de um conceito da ideologia burguesa, que camufla a real composição do tecido social. A constituição jurídica em uma democracia fundada numa sociedade de classes sempre vai expressar sob a forma de relações jurídicas e políticas uma determinada correlação de forças entre as classes sociais em luta num determinado momento. A legitimidade da Ditadura Militar residia na derrota, esmagamento e repressão generalizada ao movimento operário e as suas organizações políticas de 1964 a 1969. Sob essa base, a burguesia conseguiu estabelecer a Constituição de 1969, imposta pelo general Emílio Garrastazu Médici, que deu aos interesses particulares da classe dominante &#8211; o “milagre econômico” &#8211; a forma de lei, penalizando não apenas o movimento operário, mas também todos os demais setores da sociedade.</p>



<p>Quando Gofredo afirma que “Ao Povo é que compete tomar a <em>decisão política fundamental</em>, que irá determinar os lineamentos da paisagem jurídica em que deseja viver” ele visualiza um processo constituinte “por meio de seus Representantes, reunidos em Assembléia Nacional Constituinte, ou por meio de uma Revolução vitoriosa”. Em outras palavras, qualquer mudança política precisaria ser feita com a participação da burguesia, seja por via pacífica, ou por uma “revolução” da qual ela faça parte. Aqui se completa o caráter democrático burguês dessa proposta, que vai afirmar que o Estado legítimo é o Estado de Direito, com governos e governantes que obedeçam a uma Constituição pactuada com e pela burguesia brasileira. Há uma fração de verdade quando os comentaristas burgueses da carta de 2022 dizem que a carta de 1977 desempenhou um papel central na redemocratização do Brasil. Foi a perspectiva apontada pelo documento lido por Gofredo a que se impôs ao fim das contas no curso da luta política do país. A ditadura não foi derrubada por uma revolução dos trabalhadores, apesar de suas bases políticas terem sido derretidas pela onda de greves, mobilizações e lutas políticas desencadeadas de 1977 em diante. A burguesia golpista conseguiu conduzir a transição de regime políticos sem grandes solavancos, estabelecendo um pacto social com o movimento dos trabalhadores sob a forma da Constituição de 1988.</p>



<h2 class="wp-block-heading"><strong>Bolsonaro e outras maravilhas do Estado de Direito</strong></h2>



<p>O Brasil dos dias de hoje é o Brasil do Estado de Direito, pregado pelo ilustríssimo professor galinha verde Gofredo. Como reconhecem os próprios signatários da carta uspiana de 2022:</p>



<blockquote class="wp-block-quote is-layout-flow wp-block-quote-is-layout-flow"><p><em>“Nossa democracia cresceu e amadureceu, mas muito ainda há de ser feito. Vivemos em um país de profundas desigualdades sociais, com carências em serviços públicos essenciais, como saúde, educação, habitação e segurança pública. Temos muito a caminhar no desenvolvimento das nossas potencialidades econômicas de forma sustentável. O Estado apresenta-se ineficiente diante dos seus inúmeros desafios. Pleitos por maior respeito e igualdade de condições em matéria de raça, gênero e orientação sexual ainda estão longe de ser atendidos com a devida plenitude.”</em></p></blockquote>



<p>A grande promessa dos legisladores da burguesia formados pela Faculdade de Direito da USP, discípulos do “mestre de todos nós”, é assim um país marcado pela gritante desigualdade econômica, pela fome crônica de milhões de cidadãos, pelo florescimento da barbárie da violência a cada esquina e pela dominação imperialista estrangeira do país por meio dos mecanismos da dívida pública e do capital investido no país. Mas alto lá! Os senhores da lei nos esclarecem que ainda “temos muito a caminhar”. Porém, para onde e com quem vamos? Para onde vamos com o signatário da carta Michel Temer, que aprovou a contrarreforma trabalhista? Qual o destino do trem em que embarcou também Fernando Henrique Cardoso, que privatizou o que pôde e atacou os trabalhadores quando esteve no governo federal? Na verdade, a “potencialidade econômica” e a “eficiência” de que falam é aquela da propriedade privada dos grandes meios de produção e da busca anárquica pela acumulação de capital, que em seu caminho destrói a natureza e barbariza os seres humanos. Por esse caminho preferimos não nos embrenhar, obrigado.</p>



<p>O Estado de Direito pelo que choram democratas do tipo o banqueiro Roberto Setubal, o empresário do agronegócio Blairo Maggi e o ex-ministro do STF Joaquim Barbosa é o sistema político que faz com que a burguesia eleja seus representantes, tais como Jair Bolsonaro, e que imponha sobre os trabalhadores seus interesses de classe mesquinhos.&nbsp; Os grandes avanços da “nossa democracia” são uma legislação política e eleitoral draconiana. Essa grande obra democrática mantém artificialmente partidos políticos sem vínculo social, que sobrevivem do fundo partidário e de outros mil truques para se apropriar e negociar com o dinheiro público. Ao mesmo tempo, o Estado de Direito proíbe a formação de novas agremiações que representem a real conformação do tecido social, impondo cláusulas cada vez mais absurdas e atendíveis apenas por enormes máquinas eleitorais e econômicas.&nbsp;</p>



<p>Os mesmos que enchem a boca para falar sobre “respeito e igualdade de condições” são aqueles que calam sobre a corrupção do processo eleitoral com o fundo eleitoral, sobre a fusão forçada de partidos por meio da imposição das federações partidárias e das diversas reformas políticas que estrangulam e tentam tutorar a vida política. Essa é a mesma democracia que proíbe as organizações dos trabalhadores, que representam a maioria da sociedade, de fazer doações para seus candidatos e mesmo de utilizar suas estruturas para fins partidários ou eleitorais. Os que nos chamam a defender as instituições da República são os que validaram a Operação Lava Jato, que aplaudiram a prisão sem provas de Lula e que agiram para preparar a fraude eleitoral de 2018 que deu vitória a Bolsonaro.</p>



<h2 class="wp-block-heading"><strong>União nacional para salvar o capitalismo</strong></h2>



<p>A burguesia e seus porta-vozes que agora clamam pela defesa do Estado de Direito são os mesmos que apoiaram a derrubada do governo eleito de João Goulart em 1964 e que fizeram fortuna sob a proteção dos milicos com suas mãos cheias de sangue. Essa gente de princípios foi a que mais tarde se reagrupou para garantir a transição pacífica entre os regimes da Ditadura Militar para o da Nova República instituída pela Constituição de 1988, que anistiou os torturadores e manteve os privilégios da burguesia. Acontece que o seu Estado de Direito está fazendo água desde as Jornadas de Junho de 2013. As massas trabalhadoras estão se dando conta cada vez mais que todo esse sistema está contra elas, que as instituições da Nova República, longe de serem legítimas, são na verdade reacionárias, servindo a interesses outros que não os seus.</p>



<p>Toda a dramaticidade da crise política em curso desde então, passando pelo impeachment de Dilma em 2016 e pela eleição de Bolsonaro em 2018, está marcada pela dialética da luta de classes que se desenrola sob a forma do regime da Nova República. Esse é o fundo das tentativas da burguesia para construir uma candidatura eleitoral para chamar de sua para as eleições deste ano. Porém, os navios da “terceira via” naufragaram antes mesmo de serem lançados ao mar. Diante da crescente polarização social no âmago da sociedade, o centro político brasileiro se derreteu, enquanto os polos políticos se cristalizaram.</p>



<p>Diante disso, a burguesia responde com uma política da unidade nacional por meio das várias cartas que agora circulam, pintando qualidades às instituições reacionárias da Nova República e revisando a história para justificar sua permanência. Faz assim contraponto à política proposta por Jair Bolsonaro, que prepara o questionamento da derrota eleitoral indicada por todas as pesquisas de opinião. O presidente calcula seus movimentos e tenta emplacar uma saída política que inclua sua própria sobrevivência. Foi isso que fez ao convocar embaixadores de diversos países para conformar um clima internacional para sua investida. É isso o que está fazendo ao tentar retirar a autoridade dos governadores sobre o comando das polícias militares. Porém, a maioria da burguesia, que se agrupou em torno da iniciativa da Faculdade de Direito da USP e de outros manifestos, como o da FIESP e da Febraban, deu seu recado. Ela não apoiará a escalada golpista almejada por Bolsonaro e preparada por seus apoiadores para 7 de setembro. Pelo menos não por ora.</p>



<p>A “consciência cívica” desses burgueses tem suas bases materiais na avaliação de que, diferente da situação em 1964, Bolsonaro e sua horda reacionária não têm a força necessária para implantar um regime bonapartista que impeça as massas de se mobilizar e que garanta um novo “milagre econômico”. A “Carta às Brasileiras e aos Brasileiros em defesa do Estado Democrático de Direito” de 2022, assim como suas variantes, trata-se, portanto, de uma resposta da burguesia brasileira para retomar a iniciativa diante da crise política por que passa o regime que ela montou em substituição à Ditadura Militar. Por isso sua resposta é formar um governo de união nacional em que Lula atenda aos interesses dos empresários e banqueiros. Tentam assim cavalgar o movimento que as massas trabalhadoras preparam ao votar em Lula para se livrar deste governo que sabiamente identificam como seu inimigo.</p>



<p>Para desagrado dos discípulos do “mestre de todos nós” Gofredo, a luta de classes vai mais uma vez, assim como em 1977, colocando cada coisa no seu lugar e lançando luz sobre o sentido da atuação de cada um dos atores políticos. Os autores da carta da USP de 2022 escreveram que queriam celebrar uma festa cívica neste ano, mas ao invés disso estão preocupados com a continuidade das instituições de sua República. Nenhuma convocação ao “espírito cívico” ou à “consciência cívica” das massas vai mudar a situação de crescente polarização que a sociedade vivencia e seus efeitos como crise política. <a href="https://www.marxismo.org.br/a-nova-republica-se-fragmenta-e-um-novo-regime-vai-surgir-perspectivas-para-o-brasil/?swcfpc=1" target="_blank" rel="noreferrer noopener">Já explicamos e reafirmamos que, ao invés de se fortalecer, o regime da Nova República está se esfacelando e que viverá de convulsão em convulsão no próximo período</a>.</p>



<h2 class="wp-block-heading"><strong>Agonia da Nova República</strong></h2>



<p>A base da desagregação do regime da Nova República, assim como se deu no regime da Ditadura Militar, é a crise do capitalismo brasileiro, na esteira da crise econômica mundial de 2008 e suas consequências. Nesse contexto, a burguesia busca manter seus lucros sobre a base do fechamento de postos de trabalho, do rebaixamento dos salários, da retirada de direitos trabalhistas, previdenciários e sociais, e da privatização de serviços públicos e saque aos cofres governamentais. Acontece que, numa situação de crise como a atual, cada medida dos governos de recuperar uma estabilidade econômica implica em aumentar a instabilidade política no país. Toda a agonia do Estado de Direito reside nisso, em se tratar de um regime político que tem seus fundamentos numa sociedade dilacerada por uma luta entre classes sociais antagônicas.</p>



<p>Nenhuma estabilidade do regime político brasileiro poderá ser alcançada no próximo período sem uma luta decisiva que implique na derrota de um dos lados em disputa. Não se trata, porém, de uma luta da democracia contra o autoritarismo, mas sim uma luta mais complexa, que tem seu fundamento na estrutura econômica do país. O pano de fundo das disputas palacianas, das escaramuças econômicas e dos protestos de rua, o que confere o caráter de crise política à Nova República, é a crise do capitalismo brasileiro. É a condição econômica que empurra a burguesia a explorar mais os trabalhadores e esses por sua vez a resistir às investidas cada vez piores contra o pouco que detêm.&nbsp;</p>



<p>A agonia da Nova República não pode continuar indefinidamente. Cedo ou tarde, assim como em 1977, o acúmulo de contradições encontrará um canal por onde se converter em um salto de qualidade. A crise da Ditadura Militar foi resolvida a favor da burguesia com a instituição da fórmula de Estado de Direito. A crise da Nova República, porém, ainda não tem sua solução definida e nem pode ser solucionada de antemão. Essa é uma questão a ser resolvida pelas forças sociais vivas e em luta. Numa situação tensa como essa, inclusive, uma investida bolsonarista pode, nas palavras de Marx, fazer com que o chicote da contrarrevolução incite a revolução e embaralhe ainda mais o cenário político. A burguesia sabe disso e faz seus movimentos preventivos. Cabe aos trabalhadores preparar os seus.</p>



<h2 class="wp-block-heading"><strong>Como os trabalhadores lutam pela democracia</strong></h2>



<p>Como vimos no começo deste artigo, porém, as principais organizações dos trabalhadores e suas lideranças, ao primeiro rufar dos tambores bolsonaristas, decidiram capitular ao canto da sereia da burguesia golpista convertida para a “consciência democrática”. A CUT, a UNE, o PT e o PSOL de pronto anunciaram sua adesão às cartas em defesa do Estado de Direito. Presumivelmente também aderiu Lula, que tão zelosamente costurou sua chapa com o homem da burguesia Alckmin. Chama atenção, porém, que até ditos “marxistas” &#8211; que falam de Marx, mas não compreendem seu método &#8211; cederam à gritaria democrática. Notoriamente o Partido Comunista Brasileiro (PCB) e o partido Unidade Popular (UP), esse impulsionado pelos stalinistas do Partido Comunista Revolucionário (PCR).</p>



<p>Essas organizações e lideranças estão se colocando ideológica e objetivamente no campo da correlação de forças burguesas da sociedade de classes. Passam assim a representar no movimento dos trabalhadores e da juventude não os interesses históricos e imediatos dos explorados pelo capital, mas sim os interesses e posições políticas de seus inimigos de classe. A adesão da dita esquerda às cartas da Faculdade de Direito da USP e da Fiesp assinala <a href="https://www.marxismo.org.br/conferencia-prepara-marxistas-para-guerra-de-classes-e-eleicoes-2022/?swcfpc=1" target="_blank" rel="noreferrer noopener">mais um passo do fenômeno de dissolução da consciência de classe dos trabalhadores brasileiros promovido por Lula, PT, PCdoB, PSOL e CUT, e que acaba por arrastar todos aqueles sem fortes bases na teoria revolucionária e na luta de classes</a>. A declaração da Esquerda Marxista distribuída nos atos deste 11 de agosto esclarece qual a tarefa número um diante dessa situação:</p>



<blockquote class="wp-block-quote is-layout-flow wp-block-quote-is-layout-flow"><p><em>“É inadmissível que a CUT e a UNE tenham aderido a esse documento reacionário. Os trabalhadores e os estudantes precisam exigir que suas organizações rompam com essa carta e com a carta da Fiesp. A democracia não tem nada a ver com o Estado de Direito de que falam os frequentadores da Faculdade de Direito da USP. A democracia numa sociedade de classes apenas pode ser efetivada com a classe mais numerosa no poder. Essa maioria é hoje composta pelos trabalhadores, reunidos nos bairros operários, nas fábricas, nas empresas e espalhados pelos setores sem regulamentação impostos pela classe dominante.”</em></p></blockquote>



<p>Os trabalhadores devem recusar somar sua adesão às cartas em defesa destas instituições reacionárias da Nova República, apelidadas de &#8220;Estado Democrático de Direito&#8221;. A luta pelas liberdades democráticas nada tem a ver com a defesa do atual sistema político. Pelo contrário, o “Estado democrático de direito” é hoje o regime que criminaliza greves, intervêm em ocupações de fábricas, mantêm orçamentos secretos e proíbe meninas de 11 anos estupradas de abortarem. O governo Bolsonaro é o produto mais acabado do Estado Democrático de Direito da burguesia. A superação definitiva de Bolsonaro e do bolsonarismo apenas pode ser feita com a superação do próprio Estado de direito proposto pela carta de 1977 e do qual o atual governo é fruto. A Nova República de 1988 foi a instituição de um Estado que serviu ao domínio da minoria dos patrões sob uma fachada democrática até aqui.&nbsp;</p>



<p>A adesão da CUT, da UNE e demais organizações de trabalhadores e estudantes às cartas necessita ser revogada, por meio de uma pressão desde as bases. O atendimento das reivindicações dos trabalhadores não pode ficar condicionado ao calendário eleitoral e à eleição ou não de Lula para a presidência da República. Essa foi a tática utilizada pelos dirigentes do movimento operário durante a Ditadura Militar para restringir a luta dos trabalhadores ao campo econômico e respeitar o regime político. Foi essa a tática, que se recusava a dar às lutas locais seu caráter plenamente político, que permitiu à burguesia retomar a iniciativa e estabelecer um novo sistema político com a Constituição de 1988. Ao contrário, os trabalhadores precisam aproveitar a crise da burguesia e de seu regime para levar adiante suas próprias reivindicações em greves e mobilizações contra os patrões, os governos e suas fórmulas ideológicas.</p>



<p>À carta de 2022 os trabalhadores precisam contrapor <a rel="noreferrer noopener" href="https://www.marxismo.org.br/eleicoes-2022/?swcfpc=1" target="_blank">um programa de reivindicações que anime as amplas massas dos explorados a se colocar em movimento. Essa é a resposta que a Esquerda Marxista propõe para o movimento operário e estudantil e que está propagandeando com suas candidaturas e comitês para derrotar Bolsonaro</a>. Defender verdadeiramente a democracia significa defender um governo do povo, e numa sociedade de classes como a nossa, a maioria do povo é composta pelos trabalhadores. O Estado de Direito é um regime político em que governa a minoria do povo, a serviço dos capitalistas e seu sistema.&nbsp;Lutar verdadeiramente pela democracia, portanto, é lutar pela revolução, é lutar para colocar abaixo o capitalismo, é lutar pelo socialismo. Defender verdadeiramente a democracia sob o capitalismo significa defender um governo da maioria, um governo dos trabalhadores, sem patrões nem generais.</p>
<div class="sharedaddy sd-sharing-enabled"><div class="robots-nocontent sd-block sd-social sd-social-official sd-sharing"><h3 class="sd-title">Compartilhe isso:</h3><div class="sd-content"><ul><li class="share-facebook"><div class="fb-share-button" data-href="https://marxismo.org.br/sobre-as-cartas-do-estado-de-direito-e-quem-luta-pela-democracia-no-capitalismo/" data-layout="button_count"></div></li><li class="share-jetpack-whatsapp"><a rel="nofollow noopener noreferrer" data-shared="" class="share-jetpack-whatsapp sd-button" href="https://marxismo.org.br/sobre-as-cartas-do-estado-de-direito-e-quem-luta-pela-democracia-no-capitalismo/?share=jetpack-whatsapp" target="_blank" title="Clique para compartilhar no WhatsApp" ><span>WhatsApp</span></a></li><li class="share-telegram"><a rel="nofollow noopener noreferrer" data-shared="" class="share-telegram sd-button" href="https://marxismo.org.br/sobre-as-cartas-do-estado-de-direito-e-quem-luta-pela-democracia-no-capitalismo/?share=telegram" target="_blank" title="Clique para compartilhar no Telegram" ><span>Telegram</span></a></li><li class="share-twitter"><a href="https://twitter.com/share" class="twitter-share-button" data-url="https://marxismo.org.br/sobre-as-cartas-do-estado-de-direito-e-quem-luta-pela-democracia-no-capitalismo/" data-text="Sobre as cartas do Estado de Direito e quem luta pela democracia no capitalismo" data-via="EM_CMI" >Tweet</a></li><li class="share-print"><a rel="nofollow noopener noreferrer" data-shared="" class="share-print sd-button" href="https://marxismo.org.br/sobre-as-cartas-do-estado-de-direito-e-quem-luta-pela-democracia-no-capitalismo/#print" target="_blank" title="Clique para imprimir" ><span>Imprimir</span></a></li><li class="share-end"></li></ul></div></div></div>					
									</div><!-- .entry /-->


								<div class="clear"></div>
			</div><!-- .post-inner -->

			<script type="application/ld+json" class="tie-schema-graph">{"@context":"http:\/\/schema.org","@type":"NewsArticle","dateCreated":"2022-08-11T04:18:57-03:00","datePublished":"2022-08-11T04:18:57-03:00","dateModified":"2022-09-01T10:40:07-03:00","headline":"Sobre as cartas do Estado de Direito e quem luta pela democracia no capitalismo","name":"Sobre as cartas do Estado de Direito e quem luta pela democracia no capitalismo","keywords":"11 de agosto,11A,1964,1969,1977,1988,2022,ABC,AI-5,Anos de Chumbo,Carta aos Brasileiros,ditadura militar,Estado de direito,Faculdade de Direito da USP,FIESP,golpe,greve,Jair Bolsonaro,Jo\u00e3o Goulart,Lula,Milagre Econ\u00f4mico,Nova Rep\u00fablica,STF,UNE","url":"https:\/\/marxismo.org.br\/sobre-as-cartas-do-estado-de-direito-e-quem-luta-pela-democracia-no-capitalismo\/","description":"Os meios de comunica\u00e7\u00e3o burgueses est\u00e3o animados com a \u201cCarta \u00e0s Brasileiras e aos Brasileiros em defesa do Estado Democr\u00e1tico de Direito!\u201d. O documento divulgado em 26 de julho pela Faculdade de Dire","copyrightYear":"2022","publisher":{"@id":"#Publisher","@type":"Organization","name":"Organiza\u00e7\u00e3o Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https:\/\/www.marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2024\/06\/Logo-OCI-provisorio-ICR-grande.png"},"sameAs":["https:\/\/www.facebook.com\/oci.comunista","https://marxismo.org.br/sobre-as-cartas-do-estado-de-direito-e-quem-luta-pela-democracia-no-capitalismo/\/\/twitter.com\/oci_comunista","https://marxismo.org.br/sobre-as-cartas-do-estado-de-direito-e-quem-luta-pela-democracia-no-capitalismo/\/\/www.youtube.com\/user\/esquerdamarxista","https://marxismo.org.br/sobre-as-cartas-do-estado-de-direito-e-quem-luta-pela-democracia-no-capitalismo/\/\/www.instagram.com\/oci.comunista\/","https:\/\/open.spotify.com\/show\/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8"]},"sourceOrganization":{"@id":"#Publisher"},"copyrightHolder":{"@id":"#Publisher"},"mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https:\/\/marxismo.org.br\/sobre-as-cartas-do-estado-de-direito-e-quem-luta-pela-democracia-no-capitalismo\/"},"author":{"@type":"Person","name":"Johannes Halter","url":"https:\/\/marxismo.org.br\/author\/johanneshalter\/"},"articleSection":"Brasil","articleBody":"\nOs meios de comunica\u00e7\u00e3o burgueses est\u00e3o animados com a \u201cCarta \u00e0s Brasileiras e aos Brasileiros em defesa do Estado Democr\u00e1tico de Direito!\u201d. O documento divulgado em 26 de julho pela Faculdade de Direito da USP ruma para 900 mil ades\u00f5es virtuais. Entre estudantes, professores, advogados, intelectuais e artistas se misturam banqueiros, operadores financeiros, ex-ministros do STF e pol\u00edticos burgueses. Outras cartas tamb\u00e9m passaram a rodar o cen\u00e1rio nacional, como a intitulada \"Em Defesa da Democracia e da Justi\u00e7a\" e impulsionada pela Federa\u00e7\u00e3o das Ind\u00fastrias do Estado de S\u00e3o Paulo (Fiesp). Por todo o pa\u00eds, atos foram convocados para este dia 11 com o fim de repercutir seu conte\u00fado.\n\n\n\nAmbas as cartas contaram com a ades\u00e3o, desde o primeiro momento, de v\u00e1rias centrais sindicais, entre as quais a CUT. Ato cont\u00ednuo, a UNE tamb\u00e9m agregou-se \u00e0 lista de apoiadores. As grandes organiza\u00e7\u00f5es dos trabalhadores e da juventude est\u00e3o em campanha para colher assinaturas de suas bases. \u00c0 lista da carta formulada pelos uspianos se somaram ainda tanto presidenci\u00e1veis da direita como Simone Tebet (MDB), Felipe D\u2019\u00c1vila (Novo) e Ciro Gomes (PDT), quanto os candidatos da esquerda Lula, Sofia Manzano (PCB) e Leonardo P\u00e9ricles (Unidade Popular).\n\n\n\nComo explicado na declara\u00e7\u00e3o da Esquerda Marxista distribu\u00edda nos atos de 11 de agosto:&nbsp;\n\n\n\n\u201cA carta de 2022 \u00e9 um documento reacion\u00e1rio que quer salvar este sistema pol\u00edtico e suas institui\u00e7\u00f5es. Em sua reda\u00e7\u00e3o somos informados que \u201cTemos muito a caminhar no desenvolvimento de nossas potencialidades econ\u00f4micas\u201d. Para onde se vai junto com gente da estirpe de Michel Temer, que aprovou a contrarreforma trabalhista e que tamb\u00e9m aderiu \u00e0 carta? A maioria da burguesia avalia que Bolsonaro n\u00e3o tem for\u00e7a para implantar um regime bonapartista que impe\u00e7a as massas de se mobilizar. Por isso sua resposta \u00e9 formar um governo de uni\u00e3o nacional em que Lula atenda aos interesses dos empres\u00e1rios e banqueiros.\u201d\n\n\n\nPara justificar sua defesa do Estado de Direito, por exemplo, a carta pela democracia da Faculdade de Direito da USP afirma se basear no \u201cesp\u00edrito c\u00edvico que lastreou a Carta aos Brasileiros de 1977\u201d. Toda essa carta de 2022, na verdade, faz refer\u00eancias e est\u00e1 fundamentada na carta divulgada em 8 de agosto de 1977, num ato realizado no Largo S\u00e3o Francisco. Esse momento \u00e9 apresentado pelos comentaristas burgueses como um ponto de inflex\u00e3o pol\u00edtica na sociedade brasileira, a partir do qual a Ditadura Militar teria come\u00e7ado a ruir. Trata-se, por\u00e9m, de uma revis\u00e3o dos verdadeiros acontecimentos e da luta pol\u00edtica que levou \u00e0 democratiza\u00e7\u00e3o. A carta aos brasileiros de 2022 apresenta uma an\u00e1lise hist\u00f3rica a favor da burguesia e de seus porta-vozes, uma an\u00e1lise ideol\u00f3gica da classe dominante que serve aos seus interesses de hoje. Nossa primeira tarefa consiste, portanto, em estabelecer uma an\u00e1lise que corresponda \u00e0 verdade hist\u00f3rica.\n\n\n\n\u201cMilagre Econ\u00f4mico\u201d e \u201cAnos de Chumbo\u201d\n\n\n\nO ano de 1977 concentrou uma tens\u00e3o pol\u00edtica que vinha se acumulando na sociedade brasileira. A base dessa situa\u00e7\u00e3o foi o baixo desempenho da economia brasileira nos anos anteriores. O capitalismo brasileiro havia sido fortemente atingido pela crise do petr\u00f3leo de 1973. Os fundamentos econ\u00f4micos da Ditadura Militar come\u00e7avam a ruir. Como resultado dessa situa\u00e7\u00e3o houve uma escalada da infla\u00e7\u00e3o no pa\u00eds, com arrocho de sal\u00e1rios na casa dos 34% e eleva\u00e7\u00e3o da taxa de desemprego e mis\u00e9ria entre as massas. Essa situa\u00e7\u00e3o se desenvolveu depois do \u201cmilagre econ\u00f4mico\u201d, um per\u00edodo de 1969 a 1973 em que a economia do Brasil cresceu a taxas altas e proporcionou enormes lucros para a classe dominante. Acontece que foi uma bonan\u00e7a promovida sobre a base de rebaixamentos de sal\u00e1rios, perda de direitos trabalhistas, interven\u00e7\u00e3o ditatorial nos sindicatos, proibi\u00e7\u00e3o da livre atividade pol\u00edtica, censura \u00e0 imprensa, repress\u00e3o selvagem \u00e0s greves e intensa coa\u00e7\u00e3o a toda atividade da sociedade civil. A festa do empresariado foi promovida por meio dos \u201canos de chumbo\u201d daquela noite que come\u00e7ou em 1\u00ba de abril de 1964 e durou 21 anos.\n\n\n\nComo uma grande represa que come\u00e7a a apresentar rachaduras, o regime pol\u00edtico institu\u00eddo pelos militares apoiados pela burguesia passava em 1977 a sentir cada vez mais a press\u00e3o das enormes contradi\u00e7\u00f5es econ\u00f4micas e sociais que ele tentava conter. O centro pol\u00edtico do problema era que, de um lado, a burguesia que apoiou o golpe contra o governo eleito de Jo\u00e3o Goulart come\u00e7ava a ficar descontente com os resultados econ\u00f4micos obtidos com os militares no governo. De outro lado, os trabalhadores iam se insubordinando contra as condi\u00e7\u00f5es de vida cada vez mais humilhantes a que eram submetidos, apesar da intensa repress\u00e3o pol\u00edtica sofrida. A mesma situa\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica que desagradava os capitalistas implicava em mobiliza\u00e7\u00f5es e protestos que dificultavam ainda mais a impuls\u00e3o econ\u00f4mica. Nesse contexto de agita\u00e7\u00e3o social crescente, estudantes, intelectuais e artistas se viam animados a desafiar o autoritarismo e a tamb\u00e9m ocupar o espa\u00e7o p\u00fablico.\n\n\n\nA carta de 2022 declara que foi em 8 de agosto de 1977 que come\u00e7ou uma virada na situa\u00e7\u00e3o do pa\u00eds, com a leitura do documento que \u201cdenunciava a legitimidade do ent\u00e3o governo militar e o estado de exce\u00e7\u00e3o em que viv\u00edamos\u201d e cuja \u201csemente plantada rendeu frutos\u201d. Por\u00e9m, a grande mudan\u00e7a na situa\u00e7\u00e3o come\u00e7ou meses antes, em 5 de maio de 1977, quando estudantes da USP e da PUC protagonizaram uma passeata de rua at\u00e9 o Viaduto do Ch\u00e1. Foi a primeira concentra\u00e7\u00e3o pol\u00edtica fora dos campus universit\u00e1rios desde o fechamento completo do regime com o AI-5 em 1969. Esse foi um marco que revelou o real estado de for\u00e7as da Ditadura Militar, evidenciou a dificuldade dos agentes governamentais em continuar sua repress\u00e3o e mostrou as possibilidades que se abriam para a atividade pol\u00edtica.\n\n\n\nDial\u00e9tica da luta de classes: a quantidade se converte em qualidade\n\n\n\nO protagonismo estudantil, entretanto, longe de se tratar de uma mobiliza\u00e7\u00e3o aut\u00f4noma, consistia em parte de todo um movimento pol\u00edtico em curso na sociedade. O motor desse processo foi uma verdadeira dial\u00e9tica da luta de classes, que combinava mobiliza\u00e7\u00f5es em bairros e igrejas, demandas democr\u00e1ticas, lutas econ\u00f4micas e o pr\u00f3prio questionamento do regime pol\u00edtico, e que em determinado momento se converteu numa explos\u00e3o de greves. Desde 1972, os trabalhadores vinham ensaiando mobiliza\u00e7\u00f5es, paralisa\u00e7\u00f5es e lutas pol\u00edticas desde os seus locais de trabalho e moradia. A cada passo, entretanto, defrontavam-se com uma violenta repress\u00e3o por parte dos patr\u00f5es, do governo e dos sindicatos dirigidos por pelegos e interventores do governo. Demiss\u00f5es, pris\u00f5es, torturas e assassinatos eram a t\u00f4nica da atividade sindical combativa.\n\n\n\nAinda assim, a insatisfa\u00e7\u00e3o entre os oper\u00e1rios e as massas da sociedade crescia e ia encontrando express\u00e3o em lutas econ\u00f4micas nos bairros e nas f\u00e1bricas. Uma vez que a ditadura impunha uma repress\u00e3o violenta nos sindicatos e na atividade pol\u00edtica, a organiza\u00e7\u00e3o dos oper\u00e1rios ia se desenvolvendo via sociedades de amigos de bairro e comunidades eclesiais de base (CEBs). Era um momento em que as lutas reivindicat\u00f3rias se davam de forma localizada, seja por f\u00e1bricas, que em geral n\u00e3o chegavam \u00e0 greve, seja em articula\u00e7\u00f5es que se davam nas regi\u00f5es de moradia e igrejas. A partir de 1972 e 1973, come\u00e7am a ocorrer mobiliza\u00e7\u00f5es em alguns setores oper\u00e1rios. Greves localizadas ocorrem nas f\u00e1bricas de Vilares, Volkswagen, General Motors e Ford. Opera\u00e7\u00f5es-tartarugas s\u00e3o protagonizadas na Metal\u00fargica Matarazzo e Saad. Protestos diante das condi\u00e7\u00f5es de trabalho e amea\u00e7as de demiss\u00e3o eclodem na Stork, Inox e De Nigris.\n\n\n\nA regi\u00e3o industrial da Grande S\u00e3o Paulo vivia a expectativa de uma mobiliza\u00e7\u00e3o que iria se generalizar para toda a classe trabalhadora brasileira. A frustra\u00e7\u00e3o dos trabalhadores no atendimento de suas reivindica\u00e7\u00f5es acabava por se converter em pautas pol\u00edticas, tais como a substitui\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica salarial pela contrata\u00e7\u00e3o livre e direta entre sindicatos e empresas sem a inger\u00eancia das autoridades e \u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos, a organiza\u00e7\u00e3o sindical livre e aut\u00f4noma do Minist\u00e9rio do Trabalho, a partir dos locais de trabalho, e o direito \u00e0 greve. Essas reivindica\u00e7\u00f5es se dirigiam mais e mais contra as autoridades ditatoriais e contra todo o regime pol\u00edtico, conectando-se cada vez mais a pautas democr\u00e1ticas levantadas por outros setores da sociedade como os estudantes e os artistas.\n\n\n\nFoi nesse contexto de efervesc\u00eancia pol\u00edtica que transcorreu o ano de 1977. Na prepara\u00e7\u00e3o para o 1\u00ba de maio daquele ano, por exemplo, alguns ativistas sindicais foram presos ao panfletarem na regi\u00e3o do ABC falando sobre o dia dos trabalhadores e sua origem. Como resposta \u00e0quela arbitrariedade, em junho os artistas protestaram liberando a entrada das suas pe\u00e7as de teatro e a cada sess\u00e3o lotada liam um manifesto contra as pris\u00f5es e a favor das liberdades democr\u00e1ticas. A partir do segundo semestre, a situa\u00e7\u00e3o come\u00e7a a mudar radicalmente, com a campanha salarial dos metal\u00fargicos do ABC e que vai levar \u00e0 primeira greve oper\u00e1ria em 12 de maio de 1978. Esse momento marcou a entrada em cena da classe trabalhadora como protagonista dos processos pol\u00edticos.\n\n\n\nUm galinha verde responde: \u201cEstado de Direito, J\u00e1!\u201d\n\n\n\nFoi na esteira dessa situa\u00e7\u00e3o efervescente que surgiu a iniciativa da \u201cCarta aos Brasileiros\u201d, apresentada no P\u00e1tio das Arcadas da Faculdade de Direito da USP para um p\u00fablico seleto em 8 de agosto de 1977. Longe de se tratar do baluarte da luta contra a Ditadura Militar, tratou-se na verdade de um movimento retardat\u00e1rio e puxado pela mobiliza\u00e7\u00e3o de vanguarda protagonizada pelos estudantes, pelos artistas e pelos oper\u00e1rios nas f\u00e1bricas e bairros prolet\u00e1rios. Sua divulga\u00e7\u00e3o deu um ponto de aglutina\u00e7\u00e3o para empres\u00e1rios e seus porta-vozes, cada vez mais em desalinho e conflito com o governo. A burguesia passava a criticar a atua\u00e7\u00e3o dos ministros e as indefini\u00e7\u00f5es do governo diante do fim do \u201cmilagre econ\u00f4mico\u201d. E uma vez que as massas come\u00e7aram a ocupar a cena, os capitalistas queriam tamb\u00e9m eles pr\u00f3prios apontar suas respostas para a situa\u00e7\u00e3o.\n\n\n\nPara a prepara\u00e7\u00e3o da \u201cCarta aos Brasileiros\u201d de 1977 foi encarregado Gofredo da Silva Telles J\u00fanior, diretor da Faculdade de Direito da USP. Sua escolha foi feita por suas posi\u00e7\u00f5es notoriamente anticomunistas e para assegurar de que tipo de democracia estavam falando os professores, estudantes da USP, advogados e demais signat\u00e1rios. O ilustr\u00edssimo senhor Gofredo era um ferrenho inimigo dos trabalhadores. Desde jovem, foi um militante da A\u00e7\u00e3o Integralista Brasileira, organiza\u00e7\u00e3o inspirada no fascismo italiano de Mussolini e dirigida por Pl\u00ednio Salgado. Exatamente. O grande paladino da democracia, o \u201cmestre de todos n\u00f3s\u201d, como anunciado na carta de 2022, era um \u201cgalinha verde\u201d. A express\u00e3o era usada pelos antifascistas na d\u00e9cada de 1930 para se referir aos integralistas, devido ao uniforme verde por eles utilizado. Gofredo foi um dos dirigentes da organiza\u00e7\u00e3o integralista em S\u00e3o Paulo, tomou parte no levante da burguesia paulista de 1932 e fez carreira pol\u00edtica defendendo a doutrina integralista e atuando como deputado em diversos momentos. Ap\u00f3s ver frustrado seus planos de impor um regime inspirado no fascismo no pa\u00eds, Gofredo dedicou-se \u00e0 carreira universit\u00e1ria, encobrindo suas posi\u00e7\u00f5es pol\u00edticas e te\u00f3ricas, ao ponto de afirmar que defendeu o integralismo para combater o fascismo.\n\n\n\n\u201cCarta aos Brasileiros\u201d de 1977, uma receita ideol\u00f3gica\n\n\n\nA \u201cCarta aos Brasileiros\u201d de 1977, que conclui com a f\u00f3rmula \u201cO Estado de Direito, j\u00e1!\u201d, foi elaborada no esp\u00edrito do positivismo filos\u00f3fico, muito presente entre a burguesia e a pequeno-burguesia do s\u00e9culo passado, como evidenciado pela an\u00e1lise de suas ideias fundamentais. Logo de in\u00edcio, a carta se prop\u00f5e a ir ao fundo te\u00f3rico que a baseia: \u201cToda lei \u00e9 legal, obviamente. Mas nem toda lei \u00e9 leg\u00edtima. Sustentamos que s\u00f3 \u00e9 leg\u00edtima a lei provinda de fonte leg\u00edtima. Das leis, a fonte leg\u00edtima, prim\u00e1ria \u00e9 a comunidade a que as leis dizem respeito; \u00e9 o Povo ao qual elas interessam, comunidade e povo em cujo seio as id\u00e9ias das leis germinam, como produtos naturais das exig\u00eancias da vida.\u201d Aqui podemos depreender o n\u00facleo da carta, que contrap\u00f5e o regime ditatorial a uma forma de governo com a participa\u00e7\u00e3o do povo. A f\u00f3rmula te\u00f3rica apresentada para se obter legitimidade \u00e9 o Estado de Direito. Acontece que, em primeiro lugar, o \u201cpovo\u201d a que se referia Gofredo n\u00e3o \u00e9 e nunca foi uma entidade una. Pelo contr\u00e1rio, o Brasil era em 1977 e continua sendo em 2022 uma sociedade dividida em classes sociais, baseada na explora\u00e7\u00e3o de uma classe por outra.\n\n\n\nAs abstra\u00e7\u00f5es vazias do ilustr\u00edssimo galinha verde seguem para os conceitos de ordem, for\u00e7a e poder. Por um malabarismo jur\u00eddico, somos informados que o poder leg\u00edtimo tem seu fundamento em um senso grave de ordem, esse consistindo na livre decis\u00e3o popular, que se vale da for\u00e7a apenas como um mero instrumento de poder. Entre os fantasmas citados por Gofredo nada encontramos sobre os interesses econ\u00f4micos de uma minoria convertidos em for\u00e7a de lei por meio do Estado. Fiel a sua concep\u00e7\u00e3o antimarxista, o integralista ignorava que a Ditadura Militar era um regime de tipo bonapartista onde o corpo de homens armados institu\u00eddo para defender a classe dominante se colocou como \u00e1rbitro das classes sociais e gerente dos interesses nacionais. No lugar das rela\u00e7\u00f5es reais de dom\u00ednio e explora\u00e7\u00e3o estabelecidas desde a op\u00e7\u00e3o brasileira de 1964, encontramos na carta da Faculdade de Direito da USP de 1977 abstra\u00e7\u00f5es te\u00f3ricas cujos fundamentos prov\u00e9m da imagina\u00e7\u00e3o positivista fecunda de um antigo galinha verde convertido em catedr\u00e1tico.\n\n\n\nAo passar a se referir \u00e0 parte mais pr\u00e1tica da carta, Gofredo afirmava que \u201cUma lei s\u00f3 \u00e9 v\u00e1lida se a sua elabora\u00e7\u00e3o obedeceu aos preceitos constitucionais, que regulam o processo legislativo\u201d e que \u201csendo lei, a Constitui\u00e7\u00e3o h\u00e1 de ter tamb\u00e9m, sua fonte leg\u00edtima\u201d. Aqui voltamos ao primeiro problema: \u201ca Constitui\u00e7\u00e3o \u00e9 obra do Poder Constituinte. Mas o que se h\u00e1 de acrescentar, imediatamente, \u00e9 que o Poder Constituinte pertence ao Povo, e ao Povo somente\u201d. Ou seja, toda fonte de poder \u00e9 essa figura abstrata do povo, mas o povo tal como o conceitua Gofredo n\u00e3o existe na realidade. Trata-se de um conceito da ideologia burguesa, que camufla a real composi\u00e7\u00e3o do tecido social. A constitui\u00e7\u00e3o jur\u00eddica em uma democracia fundada numa sociedade de classes sempre vai expressar sob a forma de rela\u00e7\u00f5es jur\u00eddicas e pol\u00edticas uma determinada correla\u00e7\u00e3o de for\u00e7as entre as classes sociais em luta num determinado momento. A legitimidade da Ditadura Militar residia na derrota, esmagamento e repress\u00e3o generalizada ao movimento oper\u00e1rio e as suas organiza\u00e7\u00f5es pol\u00edticas de 1964 a 1969. Sob essa base, a burguesia conseguiu estabelecer a Constitui\u00e7\u00e3o de 1969, imposta pelo general Em\u00edlio Garrastazu M\u00e9dici, que deu aos interesses particulares da classe dominante - o \u201cmilagre econ\u00f4mico\u201d - a forma de lei, penalizando n\u00e3o apenas o movimento oper\u00e1rio, mas tamb\u00e9m todos os demais setores da sociedade.\n\n\n\nQuando Gofredo afirma que \u201cAo Povo \u00e9 que compete tomar a decis\u00e3o pol\u00edtica fundamental, que ir\u00e1 determinar os lineamentos da paisagem jur\u00eddica em que deseja viver\u201d ele visualiza um processo constituinte \u201cpor meio de seus Representantes, reunidos em Assembl\u00e9ia Nacional Constituinte, ou por meio de uma Revolu\u00e7\u00e3o vitoriosa\u201d. Em outras palavras, qualquer mudan\u00e7a pol\u00edtica precisaria ser feita com a participa\u00e7\u00e3o da burguesia, seja por via pac\u00edfica, ou por uma \u201crevolu\u00e7\u00e3o\u201d da qual ela fa\u00e7a parte. Aqui se completa o car\u00e1ter democr\u00e1tico burgu\u00eas dessa proposta, que vai afirmar que o Estado leg\u00edtimo \u00e9 o Estado de Direito, com governos e governantes que obede\u00e7am a uma Constitui\u00e7\u00e3o pactuada com e pela burguesia brasileira. H\u00e1 uma fra\u00e7\u00e3o de verdade quando os comentaristas burgueses da carta de 2022 dizem que a carta de 1977 desempenhou um papel central na redemocratiza\u00e7\u00e3o do Brasil. Foi a perspectiva apontada pelo documento lido por Gofredo a que se imp\u00f4s ao fim das contas no curso da luta pol\u00edtica do pa\u00eds. A ditadura n\u00e3o foi derrubada por uma revolu\u00e7\u00e3o dos trabalhadores, apesar de suas bases pol\u00edticas terem sido derretidas pela onda de greves, mobiliza\u00e7\u00f5es e lutas pol\u00edticas desencadeadas de 1977 em diante. A burguesia golpista conseguiu conduzir a transi\u00e7\u00e3o de regime pol\u00edticos sem grandes solavancos, estabelecendo um pacto social com o movimento dos trabalhadores sob a forma da Constitui\u00e7\u00e3o de 1988.\n\n\n\nBolsonaro e outras maravilhas do Estado de Direito\n\n\n\nO Brasil dos dias de hoje \u00e9 o Brasil do Estado de Direito, pregado pelo ilustr\u00edssimo professor galinha verde Gofredo. Como reconhecem os pr\u00f3prios signat\u00e1rios da carta uspiana de 2022:\n\n\n\n\u201cNossa democracia cresceu e amadureceu, mas muito ainda h\u00e1 de ser feito. Vivemos em um pa\u00eds de profundas desigualdades sociais, com car\u00eancias em servi\u00e7os p\u00fablicos essenciais, como sa\u00fade, educa\u00e7\u00e3o, habita\u00e7\u00e3o e seguran\u00e7a p\u00fablica. Temos muito a caminhar no desenvolvimento das nossas potencialidades econ\u00f4micas de forma sustent\u00e1vel. O Estado apresenta-se ineficiente diante dos seus in\u00fameros desafios. Pleitos por maior respeito e igualdade de condi\u00e7\u00f5es em mat\u00e9ria de ra\u00e7a, g\u00eanero e orienta\u00e7\u00e3o sexual ainda est\u00e3o longe de ser atendidos com a devida plenitude.\u201d\n\n\n\nA grande promessa dos legisladores da burguesia formados pela Faculdade de Direito da USP, disc\u00edpulos do \u201cmestre de todos n\u00f3s\u201d, \u00e9 assim um pa\u00eds marcado pela gritante desigualdade econ\u00f4mica, pela fome cr\u00f4nica de milh\u00f5es de cidad\u00e3os, pelo florescimento da barb\u00e1rie da viol\u00eancia a cada esquina e pela domina\u00e7\u00e3o imperialista estrangeira do pa\u00eds por meio dos mecanismos da d\u00edvida p\u00fablica e do capital investido no pa\u00eds. Mas alto l\u00e1! Os senhores da lei nos esclarecem que ainda \u201ctemos muito a caminhar\u201d. Por\u00e9m, para onde e com quem vamos? Para onde vamos com o signat\u00e1rio da carta Michel Temer, que aprovou a contrarreforma trabalhista? Qual o destino do trem em que embarcou tamb\u00e9m Fernando Henrique Cardoso, que privatizou o que p\u00f4de e atacou os trabalhadores quando esteve no governo federal? Na verdade, a \u201cpotencialidade econ\u00f4mica\u201d e a \u201cefici\u00eancia\u201d de que falam \u00e9 aquela da propriedade privada dos grandes meios de produ\u00e7\u00e3o e da busca an\u00e1rquica pela acumula\u00e7\u00e3o de capital, que em seu caminho destr\u00f3i a natureza e barbariza os seres humanos. Por esse caminho preferimos n\u00e3o nos embrenhar, obrigado.\n\n\n\nO Estado de Direito pelo que choram democratas do tipo o banqueiro Roberto Setubal, o empres\u00e1rio do agroneg\u00f3cio Blairo Maggi e o ex-ministro do STF Joaquim Barbosa \u00e9 o sistema pol\u00edtico que faz com que a burguesia eleja seus representantes, tais como Jair Bolsonaro, e que imponha sobre os trabalhadores seus interesses de classe mesquinhos.&nbsp; Os grandes avan\u00e7os da \u201cnossa democracia\u201d s\u00e3o uma legisla\u00e7\u00e3o pol\u00edtica e eleitoral draconiana. Essa grande obra democr\u00e1tica mant\u00e9m artificialmente partidos pol\u00edticos sem v\u00ednculo social, que sobrevivem do fundo partid\u00e1rio e de outros mil truques para se apropriar e negociar com o dinheiro p\u00fablico. Ao mesmo tempo, o Estado de Direito pro\u00edbe a forma\u00e7\u00e3o de novas agremia\u00e7\u00f5es que representem a real conforma\u00e7\u00e3o do tecido social, impondo cl\u00e1usulas cada vez mais absurdas e atend\u00edveis apenas por enormes m\u00e1quinas eleitorais e econ\u00f4micas.&nbsp;\n\n\n\nOs mesmos que enchem a boca para falar sobre \u201crespeito e igualdade de condi\u00e7\u00f5es\u201d s\u00e3o aqueles que calam sobre a corrup\u00e7\u00e3o do processo eleitoral com o fundo eleitoral, sobre a fus\u00e3o for\u00e7ada de partidos por meio da imposi\u00e7\u00e3o das federa\u00e7\u00f5es partid\u00e1rias e das diversas reformas pol\u00edticas que estrangulam e tentam tutorar a vida pol\u00edtica. Essa \u00e9 a mesma democracia que pro\u00edbe as organiza\u00e7\u00f5es dos trabalhadores, que representam a maioria da sociedade, de fazer doa\u00e7\u00f5es para seus candidatos e mesmo de utilizar suas estruturas para fins partid\u00e1rios ou eleitorais. Os que nos chamam a defender as institui\u00e7\u00f5es da Rep\u00fablica s\u00e3o os que validaram a Opera\u00e7\u00e3o Lava Jato, que aplaudiram a pris\u00e3o sem provas de Lula e que agiram para preparar a fraude eleitoral de 2018 que deu vit\u00f3ria a Bolsonaro.\n\n\n\nUni\u00e3o nacional para salvar o capitalismo\n\n\n\nA burguesia e seus porta-vozes que agora clamam pela defesa do Estado de Direito s\u00e3o os mesmos que apoiaram a derrubada do governo eleito de Jo\u00e3o Goulart em 1964 e que fizeram fortuna sob a prote\u00e7\u00e3o dos milicos com suas m\u00e3os cheias de sangue. Essa gente de princ\u00edpios foi a que mais tarde se reagrupou para garantir a transi\u00e7\u00e3o pac\u00edfica entre os regimes da Ditadura Militar para o da Nova Rep\u00fablica institu\u00edda pela Constitui\u00e7\u00e3o de 1988, que anistiou os torturadores e manteve os privil\u00e9gios da burguesia. Acontece que o seu Estado de Direito est\u00e1 fazendo \u00e1gua desde as Jornadas de Junho de 2013. As massas trabalhadoras est\u00e3o se dando conta cada vez mais que todo esse sistema est\u00e1 contra elas, que as institui\u00e7\u00f5es da Nova Rep\u00fablica, longe de serem leg\u00edtimas, s\u00e3o na verdade reacion\u00e1rias, servindo a interesses outros que n\u00e3o os seus.\n\n\n\nToda a dramaticidade da crise pol\u00edtica em curso desde ent\u00e3o, passando pelo impeachment de Dilma em 2016 e pela elei\u00e7\u00e3o de Bolsonaro em 2018, est\u00e1 marcada pela dial\u00e9tica da luta de classes que se desenrola sob a forma do regime da Nova Rep\u00fablica. Esse \u00e9 o fundo das tentativas da burguesia para construir uma candidatura eleitoral para chamar de sua para as elei\u00e7\u00f5es deste ano. Por\u00e9m, os navios da \u201cterceira via\u201d naufragaram antes mesmo de serem lan\u00e7ados ao mar. Diante da crescente polariza\u00e7\u00e3o social no \u00e2mago da sociedade, o centro pol\u00edtico brasileiro se derreteu, enquanto os polos pol\u00edticos se cristalizaram.\n\n\n\nDiante disso, a burguesia responde com uma pol\u00edtica da unidade nacional por meio das v\u00e1rias cartas que agora circulam, pintando qualidades \u00e0s institui\u00e7\u00f5es reacion\u00e1rias da Nova Rep\u00fablica e revisando a hist\u00f3ria para justificar sua perman\u00eancia. Faz assim contraponto \u00e0 pol\u00edtica proposta por Jair Bolsonaro, que prepara o questionamento da derrota eleitoral indicada por todas as pesquisas de opini\u00e3o. O presidente calcula seus movimentos e tenta emplacar uma sa\u00edda pol\u00edtica que inclua sua pr\u00f3pria sobreviv\u00eancia. Foi isso que fez ao convocar embaixadores de diversos pa\u00edses para conformar um clima internacional para sua investida. \u00c9 isso o que est\u00e1 fazendo ao tentar retirar a autoridade dos governadores sobre o comando das pol\u00edcias militares. Por\u00e9m, a maioria da burguesia, que se agrupou em torno da iniciativa da Faculdade de Direito da USP e de outros manifestos, como o da FIESP e da Febraban, deu seu recado. Ela n\u00e3o apoiar\u00e1 a escalada golpista almejada por Bolsonaro e preparada por seus apoiadores para 7 de setembro. Pelo menos n\u00e3o por ora.\n\n\n\nA \u201cconsci\u00eancia c\u00edvica\u201d desses burgueses tem suas bases materiais na avalia\u00e7\u00e3o de que, diferente da situa\u00e7\u00e3o em 1964, Bolsonaro e sua horda reacion\u00e1ria n\u00e3o t\u00eam a for\u00e7a necess\u00e1ria para implantar um regime bonapartista que impe\u00e7a as massas de se mobilizar e que garanta um novo \u201cmilagre econ\u00f4mico\u201d. A \u201cCarta \u00e0s Brasileiras e aos Brasileiros em defesa do Estado Democr\u00e1tico de Direito\u201d de 2022, assim como suas variantes, trata-se, portanto, de uma resposta da burguesia brasileira para retomar a iniciativa diante da crise pol\u00edtica por que passa o regime que ela montou em substitui\u00e7\u00e3o \u00e0 Ditadura Militar. Por isso sua resposta \u00e9 formar um governo de uni\u00e3o nacional em que Lula atenda aos interesses dos empres\u00e1rios e banqueiros. Tentam assim cavalgar o movimento que as massas trabalhadoras preparam ao votar em Lula para se livrar deste governo que sabiamente identificam como seu inimigo.\n\n\n\nPara desagrado dos disc\u00edpulos do \u201cmestre de todos n\u00f3s\u201d Gofredo, a luta de classes vai mais uma vez, assim como em 1977, colocando cada coisa no seu lugar e lan\u00e7ando luz sobre o sentido da atua\u00e7\u00e3o de cada um dos atores pol\u00edticos. Os autores da carta da USP de 2022 escreveram que queriam celebrar uma festa c\u00edvica neste ano, mas ao inv\u00e9s disso est\u00e3o preocupados com a continuidade das institui\u00e7\u00f5es de sua Rep\u00fablica. Nenhuma convoca\u00e7\u00e3o ao \u201cesp\u00edrito c\u00edvico\u201d ou \u00e0 \u201cconsci\u00eancia c\u00edvica\u201d das massas vai mudar a situa\u00e7\u00e3o de crescente polariza\u00e7\u00e3o que a sociedade vivencia e seus efeitos como crise pol\u00edtica. J\u00e1 explicamos e reafirmamos que, ao inv\u00e9s de se fortalecer, o regime da Nova Rep\u00fablica est\u00e1 se esfacelando e que viver\u00e1 de convuls\u00e3o em convuls\u00e3o no pr\u00f3ximo per\u00edodo.\n\n\n\nAgonia da Nova Rep\u00fablica\n\n\n\nA base da desagrega\u00e7\u00e3o do regime da Nova Rep\u00fablica, assim como se deu no regime da Ditadura Militar, \u00e9 a crise do capitalismo brasileiro, na esteira da crise econ\u00f4mica mundial de 2008 e suas consequ\u00eancias. Nesse contexto, a burguesia busca manter seus lucros sobre a base do fechamento de postos de trabalho, do rebaixamento dos sal\u00e1rios, da retirada de direitos trabalhistas, previdenci\u00e1rios e sociais, e da privatiza\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os p\u00fablicos e saque aos cofres governamentais. Acontece que, numa situa\u00e7\u00e3o de crise como a atual, cada medida dos governos de recuperar uma estabilidade econ\u00f4mica implica em aumentar a instabilidade pol\u00edtica no pa\u00eds. Toda a agonia do Estado de Direito reside nisso, em se tratar de um regime pol\u00edtico que tem seus fundamentos numa sociedade dilacerada por uma luta entre classes sociais antag\u00f4nicas.\n\n\n\nNenhuma estabilidade do regime pol\u00edtico brasileiro poder\u00e1 ser alcan\u00e7ada no pr\u00f3ximo per\u00edodo sem uma luta decisiva que implique na derrota de um dos lados em disputa. N\u00e3o se trata, por\u00e9m, de uma luta da democracia contra o autoritarismo, mas sim uma luta mais complexa, que tem seu fundamento na estrutura econ\u00f4mica do pa\u00eds. O pano de fundo das disputas palacianas, das escaramu\u00e7as econ\u00f4micas e dos protestos de rua, o que confere o car\u00e1ter de crise pol\u00edtica \u00e0 Nova Rep\u00fablica, \u00e9 a crise do capitalismo brasileiro. \u00c9 a condi\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica que empurra a burguesia a explorar mais os trabalhadores e esses por sua vez a resistir \u00e0s investidas cada vez piores contra o pouco que det\u00eam.&nbsp;\n\n\n\nA agonia da Nova Rep\u00fablica n\u00e3o pode continuar indefinidamente. Cedo ou tarde, assim como em 1977, o ac\u00famulo de contradi\u00e7\u00f5es encontrar\u00e1 um canal por onde se converter em um salto de qualidade. A crise da Ditadura Militar foi resolvida a favor da burguesia com a institui\u00e7\u00e3o da f\u00f3rmula de Estado de Direito. A crise da Nova Rep\u00fablica, por\u00e9m, ainda n\u00e3o tem sua solu\u00e7\u00e3o definida e nem pode ser solucionada de antem\u00e3o. Essa \u00e9 uma quest\u00e3o a ser resolvida pelas for\u00e7as sociais vivas e em luta. Numa situa\u00e7\u00e3o tensa como essa, inclusive, uma investida bolsonarista pode, nas palavras de Marx, fazer com que o chicote da contrarrevolu\u00e7\u00e3o incite a revolu\u00e7\u00e3o e embaralhe ainda mais o cen\u00e1rio pol\u00edtico. A burguesia sabe disso e faz seus movimentos preventivos. Cabe aos trabalhadores preparar os seus.\n\n\n\nComo os trabalhadores lutam pela democracia\n\n\n\nComo vimos no come\u00e7o deste artigo, por\u00e9m, as principais organiza\u00e7\u00f5es dos trabalhadores e suas lideran\u00e7as, ao primeiro rufar dos tambores bolsonaristas, decidiram capitular ao canto da sereia da burguesia golpista convertida para a \u201cconsci\u00eancia democr\u00e1tica\u201d. A CUT, a UNE, o PT e o PSOL de pronto anunciaram sua ades\u00e3o \u00e0s cartas em defesa do Estado de Direito. Presumivelmente tamb\u00e9m aderiu Lula, que t\u00e3o zelosamente costurou sua chapa com o homem da burguesia Alckmin. Chama aten\u00e7\u00e3o, por\u00e9m, que at\u00e9 ditos \u201cmarxistas\u201d - que falam de Marx, mas n\u00e3o compreendem seu m\u00e9todo - cederam \u00e0 gritaria democr\u00e1tica. Notoriamente o Partido Comunista Brasileiro (PCB) e o partido Unidade Popular (UP), esse impulsionado pelos stalinistas do Partido Comunista Revolucion\u00e1rio (PCR).\n\n\n\nEssas organiza\u00e7\u00f5es e lideran\u00e7as est\u00e3o se colocando ideol\u00f3gica e objetivamente no campo da correla\u00e7\u00e3o de for\u00e7as burguesas da sociedade de classes. Passam assim a representar no movimento dos trabalhadores e da juventude n\u00e3o os interesses hist\u00f3ricos e imediatos dos explorados pelo capital, mas sim os interesses e posi\u00e7\u00f5es pol\u00edticas de seus inimigos de classe. A ades\u00e3o da dita esquerda \u00e0s cartas da Faculdade de Direito da USP e da Fiesp assinala mais um passo do fen\u00f4meno de dissolu\u00e7\u00e3o da consci\u00eancia de classe dos trabalhadores brasileiros promovido por Lula, PT, PCdoB, PSOL e CUT, e que acaba por arrastar todos aqueles sem fortes bases na teoria revolucion\u00e1ria e na luta de classes. A declara\u00e7\u00e3o da Esquerda Marxista distribu\u00edda nos atos deste 11 de agosto esclarece qual a tarefa n\u00famero um diante dessa situa\u00e7\u00e3o:\n\n\n\n\u201c\u00c9 inadmiss\u00edvel que a CUT e a UNE tenham aderido a esse documento reacion\u00e1rio. Os trabalhadores e os estudantes precisam exigir que suas organiza\u00e7\u00f5es rompam com essa carta e com a carta da Fiesp. A democracia n\u00e3o tem nada a ver com o Estado de Direito de que falam os frequentadores da Faculdade de Direito da USP. A democracia numa sociedade de classes apenas pode ser efetivada com a classe mais numerosa no poder. Essa maioria \u00e9 hoje composta pelos trabalhadores, reunidos nos bairros oper\u00e1rios, nas f\u00e1bricas, nas empresas e espalhados pelos setores sem regulamenta\u00e7\u00e3o impostos pela classe dominante.\u201d\n\n\n\nOs trabalhadores devem recusar somar sua ades\u00e3o \u00e0s cartas em defesa destas institui\u00e7\u00f5es reacion\u00e1rias da Nova Rep\u00fablica, apelidadas de \"Estado Democr\u00e1tico de Direito\". A luta pelas liberdades democr\u00e1ticas nada tem a ver com a defesa do atual sistema pol\u00edtico. Pelo contr\u00e1rio, o \u201cEstado democr\u00e1tico de direito\u201d \u00e9 hoje o regime que criminaliza greves, interv\u00eam em ocupa\u00e7\u00f5es de f\u00e1bricas, mant\u00eam or\u00e7amentos secretos e pro\u00edbe meninas de 11 anos estupradas de abortarem. O governo Bolsonaro \u00e9 o produto mais acabado do Estado Democr\u00e1tico de Direito da burguesia. A supera\u00e7\u00e3o definitiva de Bolsonaro e do bolsonarismo apenas pode ser feita com a supera\u00e7\u00e3o do pr\u00f3prio Estado de direito proposto pela carta de 1977 e do qual o atual governo \u00e9 fruto. A Nova Rep\u00fablica de 1988 foi a institui\u00e7\u00e3o de um Estado que serviu ao dom\u00ednio da minoria dos patr\u00f5es sob uma fachada democr\u00e1tica at\u00e9 aqui.&nbsp;\n\n\n\nA ades\u00e3o da CUT, da UNE e demais organiza\u00e7\u00f5es de trabalhadores e estudantes \u00e0s cartas necessita ser revogada, por meio de uma press\u00e3o desde as bases. O atendimento das reivindica\u00e7\u00f5es dos trabalhadores n\u00e3o pode ficar condicionado ao calend\u00e1rio eleitoral e \u00e0 elei\u00e7\u00e3o ou n\u00e3o de Lula para a presid\u00eancia da Rep\u00fablica. Essa foi a t\u00e1tica utilizada pelos dirigentes do movimento oper\u00e1rio durante a Ditadura Militar para restringir a luta dos trabalhadores ao campo econ\u00f4mico e respeitar o regime pol\u00edtico. Foi essa a t\u00e1tica, que se recusava a dar \u00e0s lutas locais seu car\u00e1ter plenamente pol\u00edtico, que permitiu \u00e0 burguesia retomar a iniciativa e estabelecer um novo sistema pol\u00edtico com a Constitui\u00e7\u00e3o de 1988. Ao contr\u00e1rio, os trabalhadores precisam aproveitar a crise da burguesia e de seu regime para levar adiante suas pr\u00f3prias reivindica\u00e7\u00f5es em greves e mobiliza\u00e7\u00f5es contra os patr\u00f5es, os governos e suas f\u00f3rmulas ideol\u00f3gicas.\n\n\n\n\u00c0 carta de 2022 os trabalhadores precisam contrapor um programa de reivindica\u00e7\u00f5es que anime as amplas massas dos explorados a se colocar em movimento. Essa \u00e9 a resposta que a Esquerda Marxista prop\u00f5e para o movimento oper\u00e1rio e estudantil e que est\u00e1 propagandeando com suas candidaturas e comit\u00eas para derrotar Bolsonaro. Defender verdadeiramente a democracia significa defender um governo do povo, e numa sociedade de classes como a nossa, a maioria do povo \u00e9 composta pelos trabalhadores. O Estado de Direito \u00e9 um regime pol\u00edtico em que governa a minoria do povo, a servi\u00e7o dos capitalistas e seu sistema.&nbsp;Lutar verdadeiramente pela democracia, portanto, \u00e9 lutar pela revolu\u00e7\u00e3o, \u00e9 lutar para colocar abaixo o capitalismo, \u00e9 lutar pelo socialismo. Defender verdadeiramente a democracia sob o capitalismo significa defender um governo da maioria, um governo dos trabalhadores, sem patr\u00f5es nem generais.\n","image":{"@type":"ImageObject","url":"https:\/\/i0.wp.com\/marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2022\/08\/Topo-Carta-11-de-agosto.png?fit=1024%2C576&ssl=1","width":1024,"height":576}}</script>
		</article><!-- .post-listing -->
		

		
		

		
		
		
		
				
<div id="comments">


<div class="clear"></div>


</div><!-- #comments -->

	</div><!-- .content -->
<aside id="sidebar">
	<div class="theiaStickySidebar">
		<div class="search-block-large widget">
			<form method="get" action="https://marxismo.org.br/">
				<button class="search-button" type="submit" value="Pesquisa"><i class="fa fa-search"></i></button>
				<input type="text" id="s" name="s" value="Pesquisa" onfocus="if (this.value == 'Pesquisa') {this.value = '';}" onblur="if (this.value == '') {this.value = 'Pesquisa';}"  />
			</form>
		</div><!-- .search-block /-->
<div id="social-8" class="widget social-icons-widget"><div class="widget-top"><h4>Redes Sociais</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div class="social-icons social-colored">
		<a class="ttip-none" title="Facebook" href="https://www.facebook.com/oci.comunista" target="_blank"><i class="fa fa-facebook"></i></a><a class="ttip-none" title="Twitter" href="https://twitter.com/oci_comunista" target="_blank"><i class="fa fa-twitter"></i></a><a class="ttip-none" title="Youtube" href="https://www.youtube.com/user/esquerdamarxista" target="_blank"><i class="fa fa-youtube"></i></a><a class="ttip-none" title="instagram" href="https://www.instagram.com/oci.comunista/" target="_blank"><i class="fa fa-instagram"></i></a><a class="ttip-none" title="spotify" href="https://open.spotify.com/show/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8" target="_blank"><i class="fa fa-spotify"></i></a>
		<a class="ttip-none"  title="TikTok" href="https://www.tiktok.com/@oci.comunista" target="_blank"><i class="fa &lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;"></i></a>	</div>

</div></div><!-- .widget /--><div id="text-html-widget-46" class="widget text-html"><div class="widget-top"><h4>Acesse</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container"><div ><a href="https://www.marxist.com/"  target="_blank"><img class="size-full wp-image-6856 aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/teste-sidebar-3.jpg" alt="" width="390" height="144" /></a>

<a href="http://liberdadeeluta.org/" target="_blank"><img class="wp-image-6852 size-full aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_02.jpg" width="390" height="144" /></a>

<a href="http://www.livrariamarxista.com.br/" target="_blank"><img class="wp-image-6848 size-full aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_03.jpg" width="390" height="144" /></a>

<a href="https://www.marxismo.org.br/mulherespelosocialismo/" target="_blank"><img class="size-full wp-image-6855 aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_04.jpg" alt="" width="390" height="390" /></a>

<a href="https://www.marxismo.org.br/movimento-negro-socialista/" target="_blank"><img class="size-full wp-image-6855 aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_05.jpg" alt="" width="390" height="144" /></a>


				</div><div class="clear"></div></div></div><!-- .widget /--><div id="posts-list-widget-3" class="widget posts-list"><div class="widget-top"><h4>Publicações Recentes		</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">				<ul>
							<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/os-motivos-pelos-quais-um-militante-da-oci-renuncia-ao-seu-posto-na-direcao-do-sindicato-dos-metroviarios-de-sp/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/os-motivos-pelos-quais-um-militante-da-oci-renuncia-ao-seu-posto-na-direcao-do-sindicato-dos-metroviarios-de-sp/">Os motivos pelos quais um militante da OCI renuncia ao seu posto na direção do Sindicato dos Metroviários de SP</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>01/08/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/pedro-moro-pede-demissao-da-cptm-e-mais-uma-vez-a-farsa-da-privatizacao-e-exposta/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/pedro-moro-pede-demissao-da-cptm-e-mais-uma-vez-a-farsa-da-privatizacao-e-exposta/">Pedro Moro pede demissão da CPTM e mais uma vez a farsa da privatização é exposta</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>01/08/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/a-luta-pela-reducao-da-jornada-de-trabalho-sem-reducao-salarial/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/a-luta-pela-reducao-da-jornada-de-trabalho-sem-reducao-salarial/">A luta pela redução da jornada de trabalho sem redução salarial </a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>31/07/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/abaixo-o-regime-assassino-de-hasina-vitoria-para-os-estudantes-de-bangladesh-declaracao-da-icr/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/abaixo-o-regime-assassino-de-hasina-vitoria-para-os-estudantes-de-bangladesh-declaracao-da-icr/">Abaixo o regime assassino de Hasina! Vitória para os estudantes de Bangladesh! – Declaração da ICR</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>30/07/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/nota-urgente-sobre-a-venezuela-como-chegamos-a-este-beco-sem-saida/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/nota-urgente-sobre-a-venezuela-como-chegamos-a-este-beco-sem-saida/">Nota urgente sobre a Venezuela – Como chegamos a este beco sem saída?</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>30/07/2024</span>		</li>
						</ul>
		<div class="clear"></div>
	</div></div><!-- .widget /--><div id="ads250_250-widget-7" class="widget e3lan e3lan250_250-widget"><div class="widget-top"><h4>Assine O Comunismo</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div  class="e3lan-widget-content e3lan250-250">
								<div class="e3lan-cell">
				<a href="https://livrariamarxista.com.br/produto/jornal-o-comunismo/"  target="_blank"  >					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/capa-OC-site.jpg" alt="" />
				</a>			</div>
				</div>
	</div></div><!-- .widget /--><div id="ads250_250-widget-25" class="widget e3lan e3lan250_250-widget"><div class="widget-top"><h4>Manifesto</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div  class="e3lan-widget-content e3lan250-250">
								<div class="e3lan-cell">
				<a href="https://www.marxismo.org.br/manifesto-da-internacional-comunista-revolucionaria/"  target="_blank"  >					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/manifesto-graphic-website.jpg" alt="" />
				</a>			</div>
				</div>
	</div></div><!-- .widget /--><div id="ads250_250-widget-17" class="widget e3lan e3lan250_250-widget"><div class="widget-top"><h4>América Socialista &#8211; Em Defesa do Marxismo</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div  class="e3lan-widget-content e3lan250-250">
								<div class="e3lan-cell">
				<a href="https://livrariamarxista.com.br/produto/america-socialista-24/"  target="_blank"  >					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/Divulgacao-artigos-AS-24.jpg" alt="" />
				</a>			</div>
				</div>
	</div></div><!-- .widget /-->	</div><!-- .theiaStickySidebar /-->
</aside><!-- #sidebar /-->	<div class="clear"></div>
</div><!-- .container /-->

				
<div class="clear"></div>
<div class="footer-bottom">
	<div class="container">
		<div class="alignright">
					</div>
				<div class="social-icons">
		<a class="ttip-none" title="Facebook" href="https://www.facebook.com/oci.comunista" target="_blank"><i class="fa fa-facebook"></i></a><a class="ttip-none" title="Twitter" href="https://twitter.com/oci_comunista" target="_blank"><i class="fa fa-twitter"></i></a><a class="ttip-none" title="Youtube" href="https://www.youtube.com/user/esquerdamarxista" target="_blank"><i class="fa fa-youtube"></i></a><a class="ttip-none" title="instagram" href="https://www.instagram.com/oci.comunista/" target="_blank"><i class="fa fa-instagram"></i></a><a class="ttip-none" title="spotify" href="https://open.spotify.com/show/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8" target="_blank"><i class="fa fa-spotify"></i></a>
		<a class="ttip-none"  title="TikTok" href="https://www.tiktok.com/@oci.comunista" target="_blank"><i class="fa &lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;"></i></a>	</div>

		
		<div class="alignleft">
			© Copyright 2024, Esquerda Marxista		</div>
		<div class="clear"></div>
	</div><!-- .Container -->
</div><!-- .Footer bottom -->

</div><!-- .inner-Wrapper -->
</div><!-- #Wrapper -->
</div><!-- .Wrapper-outer -->
	<div id="topcontrol" class="fa fa-angle-up" title="Role Para Cima"></div>
<div id="fb-root"></div>

<div id="um_upload_single" style="display:none;"></div>

<div id="um_view_photo" style="display:none;">
	<a href="javascript:void(0);" data-action="um_remove_modal" class="um-modal-close" aria-label="Close view photo modal">
		<i class="um-faicon-times"></i>
	</a>

	<div class="um-modal-body photo">
		<div class="um-modal-photo"></div>
	</div>
</div>
<div id="reading-position-indicator"></div>			<script type='text/javascript'>
				const lazyloadRunObserver = () => {
					const lazyloadBackgrounds = document.querySelectorAll( `.e-con.e-parent:not(.e-lazyloaded)` );
					const lazyloadBackgroundObserver = new IntersectionObserver( ( entries ) => {
						entries.forEach( ( entry ) => {
							if ( entry.isIntersecting ) {
								let lazyloadBackground = entry.target;
								if( lazyloadBackground ) {
									lazyloadBackground.classList.add( 'e-lazyloaded' );
								}
								lazyloadBackgroundObserver.unobserve( entry.target );
							}
						});
					}, { rootMargin: '200px 0px 200px 0px' } );
					lazyloadBackgrounds.forEach( ( lazyloadBackground ) => {
						lazyloadBackgroundObserver.observe( lazyloadBackground );
					} );
				};
				const events = [
					'DOMContentLoaded',
					'elementor/lazyload/observe',
				];
				events.forEach( ( event ) => {
					document.addEventListener( event, lazyloadRunObserver );
				} );
			</script>
						<div id="fb-root"></div>
			<script>(function(d, s, id) { var js, fjs = d.getElementsByTagName(s)[0]; if (d.getElementById(id)) return; js = d.createElement(s); js.id = id; js.src = 'https://connect.facebook.net/pt_BR/sdk.js#xfbml=1&amp;appId=249643311490&version=v2.3'; fjs.parentNode.insertBefore(js, fjs); }(document, 'script', 'facebook-jssdk'));</script>
			<script>
			document.body.addEventListener( 'is.post-load', function() {
				if ( 'undefined' !== typeof FB ) {
					FB.XFBML.parse();
				}
			} );
			</script>
						<script>!function(d,s,id){var js,fjs=d.getElementsByTagName(s)[0],p=/^http:/.test(d.location)?'http':'https';if(!d.getElementById(id)){js=d.createElement(s);js.id=id;js.src=p+'://platform.twitter.com/widgets.js';fjs.parentNode.insertBefore(js,fjs);}}(document, 'script', 'twitter-wjs');</script>
			<script type="text/javascript" id="tie-scripts-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var tie = {"mobile_menu_active":"true","mobile_menu_top":"","lightbox_all":"true","lightbox_gallery":"true","woocommerce_lightbox":"","lightbox_skin":"dark","lightbox_thumb":"vertical","lightbox_arrows":"","sticky_sidebar":"1","is_singular":"1","reading_indicator":"true","lang_no_results":"No Results","lang_results_found":"Results Found"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/tie-scripts.js" id="tie-scripts-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/ilightbox.packed.js" id="tie-ilightbox-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/underscore.min.js" id="underscore-js"></script>
<script type="text/javascript" id="wp-util-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var _wpUtilSettings = {"ajax":{"url":"\/wp-admin\/admin-ajax.php"}};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/wp-util.min.js" id="wp-util-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/dist/hooks.min.js" id="wp-hooks-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/dist/i18n.min.js" id="wp-i18n-js"></script>
<script type="text/javascript" id="wp-i18n-js-after">
/* <![CDATA[ */
wp.i18n.setLocaleData( { 'text direction\u0004ltr': [ 'ltr' ] } );
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/tipsy/tipsy.min.js" id="um_tipsy-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/um-confirm/um-confirm.min.js" id="um_confirm-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/picker.min.js" id="um_datetime-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/picker.date.min.js" id="um_datetime_date-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/picker.time.min.js" id="um_datetime_time-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/translations/pt_BR.min.js" id="um_datetime_locale-js"></script>
<script type="text/javascript" id="um_common-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var um_common_variables = {"locale":"pt_BR"};
var um_common_variables = {"locale":"pt_BR"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/common.min.js" id="um_common-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/cropper/cropper.min.js" id="um_crop-js"></script>
<script type="text/javascript" id="um_frontend_common-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var um_frontend_common_variables = [];
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/common-frontend.min.js" id="um_frontend_common-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-modal.min.js" id="um_modal-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/jquery-form/jquery-form.min.js" id="um_jquery_form-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/fileupload/fileupload.js" id="um_fileupload-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-functions.min.js" id="um_functions-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-responsive.min.js" id="um_responsive-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-conditional.min.js" id="um_conditional-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/select2/select2.full.min.js" id="select2-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/select2/i18n/pt.js" id="um_select2_locale-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/raty/um-raty.min.js" id="um_raty-js"></script>
<script type="text/javascript" id="um_scripts-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var um_scripts = {"max_upload_size":"2147483648","nonce":"d013f783e1"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-scripts.min.js" id="um_scripts-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-profile.min.js" id="um_profile-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-account.min.js" id="um_account-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://stats.wp.com/e-202431.js" id="jetpack-stats-js" data-wp-strategy="defer"></script>
<script type="text/javascript" id="jetpack-stats-js-after">
/* <![CDATA[ */
_stq = window._stq || [];
_stq.push([ "view", JSON.parse("{\"v\":\"ext\",\"blog\":\"122437044\",\"post\":\"45665\",\"tz\":\"-3\",\"srv\":\"marxismo.org.br\",\"j\":\"1:13.6\"}") ]);
_stq.push([ "clickTrackerInit", "122437044", "45665" ]);
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" id="sharing-js-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var sharing_js_options = {"lang":"en","counts":"1","is_stats_active":"1"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/p/jetpack/13.6/_inc/build/sharedaddy/sharing.min.js" id="sharing-js-js"></script>
<script type="text/javascript" id="sharing-js-js-after">
/* <![CDATA[ */
var windowOpen;
			( function () {
				function matches( el, sel ) {
					return !! (
						el.matches && el.matches( sel ) ||
						el.msMatchesSelector && el.msMatchesSelector( sel )
					);
				}

				document.body.addEventListener( 'click', function ( event ) {
					if ( ! event.target ) {
						return;
					}

					var el;
					if ( matches( event.target, 'a.share-facebook' ) ) {
						el = event.target;
					} else if ( event.target.parentNode && matches( event.target.parentNode, 'a.share-facebook' ) ) {
						el = event.target.parentNode;
					}

					if ( el ) {
						event.preventDefault();

						// If there's another sharing window open, close it.
						if ( typeof windowOpen !== 'undefined' ) {
							windowOpen.close();
						}
						windowOpen = window.open( el.getAttribute( 'href' ), 'wpcomfacebook', 'menubar=1,resizable=1,width=600,height=400' );
						return false;
					}
				} );
			} )();
var windowOpen;
			( function () {
				function matches( el, sel ) {
					return !! (
						el.matches && el.matches( sel ) ||
						el.msMatchesSelector && el.msMatchesSelector( sel )
					);
				}

				document.body.addEventListener( 'click', function ( event ) {
					if ( ! event.target ) {
						return;
					}

					var el;
					if ( matches( event.target, 'a.share-telegram' ) ) {
						el = event.target;
					} else if ( event.target.parentNode && matches( event.target.parentNode, 'a.share-telegram' ) ) {
						el = event.target.parentNode;
					}

					if ( el ) {
						event.preventDefault();

						// If there's another sharing window open, close it.
						if ( typeof windowOpen !== 'undefined' ) {
							windowOpen.close();
						}
						windowOpen = window.open( el.getAttribute( 'href' ), 'wpcomtelegram', 'menubar=1,resizable=1,width=450,height=450' );
						return false;
					}
				} );
			} )();
/* ]]> */
</script>
		<script type="text/javascript">
			jQuery( window ).on( 'load', function() {
				jQuery('input[name="um_request"]').val('');
			});
		</script>
	</body>

<!-- Mirrored from marxismo.org.br/sobre-as-cartas-do-estado-de-direito-e-quem-luta-pela-democracia-no-capitalismo/ by HTTrack Website Copier/3.x [XR&CO'2014], Thu, 01 Aug 2024 21:50:31 GMT -->
</html>