<!DOCTYPE html>
<html lang="pt-BR" prefix="og: http://ogp.me/ns#">

<!-- Mirrored from marxismo.org.br/realismo-capitalista-e-os-erros-do-marxismo-academico/ by HTTrack Website Copier/3.x [XR&CO'2014], Thu, 01 Aug 2024 21:50:47 GMT -->
<!-- Added by HTTrack --><meta http-equiv="content-type" content="text/html;charset=UTF-8" /><!-- /Added by HTTrack -->
<head>
<meta charset="UTF-8" />
<link rel="profile" href="https://gmpg.org/xfn/11" />
<link rel="pingback" href="https://marxismo.org.br/xmlrpc.php" />
<title>“Realismo capitalista” e os erros do marxismo acadêmico &#8211; Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)</title>
<meta name='robots' content='max-image-preview:large' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://secure.gravatar.com/' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://stats.wp.com/' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://i0.wp.com/' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://c0.wp.com/' />
<link rel="alternate" type="application/rss+xml" title="Feed para Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista) &raquo;" href="https://marxismo.org.br/feed/" />
<link rel="alternate" type="application/rss+xml" title="Feed de comentários para Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista) &raquo;" href="https://marxismo.org.br/comments/feed/" />
<script type="text/javascript">
/* <![CDATA[ */
window._wpemojiSettings = {"baseUrl":"https:\/\/s.w.org\/images\/core\/emoji\/15.0.3\/72x72\/","ext":".png","svgUrl":"https:\/\/s.w.org\/images\/core\/emoji\/15.0.3\/svg\/","svgExt":".svg","source":{"concatemoji":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-includes\/js\/wp-emoji-release.min.js"}};
/*! This file is auto-generated */
!function(i,n){var o,s,e;function c(e){try{var t={supportTests:e,timestamp:(new Date).valueOf()};sessionStorage.setItem(o,JSON.stringify(t))}catch(e){}}function p(e,t,n){e.clearRect(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height),e.fillText(t,0,0);var t=new Uint32Array(e.getImageData(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height).data),r=(e.clearRect(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height),e.fillText(n,0,0),new Uint32Array(e.getImageData(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height).data));return t.every(function(e,t){return e===r[t]})}function u(e,t,n){switch(t){case"flag":return n(e,"\ud83c\udff3\ufe0f\u200d\u26a7\ufe0f","\ud83c\udff3\ufe0f\u200b\u26a7\ufe0f")?!1:!n(e,"\ud83c\uddfa\ud83c\uddf3","\ud83c\uddfa\u200b\ud83c\uddf3")&&!n(e,"\ud83c\udff4\udb40\udc67\udb40\udc62\udb40\udc65\udb40\udc6e\udb40\udc67\udb40\udc7f","\ud83c\udff4\u200b\udb40\udc67\u200b\udb40\udc62\u200b\udb40\udc65\u200b\udb40\udc6e\u200b\udb40\udc67\u200b\udb40\udc7f");case"emoji":return!n(e,"\ud83d\udc26\u200d\u2b1b","\ud83d\udc26\u200b\u2b1b")}return!1}function f(e,t,n){var r="undefined"!=typeof WorkerGlobalScope&&self instanceof WorkerGlobalScope?new OffscreenCanvas(300,150):i.createElement("canvas"),a=r.getContext("2d",{willReadFrequently:!0}),o=(a.textBaseline="top",a.font="600 32px Arial",{});return e.forEach(function(e){o[e]=t(a,e,n)}),o}function t(e){var t=i.createElement("script");t.src=e,t.defer=!0,i.head.appendChild(t)}"undefined"!=typeof Promise&&(o="wpEmojiSettingsSupports",s=["flag","emoji"],n.supports={everything:!0,everythingExceptFlag:!0},e=new Promise(function(e){i.addEventListener("DOMContentLoaded",e,{once:!0})}),new Promise(function(t){var n=function(){try{var e=JSON.parse(sessionStorage.getItem(o));if("object"==typeof e&&"number"==typeof e.timestamp&&(new Date).valueOf()<e.timestamp+604800&&"object"==typeof e.supportTests)return e.supportTests}catch(e){}return null}();if(!n){if("undefined"!=typeof Worker&&"undefined"!=typeof OffscreenCanvas&&"undefined"!=typeof URL&&URL.createObjectURL&&"undefined"!=typeof Blob)try{var e="postMessage("+f.toString()+"("+[JSON.stringify(s),u.toString(),p.toString()].join(",")+"));",r=new Blob([e],{type:"text/javascript"}),a=new Worker(URL.createObjectURL(r),{name:"wpTestEmojiSupports"});return void(a.onmessage=function(e){c(n=e.data),a.terminate(),t(n)})}catch(e){}c(n=f(s,u,p))}t(n)}).then(function(e){for(var t in e)n.supports[t]=e[t],n.supports.everything=n.supports.everything&&n.supports[t],"flag"!==t&&(n.supports.everythingExceptFlag=n.supports.everythingExceptFlag&&n.supports[t]);n.supports.everythingExceptFlag=n.supports.everythingExceptFlag&&!n.supports.flag,n.DOMReady=!1,n.readyCallback=function(){n.DOMReady=!0}}).then(function(){return e}).then(function(){var e;n.supports.everything||(n.readyCallback(),(e=n.source||{}).concatemoji?t(e.concatemoji):e.wpemoji&&e.twemoji&&(t(e.twemoji),t(e.wpemoji)))}))}((window,document),window._wpemojiSettings);
/* ]]> */
</script>
<style id='wp-emoji-styles-inline-css' type='text/css'>

	img.wp-smiley, img.emoji {
		display: inline !important;
		border: none !important;
		box-shadow: none !important;
		height: 1em !important;
		width: 1em !important;
		margin: 0 0.07em !important;
		vertical-align: -0.1em !important;
		background: none !important;
		padding: 0 !important;
	}
</style>
<link rel='stylesheet' id='wp-block-library-css' href='https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/css/dist/block-library/style.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='mediaelement-css' href='https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/mediaelement/mediaelementplayer-legacy.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='wp-mediaelement-css' href='https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/mediaelement/wp-mediaelement.min.css' type='text/css' media='all' />
<style id='jetpack-sharing-buttons-style-inline-css' type='text/css'>
.jetpack-sharing-buttons__services-list{display:flex;flex-direction:row;flex-wrap:wrap;gap:0;list-style-type:none;margin:5px;padding:0}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-small-icon-size{font-size:12px}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-normal-icon-size{font-size:16px}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-large-icon-size{font-size:24px}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-huge-icon-size{font-size:36px}@media print{.jetpack-sharing-buttons__services-list{display:none!important}}.editor-styles-wrapper .wp-block-jetpack-sharing-buttons{gap:0;padding-inline-start:0}ul.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-background{padding:1.25em 2.375em}
</style>
<style id='pdfemb-pdf-embedder-viewer-style-inline-css' type='text/css'>
.wp-block-pdfemb-pdf-embedder-viewer{max-width:none}

</style>
<style id='classic-theme-styles-inline-css' type='text/css'>
/*! This file is auto-generated */
.wp-block-button__link{color:#fff;background-color:#32373c;border-radius:9999px;box-shadow:none;text-decoration:none;padding:calc(.667em + 2px) calc(1.333em + 2px);font-size:1.125em}.wp-block-file__button{background:#32373c;color:#fff;text-decoration:none}
</style>
<style id='global-styles-inline-css' type='text/css'>
:root{--wp--preset--aspect-ratio--square: 1;--wp--preset--aspect-ratio--4-3: 4/3;--wp--preset--aspect-ratio--3-4: 3/4;--wp--preset--aspect-ratio--3-2: 3/2;--wp--preset--aspect-ratio--2-3: 2/3;--wp--preset--aspect-ratio--16-9: 16/9;--wp--preset--aspect-ratio--9-16: 9/16;--wp--preset--color--black: #000000;--wp--preset--color--cyan-bluish-gray: #abb8c3;--wp--preset--color--white: #ffffff;--wp--preset--color--pale-pink: #f78da7;--wp--preset--color--vivid-red: #cf2e2e;--wp--preset--color--luminous-vivid-orange: #ff6900;--wp--preset--color--luminous-vivid-amber: #fcb900;--wp--preset--color--light-green-cyan: #7bdcb5;--wp--preset--color--vivid-green-cyan: #00d084;--wp--preset--color--pale-cyan-blue: #8ed1fc;--wp--preset--color--vivid-cyan-blue: #0693e3;--wp--preset--color--vivid-purple: #9b51e0;--wp--preset--gradient--vivid-cyan-blue-to-vivid-purple: linear-gradient(135deg,rgba(6,147,227,1) 0%,rgb(155,81,224) 100%);--wp--preset--gradient--light-green-cyan-to-vivid-green-cyan: linear-gradient(135deg,rgb(122,220,180) 0%,rgb(0,208,130) 100%);--wp--preset--gradient--luminous-vivid-amber-to-luminous-vivid-orange: linear-gradient(135deg,rgba(252,185,0,1) 0%,rgba(255,105,0,1) 100%);--wp--preset--gradient--luminous-vivid-orange-to-vivid-red: linear-gradient(135deg,rgba(255,105,0,1) 0%,rgb(207,46,46) 100%);--wp--preset--gradient--very-light-gray-to-cyan-bluish-gray: linear-gradient(135deg,rgb(238,238,238) 0%,rgb(169,184,195) 100%);--wp--preset--gradient--cool-to-warm-spectrum: linear-gradient(135deg,rgb(74,234,220) 0%,rgb(151,120,209) 20%,rgb(207,42,186) 40%,rgb(238,44,130) 60%,rgb(251,105,98) 80%,rgb(254,248,76) 100%);--wp--preset--gradient--blush-light-purple: linear-gradient(135deg,rgb(255,206,236) 0%,rgb(152,150,240) 100%);--wp--preset--gradient--blush-bordeaux: linear-gradient(135deg,rgb(254,205,165) 0%,rgb(254,45,45) 50%,rgb(107,0,62) 100%);--wp--preset--gradient--luminous-dusk: linear-gradient(135deg,rgb(255,203,112) 0%,rgb(199,81,192) 50%,rgb(65,88,208) 100%);--wp--preset--gradient--pale-ocean: linear-gradient(135deg,rgb(255,245,203) 0%,rgb(182,227,212) 50%,rgb(51,167,181) 100%);--wp--preset--gradient--electric-grass: linear-gradient(135deg,rgb(202,248,128) 0%,rgb(113,206,126) 100%);--wp--preset--gradient--midnight: linear-gradient(135deg,rgb(2,3,129) 0%,rgb(40,116,252) 100%);--wp--preset--font-size--small: 13px;--wp--preset--font-size--medium: 20px;--wp--preset--font-size--large: 36px;--wp--preset--font-size--x-large: 42px;--wp--preset--spacing--20: 0.44rem;--wp--preset--spacing--30: 0.67rem;--wp--preset--spacing--40: 1rem;--wp--preset--spacing--50: 1.5rem;--wp--preset--spacing--60: 2.25rem;--wp--preset--spacing--70: 3.38rem;--wp--preset--spacing--80: 5.06rem;--wp--preset--shadow--natural: 6px 6px 9px rgba(0, 0, 0, 0.2);--wp--preset--shadow--deep: 12px 12px 50px rgba(0, 0, 0, 0.4);--wp--preset--shadow--sharp: 6px 6px 0px rgba(0, 0, 0, 0.2);--wp--preset--shadow--outlined: 6px 6px 0px -3px rgba(255, 255, 255, 1), 6px 6px rgba(0, 0, 0, 1);--wp--preset--shadow--crisp: 6px 6px 0px rgba(0, 0, 0, 1);}:where(.is-layout-flex){gap: 0.5em;}:where(.is-layout-grid){gap: 0.5em;}body .is-layout-flex{display: flex;}.is-layout-flex{flex-wrap: wrap;align-items: center;}.is-layout-flex > :is(*, div){margin: 0;}body .is-layout-grid{display: grid;}.is-layout-grid > :is(*, div){margin: 0;}:where(.wp-block-columns.is-layout-flex){gap: 2em;}:where(.wp-block-columns.is-layout-grid){gap: 2em;}:where(.wp-block-post-template.is-layout-flex){gap: 1.25em;}:where(.wp-block-post-template.is-layout-grid){gap: 1.25em;}.has-black-color{color: var(--wp--preset--color--black) !important;}.has-cyan-bluish-gray-color{color: var(--wp--preset--color--cyan-bluish-gray) !important;}.has-white-color{color: var(--wp--preset--color--white) !important;}.has-pale-pink-color{color: var(--wp--preset--color--pale-pink) !important;}.has-vivid-red-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-red) !important;}.has-luminous-vivid-orange-color{color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-amber-color{color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-amber) !important;}.has-light-green-cyan-color{color: var(--wp--preset--color--light-green-cyan) !important;}.has-vivid-green-cyan-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-green-cyan) !important;}.has-pale-cyan-blue-color{color: var(--wp--preset--color--pale-cyan-blue) !important;}.has-vivid-cyan-blue-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-cyan-blue) !important;}.has-vivid-purple-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-purple) !important;}.has-black-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--black) !important;}.has-cyan-bluish-gray-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--cyan-bluish-gray) !important;}.has-white-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--white) !important;}.has-pale-pink-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--pale-pink) !important;}.has-vivid-red-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-red) !important;}.has-luminous-vivid-orange-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-amber-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-amber) !important;}.has-light-green-cyan-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--light-green-cyan) !important;}.has-vivid-green-cyan-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-green-cyan) !important;}.has-pale-cyan-blue-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--pale-cyan-blue) !important;}.has-vivid-cyan-blue-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-cyan-blue) !important;}.has-vivid-purple-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-purple) !important;}.has-black-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--black) !important;}.has-cyan-bluish-gray-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--cyan-bluish-gray) !important;}.has-white-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--white) !important;}.has-pale-pink-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--pale-pink) !important;}.has-vivid-red-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-red) !important;}.has-luminous-vivid-orange-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-amber-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-amber) !important;}.has-light-green-cyan-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--light-green-cyan) !important;}.has-vivid-green-cyan-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-green-cyan) !important;}.has-pale-cyan-blue-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--pale-cyan-blue) !important;}.has-vivid-cyan-blue-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-cyan-blue) !important;}.has-vivid-purple-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-purple) !important;}.has-vivid-cyan-blue-to-vivid-purple-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--vivid-cyan-blue-to-vivid-purple) !important;}.has-light-green-cyan-to-vivid-green-cyan-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--light-green-cyan-to-vivid-green-cyan) !important;}.has-luminous-vivid-amber-to-luminous-vivid-orange-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--luminous-vivid-amber-to-luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-orange-to-vivid-red-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--luminous-vivid-orange-to-vivid-red) !important;}.has-very-light-gray-to-cyan-bluish-gray-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--very-light-gray-to-cyan-bluish-gray) !important;}.has-cool-to-warm-spectrum-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--cool-to-warm-spectrum) !important;}.has-blush-light-purple-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--blush-light-purple) !important;}.has-blush-bordeaux-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--blush-bordeaux) !important;}.has-luminous-dusk-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--luminous-dusk) !important;}.has-pale-ocean-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--pale-ocean) !important;}.has-electric-grass-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--electric-grass) !important;}.has-midnight-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--midnight) !important;}.has-small-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--small) !important;}.has-medium-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--medium) !important;}.has-large-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--large) !important;}.has-x-large-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--x-large) !important;}
:where(.wp-block-post-template.is-layout-flex){gap: 1.25em;}:where(.wp-block-post-template.is-layout-grid){gap: 1.25em;}
:where(.wp-block-columns.is-layout-flex){gap: 2em;}:where(.wp-block-columns.is-layout-grid){gap: 2em;}
:root :where(.wp-block-pullquote){font-size: 1.5em;line-height: 1.6;}
</style>
<link rel='stylesheet' id='searchandfilter-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/search-filter/style.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='tie-style-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/style.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='tie-ilightbox-skin-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ilightbox/dark-skin/skin.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_modal-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-modal.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_ui-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/jquery-ui/jquery-ui.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_tipsy-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/tipsy/tipsy.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_raty-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/raty/um-raty.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='select2-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/select2/select2.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fileupload-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-fileupload.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_confirm-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/um-confirm/um-confirm.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_datetime-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/default.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_datetime_date-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/default.date.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_datetime_time-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/default.time.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fonticons_ii-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/legacy/fonticons/fonticons-ii.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fonticons_fa-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/legacy/fonticons/fonticons-fa.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fontawesome-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-fontawesome.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_common-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/common.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_responsive-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-responsive.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_styles-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-styles.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_crop-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/cropper/cropper.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_profile-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-profile.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_account-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-account.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_misc-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-misc.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_default_css-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-old-default.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_old_css-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/uploads/ultimatemember/um_old_settings.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='social-logos-css' href='https://c0.wp.com/p/jetpack/13.6/_inc/social-logos/social-logos.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='jetpack_css-css' href='https://c0.wp.com/p/jetpack/13.6/css/jetpack.css' type='text/css' media='all' />
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/jquery/jquery.min.js" id="jquery-core-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/jquery/jquery-migrate.min.js" id="jquery-migrate-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-gdpr.min.js" id="um-gdpr-js"></script>
<link rel="https://api.w.org/" href="https://marxismo.org.br/wp-json/" /><link rel="alternate" title="JSON" type="application/json" href="https://marxismo.org.br/wp-json/wp/v2/posts/15497" /><link rel="canonical" href="https://marxismo.org.br/realismo-capitalista-e-os-erros-do-marxismo-academico/" />
<link rel="alternate" title="oEmbed (JSON)" type="application/json+oembed" href="https://marxismo.org.br/wp-json/oembed/1.0/embed?url=https%3A%2F%2Fmarxismo.org.br%2Frealismo-capitalista-e-os-erros-do-marxismo-academico%2F" />
<link rel="alternate" title="oEmbed (XML)" type="text/xml+oembed" href="https://marxismo.org.br/wp-json/oembed/1.0/embed?url=https%3A%2F%2Fmarxismo.org.br%2Frealismo-capitalista-e-os-erros-do-marxismo-academico%2F&amp;format=xml" />
		<style type="text/css">
			.um_request_name {
				display: none !important;
			}
		</style>
		<style>img#wpstats{display:none}</style>
		<link rel="shortcut icon" href="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/09/favicon4.png" title="Favicon" />
<!--[if IE]>
<script type="text/javascript">jQuery(document).ready(function (){ jQuery(".menu-item").has("ul").children("a").attr("aria-haspopup", "true");});</script>
<![endif]-->
<!--[if lt IE 9]>
<script src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/html5.js"></script>
<script src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/selectivizr-min.js"></script>
<![endif]-->
<!--[if IE 9]>
<link rel="stylesheet" type="text/css" media="all" href="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ie9.css" />
<![endif]-->
<!--[if IE 8]>
<link rel="stylesheet" type="text/css" media="all" href="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ie8.css" />
<![endif]-->
<!--[if IE 7]>
<link rel="stylesheet" type="text/css" media="all" href="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ie7.css" />
<![endif]-->


<meta name="viewport" content="width=device-width, initial-scale=1.0" />



<style type="text/css" media="screen">

body{
	font-size : 14px;
	font-weight: normal;
	font-style: normal;
}

::-webkit-scrollbar {
	width: 8px;
	height:8px;
}

#main-nav,
.cat-box-content,
#sidebar .widget-container,
.post-listing,
#commentform {
	border-bottom-color: #e8000c;
}

.search-block .search-button,
#topcontrol,
#main-nav ul li.current-menu-item a,
#main-nav ul li.current-menu-item a:hover,
#main-nav ul li.current_page_parent a,
#main-nav ul li.current_page_parent a:hover,
#main-nav ul li.current-menu-parent a,
#main-nav ul li.current-menu-parent a:hover,
#main-nav ul li.current-page-ancestor a,
#main-nav ul li.current-page-ancestor a:hover,
.pagination span.current,
.share-post span.share-text,
.flex-control-paging li a.flex-active,
.ei-slider-thumbs li.ei-slider-element,
.review-percentage .review-item span span,
.review-final-score,
.button,
a.button,
a.more-link,
#main-content input[type="submit"],
.form-submit #submit,
#login-form .login-button,
.widget-feedburner .feedburner-subscribe,
input[type="submit"],
#buddypress button,
#buddypress a.button,
#buddypress input[type=submit],
#buddypress input[type=reset],
#buddypress ul.button-nav li a,
#buddypress div.generic-button a,
#buddypress .comment-reply-link,
#buddypress div.item-list-tabs ul li a span,
#buddypress div.item-list-tabs ul li.selected a,
#buddypress div.item-list-tabs ul li.current a,
#buddypress #members-directory-form div.item-list-tabs ul li.selected span,
#members-list-options a.selected,
#groups-list-options a.selected,
body.dark-skin #buddypress div.item-list-tabs ul li a span,
body.dark-skin #buddypress div.item-list-tabs ul li.selected a,
body.dark-skin #buddypress div.item-list-tabs ul li.current a,
body.dark-skin #members-list-options a.selected,
body.dark-skin #groups-list-options a.selected,
.search-block-large .search-button,
#featured-posts .flex-next:hover,
#featured-posts .flex-prev:hover,
a.tie-cart span.shooping-count,
.woocommerce span.onsale,
.woocommerce-page span.onsale ,
.woocommerce .widget_price_filter .ui-slider .ui-slider-handle,
.woocommerce-page .widget_price_filter .ui-slider .ui-slider-handle,
#check-also-close,
a.post-slideshow-next,
a.post-slideshow-prev,
.widget_price_filter .ui-slider .ui-slider-handle,
.quantity .minus:hover,
.quantity .plus:hover,
.mejs-container .mejs-controls .mejs-time-rail .mejs-time-current,
#reading-position-indicator  {
	background-color:#e8000c;
}

::-webkit-scrollbar-thumb{
	background-color:#e8000c !important;
}

#theme-footer,
#theme-header,
.top-nav ul li.current-menu-item:before,
#main-nav .menu-sub-content ,
#main-nav ul ul,
#check-also-box {
	border-top-color: #e8000c;
}

.search-block:after {
	border-right-color:#e8000c;
}

body.rtl .search-block:after {
	border-left-color:#e8000c;
}

#main-nav ul > li.menu-item-has-children:hover > a:after,
#main-nav ul > li.mega-menu:hover > a:after {
	border-color:transparent transparent #e8000c;
}

.widget.timeline-posts li a:hover,
.widget.timeline-posts li a:hover span.tie-date {
	color: #e8000c;
}

.widget.timeline-posts li a:hover span.tie-date:before {
	background: #e8000c;
	border-color: #e8000c;
}

#order_review,
#order_review_heading {
	border-color: #e8000c;
}


body {
	background-image : url(https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/images/patterns/body-bg1.png);
	background-position: top center;
}

body.single .post .entry a, body.page .post .entry a {
	color: #d40000;
}
		
body.single .post .entry a:hover, body.page .post .entry a:hover {
	color: #ff0000;
}
		
.social-icons.social-colored .&lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;:before {
	background: #00b3ff ;
}

.breaking-news span.breaking-news-title {background: #c70000;}

.tie-cat-3237 a.more-link {background-color:#ff0303;}
.tie-cat-3237 .cat-box-content {border-bottom-color:#ff0303; }
			
.tie-cat-6232 a.more-link {background-color:#850000;}
.tie-cat-6232 .cat-box-content {border-bottom-color:#850000; }
			
.tie-cat-8027 a.more-link {background-color:#8c0000;}
.tie-cat-8027 .cat-box-content {border-bottom-color:#8c0000; }
			
header#theme-header #main-nav ul li.menu-item-home a , header#theme-header #main-nav ul li.menu-item-home.current-menu-item a{
    background-image: none !important;
    text-indent: 0;
    width:auto;}</style>

<meta name="generator" content="Elementor 3.23.3; features: additional_custom_breakpoints, e_lazyload; settings: css_print_method-external, google_font-enabled, font_display-auto">
			<style>
				.e-con.e-parent:nth-of-type(n+4):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload),
				.e-con.e-parent:nth-of-type(n+4):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload) * {
					background-image: none !important;
				}
				@media screen and (max-height: 1024px) {
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+3):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload),
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+3):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload) * {
						background-image: none !important;
					}
				}
				@media screen and (max-height: 640px) {
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+2):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload),
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+2):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload) * {
						background-image: none !important;
					}
				}
			</style>
			
<!-- Jetpack Open Graph Tags -->
<meta property="og:type" content="article" />
<meta property="og:title" content="“Realismo capitalista” e os erros do marxismo acadêmico" />
<meta property="og:url" content="https://marxismo.org.br/realismo-capitalista-e-os-erros-do-marxismo-academico/" />
<meta property="og:description" content="Desde a morte de Mark Fisher no início deste ano houve um pequeno aumento na busca por seu livro “Realismo Capitalista: não há alternativa?”. Isto é lamentável, uma vez que o livro é uma mistura co…" />
<meta property="article:published_time" content="2018-01-12T10:07:21+00:00" />
<meta property="article:modified_time" content="2018-10-24T20:12:23+00:00" />
<meta property="og:site_name" content="Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)" />
<meta property="og:image" content="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2018/01/a3f1682108d2ca9cfdd15d96ea638ae2_w700_h500.jpg?fit=700%2C465&#038;ssl=1" />
<meta property="og:image:width" content="700" />
<meta property="og:image:height" content="465" />
<meta property="og:image:alt" content="" />
<meta property="og:locale" content="pt_BR" />
<meta name="twitter:site" content="@EM_CMI" />
<meta name="twitter:text:title" content="“Realismo capitalista” e os erros do marxismo acadêmico" />
<meta name="twitter:image" content="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2018/01/a3f1682108d2ca9cfdd15d96ea638ae2_w700_h500.jpg?fit=700%2C465&#038;ssl=1&#038;w=640" />
<meta name="twitter:card" content="summary_large_image" />

<!-- End Jetpack Open Graph Tags -->
		<style type="text/css" id="wp-custom-css">
			h2 {
  font-size: 2px;
}		</style>
		</head>
<body data-rsssl=1 id="top" class="post-template-default single single-post postid-15497 single-format-standard wp-custom-logo lazy-enabled elementor-default elementor-kit-27993">

<div class="wrapper-outer">

	<div class="background-cover"></div>

	<aside id="slide-out">

			<div class="search-mobile">
			<form method="get" id="searchform-mobile" action="https://marxismo.org.br/">
				<button class="search-button" type="submit" value="Pesquisa"><i class="fa fa-search"></i></button>
				<input type="text" id="s-mobile" name="s" title="Pesquisa" value="Pesquisa" onfocus="if (this.value == 'Pesquisa') {this.value = '';}" onblur="if (this.value == '') {this.value = 'Pesquisa';}"  />
			</form>
		</div><!-- .search-mobile /-->
	
			<div class="social-icons">
		<a class="ttip-none" title="Facebook" href="https://www.facebook.com/oci.comunista" target="_blank"><i class="fa fa-facebook"></i></a><a class="ttip-none" title="Twitter" href="https://twitter.com/oci_comunista" target="_blank"><i class="fa fa-twitter"></i></a><a class="ttip-none" title="Youtube" href="https://www.youtube.com/user/esquerdamarxista" target="_blank"><i class="fa fa-youtube"></i></a><a class="ttip-none" title="instagram" href="https://www.instagram.com/oci.comunista/" target="_blank"><i class="fa fa-instagram"></i></a><a class="ttip-none" title="spotify" href="https://open.spotify.com/show/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8" target="_blank"><i class="fa fa-spotify"></i></a>
		<a class="ttip-none"  title="TikTok" href="https://www.tiktok.com/@oci.comunista" target="_blank"><i class="fa &lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;"></i></a>	</div>

	
		<div id="mobile-menu"  class="mobile-hide-icons"></div>
	</aside><!-- #slide-out /-->

		<div id="wrapper" class="wide-layout">
		<div class="inner-wrapper">

		<header id="theme-header" class="theme-header center-logo">
			
		<div class="header-content">

					<a id="slide-out-open" class="slide-out-open" href="#"><span></span></a>
		
			<div class="logo">
			<h2>								<a title="Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)" href="https://marxismo.org.br/">
					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/Logo-OCI-ICR-500px.png" alt="Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)"  /><strong>Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista) Corrente Marxista Internacional</strong>
				</a>
			</h2>			</div><!-- .logo /-->
			<div class="e3lan e3lan-top">
			<a href="https://www.marxismo.org.br/a-esquerda-marxista-agora-e-a-organizacao-comunista-internacionalista/" title="A Esquerda Marxista agora é a Organização Comunista Internacionalista" target="_blank">
				<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/11/a-em-e-a-oci-700px-2.png" alt="A Esquerda Marxista agora é a Organização Comunista Internacionalista" />
			</a>
				</div>			<div class="clear"></div>

		</div>
													<nav id="main-nav">
				<div class="container">

				
					<div class="main-menu"><ul id="menu-principal" class="menu"><li id="menu-item-38462" class="menu-item menu-item-type-post_type menu-item-object-page menu-item-home menu-item-38462"><a href="https://marxismo.org.br/">Início</a></li>
<li id="menu-item-38463" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38463"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/">Artigos</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-38466" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38466"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/brasil/">Brasil</a></li>
	<li id="menu-item-38475" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38475"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/mundo/">Mundo</a></li>
	<li id="menu-item-38511" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38511"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/">Luta de Classes</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-38472" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38472"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/juventude/">Juventude</a></li>
		<li id="menu-item-38473" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38473"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/movimento-negro/">Movimento Negro</a></li>
		<li id="menu-item-43345" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-43345"><a href="https://marxismo.org.br/mulherespelosocialismo/">Mulheres</a></li>
		<li id="menu-item-52532" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-52532"><a href="https://marxismo.org.br/identitarismo/">Identitarismo</a></li>
		<li id="menu-item-38491" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38491"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/sindical/">Sindical</a></li>
		<li id="menu-item-38470" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38470"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/economia/">Economia</a></li>
		<li id="menu-item-38471" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38471"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/educacao/">Educação</a></li>
		<li id="menu-item-38468" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38468"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/arte-cultura/">Arte &amp; Cultura</a></li>
		<li id="menu-item-38469" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38469"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/ciencia-tecnologia/">Ciência &amp; Tecnologia</a></li>
	</ul>
</li>
	<li id="menu-item-49742" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-49742"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/imprensa-comunista/">Imprensa Comunista</a></li>
	<li id="menu-item-38481" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38481"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/">Especiais</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-51378" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-51378"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/ditadura-nunca-mais-60-anos-do-golpe-militar/">Ditadura Nunca Mais: 60 anos do golpe militar</a></li>
		<li id="menu-item-43365" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-43365"><a href="https://marxismo.org.br/coletanea-roque-ferreira/">Coletânea Roque Ferreira</a></li>
		<li id="menu-item-38484" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38484"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/covid-19/">Covid-19</a></li>
		<li id="menu-item-38485" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38485"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/psol/">Nossa luta no PSOL</a></li>
	</ul>
</li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38487" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category current-post-ancestor current-menu-parent current-post-parent menu-item-has-children menu-item-38487"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/">Teoria</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-38497" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38497"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/dialetica-e-materialismo/">Dialética e Materialismo</a></li>
	<li id="menu-item-38504" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category current-post-ancestor menu-item-has-children menu-item-38504"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/">História</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-47924" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-47924"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/a-comuna-de-paris/">A Comuna de Paris</a></li>
		<li id="menu-item-38492" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category current-post-ancestor current-menu-parent current-post-parent menu-item-38492"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/a-revolucao-russa/">A Revolução Russa</a></li>
		<li id="menu-item-38493" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38493"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/as-internacionais/">As Internacionais</a></li>
		<li id="menu-item-38494" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38494"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/brasil-historia/">História do Brasil</a></li>
		<li id="menu-item-38495" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38495"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/historia-geral/">História Geral</a></li>
		<li id="menu-item-38496" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38496"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/movimento-operario/">Movimento Operário</a></li>
		<li id="menu-item-38490" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38490"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/revolucoes-seculo-20/">Revoluções do Século 20</a></li>
	</ul>
</li>
	<li id="menu-item-38505" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38505"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/livros-teoria/">Livros</a></li>
	<li id="menu-item-38500" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38500"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/mulheres-teoria/">Mulheres</a></li>
	<li id="menu-item-38502" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38502"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/racismo-racialismo/">Racismo &amp; Racialismo</a></li>
	<li id="menu-item-38488" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38488"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/teoria-economica/">Teoria Econômica</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-43217" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-43217"><a href="https://marxismo.org.br/nossas-lutas/">Nossas Lutas</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-43218" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-43218"><a href="https://marxismo.org.br/nossas-lutas/">Relatos</a></li>
	<li id="menu-item-39354" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-39354"><a href="https://marxismo.org.br/campanhas/">Campanhas</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-47923" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-47923"><a href="https://www.marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/juventude/revoga-nem/">Revoga Novo Ensino Médio</a></li>
		<li id="menu-item-46164" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-46164"><a href="https://marxismo.org.br/fabricas-ocupadas-20-anos/">Fábricas Ocupadas 20 Anos</a></li>
	</ul>
</li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38476" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38476 mega-menu mega-recent-featured "><a href="https://marxismo.org.br/documentos/">Documentos</a>
<div class="mega-menu-block menu-sub-content">

<ul class="mega-recent-featured-list sub-list">
	<li id="menu-item-38477" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38477"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/congressos-conferencias/">Congressos &amp; Conferências</a></li>
	<li id="menu-item-38478" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38478"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/editoriais/">Editoriais</a></li>
	<li id="menu-item-38480" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38480"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/resolucoes-declaracoes/">Resoluções &amp; Declarações</a></li>
	<li id="menu-item-38479" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38479"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/fabricas-ocupadas/">Fábricas Ocupadas</a></li>
	<li id="menu-item-51975" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-51975"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/internacional-comunista-revolucionaria/">Internacional Comunista Revolucionária</a></li>
</ul>

<div class="mega-menu-content">
<div class="mega-recent-post"><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/saudacao-de-ivan-pinheiro-a-conferencia-de-fundacao-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária"><img fetchpriority="high" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/ivan-pinheiro-1.png?resize=660%2C330&amp;ssl=1" width="660" height="330" alt="Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/saudacao-de-ivan-pinheiro-a-conferencia-de-fundacao-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária">Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária</a></h3>
						<span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>20/06/2024</span>
						</div> <!-- mega-recent-post --><div class="mega-check-also"><ul><li><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/a-internacional-comunista-revolucionaria-chegou/" title="A Internacional Comunista Revolucionária chegou!"><img src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/RCI_founding2_Image_own_work-scaled.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" width="110" height="75" alt="A Internacional Comunista Revolucionária chegou!" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/a-internacional-comunista-revolucionaria-chegou/" title="A Internacional Comunista Revolucionária chegou!">A Internacional Comunista Revolucionária chegou!</a></h3><span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>17/06/2024</span></li><li><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/manifesto-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária"><img src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/manifesto-graphic-website.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" width="110" height="75" alt="Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/manifesto-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária">Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária</a></h3><span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>15/06/2024</span></li><li><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/como-os-militantes-da-cmi-intervem-no-movimento-de-solidariedade-com-a-palestina/" title="Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina"><img loading="lazy" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/05/comrades_Image_Revolutionary_Communists_of_America.jpeg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" width="110" height="75" alt="Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/como-os-militantes-da-cmi-intervem-no-movimento-de-solidariedade-com-a-palestina/" title="Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina">Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina</a></h3><span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>16/05/2024</span></li></ul></div> <!-- mega-check-also -->
</div><!-- .mega-menu-content --> 
</div><!-- .mega-menu-block --> 
</li>
<li id="menu-item-38520" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38520"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/">Multimídia</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-38518" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38518"><a href="https://marxismo.org.br/podcast/">Podcast</a></li>
	<li id="menu-item-38522" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38522"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/videos/lives/">Lives</a></li>
	<li id="menu-item-38519" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38519"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/videos/">Vídeos</a></li>
	<li id="menu-item-38521" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38521"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/musicas/">Músicas</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38506" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38506"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/">Publicações</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-52884" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-52884"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/o-comunismo/">O Comunismo</a></li>
	<li id="menu-item-38510" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38510"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/revista-america-socialista/">Revista América Socialista</a></li>
	<li id="menu-item-39695" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-39695"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/tempo-de-revolucao/">Jornal Tempo de Revolução</a></li>
	<li id="menu-item-38507" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38507"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/edicoes-jornal-foice-martelo/">Jornal Foice&#038;Martelo</a></li>
	<li id="menu-item-38508" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38508"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/jornal-luta-de-classes/">Jornal Luta de Classes</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38517" class="menu-item menu-item-type-post_type menu-item-object-page menu-item-has-children menu-item-38517"><a href="https://marxismo.org.br/quem-somos/">Quem somos</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-42788" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-42788"><a href="https://www.marxismo.org.br/quem-somos/">Quem Somos</a></li>
	<li id="menu-item-39425" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-39425"><a href="https://docs.google.com/forms/d/e/1FAIpQLSeUbKf3DydCahiReJvGN3jUKs7H1aRPaoI0kYxNPbixTVNX4Q/viewform">Organize-se na OCI</a></li>
	<li id="menu-item-51749" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51749"><a href="https://www.marxist.com/">Corrente Marxista Internacional</a></li>
	<li id="menu-item-51750" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51750"><a href="http://liberdadeeluta.org/">Juventude Comunista Internacionalista</a></li>
	<li id="menu-item-51752" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51752"><a href="https://www.marxismo.org.br/mulherespelosocialismo/">Mulheres Pelo Socialismo</a></li>
	<li id="menu-item-51849" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-51849"><a href="https://marxismo.org.br/movimento-negro-socialista/">Movimento Negro Socialista</a></li>
	<li id="menu-item-51751" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51751"><a href="https://livrariamarxista.com.br/">Livraria Marxista</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-51754" class="menu-item menu-item-type-post_type menu-item-object-page menu-item-51754"><a href="https://marxismo.org.br/contato/">Contato</a></li>
</ul></div>					
					
				</div>
			</nav><!-- .main-nav /-->
					</header><!-- #header /-->

	
	<div class="e3lan e3lan-below_header">
			<a href="https://forms.gle/eBNa7aSgNBt52Knw9" title="" target="_blank">
				<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/11/banner-pg-campanha-comunista-2.png" alt="" />
			</a>
				</div>
	<div id="main-content" class="container">

	
	
	
	
	
	<div class="content">

		
		
		

		
		<article class="post-listing post-15497 post type-post status-publish format-standard has-post-thumbnail  category-a-revolucao-russa category-teoria tag-a-ideologia-alema tag-bernie-sanders tag-burguesia tag-capitalismo tag-classe-trabalhadora tag-consciencia-de-classe tag-corbyn tag-crise tag-crise-de-2008 tag-crise-do-capitalismo tag-gra-bretanha tag-grecia tag-luta-de-classes tag-mark-fisher tag-marx tag-marxismo tag-occupy-wall-street tag-partido-trabalhista tag-proletariado tag-realismo-capitalista-nao-ha-alternativa tag-revolucao-russa tag-russia" id="the-post">
			
			<div class="single-post-thumb">
			<img loading="lazy" width="660" height="330" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2018/01/a3f1682108d2ca9cfdd15d96ea638ae2_w700_h500.jpg?resize=660%2C330&amp;ssl=1" class="attachment-slider size-slider wp-post-image" alt="" decoding="async" />		</div>
	
		


			<div class="post-inner">

							<h1 class="name post-title entry-title"><span itemprop="name">“Realismo capitalista” e os erros do marxismo acadêmico</span></h1>

						
<p class="post-meta">
		
	<span class="post-meta-author"><i class="fa fa-user"></i><a href="https://marxismo.org.br/author/ben-glinieck/" title="">Ben Glinieck </a></span>
	
		
	<span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>12/01/2018</span>	
	
</p>
<div class="clear"></div>
			
				<div class="entry">
					
					
					<p><strong>Desde a morte de Mark Fisher no início deste ano houve um pequeno aumento na busca por seu livro “Realismo Capitalista: não há alternativa?”. Isto é lamentável, uma vez que o livro é uma mistura confusa de jargões acadêmicos que mal consegue descrever um fenômeno que foi explicado pela primeira vez por Marx há mais de 170 anos, e muito menos oferecer algum conselho prático aos socialistas que tentam mudar o mundo hoje.</strong></p>
<p><span id="more-15497"></span></p>
<h4>Uma pobre imitação de Marx</h4>
<p>A ideia central do livro é que “é mais fácil imaginar o fim do mundo do que o fim do capitalismo”. Com isto Fisher quer dizer que, através da mídia, das instituições educacionais e de todos os meios à sua disposição, a classe dominante promove sua ideologia de individualismo, competição e busca de lucro em toda a sociedade.</p>
<p>Marx explicou exatamente a mesma coisa em 1845 em “A Ideologia Alemã”, afirmando que:</p>
<blockquote><p>“As ideias da classe dominante são, em cada época, as ideias dominantes; isto é, a classe que é a força material dominante da sociedade é, ao mesmo tempo, a sua força espiritual dominante”.</p></blockquote>
<p>Parece que Fisher se colocou na tradição acadêmica que se baseia inteiramente em re-embalar ideias desenvolvidas há décadas por intelectos superiores e entregá-las dentro de uma forma menos compreensível.</p>
<h4>É fácil imaginar o fim do capitalismo</h4>
<p>O que é particularmente espantoso é que Fisher fez essa declaração – de que “é mais fácil imaginar o fim do mundo do que o fim do capitalismo” – em 2009, logo após a crise global do capitalismo que definiu a época. No calor desse colapso econômico, quando os bancos vieram abaixo e a economia geral mostrou-se em quebra em todos os sentidos da palavra, as pessoas ficaram mais abertas às ideias que promovem uma alternativa ao capitalismo do que estiveram durante décadas.</p>
<p>Fisher diz que o fato de os bancos serem resgatados em 2008 sem provocar distúrbios e revoluções imediatas em todo o mundo é prova de que todos na sociedade foram irrevogavelmente ganhos pela ideologia capitalista. Este é um argumento de um homem que nunca estudou ou entendeu a consciência de classe, a luta de classes ou o processo revolucionário.</p>
<figure id="attachment_15499" aria-describedby="caption-attachment-15499" style="width: 720px" class="wp-caption alignright"><img loading="lazy" decoding="async" class="size-full wp-image-15499" src="https://i0.wp.com/www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2018/01/3261d4c6fe8063c446b826e0c562ca4d_w720_h572-1.jpg?resize=618%2C396" alt="" width="618" height="396" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2018/01/3261d4c6fe8063c446b826e0c562ca4d_w720_h572-1.jpg?w=720&amp;ssl=1 720w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2018/01/3261d4c6fe8063c446b826e0c562ca4d_w720_h572-1.jpg?resize=150%2C96&amp;ssl=1 150w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2018/01/3261d4c6fe8063c446b826e0c562ca4d_w720_h572-1.jpg?resize=300%2C192&amp;ssl=1 300w" sizes="(max-width: 618px) 100vw, 618px" data-recalc-dims="1" /><figcaption id="caption-attachment-15499" class="wp-caption-text">Marcha das Mulheres nos EUA, 2017. Foto: arquivo pessoal.</figcaption></figure>
<p>Ao contrário do que os acadêmicos liberais como Fisher acreditam, a consciência é uma coisa muito conservadora. A maioria das pessoas não busca conflitos radicais e mudanças dramáticas em suas vidas em todas as oportunidades possíveis. As pessoas buscam o caminho de menor resistência, e só entrarão por caminhos mais árduos quando não há outro disponível para elas.</p>
<p>Então, quando a crise golpeou em 2008, a maioria das pessoas estava disposta a acreditar que os responsáveis tinham tudo sob controle, porque era o que estava sendo dito. E a maioria das pessoas estava até mesmo disposta a apertar os cintos e aceitar alguma austeridade porque lhes disseram que, dessa forma, tudo voltaria ao normal em breve. E, na maioria dos países, essas mentiras e enganos foram ativamente promovidos por aqueles que deveriam ser os representantes da classe trabalhadora, como os líderes do Partido Trabalhista na Grã-Bretanha, bloqueando e atrasando ainda mais o desenvolvimento da consciência radical.</p>
<p>A história nos mostra que a consciência leva tempo para se emparelhar aos acontecimentos. A pobreza, a fome e a repressão existiram durante muitos anos na Rússia czarista antes de 1917. Inclusive a matança imperialista da I Guerra Mundial foi realizada durante dois anos e meio antes das massas russas se moverem para tomar o poder e dar um fim a ela. Jogar a toalha e escrever um livro sobre como o capitalismo ganhou a batalha ideológica porque a massa do povo não tomou imediatamente o poder nas ruas em 2008 é míope ao extremo.</p>
<h4>Crise e radicalização</h4>
<p>Parte do problema é que o próprio Fisher não entende a crise de 2008. Ele a descreve como “a crise de crédito de 2008”, quando na verdade ela foi e continua a ser uma crise de superprodução. Em outras palavras, esta crise não foi causada por empréstimos mal regulamentados, mas por uma contradição fundamental incorporada nos alicerces da economia capitalista.</p>
<p>Isso significa que, como os marxistas explicaram no momento, a crise de 2008 não seria facilmente resolvida e que a austeridade não seria um fenômeno de vida curta. Na verdade, o resgate dos bancos, lamentado por Fisher como evidência da vitória ideológica do capitalismo, foi uma admissão do fracasso fundamental do capitalismo. A economia de mercado exigia que esses bancos viessem abaixo, mas as consequências sociais de tantas poupanças perdidas teriam sido catastróficas para a classe dominante. Então os bancos e o restante da economia tiveram que ser resgatados à custa da saúde econômica de longo prazo, em termos de dívidas públicas, produtividade e investimento.</p>
<figure id="attachment_15500" aria-describedby="caption-attachment-15500" style="width: 537px" class="wp-caption alignleft"><img loading="lazy" decoding="async" class="size-full wp-image-15500" src="https://i0.wp.com/www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2018/01/75ebfe5f0e3af5f5786c514ff3b682ee_w720_h720.jpg?resize=537%2C720" alt="" width="537" height="720" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2018/01/75ebfe5f0e3af5f5786c514ff3b682ee_w720_h720.jpg?w=537&amp;ssl=1 537w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2018/01/75ebfe5f0e3af5f5786c514ff3b682ee_w720_h720.jpg?resize=112%2C150&amp;ssl=1 112w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2018/01/75ebfe5f0e3af5f5786c514ff3b682ee_w720_h720.jpg?resize=224%2C300&amp;ssl=1 224w" sizes="(max-width: 537px) 100vw, 537px" data-recalc-dims="1" /><figcaption id="caption-attachment-15500" class="wp-caption-text">Movimento Occupy Wall Street. Foto: arquivo pessoal.</figcaption></figure>
<p>As múltiplas tentativas fracassadas subsequentes – que continuaram por quase uma década – para restaurar o equilíbrio econômico levaram a uma enorme ruptura do equilíbrio social e político. À medida em que cada vez mais pessoas estão se dando conta de que o caminho de menor resistência não é, em absoluto, um caminho real, elas começaram a buscar outras formas de avançar. É assim que a consciência radical se desenvolve. As pessoas aprendem através de sua própria experiência.</p>
<p>O movimento <em>Occupy Wall Street</em> começou em 2011 e se espalhou pelo mundo exigindo o fim do sistema capitalista. Movimentos de massas varreram o mundo árabe em 2011 dando um fim a regimes que haviam existido durante décadas, aos quais ninguém havia se atrevido a imaginar uma alternativa possível. A polarização política, o surgimento de novos partidos e a morte dos antigos destruíram o acolhedor consenso de centro entre os países de todo o mundo. Mesmo nos EUA, Bernie Sanders reuniu milhões de pessoas às suas palavras de ordem pelo socialismo democrático e por uma revolução política.</p>
<p>Tudo isso é uma consequência direta da crise do capitalismo e foi previsto, em suas linhas gerais, por marxistas genuínos. Fisher, por outro lado, que fracassou em entender realmente a crise e que não entende como a consciência se desenvolve, viu sua declaração de 2009 de que “é mais fácil imaginar o fim do mundo do que o fim do capitalismo” ser decisivamente refutada por milhões de pessoas.</p>
<h4>Um método incorreto</h4>
<p>Em todo o livro “Capitalismo Realista”, Fisher faz recorrentes declarações que foram completamente contestadas pelos acontecimentos desde que o livro foi publicado.</p>
<p>Por exemplo, ele escreve: “Em contraste aos seus antepassados das décadas de 1960 e 1970, os estudantes britânicos parecem hoje politicamente desengajados”. Basta observar as grandes manifestações estudantis e a onda de ocupações universitárias que abalaram a coalizão governamental em 2010, e o enorme apoio a Corbyn entre os estudantes na eleição geral de 2017 (que foi suficiente para tirar assentos como os de Canterbury dos Tories pela primeira vez em 100 anos), para se enxergar o erro dessa declaração.</p>
<p>Fisher não pode ser criticado por fracassar em prever este ou aquele acontecimento particular – nenhum de nós tem uma bola de cristal. É o seu método que está completamente errado. Ele se baseia em uma avaliação impressionista do que está acontecendo na sociedade. Ele não pode ver sob a superfície da sociedade para entender os processos subjacentes que ocorrem.</p>
<p>A razão pela qual Fisher não pode avançar além de uma análise superficial da sociedade é que ele não aceita a mais básica ideia marxista: “a história de toda a sociedade até agora existente é a história da luta de classes”. Na verdade, em seu livro Fisher chega a negar inteiramente a luta de classes. Ele escreve:</p>
<blockquote><p>“O antagonismo não está agora localizado externamente, no enfrentamento entre blocos de classe, mas internamente, na psicologia do trabalhador que, como trabalhador, está interessado no antigo conflito de classe, mas da mesma forma que alguém com um fundo de pensão também está interessado em maximizar o rendimento de seu investimento”</p></blockquote>
<p>Em outras palavras, a sociedade está reduzida à batalha interna esquizofrênica de cada indivíduo, em vez de estar baseada em divisões de classe.</p>
<p>Além disso, o ponto sobre as pensões, que tenta apagar as linhas divisórias entre trabalhadores e capitalistas, é fundamentalmente falso – como se as pensões não fossem por si mesmas um reflexo das contradições de classe. Na verdade, está claro para os marxistas que as pensões são meramente salários diferidos, e a luta para defender as pensões se tornou um campo de batalha fundamental na luta de classes por essa mesma razão. Além disso, o “rendimento do investimento” também depende da saúde do sistema capitalista, da própria coisa que se encontra hoje em profunda crise. Consequentemente, os trabalhadores que estão interessados em “maximizar seu investimento” estão se radicalizando ainda mais devido à essência do sistema capitalista atormentada pela crise. A incapacidade do capitalismo de pagar essas pensões é, na verdade, uma fonte de profunda instabilidade para o sistema e tende a provocar a luta de classes.</p>
<p>Não é de admirar que Fisher não consiga entender a consciência da classe trabalhadora ou prever movimentos de massa se seu ponto de partida é o de obscurecer a questão das pensões na luta de classes.</p>
<h4>Socialismo científico</h4>
<p>Os marxistas definem classe de forma científica, em termos de relações com os meios de produção. Os que são capazes de viver do trabalho dos outros, em virtude de possuírem uma fábrica, um negócio ou terra, são burgueses – a classe capitalista. Os que, por outro lado, cuja única forma de sobrevivência é vender sua força de trabalho para outros, são proletários – a classe trabalhadora. Essa compreensão científica é a base para a compreensão da luta de classes, como uma batalha entre proletários e burgueses por uma parcela maior da riqueza produzida na economia.</p>
<p>Quando há uma crise, cada lado tentará fazer o outro pagar por ela. O burguês tentará demitir trabalhadores e reduzir salários para cortar custos. Enquanto isso, o proletariado tende à ação coletiva, abandonando o trabalho e manifestando-se em grandes números para provar aos burgueses que sem eles a economia não funcionará, forçando, assim, concessões tais como maiores salários e melhores condições de trabalho.</p>
<figure id="attachment_15501" aria-describedby="caption-attachment-15501" style="width: 640px" class="wp-caption alignright"><img loading="lazy" decoding="async" class="size-full wp-image-15501" src="https://i0.wp.com/www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2018/01/68eb0d6ed4d1c956098176166ffdeb3e_w640_h436.jpg?resize=618%2C421" alt="" width="618" height="421" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2018/01/68eb0d6ed4d1c956098176166ffdeb3e_w640_h436.jpg?w=640&amp;ssl=1 640w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2018/01/68eb0d6ed4d1c956098176166ffdeb3e_w640_h436.jpg?resize=150%2C102&amp;ssl=1 150w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2018/01/68eb0d6ed4d1c956098176166ffdeb3e_w640_h436.jpg?resize=300%2C204&amp;ssl=1 300w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2018/01/68eb0d6ed4d1c956098176166ffdeb3e_w640_h436.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w" sizes="(max-width: 618px) 100vw, 618px" data-recalc-dims="1" /><figcaption id="caption-attachment-15501" class="wp-caption-text">Marx e Engels. Imagem: domínio público.</figcaption></figure>
<p>As dezenas de greves gerais na Grécia em resistência à austeridade da União Europeia, o movimento de massas contra a reforma das leis trabalhistas na França; o movimento contra o governo espanhol em torno do referendo catalão, a greve geral no Brasil, o constante aumento das ações de greve na China: tudo isso e muito mais são exemplos concretos das lutas de classes que ocorreram desde que Fisher escreveu o seu livro. E tudo isso existe no mundo real, não somente na psicologia de trabalhadores individuais. São as ideias de Marx, e não as de Fisher, que realmente oferecem qualquer explicação sobre o que está acontecendo hoje no mundo.</p>
<h4>Que caminho seguir?</h4>
<p>São esses erros fundamentais de método e teoria que deixam Fisher sem qualquer solução real para o problema que ele identificou (172 anos depois de Marx). Todo o livro está condimentado com disparates acadêmicos pós-modernos sem sentido. Mas é quando propõe um caminho a seguir na luta contra o capitalismo que Fisher naufraga de forma mais completa e incompreensível:</p>
<blockquote><p>“Reivindicar uma verdadeira agência política significa em primeiro lugar aceitar nossa inserção ao nível do desejo no implacável moinho de carne do Capital. O que está sendo repudiado na abjeção do mal e da ignorância é nossa cumplicidade em redes planetárias de opressão. O que se deve levar em conta é que o capitalismo é uma estrutura impessoal hiperabstrata e que não seria nada sem nossa cooperação”</p></blockquote>
<p>E continua mais adiante:</p>
<blockquote><p>“O que se deve descobrir é uma saída do binário motivação/desmotivação, de forma que a desidentificação do programa de controle se registre como algo diferente da apatia abatida”</p></blockquote>
<p>A única coisa que tais declarações parecem estar dizendo (na medida em que dizem alguma coisa) é que simplesmente temos que pensar de forma diferente, e então tudo ficará bem.</p>
<p>Infelizmente, essa não é uma proposta prática para alguém cuja benefício de moradia foi congelado por mais um ano, ou para alguém lutando para ganhar o suficiente para sobreviver. É a proposta de um acadêmico bem pago, desconectado da realidade da vida da classe trabalhadora.</p>
<figure id="attachment_15502" aria-describedby="caption-attachment-15502" style="width: 720px" class="wp-caption aligncenter"><img loading="lazy" decoding="async" class="size-full wp-image-15502" src="https://i0.wp.com/www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2018/01/9027e54e5b8a0827ea372a3ba96bd21f_w720_h720.jpg?resize=618%2C422" alt="" width="618" height="422" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2018/01/9027e54e5b8a0827ea372a3ba96bd21f_w720_h720.jpg?w=720&amp;ssl=1 720w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2018/01/9027e54e5b8a0827ea372a3ba96bd21f_w720_h720.jpg?resize=150%2C103&amp;ssl=1 150w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2018/01/9027e54e5b8a0827ea372a3ba96bd21f_w720_h720.jpg?resize=300%2C205&amp;ssl=1 300w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2018/01/9027e54e5b8a0827ea372a3ba96bd21f_w720_h720.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w" sizes="(max-width: 618px) 100vw, 618px" data-recalc-dims="1" /><figcaption id="caption-attachment-15502" class="wp-caption-text">Marx e Engels. Imagem: domínio público.</figcaption></figure>
<p>Fisher diz que “um dos vícios da esquerda é a repetição sem fim de debates históricos, sua tendência de seguir Kronstadt ou a Nova Política Econômica em vez de planificar e organizar um futuro em que realmente acredita”.</p>
<p>Em certo sentido, Fisher está correto aqui. Como disse Lênin, “a teoria sem ação é estéril” e não podemos nos permitir ser despistados por discussões históricas interessantes simplesmente porque são interessantes. Não somos acadêmicos, somos revolucionários.</p>
<p>Mas esta mesma citação de Lênin continua: “ação sem teoria é cega”. E é este lado da equação que derruba Fisher.</p>
<p>Se, ao considerar a melhor maneira de se combater o capitalismo, ele tivesse assumido um enfoque sério da teoria marxista, incluindo as questões do Estado (como o demonstra o assunto de Kronstadt) e o equilíbrio de forças de classe em escala global (como o ilustra a Nova Política Econômica), então ele poderia ser capaz de sugerir algo prático para os anticapitalistas seguirem em frente. Tal como estão as coisas, esse livro não oferece aos revolucionários modernos nada além de confusão e frustração.</p>
<p>Se quer ideias genuinamente socialistas revolucionárias, fique com Marx, Engels, Lênin e Trotsky.</p>
<div class="clear"></div><div style="margin-top:20px; margin-bottom:20px;" class="divider divider-solid"></div>
<p><strong>Artigo originalmente publicado em 10 de janeiro de 2018 no site <em>In Defense of Marxism</em>, da Corrente Marxista Internacional (CMI), sob o título <em>&#8220;</em><a href="https://www.marxist.com/capitalist-realism-and-the-errors-of-academic-marxism.htm"><em>&#8216;Capitalist Realism&#8217; and the errors of academic Marxism&#8221;</em></a>.</strong></p>
<p><strong>Tradução de Fabiano Leite.</strong></p>
<div class="sharedaddy sd-sharing-enabled"><div class="robots-nocontent sd-block sd-social sd-social-official sd-sharing"><h3 class="sd-title">Compartilhe isso:</h3><div class="sd-content"><ul><li class="share-facebook"><div class="fb-share-button" data-href="https://marxismo.org.br/realismo-capitalista-e-os-erros-do-marxismo-academico/" data-layout="button_count"></div></li><li class="share-jetpack-whatsapp"><a rel="nofollow noopener noreferrer" data-shared="" class="share-jetpack-whatsapp sd-button" href="https://marxismo.org.br/realismo-capitalista-e-os-erros-do-marxismo-academico/?share=jetpack-whatsapp" target="_blank" title="Clique para compartilhar no WhatsApp" ><span>WhatsApp</span></a></li><li class="share-telegram"><a rel="nofollow noopener noreferrer" data-shared="" class="share-telegram sd-button" href="https://marxismo.org.br/realismo-capitalista-e-os-erros-do-marxismo-academico/?share=telegram" target="_blank" title="Clique para compartilhar no Telegram" ><span>Telegram</span></a></li><li class="share-twitter"><a href="https://twitter.com/share" class="twitter-share-button" data-url="https://marxismo.org.br/realismo-capitalista-e-os-erros-do-marxismo-academico/" data-text="“Realismo capitalista” e os erros do marxismo acadêmico" data-via="EM_CMI" >Tweet</a></li><li class="share-print"><a rel="nofollow noopener noreferrer" data-shared="" class="share-print sd-button" href="https://marxismo.org.br/realismo-capitalista-e-os-erros-do-marxismo-academico/#print" target="_blank" title="Clique para imprimir" ><span>Imprimir</span></a></li><li class="share-end"></li></ul></div></div></div>					
									</div><!-- .entry /-->


								<div class="clear"></div>
			</div><!-- .post-inner -->

			<script type="application/ld+json" class="tie-schema-graph">{"@context":"http:\/\/schema.org","@type":"NewsArticle","dateCreated":"2018-01-12T08:07:21-02:00","datePublished":"2018-01-12T08:07:21-02:00","dateModified":"2018-10-24T18:12:23-03:00","headline":"\u201cRealismo capitalista\u201d e os erros do marxismo acad\u00eamico","name":"\u201cRealismo capitalista\u201d e os erros do marxismo acad\u00eamico","keywords":"A Ideologia Alem\u00e3,Bernie Sanders,burguesia,capitalismo,classe trabalhadora,consci\u00eancia de classe,Corbyn,crise,crise de 2008,Crise do Capitalismo,Gr\u00e3 Bretanha,Gr\u00e9cia,luta de classes,Mark Fisher,Marx,marxismo,Occupy Wall Street,Partido Trabalhista,proletariado,Realismo Capitalista: n\u00e3o h\u00e1 alternativa,revolu\u00e7\u00e3o russa,R\u00fassia","url":"https:\/\/marxismo.org.br\/realismo-capitalista-e-os-erros-do-marxismo-academico\/","description":"Desde a morte de Mark Fisher no in\u00edcio deste ano houve um pequeno aumento na busca por seu livro \u201cRealismo Capitalista: n\u00e3o h\u00e1 alternativa?\u201d. Isto \u00e9 lament\u00e1vel, uma vez que o livro \u00e9 uma mistura confu","copyrightYear":"2018","publisher":{"@id":"#Publisher","@type":"Organization","name":"Organiza\u00e7\u00e3o Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https:\/\/www.marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2024\/06\/Logo-OCI-provisorio-ICR-grande.png"},"sameAs":["https:\/\/www.facebook.com\/oci.comunista","https://marxismo.org.br/realismo-capitalista-e-os-erros-do-marxismo-academico/\/\/twitter.com\/oci_comunista","https://marxismo.org.br/realismo-capitalista-e-os-erros-do-marxismo-academico/\/\/www.youtube.com\/user\/esquerdamarxista","https://marxismo.org.br/realismo-capitalista-e-os-erros-do-marxismo-academico/\/\/www.instagram.com\/oci.comunista\/","https:\/\/open.spotify.com\/show\/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8"]},"sourceOrganization":{"@id":"#Publisher"},"copyrightHolder":{"@id":"#Publisher"},"mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https:\/\/marxismo.org.br\/realismo-capitalista-e-os-erros-do-marxismo-academico\/"},"author":{"@type":"Person","name":"Ben Glinieck","url":"https:\/\/marxismo.org.br\/author\/ben-glinieck\/"},"articleSection":"A Revolu\u00e7\u00e3o Russa,Teoria","articleBody":"Desde a morte de Mark Fisher no in\u00edcio deste ano houve um pequeno aumento na busca por seu livro \u201cRealismo Capitalista: n\u00e3o h\u00e1 alternativa?\u201d. Isto \u00e9 lament\u00e1vel, uma vez que o livro \u00e9 uma mistura confusa de jarg\u00f5es acad\u00eamicos que mal consegue descrever um fen\u00f4meno que foi explicado pela primeira vez por Marx h\u00e1 mais de 170 anos, e muito menos oferecer algum conselho pr\u00e1tico aos socialistas que tentam mudar o mundo hoje.\r\n\r\n\r\nUma pobre imita\u00e7\u00e3o de Marx\r\nA ideia central do livro \u00e9 que \u201c\u00e9 mais f\u00e1cil imaginar o fim do mundo do que o fim do capitalismo\u201d. Com isto Fisher quer dizer que, atrav\u00e9s da m\u00eddia, das institui\u00e7\u00f5es educacionais e de todos os meios \u00e0 sua disposi\u00e7\u00e3o, a classe dominante promove sua ideologia de individualismo, competi\u00e7\u00e3o e busca de lucro em toda a sociedade.\r\n\r\nMarx explicou exatamente a mesma coisa em 1845 em \u201cA Ideologia Alem\u00e3\u201d, afirmando que:\r\n\u201cAs ideias da classe dominante s\u00e3o, em cada \u00e9poca, as ideias dominantes; isto \u00e9, a classe que \u00e9 a for\u00e7a material dominante da sociedade \u00e9, ao mesmo tempo, a sua for\u00e7a espiritual dominante\u201d.\r\nParece que Fisher se colocou na tradi\u00e7\u00e3o acad\u00eamica que se baseia inteiramente em re-embalar ideias desenvolvidas h\u00e1 d\u00e9cadas por intelectos superiores e entreg\u00e1-las dentro de uma forma menos compreens\u00edvel.\r\n\u00c9 f\u00e1cil imaginar o fim do capitalismo\r\nO que \u00e9 particularmente espantoso \u00e9 que Fisher fez essa declara\u00e7\u00e3o \u2013 de que \u201c\u00e9 mais f\u00e1cil imaginar o fim do mundo do que o fim do capitalismo\u201d \u2013 em 2009, logo ap\u00f3s a crise global do capitalismo que definiu a \u00e9poca. No calor desse colapso econ\u00f4mico, quando os bancos vieram abaixo e a economia geral mostrou-se em quebra em todos os sentidos da palavra, as pessoas ficaram mais abertas \u00e0s ideias que promovem uma alternativa ao capitalismo do que estiveram durante d\u00e9cadas.\r\n\r\nFisher diz que o fato de os bancos serem resgatados em 2008 sem provocar dist\u00farbios e revolu\u00e7\u00f5es imediatas em todo o mundo \u00e9 prova de que todos na sociedade foram irrevogavelmente ganhos pela ideologia capitalista. Este \u00e9 um argumento de um homem que nunca estudou ou entendeu a consci\u00eancia de classe, a luta de classes ou o processo revolucion\u00e1rio.\r\n\r\n\r\n\r\nAo contr\u00e1rio do que os acad\u00eamicos liberais como Fisher acreditam, a consci\u00eancia \u00e9 uma coisa muito conservadora. A maioria das pessoas n\u00e3o busca conflitos radicais e mudan\u00e7as dram\u00e1ticas em suas vidas em todas as oportunidades poss\u00edveis. As pessoas buscam o caminho de menor resist\u00eancia, e s\u00f3 entrar\u00e3o por caminhos mais \u00e1rduos quando n\u00e3o h\u00e1 outro dispon\u00edvel para elas.\r\n\r\nEnt\u00e3o, quando a crise golpeou em 2008, a maioria das pessoas estava disposta a acreditar que os respons\u00e1veis tinham tudo sob controle, porque era o que estava sendo dito. E a maioria das pessoas estava at\u00e9 mesmo disposta a apertar os cintos e aceitar alguma austeridade porque lhes disseram que, dessa forma, tudo voltaria ao normal em breve. E, na maioria dos pa\u00edses, essas mentiras e enganos foram ativamente promovidos por aqueles que deveriam ser os representantes da classe trabalhadora, como os l\u00edderes do Partido Trabalhista na Gr\u00e3-Bretanha, bloqueando e atrasando ainda mais o desenvolvimento da consci\u00eancia radical.\r\n\r\nA hist\u00f3ria nos mostra que a consci\u00eancia leva tempo para se emparelhar aos acontecimentos. A pobreza, a fome e a repress\u00e3o existiram durante muitos anos na R\u00fassia czarista antes de 1917. Inclusive a matan\u00e7a imperialista da I Guerra Mundial foi realizada durante dois anos e meio antes das massas russas se moverem para tomar o poder e dar um fim a ela. Jogar a toalha e escrever um livro sobre como o capitalismo ganhou a batalha ideol\u00f3gica porque a massa do povo n\u00e3o tomou imediatamente o poder nas ruas em 2008 \u00e9 m\u00edope ao extremo.\r\nCrise e radicaliza\u00e7\u00e3o\r\nParte do problema \u00e9 que o pr\u00f3prio Fisher n\u00e3o entende a crise de 2008. Ele a descreve como \u201ca crise de cr\u00e9dito de 2008\u201d, quando na verdade ela foi e continua a ser uma crise de superprodu\u00e7\u00e3o. Em outras palavras, esta crise n\u00e3o foi causada por empr\u00e9stimos mal regulamentados, mas por uma contradi\u00e7\u00e3o fundamental incorporada nos alicerces da economia capitalista.\r\n\r\nIsso significa que, como os marxistas explicaram no momento, a crise de 2008 n\u00e3o seria facilmente resolvida e que a austeridade n\u00e3o seria um fen\u00f4meno de vida curta. Na verdade, o resgate dos bancos, lamentado por Fisher como evid\u00eancia da vit\u00f3ria ideol\u00f3gica do capitalismo, foi uma admiss\u00e3o do fracasso fundamental do capitalismo. A economia de mercado exigia que esses bancos viessem abaixo, mas as consequ\u00eancias sociais de tantas poupan\u00e7as perdidas teriam sido catastr\u00f3ficas para a classe dominante. Ent\u00e3o os bancos e o restante da economia tiveram que ser resgatados \u00e0 custa da sa\u00fade econ\u00f4mica de longo prazo, em termos de d\u00edvidas p\u00fablicas, produtividade e investimento.\r\n\r\n\r\n\r\nAs m\u00faltiplas tentativas fracassadas subsequentes \u2013 que continuaram por quase uma d\u00e9cada \u2013 para restaurar o equil\u00edbrio econ\u00f4mico levaram a uma enorme ruptura do equil\u00edbrio social e pol\u00edtico. \u00c0 medida em que cada vez mais pessoas est\u00e3o se dando conta de que o caminho de menor resist\u00eancia n\u00e3o \u00e9, em absoluto, um caminho real, elas come\u00e7aram a buscar outras formas de avan\u00e7ar. \u00c9 assim que a consci\u00eancia radical se desenvolve. As pessoas aprendem atrav\u00e9s de sua pr\u00f3pria experi\u00eancia.\r\n\r\nO movimento Occupy Wall Street come\u00e7ou em 2011 e se espalhou pelo mundo exigindo o fim do sistema capitalista. Movimentos de massas varreram o mundo \u00e1rabe em 2011 dando um fim a regimes que haviam existido durante d\u00e9cadas, aos quais ningu\u00e9m havia se atrevido a imaginar uma alternativa poss\u00edvel. A polariza\u00e7\u00e3o pol\u00edtica, o surgimento de novos partidos e a morte dos antigos destru\u00edram o acolhedor consenso de centro entre os pa\u00edses de todo o mundo. Mesmo nos EUA, Bernie Sanders reuniu milh\u00f5es de pessoas \u00e0s suas palavras de ordem pelo socialismo democr\u00e1tico e por uma revolu\u00e7\u00e3o pol\u00edtica.\r\n\r\nTudo isso \u00e9 uma consequ\u00eancia direta da crise do capitalismo e foi previsto, em suas linhas gerais, por marxistas genu\u00ednos. Fisher, por outro lado, que fracassou em entender realmente a crise e que n\u00e3o entende como a consci\u00eancia se desenvolve, viu sua declara\u00e7\u00e3o de 2009 de que \u201c\u00e9 mais f\u00e1cil imaginar o fim do mundo do que o fim do capitalismo\u201d ser decisivamente refutada por milh\u00f5es de pessoas.\r\nUm m\u00e9todo incorreto\r\nEm todo o livro \u201cCapitalismo Realista\u201d, Fisher faz recorrentes declara\u00e7\u00f5es que foram completamente contestadas pelos acontecimentos desde que o livro foi publicado.\r\n\r\nPor exemplo, ele escreve: \u201cEm contraste aos seus antepassados das d\u00e9cadas de 1960 e 1970, os estudantes brit\u00e2nicos parecem hoje politicamente desengajados\u201d. Basta observar as grandes manifesta\u00e7\u00f5es estudantis e a onda de ocupa\u00e7\u00f5es universit\u00e1rias que abalaram a coaliz\u00e3o governamental em 2010, e o enorme apoio a Corbyn entre os estudantes na elei\u00e7\u00e3o geral de 2017 (que foi suficiente para tirar assentos como os de Canterbury dos Tories pela primeira vez em 100 anos), para se enxergar o erro dessa declara\u00e7\u00e3o.\r\n\r\nFisher n\u00e3o pode ser criticado por fracassar em prever este ou aquele acontecimento particular \u2013 nenhum de n\u00f3s tem uma bola de cristal. \u00c9 o seu m\u00e9todo que est\u00e1 completamente errado. Ele se baseia em uma avalia\u00e7\u00e3o impressionista do que est\u00e1 acontecendo na sociedade. Ele n\u00e3o pode ver sob a superf\u00edcie da sociedade para entender os processos subjacentes que ocorrem.\r\n\r\nA raz\u00e3o pela qual Fisher n\u00e3o pode avan\u00e7ar al\u00e9m de uma an\u00e1lise superficial da sociedade \u00e9 que ele n\u00e3o aceita a mais b\u00e1sica ideia marxista: \u201ca hist\u00f3ria de toda a sociedade at\u00e9 agora existente \u00e9 a hist\u00f3ria da luta de classes\u201d. Na verdade, em seu livro Fisher chega a negar inteiramente a luta de classes. Ele escreve:\r\n\u201cO antagonismo n\u00e3o est\u00e1 agora localizado externamente, no enfrentamento entre blocos de classe, mas internamente, na psicologia do trabalhador que, como trabalhador, est\u00e1 interessado no antigo conflito de classe, mas da mesma forma que algu\u00e9m com um fundo de pens\u00e3o tamb\u00e9m est\u00e1 interessado em maximizar o rendimento de seu investimento\u201d\r\nEm outras palavras, a sociedade est\u00e1 reduzida \u00e0 batalha interna esquizofr\u00eanica de cada indiv\u00edduo, em vez de estar baseada em divis\u00f5es de classe.\r\n\r\nAl\u00e9m disso, o ponto sobre as pens\u00f5es, que tenta apagar as linhas divis\u00f3rias entre trabalhadores e capitalistas, \u00e9 fundamentalmente falso \u2013 como se as pens\u00f5es n\u00e3o fossem por si mesmas um reflexo das contradi\u00e7\u00f5es de classe. Na verdade, est\u00e1 claro para os marxistas que as pens\u00f5es s\u00e3o meramente sal\u00e1rios diferidos, e a luta para defender as pens\u00f5es se tornou um campo de batalha fundamental na luta de classes por essa mesma raz\u00e3o. Al\u00e9m disso, o \u201crendimento do investimento\u201d tamb\u00e9m depende da sa\u00fade do sistema capitalista, da pr\u00f3pria coisa que se encontra hoje em profunda crise. Consequentemente, os trabalhadores que est\u00e3o interessados em \u201cmaximizar seu investimento\u201d est\u00e3o se radicalizando ainda mais devido \u00e0 ess\u00eancia do sistema capitalista atormentada pela crise. A incapacidade do capitalismo de pagar essas pens\u00f5es \u00e9, na verdade, uma fonte de profunda instabilidade para o sistema e tende a provocar a luta de classes.\r\n\r\nN\u00e3o \u00e9 de admirar que Fisher n\u00e3o consiga entender a consci\u00eancia da classe trabalhadora ou prever movimentos de massa se seu ponto de partida \u00e9 o de obscurecer a quest\u00e3o das pens\u00f5es na luta de classes.\r\nSocialismo cient\u00edfico\r\nOs marxistas definem classe de forma cient\u00edfica, em termos de rela\u00e7\u00f5es com os meios de produ\u00e7\u00e3o. Os que s\u00e3o capazes de viver do trabalho dos outros, em virtude de possu\u00edrem uma f\u00e1brica, um neg\u00f3cio ou terra, s\u00e3o burgueses \u2013 a classe capitalista. Os que, por outro lado, cuja \u00fanica forma de sobreviv\u00eancia \u00e9 vender sua for\u00e7a de trabalho para outros, s\u00e3o prolet\u00e1rios \u2013 a classe trabalhadora. Essa compreens\u00e3o cient\u00edfica \u00e9 a base para a compreens\u00e3o da luta de classes, como uma batalha entre prolet\u00e1rios e burgueses por uma parcela maior da riqueza produzida na economia.\r\n\r\nQuando h\u00e1 uma crise, cada lado tentar\u00e1 fazer o outro pagar por ela. O burgu\u00eas tentar\u00e1 demitir trabalhadores e reduzir sal\u00e1rios para cortar custos. Enquanto isso, o proletariado tende \u00e0 a\u00e7\u00e3o coletiva, abandonando o trabalho e manifestando-se em grandes n\u00fameros para provar aos burgueses que sem eles a economia n\u00e3o funcionar\u00e1, for\u00e7ando, assim, concess\u00f5es tais como maiores sal\u00e1rios e melhores condi\u00e7\u00f5es de trabalho.\r\n\r\n\r\n\r\nAs dezenas de greves gerais na Gr\u00e9cia em resist\u00eancia \u00e0 austeridade da Uni\u00e3o Europeia, o movimento de massas contra a reforma das leis trabalhistas na Fran\u00e7a; o movimento contra o governo espanhol em torno do referendo catal\u00e3o, a greve geral no Brasil, o constante aumento das a\u00e7\u00f5es de greve na China: tudo isso e muito mais s\u00e3o exemplos concretos das lutas de classes que ocorreram desde que Fisher escreveu o seu livro. E tudo isso existe no mundo real, n\u00e3o somente na psicologia de trabalhadores individuais. S\u00e3o as ideias de Marx, e n\u00e3o as de Fisher, que realmente oferecem qualquer explica\u00e7\u00e3o sobre o que est\u00e1 acontecendo hoje no mundo.\r\nQue caminho seguir?\r\nS\u00e3o esses erros fundamentais de m\u00e9todo e teoria que deixam Fisher sem qualquer solu\u00e7\u00e3o real para o problema que ele identificou (172 anos depois de Marx). Todo o livro est\u00e1 condimentado com disparates acad\u00eamicos p\u00f3s-modernos sem sentido. Mas \u00e9 quando prop\u00f5e um caminho a seguir na luta contra o capitalismo que Fisher naufraga de forma mais completa e incompreens\u00edvel:\r\n\u201cReivindicar uma verdadeira ag\u00eancia pol\u00edtica significa em primeiro lugar aceitar nossa inser\u00e7\u00e3o ao n\u00edvel do desejo no implac\u00e1vel moinho de carne do Capital. O que est\u00e1 sendo repudiado na abje\u00e7\u00e3o do mal e da ignor\u00e2ncia \u00e9 nossa cumplicidade em redes planet\u00e1rias de opress\u00e3o. O que se deve levar em conta \u00e9 que o capitalismo \u00e9 uma estrutura impessoal hiperabstrata e que n\u00e3o seria nada sem nossa coopera\u00e7\u00e3o\u201d\r\nE continua mais adiante:\r\n\u201cO que se deve descobrir \u00e9 uma sa\u00edda do bin\u00e1rio motiva\u00e7\u00e3o\/desmotiva\u00e7\u00e3o, de forma que a desidentifica\u00e7\u00e3o do programa de controle se registre como algo diferente da apatia abatida\u201d\r\nA \u00fanica coisa que tais declara\u00e7\u00f5es parecem estar dizendo (na medida em que dizem alguma coisa) \u00e9 que simplesmente temos que pensar de forma diferente, e ent\u00e3o tudo ficar\u00e1 bem.\r\n\r\nInfelizmente, essa n\u00e3o \u00e9 uma proposta pr\u00e1tica para algu\u00e9m cuja benef\u00edcio de moradia foi congelado por mais um ano, ou para algu\u00e9m lutando para ganhar o suficiente para sobreviver. \u00c9 a proposta de um acad\u00eamico bem pago, desconectado da realidade da vida da classe trabalhadora.\r\n\r\n\r\n\r\nFisher diz que \u201cum dos v\u00edcios da esquerda \u00e9 a repeti\u00e7\u00e3o sem fim de debates hist\u00f3ricos, sua tend\u00eancia de seguir Kronstadt ou a Nova Pol\u00edtica Econ\u00f4mica em vez de planificar e organizar um futuro em que realmente acredita\u201d.\r\n\r\nEm certo sentido, Fisher est\u00e1 correto aqui. Como disse L\u00eanin, \u201ca teoria sem a\u00e7\u00e3o \u00e9 est\u00e9ril\u201d e n\u00e3o podemos nos permitir ser despistados por discuss\u00f5es hist\u00f3ricas interessantes simplesmente porque s\u00e3o interessantes. N\u00e3o somos acad\u00eamicos, somos revolucion\u00e1rios.\r\n\r\nMas esta mesma cita\u00e7\u00e3o de L\u00eanin continua: \u201ca\u00e7\u00e3o sem teoria \u00e9 cega\u201d. E \u00e9 este lado da equa\u00e7\u00e3o que derruba Fisher.\r\n\r\nSe, ao considerar a melhor maneira de se combater o capitalismo, ele tivesse assumido um enfoque s\u00e9rio da teoria marxista, incluindo as quest\u00f5es do Estado (como o demonstra o assunto de Kronstadt) e o equil\u00edbrio de for\u00e7as de classe em escala global (como o ilustra a Nova Pol\u00edtica Econ\u00f4mica), ent\u00e3o ele poderia ser capaz de sugerir algo pr\u00e1tico para os anticapitalistas seguirem em frente. Tal como est\u00e3o as coisas, esse livro n\u00e3o oferece aos revolucion\u00e1rios modernos nada al\u00e9m de confus\u00e3o e frustra\u00e7\u00e3o.\r\n\r\nSe quer ideias genuinamente socialistas revolucion\u00e1rias, fique com Marx, Engels, L\u00eanin e Trotsky.\r\n\r\n\r\n\r\nArtigo originalmente publicado em 10 de janeiro de 2018 no site\u00a0In Defense of Marxism, da Corrente Marxista Internacional (CMI), sob o t\u00edtulo \"'Capitalist Realism' and the errors of academic Marxism\".\r\n\r\nTradu\u00e7\u00e3o de Fabiano Leite.","image":{"@type":"ImageObject","url":"https:\/\/i0.wp.com\/marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2018\/01\/a3f1682108d2ca9cfdd15d96ea638ae2_w700_h500.jpg?fit=700%2C465&ssl=1","width":700,"height":465}}</script>
		</article><!-- .post-listing -->
		

		
		

		
		
		
		
				
<div id="comments">


<div class="clear"></div>


</div><!-- #comments -->

	</div><!-- .content -->
<aside id="sidebar">
	<div class="theiaStickySidebar">
		<div class="search-block-large widget">
			<form method="get" action="https://marxismo.org.br/">
				<button class="search-button" type="submit" value="Pesquisa"><i class="fa fa-search"></i></button>
				<input type="text" id="s" name="s" value="Pesquisa" onfocus="if (this.value == 'Pesquisa') {this.value = '';}" onblur="if (this.value == '') {this.value = 'Pesquisa';}"  />
			</form>
		</div><!-- .search-block /-->
<div id="social-8" class="widget social-icons-widget"><div class="widget-top"><h4>Redes Sociais</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div class="social-icons social-colored">
		<a class="ttip-none" title="Facebook" href="https://www.facebook.com/oci.comunista" target="_blank"><i class="fa fa-facebook"></i></a><a class="ttip-none" title="Twitter" href="https://twitter.com/oci_comunista" target="_blank"><i class="fa fa-twitter"></i></a><a class="ttip-none" title="Youtube" href="https://www.youtube.com/user/esquerdamarxista" target="_blank"><i class="fa fa-youtube"></i></a><a class="ttip-none" title="instagram" href="https://www.instagram.com/oci.comunista/" target="_blank"><i class="fa fa-instagram"></i></a><a class="ttip-none" title="spotify" href="https://open.spotify.com/show/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8" target="_blank"><i class="fa fa-spotify"></i></a>
		<a class="ttip-none"  title="TikTok" href="https://www.tiktok.com/@oci.comunista" target="_blank"><i class="fa &lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;"></i></a>	</div>

</div></div><!-- .widget /--><div id="text-html-widget-46" class="widget text-html"><div class="widget-top"><h4>Acesse</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container"><div ><a href="https://www.marxist.com/"  target="_blank"><img class="size-full wp-image-6856 aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/teste-sidebar-3.jpg" alt="" width="390" height="144" /></a>

<a href="http://liberdadeeluta.org/" target="_blank"><img class="wp-image-6852 size-full aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_02.jpg" width="390" height="144" /></a>

<a href="http://www.livrariamarxista.com.br/" target="_blank"><img class="wp-image-6848 size-full aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_03.jpg" width="390" height="144" /></a>

<a href="https://www.marxismo.org.br/mulherespelosocialismo/" target="_blank"><img class="size-full wp-image-6855 aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_04.jpg" alt="" width="390" height="390" /></a>

<a href="https://www.marxismo.org.br/movimento-negro-socialista/" target="_blank"><img class="size-full wp-image-6855 aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_05.jpg" alt="" width="390" height="144" /></a>


				</div><div class="clear"></div></div></div><!-- .widget /--><div id="posts-list-widget-3" class="widget posts-list"><div class="widget-top"><h4>Publicações Recentes		</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">				<ul>
							<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/os-motivos-pelos-quais-um-militante-da-oci-renuncia-ao-seu-posto-na-direcao-do-sindicato-dos-metroviarios-de-sp/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/os-motivos-pelos-quais-um-militante-da-oci-renuncia-ao-seu-posto-na-direcao-do-sindicato-dos-metroviarios-de-sp/">Os motivos pelos quais um militante da OCI renuncia ao seu posto na direção do Sindicato dos Metroviários de SP</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>01/08/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/pedro-moro-pede-demissao-da-cptm-e-mais-uma-vez-a-farsa-da-privatizacao-e-exposta/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/pedro-moro-pede-demissao-da-cptm-e-mais-uma-vez-a-farsa-da-privatizacao-e-exposta/">Pedro Moro pede demissão da CPTM e mais uma vez a farsa da privatização é exposta</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>01/08/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/a-luta-pela-reducao-da-jornada-de-trabalho-sem-reducao-salarial/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/a-luta-pela-reducao-da-jornada-de-trabalho-sem-reducao-salarial/">A luta pela redução da jornada de trabalho sem redução salarial </a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>31/07/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/abaixo-o-regime-assassino-de-hasina-vitoria-para-os-estudantes-de-bangladesh-declaracao-da-icr/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/abaixo-o-regime-assassino-de-hasina-vitoria-para-os-estudantes-de-bangladesh-declaracao-da-icr/">Abaixo o regime assassino de Hasina! Vitória para os estudantes de Bangladesh! – Declaração da ICR</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>30/07/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/nota-urgente-sobre-a-venezuela-como-chegamos-a-este-beco-sem-saida/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/nota-urgente-sobre-a-venezuela-como-chegamos-a-este-beco-sem-saida/">Nota urgente sobre a Venezuela – Como chegamos a este beco sem saída?</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>30/07/2024</span>		</li>
						</ul>
		<div class="clear"></div>
	</div></div><!-- .widget /--><div id="ads250_250-widget-7" class="widget e3lan e3lan250_250-widget"><div class="widget-top"><h4>Assine O Comunismo</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div  class="e3lan-widget-content e3lan250-250">
								<div class="e3lan-cell">
				<a href="https://livrariamarxista.com.br/produto/jornal-o-comunismo/"  target="_blank"  >					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/capa-OC-site.jpg" alt="" />
				</a>			</div>
				</div>
	</div></div><!-- .widget /--><div id="ads250_250-widget-25" class="widget e3lan e3lan250_250-widget"><div class="widget-top"><h4>Manifesto</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div  class="e3lan-widget-content e3lan250-250">
								<div class="e3lan-cell">
				<a href="https://www.marxismo.org.br/manifesto-da-internacional-comunista-revolucionaria/"  target="_blank"  >					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/manifesto-graphic-website.jpg" alt="" />
				</a>			</div>
				</div>
	</div></div><!-- .widget /--><div id="ads250_250-widget-17" class="widget e3lan e3lan250_250-widget"><div class="widget-top"><h4>América Socialista &#8211; Em Defesa do Marxismo</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div  class="e3lan-widget-content e3lan250-250">
								<div class="e3lan-cell">
				<a href="https://livrariamarxista.com.br/produto/america-socialista-24/"  target="_blank"  >					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/Divulgacao-artigos-AS-24.jpg" alt="" />
				</a>			</div>
				</div>
	</div></div><!-- .widget /-->	</div><!-- .theiaStickySidebar /-->
</aside><!-- #sidebar /-->	<div class="clear"></div>
</div><!-- .container /-->

				
<div class="clear"></div>
<div class="footer-bottom">
	<div class="container">
		<div class="alignright">
					</div>
				<div class="social-icons">
		<a class="ttip-none" title="Facebook" href="https://www.facebook.com/oci.comunista" target="_blank"><i class="fa fa-facebook"></i></a><a class="ttip-none" title="Twitter" href="https://twitter.com/oci_comunista" target="_blank"><i class="fa fa-twitter"></i></a><a class="ttip-none" title="Youtube" href="https://www.youtube.com/user/esquerdamarxista" target="_blank"><i class="fa fa-youtube"></i></a><a class="ttip-none" title="instagram" href="https://www.instagram.com/oci.comunista/" target="_blank"><i class="fa fa-instagram"></i></a><a class="ttip-none" title="spotify" href="https://open.spotify.com/show/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8" target="_blank"><i class="fa fa-spotify"></i></a>
		<a class="ttip-none"  title="TikTok" href="https://www.tiktok.com/@oci.comunista" target="_blank"><i class="fa &lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;"></i></a>	</div>

		
		<div class="alignleft">
			© Copyright 2024, Esquerda Marxista		</div>
		<div class="clear"></div>
	</div><!-- .Container -->
</div><!-- .Footer bottom -->

</div><!-- .inner-Wrapper -->
</div><!-- #Wrapper -->
</div><!-- .Wrapper-outer -->
	<div id="topcontrol" class="fa fa-angle-up" title="Role Para Cima"></div>
<div id="fb-root"></div>

<div id="um_upload_single" style="display:none;"></div>

<div id="um_view_photo" style="display:none;">
	<a href="javascript:void(0);" data-action="um_remove_modal" class="um-modal-close" aria-label="Close view photo modal">
		<i class="um-faicon-times"></i>
	</a>

	<div class="um-modal-body photo">
		<div class="um-modal-photo"></div>
	</div>
</div>
<div id="reading-position-indicator"></div>			<script type='text/javascript'>
				const lazyloadRunObserver = () => {
					const lazyloadBackgrounds = document.querySelectorAll( `.e-con.e-parent:not(.e-lazyloaded)` );
					const lazyloadBackgroundObserver = new IntersectionObserver( ( entries ) => {
						entries.forEach( ( entry ) => {
							if ( entry.isIntersecting ) {
								let lazyloadBackground = entry.target;
								if( lazyloadBackground ) {
									lazyloadBackground.classList.add( 'e-lazyloaded' );
								}
								lazyloadBackgroundObserver.unobserve( entry.target );
							}
						});
					}, { rootMargin: '200px 0px 200px 0px' } );
					lazyloadBackgrounds.forEach( ( lazyloadBackground ) => {
						lazyloadBackgroundObserver.observe( lazyloadBackground );
					} );
				};
				const events = [
					'DOMContentLoaded',
					'elementor/lazyload/observe',
				];
				events.forEach( ( event ) => {
					document.addEventListener( event, lazyloadRunObserver );
				} );
			</script>
						<div id="fb-root"></div>
			<script>(function(d, s, id) { var js, fjs = d.getElementsByTagName(s)[0]; if (d.getElementById(id)) return; js = d.createElement(s); js.id = id; js.src = 'https://connect.facebook.net/pt_BR/sdk.js#xfbml=1&amp;appId=249643311490&version=v2.3'; fjs.parentNode.insertBefore(js, fjs); }(document, 'script', 'facebook-jssdk'));</script>
			<script>
			document.body.addEventListener( 'is.post-load', function() {
				if ( 'undefined' !== typeof FB ) {
					FB.XFBML.parse();
				}
			} );
			</script>
						<script>!function(d,s,id){var js,fjs=d.getElementsByTagName(s)[0],p=/^http:/.test(d.location)?'http':'https';if(!d.getElementById(id)){js=d.createElement(s);js.id=id;js.src=p+'://platform.twitter.com/widgets.js';fjs.parentNode.insertBefore(js,fjs);}}(document, 'script', 'twitter-wjs');</script>
			<script type="text/javascript" id="tie-scripts-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var tie = {"mobile_menu_active":"true","mobile_menu_top":"","lightbox_all":"true","lightbox_gallery":"true","woocommerce_lightbox":"","lightbox_skin":"dark","lightbox_thumb":"vertical","lightbox_arrows":"","sticky_sidebar":"1","is_singular":"1","reading_indicator":"true","lang_no_results":"No Results","lang_results_found":"Results Found"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/tie-scripts.js" id="tie-scripts-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/ilightbox.packed.js" id="tie-ilightbox-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/underscore.min.js" id="underscore-js"></script>
<script type="text/javascript" id="wp-util-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var _wpUtilSettings = {"ajax":{"url":"\/wp-admin\/admin-ajax.php"}};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/wp-util.min.js" id="wp-util-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/dist/hooks.min.js" id="wp-hooks-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/dist/i18n.min.js" id="wp-i18n-js"></script>
<script type="text/javascript" id="wp-i18n-js-after">
/* <![CDATA[ */
wp.i18n.setLocaleData( { 'text direction\u0004ltr': [ 'ltr' ] } );
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/tipsy/tipsy.min.js" id="um_tipsy-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/um-confirm/um-confirm.min.js" id="um_confirm-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/picker.min.js" id="um_datetime-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/picker.date.min.js" id="um_datetime_date-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/picker.time.min.js" id="um_datetime_time-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/translations/pt_BR.min.js" id="um_datetime_locale-js"></script>
<script type="text/javascript" id="um_common-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var um_common_variables = {"locale":"pt_BR"};
var um_common_variables = {"locale":"pt_BR"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/common.min.js" id="um_common-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/cropper/cropper.min.js" id="um_crop-js"></script>
<script type="text/javascript" id="um_frontend_common-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var um_frontend_common_variables = [];
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/common-frontend.min.js" id="um_frontend_common-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-modal.min.js" id="um_modal-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/jquery-form/jquery-form.min.js" id="um_jquery_form-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/fileupload/fileupload.js" id="um_fileupload-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-functions.min.js" id="um_functions-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-responsive.min.js" id="um_responsive-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-conditional.min.js" id="um_conditional-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/select2/select2.full.min.js" id="select2-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/select2/i18n/pt.js" id="um_select2_locale-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/raty/um-raty.min.js" id="um_raty-js"></script>
<script type="text/javascript" id="um_scripts-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var um_scripts = {"max_upload_size":"2147483648","nonce":"d013f783e1"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-scripts.min.js" id="um_scripts-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-profile.min.js" id="um_profile-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-account.min.js" id="um_account-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://stats.wp.com/e-202431.js" id="jetpack-stats-js" data-wp-strategy="defer"></script>
<script type="text/javascript" id="jetpack-stats-js-after">
/* <![CDATA[ */
_stq = window._stq || [];
_stq.push([ "view", JSON.parse("{\"v\":\"ext\",\"blog\":\"122437044\",\"post\":\"15497\",\"tz\":\"-3\",\"srv\":\"marxismo.org.br\",\"j\":\"1:13.6\"}") ]);
_stq.push([ "clickTrackerInit", "122437044", "15497" ]);
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" id="sharing-js-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var sharing_js_options = {"lang":"en","counts":"1","is_stats_active":"1"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/p/jetpack/13.6/_inc/build/sharedaddy/sharing.min.js" id="sharing-js-js"></script>
<script type="text/javascript" id="sharing-js-js-after">
/* <![CDATA[ */
var windowOpen;
			( function () {
				function matches( el, sel ) {
					return !! (
						el.matches && el.matches( sel ) ||
						el.msMatchesSelector && el.msMatchesSelector( sel )
					);
				}

				document.body.addEventListener( 'click', function ( event ) {
					if ( ! event.target ) {
						return;
					}

					var el;
					if ( matches( event.target, 'a.share-facebook' ) ) {
						el = event.target;
					} else if ( event.target.parentNode && matches( event.target.parentNode, 'a.share-facebook' ) ) {
						el = event.target.parentNode;
					}

					if ( el ) {
						event.preventDefault();

						// If there's another sharing window open, close it.
						if ( typeof windowOpen !== 'undefined' ) {
							windowOpen.close();
						}
						windowOpen = window.open( el.getAttribute( 'href' ), 'wpcomfacebook', 'menubar=1,resizable=1,width=600,height=400' );
						return false;
					}
				} );
			} )();
var windowOpen;
			( function () {
				function matches( el, sel ) {
					return !! (
						el.matches && el.matches( sel ) ||
						el.msMatchesSelector && el.msMatchesSelector( sel )
					);
				}

				document.body.addEventListener( 'click', function ( event ) {
					if ( ! event.target ) {
						return;
					}

					var el;
					if ( matches( event.target, 'a.share-telegram' ) ) {
						el = event.target;
					} else if ( event.target.parentNode && matches( event.target.parentNode, 'a.share-telegram' ) ) {
						el = event.target.parentNode;
					}

					if ( el ) {
						event.preventDefault();

						// If there's another sharing window open, close it.
						if ( typeof windowOpen !== 'undefined' ) {
							windowOpen.close();
						}
						windowOpen = window.open( el.getAttribute( 'href' ), 'wpcomtelegram', 'menubar=1,resizable=1,width=450,height=450' );
						return false;
					}
				} );
			} )();
/* ]]> */
</script>
		<script type="text/javascript">
			jQuery( window ).on( 'load', function() {
				jQuery('input[name="um_request"]').val('');
			});
		</script>
	</body>

<!-- Mirrored from marxismo.org.br/realismo-capitalista-e-os-erros-do-marxismo-academico/ by HTTrack Website Copier/3.x [XR&CO'2014], Thu, 01 Aug 2024 21:50:47 GMT -->
</html>