<!DOCTYPE html>
<html lang="pt-BR" prefix="og: http://ogp.me/ns#">

<!-- Mirrored from marxismo.org.br/colombia-a-assembleia-constituinte-de-petro-conseguira-romper-o-impasse/ by HTTrack Website Copier/3.x [XR&CO'2014], Thu, 01 Aug 2024 21:51:40 GMT -->
<!-- Added by HTTrack --><meta http-equiv="content-type" content="text/html;charset=UTF-8" /><!-- /Added by HTTrack -->
<head>
<meta charset="UTF-8" />
<link rel="profile" href="https://gmpg.org/xfn/11" />
<link rel="pingback" href="https://marxismo.org.br/xmlrpc.php" />
<title>Colômbia: a Assembleia Constituinte de Petro conseguirá romper o impasse? &#8211; Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)</title>
<meta name='robots' content='max-image-preview:large' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://secure.gravatar.com/' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://stats.wp.com/' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://i0.wp.com/' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://c0.wp.com/' />
<link rel="alternate" type="application/rss+xml" title="Feed para Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista) &raquo;" href="https://marxismo.org.br/feed/" />
<link rel="alternate" type="application/rss+xml" title="Feed de comentários para Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista) &raquo;" href="https://marxismo.org.br/comments/feed/" />
<script type="text/javascript">
/* <![CDATA[ */
window._wpemojiSettings = {"baseUrl":"https:\/\/s.w.org\/images\/core\/emoji\/15.0.3\/72x72\/","ext":".png","svgUrl":"https:\/\/s.w.org\/images\/core\/emoji\/15.0.3\/svg\/","svgExt":".svg","source":{"concatemoji":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-includes\/js\/wp-emoji-release.min.js"}};
/*! This file is auto-generated */
!function(i,n){var o,s,e;function c(e){try{var t={supportTests:e,timestamp:(new Date).valueOf()};sessionStorage.setItem(o,JSON.stringify(t))}catch(e){}}function p(e,t,n){e.clearRect(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height),e.fillText(t,0,0);var t=new Uint32Array(e.getImageData(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height).data),r=(e.clearRect(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height),e.fillText(n,0,0),new Uint32Array(e.getImageData(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height).data));return t.every(function(e,t){return e===r[t]})}function u(e,t,n){switch(t){case"flag":return n(e,"\ud83c\udff3\ufe0f\u200d\u26a7\ufe0f","\ud83c\udff3\ufe0f\u200b\u26a7\ufe0f")?!1:!n(e,"\ud83c\uddfa\ud83c\uddf3","\ud83c\uddfa\u200b\ud83c\uddf3")&&!n(e,"\ud83c\udff4\udb40\udc67\udb40\udc62\udb40\udc65\udb40\udc6e\udb40\udc67\udb40\udc7f","\ud83c\udff4\u200b\udb40\udc67\u200b\udb40\udc62\u200b\udb40\udc65\u200b\udb40\udc6e\u200b\udb40\udc67\u200b\udb40\udc7f");case"emoji":return!n(e,"\ud83d\udc26\u200d\u2b1b","\ud83d\udc26\u200b\u2b1b")}return!1}function f(e,t,n){var r="undefined"!=typeof WorkerGlobalScope&&self instanceof WorkerGlobalScope?new OffscreenCanvas(300,150):i.createElement("canvas"),a=r.getContext("2d",{willReadFrequently:!0}),o=(a.textBaseline="top",a.font="600 32px Arial",{});return e.forEach(function(e){o[e]=t(a,e,n)}),o}function t(e){var t=i.createElement("script");t.src=e,t.defer=!0,i.head.appendChild(t)}"undefined"!=typeof Promise&&(o="wpEmojiSettingsSupports",s=["flag","emoji"],n.supports={everything:!0,everythingExceptFlag:!0},e=new Promise(function(e){i.addEventListener("DOMContentLoaded",e,{once:!0})}),new Promise(function(t){var n=function(){try{var e=JSON.parse(sessionStorage.getItem(o));if("object"==typeof e&&"number"==typeof e.timestamp&&(new Date).valueOf()<e.timestamp+604800&&"object"==typeof e.supportTests)return e.supportTests}catch(e){}return null}();if(!n){if("undefined"!=typeof Worker&&"undefined"!=typeof OffscreenCanvas&&"undefined"!=typeof URL&&URL.createObjectURL&&"undefined"!=typeof Blob)try{var e="postMessage("+f.toString()+"("+[JSON.stringify(s),u.toString(),p.toString()].join(",")+"));",r=new Blob([e],{type:"text/javascript"}),a=new Worker(URL.createObjectURL(r),{name:"wpTestEmojiSupports"});return void(a.onmessage=function(e){c(n=e.data),a.terminate(),t(n)})}catch(e){}c(n=f(s,u,p))}t(n)}).then(function(e){for(var t in e)n.supports[t]=e[t],n.supports.everything=n.supports.everything&&n.supports[t],"flag"!==t&&(n.supports.everythingExceptFlag=n.supports.everythingExceptFlag&&n.supports[t]);n.supports.everythingExceptFlag=n.supports.everythingExceptFlag&&!n.supports.flag,n.DOMReady=!1,n.readyCallback=function(){n.DOMReady=!0}}).then(function(){return e}).then(function(){var e;n.supports.everything||(n.readyCallback(),(e=n.source||{}).concatemoji?t(e.concatemoji):e.wpemoji&&e.twemoji&&(t(e.twemoji),t(e.wpemoji)))}))}((window,document),window._wpemojiSettings);
/* ]]> */
</script>
<style id='wp-emoji-styles-inline-css' type='text/css'>

	img.wp-smiley, img.emoji {
		display: inline !important;
		border: none !important;
		box-shadow: none !important;
		height: 1em !important;
		width: 1em !important;
		margin: 0 0.07em !important;
		vertical-align: -0.1em !important;
		background: none !important;
		padding: 0 !important;
	}
</style>
<link rel='stylesheet' id='wp-block-library-css' href='https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/css/dist/block-library/style.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='mediaelement-css' href='https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/mediaelement/mediaelementplayer-legacy.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='wp-mediaelement-css' href='https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/mediaelement/wp-mediaelement.min.css' type='text/css' media='all' />
<style id='jetpack-sharing-buttons-style-inline-css' type='text/css'>
.jetpack-sharing-buttons__services-list{display:flex;flex-direction:row;flex-wrap:wrap;gap:0;list-style-type:none;margin:5px;padding:0}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-small-icon-size{font-size:12px}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-normal-icon-size{font-size:16px}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-large-icon-size{font-size:24px}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-huge-icon-size{font-size:36px}@media print{.jetpack-sharing-buttons__services-list{display:none!important}}.editor-styles-wrapper .wp-block-jetpack-sharing-buttons{gap:0;padding-inline-start:0}ul.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-background{padding:1.25em 2.375em}
</style>
<style id='pdfemb-pdf-embedder-viewer-style-inline-css' type='text/css'>
.wp-block-pdfemb-pdf-embedder-viewer{max-width:none}

</style>
<style id='classic-theme-styles-inline-css' type='text/css'>
/*! This file is auto-generated */
.wp-block-button__link{color:#fff;background-color:#32373c;border-radius:9999px;box-shadow:none;text-decoration:none;padding:calc(.667em + 2px) calc(1.333em + 2px);font-size:1.125em}.wp-block-file__button{background:#32373c;color:#fff;text-decoration:none}
</style>
<style id='global-styles-inline-css' type='text/css'>
:root{--wp--preset--aspect-ratio--square: 1;--wp--preset--aspect-ratio--4-3: 4/3;--wp--preset--aspect-ratio--3-4: 3/4;--wp--preset--aspect-ratio--3-2: 3/2;--wp--preset--aspect-ratio--2-3: 2/3;--wp--preset--aspect-ratio--16-9: 16/9;--wp--preset--aspect-ratio--9-16: 9/16;--wp--preset--color--black: #000000;--wp--preset--color--cyan-bluish-gray: #abb8c3;--wp--preset--color--white: #ffffff;--wp--preset--color--pale-pink: #f78da7;--wp--preset--color--vivid-red: #cf2e2e;--wp--preset--color--luminous-vivid-orange: #ff6900;--wp--preset--color--luminous-vivid-amber: #fcb900;--wp--preset--color--light-green-cyan: #7bdcb5;--wp--preset--color--vivid-green-cyan: #00d084;--wp--preset--color--pale-cyan-blue: #8ed1fc;--wp--preset--color--vivid-cyan-blue: #0693e3;--wp--preset--color--vivid-purple: #9b51e0;--wp--preset--gradient--vivid-cyan-blue-to-vivid-purple: linear-gradient(135deg,rgba(6,147,227,1) 0%,rgb(155,81,224) 100%);--wp--preset--gradient--light-green-cyan-to-vivid-green-cyan: linear-gradient(135deg,rgb(122,220,180) 0%,rgb(0,208,130) 100%);--wp--preset--gradient--luminous-vivid-amber-to-luminous-vivid-orange: linear-gradient(135deg,rgba(252,185,0,1) 0%,rgba(255,105,0,1) 100%);--wp--preset--gradient--luminous-vivid-orange-to-vivid-red: linear-gradient(135deg,rgba(255,105,0,1) 0%,rgb(207,46,46) 100%);--wp--preset--gradient--very-light-gray-to-cyan-bluish-gray: linear-gradient(135deg,rgb(238,238,238) 0%,rgb(169,184,195) 100%);--wp--preset--gradient--cool-to-warm-spectrum: linear-gradient(135deg,rgb(74,234,220) 0%,rgb(151,120,209) 20%,rgb(207,42,186) 40%,rgb(238,44,130) 60%,rgb(251,105,98) 80%,rgb(254,248,76) 100%);--wp--preset--gradient--blush-light-purple: linear-gradient(135deg,rgb(255,206,236) 0%,rgb(152,150,240) 100%);--wp--preset--gradient--blush-bordeaux: linear-gradient(135deg,rgb(254,205,165) 0%,rgb(254,45,45) 50%,rgb(107,0,62) 100%);--wp--preset--gradient--luminous-dusk: linear-gradient(135deg,rgb(255,203,112) 0%,rgb(199,81,192) 50%,rgb(65,88,208) 100%);--wp--preset--gradient--pale-ocean: linear-gradient(135deg,rgb(255,245,203) 0%,rgb(182,227,212) 50%,rgb(51,167,181) 100%);--wp--preset--gradient--electric-grass: linear-gradient(135deg,rgb(202,248,128) 0%,rgb(113,206,126) 100%);--wp--preset--gradient--midnight: linear-gradient(135deg,rgb(2,3,129) 0%,rgb(40,116,252) 100%);--wp--preset--font-size--small: 13px;--wp--preset--font-size--medium: 20px;--wp--preset--font-size--large: 36px;--wp--preset--font-size--x-large: 42px;--wp--preset--spacing--20: 0.44rem;--wp--preset--spacing--30: 0.67rem;--wp--preset--spacing--40: 1rem;--wp--preset--spacing--50: 1.5rem;--wp--preset--spacing--60: 2.25rem;--wp--preset--spacing--70: 3.38rem;--wp--preset--spacing--80: 5.06rem;--wp--preset--shadow--natural: 6px 6px 9px rgba(0, 0, 0, 0.2);--wp--preset--shadow--deep: 12px 12px 50px rgba(0, 0, 0, 0.4);--wp--preset--shadow--sharp: 6px 6px 0px rgba(0, 0, 0, 0.2);--wp--preset--shadow--outlined: 6px 6px 0px -3px rgba(255, 255, 255, 1), 6px 6px rgba(0, 0, 0, 1);--wp--preset--shadow--crisp: 6px 6px 0px rgba(0, 0, 0, 1);}:where(.is-layout-flex){gap: 0.5em;}:where(.is-layout-grid){gap: 0.5em;}body .is-layout-flex{display: flex;}.is-layout-flex{flex-wrap: wrap;align-items: center;}.is-layout-flex > :is(*, div){margin: 0;}body .is-layout-grid{display: grid;}.is-layout-grid > :is(*, div){margin: 0;}:where(.wp-block-columns.is-layout-flex){gap: 2em;}:where(.wp-block-columns.is-layout-grid){gap: 2em;}:where(.wp-block-post-template.is-layout-flex){gap: 1.25em;}:where(.wp-block-post-template.is-layout-grid){gap: 1.25em;}.has-black-color{color: var(--wp--preset--color--black) !important;}.has-cyan-bluish-gray-color{color: var(--wp--preset--color--cyan-bluish-gray) !important;}.has-white-color{color: var(--wp--preset--color--white) !important;}.has-pale-pink-color{color: var(--wp--preset--color--pale-pink) !important;}.has-vivid-red-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-red) !important;}.has-luminous-vivid-orange-color{color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-amber-color{color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-amber) !important;}.has-light-green-cyan-color{color: var(--wp--preset--color--light-green-cyan) !important;}.has-vivid-green-cyan-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-green-cyan) !important;}.has-pale-cyan-blue-color{color: var(--wp--preset--color--pale-cyan-blue) !important;}.has-vivid-cyan-blue-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-cyan-blue) !important;}.has-vivid-purple-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-purple) !important;}.has-black-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--black) !important;}.has-cyan-bluish-gray-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--cyan-bluish-gray) !important;}.has-white-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--white) !important;}.has-pale-pink-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--pale-pink) !important;}.has-vivid-red-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-red) !important;}.has-luminous-vivid-orange-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-amber-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-amber) !important;}.has-light-green-cyan-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--light-green-cyan) !important;}.has-vivid-green-cyan-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-green-cyan) !important;}.has-pale-cyan-blue-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--pale-cyan-blue) !important;}.has-vivid-cyan-blue-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-cyan-blue) !important;}.has-vivid-purple-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-purple) !important;}.has-black-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--black) !important;}.has-cyan-bluish-gray-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--cyan-bluish-gray) !important;}.has-white-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--white) !important;}.has-pale-pink-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--pale-pink) !important;}.has-vivid-red-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-red) !important;}.has-luminous-vivid-orange-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-amber-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-amber) !important;}.has-light-green-cyan-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--light-green-cyan) !important;}.has-vivid-green-cyan-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-green-cyan) !important;}.has-pale-cyan-blue-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--pale-cyan-blue) !important;}.has-vivid-cyan-blue-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-cyan-blue) !important;}.has-vivid-purple-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-purple) !important;}.has-vivid-cyan-blue-to-vivid-purple-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--vivid-cyan-blue-to-vivid-purple) !important;}.has-light-green-cyan-to-vivid-green-cyan-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--light-green-cyan-to-vivid-green-cyan) !important;}.has-luminous-vivid-amber-to-luminous-vivid-orange-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--luminous-vivid-amber-to-luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-orange-to-vivid-red-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--luminous-vivid-orange-to-vivid-red) !important;}.has-very-light-gray-to-cyan-bluish-gray-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--very-light-gray-to-cyan-bluish-gray) !important;}.has-cool-to-warm-spectrum-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--cool-to-warm-spectrum) !important;}.has-blush-light-purple-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--blush-light-purple) !important;}.has-blush-bordeaux-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--blush-bordeaux) !important;}.has-luminous-dusk-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--luminous-dusk) !important;}.has-pale-ocean-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--pale-ocean) !important;}.has-electric-grass-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--electric-grass) !important;}.has-midnight-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--midnight) !important;}.has-small-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--small) !important;}.has-medium-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--medium) !important;}.has-large-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--large) !important;}.has-x-large-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--x-large) !important;}
:where(.wp-block-post-template.is-layout-flex){gap: 1.25em;}:where(.wp-block-post-template.is-layout-grid){gap: 1.25em;}
:where(.wp-block-columns.is-layout-flex){gap: 2em;}:where(.wp-block-columns.is-layout-grid){gap: 2em;}
:root :where(.wp-block-pullquote){font-size: 1.5em;line-height: 1.6;}
</style>
<link rel='stylesheet' id='searchandfilter-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/search-filter/style.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='tie-style-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/style.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='tie-ilightbox-skin-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ilightbox/dark-skin/skin.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_modal-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-modal.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_ui-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/jquery-ui/jquery-ui.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_tipsy-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/tipsy/tipsy.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_raty-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/raty/um-raty.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='select2-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/select2/select2.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fileupload-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-fileupload.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_confirm-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/um-confirm/um-confirm.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_datetime-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/default.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_datetime_date-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/default.date.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_datetime_time-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/default.time.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fonticons_ii-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/legacy/fonticons/fonticons-ii.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fonticons_fa-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/legacy/fonticons/fonticons-fa.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fontawesome-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-fontawesome.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_common-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/common.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_responsive-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-responsive.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_styles-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-styles.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_crop-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/cropper/cropper.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_profile-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-profile.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_account-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-account.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_misc-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-misc.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_default_css-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-old-default.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_old_css-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/uploads/ultimatemember/um_old_settings.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='social-logos-css' href='https://c0.wp.com/p/jetpack/13.6/_inc/social-logos/social-logos.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='jetpack_css-css' href='https://c0.wp.com/p/jetpack/13.6/css/jetpack.css' type='text/css' media='all' />
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/jquery/jquery.min.js" id="jquery-core-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/jquery/jquery-migrate.min.js" id="jquery-migrate-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-gdpr.min.js" id="um-gdpr-js"></script>
<link rel="https://api.w.org/" href="https://marxismo.org.br/wp-json/" /><link rel="alternate" title="JSON" type="application/json" href="https://marxismo.org.br/wp-json/wp/v2/posts/52158" /><link rel="canonical" href="https://marxismo.org.br/colombia-a-assembleia-constituinte-de-petro-conseguira-romper-o-impasse/" />
<link rel="alternate" title="oEmbed (JSON)" type="application/json+oembed" href="https://marxismo.org.br/wp-json/oembed/1.0/embed?url=https%3A%2F%2Fmarxismo.org.br%2Fcolombia-a-assembleia-constituinte-de-petro-conseguira-romper-o-impasse%2F" />
<link rel="alternate" title="oEmbed (XML)" type="text/xml+oembed" href="https://marxismo.org.br/wp-json/oembed/1.0/embed?url=https%3A%2F%2Fmarxismo.org.br%2Fcolombia-a-assembleia-constituinte-de-petro-conseguira-romper-o-impasse%2F&amp;format=xml" />
		<style type="text/css">
			.um_request_name {
				display: none !important;
			}
		</style>
		<style>img#wpstats{display:none}</style>
		<link rel="shortcut icon" href="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/09/favicon4.png" title="Favicon" />
<!--[if IE]>
<script type="text/javascript">jQuery(document).ready(function (){ jQuery(".menu-item").has("ul").children("a").attr("aria-haspopup", "true");});</script>
<![endif]-->
<!--[if lt IE 9]>
<script src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/html5.js"></script>
<script src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/selectivizr-min.js"></script>
<![endif]-->
<!--[if IE 9]>
<link rel="stylesheet" type="text/css" media="all" href="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ie9.css" />
<![endif]-->
<!--[if IE 8]>
<link rel="stylesheet" type="text/css" media="all" href="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ie8.css" />
<![endif]-->
<!--[if IE 7]>
<link rel="stylesheet" type="text/css" media="all" href="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ie7.css" />
<![endif]-->


<meta name="viewport" content="width=device-width, initial-scale=1.0" />



<style type="text/css" media="screen">

body{
	font-size : 14px;
	font-weight: normal;
	font-style: normal;
}

::-webkit-scrollbar {
	width: 8px;
	height:8px;
}

#main-nav,
.cat-box-content,
#sidebar .widget-container,
.post-listing,
#commentform {
	border-bottom-color: #e8000c;
}

.search-block .search-button,
#topcontrol,
#main-nav ul li.current-menu-item a,
#main-nav ul li.current-menu-item a:hover,
#main-nav ul li.current_page_parent a,
#main-nav ul li.current_page_parent a:hover,
#main-nav ul li.current-menu-parent a,
#main-nav ul li.current-menu-parent a:hover,
#main-nav ul li.current-page-ancestor a,
#main-nav ul li.current-page-ancestor a:hover,
.pagination span.current,
.share-post span.share-text,
.flex-control-paging li a.flex-active,
.ei-slider-thumbs li.ei-slider-element,
.review-percentage .review-item span span,
.review-final-score,
.button,
a.button,
a.more-link,
#main-content input[type="submit"],
.form-submit #submit,
#login-form .login-button,
.widget-feedburner .feedburner-subscribe,
input[type="submit"],
#buddypress button,
#buddypress a.button,
#buddypress input[type=submit],
#buddypress input[type=reset],
#buddypress ul.button-nav li a,
#buddypress div.generic-button a,
#buddypress .comment-reply-link,
#buddypress div.item-list-tabs ul li a span,
#buddypress div.item-list-tabs ul li.selected a,
#buddypress div.item-list-tabs ul li.current a,
#buddypress #members-directory-form div.item-list-tabs ul li.selected span,
#members-list-options a.selected,
#groups-list-options a.selected,
body.dark-skin #buddypress div.item-list-tabs ul li a span,
body.dark-skin #buddypress div.item-list-tabs ul li.selected a,
body.dark-skin #buddypress div.item-list-tabs ul li.current a,
body.dark-skin #members-list-options a.selected,
body.dark-skin #groups-list-options a.selected,
.search-block-large .search-button,
#featured-posts .flex-next:hover,
#featured-posts .flex-prev:hover,
a.tie-cart span.shooping-count,
.woocommerce span.onsale,
.woocommerce-page span.onsale ,
.woocommerce .widget_price_filter .ui-slider .ui-slider-handle,
.woocommerce-page .widget_price_filter .ui-slider .ui-slider-handle,
#check-also-close,
a.post-slideshow-next,
a.post-slideshow-prev,
.widget_price_filter .ui-slider .ui-slider-handle,
.quantity .minus:hover,
.quantity .plus:hover,
.mejs-container .mejs-controls .mejs-time-rail .mejs-time-current,
#reading-position-indicator  {
	background-color:#e8000c;
}

::-webkit-scrollbar-thumb{
	background-color:#e8000c !important;
}

#theme-footer,
#theme-header,
.top-nav ul li.current-menu-item:before,
#main-nav .menu-sub-content ,
#main-nav ul ul,
#check-also-box {
	border-top-color: #e8000c;
}

.search-block:after {
	border-right-color:#e8000c;
}

body.rtl .search-block:after {
	border-left-color:#e8000c;
}

#main-nav ul > li.menu-item-has-children:hover > a:after,
#main-nav ul > li.mega-menu:hover > a:after {
	border-color:transparent transparent #e8000c;
}

.widget.timeline-posts li a:hover,
.widget.timeline-posts li a:hover span.tie-date {
	color: #e8000c;
}

.widget.timeline-posts li a:hover span.tie-date:before {
	background: #e8000c;
	border-color: #e8000c;
}

#order_review,
#order_review_heading {
	border-color: #e8000c;
}


body {
	background-image : url(https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/images/patterns/body-bg1.png);
	background-position: top center;
}

body.single .post .entry a, body.page .post .entry a {
	color: #d40000;
}
		
body.single .post .entry a:hover, body.page .post .entry a:hover {
	color: #ff0000;
}
		
.social-icons.social-colored .&lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;:before {
	background: #00b3ff ;
}

.breaking-news span.breaking-news-title {background: #c70000;}

.tie-cat-3237 a.more-link {background-color:#ff0303;}
.tie-cat-3237 .cat-box-content {border-bottom-color:#ff0303; }
			
.tie-cat-6232 a.more-link {background-color:#850000;}
.tie-cat-6232 .cat-box-content {border-bottom-color:#850000; }
			
.tie-cat-8027 a.more-link {background-color:#8c0000;}
.tie-cat-8027 .cat-box-content {border-bottom-color:#8c0000; }
			
header#theme-header #main-nav ul li.menu-item-home a , header#theme-header #main-nav ul li.menu-item-home.current-menu-item a{
    background-image: none !important;
    text-indent: 0;
    width:auto;}</style>

<meta name="generator" content="Elementor 3.23.3; features: additional_custom_breakpoints, e_lazyload; settings: css_print_method-external, google_font-enabled, font_display-auto">
			<style>
				.e-con.e-parent:nth-of-type(n+4):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload),
				.e-con.e-parent:nth-of-type(n+4):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload) * {
					background-image: none !important;
				}
				@media screen and (max-height: 1024px) {
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+3):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload),
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+3):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload) * {
						background-image: none !important;
					}
				}
				@media screen and (max-height: 640px) {
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+2):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload),
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+2):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload) * {
						background-image: none !important;
					}
				}
			</style>
			
<!-- Jetpack Open Graph Tags -->
<meta property="og:type" content="article" />
<meta property="og:title" content="Colômbia: a Assembleia Constituinte de Petro conseguirá romper o impasse?" />
<meta property="og:url" content="https://marxismo.org.br/colombia-a-assembleia-constituinte-de-petro-conseguira-romper-o-impasse/" />
<meta property="og:description" content="Na sexta-feira, 15 de março, o presidente colombiano Gustavo Petro saiu às ruas de Cali. No discurso que proferiu naquele dia, propôs uma Assembleia Constituinte como forma de resolver os vários pr…" />
<meta property="article:published_time" content="2024-04-29T20:04:03+00:00" />
<meta property="article:modified_time" content="2024-04-29T20:08:46+00:00" />
<meta property="og:site_name" content="Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)" />
<meta property="og:image" content="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/Resist_Image_Presidencia_Colombia_Twitter1-scaled.jpg?fit=1200%2C800&#038;ssl=1" />
<meta property="og:image:width" content="1200" />
<meta property="og:image:height" content="800" />
<meta property="og:image:alt" content="" />
<meta property="og:locale" content="pt_BR" />
<meta name="twitter:site" content="@EM_CMI" />
<meta name="twitter:text:title" content="Colômbia: a Assembleia Constituinte de Petro conseguirá romper o impasse?" />
<meta name="twitter:image" content="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/Resist_Image_Presidencia_Colombia_Twitter1-scaled.jpg?fit=1200%2C800&#038;ssl=1&#038;w=640" />
<meta name="twitter:card" content="summary_large_image" />

<!-- End Jetpack Open Graph Tags -->
		<style type="text/css" id="wp-custom-css">
			h2 {
  font-size: 2px;
}		</style>
		</head>
<body data-rsssl=1 id="top" class="post-template-default single single-post postid-52158 single-format-standard wp-custom-logo lazy-enabled elementor-default elementor-kit-27993">

<div class="wrapper-outer">

	<div class="background-cover"></div>

	<aside id="slide-out">

			<div class="search-mobile">
			<form method="get" id="searchform-mobile" action="https://marxismo.org.br/">
				<button class="search-button" type="submit" value="Pesquisa"><i class="fa fa-search"></i></button>
				<input type="text" id="s-mobile" name="s" title="Pesquisa" value="Pesquisa" onfocus="if (this.value == 'Pesquisa') {this.value = '';}" onblur="if (this.value == '') {this.value = 'Pesquisa';}"  />
			</form>
		</div><!-- .search-mobile /-->
	
			<div class="social-icons">
		<a class="ttip-none" title="Facebook" href="https://www.facebook.com/oci.comunista" target="_blank"><i class="fa fa-facebook"></i></a><a class="ttip-none" title="Twitter" href="https://twitter.com/oci_comunista" target="_blank"><i class="fa fa-twitter"></i></a><a class="ttip-none" title="Youtube" href="https://www.youtube.com/user/esquerdamarxista" target="_blank"><i class="fa fa-youtube"></i></a><a class="ttip-none" title="instagram" href="https://www.instagram.com/oci.comunista/" target="_blank"><i class="fa fa-instagram"></i></a><a class="ttip-none" title="spotify" href="https://open.spotify.com/show/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8" target="_blank"><i class="fa fa-spotify"></i></a>
		<a class="ttip-none"  title="TikTok" href="https://www.tiktok.com/@oci.comunista" target="_blank"><i class="fa &lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;"></i></a>	</div>

	
		<div id="mobile-menu"  class="mobile-hide-icons"></div>
	</aside><!-- #slide-out /-->

		<div id="wrapper" class="wide-layout">
		<div class="inner-wrapper">

		<header id="theme-header" class="theme-header center-logo">
			
		<div class="header-content">

					<a id="slide-out-open" class="slide-out-open" href="#"><span></span></a>
		
			<div class="logo">
			<h2>								<a title="Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)" href="https://marxismo.org.br/">
					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/Logo-OCI-ICR-500px.png" alt="Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)"  /><strong>Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista) Corrente Marxista Internacional</strong>
				</a>
			</h2>			</div><!-- .logo /-->
			<div class="e3lan e3lan-top">
			<a href="https://www.marxismo.org.br/a-esquerda-marxista-agora-e-a-organizacao-comunista-internacionalista/" title="A Esquerda Marxista agora é a Organização Comunista Internacionalista" target="_blank">
				<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/11/a-em-e-a-oci-700px-2.png" alt="A Esquerda Marxista agora é a Organização Comunista Internacionalista" />
			</a>
				</div>			<div class="clear"></div>

		</div>
													<nav id="main-nav">
				<div class="container">

				
					<div class="main-menu"><ul id="menu-principal" class="menu"><li id="menu-item-38462" class="menu-item menu-item-type-post_type menu-item-object-page menu-item-home menu-item-38462"><a href="https://marxismo.org.br/">Início</a></li>
<li id="menu-item-38463" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category current-post-ancestor menu-item-has-children menu-item-38463"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/">Artigos</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-38466" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38466"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/brasil/">Brasil</a></li>
	<li id="menu-item-38475" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category current-post-ancestor current-menu-parent current-post-parent menu-item-38475"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/mundo/">Mundo</a></li>
	<li id="menu-item-38511" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38511"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/">Luta de Classes</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-38472" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38472"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/juventude/">Juventude</a></li>
		<li id="menu-item-38473" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38473"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/movimento-negro/">Movimento Negro</a></li>
		<li id="menu-item-43345" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-43345"><a href="https://marxismo.org.br/mulherespelosocialismo/">Mulheres</a></li>
		<li id="menu-item-52532" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-52532"><a href="https://marxismo.org.br/identitarismo/">Identitarismo</a></li>
		<li id="menu-item-38491" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38491"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/sindical/">Sindical</a></li>
		<li id="menu-item-38470" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38470"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/economia/">Economia</a></li>
		<li id="menu-item-38471" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38471"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/educacao/">Educação</a></li>
		<li id="menu-item-38468" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38468"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/arte-cultura/">Arte &amp; Cultura</a></li>
		<li id="menu-item-38469" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38469"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/ciencia-tecnologia/">Ciência &amp; Tecnologia</a></li>
	</ul>
</li>
	<li id="menu-item-49742" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-49742"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/imprensa-comunista/">Imprensa Comunista</a></li>
	<li id="menu-item-38481" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38481"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/">Especiais</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-51378" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-51378"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/ditadura-nunca-mais-60-anos-do-golpe-militar/">Ditadura Nunca Mais: 60 anos do golpe militar</a></li>
		<li id="menu-item-43365" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-43365"><a href="https://marxismo.org.br/coletanea-roque-ferreira/">Coletânea Roque Ferreira</a></li>
		<li id="menu-item-38484" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38484"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/covid-19/">Covid-19</a></li>
		<li id="menu-item-38485" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38485"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/psol/">Nossa luta no PSOL</a></li>
	</ul>
</li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38487" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38487"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/">Teoria</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-38497" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38497"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/dialetica-e-materialismo/">Dialética e Materialismo</a></li>
	<li id="menu-item-38504" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38504"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/">História</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-47924" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-47924"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/a-comuna-de-paris/">A Comuna de Paris</a></li>
		<li id="menu-item-38492" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38492"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/a-revolucao-russa/">A Revolução Russa</a></li>
		<li id="menu-item-38493" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38493"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/as-internacionais/">As Internacionais</a></li>
		<li id="menu-item-38494" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38494"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/brasil-historia/">História do Brasil</a></li>
		<li id="menu-item-38495" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38495"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/historia-geral/">História Geral</a></li>
		<li id="menu-item-38496" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38496"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/movimento-operario/">Movimento Operário</a></li>
		<li id="menu-item-38490" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38490"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/revolucoes-seculo-20/">Revoluções do Século 20</a></li>
	</ul>
</li>
	<li id="menu-item-38505" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38505"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/livros-teoria/">Livros</a></li>
	<li id="menu-item-38500" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38500"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/mulheres-teoria/">Mulheres</a></li>
	<li id="menu-item-38502" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38502"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/racismo-racialismo/">Racismo &amp; Racialismo</a></li>
	<li id="menu-item-38488" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38488"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/teoria-economica/">Teoria Econômica</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-43217" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-43217"><a href="https://marxismo.org.br/nossas-lutas/">Nossas Lutas</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-43218" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-43218"><a href="https://marxismo.org.br/nossas-lutas/">Relatos</a></li>
	<li id="menu-item-39354" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-39354"><a href="https://marxismo.org.br/campanhas/">Campanhas</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-47923" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-47923"><a href="https://www.marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/juventude/revoga-nem/">Revoga Novo Ensino Médio</a></li>
		<li id="menu-item-46164" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-46164"><a href="https://marxismo.org.br/fabricas-ocupadas-20-anos/">Fábricas Ocupadas 20 Anos</a></li>
	</ul>
</li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38476" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38476 mega-menu mega-recent-featured "><a href="https://marxismo.org.br/documentos/">Documentos</a>
<div class="mega-menu-block menu-sub-content">

<ul class="mega-recent-featured-list sub-list">
	<li id="menu-item-38477" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38477"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/congressos-conferencias/">Congressos &amp; Conferências</a></li>
	<li id="menu-item-38478" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38478"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/editoriais/">Editoriais</a></li>
	<li id="menu-item-38480" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38480"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/resolucoes-declaracoes/">Resoluções &amp; Declarações</a></li>
	<li id="menu-item-38479" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38479"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/fabricas-ocupadas/">Fábricas Ocupadas</a></li>
	<li id="menu-item-51975" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-51975"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/internacional-comunista-revolucionaria/">Internacional Comunista Revolucionária</a></li>
</ul>

<div class="mega-menu-content">
<div class="mega-recent-post"><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/saudacao-de-ivan-pinheiro-a-conferencia-de-fundacao-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária"><img fetchpriority="high" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/ivan-pinheiro-1.png?resize=660%2C330&amp;ssl=1" width="660" height="330" alt="Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/saudacao-de-ivan-pinheiro-a-conferencia-de-fundacao-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária">Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária</a></h3>
						<span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>20/06/2024</span>
						</div> <!-- mega-recent-post --><div class="mega-check-also"><ul><li><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/a-internacional-comunista-revolucionaria-chegou/" title="A Internacional Comunista Revolucionária chegou!"><img src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/RCI_founding2_Image_own_work-scaled.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" width="110" height="75" alt="A Internacional Comunista Revolucionária chegou!" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/a-internacional-comunista-revolucionaria-chegou/" title="A Internacional Comunista Revolucionária chegou!">A Internacional Comunista Revolucionária chegou!</a></h3><span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>17/06/2024</span></li><li><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/manifesto-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária"><img src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/manifesto-graphic-website.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" width="110" height="75" alt="Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/manifesto-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária">Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária</a></h3><span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>15/06/2024</span></li><li><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/como-os-militantes-da-cmi-intervem-no-movimento-de-solidariedade-com-a-palestina/" title="Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina"><img loading="lazy" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/05/comrades_Image_Revolutionary_Communists_of_America.jpeg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" width="110" height="75" alt="Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/como-os-militantes-da-cmi-intervem-no-movimento-de-solidariedade-com-a-palestina/" title="Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina">Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina</a></h3><span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>16/05/2024</span></li></ul></div> <!-- mega-check-also -->
</div><!-- .mega-menu-content --> 
</div><!-- .mega-menu-block --> 
</li>
<li id="menu-item-38520" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38520"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/">Multimídia</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-38518" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38518"><a href="https://marxismo.org.br/podcast/">Podcast</a></li>
	<li id="menu-item-38522" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38522"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/videos/lives/">Lives</a></li>
	<li id="menu-item-38519" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38519"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/videos/">Vídeos</a></li>
	<li id="menu-item-38521" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38521"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/musicas/">Músicas</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38506" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38506"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/">Publicações</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-52884" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-52884"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/o-comunismo/">O Comunismo</a></li>
	<li id="menu-item-38510" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38510"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/revista-america-socialista/">Revista América Socialista</a></li>
	<li id="menu-item-39695" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-39695"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/tempo-de-revolucao/">Jornal Tempo de Revolução</a></li>
	<li id="menu-item-38507" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38507"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/edicoes-jornal-foice-martelo/">Jornal Foice&#038;Martelo</a></li>
	<li id="menu-item-38508" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38508"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/jornal-luta-de-classes/">Jornal Luta de Classes</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38517" class="menu-item menu-item-type-post_type menu-item-object-page menu-item-has-children menu-item-38517"><a href="https://marxismo.org.br/quem-somos/">Quem somos</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-42788" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-42788"><a href="https://www.marxismo.org.br/quem-somos/">Quem Somos</a></li>
	<li id="menu-item-39425" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-39425"><a href="https://docs.google.com/forms/d/e/1FAIpQLSeUbKf3DydCahiReJvGN3jUKs7H1aRPaoI0kYxNPbixTVNX4Q/viewform">Organize-se na OCI</a></li>
	<li id="menu-item-51749" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51749"><a href="https://www.marxist.com/">Corrente Marxista Internacional</a></li>
	<li id="menu-item-51750" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51750"><a href="http://liberdadeeluta.org/">Juventude Comunista Internacionalista</a></li>
	<li id="menu-item-51752" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51752"><a href="https://www.marxismo.org.br/mulherespelosocialismo/">Mulheres Pelo Socialismo</a></li>
	<li id="menu-item-51849" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-51849"><a href="https://marxismo.org.br/movimento-negro-socialista/">Movimento Negro Socialista</a></li>
	<li id="menu-item-51751" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51751"><a href="https://livrariamarxista.com.br/">Livraria Marxista</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-51754" class="menu-item menu-item-type-post_type menu-item-object-page menu-item-51754"><a href="https://marxismo.org.br/contato/">Contato</a></li>
</ul></div>					
					
				</div>
			</nav><!-- .main-nav /-->
					</header><!-- #header /-->

	
	<div class="e3lan e3lan-below_header">
			<a href="https://forms.gle/eBNa7aSgNBt52Knw9" title="" target="_blank">
				<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/11/banner-pg-campanha-comunista-2.png" alt="" />
			</a>
				</div>
	<div id="main-content" class="container">

	
	
	
	
	
	<div class="content">

		
		
		

		
		<article class="post-listing post-52158 post type-post status-publish format-standard has-post-thumbnail  category-mundo tag-assembleia-constituinte tag-colombia tag-colombia-humana tag-farc tag-fenalco tag-gustavo-petro tag-oxfam tag-pacto-historico" id="the-post">
			
			<div class="single-post-thumb">
			<img loading="lazy" width="660" height="330" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/Resist_Image_Presidencia_Colombia_Twitter1-scaled.jpg?resize=660%2C330&amp;ssl=1" class="attachment-slider size-slider wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/Resist_Image_Presidencia_Colombia_Twitter1-scaled.jpg?resize=660%2C330&amp;ssl=1 660w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/Resist_Image_Presidencia_Colombia_Twitter1-scaled.jpg?resize=1050%2C525&amp;ssl=1 1050w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/Resist_Image_Presidencia_Colombia_Twitter1-scaled.jpg?zoom=2&amp;resize=660%2C330&amp;ssl=1 1320w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/Resist_Image_Presidencia_Colombia_Twitter1-scaled.jpg?zoom=3&amp;resize=660%2C330&amp;ssl=1 1980w" sizes="(max-width: 660px) 100vw, 660px" />		</div>
	
		<div class="single-post-caption">Foto: Presidência Colômbia / Twitter</div> 


			<div class="post-inner">

							<h1 class="name post-title entry-title"><span itemprop="name">Colômbia: a Assembleia Constituinte de Petro conseguirá romper o impasse?</span></h1>

						
<p class="post-meta">
		
	<span class="post-meta-author"><i class="fa fa-user"></i><a href="https://marxismo.org.br/author/gabriel-galeano/" title="">Gabriel Galeano </a></span>
	
		
	<span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>29/04/2024</span>	
	
</p>
<div class="clear"></div>
			
				<div class="entry">
					
					
					
<p>Na sexta-feira, 15 de março, o presidente colombiano Gustavo Petro saiu às ruas de Cali. No discurso que proferiu naquele dia, propôs uma Assembleia Constituinte como forma de resolver os vários problemas que a sua presidência encontrou na tentativa de aprovar as reformas para as quais foi eleito.</p>



<p>No discurso, Petro disse:</p>



<blockquote class="wp-block-quote is-layout-flow wp-block-quote-is-layout-flow">
<p>“Se as instituições que temos hoje na Colômbia não são capazes de fazer jus às reformas sociais que o povo decretou através do seu voto… então não é o povo que deve voltar para casa de joelhos, derrotado. Pelo contrário, devemos promover a transformação dessas instituições… E, portanto, se esta possibilidade de um governo eleito popularmente no contexto do estado atual e sob a atual constituição da Colômbia não pode aplicar a constituição porque ela está rodeado de tal forma que não pode ser aplicada e é cerceada, então a Colômbia terá que recorrer a uma Assembleia Nacional Constituinte”.</p>
</blockquote>



<p>A oligarquia fez um alvoroço em decorrência desta questão. A direita reacionária, com ligações com os traficantes de droga e os paramilitares, declarou que Petro está finalmente avançando no sentido de se perpetuar no poder. María Fernanda Cabal (atualmente a coisa mais próxima que a oposição tem de um líder) declarou que esse discurso representava um “golpe de Estado”.</p>



<p>Essa proposta é um reflexo da crise do reformismo, que em última análise não conseguiu implementar nenhuma das reformas propostas nas eleições de 2022 ou a lista de reivindicações pelas quais o Conselho Nacional de Greve desviou a trajetória da greve nacional de 2021. Depois de um ano e meio no poder, o governo do <em>Pacto Histórico</em> (coligação eleitoral de Petro) não conseguiu aprovar as reformas sanitárias, previdenciárias ou trabalhistas que prometeu. Mas a verdadeira questão é: será que o capitalismo colombiano e a democracia capitalista, que uma Assembleia Constituinte reafirmaria, são suficientes para alcançar estas reformas sociais?</p>



<h2 class="wp-block-heading has-vivid-red-color has-text-color has-link-color wp-elements-6f3707d7f511d5990fd5f97ddaeb699f">A paralisia do programa de reformas de Petro</h2>



<p>Até hoje, nenhuma das reformas cuja promessa levou Petro ao poder chegou à mesa presidencial. Cada uma das reformas suscitou um grande debate nacional. A oligarquia semeou o pânico com a ideia de que a reforma trabalhista aumentaria o desemprego devido à formalização do trabalho e à implementação do adicional noturno e do subsídio de férias. Afirmaram que a reforma da saúde destruiria completamente o que <a href="https://forbes.co/2022/12/14/actualidad/colombia-tiene-uno-de-los-mejores-sistemas-de-salud-de-todo-el-continente-americano" target="_blank" rel="noreferrer noopener"><u>a revista <em>Forbes</em> chama</u></a> de “um dos melhores sistemas de saúde da América Latina”. E levantaram um clamor sobre como a reforma previdenciária supostamente acabaria com o Estado roubando os fundos das aposentadorias dos trabalhadores.</p>



<p>No entanto, a realidade por trás dessas calúnias é reveladora. Os empresários, por meio da Federação Nacional dos Empresários Comerciantes (Fenalco), declaram que a reforma trabalhista significa um aumento de 30% nos custos, enquanto o Banco da República declarou que a reforma trabalhista poderia acabar eliminando 450 mil empregos. Não só isso, a reforma trabalhista teve que morrer na sétima comissão do Senado devido ao baixo quórum em seu debate e à artimanha da oposição em se abster para matá-la. Mas o que isso diz sobre as empresas colombianas? Em um país onde o salário-mínimo é de 1 milhão e 300 mil pesos (o equivalente a R$ 1691), o fato de um aumento nos custos laborais aparentemente eliminar tantos empregos mostra precisamente que tantas empresas não conseguem sequer oferecer um salário digno aos seus trabalhadores.</p>



<p>A reforma da saúde, da mesma forma, se perdeu pelo labirinto legislativo, após o expurgo da ministra da saúde, Carolina Corcho, que foi removida por ousar sugerir que o monopólio colombiano das companhias de seguros precisava ser substituído por um modelo único de saúde, e substituída por Guillermo Jaramillo, que o diluiu pela metade. Petro teve que recorrer a manobras executivas como a implementação de uma reforma sanitária nas prestadoras de seguros públicos de saúde (EPSs), que neste momento são controladas pelo governo.</p>



<p>A reforma agrária é possivelmente a dívida histórica mais importante que o governo de Petro tem procurado saldar. A análise da <em>Oxfam</em> (2018), utilizando dados do Censo Agrícola Nacional, indica que a Colômbia é o país latino-americano com maior concentração de terras. 1% das maiores explorações agrícolas detêm 81% das terras. Os restantes 19% da terra estão divididos entre 99% das explorações agrícolas. Os 0,1% das explorações agrícolas com mais de 2 mil hectares ocupam 60% de todas as terras. Neste contexto, é altamente revelador que o “governo da mudança” tenha proposto uma reforma agrária, desde o poder executivo, que compensa os proprietários e revende as terras aos camponeses. O seu progresso também é revelador: apenas 4% dos terrenos planejados para revenda até 7 de março foram adquiridos pelo plano.</p>



<p>Em cada uma destas reformas, há um fator comum: a reduzida margem de manobra do capitalismo colombiano limitou enormemente a velocidade com que as reformas podem ser implementadas. Isso dá à oligarquia cada vez mais tempo para sabotá-las e preservar os seus lucros por todos os meios necessários. Mas este não é apenas um problema de tempo, é também um reflexo do estado do capitalismo mundial. Nenhum dos reformistas atuais se mostra capaz de realizar reformas extensas para melhorar a qualidade de vida da classe trabalhadora. Vivemos um período de reformismo sem reformas.</p>



<p>Contudo, não há dúvidas de que a oligarquia pagará um preço por esta sabotagem. Na medida em que a massa de trabalhadores, camponeses e estudantes veem em primeira mão como o capitalismo colombiano afoga as reformas, pelas quais marcharam em 2021, na burocracia, na propaganda e no sangue, compreenderão que a reforma não será obtida através de manobras legais vindas de cima, mas nas ruas.</p>



<h2 class="wp-block-heading has-vivid-red-color has-text-color has-link-color wp-elements-2d32c951591a64d8beffdce919355e7c">Os limites da democracia burguesa</h2>



<p>Em entrevista ao <em>El Tiempo</em>, Petro tentou deixar clara sua perspectiva, explicando que para ele uma Assembleia Constituinte não seria uma oportunidade para lançar uma nova constituição, mas para reorientar a Constituição de 1991 em vários pontos que não foram considerados na época. Petro encerra a entrevista propondo um programa de oito pontos que abrange diversos temas, como reforma agrária e mudanças climáticas como pontos focais para uma possível Assembleia Constituinte:</p>



<ul class="wp-block-list">
<li>Cumprimento do acordo de paz com os guerrilheiros desmobilizados das FARC.</li>



<li>Melhoria das condições de vida dos colombianos em termos de saúde.</li>



<li>Acesso à água e a uma renda básica, especialmente para a população mais idosa.</li>



<li>Recuperar os objetivos da Constituição de 1991, priorizando a educação pública e a reforma agrária.</li>



<li>Lutar contra a crise climática e descarbonização da economia.</li>



<li>Garantir a política monetária, mantendo a independência do Banco Central e priorizando o emprego e a produção.</li>



<li>Reorganização territorial para incluir regiões historicamente excluídas.</li>



<li>Separar a política do financiamento privado e reformar o sistema judicial.</li>
</ul>



<p>Este programa político baseia-se na ideia de que a Colômbia é um país feudal. Na entrevista ao <em>El Tiempo</em>, Petro declarou que é “um socialista”, mas que “aparecerá uma sociedade pós-capitalista porque o capitalismo se desenvolverá”. No entanto, é necessário compreender a natureza das tarefas que Petro propõe para uma Assembleia Constituinte. Estas tarefas, como a reforma agrária e a unificação territorial, são tarefas democrático-burguesas que a luta pela independência não conseguiu realizar na sua época.</p>



<p>Contudo, no atual período do capitalismo, os proprietários de terras e os capitalistas chegam tarde demais à cena da história para cumprir essas tarefas e estão completamente ligados ao mercado mundial. Isso não só os impede, por exemplo, de conduzir uma campanha de expropriação de terras como vimos na Guerra Civil Americana e na Revolução Francesa, como também os coloca na defesa da monopolização da terra.</p>



<p>Desde a mobilização de paramilitares para fins de <a href="https://www.elheraldo.co/judicial/el-clan-del-golfo-estaria-detras-del-despojo-de-tierras-en-puerto-fiscalia-864559" target="_blank" rel="noreferrer noopener">apropriação de terras</a>, até às manobras da FEDEGAN (<em>Federación Colombiana de Ganaderos</em>, efetivamente a voz dos latifundiários colombianos) para tomar a liderança da reforma agrária e garantir que esta seja baseada na compensação pelos seus latifúndios, ficou claro que os latifundiários colombianos estão altamente interessados em preservar a sua relação com o mercado dos EUA (para onde exportam 580 milhões de dólares em carne bovina e mais de 17 mil toneladas de leite).</p>



<p>Segundo Petro, a Constituição de 1991 não foi aplicada e por isso deve ser convocada uma Assembleia Constituinte. Mas isso levanta uma questão óbvia: por que a Constituição de 1991 não foi aplicada? Em entrevista ao <em>El Tiempo</em>, Petro afirma que isso ocorre porque o Estado foi capturado por mafiosos. Mas, ao mesmo tempo, afirma que não pode dizer que o seu governo está livre dessa mesma corrupção, uma vez que o Estado está intimamente ligado às mesmas máfias, mesmo sob a sua administração.</p>



<p>Um exemplo recente são os dois ex-procuradores (Francisco Barbosa e Marta Mancera, ambos remanescentes da presidência de Duque) que foram acusados de encobrir os crimes de Francisco Martinez, que, durante seu tempo como diretor do CTI (<em>Cuerpo Técnico de Investigación</em> , uma divisão da Procuradoria-Geral da República) em Buenaventura encobriu vários casos de tráfico de drogas. Esse é um dos muitos casos de corrupção que Petro herdou da oligarquia ao confiar nos referidos funcionários.</p>



<p>Contudo, face a esses casos de corrupção, os comunistas na Colômbia explicaram que esta é a verdadeira natureza do Estado burguês. Não é um ator neutro que possa ser reorientado para as necessidades das massas. Pelo contrário, o Estado é formado por órgãos armados de homens em defesa da propriedade privada e das instituições que os apoiam. Não há constituição que possa livrar-se desta realidade sem tocar na propriedade privada.</p>



<p>Não só isto, mas o fenômeno da corrupção (ou seja, o enriquecimento ilícito através do uso das instituições do Estado capitalista) é parte integrante de todos os países capitalistas, desde a Grã-Bretanha (onde o Partido Conservador do Reino Unido não teve escrúpulos em distribuir contratos de resposta à pandemia aos amigos do primeiro-ministro Boris Johnson, levando ao fracasso da entrega de 20%, custando bilhões de libras e milhares de vidas) aos Estados Unidos (onde senadores como Dianne Feinstein enriqueceram através do uso de informações confidenciais para reforçar as suas especulações e investimentos).</p>



<p>A causa da corrupção colombiana não se encontra na mera malícia dos seus empresários e dos seus comparsas no tráfico de drogas (embora isso certamente desempenhe um papel), mas na natureza de um sistema econômico impulsionado pelo lucro e pela exploração da classe trabalhadora, em que a Colômbia funciona como parte do mercado capitalista mundial. Isto não pode ser resolvido simplesmente alterando as regras do sistema, mas apenas através de uma mudança radical.</p>



<h2 class="wp-block-heading has-vivid-red-color has-text-color has-link-color wp-elements-65df1f7e08ebaaa33dc11470fa0596c8">O monopólio da oligarquia</h2>



<p>A palavra de ordem de uma Assembleia Constituinte é incorreta, porque uma nova constituição não será capaz de resolver a questão do estrangulamento das reformas. O fracasso da oligarquia em cumprir a Constituição deve-se precisamente ao fato de que o verdadeiro poder político e econômico está nas suas mãos.</p>



<p>O problema não é simplesmente a configuração política da Colômbia. Pelo contrário, o erro consiste em não reconhecer o período histórico em que a Colômbia se encontra. Hoje, a economia mundial é caracterizada por uma concentração cada vez maior de capital e riqueza nas mãos de alguns bancos e monopólios gigantescos. Isto é demonstrado pelo fato de 55% do PIB da Colômbia provir das cinco maiores cidades do país, e toda a produção industrial estar concentrada nos grandes conglomerados como <em>Nutresa</em>, <em>Argos</em> e <em>Terpel</em>, entre outros. As 100 maiores empresas da Colômbia declaram apenas US$ <a href="https://www.larepublica.co/especiales/las-1-000-empresas-mas-grandes-de-2022/ecopetrol-lidera-las-100-empresas-mas-grandes-de-colombia-en-2022-3642520#:~:text=Compilando%20los%20resultados%20financieros%20y,empresa%20m%C3%A1s%20grande%20de%20Colombia." target="_blank" rel="noreferrer noopener">45 para cada US$ 100</a> em vendas no mercado.</p>



<p>O problema não é que o capitalismo não tenha se desenvolvido na Colômbia. O problema é que o desenvolvimento do sistema a nível mundial depende do atraso de países como a Colômbia precisamente para explorar as suas classes trabalhadoras ao menor custo possível.</p>



<p>Uma Assembleia Constituinte que não tocar na propriedade privada e que não estiver disposta a expropriar os pontos de comando da economia provará ser um beco sem saída, cujo único papel seria restaurar as ilusões nas instituições burguesas que têm destruído as vidas de milhões de colombianos ao longo das décadas, supervisionando a exploração da classe trabalhadora e a expropriação de terras dos camponeses</p>



<p>Por trás desta Assembleia Constituinte, Petro tenta mobilizar as suas bases, mas sem atacar a propriedade privada. Mas depois de as massas que o colocaram no poder se mobilizarem nas ruas para lutar por esta assembleia constituinte, é provável que fiquem desgastadas e desiludidas ao perceberem que, mesmo assim, não serão capazes de implementar as reformas pelas quais realmente estão lutando, uma vez que cada uma das reformas propostas por Petro (da reforma agrária à reforma trabalhista) entra em conflito direto com a riqueza da classe dominante colombiana.</p>



<p>No último ano e meio, vimos como o canal parlamentar não conseguiu concretizar as reformas para as quais Petro foi eleito. Elas foram paralisadas por funcionários burocratizados, por empresários que procuram proteger os seus lucros e por assassinos dispostos a matar líderes sociais. Elas só podem ser conquistadas nas ruas. No entanto, a classe trabalhadora, o campesinato e a juventude não sairão às ruas através de apelos abstratos por “vida e paz”. Em vez disso, as massas sairão para lutar quando estiverem armadas com um programa que coloque os seus destinos nas suas próprias mãos e lhes permita resolver os problemas que o capitalismo cria através dos seus próprios meios.</p>



<h2 class="wp-block-heading has-vivid-red-color has-text-color has-link-color wp-elements-78253198b31841c6c60c3acbea94106b">Constituição ou revolução?</h2>



<p>O programa que Petro propõe é o cumprimento de todas as promessas quebradas da oligarquia, conforme listadas na Constituição de 1991 e nos acordos de paz de 2016. Estes documentos, no entanto, não refletem as aspirações da classe trabalhadora por uma sociedade verdadeiramente democrática, na qual a produção ocorra para satisfazer as necessidades da sociedade e não para o enriquecimento de uma minoria. Pelo contrário, estes documentos refletem as aspirações da ala mais moderada da oligarquia, que sonha com uma Colômbia em uma posição mais elevada no mercado mundial (e, portanto, uma Colômbia mais rica).</p>



<p>Este programa decorre do fato de o <em>Pacto Histórico</em> ser uma frente popular que propõe unir as forças progressistas do país sob a bandeira do capitalismo “progressista”. Com o <em>Colombia Humana</em> (o partido de Petro) na vanguarda, defende a ideia utópica de um capitalismo “humanitário” que pode transformar a Colômbia em uma potência mundial capaz de implementar as reformas, em oposição às quais a oligarquia tem atacado e matado líderes trabalhadores e camponeses ao longo da história do país. A premissa subjacente ao programa do partido é, em outras palavras, o desenvolvimento do capitalismo, a fim de criar uma base para as reformas sanitária, previdenciária, trabalhista e agrária.</p>



<p>Mas este programa é um beco sem saída. O programa de Petro propõe o desenvolvimento do capitalismo colombiano sobre uma base “mais justa e mais racional”, em oposição aos capitalistas colombianos que mantêm o controle total do Estado e, portanto, controlam a forma como a constituição é aplicada.</p>



<p>O que se necessita é a derrubada da oligarquia e das suas instituições corruptas. Isto só pode ser alcançado com base em um movimento revolucionário de massas da classe trabalhadora e do campesinato, pronto a desmantelar o Estado capitalista e a substituí-lo pelas suas próprias organizações democráticas, a desarmar os bandidos paramilitares da oligarquia e a nacionalizar os bancos, terras e monopólios, e colocá-los sob o controle dos trabalhadores.</p>



<p>Com base nessa luta, a enorme riqueza que a Colômbia produz para o imperialismo mundial e para os seus lacaios em Bogotá poderia ser tomada e colocada ao serviço da classe trabalhadora, do campesinato e da juventude colombiana para alcançar a reforma agrária, a “melhoria das condições de vida dos colombianos”, o “acesso à água”, a “priorização da educação pública” e todos os outros pontos da proposta de Assembleia Constituinte de Petro.</p>



<p>A base para tal movimento existe na sociedade colombiana. Seu potencial foi visto nas greves nacionais de 2019 e 2021. Vimos isso nas grandes manifestações em defesa das reformas do governo e em como cada manifestação das aspirações das massas tendeu a sair do controle da liderança do <em>Pacto Histórico</em>. No entanto, o potencial deste movimento está sendo desperdiçado e encarcerado, uma vez que está dentro dos limites impostos pela oligarquia colombiana, que tem representantes próprios no governo e no <em>Pacto Histórico</em>.</p>



<p>A tarefa mais urgente do movimento operário é romper com esses “camaradas” pró-capitalistas na coligação governamental e dentro do próprio <em>Pacto Histórico</em>, para estabelecer um partido de classe revolucionário independente, capaz de conduzir as massas exploradas à vitória nos eventos que virão, à medida que atravessamos um período não de Assembleia Constituinte e de desenvolvimento pacífico do capitalismo colombiano, mas de crises e de novas greves nacionais, onde as tradições dos <em>cabildos</em> (assembléias de massa) e da <em>Primera Línea</em> (grupos de autodefesa inspirados nos acontecimentos no Chile em 2019) serão novamente postos à prova contra as forças do Estado colombiano.</p>



<p>Existe a matéria-prima para um movimento revolucionário que possa transformar a sociedade colombiana desde a raiz. Vemos isso entre os jovens, lutando pela democratização da Universidade Nacional e pela expansão desse movimento para universidades de todo o país com as mesmas demandas. Vemos isso na classe trabalhadora, que se mobiliza em defesa das reformas sob a liderança das suas organizações centrais, e está pronta para acertar contas com a burguesia nas ruas. Vemos isso também no campesinato, que organizou os seus comitês para gerir a reforma agrária e quebrar as barreiras da burocracia estatal, a fim de cumprir a promessa de Petro de tornar a terra “dos camponeses desde o primeiro dia da minha presidência”.</p>



<p>Esta organização tem de ser guiada por um programa para colocar a classe trabalhadora no poder, para que possa planejar a economia para o bem da sociedade e possa orientar os milhões de trabalhadores na ação, à medida que procuram uma solução duradoura para a crise, em vez de uma mera trégua antes do inevitável retorno da oligarquia ao executivo. Só com tal organização poderemos eliminar a oligarquia colombiana e transformar profundamente a nossa sociedade, que a Constituição de 1991 não conseguiu resgatar da pobreza.</p>



<p>TRADUÇÃO DE FABIANO LEITE.</p>
<div class="sharedaddy sd-sharing-enabled"><div class="robots-nocontent sd-block sd-social sd-social-official sd-sharing"><h3 class="sd-title">Compartilhe isso:</h3><div class="sd-content"><ul><li class="share-facebook"><div class="fb-share-button" data-href="https://marxismo.org.br/colombia-a-assembleia-constituinte-de-petro-conseguira-romper-o-impasse/" data-layout="button_count"></div></li><li class="share-jetpack-whatsapp"><a rel="nofollow noopener noreferrer" data-shared="" class="share-jetpack-whatsapp sd-button" href="https://marxismo.org.br/colombia-a-assembleia-constituinte-de-petro-conseguira-romper-o-impasse/?share=jetpack-whatsapp" target="_blank" title="Clique para compartilhar no WhatsApp" ><span>WhatsApp</span></a></li><li class="share-telegram"><a rel="nofollow noopener noreferrer" data-shared="" class="share-telegram sd-button" href="https://marxismo.org.br/colombia-a-assembleia-constituinte-de-petro-conseguira-romper-o-impasse/?share=telegram" target="_blank" title="Clique para compartilhar no Telegram" ><span>Telegram</span></a></li><li class="share-twitter"><a href="https://twitter.com/share" class="twitter-share-button" data-url="https://marxismo.org.br/colombia-a-assembleia-constituinte-de-petro-conseguira-romper-o-impasse/" data-text="Colômbia: a Assembleia Constituinte de Petro conseguirá romper o impasse?" data-via="EM_CMI" >Tweet</a></li><li class="share-print"><a rel="nofollow noopener noreferrer" data-shared="" class="share-print sd-button" href="https://marxismo.org.br/colombia-a-assembleia-constituinte-de-petro-conseguira-romper-o-impasse/#print" target="_blank" title="Clique para imprimir" ><span>Imprimir</span></a></li><li class="share-end"></li></ul></div></div></div>					
									</div><!-- .entry /-->


								<div class="clear"></div>
			</div><!-- .post-inner -->

			<script type="application/ld+json" class="tie-schema-graph">{"@context":"http:\/\/schema.org","@type":"NewsArticle","dateCreated":"2024-04-29T17:04:03-03:00","datePublished":"2024-04-29T17:04:03-03:00","dateModified":"2024-04-29T17:08:46-03:00","headline":"Col\u00f4mbia: a Assembleia Constituinte de Petro conseguir\u00e1 romper o impasse?","name":"Col\u00f4mbia: a Assembleia Constituinte de Petro conseguir\u00e1 romper o impasse?","keywords":"Assembleia Constituinte,Col\u00f4mbia,Colombia Humana,FARC,Fenalco,Gustavo Petro,Oxfam,Pacto Hist\u00f3rico","url":"https:\/\/marxismo.org.br\/colombia-a-assembleia-constituinte-de-petro-conseguira-romper-o-impasse\/","description":"Na sexta-feira, 15 de mar\u00e7o, o presidente colombiano Gustavo Petro saiu \u00e0s ruas de Cali. No discurso que proferiu naquele dia, prop\u00f4s uma Assembleia Constituinte como forma de resolver os v\u00e1rios probl","copyrightYear":"2024","publisher":{"@id":"#Publisher","@type":"Organization","name":"Organiza\u00e7\u00e3o Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https:\/\/www.marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2024\/06\/Logo-OCI-provisorio-ICR-grande.png"},"sameAs":["https:\/\/www.facebook.com\/oci.comunista","https://marxismo.org.br/colombia-a-assembleia-constituinte-de-petro-conseguira-romper-o-impasse/\/\/twitter.com\/oci_comunista","https://marxismo.org.br/colombia-a-assembleia-constituinte-de-petro-conseguira-romper-o-impasse/\/\/www.youtube.com\/user\/esquerdamarxista","https://marxismo.org.br/colombia-a-assembleia-constituinte-de-petro-conseguira-romper-o-impasse/\/\/www.instagram.com\/oci.comunista\/","https:\/\/open.spotify.com\/show\/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8"]},"sourceOrganization":{"@id":"#Publisher"},"copyrightHolder":{"@id":"#Publisher"},"mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https:\/\/marxismo.org.br\/colombia-a-assembleia-constituinte-de-petro-conseguira-romper-o-impasse\/"},"author":{"@type":"Person","name":"Gabriel Galeano","url":"https:\/\/marxismo.org.br\/author\/gabriel-galeano\/"},"articleSection":"Mundo","articleBody":"\nNa sexta-feira, 15 de mar\u00e7o, o presidente colombiano Gustavo Petro saiu \u00e0s ruas de Cali. No discurso que proferiu naquele dia, prop\u00f4s uma Assembleia Constituinte como forma de resolver os v\u00e1rios problemas que a sua presid\u00eancia encontrou na tentativa de aprovar as reformas para as quais foi eleito.\n\n\n\nNo discurso, Petro disse:\n\n\n\n\n\u201cSe as institui\u00e7\u00f5es que temos hoje na Col\u00f4mbia n\u00e3o s\u00e3o capazes de fazer jus \u00e0s reformas sociais que o povo decretou atrav\u00e9s do seu voto\u2026 ent\u00e3o n\u00e3o \u00e9 o povo que deve voltar para casa de joelhos, derrotado. Pelo contr\u00e1rio, devemos promover a transforma\u00e7\u00e3o dessas institui\u00e7\u00f5es\u2026 E, portanto, se esta possibilidade de um governo eleito popularmente no contexto do estado atual e sob a atual constitui\u00e7\u00e3o da Col\u00f4mbia n\u00e3o pode aplicar a constitui\u00e7\u00e3o porque ela est\u00e1 rodeado de tal forma que n\u00e3o pode ser aplicada e \u00e9 cerceada, ent\u00e3o a Col\u00f4mbia ter\u00e1 que recorrer a uma Assembleia Nacional Constituinte\u201d.\n\n\n\n\nA oligarquia fez um alvoro\u00e7o em decorr\u00eancia desta quest\u00e3o. A direita reacion\u00e1ria, com liga\u00e7\u00f5es com os traficantes de droga e os paramilitares, declarou que Petro est\u00e1 finalmente avan\u00e7ando no sentido de se perpetuar no poder. Mar\u00eda Fernanda Cabal (atualmente a coisa mais pr\u00f3xima que a oposi\u00e7\u00e3o tem de um l\u00edder) declarou que esse discurso representava um \u201cgolpe de Estado\u201d.\n\n\n\nEssa proposta \u00e9 um reflexo da crise do reformismo, que em \u00faltima an\u00e1lise n\u00e3o conseguiu implementar nenhuma das reformas propostas nas elei\u00e7\u00f5es de 2022 ou a lista de reivindica\u00e7\u00f5es pelas quais o Conselho Nacional de Greve desviou a trajet\u00f3ria da greve nacional de 2021. Depois de um ano e meio no poder, o governo do Pacto Hist\u00f3rico (coliga\u00e7\u00e3o eleitoral de Petro) n\u00e3o conseguiu aprovar as reformas sanit\u00e1rias, previdenci\u00e1rias ou trabalhistas que prometeu. Mas a verdadeira quest\u00e3o \u00e9: ser\u00e1 que o capitalismo colombiano e a democracia capitalista, que uma Assembleia Constituinte reafirmaria, s\u00e3o suficientes para alcan\u00e7ar estas reformas sociais?\n\n\n\nA paralisia do programa de reformas de Petro\n\n\n\nAt\u00e9 hoje, nenhuma das reformas cuja promessa levou Petro ao poder chegou \u00e0 mesa presidencial. Cada uma das reformas suscitou um grande debate nacional. A oligarquia semeou o p\u00e2nico com a ideia de que a reforma trabalhista aumentaria o desemprego devido \u00e0 formaliza\u00e7\u00e3o do trabalho e \u00e0 implementa\u00e7\u00e3o do adicional noturno e do subs\u00eddio de f\u00e9rias. Afirmaram que a reforma da sa\u00fade destruiria completamente o que a revista Forbes chama de \u201cum dos melhores sistemas de sa\u00fade da Am\u00e9rica Latina\u201d. E levantaram um clamor sobre como a reforma previdenci\u00e1ria supostamente acabaria com o Estado roubando os fundos das aposentadorias dos trabalhadores.\n\n\n\nNo entanto, a realidade por tr\u00e1s dessas cal\u00fanias \u00e9 reveladora. Os empres\u00e1rios, por meio da Federa\u00e7\u00e3o Nacional dos Empres\u00e1rios Comerciantes (Fenalco), declaram que a reforma trabalhista significa um aumento de 30% nos custos, enquanto o Banco da Rep\u00fablica declarou que a reforma trabalhista poderia acabar eliminando 450 mil empregos. N\u00e3o s\u00f3 isso, a reforma trabalhista teve que morrer na s\u00e9tima comiss\u00e3o do Senado devido ao baixo qu\u00f3rum em seu debate e \u00e0 artimanha da oposi\u00e7\u00e3o em se abster para mat\u00e1-la. Mas o que isso diz sobre as empresas colombianas? Em um pa\u00eds onde o sal\u00e1rio-m\u00ednimo \u00e9 de 1 milh\u00e3o e 300 mil pesos (o equivalente a R$ 1691), o fato de um aumento nos custos laborais aparentemente eliminar tantos empregos mostra precisamente que tantas empresas n\u00e3o conseguem sequer oferecer um sal\u00e1rio digno aos seus trabalhadores.\n\n\n\nA reforma da sa\u00fade, da mesma forma, se perdeu pelo labirinto legislativo, ap\u00f3s o expurgo da ministra da sa\u00fade, Carolina Corcho, que foi removida por ousar sugerir que o monop\u00f3lio colombiano das companhias de seguros precisava ser substitu\u00eddo por um modelo \u00fanico de sa\u00fade, e substitu\u00edda por Guillermo Jaramillo, que o diluiu pela metade. Petro teve que recorrer a manobras executivas como a implementa\u00e7\u00e3o de uma reforma sanit\u00e1ria nas prestadoras de seguros p\u00fablicos de sa\u00fade (EPSs), que neste momento s\u00e3o controladas pelo governo.\n\n\n\nA reforma agr\u00e1ria \u00e9 possivelmente a d\u00edvida hist\u00f3rica mais importante que o governo de Petro tem procurado saldar. A an\u00e1lise da Oxfam (2018), utilizando dados do Censo Agr\u00edcola Nacional, indica que a Col\u00f4mbia \u00e9 o pa\u00eds latino-americano com maior concentra\u00e7\u00e3o de terras. 1% das maiores explora\u00e7\u00f5es agr\u00edcolas det\u00eam 81% das terras. Os restantes 19% da terra est\u00e3o divididos entre 99% das explora\u00e7\u00f5es agr\u00edcolas. Os 0,1% das explora\u00e7\u00f5es agr\u00edcolas com mais de 2 mil hectares ocupam 60% de todas as terras. Neste contexto, \u00e9 altamente revelador que o \u201cgoverno da mudan\u00e7a\u201d tenha proposto uma reforma agr\u00e1ria, desde o poder executivo, que compensa os propriet\u00e1rios e revende as terras aos camponeses. O seu progresso tamb\u00e9m \u00e9 revelador: apenas 4% dos terrenos planejados para revenda at\u00e9 7 de mar\u00e7o foram adquiridos pelo plano.\n\n\n\nEm cada uma destas reformas, h\u00e1 um fator comum: a reduzida margem de manobra do capitalismo colombiano limitou enormemente a velocidade com que as reformas podem ser implementadas. Isso d\u00e1 \u00e0 oligarquia cada vez mais tempo para sabot\u00e1-las e preservar os seus lucros por todos os meios necess\u00e1rios. Mas este n\u00e3o \u00e9 apenas um problema de tempo, \u00e9 tamb\u00e9m um reflexo do estado do capitalismo mundial. Nenhum dos reformistas atuais se mostra capaz de realizar reformas extensas para melhorar a qualidade de vida da classe trabalhadora. Vivemos um per\u00edodo de reformismo sem reformas.\n\n\n\nContudo, n\u00e3o h\u00e1 d\u00favidas de que a oligarquia pagar\u00e1 um pre\u00e7o por esta sabotagem. Na medida em que a massa de trabalhadores, camponeses e estudantes veem em primeira m\u00e3o como o capitalismo colombiano afoga as reformas, pelas quais marcharam em 2021, na burocracia, na propaganda e no sangue, compreender\u00e3o que a reforma n\u00e3o ser\u00e1 obtida atrav\u00e9s de manobras legais vindas de cima, mas nas ruas.\n\n\n\nOs limites da democracia burguesa\n\n\n\nEm entrevista ao El Tiempo, Petro tentou deixar clara sua perspectiva, explicando que para ele uma Assembleia Constituinte n\u00e3o seria uma oportunidade para lan\u00e7ar uma nova constitui\u00e7\u00e3o, mas para reorientar a Constitui\u00e7\u00e3o de 1991 em v\u00e1rios pontos que n\u00e3o foram considerados na \u00e9poca. Petro encerra a entrevista propondo um programa de oito pontos que abrange diversos temas, como reforma agr\u00e1ria e mudan\u00e7as clim\u00e1ticas como pontos focais para uma poss\u00edvel Assembleia Constituinte:\n\n\n\n\nCumprimento do acordo de paz com os guerrilheiros desmobilizados das FARC.\n\n\n\nMelhoria das condi\u00e7\u00f5es de vida dos colombianos em termos de sa\u00fade.\n\n\n\nAcesso \u00e0 \u00e1gua e a uma renda b\u00e1sica, especialmente para a popula\u00e7\u00e3o mais idosa.\n\n\n\nRecuperar os objetivos da Constitui\u00e7\u00e3o de 1991, priorizando a educa\u00e7\u00e3o p\u00fablica e a reforma agr\u00e1ria.\n\n\n\nLutar contra a crise clim\u00e1tica e descarboniza\u00e7\u00e3o da economia.\n\n\n\nGarantir a pol\u00edtica monet\u00e1ria, mantendo a independ\u00eancia do Banco Central e priorizando o emprego e a produ\u00e7\u00e3o.\n\n\n\nReorganiza\u00e7\u00e3o territorial para incluir regi\u00f5es historicamente exclu\u00eddas.\n\n\n\nSeparar a pol\u00edtica do financiamento privado e reformar o sistema judicial.\n\n\n\n\nEste programa pol\u00edtico baseia-se na ideia de que a Col\u00f4mbia \u00e9 um pa\u00eds feudal. Na entrevista ao El Tiempo, Petro declarou que \u00e9 \u201cum socialista\u201d, mas que \u201caparecer\u00e1 uma sociedade p\u00f3s-capitalista porque o capitalismo se desenvolver\u00e1\u201d. No entanto, \u00e9 necess\u00e1rio compreender a natureza das tarefas que Petro prop\u00f5e para uma Assembleia Constituinte. Estas tarefas, como a reforma agr\u00e1ria e a unifica\u00e7\u00e3o territorial, s\u00e3o tarefas democr\u00e1tico-burguesas que a luta pela independ\u00eancia n\u00e3o conseguiu realizar na sua \u00e9poca.\n\n\n\nContudo, no atual per\u00edodo do capitalismo, os propriet\u00e1rios de terras e os capitalistas chegam tarde demais \u00e0 cena da hist\u00f3ria para cumprir essas tarefas e est\u00e3o completamente ligados ao mercado mundial. Isso n\u00e3o s\u00f3 os impede, por exemplo, de conduzir uma campanha de expropria\u00e7\u00e3o de terras como vimos na Guerra Civil Americana e na Revolu\u00e7\u00e3o Francesa, como tamb\u00e9m os coloca na defesa da monopoliza\u00e7\u00e3o da terra.\n\n\n\nDesde a mobiliza\u00e7\u00e3o de paramilitares para fins de apropria\u00e7\u00e3o de terras, at\u00e9 \u00e0s manobras da FEDEGAN (Federaci\u00f3n Colombiana de Ganaderos, efetivamente a voz dos latifundi\u00e1rios colombianos) para tomar a lideran\u00e7a da reforma agr\u00e1ria e garantir que esta seja baseada na compensa\u00e7\u00e3o pelos seus latif\u00fandios, ficou claro que os latifundi\u00e1rios colombianos est\u00e3o altamente interessados em preservar a sua rela\u00e7\u00e3o com o mercado dos EUA (para onde exportam 580 milh\u00f5es de d\u00f3lares em carne bovina e mais de 17 mil toneladas de leite).\n\n\n\nSegundo Petro, a Constitui\u00e7\u00e3o de 1991 n\u00e3o foi aplicada e por isso deve ser convocada uma Assembleia Constituinte. Mas isso levanta uma quest\u00e3o \u00f3bvia: por que a Constitui\u00e7\u00e3o de 1991 n\u00e3o foi aplicada? Em entrevista ao El Tiempo, Petro afirma que isso ocorre porque o Estado foi capturado por mafiosos. Mas, ao mesmo tempo, afirma que n\u00e3o pode dizer que o seu governo est\u00e1 livre dessa mesma corrup\u00e7\u00e3o, uma vez que o Estado est\u00e1 intimamente ligado \u00e0s mesmas m\u00e1fias, mesmo sob a sua administra\u00e7\u00e3o.\n\n\n\nUm exemplo recente s\u00e3o os dois ex-procuradores (Francisco Barbosa e Marta Mancera, ambos remanescentes da presid\u00eancia de Duque) que foram acusados de encobrir os crimes de Francisco Martinez, que, durante seu tempo como diretor do CTI (Cuerpo T\u00e9cnico de Investigaci\u00f3n , uma divis\u00e3o da Procuradoria-Geral da Rep\u00fablica) em Buenaventura encobriu v\u00e1rios casos de tr\u00e1fico de drogas. Esse \u00e9 um dos muitos casos de corrup\u00e7\u00e3o que Petro herdou da oligarquia ao confiar nos referidos funcion\u00e1rios.\n\n\n\nContudo, face a esses casos de corrup\u00e7\u00e3o, os comunistas na Col\u00f4mbia explicaram que esta \u00e9 a verdadeira natureza do Estado burgu\u00eas. N\u00e3o \u00e9 um ator neutro que possa ser reorientado para as necessidades das massas. Pelo contr\u00e1rio, o Estado \u00e9 formado por \u00f3rg\u00e3os armados de homens em defesa da propriedade privada e das institui\u00e7\u00f5es que os apoiam. N\u00e3o h\u00e1 constitui\u00e7\u00e3o que possa livrar-se desta realidade sem tocar na propriedade privada.\n\n\n\nN\u00e3o s\u00f3 isto, mas o fen\u00f4meno da corrup\u00e7\u00e3o (ou seja, o enriquecimento il\u00edcito atrav\u00e9s do uso das institui\u00e7\u00f5es do Estado capitalista) \u00e9 parte integrante de todos os pa\u00edses capitalistas, desde a Gr\u00e3-Bretanha (onde o Partido Conservador do Reino Unido n\u00e3o teve escr\u00fapulos em distribuir contratos de resposta \u00e0 pandemia aos amigos do primeiro-ministro Boris Johnson, levando ao fracasso da entrega de 20%, custando bilh\u00f5es de libras e milhares de vidas) aos Estados Unidos (onde senadores como Dianne Feinstein enriqueceram atrav\u00e9s do uso de informa\u00e7\u00f5es confidenciais para refor\u00e7ar as suas especula\u00e7\u00f5es e investimentos).\n\n\n\nA causa da corrup\u00e7\u00e3o colombiana n\u00e3o se encontra na mera mal\u00edcia dos seus empres\u00e1rios e dos seus comparsas no tr\u00e1fico de drogas (embora isso certamente desempenhe um papel), mas na natureza de um sistema econ\u00f4mico impulsionado pelo lucro e pela explora\u00e7\u00e3o da classe trabalhadora, em que a Col\u00f4mbia funciona como parte do mercado capitalista mundial. Isto n\u00e3o pode ser resolvido simplesmente alterando as regras do sistema, mas apenas atrav\u00e9s de uma mudan\u00e7a radical.\n\n\n\nO monop\u00f3lio da oligarquia\n\n\n\nA palavra de ordem de uma Assembleia Constituinte \u00e9 incorreta, porque uma nova constitui\u00e7\u00e3o n\u00e3o ser\u00e1 capaz de resolver a quest\u00e3o do estrangulamento das reformas. O fracasso da oligarquia em cumprir a Constitui\u00e7\u00e3o deve-se precisamente ao fato de que o verdadeiro poder pol\u00edtico e econ\u00f4mico est\u00e1 nas suas m\u00e3os.\n\n\n\nO problema n\u00e3o \u00e9 simplesmente a configura\u00e7\u00e3o pol\u00edtica da Col\u00f4mbia. Pelo contr\u00e1rio, o erro consiste em n\u00e3o reconhecer o per\u00edodo hist\u00f3rico em que a Col\u00f4mbia se encontra. Hoje, a economia mundial \u00e9 caracterizada por uma concentra\u00e7\u00e3o cada vez maior de capital e riqueza nas m\u00e3os de alguns bancos e monop\u00f3lios gigantescos. Isto \u00e9 demonstrado pelo fato de 55% do PIB da Col\u00f4mbia provir das cinco maiores cidades do pa\u00eds, e toda a produ\u00e7\u00e3o industrial estar concentrada nos grandes conglomerados como Nutresa, Argos e Terpel, entre outros. As 100 maiores empresas da Col\u00f4mbia declaram apenas US$ 45 para cada US$ 100 em vendas no mercado.\n\n\n\nO problema n\u00e3o \u00e9 que o capitalismo n\u00e3o tenha se desenvolvido na Col\u00f4mbia. O problema \u00e9 que o desenvolvimento do sistema a n\u00edvel mundial depende do atraso de pa\u00edses como a Col\u00f4mbia precisamente para explorar as suas classes trabalhadoras ao menor custo poss\u00edvel.\n\n\n\nUma Assembleia Constituinte que n\u00e3o tocar na propriedade privada e que n\u00e3o estiver disposta a expropriar os pontos de comando da economia provar\u00e1 ser um beco sem sa\u00edda, cujo \u00fanico papel seria restaurar as ilus\u00f5es nas institui\u00e7\u00f5es burguesas que t\u00eam destru\u00eddo as vidas de milh\u00f5es de colombianos ao longo das d\u00e9cadas, supervisionando a explora\u00e7\u00e3o da classe trabalhadora e a expropria\u00e7\u00e3o de terras dos camponeses\n\n\n\nPor tr\u00e1s desta Assembleia Constituinte, Petro tenta mobilizar as suas bases, mas sem atacar a propriedade privada. Mas depois de as massas que o colocaram no poder se mobilizarem nas ruas para lutar por esta assembleia constituinte, \u00e9 prov\u00e1vel que fiquem desgastadas e desiludidas ao perceberem que, mesmo assim, n\u00e3o ser\u00e3o capazes de implementar as reformas pelas quais realmente est\u00e3o lutando, uma vez que cada uma das reformas propostas por Petro (da reforma agr\u00e1ria \u00e0 reforma trabalhista) entra em conflito direto com a riqueza da classe dominante colombiana.\n\n\n\nNo \u00faltimo ano e meio, vimos como o canal parlamentar n\u00e3o conseguiu concretizar as reformas para as quais Petro foi eleito. Elas foram paralisadas por funcion\u00e1rios burocratizados, por empres\u00e1rios que procuram proteger os seus lucros e por assassinos dispostos a matar l\u00edderes sociais. Elas s\u00f3 podem ser conquistadas nas ruas. No entanto, a classe trabalhadora, o campesinato e a juventude n\u00e3o sair\u00e3o \u00e0s ruas atrav\u00e9s de apelos abstratos por \u201cvida e paz\u201d. Em vez disso, as massas sair\u00e3o para lutar quando estiverem armadas com um programa que coloque os seus destinos nas suas pr\u00f3prias m\u00e3os e lhes permita resolver os problemas que o capitalismo cria atrav\u00e9s dos seus pr\u00f3prios meios.\n\n\n\nConstitui\u00e7\u00e3o ou revolu\u00e7\u00e3o?\n\n\n\nO programa que Petro prop\u00f5e \u00e9 o cumprimento de todas as promessas quebradas da oligarquia, conforme listadas na Constitui\u00e7\u00e3o de 1991 e nos acordos de paz de 2016. Estes documentos, no entanto, n\u00e3o refletem as aspira\u00e7\u00f5es da classe trabalhadora por uma sociedade verdadeiramente democr\u00e1tica, na qual a produ\u00e7\u00e3o ocorra para satisfazer as necessidades da sociedade e n\u00e3o para o enriquecimento de uma minoria. Pelo contr\u00e1rio, estes documentos refletem as aspira\u00e7\u00f5es da ala mais moderada da oligarquia, que sonha com uma Col\u00f4mbia em uma posi\u00e7\u00e3o mais elevada no mercado mundial (e, portanto, uma Col\u00f4mbia mais rica).\n\n\n\nEste programa decorre do fato de o Pacto Hist\u00f3rico ser uma frente popular que prop\u00f5e unir as for\u00e7as progressistas do pa\u00eds sob a bandeira do capitalismo \u201cprogressista\u201d. Com o Colombia Humana (o partido de Petro) na vanguarda, defende a ideia ut\u00f3pica de um capitalismo \u201chumanit\u00e1rio\u201d que pode transformar a Col\u00f4mbia em uma pot\u00eancia mundial capaz de implementar as reformas, em oposi\u00e7\u00e3o \u00e0s quais a oligarquia tem atacado e matado l\u00edderes trabalhadores e camponeses ao longo da hist\u00f3ria do pa\u00eds. A premissa subjacente ao programa do partido \u00e9, em outras palavras, o desenvolvimento do capitalismo, a fim de criar uma base para as reformas sanit\u00e1ria, previdenci\u00e1ria, trabalhista e agr\u00e1ria.\n\n\n\nMas este programa \u00e9 um beco sem sa\u00edda. O programa de Petro prop\u00f5e o desenvolvimento do capitalismo colombiano sobre uma base \u201cmais justa e mais racional\u201d, em oposi\u00e7\u00e3o aos capitalistas colombianos que mant\u00eam o controle total do Estado e, portanto, controlam a forma como a constitui\u00e7\u00e3o \u00e9 aplicada.\n\n\n\nO que se necessita \u00e9 a derrubada da oligarquia e das suas institui\u00e7\u00f5es corruptas. Isto s\u00f3 pode ser alcan\u00e7ado com base em um movimento revolucion\u00e1rio de massas da classe trabalhadora e do campesinato, pronto a desmantelar o Estado capitalista e a substitu\u00ed-lo pelas suas pr\u00f3prias organiza\u00e7\u00f5es democr\u00e1ticas, a desarmar os bandidos paramilitares da oligarquia e a nacionalizar os bancos, terras e monop\u00f3lios, e coloc\u00e1-los sob o controle dos trabalhadores.\n\n\n\nCom base nessa luta, a enorme riqueza que a Col\u00f4mbia produz para o imperialismo mundial e para os seus lacaios em Bogot\u00e1 poderia ser tomada e colocada ao servi\u00e7o da classe trabalhadora, do campesinato e da juventude colombiana para alcan\u00e7ar a reforma agr\u00e1ria, a \u201cmelhoria das condi\u00e7\u00f5es de vida dos colombianos\u201d, o \u201cacesso \u00e0 \u00e1gua\u201d, a \u201cprioriza\u00e7\u00e3o da educa\u00e7\u00e3o p\u00fablica\u201d e todos os outros pontos da proposta de Assembleia Constituinte de Petro.\n\n\n\nA base para tal movimento existe na sociedade colombiana. Seu potencial foi visto nas greves nacionais de 2019 e 2021. Vimos isso nas grandes manifesta\u00e7\u00f5es em defesa das reformas do governo e em como cada manifesta\u00e7\u00e3o das aspira\u00e7\u00f5es das massas tendeu a sair do controle da lideran\u00e7a do Pacto Hist\u00f3rico. No entanto, o potencial deste movimento est\u00e1 sendo desperdi\u00e7ado e encarcerado, uma vez que est\u00e1 dentro dos limites impostos pela oligarquia colombiana, que tem representantes pr\u00f3prios no governo e no Pacto Hist\u00f3rico.\n\n\n\nA tarefa mais urgente do movimento oper\u00e1rio \u00e9 romper com esses \u201ccamaradas\u201d pr\u00f3-capitalistas na coliga\u00e7\u00e3o governamental e dentro do pr\u00f3prio Pacto Hist\u00f3rico, para estabelecer um partido de classe revolucion\u00e1rio independente, capaz de conduzir as massas exploradas \u00e0 vit\u00f3ria nos eventos que vir\u00e3o, \u00e0 medida que atravessamos um per\u00edodo n\u00e3o de Assembleia Constituinte e de desenvolvimento pac\u00edfico do capitalismo colombiano, mas de crises e de novas greves nacionais, onde as tradi\u00e7\u00f5es dos cabildos (assembl\u00e9ias de massa) e da Primera L\u00ednea (grupos de autodefesa inspirados nos acontecimentos no Chile em 2019) ser\u00e3o novamente postos \u00e0 prova contra as for\u00e7as do Estado colombiano.\n\n\n\nExiste a mat\u00e9ria-prima para um movimento revolucion\u00e1rio que possa transformar a sociedade colombiana desde a raiz. Vemos isso entre os jovens, lutando pela democratiza\u00e7\u00e3o da Universidade Nacional e pela expans\u00e3o desse movimento para universidades de todo o pa\u00eds com as mesmas demandas. Vemos isso na classe trabalhadora, que se mobiliza em defesa das reformas sob a lideran\u00e7a das suas organiza\u00e7\u00f5es centrais, e est\u00e1 pronta para acertar contas com a burguesia nas ruas. Vemos isso tamb\u00e9m no campesinato, que organizou os seus comit\u00eas para gerir a reforma agr\u00e1ria e quebrar as barreiras da burocracia estatal, a fim de cumprir a promessa de Petro de tornar a terra \u201cdos camponeses desde o primeiro dia da minha presid\u00eancia\u201d.\n\n\n\nEsta organiza\u00e7\u00e3o tem de ser guiada por um programa para colocar a classe trabalhadora no poder, para que possa planejar a economia para o bem da sociedade e possa orientar os milh\u00f5es de trabalhadores na a\u00e7\u00e3o, \u00e0 medida que procuram uma solu\u00e7\u00e3o duradoura para a crise, em vez de uma mera tr\u00e9gua antes do inevit\u00e1vel retorno da oligarquia ao executivo. S\u00f3 com tal organiza\u00e7\u00e3o poderemos eliminar a oligarquia colombiana e transformar profundamente a nossa sociedade, que a Constitui\u00e7\u00e3o de 1991 n\u00e3o conseguiu resgatar da pobreza.\n\n\n\nTRADU\u00c7\u00c3O DE FABIANO LEITE.\n","image":{"@type":"ImageObject","url":"https:\/\/i0.wp.com\/marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2024\/04\/Resist_Image_Presidencia_Colombia_Twitter1-scaled.jpg?fit=2560%2C1706&ssl=1","width":2560,"height":1706}}</script>
		</article><!-- .post-listing -->
		

		
		

		
		
		
		
				
<div id="comments">


<div class="clear"></div>


</div><!-- #comments -->

	</div><!-- .content -->
<aside id="sidebar">
	<div class="theiaStickySidebar">
		<div class="search-block-large widget">
			<form method="get" action="https://marxismo.org.br/">
				<button class="search-button" type="submit" value="Pesquisa"><i class="fa fa-search"></i></button>
				<input type="text" id="s" name="s" value="Pesquisa" onfocus="if (this.value == 'Pesquisa') {this.value = '';}" onblur="if (this.value == '') {this.value = 'Pesquisa';}"  />
			</form>
		</div><!-- .search-block /-->
<div id="social-8" class="widget social-icons-widget"><div class="widget-top"><h4>Redes Sociais</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div class="social-icons social-colored">
		<a class="ttip-none" title="Facebook" href="https://www.facebook.com/oci.comunista" target="_blank"><i class="fa fa-facebook"></i></a><a class="ttip-none" title="Twitter" href="https://twitter.com/oci_comunista" target="_blank"><i class="fa fa-twitter"></i></a><a class="ttip-none" title="Youtube" href="https://www.youtube.com/user/esquerdamarxista" target="_blank"><i class="fa fa-youtube"></i></a><a class="ttip-none" title="instagram" href="https://www.instagram.com/oci.comunista/" target="_blank"><i class="fa fa-instagram"></i></a><a class="ttip-none" title="spotify" href="https://open.spotify.com/show/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8" target="_blank"><i class="fa fa-spotify"></i></a>
		<a class="ttip-none"  title="TikTok" href="https://www.tiktok.com/@oci.comunista" target="_blank"><i class="fa &lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;"></i></a>	</div>

</div></div><!-- .widget /--><div id="text-html-widget-46" class="widget text-html"><div class="widget-top"><h4>Acesse</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container"><div ><a href="https://www.marxist.com/"  target="_blank"><img class="size-full wp-image-6856 aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/teste-sidebar-3.jpg" alt="" width="390" height="144" /></a>

<a href="http://liberdadeeluta.org/" target="_blank"><img class="wp-image-6852 size-full aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_02.jpg" width="390" height="144" /></a>

<a href="http://www.livrariamarxista.com.br/" target="_blank"><img class="wp-image-6848 size-full aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_03.jpg" width="390" height="144" /></a>

<a href="https://www.marxismo.org.br/mulherespelosocialismo/" target="_blank"><img class="size-full wp-image-6855 aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_04.jpg" alt="" width="390" height="390" /></a>

<a href="https://www.marxismo.org.br/movimento-negro-socialista/" target="_blank"><img class="size-full wp-image-6855 aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_05.jpg" alt="" width="390" height="144" /></a>


				</div><div class="clear"></div></div></div><!-- .widget /--><div id="posts-list-widget-3" class="widget posts-list"><div class="widget-top"><h4>Publicações Recentes		</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">				<ul>
							<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/os-motivos-pelos-quais-um-militante-da-oci-renuncia-ao-seu-posto-na-direcao-do-sindicato-dos-metroviarios-de-sp/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/os-motivos-pelos-quais-um-militante-da-oci-renuncia-ao-seu-posto-na-direcao-do-sindicato-dos-metroviarios-de-sp/">Os motivos pelos quais um militante da OCI renuncia ao seu posto na direção do Sindicato dos Metroviários de SP</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>01/08/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/pedro-moro-pede-demissao-da-cptm-e-mais-uma-vez-a-farsa-da-privatizacao-e-exposta/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/pedro-moro-pede-demissao-da-cptm-e-mais-uma-vez-a-farsa-da-privatizacao-e-exposta/">Pedro Moro pede demissão da CPTM e mais uma vez a farsa da privatização é exposta</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>01/08/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/a-luta-pela-reducao-da-jornada-de-trabalho-sem-reducao-salarial/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/a-luta-pela-reducao-da-jornada-de-trabalho-sem-reducao-salarial/">A luta pela redução da jornada de trabalho sem redução salarial </a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>31/07/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/abaixo-o-regime-assassino-de-hasina-vitoria-para-os-estudantes-de-bangladesh-declaracao-da-icr/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/abaixo-o-regime-assassino-de-hasina-vitoria-para-os-estudantes-de-bangladesh-declaracao-da-icr/">Abaixo o regime assassino de Hasina! Vitória para os estudantes de Bangladesh! – Declaração da ICR</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>30/07/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/nota-urgente-sobre-a-venezuela-como-chegamos-a-este-beco-sem-saida/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/nota-urgente-sobre-a-venezuela-como-chegamos-a-este-beco-sem-saida/">Nota urgente sobre a Venezuela – Como chegamos a este beco sem saída?</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>30/07/2024</span>		</li>
						</ul>
		<div class="clear"></div>
	</div></div><!-- .widget /--><div id="ads250_250-widget-7" class="widget e3lan e3lan250_250-widget"><div class="widget-top"><h4>Assine O Comunismo</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div  class="e3lan-widget-content e3lan250-250">
								<div class="e3lan-cell">
				<a href="https://livrariamarxista.com.br/produto/jornal-o-comunismo/"  target="_blank"  >					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/capa-OC-site.jpg" alt="" />
				</a>			</div>
				</div>
	</div></div><!-- .widget /--><div id="ads250_250-widget-25" class="widget e3lan e3lan250_250-widget"><div class="widget-top"><h4>Manifesto</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div  class="e3lan-widget-content e3lan250-250">
								<div class="e3lan-cell">
				<a href="https://www.marxismo.org.br/manifesto-da-internacional-comunista-revolucionaria/"  target="_blank"  >					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/manifesto-graphic-website.jpg" alt="" />
				</a>			</div>
				</div>
	</div></div><!-- .widget /--><div id="ads250_250-widget-17" class="widget e3lan e3lan250_250-widget"><div class="widget-top"><h4>América Socialista &#8211; Em Defesa do Marxismo</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div  class="e3lan-widget-content e3lan250-250">
								<div class="e3lan-cell">
				<a href="https://livrariamarxista.com.br/produto/america-socialista-24/"  target="_blank"  >					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/Divulgacao-artigos-AS-24.jpg" alt="" />
				</a>			</div>
				</div>
	</div></div><!-- .widget /-->	</div><!-- .theiaStickySidebar /-->
</aside><!-- #sidebar /-->	<div class="clear"></div>
</div><!-- .container /-->

				
<div class="clear"></div>
<div class="footer-bottom">
	<div class="container">
		<div class="alignright">
					</div>
				<div class="social-icons">
		<a class="ttip-none" title="Facebook" href="https://www.facebook.com/oci.comunista" target="_blank"><i class="fa fa-facebook"></i></a><a class="ttip-none" title="Twitter" href="https://twitter.com/oci_comunista" target="_blank"><i class="fa fa-twitter"></i></a><a class="ttip-none" title="Youtube" href="https://www.youtube.com/user/esquerdamarxista" target="_blank"><i class="fa fa-youtube"></i></a><a class="ttip-none" title="instagram" href="https://www.instagram.com/oci.comunista/" target="_blank"><i class="fa fa-instagram"></i></a><a class="ttip-none" title="spotify" href="https://open.spotify.com/show/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8" target="_blank"><i class="fa fa-spotify"></i></a>
		<a class="ttip-none"  title="TikTok" href="https://www.tiktok.com/@oci.comunista" target="_blank"><i class="fa &lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;"></i></a>	</div>

		
		<div class="alignleft">
			© Copyright 2024, Esquerda Marxista		</div>
		<div class="clear"></div>
	</div><!-- .Container -->
</div><!-- .Footer bottom -->

</div><!-- .inner-Wrapper -->
</div><!-- #Wrapper -->
</div><!-- .Wrapper-outer -->
	<div id="topcontrol" class="fa fa-angle-up" title="Role Para Cima"></div>
<div id="fb-root"></div>

<div id="um_upload_single" style="display:none;"></div>

<div id="um_view_photo" style="display:none;">
	<a href="javascript:void(0);" data-action="um_remove_modal" class="um-modal-close" aria-label="Close view photo modal">
		<i class="um-faicon-times"></i>
	</a>

	<div class="um-modal-body photo">
		<div class="um-modal-photo"></div>
	</div>
</div>
<div id="reading-position-indicator"></div>			<script type='text/javascript'>
				const lazyloadRunObserver = () => {
					const lazyloadBackgrounds = document.querySelectorAll( `.e-con.e-parent:not(.e-lazyloaded)` );
					const lazyloadBackgroundObserver = new IntersectionObserver( ( entries ) => {
						entries.forEach( ( entry ) => {
							if ( entry.isIntersecting ) {
								let lazyloadBackground = entry.target;
								if( lazyloadBackground ) {
									lazyloadBackground.classList.add( 'e-lazyloaded' );
								}
								lazyloadBackgroundObserver.unobserve( entry.target );
							}
						});
					}, { rootMargin: '200px 0px 200px 0px' } );
					lazyloadBackgrounds.forEach( ( lazyloadBackground ) => {
						lazyloadBackgroundObserver.observe( lazyloadBackground );
					} );
				};
				const events = [
					'DOMContentLoaded',
					'elementor/lazyload/observe',
				];
				events.forEach( ( event ) => {
					document.addEventListener( event, lazyloadRunObserver );
				} );
			</script>
						<div id="fb-root"></div>
			<script>(function(d, s, id) { var js, fjs = d.getElementsByTagName(s)[0]; if (d.getElementById(id)) return; js = d.createElement(s); js.id = id; js.src = 'https://connect.facebook.net/pt_BR/sdk.js#xfbml=1&amp;appId=249643311490&version=v2.3'; fjs.parentNode.insertBefore(js, fjs); }(document, 'script', 'facebook-jssdk'));</script>
			<script>
			document.body.addEventListener( 'is.post-load', function() {
				if ( 'undefined' !== typeof FB ) {
					FB.XFBML.parse();
				}
			} );
			</script>
						<script>!function(d,s,id){var js,fjs=d.getElementsByTagName(s)[0],p=/^http:/.test(d.location)?'http':'https';if(!d.getElementById(id)){js=d.createElement(s);js.id=id;js.src=p+'://platform.twitter.com/widgets.js';fjs.parentNode.insertBefore(js,fjs);}}(document, 'script', 'twitter-wjs');</script>
			<style id='core-block-supports-inline-css' type='text/css'>
.wp-elements-6f3707d7f511d5990fd5f97ddaeb699f a:where(:not(.wp-element-button)){color:var(--wp--preset--color--vivid-red);}.wp-elements-2d32c951591a64d8beffdce919355e7c a:where(:not(.wp-element-button)){color:var(--wp--preset--color--vivid-red);}.wp-elements-65df1f7e08ebaaa33dc11470fa0596c8 a:where(:not(.wp-element-button)){color:var(--wp--preset--color--vivid-red);}.wp-elements-78253198b31841c6c60c3acbea94106b a:where(:not(.wp-element-button)){color:var(--wp--preset--color--vivid-red);}
</style>
<script type="text/javascript" id="tie-scripts-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var tie = {"mobile_menu_active":"true","mobile_menu_top":"","lightbox_all":"true","lightbox_gallery":"true","woocommerce_lightbox":"","lightbox_skin":"dark","lightbox_thumb":"vertical","lightbox_arrows":"","sticky_sidebar":"1","is_singular":"1","reading_indicator":"true","lang_no_results":"No Results","lang_results_found":"Results Found"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/tie-scripts.js" id="tie-scripts-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/ilightbox.packed.js" id="tie-ilightbox-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/underscore.min.js" id="underscore-js"></script>
<script type="text/javascript" id="wp-util-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var _wpUtilSettings = {"ajax":{"url":"\/wp-admin\/admin-ajax.php"}};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/wp-util.min.js" id="wp-util-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/dist/hooks.min.js" id="wp-hooks-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/dist/i18n.min.js" id="wp-i18n-js"></script>
<script type="text/javascript" id="wp-i18n-js-after">
/* <![CDATA[ */
wp.i18n.setLocaleData( { 'text direction\u0004ltr': [ 'ltr' ] } );
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/tipsy/tipsy.min.js" id="um_tipsy-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/um-confirm/um-confirm.min.js" id="um_confirm-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/picker.min.js" id="um_datetime-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/picker.date.min.js" id="um_datetime_date-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/picker.time.min.js" id="um_datetime_time-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/translations/pt_BR.min.js" id="um_datetime_locale-js"></script>
<script type="text/javascript" id="um_common-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var um_common_variables = {"locale":"pt_BR"};
var um_common_variables = {"locale":"pt_BR"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/common.min.js" id="um_common-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/cropper/cropper.min.js" id="um_crop-js"></script>
<script type="text/javascript" id="um_frontend_common-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var um_frontend_common_variables = [];
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/common-frontend.min.js" id="um_frontend_common-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-modal.min.js" id="um_modal-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/jquery-form/jquery-form.min.js" id="um_jquery_form-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/fileupload/fileupload.js" id="um_fileupload-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-functions.min.js" id="um_functions-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-responsive.min.js" id="um_responsive-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-conditional.min.js" id="um_conditional-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/select2/select2.full.min.js" id="select2-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/select2/i18n/pt.js" id="um_select2_locale-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/raty/um-raty.min.js" id="um_raty-js"></script>
<script type="text/javascript" id="um_scripts-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var um_scripts = {"max_upload_size":"2147483648","nonce":"d013f783e1"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-scripts.min.js" id="um_scripts-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-profile.min.js" id="um_profile-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-account.min.js" id="um_account-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://stats.wp.com/e-202431.js" id="jetpack-stats-js" data-wp-strategy="defer"></script>
<script type="text/javascript" id="jetpack-stats-js-after">
/* <![CDATA[ */
_stq = window._stq || [];
_stq.push([ "view", JSON.parse("{\"v\":\"ext\",\"blog\":\"122437044\",\"post\":\"52158\",\"tz\":\"-3\",\"srv\":\"marxismo.org.br\",\"j\":\"1:13.6\"}") ]);
_stq.push([ "clickTrackerInit", "122437044", "52158" ]);
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" id="sharing-js-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var sharing_js_options = {"lang":"en","counts":"1","is_stats_active":"1"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/p/jetpack/13.6/_inc/build/sharedaddy/sharing.min.js" id="sharing-js-js"></script>
<script type="text/javascript" id="sharing-js-js-after">
/* <![CDATA[ */
var windowOpen;
			( function () {
				function matches( el, sel ) {
					return !! (
						el.matches && el.matches( sel ) ||
						el.msMatchesSelector && el.msMatchesSelector( sel )
					);
				}

				document.body.addEventListener( 'click', function ( event ) {
					if ( ! event.target ) {
						return;
					}

					var el;
					if ( matches( event.target, 'a.share-facebook' ) ) {
						el = event.target;
					} else if ( event.target.parentNode && matches( event.target.parentNode, 'a.share-facebook' ) ) {
						el = event.target.parentNode;
					}

					if ( el ) {
						event.preventDefault();

						// If there's another sharing window open, close it.
						if ( typeof windowOpen !== 'undefined' ) {
							windowOpen.close();
						}
						windowOpen = window.open( el.getAttribute( 'href' ), 'wpcomfacebook', 'menubar=1,resizable=1,width=600,height=400' );
						return false;
					}
				} );
			} )();
var windowOpen;
			( function () {
				function matches( el, sel ) {
					return !! (
						el.matches && el.matches( sel ) ||
						el.msMatchesSelector && el.msMatchesSelector( sel )
					);
				}

				document.body.addEventListener( 'click', function ( event ) {
					if ( ! event.target ) {
						return;
					}

					var el;
					if ( matches( event.target, 'a.share-telegram' ) ) {
						el = event.target;
					} else if ( event.target.parentNode && matches( event.target.parentNode, 'a.share-telegram' ) ) {
						el = event.target.parentNode;
					}

					if ( el ) {
						event.preventDefault();

						// If there's another sharing window open, close it.
						if ( typeof windowOpen !== 'undefined' ) {
							windowOpen.close();
						}
						windowOpen = window.open( el.getAttribute( 'href' ), 'wpcomtelegram', 'menubar=1,resizable=1,width=450,height=450' );
						return false;
					}
				} );
			} )();
/* ]]> */
</script>
		<script type="text/javascript">
			jQuery( window ).on( 'load', function() {
				jQuery('input[name="um_request"]').val('');
			});
		</script>
	</body>

<!-- Mirrored from marxismo.org.br/colombia-a-assembleia-constituinte-de-petro-conseguira-romper-o-impasse/ by HTTrack Website Copier/3.x [XR&CO'2014], Thu, 01 Aug 2024 21:51:40 GMT -->
</html>