<!DOCTYPE html>
<html lang="pt-BR" prefix="og: http://ogp.me/ns#">

<!-- Mirrored from marxismo.org.br/cop26-o-capitalismo-pode-salvar-o-planeta/ by HTTrack Website Copier/3.x [XR&CO'2014], Thu, 01 Aug 2024 21:51:45 GMT -->
<!-- Added by HTTrack --><meta http-equiv="content-type" content="text/html;charset=UTF-8" /><!-- /Added by HTTrack -->
<head>
<meta charset="UTF-8" />
<link rel="profile" href="https://gmpg.org/xfn/11" />
<link rel="pingback" href="https://marxismo.org.br/xmlrpc.php" />
<title>COP26: o capitalismo pode salvar o planeta? &#8211; Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)</title>
<meta name='robots' content='max-image-preview:large' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://secure.gravatar.com/' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://stats.wp.com/' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://i0.wp.com/' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://c0.wp.com/' />
<link rel="alternate" type="application/rss+xml" title="Feed para Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista) &raquo;" href="https://marxismo.org.br/feed/" />
<link rel="alternate" type="application/rss+xml" title="Feed de comentários para Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista) &raquo;" href="https://marxismo.org.br/comments/feed/" />
<script type="text/javascript">
/* <![CDATA[ */
window._wpemojiSettings = {"baseUrl":"https:\/\/s.w.org\/images\/core\/emoji\/15.0.3\/72x72\/","ext":".png","svgUrl":"https:\/\/s.w.org\/images\/core\/emoji\/15.0.3\/svg\/","svgExt":".svg","source":{"concatemoji":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-includes\/js\/wp-emoji-release.min.js"}};
/*! This file is auto-generated */
!function(i,n){var o,s,e;function c(e){try{var t={supportTests:e,timestamp:(new Date).valueOf()};sessionStorage.setItem(o,JSON.stringify(t))}catch(e){}}function p(e,t,n){e.clearRect(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height),e.fillText(t,0,0);var t=new Uint32Array(e.getImageData(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height).data),r=(e.clearRect(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height),e.fillText(n,0,0),new Uint32Array(e.getImageData(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height).data));return t.every(function(e,t){return e===r[t]})}function u(e,t,n){switch(t){case"flag":return n(e,"\ud83c\udff3\ufe0f\u200d\u26a7\ufe0f","\ud83c\udff3\ufe0f\u200b\u26a7\ufe0f")?!1:!n(e,"\ud83c\uddfa\ud83c\uddf3","\ud83c\uddfa\u200b\ud83c\uddf3")&&!n(e,"\ud83c\udff4\udb40\udc67\udb40\udc62\udb40\udc65\udb40\udc6e\udb40\udc67\udb40\udc7f","\ud83c\udff4\u200b\udb40\udc67\u200b\udb40\udc62\u200b\udb40\udc65\u200b\udb40\udc6e\u200b\udb40\udc67\u200b\udb40\udc7f");case"emoji":return!n(e,"\ud83d\udc26\u200d\u2b1b","\ud83d\udc26\u200b\u2b1b")}return!1}function f(e,t,n){var r="undefined"!=typeof WorkerGlobalScope&&self instanceof WorkerGlobalScope?new OffscreenCanvas(300,150):i.createElement("canvas"),a=r.getContext("2d",{willReadFrequently:!0}),o=(a.textBaseline="top",a.font="600 32px Arial",{});return e.forEach(function(e){o[e]=t(a,e,n)}),o}function t(e){var t=i.createElement("script");t.src=e,t.defer=!0,i.head.appendChild(t)}"undefined"!=typeof Promise&&(o="wpEmojiSettingsSupports",s=["flag","emoji"],n.supports={everything:!0,everythingExceptFlag:!0},e=new Promise(function(e){i.addEventListener("DOMContentLoaded",e,{once:!0})}),new Promise(function(t){var n=function(){try{var e=JSON.parse(sessionStorage.getItem(o));if("object"==typeof e&&"number"==typeof e.timestamp&&(new Date).valueOf()<e.timestamp+604800&&"object"==typeof e.supportTests)return e.supportTests}catch(e){}return null}();if(!n){if("undefined"!=typeof Worker&&"undefined"!=typeof OffscreenCanvas&&"undefined"!=typeof URL&&URL.createObjectURL&&"undefined"!=typeof Blob)try{var e="postMessage("+f.toString()+"("+[JSON.stringify(s),u.toString(),p.toString()].join(",")+"));",r=new Blob([e],{type:"text/javascript"}),a=new Worker(URL.createObjectURL(r),{name:"wpTestEmojiSupports"});return void(a.onmessage=function(e){c(n=e.data),a.terminate(),t(n)})}catch(e){}c(n=f(s,u,p))}t(n)}).then(function(e){for(var t in e)n.supports[t]=e[t],n.supports.everything=n.supports.everything&&n.supports[t],"flag"!==t&&(n.supports.everythingExceptFlag=n.supports.everythingExceptFlag&&n.supports[t]);n.supports.everythingExceptFlag=n.supports.everythingExceptFlag&&!n.supports.flag,n.DOMReady=!1,n.readyCallback=function(){n.DOMReady=!0}}).then(function(){return e}).then(function(){var e;n.supports.everything||(n.readyCallback(),(e=n.source||{}).concatemoji?t(e.concatemoji):e.wpemoji&&e.twemoji&&(t(e.twemoji),t(e.wpemoji)))}))}((window,document),window._wpemojiSettings);
/* ]]> */
</script>
<style id='wp-emoji-styles-inline-css' type='text/css'>

	img.wp-smiley, img.emoji {
		display: inline !important;
		border: none !important;
		box-shadow: none !important;
		height: 1em !important;
		width: 1em !important;
		margin: 0 0.07em !important;
		vertical-align: -0.1em !important;
		background: none !important;
		padding: 0 !important;
	}
</style>
<link rel='stylesheet' id='wp-block-library-css' href='https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/css/dist/block-library/style.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='mediaelement-css' href='https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/mediaelement/mediaelementplayer-legacy.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='wp-mediaelement-css' href='https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/mediaelement/wp-mediaelement.min.css' type='text/css' media='all' />
<style id='jetpack-sharing-buttons-style-inline-css' type='text/css'>
.jetpack-sharing-buttons__services-list{display:flex;flex-direction:row;flex-wrap:wrap;gap:0;list-style-type:none;margin:5px;padding:0}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-small-icon-size{font-size:12px}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-normal-icon-size{font-size:16px}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-large-icon-size{font-size:24px}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-huge-icon-size{font-size:36px}@media print{.jetpack-sharing-buttons__services-list{display:none!important}}.editor-styles-wrapper .wp-block-jetpack-sharing-buttons{gap:0;padding-inline-start:0}ul.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-background{padding:1.25em 2.375em}
</style>
<style id='pdfemb-pdf-embedder-viewer-style-inline-css' type='text/css'>
.wp-block-pdfemb-pdf-embedder-viewer{max-width:none}

</style>
<style id='classic-theme-styles-inline-css' type='text/css'>
/*! This file is auto-generated */
.wp-block-button__link{color:#fff;background-color:#32373c;border-radius:9999px;box-shadow:none;text-decoration:none;padding:calc(.667em + 2px) calc(1.333em + 2px);font-size:1.125em}.wp-block-file__button{background:#32373c;color:#fff;text-decoration:none}
</style>
<style id='global-styles-inline-css' type='text/css'>
:root{--wp--preset--aspect-ratio--square: 1;--wp--preset--aspect-ratio--4-3: 4/3;--wp--preset--aspect-ratio--3-4: 3/4;--wp--preset--aspect-ratio--3-2: 3/2;--wp--preset--aspect-ratio--2-3: 2/3;--wp--preset--aspect-ratio--16-9: 16/9;--wp--preset--aspect-ratio--9-16: 9/16;--wp--preset--color--black: #000000;--wp--preset--color--cyan-bluish-gray: #abb8c3;--wp--preset--color--white: #ffffff;--wp--preset--color--pale-pink: #f78da7;--wp--preset--color--vivid-red: #cf2e2e;--wp--preset--color--luminous-vivid-orange: #ff6900;--wp--preset--color--luminous-vivid-amber: #fcb900;--wp--preset--color--light-green-cyan: #7bdcb5;--wp--preset--color--vivid-green-cyan: #00d084;--wp--preset--color--pale-cyan-blue: #8ed1fc;--wp--preset--color--vivid-cyan-blue: #0693e3;--wp--preset--color--vivid-purple: #9b51e0;--wp--preset--gradient--vivid-cyan-blue-to-vivid-purple: linear-gradient(135deg,rgba(6,147,227,1) 0%,rgb(155,81,224) 100%);--wp--preset--gradient--light-green-cyan-to-vivid-green-cyan: linear-gradient(135deg,rgb(122,220,180) 0%,rgb(0,208,130) 100%);--wp--preset--gradient--luminous-vivid-amber-to-luminous-vivid-orange: linear-gradient(135deg,rgba(252,185,0,1) 0%,rgba(255,105,0,1) 100%);--wp--preset--gradient--luminous-vivid-orange-to-vivid-red: linear-gradient(135deg,rgba(255,105,0,1) 0%,rgb(207,46,46) 100%);--wp--preset--gradient--very-light-gray-to-cyan-bluish-gray: linear-gradient(135deg,rgb(238,238,238) 0%,rgb(169,184,195) 100%);--wp--preset--gradient--cool-to-warm-spectrum: linear-gradient(135deg,rgb(74,234,220) 0%,rgb(151,120,209) 20%,rgb(207,42,186) 40%,rgb(238,44,130) 60%,rgb(251,105,98) 80%,rgb(254,248,76) 100%);--wp--preset--gradient--blush-light-purple: linear-gradient(135deg,rgb(255,206,236) 0%,rgb(152,150,240) 100%);--wp--preset--gradient--blush-bordeaux: linear-gradient(135deg,rgb(254,205,165) 0%,rgb(254,45,45) 50%,rgb(107,0,62) 100%);--wp--preset--gradient--luminous-dusk: linear-gradient(135deg,rgb(255,203,112) 0%,rgb(199,81,192) 50%,rgb(65,88,208) 100%);--wp--preset--gradient--pale-ocean: linear-gradient(135deg,rgb(255,245,203) 0%,rgb(182,227,212) 50%,rgb(51,167,181) 100%);--wp--preset--gradient--electric-grass: linear-gradient(135deg,rgb(202,248,128) 0%,rgb(113,206,126) 100%);--wp--preset--gradient--midnight: linear-gradient(135deg,rgb(2,3,129) 0%,rgb(40,116,252) 100%);--wp--preset--font-size--small: 13px;--wp--preset--font-size--medium: 20px;--wp--preset--font-size--large: 36px;--wp--preset--font-size--x-large: 42px;--wp--preset--spacing--20: 0.44rem;--wp--preset--spacing--30: 0.67rem;--wp--preset--spacing--40: 1rem;--wp--preset--spacing--50: 1.5rem;--wp--preset--spacing--60: 2.25rem;--wp--preset--spacing--70: 3.38rem;--wp--preset--spacing--80: 5.06rem;--wp--preset--shadow--natural: 6px 6px 9px rgba(0, 0, 0, 0.2);--wp--preset--shadow--deep: 12px 12px 50px rgba(0, 0, 0, 0.4);--wp--preset--shadow--sharp: 6px 6px 0px rgba(0, 0, 0, 0.2);--wp--preset--shadow--outlined: 6px 6px 0px -3px rgba(255, 255, 255, 1), 6px 6px rgba(0, 0, 0, 1);--wp--preset--shadow--crisp: 6px 6px 0px rgba(0, 0, 0, 1);}:where(.is-layout-flex){gap: 0.5em;}:where(.is-layout-grid){gap: 0.5em;}body .is-layout-flex{display: flex;}.is-layout-flex{flex-wrap: wrap;align-items: center;}.is-layout-flex > :is(*, div){margin: 0;}body .is-layout-grid{display: grid;}.is-layout-grid > :is(*, div){margin: 0;}:where(.wp-block-columns.is-layout-flex){gap: 2em;}:where(.wp-block-columns.is-layout-grid){gap: 2em;}:where(.wp-block-post-template.is-layout-flex){gap: 1.25em;}:where(.wp-block-post-template.is-layout-grid){gap: 1.25em;}.has-black-color{color: var(--wp--preset--color--black) !important;}.has-cyan-bluish-gray-color{color: var(--wp--preset--color--cyan-bluish-gray) !important;}.has-white-color{color: var(--wp--preset--color--white) !important;}.has-pale-pink-color{color: var(--wp--preset--color--pale-pink) !important;}.has-vivid-red-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-red) !important;}.has-luminous-vivid-orange-color{color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-amber-color{color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-amber) !important;}.has-light-green-cyan-color{color: var(--wp--preset--color--light-green-cyan) !important;}.has-vivid-green-cyan-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-green-cyan) !important;}.has-pale-cyan-blue-color{color: var(--wp--preset--color--pale-cyan-blue) !important;}.has-vivid-cyan-blue-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-cyan-blue) !important;}.has-vivid-purple-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-purple) !important;}.has-black-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--black) !important;}.has-cyan-bluish-gray-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--cyan-bluish-gray) !important;}.has-white-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--white) !important;}.has-pale-pink-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--pale-pink) !important;}.has-vivid-red-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-red) !important;}.has-luminous-vivid-orange-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-amber-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-amber) !important;}.has-light-green-cyan-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--light-green-cyan) !important;}.has-vivid-green-cyan-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-green-cyan) !important;}.has-pale-cyan-blue-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--pale-cyan-blue) !important;}.has-vivid-cyan-blue-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-cyan-blue) !important;}.has-vivid-purple-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-purple) !important;}.has-black-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--black) !important;}.has-cyan-bluish-gray-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--cyan-bluish-gray) !important;}.has-white-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--white) !important;}.has-pale-pink-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--pale-pink) !important;}.has-vivid-red-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-red) !important;}.has-luminous-vivid-orange-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-amber-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-amber) !important;}.has-light-green-cyan-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--light-green-cyan) !important;}.has-vivid-green-cyan-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-green-cyan) !important;}.has-pale-cyan-blue-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--pale-cyan-blue) !important;}.has-vivid-cyan-blue-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-cyan-blue) !important;}.has-vivid-purple-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-purple) !important;}.has-vivid-cyan-blue-to-vivid-purple-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--vivid-cyan-blue-to-vivid-purple) !important;}.has-light-green-cyan-to-vivid-green-cyan-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--light-green-cyan-to-vivid-green-cyan) !important;}.has-luminous-vivid-amber-to-luminous-vivid-orange-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--luminous-vivid-amber-to-luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-orange-to-vivid-red-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--luminous-vivid-orange-to-vivid-red) !important;}.has-very-light-gray-to-cyan-bluish-gray-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--very-light-gray-to-cyan-bluish-gray) !important;}.has-cool-to-warm-spectrum-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--cool-to-warm-spectrum) !important;}.has-blush-light-purple-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--blush-light-purple) !important;}.has-blush-bordeaux-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--blush-bordeaux) !important;}.has-luminous-dusk-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--luminous-dusk) !important;}.has-pale-ocean-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--pale-ocean) !important;}.has-electric-grass-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--electric-grass) !important;}.has-midnight-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--midnight) !important;}.has-small-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--small) !important;}.has-medium-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--medium) !important;}.has-large-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--large) !important;}.has-x-large-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--x-large) !important;}
:where(.wp-block-post-template.is-layout-flex){gap: 1.25em;}:where(.wp-block-post-template.is-layout-grid){gap: 1.25em;}
:where(.wp-block-columns.is-layout-flex){gap: 2em;}:where(.wp-block-columns.is-layout-grid){gap: 2em;}
:root :where(.wp-block-pullquote){font-size: 1.5em;line-height: 1.6;}
</style>
<link rel='stylesheet' id='searchandfilter-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/search-filter/style.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='tie-style-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/style.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='tie-ilightbox-skin-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ilightbox/dark-skin/skin.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_modal-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-modal.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_ui-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/jquery-ui/jquery-ui.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_tipsy-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/tipsy/tipsy.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_raty-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/raty/um-raty.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='select2-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/select2/select2.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fileupload-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-fileupload.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_confirm-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/um-confirm/um-confirm.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_datetime-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/default.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_datetime_date-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/default.date.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_datetime_time-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/default.time.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fonticons_ii-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/legacy/fonticons/fonticons-ii.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fonticons_fa-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/legacy/fonticons/fonticons-fa.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fontawesome-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-fontawesome.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_common-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/common.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_responsive-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-responsive.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_styles-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-styles.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_crop-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/cropper/cropper.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_profile-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-profile.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_account-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-account.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_misc-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-misc.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_default_css-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-old-default.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_old_css-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/uploads/ultimatemember/um_old_settings.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='social-logos-css' href='https://c0.wp.com/p/jetpack/13.6/_inc/social-logos/social-logos.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='jetpack_css-css' href='https://c0.wp.com/p/jetpack/13.6/css/jetpack.css' type='text/css' media='all' />
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/jquery/jquery.min.js" id="jquery-core-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/jquery/jquery-migrate.min.js" id="jquery-migrate-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-gdpr.min.js" id="um-gdpr-js"></script>
<link rel="https://api.w.org/" href="https://marxismo.org.br/wp-json/" /><link rel="alternate" title="JSON" type="application/json" href="https://marxismo.org.br/wp-json/wp/v2/posts/41569" /><link rel="canonical" href="https://marxismo.org.br/cop26-o-capitalismo-pode-salvar-o-planeta/" />
<link rel="alternate" title="oEmbed (JSON)" type="application/json+oembed" href="https://marxismo.org.br/wp-json/oembed/1.0/embed?url=https%3A%2F%2Fmarxismo.org.br%2Fcop26-o-capitalismo-pode-salvar-o-planeta%2F" />
<link rel="alternate" title="oEmbed (XML)" type="text/xml+oembed" href="https://marxismo.org.br/wp-json/oembed/1.0/embed?url=https%3A%2F%2Fmarxismo.org.br%2Fcop26-o-capitalismo-pode-salvar-o-planeta%2F&amp;format=xml" />
		<style type="text/css">
			.um_request_name {
				display: none !important;
			}
		</style>
		<style>img#wpstats{display:none}</style>
		<link rel="shortcut icon" href="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/09/favicon4.png" title="Favicon" />
<!--[if IE]>
<script type="text/javascript">jQuery(document).ready(function (){ jQuery(".menu-item").has("ul").children("a").attr("aria-haspopup", "true");});</script>
<![endif]-->
<!--[if lt IE 9]>
<script src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/html5.js"></script>
<script src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/selectivizr-min.js"></script>
<![endif]-->
<!--[if IE 9]>
<link rel="stylesheet" type="text/css" media="all" href="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ie9.css" />
<![endif]-->
<!--[if IE 8]>
<link rel="stylesheet" type="text/css" media="all" href="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ie8.css" />
<![endif]-->
<!--[if IE 7]>
<link rel="stylesheet" type="text/css" media="all" href="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ie7.css" />
<![endif]-->


<meta name="viewport" content="width=device-width, initial-scale=1.0" />



<style type="text/css" media="screen">

body{
	font-size : 14px;
	font-weight: normal;
	font-style: normal;
}

::-webkit-scrollbar {
	width: 8px;
	height:8px;
}

#main-nav,
.cat-box-content,
#sidebar .widget-container,
.post-listing,
#commentform {
	border-bottom-color: #e8000c;
}

.search-block .search-button,
#topcontrol,
#main-nav ul li.current-menu-item a,
#main-nav ul li.current-menu-item a:hover,
#main-nav ul li.current_page_parent a,
#main-nav ul li.current_page_parent a:hover,
#main-nav ul li.current-menu-parent a,
#main-nav ul li.current-menu-parent a:hover,
#main-nav ul li.current-page-ancestor a,
#main-nav ul li.current-page-ancestor a:hover,
.pagination span.current,
.share-post span.share-text,
.flex-control-paging li a.flex-active,
.ei-slider-thumbs li.ei-slider-element,
.review-percentage .review-item span span,
.review-final-score,
.button,
a.button,
a.more-link,
#main-content input[type="submit"],
.form-submit #submit,
#login-form .login-button,
.widget-feedburner .feedburner-subscribe,
input[type="submit"],
#buddypress button,
#buddypress a.button,
#buddypress input[type=submit],
#buddypress input[type=reset],
#buddypress ul.button-nav li a,
#buddypress div.generic-button a,
#buddypress .comment-reply-link,
#buddypress div.item-list-tabs ul li a span,
#buddypress div.item-list-tabs ul li.selected a,
#buddypress div.item-list-tabs ul li.current a,
#buddypress #members-directory-form div.item-list-tabs ul li.selected span,
#members-list-options a.selected,
#groups-list-options a.selected,
body.dark-skin #buddypress div.item-list-tabs ul li a span,
body.dark-skin #buddypress div.item-list-tabs ul li.selected a,
body.dark-skin #buddypress div.item-list-tabs ul li.current a,
body.dark-skin #members-list-options a.selected,
body.dark-skin #groups-list-options a.selected,
.search-block-large .search-button,
#featured-posts .flex-next:hover,
#featured-posts .flex-prev:hover,
a.tie-cart span.shooping-count,
.woocommerce span.onsale,
.woocommerce-page span.onsale ,
.woocommerce .widget_price_filter .ui-slider .ui-slider-handle,
.woocommerce-page .widget_price_filter .ui-slider .ui-slider-handle,
#check-also-close,
a.post-slideshow-next,
a.post-slideshow-prev,
.widget_price_filter .ui-slider .ui-slider-handle,
.quantity .minus:hover,
.quantity .plus:hover,
.mejs-container .mejs-controls .mejs-time-rail .mejs-time-current,
#reading-position-indicator  {
	background-color:#e8000c;
}

::-webkit-scrollbar-thumb{
	background-color:#e8000c !important;
}

#theme-footer,
#theme-header,
.top-nav ul li.current-menu-item:before,
#main-nav .menu-sub-content ,
#main-nav ul ul,
#check-also-box {
	border-top-color: #e8000c;
}

.search-block:after {
	border-right-color:#e8000c;
}

body.rtl .search-block:after {
	border-left-color:#e8000c;
}

#main-nav ul > li.menu-item-has-children:hover > a:after,
#main-nav ul > li.mega-menu:hover > a:after {
	border-color:transparent transparent #e8000c;
}

.widget.timeline-posts li a:hover,
.widget.timeline-posts li a:hover span.tie-date {
	color: #e8000c;
}

.widget.timeline-posts li a:hover span.tie-date:before {
	background: #e8000c;
	border-color: #e8000c;
}

#order_review,
#order_review_heading {
	border-color: #e8000c;
}


body {
	background-image : url(https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/images/patterns/body-bg1.png);
	background-position: top center;
}

body.single .post .entry a, body.page .post .entry a {
	color: #d40000;
}
		
body.single .post .entry a:hover, body.page .post .entry a:hover {
	color: #ff0000;
}
		
.social-icons.social-colored .&lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;:before {
	background: #00b3ff ;
}

.breaking-news span.breaking-news-title {background: #c70000;}

.tie-cat-3237 a.more-link {background-color:#ff0303;}
.tie-cat-3237 .cat-box-content {border-bottom-color:#ff0303; }
			
.tie-cat-6232 a.more-link {background-color:#850000;}
.tie-cat-6232 .cat-box-content {border-bottom-color:#850000; }
			
.tie-cat-8027 a.more-link {background-color:#8c0000;}
.tie-cat-8027 .cat-box-content {border-bottom-color:#8c0000; }
			
header#theme-header #main-nav ul li.menu-item-home a , header#theme-header #main-nav ul li.menu-item-home.current-menu-item a{
    background-image: none !important;
    text-indent: 0;
    width:auto;}</style>

<meta name="generator" content="Elementor 3.23.3; features: additional_custom_breakpoints, e_lazyload; settings: css_print_method-external, google_font-enabled, font_display-auto">
			<style>
				.e-con.e-parent:nth-of-type(n+4):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload),
				.e-con.e-parent:nth-of-type(n+4):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload) * {
					background-image: none !important;
				}
				@media screen and (max-height: 1024px) {
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+3):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload),
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+3):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload) * {
						background-image: none !important;
					}
				}
				@media screen and (max-height: 640px) {
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+2):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload),
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+2):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload) * {
						background-image: none !important;
					}
				}
			</style>
			
<!-- Jetpack Open Graph Tags -->
<meta property="og:type" content="article" />
<meta property="og:title" content="COP26: o capitalismo pode salvar o planeta?" />
<meta property="og:url" content="https://marxismo.org.br/cop26-o-capitalismo-pode-salvar-o-planeta/" />
<meta property="og:description" content="Neste texto, escrito poucos dias antes do início da COP26 (Conferência das Nações Unidas sobre Mudanças Climáticas), discute-se o papel do capitalismo na destruição do meio ambiente e como as mudan…" />
<meta property="article:published_time" content="2021-11-03T17:18:38+00:00" />
<meta property="article:modified_time" content="2021-11-03T17:19:45+00:00" />
<meta property="og:site_name" content="Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)" />
<meta property="og:image" content="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2021/11/cop26_Image_Socialist_Appeak1.jpg?fit=610%2C407&#038;ssl=1" />
<meta property="og:image:width" content="610" />
<meta property="og:image:height" content="407" />
<meta property="og:image:alt" content="" />
<meta property="og:locale" content="pt_BR" />
<meta name="twitter:site" content="@EM_CMI" />
<meta name="twitter:text:title" content="COP26: o capitalismo pode salvar o planeta?" />
<meta name="twitter:image" content="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2021/11/cop26_Image_Socialist_Appeak1.jpg?fit=610%2C407&#038;ssl=1&#038;w=640" />
<meta name="twitter:card" content="summary_large_image" />

<!-- End Jetpack Open Graph Tags -->
		<style type="text/css" id="wp-custom-css">
			h2 {
  font-size: 2px;
}		</style>
		</head>
<body data-rsssl=1 id="top" class="post-template-default single single-post postid-41569 single-format-standard wp-custom-logo lazy-enabled elementor-default elementor-kit-27993">

<div class="wrapper-outer">

	<div class="background-cover"></div>

	<aside id="slide-out">

			<div class="search-mobile">
			<form method="get" id="searchform-mobile" action="https://marxismo.org.br/">
				<button class="search-button" type="submit" value="Pesquisa"><i class="fa fa-search"></i></button>
				<input type="text" id="s-mobile" name="s" title="Pesquisa" value="Pesquisa" onfocus="if (this.value == 'Pesquisa') {this.value = '';}" onblur="if (this.value == '') {this.value = 'Pesquisa';}"  />
			</form>
		</div><!-- .search-mobile /-->
	
			<div class="social-icons">
		<a class="ttip-none" title="Facebook" href="https://www.facebook.com/oci.comunista" target="_blank"><i class="fa fa-facebook"></i></a><a class="ttip-none" title="Twitter" href="https://twitter.com/oci_comunista" target="_blank"><i class="fa fa-twitter"></i></a><a class="ttip-none" title="Youtube" href="https://www.youtube.com/user/esquerdamarxista" target="_blank"><i class="fa fa-youtube"></i></a><a class="ttip-none" title="instagram" href="https://www.instagram.com/oci.comunista/" target="_blank"><i class="fa fa-instagram"></i></a><a class="ttip-none" title="spotify" href="https://open.spotify.com/show/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8" target="_blank"><i class="fa fa-spotify"></i></a>
		<a class="ttip-none"  title="TikTok" href="https://www.tiktok.com/@oci.comunista" target="_blank"><i class="fa &lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;"></i></a>	</div>

	
		<div id="mobile-menu"  class="mobile-hide-icons"></div>
	</aside><!-- #slide-out /-->

		<div id="wrapper" class="wide-layout">
		<div class="inner-wrapper">

		<header id="theme-header" class="theme-header center-logo">
			
		<div class="header-content">

					<a id="slide-out-open" class="slide-out-open" href="#"><span></span></a>
		
			<div class="logo">
			<h2>								<a title="Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)" href="https://marxismo.org.br/">
					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/Logo-OCI-ICR-500px.png" alt="Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)"  /><strong>Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista) Corrente Marxista Internacional</strong>
				</a>
			</h2>			</div><!-- .logo /-->
			<div class="e3lan e3lan-top">
			<a href="https://www.marxismo.org.br/a-esquerda-marxista-agora-e-a-organizacao-comunista-internacionalista/" title="A Esquerda Marxista agora é a Organização Comunista Internacionalista" target="_blank">
				<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/11/a-em-e-a-oci-700px-2.png" alt="A Esquerda Marxista agora é a Organização Comunista Internacionalista" />
			</a>
				</div>			<div class="clear"></div>

		</div>
													<nav id="main-nav">
				<div class="container">

				
					<div class="main-menu"><ul id="menu-principal" class="menu"><li id="menu-item-38462" class="menu-item menu-item-type-post_type menu-item-object-page menu-item-home menu-item-38462"><a href="https://marxismo.org.br/">Início</a></li>
<li id="menu-item-38463" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category current-post-ancestor menu-item-has-children menu-item-38463"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/">Artigos</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-38466" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38466"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/brasil/">Brasil</a></li>
	<li id="menu-item-38475" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category current-post-ancestor current-menu-parent current-post-parent menu-item-38475"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/mundo/">Mundo</a></li>
	<li id="menu-item-38511" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38511"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/">Luta de Classes</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-38472" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38472"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/juventude/">Juventude</a></li>
		<li id="menu-item-38473" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38473"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/movimento-negro/">Movimento Negro</a></li>
		<li id="menu-item-43345" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-43345"><a href="https://marxismo.org.br/mulherespelosocialismo/">Mulheres</a></li>
		<li id="menu-item-52532" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-52532"><a href="https://marxismo.org.br/identitarismo/">Identitarismo</a></li>
		<li id="menu-item-38491" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38491"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/sindical/">Sindical</a></li>
		<li id="menu-item-38470" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38470"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/economia/">Economia</a></li>
		<li id="menu-item-38471" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38471"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/educacao/">Educação</a></li>
		<li id="menu-item-38468" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38468"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/arte-cultura/">Arte &amp; Cultura</a></li>
		<li id="menu-item-38469" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38469"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/ciencia-tecnologia/">Ciência &amp; Tecnologia</a></li>
	</ul>
</li>
	<li id="menu-item-49742" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-49742"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/imprensa-comunista/">Imprensa Comunista</a></li>
	<li id="menu-item-38481" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38481"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/">Especiais</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-51378" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-51378"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/ditadura-nunca-mais-60-anos-do-golpe-militar/">Ditadura Nunca Mais: 60 anos do golpe militar</a></li>
		<li id="menu-item-43365" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-43365"><a href="https://marxismo.org.br/coletanea-roque-ferreira/">Coletânea Roque Ferreira</a></li>
		<li id="menu-item-38484" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38484"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/covid-19/">Covid-19</a></li>
		<li id="menu-item-38485" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38485"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/psol/">Nossa luta no PSOL</a></li>
	</ul>
</li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38487" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38487"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/">Teoria</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-38497" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38497"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/dialetica-e-materialismo/">Dialética e Materialismo</a></li>
	<li id="menu-item-38504" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38504"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/">História</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-47924" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-47924"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/a-comuna-de-paris/">A Comuna de Paris</a></li>
		<li id="menu-item-38492" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38492"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/a-revolucao-russa/">A Revolução Russa</a></li>
		<li id="menu-item-38493" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38493"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/as-internacionais/">As Internacionais</a></li>
		<li id="menu-item-38494" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38494"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/brasil-historia/">História do Brasil</a></li>
		<li id="menu-item-38495" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38495"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/historia-geral/">História Geral</a></li>
		<li id="menu-item-38496" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38496"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/movimento-operario/">Movimento Operário</a></li>
		<li id="menu-item-38490" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38490"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/revolucoes-seculo-20/">Revoluções do Século 20</a></li>
	</ul>
</li>
	<li id="menu-item-38505" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38505"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/livros-teoria/">Livros</a></li>
	<li id="menu-item-38500" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38500"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/mulheres-teoria/">Mulheres</a></li>
	<li id="menu-item-38502" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38502"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/racismo-racialismo/">Racismo &amp; Racialismo</a></li>
	<li id="menu-item-38488" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38488"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/teoria-economica/">Teoria Econômica</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-43217" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-43217"><a href="https://marxismo.org.br/nossas-lutas/">Nossas Lutas</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-43218" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-43218"><a href="https://marxismo.org.br/nossas-lutas/">Relatos</a></li>
	<li id="menu-item-39354" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-39354"><a href="https://marxismo.org.br/campanhas/">Campanhas</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-47923" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-47923"><a href="https://www.marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/juventude/revoga-nem/">Revoga Novo Ensino Médio</a></li>
		<li id="menu-item-46164" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-46164"><a href="https://marxismo.org.br/fabricas-ocupadas-20-anos/">Fábricas Ocupadas 20 Anos</a></li>
	</ul>
</li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38476" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38476 mega-menu mega-recent-featured "><a href="https://marxismo.org.br/documentos/">Documentos</a>
<div class="mega-menu-block menu-sub-content">

<ul class="mega-recent-featured-list sub-list">
	<li id="menu-item-38477" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38477"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/congressos-conferencias/">Congressos &amp; Conferências</a></li>
	<li id="menu-item-38478" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38478"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/editoriais/">Editoriais</a></li>
	<li id="menu-item-38480" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38480"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/resolucoes-declaracoes/">Resoluções &amp; Declarações</a></li>
	<li id="menu-item-38479" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38479"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/fabricas-ocupadas/">Fábricas Ocupadas</a></li>
	<li id="menu-item-51975" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-51975"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/internacional-comunista-revolucionaria/">Internacional Comunista Revolucionária</a></li>
</ul>

<div class="mega-menu-content">
<div class="mega-recent-post"><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/saudacao-de-ivan-pinheiro-a-conferencia-de-fundacao-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária"><img fetchpriority="high" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/ivan-pinheiro-1.png?resize=660%2C330&amp;ssl=1" width="660" height="330" alt="Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/saudacao-de-ivan-pinheiro-a-conferencia-de-fundacao-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária">Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária</a></h3>
						<span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>20/06/2024</span>
						</div> <!-- mega-recent-post --><div class="mega-check-also"><ul><li><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/a-internacional-comunista-revolucionaria-chegou/" title="A Internacional Comunista Revolucionária chegou!"><img src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/RCI_founding2_Image_own_work-scaled.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" width="110" height="75" alt="A Internacional Comunista Revolucionária chegou!" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/a-internacional-comunista-revolucionaria-chegou/" title="A Internacional Comunista Revolucionária chegou!">A Internacional Comunista Revolucionária chegou!</a></h3><span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>17/06/2024</span></li><li><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/manifesto-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária"><img src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/manifesto-graphic-website.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" width="110" height="75" alt="Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/manifesto-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária">Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária</a></h3><span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>15/06/2024</span></li><li><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/como-os-militantes-da-cmi-intervem-no-movimento-de-solidariedade-com-a-palestina/" title="Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina"><img loading="lazy" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/05/comrades_Image_Revolutionary_Communists_of_America.jpeg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" width="110" height="75" alt="Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/como-os-militantes-da-cmi-intervem-no-movimento-de-solidariedade-com-a-palestina/" title="Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina">Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina</a></h3><span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>16/05/2024</span></li></ul></div> <!-- mega-check-also -->
</div><!-- .mega-menu-content --> 
</div><!-- .mega-menu-block --> 
</li>
<li id="menu-item-38520" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38520"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/">Multimídia</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-38518" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38518"><a href="https://marxismo.org.br/podcast/">Podcast</a></li>
	<li id="menu-item-38522" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38522"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/videos/lives/">Lives</a></li>
	<li id="menu-item-38519" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38519"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/videos/">Vídeos</a></li>
	<li id="menu-item-38521" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38521"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/musicas/">Músicas</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38506" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38506"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/">Publicações</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-52884" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-52884"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/o-comunismo/">O Comunismo</a></li>
	<li id="menu-item-38510" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38510"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/revista-america-socialista/">Revista América Socialista</a></li>
	<li id="menu-item-39695" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-39695"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/tempo-de-revolucao/">Jornal Tempo de Revolução</a></li>
	<li id="menu-item-38507" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38507"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/edicoes-jornal-foice-martelo/">Jornal Foice&#038;Martelo</a></li>
	<li id="menu-item-38508" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38508"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/jornal-luta-de-classes/">Jornal Luta de Classes</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38517" class="menu-item menu-item-type-post_type menu-item-object-page menu-item-has-children menu-item-38517"><a href="https://marxismo.org.br/quem-somos/">Quem somos</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-42788" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-42788"><a href="https://www.marxismo.org.br/quem-somos/">Quem Somos</a></li>
	<li id="menu-item-39425" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-39425"><a href="https://docs.google.com/forms/d/e/1FAIpQLSeUbKf3DydCahiReJvGN3jUKs7H1aRPaoI0kYxNPbixTVNX4Q/viewform">Organize-se na OCI</a></li>
	<li id="menu-item-51749" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51749"><a href="https://www.marxist.com/">Corrente Marxista Internacional</a></li>
	<li id="menu-item-51750" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51750"><a href="http://liberdadeeluta.org/">Juventude Comunista Internacionalista</a></li>
	<li id="menu-item-51752" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51752"><a href="https://www.marxismo.org.br/mulherespelosocialismo/">Mulheres Pelo Socialismo</a></li>
	<li id="menu-item-51849" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-51849"><a href="https://marxismo.org.br/movimento-negro-socialista/">Movimento Negro Socialista</a></li>
	<li id="menu-item-51751" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51751"><a href="https://livrariamarxista.com.br/">Livraria Marxista</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-51754" class="menu-item menu-item-type-post_type menu-item-object-page menu-item-51754"><a href="https://marxismo.org.br/contato/">Contato</a></li>
</ul></div>					
					
				</div>
			</nav><!-- .main-nav /-->
					</header><!-- #header /-->

	
	<div class="e3lan e3lan-below_header">
			<a href="https://forms.gle/eBNa7aSgNBt52Knw9" title="" target="_blank">
				<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/11/banner-pg-campanha-comunista-2.png" alt="" />
			</a>
				</div>
	<div id="main-content" class="container">

	
	
	
	
	
	<div class="content">

		
		
		

		
		<article class="post-listing post-41569 post type-post status-publish format-standard has-post-thumbnail  category-mundo tag-cop26 tag-mudancas-climaticas" id="the-post">
			
			<div class="single-post-thumb">
			<img loading="lazy" width="610" height="330" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2021/11/cop26_Image_Socialist_Appeak1.jpg?resize=610%2C330&amp;ssl=1" class="attachment-slider size-slider wp-post-image" alt="" decoding="async" />		</div>
	
		<div class="single-post-caption">Imagem: Socialist Appeal</div> 


			<div class="post-inner">

							<h1 class="name post-title entry-title"><span itemprop="name">COP26: o capitalismo pode salvar o planeta?</span></h1>

						
<p class="post-meta">
		
	<span class="post-meta-author"><i class="fa fa-user"></i><a href="https://marxismo.org.br/author/joe-russel/" title="">Joe Russel </a></span>
	
		
	<span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>03/11/2021</span>	
	
</p>
<div class="clear"></div>
			
				<div class="entry">
					
					
					<p>Neste texto, escrito poucos dias antes do início da COP26 (Conferência das Nações Unidas sobre Mudanças Climáticas), discute-se o papel do capitalismo na destruição do meio ambiente e como as mudanças propostas pela burguesia e por seus governos não resolverão os problemas a serem enfrentados pelos trabalhadores.</p>
<div class="clear"></div><div style="margin-top:10px; margin-bottom:10px;" class="divider divider-normal"></div>
<p>No domingo, 31 de outubro, as negociações serão abertas oficialmente para a COP26, a mais recente Conferência das Nações Unidas sobre Mudanças Climáticas. Hospedado em Glasgow, Boris Johnson dará as boas-vindas a chefes de Estado de todo o mundo para iniciar duas semanas de negociações, painéis de discussão e coletivas de imprensa. Os líderes empresariais também estarão presentes para apresentar suas ideias sobre o enfrentamento das mudanças climáticas.</p>
<p>Sob pressão dos acontecimentos, a classe dominante e seus representantes vêm avançando com o tema em suas agendas. A mudança climática passou de uma ameaça distante para uma crise atual. Mesmo as partes mais desenvolvidas do mundo já estão passando por desastres climáticos. Este ano, em Nova York e em partes da Alemanha, vimos devastação causada por inundações severas de tal gravidade que já foram consideradas eventos únicos em 100 anos. E podem tornar-se ocorrências comuns. Isso tem implicações econômicas e políticas que a classe dominante não pode mais ignorar.</p>
<p>Por esse motivo, há muito entusiasmo em torno da próxima cúpula da COP26, mas já vimos esse entusiasmo antes. Na grande mídia, a COP21 foi celebrada como um momento decisivo na luta contra as mudanças climáticas. O consenso científico geral é que, para evitar consequências irreversíveis e impossíveis de se viver, a temperatura global não pode superar um aumento de 1,5ºC do que os níveis pré-industriais. Isso exigirá que a economia global se transforme em carbono zero até 2050. Essas foram as metas adotadas em 2015 pelo Acordo de Paris na cúpula da COP21 das Nações Unidas.</p>
<p>Enquanto alguns colocam todas as suas esperanças desesperadas nessas promessas e cúpulas internacionais, outros acham que é tarde demais. Falar é fácil, mas o que é necessário é uma ação decisiva. As Nações Unidas, no entanto, são meramente uma suntuosa loja de conversas. Não pode impor condições às principais potências econômicas do mundo, que têm interesses conflitantes.</p>
<h4><strong>Geopolítica e protecionismo</strong></h4>
<p>As tensões geopolíticas tornaram difícil o suficiente para os representantes do capital em seus vários estados-nação chegarem a um vago acordo sobre as metas, quanto mais sobre políticas práticas.</p>
<p>A principal razão pela qual as metas do Acordo de Paris foram saudadas como um avanço, foi a afirmação de que Barack Obama, Xi Jinping e Vladimir Putin, para o bem das pessoas e do planeta, conseguiram superar a rivalidade imperialista entre as três principais potências econômicas mundiais. Essa ilusão foi destruída sem cerimônia exatamente um ano depois, com a eleição de Donald Trump, que fez campanha com a promessa de se retirar do Acordo de Paris; uma promessa em que ele cumpriu. Isso expôs a amargura da guerra comercial entre a China e os EUA em particular. Não foi apenas um detalhe resultante do caráter volátil de Trump. A estagnação do mercado mundial desde 2008 tem sido uma força motriz do protecionismo que afetou todas as grandes potências imperialistas.</p>
<p>O colapso da COP21 e a subsequente proliferação de tendências protecionistas demonstraram quão frágeis essas promessas e metas realmente são. Qualquer conversa sobre um plano global para implementá-los é totalmente sem sentido. A propriedade privada e o Estado-nação, características inerentes à época capitalista, são barreiras fundamentais para um plano global de produção de longo prazo para as necessidades humanas. O documento da campanha “Corrida para Zero” das Nações Unidas, lançado em junho de 2020, expressa isso de forma bastante sucinta:</p>
<blockquote><p><em>“Avanços não podem acontecer se as entidades individuais trabalharem isoladas umas das outras. Os desafios da competição e da inércia muitas vezes impedem a ambição, onde os atores individuais não podem dar o primeiro passo sem se colocar em desvantagem no curto prazo”.</em></p></blockquote>
<p>No entanto, a ONU é um instrumento das grandes potências capitalistas, às quais deve a sua própria existência, e não é capaz de olhar para além do sistema capitalista em busca de soluções. Sem querer jogar a toalha completamente, ele deve, portanto, recorrer ao pensamento positivo:</p>
<blockquote><p><em>“A transição para a emissão zero ocorrerá por meio de uma mudança exponencial. Sabemos disso porque já aconteceu antes em todas as grandes interrupções industriais &#8211; acontecerá novamente com a descarbonização. As tecnologias e os novos mercados costumam crescer em curvas exponenciais, em vez de em linhas retas &#8230;</em></p>
<p><em>&#8230; Diferentes atores &#8211; entre setores, geografias e economias &#8211; começam a apoiar a transição, e o feedback positivo entre eles aumenta ainda mais a confiança e aumenta a demanda e o investimento em cada estágio da cadeia de valor, tornando-a sistêmica”.</em></p></blockquote>
<p>A ONU não pode fazer mais do que esperar por um longo período de crescimento econômico na economia mundial. E eles esperam que uma regulamentação aqui, uma tarifa ali, inspire toda a economia a se revolucionar em uma transição ao carbono-zero.</p>
<p>É essa tentativa de resolver a crise ambiental por meio das forças de mercado que nos levou ao precipício em que nos encontramos agora.</p>
<h4><strong>Investimento</strong></h4>
<p>Atualmente, 84% do consumo de energia primária mundial ainda vem de combustíveis fósseis. 73,2% de todas as emissões de 2016 foram provenientes da produção de energia. Apenas cerca de 20% do consumo final de energia é fornecido pela eletricidade. Nada menos que uma transformação completa da infraestrutura global é necessária. Com base em um plano internacional, isso seria perfeitamente possível.</p>
<p>Em 2019, a IEA (Agência Internacional de Energia) elaborou um relatório denominado <em>Offshore Wind Outlook 2019</em>. O relatório concluiu:</p>
<blockquote><p><em>“Com recursos de alta qualidade disponíveis na maioria dos principais mercados, a energia eólica offshore tem potencial para gerar mais de 420.000 teraWatt hora por ano no mundo todo. Isso é mais de 18 vezes a demanda global de eletricidade hoje”.</em></p></blockquote>
<p>Mas, com base no capitalismo, tal transformação dentro do prazo exigido é impossível.</p>
<p>O clima econômico atual é caracterizado por uma falta crônica de investimento. Não temos tempo para sentar e esperar por uma recuperação no mercado global. Houve algum aumento no investimento em energia renovável, mas o nível atual ainda é insuficiente. De acordo com a IEA, <em>“em 2020, os investimentos em energia limpa da indústria de petróleo e gás representaram apenas cerca de 1% do total de despesas de capital”</em>. Embora esteja definido para aumentar para 4% em 2021, <em>“os US$ 750 bilhões que se espera serem gastos em tecnologias de energia limpa e eficiência em todo o mundo em 2021 permanecem muito abaixo do que é necessário em cenários impulsionados pelo clima”</em>.</p>
<p>A IEC declarou que <em>“para atingir as emissões líquidas zero até 2050, o investimento anual em energia limpa em todo o mundo precisará mais do que triplicar até 2030 para cerca de US$ 4 trilhões”</em>.</p>
<p>Nesse ritmo, o investimento global não atingiria nem a metade do valor exigido até 2030.</p>
<p>2020 também deveria ser o primeiro ano do “Financiamento do Clima”. Em 2009, foi prometido que, entre 2020 e 2025, os países mais pobres do mundo receberiam US$ 100 bilhões todos os anos dos países mais ricos do mundo, para investimento no combate às mudanças climáticas. Eles diminuíram US$ 20 bilhões no primeiro ano.</p>
<p>O mesmo problema existe também em setores industriais importantes. Alguns projetos pioneiros aqui e ali dão um vislumbre das soluções tecnológicas que existem, mas não há sinais de uma transição genuína. Em usinas siderúrgicas, por exemplo, que contribuem com cerca de 8% das emissões anuais de carbono do mundo, investimentos suficientes podem fornecer alternativas ao carbono zero. Neste verão, ao custo de € 1 bilhão, a primeira usina de aço carbono zero em escala real está em andamento, que usará hidrogênio verde. Essa tecnologia precisa ser implementada com a maior urgência, em escala global. Existem duas razões principais para que isso não seja feito. A primeira é que uma grande quantidade de capital já está investida nas siderúrgicas existentes. Os capitalistas não estão dispostos a se afastar dos altos-fornos em que despejaram tanto capital, antes de obterem a última gota de lucro que puderem deles. Em segundo lugar, já existe excesso de capacidade para o nível de demanda de aço e, portanto, não há mercado real para novos investidores se aventurarem. Conforme explicado em um relatório da OCDE em 2019:</p>
<blockquote><p><em>“Leva anos para planejar, obter licenças, financiar e construir uma usina siderúrgica e, uma vez construída, pode durar de 25 a 50 anos com manutenção adequada. O atual excesso de oferta de usinas de aço também servirá naturalmente para retardar o desenvolvimento de instalações mais novas e inovadoras”.</em></p></blockquote>
<p>Mesmo no caso desta nova siderúrgica &#8220;carbono zero&#8221;, a questão do lucro pode significar que, afinal, tudo é para nada. A empresa, Arcelor Mittal, admitiu em letras pequenas: <em>“Caso o hidrogênio verde não esteja disponível a preços acessíveis até o final de 2025, o gás natural seria usado para alimentar o forno DRI”</em>.</p>
<p>O lucro é a razão de ser do capital. Diante da escolha entre perder lucro ou poluir o planeta, o capitalista deve sempre escolher esta última opção se quiser permanecer no mercado. O caos do mercado com suas flutuações de preços está levantando barreiras intransponíveis para combater as mudanças climáticas.</p>
<h4><strong>A transição &#8211; caos do mercado</strong></h4>
<p>A classe capitalista, assustada com os regulamentos e a opinião pública, bem como com a queda da demanda durante a pandemia, está se retirando dos investimentos em combustíveis fósseis, temendo por seus lucros. Mas isso não significa necessariamente um aumento correspondente no investimento em energia renovável. Em suma, eles estão se retirando do setor de combustíveis fósseis mais rápido do que são capazes de fornecer energia limpa. A escassez resultante causou um choque de oferta e alta nos preços da energia.</p>
<p>O aumento do preço dos combustíveis afeta os preços em todo o mercado, ameaçando uma inflação generalizada. Em vez de incentivar uma mudança para o investimento verde, pode ter o efeito oposto. Materiais como aço, cobre, alumínio e lítio são essenciais para a infraestrutura verde, mas atualmente são muito intensivos em carbono para serem produzidos. Um frenesi de última hora de regulamentações e tarifas sobre as emissões de carbono está aumentando os preços e desestimulando os investimentos nesses setores também.</p>
<p>Referindo-se a este problema como <em>“Greenflation”</em>, um artigo do <em>Financial Times</em> explicou que <em>&#8220;tentar fechar a velha economia muito rápido ameaça tornar o preço para construir uma economia mais limpa fora de alcance&#8221;</em>. Para os políticos burgueses não importa a maneira com que eles se transformam, o mercado está cheio de contradições que podem explodir na sua cara. Um artigo no <em>Economist</em> destacou que <em>“há graves problemas com a transição para energia limpa &#8230; ameaças legais, pressão dos investidores e medo das regulamentações levaram o investimento em combustíveis fósseis a cair 40% desde 2015”</em>.</p>
<p>O resultado é turbulência econômica, um retrocesso para a descarbonização e um novo aumento nas tensões geopolíticas:</p>
<blockquote><p><em>“Desde maio, o preço da cesta básica de petróleo, carvão e gás disparou 95%. A Grã-Bretanha, anfitriã da cúpula, reativou suas usinas a carvão, os preços da gasolina nos Estados Unidos chegaram a US$ 3 o galão, os apagões engolfaram a China e a Índia e Vladimir Putin acaba de lembrar à Europa que seu suprimento de combustível depende da Rússia boa vontade&#8221;.</em></p></blockquote>
<p>À medida que os mercados entram em turbulência e as tensões geopolíticas aumentam, as tendências protecionistas se fortalecem ainda mais. Cada gangue nacional de capitalistas está lutando para defender sua própria segurança energética, despejando subsídios para apoiar “suas” empresas de hidrocarbonetos e garantindo o abastecimento de combustíveis fósseis. Diante da crise energética, a China acaba de anunciar que vai construir mais usinas a carvão. Portanto, não é apenas uma questão de escala de investimento, mas sim a forma de transição. É necessário um plano completo. Com base no capitalismo, a transição não pode ser implementada.</p>
<h4><strong>O retorno do keynesianismo</strong></h4>
<p>Os principais participantes do mundo estão agora apresentando seus próprios planos de investimento desconexos, com alguma retórica em torno da mudança climática.</p>
<p>O governo chinês declarou que atingirá o pico de emissões em 2030, para então chegar a zero líquido em 2060, junto com uma promessa de retirar o investimento estrangeiro em usinas de carvão. Atualmente o maior produtor mundial de energia solar, bem como o maior poluidor do mundo, a indústria chinesa pinta um quadro contraditório. É responsável por mais de 50% do consumo mundial de carvão. Alguns acreditam mais na capacidade da China de descarbonizar do que outras grandes economias, devido ao grande envolvimento do Estado chinês em questões econômicas. Durante a última década ou mais, o Estado chinês passou pelo maior programa de gastos públicos keynesiano da história e impõe aos investidores privados uma forma que, por um tempo, parecia oferecer alguma aparência de planejamento estatal da economia. Mas a economia chinesa está agora encontrando profundas contradições. A dívida disparou em toda a economia, com empresas começando a declarar falência no ano passado. Além disso, enfrenta grandes problemas de abastecimento de energia, como resultado de suas tentativas de regular o setor de energia, sem realmente possuí-lo.</p>
<p>O quadro nos Estados Unidos também não é promissor. A Casa Branca reafirmou sua meta de descarbonizar até 2050, mas em face da escassez de combustível e do aumento dos preços, pediu à OPEP que intensifique a produção de petróleo.</p>
<p>O país também deve queimar mais carvão este ano do que no ano passado. Para piorar, o plano de investimento de Biden de US$ 2,6 trilhões foi reduzido para menos de um quarto para que seja aprovado no Congresso. Não é novidade que o Programa de Desempenho de Eletricidade Limpa (projeto CEPP) também está enfrentando forte resistência no Senado, por parte dos mais ferrenhos representantes dos interesses do petróleo e do carvão.</p>
<p>Na China, nos Estados Unidos, assim como na Grã-Bretanha e na UE, as principais propostas de políticas são baseadas nos gastos keynesianos, incluindo esquemas financeiros para incentivar o investimento em energias renováveis ​​e desestimular o investimento em combustíveis fósseis. Mas, como foi explicado acima, só porque os investidores estão se retirando dos combustíveis fósseis, não significa que eles podem ser incentivados a investir a quantia necessária em energias renováveis. Desde a última crise econômica, crédito barato e dinheiro de “estímulo” sem precedentes foram jogados na classe capitalista, mas o subinvestimento crônico permanece no setor privado.</p>
<h4><strong>O Green “New” Deal</strong></h4>
<p>À esquerda, o <em>Green New Deal</em> é um slogan dominante, mas se resume fundamentalmente à mesma questão de o Estado tentar orientar o mercado &#8211; e sofre com os mesmos problemas das &#8220;soluções&#8221; mencionadas.</p>
<p>No Reino Unido, o “Trabalhismo por um <em>Green New Deal</em>” empreendeu uma campanha dentro do Partido Trabalhista e dos sindicatos para a adoção de seu programa. As demandas são amplamente progressivas: “Expansão da propriedade pública”, “nacionalização da energia, água e ferrovias”, “empregos bem pagos e sindicalizados”, “padrões de habitação verde” etc. Poderíamos apoiá-los de todo o coração. Eles são muito melhores do que as propostas pró-mercado usuais sobre créditos de carbono ​​ou a austeridade verde que foram promovidas pelos verdes pró-capitalistas nas últimas décadas, mas levando a questão a sério sabemos que se trata de uma crise existencial, precisamos tirar as conclusões necessárias.</p>
<p>Os pedidos de nacionalização são limitados a certos setores, para serem administrados como um apêndice da economia de mercado. Mas e os outros setores, como o siderúrgico? E quanto ao transporte? Claro, o investimento em trens está muito atrasado, mas qual é o plano para eliminar o óleo de carros e caminhões? E quanto à produção de baterias de todos os tamanhos, que será uma parte fundamental para tornar possível a energia renovável? Se não rompermos com a anarquia do mercado e a motivação do lucro na tomada de decisões de investimento, essas questões não serão resolvidas.</p>
<p>Não há nada de fundamentalmente &#8220;novo&#8221; no <em>Green New Deal</em>. Seu nome foi deliberadamente tirado do plano de Roosevelt dos anos 1930 para resgatar o capitalismo dos Estados Unidos e, assim como aquele antigo acordo, não conseguirá resolver os mesmos velhos problemas. Ela sofre das mesmas limitações das políticas keynesianas em geral. Em primeiro lugar, que o capital ainda dominará a economia global e, em segundo lugar, que a economia global está em um período de recessão. Os gastos do governo não podem criar um período de crescimento capitalista. O caos do mercado, os preços voláteis e os interesses do capital financeiro ditarão o controle do Estado, e não o contrário.</p>
<h4><strong>Adaptação</strong></h4>
<p>Precisamos não apenas reduzir as emissões para limitar os danos, mas também ser capazes de nos adaptar aos efeitos que já estamos vendo. O aumento das temperaturas está tornando muitas partes do globo inabitáveis. A humanidade está ameaçada por quebras de safra e secas cada vez mais fortes. A elevação do nível do mar ameaça exterminar pequenas nações insulares. E, à medida que eventos climáticos extremos se tornam cada vez mais comuns, incêndios florestais, inundações e tempestades violentas representam uma ameaça crescente à vida e à propriedade.</p>
<p>O que isso significará para a humanidade enquanto o capitalismo existir?</p>
<p>Este ano, um milhão de pessoas estão passando fome em Madagascar como resultado da quebra de safra relacionada ao clima. No entanto, ainda há comida suficiente em escala mundial &#8211; simplesmente não é lucrativo distribuí-la para aqueles que agora sofrem as consequências da catástrofe climática do capitalismo.</p>
<p>Os ricos continuarão a ter condições de pagar pelo ar-condicionado, água potável e alimentos &#8211; e em muitas áreas até mesmo combate a incêndios privados e outros serviços de emergência &#8211; enquanto outros sofrerão calor, desidratação e fome. Visto que muitos dos mais pobres do mundo são obrigados a migrar à medida que partes da Terra se tornam inabitáveis, não haverá esforço para realojar estes que foram forçados a migrar. A classe capitalista trata os migrantes apenas como um flagelo, e lança-os contra outros setores da classe trabalhadora.</p>
<p>Assim como a classe capitalista não pode planejar uma transição para uma economia líquida zero, ela é fundamentalmente incapaz de desenvolver um plano de adaptação &#8211; seja em termos de investimento em defesas contra enchentes, instalação de ar-condicionado em edifícios públicos e residências, ou em termos de uso da água e do solo.</p>
<p>Esses não são problemas novos. São problemas existentes enfrentados pela classe trabalhadora do mundo, que o capitalismo há muito provou que não pode resolver. Na verdade, são problemas que agora temos capacidade de resolver, mas o capitalismo é a barreira. A mudança climática agravará os problemas que a classe trabalhadora já enfrenta sob o capitalismo. Por isso, a única solução é o socialismo.</p>
<h4><strong>Por uma solução socialista</strong></h4>
<p>Com base na abundância global de água e alimentos, poderíamos planejar a redistribuição onde encontramos desigualdades, mas somente se tivermos um plano de produção baseado na propriedade coletiva dos meios de produção.</p>
<p>As maiores empresas agrícolas devem ser colocadas sob propriedade pública e controle dos trabalhadores. Este não é um sonho utópico, mas uma possibilidade muito real e muito necessária. A Cargill, por exemplo, é responsável por 25% de todas as exportações de grãos dos EUA e emprega 166.000 trabalhadores em mais de 60 países. É a maior empresa agrícola do mundo, e 90% dela pertence a um indivíduo.</p>
<p>Empresas como essa estão prontas para a desapropriação. A propriedade sagrada de um homem, significa a devastação de milhões de vidas.</p>
<p>A rede global atual de empresas agrícolas, assumida pelo controle dos trabalhadores, permitiria que a abundância da agricultura fosse usada para todas as necessidades da humanidade, enquanto restaurava as florestas do mundo e protegia a população de insetos. Isso deve ser combinado com uma rede internacional planejada centralmente de rotas de transporte marítimo intermodais para uma distribuição global eficaz. A monopolização ocorrida no setor naval também torna o setor propício para a expropriação por parte dos trabalhadores. Entre 2000 e 2018, as 10 maiores empresas de contêineres aumentaram sua participação de mercado de 12% para 82%.</p>
<p>Esse tipo de perspectiva está ausente das ideias apresentadas no <em>Green New Deal</em> e, como resultado, não corresponde às demandas da crise em que nos encontramos.</p>
<p>A crise climática e a pandemia do coronavírus evidenciaram a necessidade de um plano internacional de produção. A demanda pela expropriação dos maiores monopólios e indústrias deve estar na ordem do dia. Não se pode ter oportunidades mais evidentes. Mas o reformismo de esquerda desperdiça essas oportunidades, pois não pode ver além do capitalismo mais do que a própria classe dominante pode.</p>
<p>Em outras palavras, a principal barreira para enfrentar a crise climática não é tecnológica, mas política. A única força social que pode remover essa barreira é a classe trabalhadora organizada, e o tempo está se esgotando. O movimento da classe trabalhadora deve, portanto, estar armado com as ideias corretas o mais rápido possível. As ilusões reformistas, mesmo as dos reformistas de esquerda, só podem levar a um beco sem saída que não temos tempo de explorar novamente.</p>
<p>Em 1938, Leon Trotsky escreveu as seguintes palavras:</p>
<blockquote><p><em>“Sem uma revolução socialista, no próximo período histórico, uma catástrofe ameaça toda a cultura da humanidade. Agora é a vez do proletariado &#8230; A crise histórica da humanidade se reduz à crise da direção revolucionária”.</em></p></blockquote>
<p>Foi verdade naquela época, em face da catástrofe da 2ª Guerra Mundial, uma carnificina imperialista brutal. É verdade agora, em face da catástrofe climática.</p>
<p>Para gerenciar nossos recursos para as necessidades das pessoas e do planeta, precisamos de um plano democrático de produção e distribuição. A tarefa a nossa frente é, portanto, preparar-se para os eventos revolucionários que estão começando a ocorrer em grande escala e com rapidez em todo o mundo; preparar-se para a tomada do poder pela classe trabalhadora. Isso, e só isso, pode escancarar as portas para a próxima grande tarefa que temos pela frente: a harmonização da humanidade com o meio ambiente.</p>
<div class="clear"></div><div style="margin-top:10px; margin-bottom:10px;" class="divider divider-normal"></div>
<p>TRADUÇÃO DE FABIANO LEITE.<br />
PUBLICADO EM <a href="https://www.marxist.com/cop26-can-capitalism-save-the-planet.htm" target="_blank" rel="noopener">MARXIST.COM</a></p>
<div class="sharedaddy sd-sharing-enabled"><div class="robots-nocontent sd-block sd-social sd-social-official sd-sharing"><h3 class="sd-title">Compartilhe isso:</h3><div class="sd-content"><ul><li class="share-facebook"><div class="fb-share-button" data-href="https://marxismo.org.br/cop26-o-capitalismo-pode-salvar-o-planeta/" data-layout="button_count"></div></li><li class="share-jetpack-whatsapp"><a rel="nofollow noopener noreferrer" data-shared="" class="share-jetpack-whatsapp sd-button" href="https://marxismo.org.br/cop26-o-capitalismo-pode-salvar-o-planeta/?share=jetpack-whatsapp" target="_blank" title="Clique para compartilhar no WhatsApp" ><span>WhatsApp</span></a></li><li class="share-telegram"><a rel="nofollow noopener noreferrer" data-shared="" class="share-telegram sd-button" href="https://marxismo.org.br/cop26-o-capitalismo-pode-salvar-o-planeta/?share=telegram" target="_blank" title="Clique para compartilhar no Telegram" ><span>Telegram</span></a></li><li class="share-twitter"><a href="https://twitter.com/share" class="twitter-share-button" data-url="https://marxismo.org.br/cop26-o-capitalismo-pode-salvar-o-planeta/" data-text="COP26: o capitalismo pode salvar o planeta?" data-via="EM_CMI" >Tweet</a></li><li class="share-print"><a rel="nofollow noopener noreferrer" data-shared="" class="share-print sd-button" href="https://marxismo.org.br/cop26-o-capitalismo-pode-salvar-o-planeta/#print" target="_blank" title="Clique para imprimir" ><span>Imprimir</span></a></li><li class="share-end"></li></ul></div></div></div>					
									</div><!-- .entry /-->


								<div class="clear"></div>
			</div><!-- .post-inner -->

			<script type="application/ld+json" class="tie-schema-graph">{"@context":"http:\/\/schema.org","@type":"NewsArticle","dateCreated":"2021-11-03T14:18:38-03:00","datePublished":"2021-11-03T14:18:38-03:00","dateModified":"2021-11-03T14:19:45-03:00","headline":"COP26: o capitalismo pode salvar o planeta?","name":"COP26: o capitalismo pode salvar o planeta?","keywords":"COP26,mudan\u00e7as clim\u00e1ticas","url":"https:\/\/marxismo.org.br\/cop26-o-capitalismo-pode-salvar-o-planeta\/","description":"Neste texto, escrito poucos dias antes do in\u00edcio da COP26 (Confer\u00eancia das Na\u00e7\u00f5es Unidas sobre Mudan\u00e7as Clim\u00e1ticas), discute-se o papel do capitalismo na destrui\u00e7\u00e3o do meio ambiente e como as mudan\u00e7as","copyrightYear":"2021","publisher":{"@id":"#Publisher","@type":"Organization","name":"Organiza\u00e7\u00e3o Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https:\/\/www.marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2024\/06\/Logo-OCI-provisorio-ICR-grande.png"},"sameAs":["https:\/\/www.facebook.com\/oci.comunista","https://marxismo.org.br/cop26-o-capitalismo-pode-salvar-o-planeta/\/\/twitter.com\/oci_comunista","https://marxismo.org.br/cop26-o-capitalismo-pode-salvar-o-planeta/\/\/www.youtube.com\/user\/esquerdamarxista","https://marxismo.org.br/cop26-o-capitalismo-pode-salvar-o-planeta/\/\/www.instagram.com\/oci.comunista\/","https:\/\/open.spotify.com\/show\/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8"]},"sourceOrganization":{"@id":"#Publisher"},"copyrightHolder":{"@id":"#Publisher"},"mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https:\/\/marxismo.org.br\/cop26-o-capitalismo-pode-salvar-o-planeta\/"},"author":{"@type":"Person","name":"Joe Russel","url":"https:\/\/marxismo.org.br\/author\/joe-russel\/"},"articleSection":"Mundo","articleBody":"Neste texto, escrito poucos dias antes do in\u00edcio da COP26 (Confer\u00eancia das Na\u00e7\u00f5es Unidas sobre Mudan\u00e7as Clim\u00e1ticas), discute-se o papel do capitalismo na destrui\u00e7\u00e3o do meio ambiente e como as mudan\u00e7as propostas pela burguesia e por seus governos n\u00e3o resolver\u00e3o os problemas a serem enfrentados pelos trabalhadores.\r\n\r\n\r\n\r\nNo domingo, 31 de outubro, as negocia\u00e7\u00f5es ser\u00e3o abertas oficialmente para a COP26, a mais recente Confer\u00eancia das Na\u00e7\u00f5es Unidas sobre Mudan\u00e7as Clim\u00e1ticas. Hospedado em Glasgow, Boris Johnson dar\u00e1 as boas-vindas a chefes de Estado de todo o mundo para iniciar duas semanas de negocia\u00e7\u00f5es, pain\u00e9is de discuss\u00e3o e coletivas de imprensa. Os l\u00edderes empresariais tamb\u00e9m estar\u00e3o presentes para apresentar suas ideias sobre o enfrentamento das mudan\u00e7as clim\u00e1ticas.\r\n\r\nSob press\u00e3o dos acontecimentos, a classe dominante e seus representantes v\u00eam avan\u00e7ando com o tema em suas agendas. A mudan\u00e7a clim\u00e1tica passou de uma amea\u00e7a distante para uma crise atual. Mesmo as partes mais desenvolvidas do mundo j\u00e1 est\u00e3o passando por desastres clim\u00e1ticos. Este ano, em Nova York e em partes da Alemanha, vimos devasta\u00e7\u00e3o causada por inunda\u00e7\u00f5es severas de tal gravidade que j\u00e1 foram consideradas eventos \u00fanicos em 100 anos. E podem tornar-se ocorr\u00eancias comuns. Isso tem implica\u00e7\u00f5es econ\u00f4micas e pol\u00edticas que a classe dominante n\u00e3o pode mais ignorar.\r\n\r\nPor esse motivo, h\u00e1 muito entusiasmo em torno da pr\u00f3xima c\u00fapula da COP26, mas j\u00e1 vimos esse entusiasmo antes. Na grande m\u00eddia, a COP21 foi celebrada como um momento decisivo na luta contra as mudan\u00e7as clim\u00e1ticas. O consenso cient\u00edfico geral \u00e9 que, para evitar consequ\u00eancias irrevers\u00edveis e imposs\u00edveis de se viver, a temperatura global n\u00e3o pode superar um aumento de 1,5\u00baC do que os n\u00edveis pr\u00e9-industriais. Isso exigir\u00e1 que a economia global se transforme em carbono zero at\u00e9 2050. Essas foram as metas adotadas em 2015 pelo Acordo de Paris na c\u00fapula da COP21 das Na\u00e7\u00f5es Unidas.\r\n\r\nEnquanto alguns colocam todas as suas esperan\u00e7as desesperadas nessas promessas e c\u00fapulas internacionais, outros acham que \u00e9 tarde demais. Falar \u00e9 f\u00e1cil, mas o que \u00e9 necess\u00e1rio \u00e9 uma a\u00e7\u00e3o decisiva. As Na\u00e7\u00f5es Unidas, no entanto, s\u00e3o meramente uma suntuosa loja de conversas. N\u00e3o pode impor condi\u00e7\u00f5es \u00e0s principais pot\u00eancias econ\u00f4micas do mundo, que t\u00eam interesses conflitantes.\r\nGeopol\u00edtica e protecionismo\r\nAs tens\u00f5es geopol\u00edticas tornaram dif\u00edcil o suficiente para os representantes do capital em seus v\u00e1rios estados-na\u00e7\u00e3o chegarem a um vago acordo sobre as metas, quanto mais sobre pol\u00edticas pr\u00e1ticas.\r\n\r\nA principal raz\u00e3o pela qual as metas do Acordo de Paris foram saudadas como um avan\u00e7o, foi a afirma\u00e7\u00e3o de que Barack Obama, Xi Jinping e Vladimir Putin, para o bem das pessoas e do planeta, conseguiram superar a rivalidade imperialista entre as tr\u00eas principais pot\u00eancias econ\u00f4micas mundiais. Essa ilus\u00e3o foi destru\u00edda sem cerim\u00f4nia exatamente um ano depois, com a elei\u00e7\u00e3o de Donald Trump, que fez campanha com a promessa de se retirar do Acordo de Paris; uma promessa em que ele cumpriu. Isso exp\u00f4s a amargura da guerra comercial entre a China e os EUA em particular. N\u00e3o foi apenas um detalhe resultante do car\u00e1ter vol\u00e1til de Trump. A estagna\u00e7\u00e3o do mercado mundial desde 2008 tem sido uma for\u00e7a motriz do protecionismo que afetou todas as grandes pot\u00eancias imperialistas.\r\n\r\nO colapso da COP21 e a subsequente prolifera\u00e7\u00e3o de tend\u00eancias protecionistas demonstraram qu\u00e3o fr\u00e1geis essas promessas e metas realmente s\u00e3o. Qualquer conversa sobre um plano global para implement\u00e1-los \u00e9 totalmente sem sentido. A propriedade privada e o Estado-na\u00e7\u00e3o, caracter\u00edsticas inerentes \u00e0 \u00e9poca capitalista, s\u00e3o barreiras fundamentais para um plano global de produ\u00e7\u00e3o de longo prazo para as necessidades humanas. O documento da campanha \u201cCorrida para Zero\u201d das Na\u00e7\u00f5es Unidas, lan\u00e7ado em junho de 2020, expressa isso de forma bastante sucinta:\r\n\u201cAvan\u00e7os n\u00e3o podem acontecer se as entidades individuais trabalharem isoladas umas das outras. Os desafios da competi\u00e7\u00e3o e da in\u00e9rcia muitas vezes impedem a ambi\u00e7\u00e3o, onde os atores individuais n\u00e3o podem dar o primeiro passo sem se colocar em desvantagem no curto prazo\u201d.\r\nNo entanto, a ONU \u00e9 um instrumento das grandes pot\u00eancias capitalistas, \u00e0s quais deve a sua pr\u00f3pria exist\u00eancia, e n\u00e3o \u00e9 capaz de olhar para al\u00e9m do sistema capitalista em busca de solu\u00e7\u00f5es. Sem querer jogar a toalha completamente, ele deve, portanto, recorrer ao pensamento positivo:\r\n\u201cA transi\u00e7\u00e3o para a emiss\u00e3o zero ocorrer\u00e1 por meio de uma mudan\u00e7a exponencial. Sabemos disso porque j\u00e1 aconteceu antes em todas as grandes interrup\u00e7\u00f5es industriais - acontecer\u00e1 novamente com a descarboniza\u00e7\u00e3o. As tecnologias e os novos mercados costumam crescer em curvas exponenciais, em vez de em linhas retas ...\r\n\r\n... Diferentes atores - entre setores, geografias e economias - come\u00e7am a apoiar a transi\u00e7\u00e3o, e o feedback positivo entre eles aumenta ainda mais a confian\u00e7a e aumenta a demanda e o investimento em cada est\u00e1gio da cadeia de valor, tornando-a sist\u00eamica\u201d.\r\nA ONU n\u00e3o pode fazer mais do que esperar por um longo per\u00edodo de crescimento econ\u00f4mico na economia mundial. E eles esperam que uma regulamenta\u00e7\u00e3o aqui, uma tarifa ali, inspire toda a economia a se revolucionar em uma transi\u00e7\u00e3o ao carbono-zero.\r\n\r\n\u00c9 essa tentativa de resolver a crise ambiental por meio das for\u00e7as de mercado que nos levou ao precip\u00edcio em que nos encontramos agora.\r\nInvestimento\r\nAtualmente, 84% do consumo de energia prim\u00e1ria mundial ainda vem de combust\u00edveis f\u00f3sseis. 73,2% de todas as emiss\u00f5es de 2016 foram provenientes da produ\u00e7\u00e3o de energia. Apenas cerca de 20% do consumo final de energia \u00e9 fornecido pela eletricidade. Nada menos que uma transforma\u00e7\u00e3o completa da infraestrutura global \u00e9 necess\u00e1ria. Com base em um plano internacional, isso seria perfeitamente poss\u00edvel.\r\n\r\nEm 2019, a IEA (Ag\u00eancia Internacional de Energia) elaborou um relat\u00f3rio denominado Offshore Wind Outlook 2019. O relat\u00f3rio concluiu:\r\n\u201cCom recursos de alta qualidade dispon\u00edveis na maioria dos principais mercados, a energia e\u00f3lica offshore tem potencial para gerar mais de 420.000 teraWatt hora por ano no mundo todo. Isso \u00e9 mais de 18 vezes a demanda global de eletricidade hoje\u201d.\r\nMas, com base no capitalismo, tal transforma\u00e7\u00e3o dentro do prazo exigido \u00e9 imposs\u00edvel.\r\n\r\nO clima econ\u00f4mico atual \u00e9 caracterizado por uma falta cr\u00f4nica de investimento. N\u00e3o temos tempo para sentar e esperar por uma recupera\u00e7\u00e3o no mercado global. Houve algum aumento no investimento em energia renov\u00e1vel, mas o n\u00edvel atual ainda \u00e9 insuficiente. De acordo com a IEA, \u201cem 2020, os investimentos em energia limpa da ind\u00fastria de petr\u00f3leo e g\u00e1s representaram apenas cerca de 1% do total de despesas de capital\u201d. Embora esteja definido para aumentar para 4% em 2021, \u201cos US$ 750 bilh\u00f5es que se espera serem gastos em tecnologias de energia limpa e efici\u00eancia em todo o mundo em 2021 permanecem muito abaixo do que \u00e9 necess\u00e1rio em cen\u00e1rios impulsionados pelo clima\u201d.\r\n\r\nA IEC declarou que \u201cpara atingir as emiss\u00f5es l\u00edquidas zero at\u00e9 2050, o investimento anual em energia limpa em todo o mundo precisar\u00e1 mais do que triplicar at\u00e9 2030 para cerca de US$ 4 trilh\u00f5es\u201d.\r\n\r\nNesse ritmo, o investimento global n\u00e3o atingiria nem a metade do valor exigido at\u00e9 2030.\r\n\r\n2020 tamb\u00e9m deveria ser o primeiro ano do \u201cFinanciamento do Clima\u201d. Em 2009, foi prometido que, entre 2020 e 2025, os pa\u00edses mais pobres do mundo receberiam US$ 100 bilh\u00f5es todos os anos dos pa\u00edses mais ricos do mundo, para investimento no combate \u00e0s mudan\u00e7as clim\u00e1ticas. Eles diminu\u00edram US$ 20 bilh\u00f5es no primeiro ano.\r\n\r\nO mesmo problema existe tamb\u00e9m em setores industriais importantes. Alguns projetos pioneiros aqui e ali d\u00e3o um vislumbre das solu\u00e7\u00f5es tecnol\u00f3gicas que existem, mas n\u00e3o h\u00e1 sinais de uma transi\u00e7\u00e3o genu\u00edna. Em usinas sider\u00fargicas, por exemplo, que contribuem com cerca de 8% das emiss\u00f5es anuais de carbono do mundo, investimentos suficientes podem fornecer alternativas ao carbono zero. Neste ver\u00e3o, ao custo de \u20ac 1 bilh\u00e3o, a primeira usina de a\u00e7o carbono zero em escala real est\u00e1 em andamento, que usar\u00e1 hidrog\u00eanio verde. Essa tecnologia precisa ser implementada com a maior urg\u00eancia, em escala global. Existem duas raz\u00f5es principais para que isso n\u00e3o seja feito. A primeira \u00e9 que uma grande quantidade de capital j\u00e1 est\u00e1 investida nas sider\u00fargicas existentes. Os capitalistas n\u00e3o est\u00e3o dispostos a se afastar dos altos-fornos em que despejaram tanto capital, antes de obterem a \u00faltima gota de lucro que puderem deles. Em segundo lugar, j\u00e1 existe excesso de capacidade para o n\u00edvel de demanda de a\u00e7o e, portanto, n\u00e3o h\u00e1 mercado real para novos investidores se aventurarem. Conforme explicado em um relat\u00f3rio da OCDE em 2019:\r\n\u201cLeva anos para planejar, obter licen\u00e7as, financiar e construir uma usina sider\u00fargica e, uma vez constru\u00edda, pode durar de 25 a 50 anos com manuten\u00e7\u00e3o adequada. O atual excesso de oferta de usinas de a\u00e7o tamb\u00e9m servir\u00e1 naturalmente para retardar o desenvolvimento de instala\u00e7\u00f5es mais novas e inovadoras\u201d.\r\nMesmo no caso desta nova sider\u00fargica \"carbono zero\", a quest\u00e3o do lucro pode significar que, afinal, tudo \u00e9 para nada. A empresa, Arcelor Mittal, admitiu em letras pequenas: \u201cCaso o hidrog\u00eanio verde n\u00e3o esteja dispon\u00edvel a pre\u00e7os acess\u00edveis at\u00e9 o final de 2025, o g\u00e1s natural seria usado para alimentar o forno DRI\u201d.\r\n\r\nO lucro \u00e9 a raz\u00e3o de ser do capital. Diante da escolha entre perder lucro ou poluir o planeta, o capitalista deve sempre escolher esta \u00faltima op\u00e7\u00e3o se quiser permanecer no mercado. O caos do mercado com suas flutua\u00e7\u00f5es de pre\u00e7os est\u00e1 levantando barreiras intranspon\u00edveis para combater as mudan\u00e7as clim\u00e1ticas.\r\nA transi\u00e7\u00e3o - caos do mercado\r\nA classe capitalista, assustada com os regulamentos e a opini\u00e3o p\u00fablica, bem como com a queda da demanda durante a pandemia, est\u00e1 se retirando dos investimentos em combust\u00edveis f\u00f3sseis, temendo por seus lucros. Mas isso n\u00e3o significa necessariamente um aumento correspondente no investimento em energia renov\u00e1vel. Em suma, eles est\u00e3o se retirando do setor de combust\u00edveis f\u00f3sseis mais r\u00e1pido do que s\u00e3o capazes de fornecer energia limpa. A escassez resultante causou um choque de oferta e alta nos pre\u00e7os da energia.\r\n\r\nO aumento do pre\u00e7o dos combust\u00edveis afeta os pre\u00e7os em todo o mercado, amea\u00e7ando uma infla\u00e7\u00e3o generalizada. Em vez de incentivar uma mudan\u00e7a para o investimento verde, pode ter o efeito oposto. Materiais como a\u00e7o, cobre, alum\u00ednio e l\u00edtio s\u00e3o essenciais para a infraestrutura verde, mas atualmente s\u00e3o muito intensivos em carbono para serem produzidos. Um frenesi de \u00faltima hora de regulamenta\u00e7\u00f5es e tarifas sobre as emiss\u00f5es de carbono est\u00e1 aumentando os pre\u00e7os e desestimulando os investimentos nesses setores tamb\u00e9m.\r\n\r\nReferindo-se a este problema como \u201cGreenflation\u201d, um artigo do Financial Times explicou que \"tentar fechar a velha economia muito r\u00e1pido amea\u00e7a tornar o pre\u00e7o para construir uma economia mais limpa fora de alcance\". Para os pol\u00edticos burgueses n\u00e3o importa a maneira com que eles se transformam, o mercado est\u00e1 cheio de contradi\u00e7\u00f5es que podem explodir na sua cara. Um artigo no Economist destacou que \u201ch\u00e1 graves problemas com a transi\u00e7\u00e3o para energia limpa ... amea\u00e7as legais, press\u00e3o dos investidores e medo das regulamenta\u00e7\u00f5es levaram o investimento em combust\u00edveis f\u00f3sseis a cair 40% desde 2015\u201d.\r\n\r\nO resultado \u00e9 turbul\u00eancia econ\u00f4mica, um retrocesso para a descarboniza\u00e7\u00e3o e um novo aumento nas tens\u00f5es geopol\u00edticas:\r\n\u201cDesde maio, o pre\u00e7o da cesta b\u00e1sica de petr\u00f3leo, carv\u00e3o e g\u00e1s disparou 95%. A Gr\u00e3-Bretanha, anfitri\u00e3 da c\u00fapula, reativou suas usinas a carv\u00e3o, os pre\u00e7os da gasolina nos Estados Unidos chegaram a US$ 3 o gal\u00e3o, os apag\u00f5es engolfaram a China e a \u00cdndia e Vladimir Putin acaba de lembrar \u00e0 Europa que seu suprimento de combust\u00edvel depende da R\u00fassia boa vontade\".\r\n\u00c0 medida que os mercados entram em turbul\u00eancia e as tens\u00f5es geopol\u00edticas aumentam, as tend\u00eancias protecionistas se fortalecem ainda mais. Cada gangue nacional de capitalistas est\u00e1 lutando para defender sua pr\u00f3pria seguran\u00e7a energ\u00e9tica, despejando subs\u00eddios para apoiar \u201csuas\u201d empresas de hidrocarbonetos e garantindo o abastecimento de combust\u00edveis f\u00f3sseis. Diante da crise energ\u00e9tica, a China acaba de anunciar que vai construir mais usinas a carv\u00e3o. Portanto, n\u00e3o \u00e9 apenas uma quest\u00e3o de escala de investimento, mas sim a forma de transi\u00e7\u00e3o. \u00c9 necess\u00e1rio um plano completo. Com base no capitalismo, a transi\u00e7\u00e3o n\u00e3o pode ser implementada.\r\nO retorno do keynesianismo\r\nOs principais participantes do mundo est\u00e3o agora apresentando seus pr\u00f3prios planos de investimento desconexos, com alguma ret\u00f3rica em torno da mudan\u00e7a clim\u00e1tica.\r\n\r\nO governo chin\u00eas declarou que atingir\u00e1 o pico de emiss\u00f5es em 2030, para ent\u00e3o chegar a zero l\u00edquido em 2060, junto com uma promessa de retirar o investimento estrangeiro em usinas de carv\u00e3o. Atualmente o maior produtor mundial de energia solar, bem como o maior poluidor do mundo, a ind\u00fastria chinesa pinta um quadro contradit\u00f3rio. \u00c9 respons\u00e1vel por mais de 50% do consumo mundial de carv\u00e3o. Alguns acreditam mais na capacidade da China de descarbonizar do que outras grandes economias, devido ao grande envolvimento do Estado chin\u00eas em quest\u00f5es econ\u00f4micas. Durante a \u00faltima d\u00e9cada ou mais, o Estado chin\u00eas passou pelo maior programa de gastos p\u00fablicos keynesiano da hist\u00f3ria e imp\u00f5e aos investidores privados uma forma que, por um tempo, parecia oferecer alguma apar\u00eancia de planejamento estatal da economia. Mas a economia chinesa est\u00e1 agora encontrando profundas contradi\u00e7\u00f5es. A d\u00edvida disparou em toda a economia, com empresas come\u00e7ando a declarar fal\u00eancia no ano passado. Al\u00e9m disso, enfrenta grandes problemas de abastecimento de energia, como resultado de suas tentativas de regular o setor de energia, sem realmente possu\u00ed-lo.\r\n\r\nO quadro nos Estados Unidos tamb\u00e9m n\u00e3o \u00e9 promissor. A Casa Branca reafirmou sua meta de descarbonizar at\u00e9 2050, mas em face da escassez de combust\u00edvel e do aumento dos pre\u00e7os, pediu \u00e0 OPEP que intensifique a produ\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo.\r\n\r\nO pa\u00eds tamb\u00e9m deve queimar mais carv\u00e3o este ano do que no ano passado. Para piorar, o plano de investimento de Biden de US$ 2,6 trilh\u00f5es foi reduzido para menos de um quarto para que seja aprovado no Congresso. N\u00e3o \u00e9 novidade que o Programa de Desempenho de Eletricidade Limpa (projeto CEPP) tamb\u00e9m est\u00e1 enfrentando forte resist\u00eancia no Senado, por parte dos mais ferrenhos representantes dos interesses do petr\u00f3leo e do carv\u00e3o.\r\n\r\nNa China, nos Estados Unidos, assim como na Gr\u00e3-Bretanha e na UE, as principais propostas de pol\u00edticas s\u00e3o baseadas nos gastos keynesianos, incluindo esquemas financeiros para incentivar o investimento em energias renov\u00e1veis \u200b\u200be desestimular o investimento em combust\u00edveis f\u00f3sseis. Mas, como foi explicado acima, s\u00f3 porque os investidores est\u00e3o se retirando dos combust\u00edveis f\u00f3sseis, n\u00e3o significa que eles podem ser incentivados a investir a quantia necess\u00e1ria em energias renov\u00e1veis. Desde a \u00faltima crise econ\u00f4mica, cr\u00e9dito barato e dinheiro de \u201cest\u00edmulo\u201d sem precedentes foram jogados na classe capitalista, mas o subinvestimento cr\u00f4nico permanece no setor privado.\r\nO Green \u201cNew\u201d Deal\r\n\u00c0 esquerda, o Green New Deal \u00e9 um slogan dominante, mas se resume fundamentalmente \u00e0 mesma quest\u00e3o de o Estado tentar orientar o mercado - e sofre com os mesmos problemas das \"solu\u00e7\u00f5es\" mencionadas.\r\n\r\nNo Reino Unido, o \u201cTrabalhismo por um Green New Deal\u201d empreendeu uma campanha dentro do Partido Trabalhista e dos sindicatos para a ado\u00e7\u00e3o de seu programa. As demandas s\u00e3o amplamente progressivas: \u201cExpans\u00e3o da propriedade p\u00fablica\u201d, \u201cnacionaliza\u00e7\u00e3o da energia, \u00e1gua e ferrovias\u201d, \u201cempregos bem pagos e sindicalizados\u201d, \u201cpadr\u00f5es de habita\u00e7\u00e3o verde\u201d etc. Poder\u00edamos apoi\u00e1-los de todo o cora\u00e7\u00e3o. Eles s\u00e3o muito melhores do que as propostas pr\u00f3-mercado usuais sobre cr\u00e9ditos de carbono \u200b\u200bou a austeridade verde que foram promovidas pelos verdes pr\u00f3-capitalistas nas \u00faltimas d\u00e9cadas, mas levando a quest\u00e3o a s\u00e9rio sabemos que se trata de uma crise existencial, precisamos tirar as conclus\u00f5es necess\u00e1rias.\r\n\r\nOs pedidos de nacionaliza\u00e7\u00e3o s\u00e3o limitados a certos setores, para serem administrados como um ap\u00eandice da economia de mercado. Mas e os outros setores, como o sider\u00fargico? E quanto ao transporte? Claro, o investimento em trens est\u00e1 muito atrasado, mas qual \u00e9 o plano para eliminar o \u00f3leo de carros e caminh\u00f5es? E quanto \u00e0 produ\u00e7\u00e3o de baterias de todos os tamanhos, que ser\u00e1 uma parte fundamental para tornar poss\u00edvel a energia renov\u00e1vel? Se n\u00e3o rompermos com a anarquia do mercado e a motiva\u00e7\u00e3o do lucro na tomada de decis\u00f5es de investimento, essas quest\u00f5es n\u00e3o ser\u00e3o resolvidas.\r\n\r\nN\u00e3o h\u00e1 nada de fundamentalmente \"novo\" no Green New Deal. Seu nome foi deliberadamente tirado do plano de Roosevelt dos anos 1930 para resgatar o capitalismo dos Estados Unidos e, assim como aquele antigo acordo, n\u00e3o conseguir\u00e1 resolver os mesmos velhos problemas. Ela sofre das mesmas limita\u00e7\u00f5es das pol\u00edticas keynesianas em geral. Em primeiro lugar, que o capital ainda dominar\u00e1 a economia global e, em segundo lugar, que a economia global est\u00e1 em um per\u00edodo de recess\u00e3o. Os gastos do governo n\u00e3o podem criar um per\u00edodo de crescimento capitalista. O caos do mercado, os pre\u00e7os vol\u00e1teis e os interesses do capital financeiro ditar\u00e3o o controle do Estado, e n\u00e3o o contr\u00e1rio.\r\nAdapta\u00e7\u00e3o\r\nPrecisamos n\u00e3o apenas reduzir as emiss\u00f5es para limitar os danos, mas tamb\u00e9m ser capazes de nos adaptar aos efeitos que j\u00e1 estamos vendo. O aumento das temperaturas est\u00e1 tornando muitas partes do globo inabit\u00e1veis. A humanidade est\u00e1 amea\u00e7ada por quebras de safra e secas cada vez mais fortes. A eleva\u00e7\u00e3o do n\u00edvel do mar amea\u00e7a exterminar pequenas na\u00e7\u00f5es insulares. E, \u00e0 medida que eventos clim\u00e1ticos extremos se tornam cada vez mais comuns, inc\u00eandios florestais, inunda\u00e7\u00f5es e tempestades violentas representam uma amea\u00e7a crescente \u00e0 vida e \u00e0 propriedade.\r\n\r\nO que isso significar\u00e1 para a humanidade enquanto o capitalismo existir?\r\n\r\nEste ano, um milh\u00e3o de pessoas est\u00e3o passando fome em Madagascar como resultado da quebra de safra relacionada ao clima. No entanto, ainda h\u00e1 comida suficiente em escala mundial - simplesmente n\u00e3o \u00e9 lucrativo distribu\u00ed-la para aqueles que agora sofrem as consequ\u00eancias da cat\u00e1strofe clim\u00e1tica do capitalismo.\r\n\r\nOs ricos continuar\u00e3o a ter condi\u00e7\u00f5es de pagar pelo ar-condicionado, \u00e1gua pot\u00e1vel e alimentos - e em muitas \u00e1reas at\u00e9 mesmo combate a inc\u00eandios privados e outros servi\u00e7os de emerg\u00eancia - enquanto outros sofrer\u00e3o calor, desidrata\u00e7\u00e3o e fome. Visto que muitos dos mais pobres do mundo s\u00e3o obrigados a migrar \u00e0 medida que partes da Terra se tornam inabit\u00e1veis, n\u00e3o haver\u00e1 esfor\u00e7o para realojar estes que foram for\u00e7ados a migrar. A classe capitalista trata os migrantes apenas como um flagelo, e lan\u00e7a-os contra outros setores da classe trabalhadora.\r\n\r\nAssim como a classe capitalista n\u00e3o pode planejar uma transi\u00e7\u00e3o para uma economia l\u00edquida zero, ela \u00e9 fundamentalmente incapaz de desenvolver um plano de adapta\u00e7\u00e3o - seja em termos de investimento em defesas contra enchentes, instala\u00e7\u00e3o de ar-condicionado em edif\u00edcios p\u00fablicos e resid\u00eancias, ou em termos de uso da \u00e1gua e do solo.\r\n\r\nEsses n\u00e3o s\u00e3o problemas novos. S\u00e3o problemas existentes enfrentados pela classe trabalhadora do mundo, que o capitalismo h\u00e1 muito provou que n\u00e3o pode resolver. Na verdade, s\u00e3o problemas que agora temos capacidade de resolver, mas o capitalismo \u00e9 a barreira. A mudan\u00e7a clim\u00e1tica agravar\u00e1 os problemas que a classe trabalhadora j\u00e1 enfrenta sob o capitalismo. Por isso, a \u00fanica solu\u00e7\u00e3o \u00e9 o socialismo.\r\nPor uma solu\u00e7\u00e3o socialista\r\nCom base na abund\u00e2ncia global de \u00e1gua e alimentos, poder\u00edamos planejar a redistribui\u00e7\u00e3o onde encontramos desigualdades, mas somente se tivermos um plano de produ\u00e7\u00e3o baseado na propriedade coletiva dos meios de produ\u00e7\u00e3o.\r\n\r\nAs maiores empresas agr\u00edcolas devem ser colocadas sob propriedade p\u00fablica e controle dos trabalhadores. Este n\u00e3o \u00e9 um sonho ut\u00f3pico, mas uma possibilidade muito real e muito necess\u00e1ria. A Cargill, por exemplo, \u00e9 respons\u00e1vel por 25% de todas as exporta\u00e7\u00f5es de gr\u00e3os dos EUA e emprega 166.000 trabalhadores em mais de 60 pa\u00edses. \u00c9 a maior empresa agr\u00edcola do mundo, e 90% dela pertence a um indiv\u00edduo.\r\n\r\nEmpresas como essa est\u00e3o prontas para a desapropria\u00e7\u00e3o. A propriedade sagrada de um homem, significa a devasta\u00e7\u00e3o de milh\u00f5es de vidas.\r\n\r\nA rede global atual de empresas agr\u00edcolas, assumida pelo controle dos trabalhadores, permitiria que a abund\u00e2ncia da agricultura fosse usada para todas as necessidades da humanidade, enquanto restaurava as florestas do mundo e protegia a popula\u00e7\u00e3o de insetos. Isso deve ser combinado com uma rede internacional planejada centralmente de rotas de transporte mar\u00edtimo intermodais para uma distribui\u00e7\u00e3o global eficaz. A monopoliza\u00e7\u00e3o ocorrida no setor naval tamb\u00e9m torna o setor prop\u00edcio para a expropria\u00e7\u00e3o por parte dos trabalhadores. Entre 2000 e 2018, as 10 maiores empresas de cont\u00eaineres aumentaram sua participa\u00e7\u00e3o de mercado de 12% para 82%.\r\n\r\nEsse tipo de perspectiva est\u00e1 ausente das ideias apresentadas no Green New Deal e, como resultado, n\u00e3o corresponde \u00e0s demandas da crise em que nos encontramos.\r\n\r\nA crise clim\u00e1tica e a pandemia do coronav\u00edrus evidenciaram a necessidade de um plano internacional de produ\u00e7\u00e3o. A demanda pela expropria\u00e7\u00e3o dos maiores monop\u00f3lios e ind\u00fastrias deve estar na ordem do dia. N\u00e3o se pode ter oportunidades mais evidentes. Mas o reformismo de esquerda desperdi\u00e7a essas oportunidades, pois n\u00e3o pode ver al\u00e9m do capitalismo mais do que a pr\u00f3pria classe dominante pode.\r\n\r\nEm outras palavras, a principal barreira para enfrentar a crise clim\u00e1tica n\u00e3o \u00e9 tecnol\u00f3gica, mas pol\u00edtica. A \u00fanica for\u00e7a social que pode remover essa barreira \u00e9 a classe trabalhadora organizada, e o tempo est\u00e1 se esgotando. O movimento da classe trabalhadora deve, portanto, estar armado com as ideias corretas o mais r\u00e1pido poss\u00edvel. As ilus\u00f5es reformistas, mesmo as dos reformistas de esquerda, s\u00f3 podem levar a um beco sem sa\u00edda que n\u00e3o temos tempo de explorar novamente.\r\n\r\nEm 1938, Leon Trotsky escreveu as seguintes palavras:\r\n\u201cSem uma revolu\u00e7\u00e3o socialista, no pr\u00f3ximo per\u00edodo hist\u00f3rico, uma cat\u00e1strofe amea\u00e7a toda a cultura da humanidade. Agora \u00e9 a vez do proletariado ... A crise hist\u00f3rica da humanidade se reduz \u00e0 crise da dire\u00e7\u00e3o revolucion\u00e1ria\u201d.\r\nFoi verdade naquela \u00e9poca, em face da cat\u00e1strofe da 2\u00aa Guerra Mundial, uma carnificina imperialista brutal. \u00c9 verdade agora, em face da cat\u00e1strofe clim\u00e1tica.\r\n\r\nPara gerenciar nossos recursos para as necessidades das pessoas e do planeta, precisamos de um plano democr\u00e1tico de produ\u00e7\u00e3o e distribui\u00e7\u00e3o. A tarefa a nossa frente \u00e9, portanto, preparar-se para os eventos revolucion\u00e1rios que est\u00e3o come\u00e7ando a ocorrer em grande escala e com rapidez em todo o mundo; preparar-se para a tomada do poder pela classe trabalhadora. Isso, e s\u00f3 isso, pode escancarar as portas para a pr\u00f3xima grande tarefa que temos pela frente: a harmoniza\u00e7\u00e3o da humanidade com o meio ambiente.\r\n\r\n\r\n\r\nTRADU\u00c7\u00c3O DE FABIANO LEITE.\r\nPUBLICADO EM MARXIST.COM","image":{"@type":"ImageObject","url":"https:\/\/i0.wp.com\/marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2021\/11\/cop26_Image_Socialist_Appeak1.jpg?fit=610%2C407&ssl=1","width":696,"height":407}}</script>
		</article><!-- .post-listing -->
		

		
		

		
		
		
		
				
<div id="comments">


<div class="clear"></div>


</div><!-- #comments -->

	</div><!-- .content -->
<aside id="sidebar">
	<div class="theiaStickySidebar">
		<div class="search-block-large widget">
			<form method="get" action="https://marxismo.org.br/">
				<button class="search-button" type="submit" value="Pesquisa"><i class="fa fa-search"></i></button>
				<input type="text" id="s" name="s" value="Pesquisa" onfocus="if (this.value == 'Pesquisa') {this.value = '';}" onblur="if (this.value == '') {this.value = 'Pesquisa';}"  />
			</form>
		</div><!-- .search-block /-->
<div id="social-8" class="widget social-icons-widget"><div class="widget-top"><h4>Redes Sociais</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div class="social-icons social-colored">
		<a class="ttip-none" title="Facebook" href="https://www.facebook.com/oci.comunista" target="_blank"><i class="fa fa-facebook"></i></a><a class="ttip-none" title="Twitter" href="https://twitter.com/oci_comunista" target="_blank"><i class="fa fa-twitter"></i></a><a class="ttip-none" title="Youtube" href="https://www.youtube.com/user/esquerdamarxista" target="_blank"><i class="fa fa-youtube"></i></a><a class="ttip-none" title="instagram" href="https://www.instagram.com/oci.comunista/" target="_blank"><i class="fa fa-instagram"></i></a><a class="ttip-none" title="spotify" href="https://open.spotify.com/show/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8" target="_blank"><i class="fa fa-spotify"></i></a>
		<a class="ttip-none"  title="TikTok" href="https://www.tiktok.com/@oci.comunista" target="_blank"><i class="fa &lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;"></i></a>	</div>

</div></div><!-- .widget /--><div id="text-html-widget-46" class="widget text-html"><div class="widget-top"><h4>Acesse</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container"><div ><a href="https://www.marxist.com/"  target="_blank"><img class="size-full wp-image-6856 aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/teste-sidebar-3.jpg" alt="" width="390" height="144" /></a>

<a href="http://liberdadeeluta.org/" target="_blank"><img class="wp-image-6852 size-full aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_02.jpg" width="390" height="144" /></a>

<a href="http://www.livrariamarxista.com.br/" target="_blank"><img class="wp-image-6848 size-full aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_03.jpg" width="390" height="144" /></a>

<a href="https://www.marxismo.org.br/mulherespelosocialismo/" target="_blank"><img class="size-full wp-image-6855 aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_04.jpg" alt="" width="390" height="390" /></a>

<a href="https://www.marxismo.org.br/movimento-negro-socialista/" target="_blank"><img class="size-full wp-image-6855 aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_05.jpg" alt="" width="390" height="144" /></a>


				</div><div class="clear"></div></div></div><!-- .widget /--><div id="posts-list-widget-3" class="widget posts-list"><div class="widget-top"><h4>Publicações Recentes		</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">				<ul>
							<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/os-motivos-pelos-quais-um-militante-da-oci-renuncia-ao-seu-posto-na-direcao-do-sindicato-dos-metroviarios-de-sp/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/os-motivos-pelos-quais-um-militante-da-oci-renuncia-ao-seu-posto-na-direcao-do-sindicato-dos-metroviarios-de-sp/">Os motivos pelos quais um militante da OCI renuncia ao seu posto na direção do Sindicato dos Metroviários de SP</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>01/08/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/pedro-moro-pede-demissao-da-cptm-e-mais-uma-vez-a-farsa-da-privatizacao-e-exposta/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/pedro-moro-pede-demissao-da-cptm-e-mais-uma-vez-a-farsa-da-privatizacao-e-exposta/">Pedro Moro pede demissão da CPTM e mais uma vez a farsa da privatização é exposta</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>01/08/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/a-luta-pela-reducao-da-jornada-de-trabalho-sem-reducao-salarial/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/a-luta-pela-reducao-da-jornada-de-trabalho-sem-reducao-salarial/">A luta pela redução da jornada de trabalho sem redução salarial </a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>31/07/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/abaixo-o-regime-assassino-de-hasina-vitoria-para-os-estudantes-de-bangladesh-declaracao-da-icr/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/abaixo-o-regime-assassino-de-hasina-vitoria-para-os-estudantes-de-bangladesh-declaracao-da-icr/">Abaixo o regime assassino de Hasina! Vitória para os estudantes de Bangladesh! – Declaração da ICR</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>30/07/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/nota-urgente-sobre-a-venezuela-como-chegamos-a-este-beco-sem-saida/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/nota-urgente-sobre-a-venezuela-como-chegamos-a-este-beco-sem-saida/">Nota urgente sobre a Venezuela – Como chegamos a este beco sem saída?</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>30/07/2024</span>		</li>
						</ul>
		<div class="clear"></div>
	</div></div><!-- .widget /--><div id="ads250_250-widget-7" class="widget e3lan e3lan250_250-widget"><div class="widget-top"><h4>Assine O Comunismo</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div  class="e3lan-widget-content e3lan250-250">
								<div class="e3lan-cell">
				<a href="https://livrariamarxista.com.br/produto/jornal-o-comunismo/"  target="_blank"  >					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/capa-OC-site.jpg" alt="" />
				</a>			</div>
				</div>
	</div></div><!-- .widget /--><div id="ads250_250-widget-25" class="widget e3lan e3lan250_250-widget"><div class="widget-top"><h4>Manifesto</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div  class="e3lan-widget-content e3lan250-250">
								<div class="e3lan-cell">
				<a href="https://www.marxismo.org.br/manifesto-da-internacional-comunista-revolucionaria/"  target="_blank"  >					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/manifesto-graphic-website.jpg" alt="" />
				</a>			</div>
				</div>
	</div></div><!-- .widget /--><div id="ads250_250-widget-17" class="widget e3lan e3lan250_250-widget"><div class="widget-top"><h4>América Socialista &#8211; Em Defesa do Marxismo</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div  class="e3lan-widget-content e3lan250-250">
								<div class="e3lan-cell">
				<a href="https://livrariamarxista.com.br/produto/america-socialista-24/"  target="_blank"  >					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/Divulgacao-artigos-AS-24.jpg" alt="" />
				</a>			</div>
				</div>
	</div></div><!-- .widget /-->	</div><!-- .theiaStickySidebar /-->
</aside><!-- #sidebar /-->	<div class="clear"></div>
</div><!-- .container /-->

				
<div class="clear"></div>
<div class="footer-bottom">
	<div class="container">
		<div class="alignright">
					</div>
				<div class="social-icons">
		<a class="ttip-none" title="Facebook" href="https://www.facebook.com/oci.comunista" target="_blank"><i class="fa fa-facebook"></i></a><a class="ttip-none" title="Twitter" href="https://twitter.com/oci_comunista" target="_blank"><i class="fa fa-twitter"></i></a><a class="ttip-none" title="Youtube" href="https://www.youtube.com/user/esquerdamarxista" target="_blank"><i class="fa fa-youtube"></i></a><a class="ttip-none" title="instagram" href="https://www.instagram.com/oci.comunista/" target="_blank"><i class="fa fa-instagram"></i></a><a class="ttip-none" title="spotify" href="https://open.spotify.com/show/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8" target="_blank"><i class="fa fa-spotify"></i></a>
		<a class="ttip-none"  title="TikTok" href="https://www.tiktok.com/@oci.comunista" target="_blank"><i class="fa &lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;"></i></a>	</div>

		
		<div class="alignleft">
			© Copyright 2024, Esquerda Marxista		</div>
		<div class="clear"></div>
	</div><!-- .Container -->
</div><!-- .Footer bottom -->

</div><!-- .inner-Wrapper -->
</div><!-- #Wrapper -->
</div><!-- .Wrapper-outer -->
	<div id="topcontrol" class="fa fa-angle-up" title="Role Para Cima"></div>
<div id="fb-root"></div>

<div id="um_upload_single" style="display:none;"></div>

<div id="um_view_photo" style="display:none;">
	<a href="javascript:void(0);" data-action="um_remove_modal" class="um-modal-close" aria-label="Close view photo modal">
		<i class="um-faicon-times"></i>
	</a>

	<div class="um-modal-body photo">
		<div class="um-modal-photo"></div>
	</div>
</div>
<div id="reading-position-indicator"></div>			<script type='text/javascript'>
				const lazyloadRunObserver = () => {
					const lazyloadBackgrounds = document.querySelectorAll( `.e-con.e-parent:not(.e-lazyloaded)` );
					const lazyloadBackgroundObserver = new IntersectionObserver( ( entries ) => {
						entries.forEach( ( entry ) => {
							if ( entry.isIntersecting ) {
								let lazyloadBackground = entry.target;
								if( lazyloadBackground ) {
									lazyloadBackground.classList.add( 'e-lazyloaded' );
								}
								lazyloadBackgroundObserver.unobserve( entry.target );
							}
						});
					}, { rootMargin: '200px 0px 200px 0px' } );
					lazyloadBackgrounds.forEach( ( lazyloadBackground ) => {
						lazyloadBackgroundObserver.observe( lazyloadBackground );
					} );
				};
				const events = [
					'DOMContentLoaded',
					'elementor/lazyload/observe',
				];
				events.forEach( ( event ) => {
					document.addEventListener( event, lazyloadRunObserver );
				} );
			</script>
						<div id="fb-root"></div>
			<script>(function(d, s, id) { var js, fjs = d.getElementsByTagName(s)[0]; if (d.getElementById(id)) return; js = d.createElement(s); js.id = id; js.src = 'https://connect.facebook.net/pt_BR/sdk.js#xfbml=1&amp;appId=249643311490&version=v2.3'; fjs.parentNode.insertBefore(js, fjs); }(document, 'script', 'facebook-jssdk'));</script>
			<script>
			document.body.addEventListener( 'is.post-load', function() {
				if ( 'undefined' !== typeof FB ) {
					FB.XFBML.parse();
				}
			} );
			</script>
						<script>!function(d,s,id){var js,fjs=d.getElementsByTagName(s)[0],p=/^http:/.test(d.location)?'http':'https';if(!d.getElementById(id)){js=d.createElement(s);js.id=id;js.src=p+'://platform.twitter.com/widgets.js';fjs.parentNode.insertBefore(js,fjs);}}(document, 'script', 'twitter-wjs');</script>
			<script type="text/javascript" id="tie-scripts-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var tie = {"mobile_menu_active":"true","mobile_menu_top":"","lightbox_all":"true","lightbox_gallery":"true","woocommerce_lightbox":"","lightbox_skin":"dark","lightbox_thumb":"vertical","lightbox_arrows":"","sticky_sidebar":"1","is_singular":"1","reading_indicator":"true","lang_no_results":"No Results","lang_results_found":"Results Found"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/tie-scripts.js" id="tie-scripts-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/ilightbox.packed.js" id="tie-ilightbox-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/underscore.min.js" id="underscore-js"></script>
<script type="text/javascript" id="wp-util-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var _wpUtilSettings = {"ajax":{"url":"\/wp-admin\/admin-ajax.php"}};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/wp-util.min.js" id="wp-util-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/dist/hooks.min.js" id="wp-hooks-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/dist/i18n.min.js" id="wp-i18n-js"></script>
<script type="text/javascript" id="wp-i18n-js-after">
/* <![CDATA[ */
wp.i18n.setLocaleData( { 'text direction\u0004ltr': [ 'ltr' ] } );
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/tipsy/tipsy.min.js" id="um_tipsy-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/um-confirm/um-confirm.min.js" id="um_confirm-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/picker.min.js" id="um_datetime-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/picker.date.min.js" id="um_datetime_date-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/picker.time.min.js" id="um_datetime_time-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/translations/pt_BR.min.js" id="um_datetime_locale-js"></script>
<script type="text/javascript" id="um_common-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var um_common_variables = {"locale":"pt_BR"};
var um_common_variables = {"locale":"pt_BR"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/common.min.js" id="um_common-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/cropper/cropper.min.js" id="um_crop-js"></script>
<script type="text/javascript" id="um_frontend_common-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var um_frontend_common_variables = [];
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/common-frontend.min.js" id="um_frontend_common-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-modal.min.js" id="um_modal-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/jquery-form/jquery-form.min.js" id="um_jquery_form-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/fileupload/fileupload.js" id="um_fileupload-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-functions.min.js" id="um_functions-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-responsive.min.js" id="um_responsive-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-conditional.min.js" id="um_conditional-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/select2/select2.full.min.js" id="select2-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/select2/i18n/pt.js" id="um_select2_locale-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/raty/um-raty.min.js" id="um_raty-js"></script>
<script type="text/javascript" id="um_scripts-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var um_scripts = {"max_upload_size":"2147483648","nonce":"d013f783e1"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-scripts.min.js" id="um_scripts-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-profile.min.js" id="um_profile-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-account.min.js" id="um_account-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://stats.wp.com/e-202431.js" id="jetpack-stats-js" data-wp-strategy="defer"></script>
<script type="text/javascript" id="jetpack-stats-js-after">
/* <![CDATA[ */
_stq = window._stq || [];
_stq.push([ "view", JSON.parse("{\"v\":\"ext\",\"blog\":\"122437044\",\"post\":\"41569\",\"tz\":\"-3\",\"srv\":\"marxismo.org.br\",\"j\":\"1:13.6\"}") ]);
_stq.push([ "clickTrackerInit", "122437044", "41569" ]);
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" id="sharing-js-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var sharing_js_options = {"lang":"en","counts":"1","is_stats_active":"1"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/p/jetpack/13.6/_inc/build/sharedaddy/sharing.min.js" id="sharing-js-js"></script>
<script type="text/javascript" id="sharing-js-js-after">
/* <![CDATA[ */
var windowOpen;
			( function () {
				function matches( el, sel ) {
					return !! (
						el.matches && el.matches( sel ) ||
						el.msMatchesSelector && el.msMatchesSelector( sel )
					);
				}

				document.body.addEventListener( 'click', function ( event ) {
					if ( ! event.target ) {
						return;
					}

					var el;
					if ( matches( event.target, 'a.share-facebook' ) ) {
						el = event.target;
					} else if ( event.target.parentNode && matches( event.target.parentNode, 'a.share-facebook' ) ) {
						el = event.target.parentNode;
					}

					if ( el ) {
						event.preventDefault();

						// If there's another sharing window open, close it.
						if ( typeof windowOpen !== 'undefined' ) {
							windowOpen.close();
						}
						windowOpen = window.open( el.getAttribute( 'href' ), 'wpcomfacebook', 'menubar=1,resizable=1,width=600,height=400' );
						return false;
					}
				} );
			} )();
var windowOpen;
			( function () {
				function matches( el, sel ) {
					return !! (
						el.matches && el.matches( sel ) ||
						el.msMatchesSelector && el.msMatchesSelector( sel )
					);
				}

				document.body.addEventListener( 'click', function ( event ) {
					if ( ! event.target ) {
						return;
					}

					var el;
					if ( matches( event.target, 'a.share-telegram' ) ) {
						el = event.target;
					} else if ( event.target.parentNode && matches( event.target.parentNode, 'a.share-telegram' ) ) {
						el = event.target.parentNode;
					}

					if ( el ) {
						event.preventDefault();

						// If there's another sharing window open, close it.
						if ( typeof windowOpen !== 'undefined' ) {
							windowOpen.close();
						}
						windowOpen = window.open( el.getAttribute( 'href' ), 'wpcomtelegram', 'menubar=1,resizable=1,width=450,height=450' );
						return false;
					}
				} );
			} )();
/* ]]> */
</script>
		<script type="text/javascript">
			jQuery( window ).on( 'load', function() {
				jQuery('input[name="um_request"]').val('');
			});
		</script>
	</body>

<!-- Mirrored from marxismo.org.br/cop26-o-capitalismo-pode-salvar-o-planeta/ by HTTrack Website Copier/3.x [XR&CO'2014], Thu, 01 Aug 2024 21:51:45 GMT -->
</html>