<!DOCTYPE html>
<html lang="pt-BR" prefix="og: http://ogp.me/ns#">

<!-- Mirrored from marxismo.org.br/perspectivas-para-a-luta-de-classes-no-brasil-em-2023-e-as-tarefas-dos-marxistas/ by HTTrack Website Copier/3.x [XR&CO'2014], Thu, 01 Aug 2024 21:51:05 GMT -->
<!-- Added by HTTrack --><meta http-equiv="content-type" content="text/html;charset=UTF-8" /><!-- /Added by HTTrack -->
<head>
<meta charset="UTF-8" />
<link rel="profile" href="https://gmpg.org/xfn/11" />
<link rel="pingback" href="https://marxismo.org.br/xmlrpc.php" />
<title>Perspectivas para a luta de classes no Brasil em 2023 e as tarefas dos marxistas &#8211; Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)</title>
<meta name='robots' content='max-image-preview:large' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://secure.gravatar.com/' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://stats.wp.com/' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://i0.wp.com/' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://c0.wp.com/' />
<link rel="alternate" type="application/rss+xml" title="Feed para Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista) &raquo;" href="https://marxismo.org.br/feed/" />
<link rel="alternate" type="application/rss+xml" title="Feed de comentários para Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista) &raquo;" href="https://marxismo.org.br/comments/feed/" />
<script type="text/javascript">
/* <![CDATA[ */
window._wpemojiSettings = {"baseUrl":"https:\/\/s.w.org\/images\/core\/emoji\/15.0.3\/72x72\/","ext":".png","svgUrl":"https:\/\/s.w.org\/images\/core\/emoji\/15.0.3\/svg\/","svgExt":".svg","source":{"concatemoji":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-includes\/js\/wp-emoji-release.min.js"}};
/*! This file is auto-generated */
!function(i,n){var o,s,e;function c(e){try{var t={supportTests:e,timestamp:(new Date).valueOf()};sessionStorage.setItem(o,JSON.stringify(t))}catch(e){}}function p(e,t,n){e.clearRect(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height),e.fillText(t,0,0);var t=new Uint32Array(e.getImageData(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height).data),r=(e.clearRect(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height),e.fillText(n,0,0),new Uint32Array(e.getImageData(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height).data));return t.every(function(e,t){return e===r[t]})}function u(e,t,n){switch(t){case"flag":return n(e,"\ud83c\udff3\ufe0f\u200d\u26a7\ufe0f","\ud83c\udff3\ufe0f\u200b\u26a7\ufe0f")?!1:!n(e,"\ud83c\uddfa\ud83c\uddf3","\ud83c\uddfa\u200b\ud83c\uddf3")&&!n(e,"\ud83c\udff4\udb40\udc67\udb40\udc62\udb40\udc65\udb40\udc6e\udb40\udc67\udb40\udc7f","\ud83c\udff4\u200b\udb40\udc67\u200b\udb40\udc62\u200b\udb40\udc65\u200b\udb40\udc6e\u200b\udb40\udc67\u200b\udb40\udc7f");case"emoji":return!n(e,"\ud83d\udc26\u200d\u2b1b","\ud83d\udc26\u200b\u2b1b")}return!1}function f(e,t,n){var r="undefined"!=typeof WorkerGlobalScope&&self instanceof WorkerGlobalScope?new OffscreenCanvas(300,150):i.createElement("canvas"),a=r.getContext("2d",{willReadFrequently:!0}),o=(a.textBaseline="top",a.font="600 32px Arial",{});return e.forEach(function(e){o[e]=t(a,e,n)}),o}function t(e){var t=i.createElement("script");t.src=e,t.defer=!0,i.head.appendChild(t)}"undefined"!=typeof Promise&&(o="wpEmojiSettingsSupports",s=["flag","emoji"],n.supports={everything:!0,everythingExceptFlag:!0},e=new Promise(function(e){i.addEventListener("DOMContentLoaded",e,{once:!0})}),new Promise(function(t){var n=function(){try{var e=JSON.parse(sessionStorage.getItem(o));if("object"==typeof e&&"number"==typeof e.timestamp&&(new Date).valueOf()<e.timestamp+604800&&"object"==typeof e.supportTests)return e.supportTests}catch(e){}return null}();if(!n){if("undefined"!=typeof Worker&&"undefined"!=typeof OffscreenCanvas&&"undefined"!=typeof URL&&URL.createObjectURL&&"undefined"!=typeof Blob)try{var e="postMessage("+f.toString()+"("+[JSON.stringify(s),u.toString(),p.toString()].join(",")+"));",r=new Blob([e],{type:"text/javascript"}),a=new Worker(URL.createObjectURL(r),{name:"wpTestEmojiSupports"});return void(a.onmessage=function(e){c(n=e.data),a.terminate(),t(n)})}catch(e){}c(n=f(s,u,p))}t(n)}).then(function(e){for(var t in e)n.supports[t]=e[t],n.supports.everything=n.supports.everything&&n.supports[t],"flag"!==t&&(n.supports.everythingExceptFlag=n.supports.everythingExceptFlag&&n.supports[t]);n.supports.everythingExceptFlag=n.supports.everythingExceptFlag&&!n.supports.flag,n.DOMReady=!1,n.readyCallback=function(){n.DOMReady=!0}}).then(function(){return e}).then(function(){var e;n.supports.everything||(n.readyCallback(),(e=n.source||{}).concatemoji?t(e.concatemoji):e.wpemoji&&e.twemoji&&(t(e.twemoji),t(e.wpemoji)))}))}((window,document),window._wpemojiSettings);
/* ]]> */
</script>
<style id='wp-emoji-styles-inline-css' type='text/css'>

	img.wp-smiley, img.emoji {
		display: inline !important;
		border: none !important;
		box-shadow: none !important;
		height: 1em !important;
		width: 1em !important;
		margin: 0 0.07em !important;
		vertical-align: -0.1em !important;
		background: none !important;
		padding: 0 !important;
	}
</style>
<link rel='stylesheet' id='wp-block-library-css' href='https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/css/dist/block-library/style.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='mediaelement-css' href='https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/mediaelement/mediaelementplayer-legacy.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='wp-mediaelement-css' href='https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/mediaelement/wp-mediaelement.min.css' type='text/css' media='all' />
<style id='jetpack-sharing-buttons-style-inline-css' type='text/css'>
.jetpack-sharing-buttons__services-list{display:flex;flex-direction:row;flex-wrap:wrap;gap:0;list-style-type:none;margin:5px;padding:0}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-small-icon-size{font-size:12px}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-normal-icon-size{font-size:16px}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-large-icon-size{font-size:24px}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-huge-icon-size{font-size:36px}@media print{.jetpack-sharing-buttons__services-list{display:none!important}}.editor-styles-wrapper .wp-block-jetpack-sharing-buttons{gap:0;padding-inline-start:0}ul.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-background{padding:1.25em 2.375em}
</style>
<style id='pdfemb-pdf-embedder-viewer-style-inline-css' type='text/css'>
.wp-block-pdfemb-pdf-embedder-viewer{max-width:none}

</style>
<style id='classic-theme-styles-inline-css' type='text/css'>
/*! This file is auto-generated */
.wp-block-button__link{color:#fff;background-color:#32373c;border-radius:9999px;box-shadow:none;text-decoration:none;padding:calc(.667em + 2px) calc(1.333em + 2px);font-size:1.125em}.wp-block-file__button{background:#32373c;color:#fff;text-decoration:none}
</style>
<style id='global-styles-inline-css' type='text/css'>
:root{--wp--preset--aspect-ratio--square: 1;--wp--preset--aspect-ratio--4-3: 4/3;--wp--preset--aspect-ratio--3-4: 3/4;--wp--preset--aspect-ratio--3-2: 3/2;--wp--preset--aspect-ratio--2-3: 2/3;--wp--preset--aspect-ratio--16-9: 16/9;--wp--preset--aspect-ratio--9-16: 9/16;--wp--preset--color--black: #000000;--wp--preset--color--cyan-bluish-gray: #abb8c3;--wp--preset--color--white: #ffffff;--wp--preset--color--pale-pink: #f78da7;--wp--preset--color--vivid-red: #cf2e2e;--wp--preset--color--luminous-vivid-orange: #ff6900;--wp--preset--color--luminous-vivid-amber: #fcb900;--wp--preset--color--light-green-cyan: #7bdcb5;--wp--preset--color--vivid-green-cyan: #00d084;--wp--preset--color--pale-cyan-blue: #8ed1fc;--wp--preset--color--vivid-cyan-blue: #0693e3;--wp--preset--color--vivid-purple: #9b51e0;--wp--preset--gradient--vivid-cyan-blue-to-vivid-purple: linear-gradient(135deg,rgba(6,147,227,1) 0%,rgb(155,81,224) 100%);--wp--preset--gradient--light-green-cyan-to-vivid-green-cyan: linear-gradient(135deg,rgb(122,220,180) 0%,rgb(0,208,130) 100%);--wp--preset--gradient--luminous-vivid-amber-to-luminous-vivid-orange: linear-gradient(135deg,rgba(252,185,0,1) 0%,rgba(255,105,0,1) 100%);--wp--preset--gradient--luminous-vivid-orange-to-vivid-red: linear-gradient(135deg,rgba(255,105,0,1) 0%,rgb(207,46,46) 100%);--wp--preset--gradient--very-light-gray-to-cyan-bluish-gray: linear-gradient(135deg,rgb(238,238,238) 0%,rgb(169,184,195) 100%);--wp--preset--gradient--cool-to-warm-spectrum: linear-gradient(135deg,rgb(74,234,220) 0%,rgb(151,120,209) 20%,rgb(207,42,186) 40%,rgb(238,44,130) 60%,rgb(251,105,98) 80%,rgb(254,248,76) 100%);--wp--preset--gradient--blush-light-purple: linear-gradient(135deg,rgb(255,206,236) 0%,rgb(152,150,240) 100%);--wp--preset--gradient--blush-bordeaux: linear-gradient(135deg,rgb(254,205,165) 0%,rgb(254,45,45) 50%,rgb(107,0,62) 100%);--wp--preset--gradient--luminous-dusk: linear-gradient(135deg,rgb(255,203,112) 0%,rgb(199,81,192) 50%,rgb(65,88,208) 100%);--wp--preset--gradient--pale-ocean: linear-gradient(135deg,rgb(255,245,203) 0%,rgb(182,227,212) 50%,rgb(51,167,181) 100%);--wp--preset--gradient--electric-grass: linear-gradient(135deg,rgb(202,248,128) 0%,rgb(113,206,126) 100%);--wp--preset--gradient--midnight: linear-gradient(135deg,rgb(2,3,129) 0%,rgb(40,116,252) 100%);--wp--preset--font-size--small: 13px;--wp--preset--font-size--medium: 20px;--wp--preset--font-size--large: 36px;--wp--preset--font-size--x-large: 42px;--wp--preset--spacing--20: 0.44rem;--wp--preset--spacing--30: 0.67rem;--wp--preset--spacing--40: 1rem;--wp--preset--spacing--50: 1.5rem;--wp--preset--spacing--60: 2.25rem;--wp--preset--spacing--70: 3.38rem;--wp--preset--spacing--80: 5.06rem;--wp--preset--shadow--natural: 6px 6px 9px rgba(0, 0, 0, 0.2);--wp--preset--shadow--deep: 12px 12px 50px rgba(0, 0, 0, 0.4);--wp--preset--shadow--sharp: 6px 6px 0px rgba(0, 0, 0, 0.2);--wp--preset--shadow--outlined: 6px 6px 0px -3px rgba(255, 255, 255, 1), 6px 6px rgba(0, 0, 0, 1);--wp--preset--shadow--crisp: 6px 6px 0px rgba(0, 0, 0, 1);}:where(.is-layout-flex){gap: 0.5em;}:where(.is-layout-grid){gap: 0.5em;}body .is-layout-flex{display: flex;}.is-layout-flex{flex-wrap: wrap;align-items: center;}.is-layout-flex > :is(*, div){margin: 0;}body .is-layout-grid{display: grid;}.is-layout-grid > :is(*, div){margin: 0;}:where(.wp-block-columns.is-layout-flex){gap: 2em;}:where(.wp-block-columns.is-layout-grid){gap: 2em;}:where(.wp-block-post-template.is-layout-flex){gap: 1.25em;}:where(.wp-block-post-template.is-layout-grid){gap: 1.25em;}.has-black-color{color: var(--wp--preset--color--black) !important;}.has-cyan-bluish-gray-color{color: var(--wp--preset--color--cyan-bluish-gray) !important;}.has-white-color{color: var(--wp--preset--color--white) !important;}.has-pale-pink-color{color: var(--wp--preset--color--pale-pink) !important;}.has-vivid-red-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-red) !important;}.has-luminous-vivid-orange-color{color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-amber-color{color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-amber) !important;}.has-light-green-cyan-color{color: var(--wp--preset--color--light-green-cyan) !important;}.has-vivid-green-cyan-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-green-cyan) !important;}.has-pale-cyan-blue-color{color: var(--wp--preset--color--pale-cyan-blue) !important;}.has-vivid-cyan-blue-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-cyan-blue) !important;}.has-vivid-purple-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-purple) !important;}.has-black-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--black) !important;}.has-cyan-bluish-gray-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--cyan-bluish-gray) !important;}.has-white-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--white) !important;}.has-pale-pink-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--pale-pink) !important;}.has-vivid-red-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-red) !important;}.has-luminous-vivid-orange-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-amber-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-amber) !important;}.has-light-green-cyan-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--light-green-cyan) !important;}.has-vivid-green-cyan-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-green-cyan) !important;}.has-pale-cyan-blue-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--pale-cyan-blue) !important;}.has-vivid-cyan-blue-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-cyan-blue) !important;}.has-vivid-purple-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-purple) !important;}.has-black-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--black) !important;}.has-cyan-bluish-gray-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--cyan-bluish-gray) !important;}.has-white-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--white) !important;}.has-pale-pink-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--pale-pink) !important;}.has-vivid-red-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-red) !important;}.has-luminous-vivid-orange-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-amber-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-amber) !important;}.has-light-green-cyan-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--light-green-cyan) !important;}.has-vivid-green-cyan-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-green-cyan) !important;}.has-pale-cyan-blue-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--pale-cyan-blue) !important;}.has-vivid-cyan-blue-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-cyan-blue) !important;}.has-vivid-purple-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-purple) !important;}.has-vivid-cyan-blue-to-vivid-purple-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--vivid-cyan-blue-to-vivid-purple) !important;}.has-light-green-cyan-to-vivid-green-cyan-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--light-green-cyan-to-vivid-green-cyan) !important;}.has-luminous-vivid-amber-to-luminous-vivid-orange-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--luminous-vivid-amber-to-luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-orange-to-vivid-red-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--luminous-vivid-orange-to-vivid-red) !important;}.has-very-light-gray-to-cyan-bluish-gray-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--very-light-gray-to-cyan-bluish-gray) !important;}.has-cool-to-warm-spectrum-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--cool-to-warm-spectrum) !important;}.has-blush-light-purple-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--blush-light-purple) !important;}.has-blush-bordeaux-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--blush-bordeaux) !important;}.has-luminous-dusk-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--luminous-dusk) !important;}.has-pale-ocean-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--pale-ocean) !important;}.has-electric-grass-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--electric-grass) !important;}.has-midnight-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--midnight) !important;}.has-small-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--small) !important;}.has-medium-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--medium) !important;}.has-large-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--large) !important;}.has-x-large-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--x-large) !important;}
:where(.wp-block-post-template.is-layout-flex){gap: 1.25em;}:where(.wp-block-post-template.is-layout-grid){gap: 1.25em;}
:where(.wp-block-columns.is-layout-flex){gap: 2em;}:where(.wp-block-columns.is-layout-grid){gap: 2em;}
:root :where(.wp-block-pullquote){font-size: 1.5em;line-height: 1.6;}
</style>
<link rel='stylesheet' id='searchandfilter-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/search-filter/style.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='tie-style-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/style.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='tie-ilightbox-skin-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ilightbox/dark-skin/skin.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_modal-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-modal.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_ui-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/jquery-ui/jquery-ui.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_tipsy-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/tipsy/tipsy.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_raty-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/raty/um-raty.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='select2-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/select2/select2.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fileupload-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-fileupload.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_confirm-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/um-confirm/um-confirm.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_datetime-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/default.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_datetime_date-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/default.date.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_datetime_time-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/default.time.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fonticons_ii-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/legacy/fonticons/fonticons-ii.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fonticons_fa-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/legacy/fonticons/fonticons-fa.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fontawesome-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-fontawesome.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_common-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/common.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_responsive-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-responsive.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_styles-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-styles.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_crop-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/cropper/cropper.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_profile-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-profile.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_account-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-account.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_misc-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-misc.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_default_css-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-old-default.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_old_css-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/uploads/ultimatemember/um_old_settings.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='social-logos-css' href='https://c0.wp.com/p/jetpack/13.6/_inc/social-logos/social-logos.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='jetpack_css-css' href='https://c0.wp.com/p/jetpack/13.6/css/jetpack.css' type='text/css' media='all' />
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/jquery/jquery.min.js" id="jquery-core-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/jquery/jquery-migrate.min.js" id="jquery-migrate-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-gdpr.min.js" id="um-gdpr-js"></script>
<link rel="https://api.w.org/" href="https://marxismo.org.br/wp-json/" /><link rel="alternate" title="JSON" type="application/json" href="https://marxismo.org.br/wp-json/wp/v2/posts/47410" /><link rel="canonical" href="https://marxismo.org.br/perspectivas-para-a-luta-de-classes-no-brasil-em-2023-e-as-tarefas-dos-marxistas/" />
<link rel="alternate" title="oEmbed (JSON)" type="application/json+oembed" href="https://marxismo.org.br/wp-json/oembed/1.0/embed?url=https%3A%2F%2Fmarxismo.org.br%2Fperspectivas-para-a-luta-de-classes-no-brasil-em-2023-e-as-tarefas-dos-marxistas%2F" />
<link rel="alternate" title="oEmbed (XML)" type="text/xml+oembed" href="https://marxismo.org.br/wp-json/oembed/1.0/embed?url=https%3A%2F%2Fmarxismo.org.br%2Fperspectivas-para-a-luta-de-classes-no-brasil-em-2023-e-as-tarefas-dos-marxistas%2F&amp;format=xml" />
		<style type="text/css">
			.um_request_name {
				display: none !important;
			}
		</style>
		<style>img#wpstats{display:none}</style>
		<link rel="shortcut icon" href="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/09/favicon4.png" title="Favicon" />
<!--[if IE]>
<script type="text/javascript">jQuery(document).ready(function (){ jQuery(".menu-item").has("ul").children("a").attr("aria-haspopup", "true");});</script>
<![endif]-->
<!--[if lt IE 9]>
<script src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/html5.js"></script>
<script src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/selectivizr-min.js"></script>
<![endif]-->
<!--[if IE 9]>
<link rel="stylesheet" type="text/css" media="all" href="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ie9.css" />
<![endif]-->
<!--[if IE 8]>
<link rel="stylesheet" type="text/css" media="all" href="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ie8.css" />
<![endif]-->
<!--[if IE 7]>
<link rel="stylesheet" type="text/css" media="all" href="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ie7.css" />
<![endif]-->


<meta name="viewport" content="width=device-width, initial-scale=1.0" />



<style type="text/css" media="screen">

body{
	font-size : 14px;
	font-weight: normal;
	font-style: normal;
}

::-webkit-scrollbar {
	width: 8px;
	height:8px;
}

#main-nav,
.cat-box-content,
#sidebar .widget-container,
.post-listing,
#commentform {
	border-bottom-color: #e8000c;
}

.search-block .search-button,
#topcontrol,
#main-nav ul li.current-menu-item a,
#main-nav ul li.current-menu-item a:hover,
#main-nav ul li.current_page_parent a,
#main-nav ul li.current_page_parent a:hover,
#main-nav ul li.current-menu-parent a,
#main-nav ul li.current-menu-parent a:hover,
#main-nav ul li.current-page-ancestor a,
#main-nav ul li.current-page-ancestor a:hover,
.pagination span.current,
.share-post span.share-text,
.flex-control-paging li a.flex-active,
.ei-slider-thumbs li.ei-slider-element,
.review-percentage .review-item span span,
.review-final-score,
.button,
a.button,
a.more-link,
#main-content input[type="submit"],
.form-submit #submit,
#login-form .login-button,
.widget-feedburner .feedburner-subscribe,
input[type="submit"],
#buddypress button,
#buddypress a.button,
#buddypress input[type=submit],
#buddypress input[type=reset],
#buddypress ul.button-nav li a,
#buddypress div.generic-button a,
#buddypress .comment-reply-link,
#buddypress div.item-list-tabs ul li a span,
#buddypress div.item-list-tabs ul li.selected a,
#buddypress div.item-list-tabs ul li.current a,
#buddypress #members-directory-form div.item-list-tabs ul li.selected span,
#members-list-options a.selected,
#groups-list-options a.selected,
body.dark-skin #buddypress div.item-list-tabs ul li a span,
body.dark-skin #buddypress div.item-list-tabs ul li.selected a,
body.dark-skin #buddypress div.item-list-tabs ul li.current a,
body.dark-skin #members-list-options a.selected,
body.dark-skin #groups-list-options a.selected,
.search-block-large .search-button,
#featured-posts .flex-next:hover,
#featured-posts .flex-prev:hover,
a.tie-cart span.shooping-count,
.woocommerce span.onsale,
.woocommerce-page span.onsale ,
.woocommerce .widget_price_filter .ui-slider .ui-slider-handle,
.woocommerce-page .widget_price_filter .ui-slider .ui-slider-handle,
#check-also-close,
a.post-slideshow-next,
a.post-slideshow-prev,
.widget_price_filter .ui-slider .ui-slider-handle,
.quantity .minus:hover,
.quantity .plus:hover,
.mejs-container .mejs-controls .mejs-time-rail .mejs-time-current,
#reading-position-indicator  {
	background-color:#e8000c;
}

::-webkit-scrollbar-thumb{
	background-color:#e8000c !important;
}

#theme-footer,
#theme-header,
.top-nav ul li.current-menu-item:before,
#main-nav .menu-sub-content ,
#main-nav ul ul,
#check-also-box {
	border-top-color: #e8000c;
}

.search-block:after {
	border-right-color:#e8000c;
}

body.rtl .search-block:after {
	border-left-color:#e8000c;
}

#main-nav ul > li.menu-item-has-children:hover > a:after,
#main-nav ul > li.mega-menu:hover > a:after {
	border-color:transparent transparent #e8000c;
}

.widget.timeline-posts li a:hover,
.widget.timeline-posts li a:hover span.tie-date {
	color: #e8000c;
}

.widget.timeline-posts li a:hover span.tie-date:before {
	background: #e8000c;
	border-color: #e8000c;
}

#order_review,
#order_review_heading {
	border-color: #e8000c;
}


body {
	background-image : url(https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/images/patterns/body-bg1.png);
	background-position: top center;
}

body.single .post .entry a, body.page .post .entry a {
	color: #d40000;
}
		
body.single .post .entry a:hover, body.page .post .entry a:hover {
	color: #ff0000;
}
		
.social-icons.social-colored .&lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;:before {
	background: #00b3ff ;
}

.breaking-news span.breaking-news-title {background: #c70000;}

.tie-cat-3237 a.more-link {background-color:#ff0303;}
.tie-cat-3237 .cat-box-content {border-bottom-color:#ff0303; }
			
.tie-cat-6232 a.more-link {background-color:#850000;}
.tie-cat-6232 .cat-box-content {border-bottom-color:#850000; }
			
.tie-cat-8027 a.more-link {background-color:#8c0000;}
.tie-cat-8027 .cat-box-content {border-bottom-color:#8c0000; }
			
header#theme-header #main-nav ul li.menu-item-home a , header#theme-header #main-nav ul li.menu-item-home.current-menu-item a{
    background-image: none !important;
    text-indent: 0;
    width:auto;}</style>

<meta name="generator" content="Elementor 3.23.3; features: additional_custom_breakpoints, e_lazyload; settings: css_print_method-external, google_font-enabled, font_display-auto">
			<style>
				.e-con.e-parent:nth-of-type(n+4):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload),
				.e-con.e-parent:nth-of-type(n+4):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload) * {
					background-image: none !important;
				}
				@media screen and (max-height: 1024px) {
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+3):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload),
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+3):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload) * {
						background-image: none !important;
					}
				}
				@media screen and (max-height: 640px) {
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+2):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload),
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+2):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload) * {
						background-image: none !important;
					}
				}
			</style>
			
<!-- Jetpack Open Graph Tags -->
<meta property="og:type" content="article" />
<meta property="og:title" content="Perspectivas para a luta de classes no Brasil em 2023 e as tarefas dos marxistas" />
<meta property="og:url" content="https://marxismo.org.br/perspectivas-para-a-luta-de-classes-no-brasil-em-2023-e-as-tarefas-dos-marxistas/" />
<meta property="og:description" content="Editorial da 25ª Edição do jornal&nbsp;Tempo de Revolução.&nbsp;Faça sua assinatura agora!&nbsp;Apoie a imprensa operária e independente. A situação mundial é marcada pelo aprofundamento da crise e…" />
<meta property="article:published_time" content="2023-01-24T16:15:35+00:00" />
<meta property="article:modified_time" content="2023-05-30T10:58:40+00:00" />
<meta property="og:site_name" content="Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)" />
<meta property="og:image" content="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/01/078b91ded1ce3224ff83a055bde11c2b.webp?fit=600%2C450&#038;ssl=1" />
<meta property="og:image:width" content="600" />
<meta property="og:image:height" content="450" />
<meta property="og:image:alt" content="" />
<meta property="og:locale" content="pt_BR" />
<meta name="twitter:site" content="@EM_CMI" />
<meta name="twitter:text:title" content="Perspectivas para a luta de classes no Brasil em 2023 e as tarefas dos marxistas" />
<meta name="twitter:image" content="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/01/078b91ded1ce3224ff83a055bde11c2b.webp?fit=600%2C450&#038;ssl=1&#038;w=640" />
<meta name="twitter:card" content="summary_large_image" />

<!-- End Jetpack Open Graph Tags -->
		<style type="text/css" id="wp-custom-css">
			h2 {
  font-size: 2px;
}		</style>
		</head>
<body data-rsssl=1 id="top" class="post-template-default single single-post postid-47410 single-format-standard wp-custom-logo lazy-enabled elementor-default elementor-kit-27993">

<div class="wrapper-outer">

	<div class="background-cover"></div>

	<aside id="slide-out">

			<div class="search-mobile">
			<form method="get" id="searchform-mobile" action="https://marxismo.org.br/">
				<button class="search-button" type="submit" value="Pesquisa"><i class="fa fa-search"></i></button>
				<input type="text" id="s-mobile" name="s" title="Pesquisa" value="Pesquisa" onfocus="if (this.value == 'Pesquisa') {this.value = '';}" onblur="if (this.value == '') {this.value = 'Pesquisa';}"  />
			</form>
		</div><!-- .search-mobile /-->
	
			<div class="social-icons">
		<a class="ttip-none" title="Facebook" href="https://www.facebook.com/oci.comunista" target="_blank"><i class="fa fa-facebook"></i></a><a class="ttip-none" title="Twitter" href="https://twitter.com/oci_comunista" target="_blank"><i class="fa fa-twitter"></i></a><a class="ttip-none" title="Youtube" href="https://www.youtube.com/user/esquerdamarxista" target="_blank"><i class="fa fa-youtube"></i></a><a class="ttip-none" title="instagram" href="https://www.instagram.com/oci.comunista/" target="_blank"><i class="fa fa-instagram"></i></a><a class="ttip-none" title="spotify" href="https://open.spotify.com/show/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8" target="_blank"><i class="fa fa-spotify"></i></a>
		<a class="ttip-none"  title="TikTok" href="https://www.tiktok.com/@oci.comunista" target="_blank"><i class="fa &lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;"></i></a>	</div>

	
		<div id="mobile-menu"  class="mobile-hide-icons"></div>
	</aside><!-- #slide-out /-->

		<div id="wrapper" class="wide-layout">
		<div class="inner-wrapper">

		<header id="theme-header" class="theme-header center-logo">
			
		<div class="header-content">

					<a id="slide-out-open" class="slide-out-open" href="#"><span></span></a>
		
			<div class="logo">
			<h2>								<a title="Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)" href="https://marxismo.org.br/">
					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/Logo-OCI-ICR-500px.png" alt="Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)"  /><strong>Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista) Corrente Marxista Internacional</strong>
				</a>
			</h2>			</div><!-- .logo /-->
			<div class="e3lan e3lan-top">
			<a href="https://www.marxismo.org.br/a-esquerda-marxista-agora-e-a-organizacao-comunista-internacionalista/" title="A Esquerda Marxista agora é a Organização Comunista Internacionalista" target="_blank">
				<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/11/a-em-e-a-oci-700px-2.png" alt="A Esquerda Marxista agora é a Organização Comunista Internacionalista" />
			</a>
				</div>			<div class="clear"></div>

		</div>
													<nav id="main-nav">
				<div class="container">

				
					<div class="main-menu"><ul id="menu-principal" class="menu"><li id="menu-item-38462" class="menu-item menu-item-type-post_type menu-item-object-page menu-item-home menu-item-38462"><a href="https://marxismo.org.br/">Início</a></li>
<li id="menu-item-38463" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38463"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/">Artigos</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-38466" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38466"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/brasil/">Brasil</a></li>
	<li id="menu-item-38475" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38475"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/mundo/">Mundo</a></li>
	<li id="menu-item-38511" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38511"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/">Luta de Classes</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-38472" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38472"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/juventude/">Juventude</a></li>
		<li id="menu-item-38473" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38473"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/movimento-negro/">Movimento Negro</a></li>
		<li id="menu-item-43345" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-43345"><a href="https://marxismo.org.br/mulherespelosocialismo/">Mulheres</a></li>
		<li id="menu-item-52532" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-52532"><a href="https://marxismo.org.br/identitarismo/">Identitarismo</a></li>
		<li id="menu-item-38491" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38491"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/sindical/">Sindical</a></li>
		<li id="menu-item-38470" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38470"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/economia/">Economia</a></li>
		<li id="menu-item-38471" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38471"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/educacao/">Educação</a></li>
		<li id="menu-item-38468" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38468"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/arte-cultura/">Arte &amp; Cultura</a></li>
		<li id="menu-item-38469" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38469"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/ciencia-tecnologia/">Ciência &amp; Tecnologia</a></li>
	</ul>
</li>
	<li id="menu-item-49742" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-49742"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/imprensa-comunista/">Imprensa Comunista</a></li>
	<li id="menu-item-38481" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38481"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/">Especiais</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-51378" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-51378"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/ditadura-nunca-mais-60-anos-do-golpe-militar/">Ditadura Nunca Mais: 60 anos do golpe militar</a></li>
		<li id="menu-item-43365" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-43365"><a href="https://marxismo.org.br/coletanea-roque-ferreira/">Coletânea Roque Ferreira</a></li>
		<li id="menu-item-38484" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38484"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/covid-19/">Covid-19</a></li>
		<li id="menu-item-38485" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38485"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/psol/">Nossa luta no PSOL</a></li>
	</ul>
</li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38487" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38487"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/">Teoria</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-38497" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38497"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/dialetica-e-materialismo/">Dialética e Materialismo</a></li>
	<li id="menu-item-38504" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38504"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/">História</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-47924" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-47924"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/a-comuna-de-paris/">A Comuna de Paris</a></li>
		<li id="menu-item-38492" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38492"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/a-revolucao-russa/">A Revolução Russa</a></li>
		<li id="menu-item-38493" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38493"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/as-internacionais/">As Internacionais</a></li>
		<li id="menu-item-38494" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38494"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/brasil-historia/">História do Brasil</a></li>
		<li id="menu-item-38495" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38495"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/historia-geral/">História Geral</a></li>
		<li id="menu-item-38496" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38496"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/movimento-operario/">Movimento Operário</a></li>
		<li id="menu-item-38490" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38490"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/revolucoes-seculo-20/">Revoluções do Século 20</a></li>
	</ul>
</li>
	<li id="menu-item-38505" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38505"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/livros-teoria/">Livros</a></li>
	<li id="menu-item-38500" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38500"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/mulheres-teoria/">Mulheres</a></li>
	<li id="menu-item-38502" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38502"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/racismo-racialismo/">Racismo &amp; Racialismo</a></li>
	<li id="menu-item-38488" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38488"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/teoria-economica/">Teoria Econômica</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-43217" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-43217"><a href="https://marxismo.org.br/nossas-lutas/">Nossas Lutas</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-43218" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-43218"><a href="https://marxismo.org.br/nossas-lutas/">Relatos</a></li>
	<li id="menu-item-39354" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-39354"><a href="https://marxismo.org.br/campanhas/">Campanhas</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-47923" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-47923"><a href="https://www.marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/juventude/revoga-nem/">Revoga Novo Ensino Médio</a></li>
		<li id="menu-item-46164" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-46164"><a href="https://marxismo.org.br/fabricas-ocupadas-20-anos/">Fábricas Ocupadas 20 Anos</a></li>
	</ul>
</li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38476" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category current-post-ancestor menu-item-has-children menu-item-38476 mega-menu mega-recent-featured "><a href="https://marxismo.org.br/documentos/">Documentos</a>
<div class="mega-menu-block menu-sub-content">

<ul class="mega-recent-featured-list sub-list">
	<li id="menu-item-38477" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38477"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/congressos-conferencias/">Congressos &amp; Conferências</a></li>
	<li id="menu-item-38478" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category current-post-ancestor current-menu-parent current-post-parent menu-item-38478"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/editoriais/">Editoriais</a></li>
	<li id="menu-item-38480" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category current-post-ancestor current-menu-parent current-post-parent menu-item-38480"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/resolucoes-declaracoes/">Resoluções &amp; Declarações</a></li>
	<li id="menu-item-38479" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38479"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/fabricas-ocupadas/">Fábricas Ocupadas</a></li>
	<li id="menu-item-51975" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-51975"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/internacional-comunista-revolucionaria/">Internacional Comunista Revolucionária</a></li>
</ul>

<div class="mega-menu-content">
<div class="mega-recent-post"><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/saudacao-de-ivan-pinheiro-a-conferencia-de-fundacao-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária"><img fetchpriority="high" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/ivan-pinheiro-1.png?resize=660%2C330&amp;ssl=1" width="660" height="330" alt="Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/saudacao-de-ivan-pinheiro-a-conferencia-de-fundacao-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária">Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária</a></h3>
						<span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>20/06/2024</span>
						</div> <!-- mega-recent-post --><div class="mega-check-also"><ul><li><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/a-internacional-comunista-revolucionaria-chegou/" title="A Internacional Comunista Revolucionária chegou!"><img src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/RCI_founding2_Image_own_work-scaled.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" width="110" height="75" alt="A Internacional Comunista Revolucionária chegou!" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/a-internacional-comunista-revolucionaria-chegou/" title="A Internacional Comunista Revolucionária chegou!">A Internacional Comunista Revolucionária chegou!</a></h3><span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>17/06/2024</span></li><li><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/manifesto-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária"><img src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/manifesto-graphic-website.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" width="110" height="75" alt="Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/manifesto-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária">Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária</a></h3><span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>15/06/2024</span></li><li><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/como-os-militantes-da-cmi-intervem-no-movimento-de-solidariedade-com-a-palestina/" title="Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina"><img loading="lazy" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/05/comrades_Image_Revolutionary_Communists_of_America.jpeg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" width="110" height="75" alt="Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/como-os-militantes-da-cmi-intervem-no-movimento-de-solidariedade-com-a-palestina/" title="Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina">Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina</a></h3><span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>16/05/2024</span></li></ul></div> <!-- mega-check-also -->
</div><!-- .mega-menu-content --> 
</div><!-- .mega-menu-block --> 
</li>
<li id="menu-item-38520" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38520"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/">Multimídia</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-38518" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38518"><a href="https://marxismo.org.br/podcast/">Podcast</a></li>
	<li id="menu-item-38522" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38522"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/videos/lives/">Lives</a></li>
	<li id="menu-item-38519" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38519"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/videos/">Vídeos</a></li>
	<li id="menu-item-38521" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38521"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/musicas/">Músicas</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38506" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38506"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/">Publicações</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-52884" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-52884"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/o-comunismo/">O Comunismo</a></li>
	<li id="menu-item-38510" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38510"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/revista-america-socialista/">Revista América Socialista</a></li>
	<li id="menu-item-39695" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-39695"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/tempo-de-revolucao/">Jornal Tempo de Revolução</a></li>
	<li id="menu-item-38507" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38507"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/edicoes-jornal-foice-martelo/">Jornal Foice&#038;Martelo</a></li>
	<li id="menu-item-38508" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38508"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/jornal-luta-de-classes/">Jornal Luta de Classes</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38517" class="menu-item menu-item-type-post_type menu-item-object-page menu-item-has-children menu-item-38517"><a href="https://marxismo.org.br/quem-somos/">Quem somos</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-42788" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-42788"><a href="https://www.marxismo.org.br/quem-somos/">Quem Somos</a></li>
	<li id="menu-item-39425" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-39425"><a href="https://docs.google.com/forms/d/e/1FAIpQLSeUbKf3DydCahiReJvGN3jUKs7H1aRPaoI0kYxNPbixTVNX4Q/viewform">Organize-se na OCI</a></li>
	<li id="menu-item-51749" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51749"><a href="https://www.marxist.com/">Corrente Marxista Internacional</a></li>
	<li id="menu-item-51750" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51750"><a href="http://liberdadeeluta.org/">Juventude Comunista Internacionalista</a></li>
	<li id="menu-item-51752" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51752"><a href="https://www.marxismo.org.br/mulherespelosocialismo/">Mulheres Pelo Socialismo</a></li>
	<li id="menu-item-51849" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-51849"><a href="https://marxismo.org.br/movimento-negro-socialista/">Movimento Negro Socialista</a></li>
	<li id="menu-item-51751" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51751"><a href="https://livrariamarxista.com.br/">Livraria Marxista</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-51754" class="menu-item menu-item-type-post_type menu-item-object-page menu-item-51754"><a href="https://marxismo.org.br/contato/">Contato</a></li>
</ul></div>					
					
				</div>
			</nav><!-- .main-nav /-->
					</header><!-- #header /-->

	
	<div class="e3lan e3lan-below_header">
			<a href="https://forms.gle/eBNa7aSgNBt52Knw9" title="" target="_blank">
				<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/11/banner-pg-campanha-comunista-2.png" alt="" />
			</a>
				</div>
	<div id="main-content" class="container">

	
	
	
	
	
	<div class="content">

		
		
		

		
		<article class="post-listing post-47410 post type-post status-publish format-standard has-post-thumbnail  category-editoriais category-resolucoes-declaracoes tag-alexandre-de-moraes tag-analise-politica tag-brasil tag-crise-politica tag-cut tag-geraldo-alckmin tag-glauber-braga tag-governo-lula tag-insurreicao tag-jair-bolsonaro tag-lula-luiz-inacio-lula-da-silva tag-psol tag-revolucao tag-stf" id="the-post">
			
			<div class="single-post-thumb">
			<img loading="lazy" width="600" height="330" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/01/078b91ded1ce3224ff83a055bde11c2b.webp?resize=600%2C330&amp;ssl=1" class="attachment-slider size-slider wp-post-image" alt="" decoding="async" />		</div>
	
		<div class="single-post-caption">Imagem: Manifestação de 9 de janeiro, em São Paulo, em resposta aos ataques bolsonaristas em Brasília no dia anterior</div> 


			<div class="post-inner">

							<h1 class="name post-title entry-title"><span itemprop="name">Perspectivas para a luta de classes no Brasil em 2023 e as tarefas dos marxistas</span></h1>

						
<p class="post-meta">
		
	<span class="post-meta-author"><i class="fa fa-user"></i><a href="https://marxismo.org.br/author/esquerda-marxista/" title="">Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista) </a></span>
	
		
	<span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>24/01/2023</span>	
	
</p>
<div class="clear"></div>
			
				<div class="entry">
					
					
					
<p>Editorial da 25ª Edição do jornal&nbsp;<strong>Tempo de Revolução</strong>.&nbsp;<a rel="noreferrer noopener" href="https://livrariamarxista.com.br/produto/tempo-de-revolucao-impresso-e-digital/" target="_blank">Faça sua assinatura agora!</a>&nbsp;Apoie a imprensa operária e independente.</p>



<div class="clear"></div><div style="margin-top:10px; margin-bottom:10px;" class="divider divider-normal"></div>



<p>A situação mundial é marcada pelo aprofundamento da crise econômica e a instabilidade política do regime capitalista, com a luta de classes se expressando em diferentes locais e por diferentes meios. A guerra da Ucrânia, com todas suas implicações e consequências, é um concentrado dessas contradições e do impasse histórico do capitalismo em sua fase imperialista.</p>



<p>A luta de classes em escala mundial se expressa na prolongada luta das massas no Irã para derrubar o regime ultrarreacionário dos aiatolás, na crise política e nas manifestações no Peru e alcança um alto nível na atual greve geral francesa contra a reforma da previdência. Em todas essas situações, o que se ressalta é a ausência de um partido operário revolucionário capaz de organizar os trabalhadores para ajudar as massas a converter essas manifestações revolucionárias em uma revolução vitoriosa.</p>



<p>A economia chinesa registrou, em 2022, um crescimento de cerca de 3% do PIB. Esse é o pior índice desde 1976! Há um fenômeno global de alta da inflação, inclusive em países imperialistas habituados com a baixa inflação, como EUA, Reino Unido e Alemanha. Bancos centrais de diferentes nações injetaram dinheiro na economia para conter a crise, principalmente desde o início da pandemia. Essa é a razão central para a alta da inflação no mundo. Os mesmos bancos centrais têm elevado a taxa de juros como medida para combater a inflação, o que, por sua vez, reduz ainda mais o consumo e prepara o caminho para uma recessão global.</p>



<p>A inflação no Brasil também cresceu nos últimos anos. Em 2021, fechou em 10,06%. Em 2022, a inflação foi parcialmente contida por medidas artificiais adotadas pelo então governo Bolsonaro em busca da reeleição, como a redução de impostos sobre combustíveis, produtos industrializados etc. Ainda assim, a inflação oficial de 2022 fechou em 5,79% (IPCA). Já a inflação sobre alimentos e bebidas, que impacta mais fortemente a classe trabalhadora, teve um aumento de 11,64%.</p>



<p>Quase 80% das famílias brasileiras estão endividadas e 30% têm dívidas com pagamento em atraso. A taxa de desemprego oficial do IBGE (8,5%) não leva em conta os desalentados e o aumento do trabalho informal (aplicativos, “bicos” etc.), que conta com 39 milhões de trabalhadores.&nbsp;&nbsp;</p>



<p>O recente caso da descoberta do rombo de R$ 43 bilhões nas Lojas Americanas causou turbulência no mercado de ações. Importantes setores estão envolvidos nesse escândalo. O principal acionista da empresa é o 3G Capital (dos três famosos bilionários Jorge Paulo Lemann, Marcel Telles e Beto Sicupira), vários fundos de investimento tem ações da empresa e diferentes bancos são credores. A quebra das Americanas provocaria o desemprego de mais de 100 mil trabalhadores e um aprofundamento da crise. A provável fraude lança a desconfiança sobre a situação real de outras empresas, em particular do ramo varejista.</p>



<p>O que temos no horizonte é o aprofundamento da crise econômica internacional e nacional e, portanto, do avanço dos ataques do capital às condições de vida da classe trabalhadora.&nbsp; O fechamento de fábricas – Pernambucanas em Fortaleza (CE) (2 mil demitidos) e General Mills em Cambará (PR) (800 serão demitidos em dezembro de 2023) – mostram a atualidade da discussão do legado do movimento das fábricas ocupadas e da palavra de ordem “Fábrica fechada é fábrica ocupada! Fábrica ocupada deve ser estatizada!”.</p>



<h2 class="wp-block-heading"><strong>A necessidade da frente única</strong></h2>



<p>Como analisamos após as eleições, apesar da derrota eleitoral de Bolsonaro, o bolsonarismo continuaria presente como oposição de direita ao governo eleito.</p>



<p>Os grupelhos de extrema direita realizaram o bloqueio de rodovias após as eleições e a recente invasão da sede dos três poderes, em 8 de janeiro. Porém o bolsonarismo radical, já minoritário, encontra-se cada vez mais isolado e desnorteado, com o próprio Bolsonaro perdendo apoio em sua base. De qualquer forma a oposição de direita seguirá, com Bolsonaro ou outra liderança no seu lugar. E a EM estará sempre na linha de frente pela unidade para derrotar a extrema direita através da organização e mobilização independente, o que pode implicar em diversos momentos a luta pela frente única, sobre a base da mobilização das massas.</p>



<p>No dia seguinte às invasões golpistas em Brasília, a classe trabalhadora e a juventude deram uma forte resposta com atos massivos pelo país, considerando-se o pouco tempo para convocação e a adesão apenas formal de CUT, PT etc., que foram a reboque e não mobilizaram de fato suas bases para essas manifestações. Os atos de 9 de janeiro foram mais uma demonstração da disposição de jovens e trabalhadores em lutar para varrer a extrema-direita do país, assim como se deu no combate para derrotar Bolsonaro nas eleições do ano passado. Ressalta-se ainda que o grito mais entoado entre os manifestantes foi o “Sem anistia!”, ou seja, contra a conciliação e pela punição aos golpistas.</p>



<p>Os setores fundamentais da burguesia, o capital financeiro, o imperialismo, não apoiaram essa aventura golpista dos bolsonaristas. Isso fica evidente pelo posicionamento da mídia burguesa no país e o rápido pronunciamento dos principais líderes das potências mundiais, em particular Biden, que condenaram veementemente as invasões. Não que eles tenham apreço pelos valores democráticos, a história mostra isso, mas eles sabem que não há base social para um golpe e que o caos político poderia se instalar numa situação que não lhes interessa nesse momento e que poderia escapar de controle pela intervenção das massas.</p>



<p>Nós combatemos a linha da conciliação de classe – de aliança e confiança na burguesia e suas instituições, tentativa de governo de “União Sagrada”, de “União Nacional” em defesa das instituições abaladas, cuja expressão maior se expressou na reunião de Lula com os 27 governadores, presidentes da Câmara, Senado e STF, com apoio de toda mídia burguesa. Essa é a linha que busca utilizar os ataques para soldar as rachaduras nas instituições burguesas, as mesmas que compactuaram com o bolsonarismo, fomentaram seu crescimento e atacaram os direitos dos trabalhadores.</p>



<p>Nós combatemos pela frente única do proletariado contra a burguesia e a extrema-direita. A classe trabalhadora não deve confiar na burguesia, em suas instituições e no imperialismo. Jovens e trabalhadores só podem confiar em sua unidade e mobilização independente, este é o caminho para enterrar o bolsonarismo e a extrema-direita, conquistar a revogação dos ataques dos governos anteriores e avançar no combate pelo socialismo. A EM apoia e incentiva todas as mobilizações do movimento operário, popular e estudantil contra a direita golpista, estamos juntos no combate pela punição aos organizadores e financiadores da aventura golpista de 8 de janeiro, “Sem anistia!”, assim como do próprio Bolsonaro, cujas declarações e ações nos últimos anos incitaram a ação, além de outros crimes durante seu mandato, como a política assassina adotada em meio à pandemia. Nesse combate enfatizamos nossa reivindicação histórica de dissolução da Polícia Militar, pelo “Fim da PM!”, a partir da evidente conivência da polícia que permitiu o desenvolvimento da situação. Denunciamos ainda os generais e oficiais bolsonaristas e exigimos que sejam punidos pelo seu papel no 8 de janeiro.</p>



<h2 class="wp-block-heading"><strong>Bonapartismo do Judiciário</strong></h2>



<p>Nossa organização explica há anos, em particular a partir da operação Lava Jato, o papel bonapartista que o Judiciário busca ocupar.</p>



<p>Os revolucionários não podem ter nem alimentar ilusões nos poderes do Estado burguês e seus agentes. De fato, muitas das medidas recentes adotadas pelo poder Judiciário são abusivas de acordo com a divisão dos poderes na República burguesa e os próprios princípios democráticos burgueses. Muitas das medidas que atacam bolsonaristas podem muito bem ser utilizadas como instrumentos para atacar o movimento operário. Um exemplo é a Lei Antiterrorismo, que fomos contra a aprovação e a sanção pela então presidente Dilma, por abrir caminho para a criminalização de ações legítimas do movimento operário e popular como ações terroristas. A Lei em Defesa do Estado Democrático de Direito, que substituiu em 2021 a Lei de Segurança Nacional, mantém o essencial da lei da Ditadura Militar, criminalizando quem age contra as instituições burguesas ou os governos eleitos.</p>



<p>Após as ações golpistas de 8 de janeiro, o ministro Alexandre de Moraes determinou a proibição de entrada de ônibus com manifestantes em Brasília. Em seguida, proibiu qualquer tentativa de bloqueio de vias públicas, rodovias ou bloqueio de prédios, decisão confirmada pelo plenário do STF. Tais medidas, obviamente, também poderão ser utilizadas contra as manifestações da esquerda. Uma atividade convocada para o dia 14 de janeiro como “Ato Político-Cultural em Defesa da Democracia” na cidade de Botucatu, no interior paulista, foi cancelada pela ameaça das forças de segurança da cidade em prender os organizadores com base na decisão do STF.</p>



<p>Alexandre de Moraes decidiu afastar o governador eleito do DF, Ibaneis Rocha, que já estava fora do comando da área da segurança. O detalhe é que essa ação foi tomada sem que ninguém tenha realizado o pedido, contrariando o princípio de que o Judiciário toma suas decisões após ser peticionado.</p>



<p>O quadro que combina as tentativas de avanço de bonapartismo do judiciário e as ameaças golpistas da extrema-direita coloca a importância da ênfase na reivindicação de defesa das liberdades democráticas no período atual.</p>



<h2 class="wp-block-heading"><strong>O caráter do governo Lula-Alckmin</strong></h2>



<p>A aventura golpista de 8 de janeiro evidenciou também a presença da direita e mesmo da extrema-direita no interior do Governo Federal. O ministro da Defesa, José Múcio, é filiado ao PTB, partido do bolsonarista Roberto Jefferson. No início da carreira política Múcio foi filiado à Arena, partido oficial da Ditadura Militar. Ele chegou a classificar os acampamentos em frente aos quartéis que pediam intervenção militar como “manifestação da democracia”. Sua nomeação como ministro e sua blindagem, mesmo após o fracasso em organizar a defesa do Palácio do Planalto diante das evidentes ameaças golpistas, são fruto da pressão e apoio dos chefes das Forças Armadas a seu nome, às quais Lula cede.&nbsp;&nbsp;</p>



<p>Outro exemplo é da ministra do Turismo, Daniela Carneira, conhecida pelas relações com a milícia no Rio de Janeiro. Ela é filiada ao União Brasil, partido de Sergio Moro! Além do União Brasil, estão no governo os partidos burgueses MDB, PSD, PSB, PDT e a Rede, um partido pequeno burguês com um programa de defesa do capital.</p>



<p>Já durante o processo eleitoral a aliança com os partidos burgueses foi simbolizada pela figura do ex-tucano Gerado Alckmin como candidato a vice. Agora Alckmin também é ministro do Desenvolvimento, Indústria, Comércio e Serviços. Simone Tebet, do MDB, que se juntou à campanha de Lula no 2º turno, ficou com o ministério do Planejamento e Orçamento. Lula já declarou apoio a Arthur Lira (PP) e Rodrigo Pacheco (PSD) na reeleição para a presidência da Câmara e do Senado, ambos apoiados anteriormente por Bolsonaro. Vale lembrar que Lira foi o responsável por engavetar os diversos pedidos de impeachment de Bolsonaro.</p>



<p>Para além dos discursos e atos demagógicos do novo governo, é preciso olhar para o seu real conteúdo. Fernando Haddad, agora ministro da Fazenda, anunciou durante o Fórum Econômico Mundial, em Davos, os diálogos com o FMI para o estabelecimento de uma nova “âncora fiscal” no lugar do teto de gastos. Antes havia anunciado uma série de medidas para reduzir o déficit primário, incluindo corte de despesas. Ou seja, recados para reforçar perante o mercado o compromisso com a chamada responsabilidade fiscal, na realidade o compromisso com o capital financeiro de garantir o pagamento da dívida pública que alimenta banqueiros e especuladores. Haddad também colocou como meta a aprovação da Reforma Tributária no primeiro semestre, esta reforma estaria baseada nas PECs 45 e 110 já em tramitação no Congresso, que beneficiam os negócios da burguesia. Paulo Guedes e Bolsonaro tentaram aprovar essas mesmas medidas antes de saírem derrotados.&nbsp;</p>



<p>Caracterizamos este governo como um governo operário liberal, nos termos definidos pela 3ª Internacional em seu 4º Congresso. Um governo do PT, de união nacional, em uma época de crise profunda das instituições e do capitalismo.</p>



<blockquote class="wp-block-quote is-layout-flow wp-block-quote-is-layout-flow">
<p><em>“</em><em>A Internacional Comunista deve considerar as seguintes possibilidades:</em><em></em></p>



<p><em>Um governo operário liberal. Já existe um governo deste tipo na Austrália e também é possível a curto prazo na Inglaterra;</em><em></em></p>



<p><em>Um governo operário social-democrata (Alemanha);</em><em></em></p>



<p><em>Um governo de operários e camponeses. Esta eventualidade pode dar-se no Bálcãs, na Tchecoslováquia etc.</em><em></em></p>



<p><em>Um governo operário com a participação dos comunistas;</em><em></em></p>



<p><em>Um verdadeiro governo operário proletário que, em sua forma mais pura, só pode ser encarnado por um partido comunista.</em><em></em></p>



<p><em>Os dois primeiros tipos de governos operários não são governos operários revolucionários, mas sim governos camuflados de coalizão entre a burguesia e os líderes operários contrarrevolucionários. Esses “governos operários” são tolerados nos períodos críticos de fragilização da burguesia para enganar o proletariado sobre o verdadeiro caráter de classe do Estado ou para postergar o ataque revolucionário do proletariado e ganhar tempo, com a ajuda dos líderes operários corrompidos. Os comunistas não deverão participar em semelhantes governos. Pelo contrário, desmascararão impiedosamente perante as massas o verdadeiro caráter destes falsos “governos operários”. No período de declínio do capitalismo, quando a tarefa principal consiste em ganhar para a revolução a maioria do proletariado, esses governos, objetivamente, podem contribuir a precipitar o processo de decomposição do regime burguês” </em>(4º Congresso da Internacional Comunista, 1922).</p>
</blockquote>



<p>Levando em conta a experiencia política e histórica do proletariado, em especial da Revolução Espanhola, o marxismo sabe que na luta contra a extrema-direita e a contrarrevolução não se pode abandonar a luta pelas reivindicações mais sentidas dos oprimidos e explorados e a independência de classe, ou seja, a principal lição da Revolução Espanhola é a que a luta contra a extrema direita exige a luta contra a burguesia e o capital e, portanto, da construção do partido operário revolucionário independente.</p>



<p>Nesse sentido nossa política se opõe frontalmente à política do governo Lula-Alckmin, que é a política do capital e do imperialismo, o que não nos impede de sermos os mais decididos na luta contra a extrema-direita e o bolsonarismo.</p>



<p>Ao contrário dos dois primeiros mandatos de Lula, desta vez o cenário econômico estreita muito sua margem de manobra. Isso necessariamente irá se traduzir em manutenção de ataques anteriores (ao invés da revogação) e a preparação de novos ataques contra direitos e conquistas dos trabalhadores para atender às necessidades da burguesia e do imperialismo em meio à crise.</p>



<h2 class="wp-block-heading"><strong>A encruzilhada do PSOL, a luta de classes e as tarefas dos marxistas</strong></h2>



<p>Neste contexto, a classe trabalhadora necessita mais que nunca de um polo de organização independente do governo Lula-Alckmin. A ausência desse polo pode conduzir a um cenário em que a única oposição visível ao novo governo e seus ataques seja a oposição de direita, propiciando um novo fortalecimento da direita no país, seja com a liderança de Bolsonaro ou outra figura.</p>



<p>Hoje, o PSOL teria as condições de ser o ponto de apoio central para a constituição deste polo. Inclusive, uma posição independente do partido no combate à extrema-direita, aos ataques do governo e em defesa das reivindicações poderia abrir caminho para o PSOL se converter em um partido de massas, atraindo a classe trabalhadora.&nbsp;</p>



<p>No entanto, as decisões recentes adotadas pela maioria da direção do partido têm contrariado a via da independência de classe. O que vimos nas últimas eleições foi o aprofundamento de alianças do PSOL com partidos burgueses. O partido deu um passo para apagar seu caráter de classe constituindo a federação com a Rede. Deixou de se apresentar como uma alternativa de esquerda revolucionária ao bolsonarismo ao não lançar candidatura própria e apoiar Lula desde o 1º turno. E, por fim, na última reunião da Direção Nacional, permitiu a entrada de Sônia Guajajara (deputada federal eleita pelo PSOL e candidata a vice-presidente pelo partido em 2018) como ministra no governo Lula-Alckmin e também a participação de filiados no governo desde que se licenciem de seus cargos na direção do partido. Apesar da mesma resolução afirmar que <em>“</em><em>o PSOL não terá cargos na gestão que se inicia”</em>, as decisões objetivas permitiram a participação de militantes do PSOL no governo de união nacional com a burguesia.</p>



<p>A Esquerda Marxista seguirá seu combate pela independência de classe do PSOL, agora em direção ao congresso do partido que ocorrerá em 2023. É necessária a unidade de todos que defendem um PSOL independente da burguesia e do governo de coalizão com a burguesia na luta para impedir que o congresso aprove a entrada do PSOL como partido no governo Lula-Alckmin. Lançaremos um manifesto público que expressa esse combate [<strong><a href="https://www.marxismo.org.br/manifesto-pela-independencia-do-psol/">Publicado aqui</a></strong>].</p>



<p>A luta de classes seguirá, ela é mais forte que as direções traidoras, os aparatos e suas tentativas de conter o movimento das massas. É o que temos visto no Brasil e ao redor do mundo, como a onda de greves nos EUA e Reino Unido em 2022, a luta de jovens e mulheres no Irã contra o opressor regime teocrático, ou no combate de trabalhadores no Peru contra o golpe e a repressão, a greve geral na França contra a reforma da previdência anunciada por Macron.</p>



<p>A juventude tem sido o setor mais disposto a entrar em combate nos episódios de luta de classes e insurreições que têm se desenvolvido em escala internacional. No Brasil também observamos essa característica durante todo o mandato de Bolsonaro, com os jovens dando a cara das manifestações contra os ataques do governo, pelo “Fora Bolsonaro!” e até mesmo na campanha eleitoral de Lula para derrotar Bolsonaro. Portanto, é também para a juventude que os marxistas se dirigem com especial atenção, com seu jornal Tempo de Revolução, campanhas e programa revolucionário, explicando a necessidade da classe trabalhadora tomar o poder e gerir a sociedade em seu próprio benefício.</p>



<p>No Brasil, o cenário de crise econômica e disposição de luta na base coloca a perspectiva de uma explosão de lutas de jovens e trabalhadores no próximo período, a princípio a partir de lutas econômicas. Não é possível definir prazos exatos, mas esta é a perspectiva que podemos traçar e para a qual devemos nos preparar.</p>



<p>A tarefa dos revolucionários marxistas é, a cada combate, expressar a necessária independência de classe, a luta pelos objetivos imediatos e históricos da classe trabalhadora internacional e, portanto, da construção da organização revolucionária, lutando contra os ataques do governo Lula-Alckmin e dos patrões, contra a extrema-direita e pelas liberdades democráticas, contra a integração do PSOL ao governo Lula-Alkmin e por sua independência, por um futuro digno para a juventude.</p>



<p>Numa situação econômica e política de aprofundamento da crise, dos ataques, de polarização social,&nbsp; devemos dialogar com a base, explicar &nbsp;a necessidade da unidade da classe e da cobrança das direções que reivindicam a classe trabalhadora para que assumam sua responsabilidade frente à classe trabalhadora nas organizações que controlam, denunciando em todos os momentos, sobre a base de fatos concretos, a política e objetivos do governo do PT/PCdoB com a burguesia, o governo Lula-Alckmin. Essa é a tarefa central dos marxistas.</p>



<p>Explicar, portanto, a situação para além da superfície é as tarefas dos revolucionários comunistas, fortalecer a organização revolucionária, a Esquerda Marxista e a Corrente Marxista Internacional, a força capaz de ajudar a classe trabalhadora e a juventude revolucionária a pôr fim ao pesadelo capitalista e a abrir o caminho para um futuro de verdadeira liberdade, felicidade e progresso.</p>



<p><em><strong>Comitê Central da Esquerda Marxista, 22 de janeiro de 2023</strong></em></p>
<div class="sharedaddy sd-sharing-enabled"><div class="robots-nocontent sd-block sd-social sd-social-official sd-sharing"><h3 class="sd-title">Compartilhe isso:</h3><div class="sd-content"><ul><li class="share-facebook"><div class="fb-share-button" data-href="https://marxismo.org.br/perspectivas-para-a-luta-de-classes-no-brasil-em-2023-e-as-tarefas-dos-marxistas/" data-layout="button_count"></div></li><li class="share-jetpack-whatsapp"><a rel="nofollow noopener noreferrer" data-shared="" class="share-jetpack-whatsapp sd-button" href="https://marxismo.org.br/perspectivas-para-a-luta-de-classes-no-brasil-em-2023-e-as-tarefas-dos-marxistas/?share=jetpack-whatsapp" target="_blank" title="Clique para compartilhar no WhatsApp" ><span>WhatsApp</span></a></li><li class="share-telegram"><a rel="nofollow noopener noreferrer" data-shared="" class="share-telegram sd-button" href="https://marxismo.org.br/perspectivas-para-a-luta-de-classes-no-brasil-em-2023-e-as-tarefas-dos-marxistas/?share=telegram" target="_blank" title="Clique para compartilhar no Telegram" ><span>Telegram</span></a></li><li class="share-twitter"><a href="https://twitter.com/share" class="twitter-share-button" data-url="https://marxismo.org.br/perspectivas-para-a-luta-de-classes-no-brasil-em-2023-e-as-tarefas-dos-marxistas/" data-text="Perspectivas para a luta de classes no Brasil em 2023 e as tarefas dos marxistas" data-via="EM_CMI" >Tweet</a></li><li class="share-print"><a rel="nofollow noopener noreferrer" data-shared="" class="share-print sd-button" href="https://marxismo.org.br/perspectivas-para-a-luta-de-classes-no-brasil-em-2023-e-as-tarefas-dos-marxistas/#print" target="_blank" title="Clique para imprimir" ><span>Imprimir</span></a></li><li class="share-end"></li></ul></div></div></div>					
									</div><!-- .entry /-->


								<div class="clear"></div>
			</div><!-- .post-inner -->

			<script type="application/ld+json" class="tie-schema-graph">{"@context":"http:\/\/schema.org","@type":"NewsArticle","dateCreated":"2023-01-24T13:15:35-03:00","datePublished":"2023-01-24T13:15:35-03:00","dateModified":"2023-05-30T07:58:40-03:00","headline":"Perspectivas para a luta de classes no Brasil em 2023 e as tarefas dos marxistas","name":"Perspectivas para a luta de classes no Brasil em 2023 e as tarefas dos marxistas","keywords":"Alexandre de Moraes,an\u00e1lise pol\u00edtica,Brasil,crise pol\u00edtica,CUT,Geraldo Alckmin,Glauber Braga,governo Lula,Insurrei\u00e7\u00e3o,Jair Bolsonaro,Lula [Luiz In\u00e1cio Lula da Silva],PSOL,revolu\u00e7\u00e3o,STF","url":"https:\/\/marxismo.org.br\/perspectivas-para-a-luta-de-classes-no-brasil-em-2023-e-as-tarefas-dos-marxistas\/","description":"Editorial da 25\u00aa Edi\u00e7\u00e3o do jornal&nbsp;Tempo de Revolu\u00e7\u00e3o.&nbsp;Fa\u00e7a sua assinatura agora!&nbsp;Apoie a imprensa oper\u00e1ria e independente. A situa\u00e7\u00e3o mundial \u00e9 marcada pelo aprofundamento da crise econ","copyrightYear":"2023","publisher":{"@id":"#Publisher","@type":"Organization","name":"Organiza\u00e7\u00e3o Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https:\/\/www.marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2024\/06\/Logo-OCI-provisorio-ICR-grande.png"},"sameAs":["https:\/\/www.facebook.com\/oci.comunista","https://marxismo.org.br/perspectivas-para-a-luta-de-classes-no-brasil-em-2023-e-as-tarefas-dos-marxistas/\/\/twitter.com\/oci_comunista","https://marxismo.org.br/perspectivas-para-a-luta-de-classes-no-brasil-em-2023-e-as-tarefas-dos-marxistas/\/\/www.youtube.com\/user\/esquerdamarxista","https://marxismo.org.br/perspectivas-para-a-luta-de-classes-no-brasil-em-2023-e-as-tarefas-dos-marxistas/\/\/www.instagram.com\/oci.comunista\/","https:\/\/open.spotify.com\/show\/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8"]},"sourceOrganization":{"@id":"#Publisher"},"copyrightHolder":{"@id":"#Publisher"},"mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https:\/\/marxismo.org.br\/perspectivas-para-a-luta-de-classes-no-brasil-em-2023-e-as-tarefas-dos-marxistas\/"},"author":{"@type":"Person","name":"Organiza\u00e7\u00e3o Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)","url":"https:\/\/marxismo.org.br\/author\/esquerda-marxista\/"},"articleSection":"Editoriais,Resolu\u00e7\u00f5es &amp; Declara\u00e7\u00f5es","articleBody":"\nEditorial da 25\u00aa Edi\u00e7\u00e3o do jornal&nbsp;Tempo de Revolu\u00e7\u00e3o.&nbsp;Fa\u00e7a sua assinatura agora!&nbsp;Apoie a imprensa oper\u00e1ria e independente.\n\n\n\n\n\n\n\nA situa\u00e7\u00e3o mundial \u00e9 marcada pelo aprofundamento da crise econ\u00f4mica e a instabilidade pol\u00edtica do regime capitalista, com a luta de classes se expressando em diferentes locais e por diferentes meios. A guerra da Ucr\u00e2nia, com todas suas implica\u00e7\u00f5es e consequ\u00eancias, \u00e9 um concentrado dessas contradi\u00e7\u00f5es e do impasse hist\u00f3rico do capitalismo em sua fase imperialista.\n\n\n\nA luta de classes em escala mundial se expressa na prolongada luta das massas no Ir\u00e3 para derrubar o regime ultrarreacion\u00e1rio dos aiatol\u00e1s, na crise pol\u00edtica e nas manifesta\u00e7\u00f5es no Peru e alcan\u00e7a um alto n\u00edvel na atual greve geral francesa contra a reforma da previd\u00eancia. Em todas essas situa\u00e7\u00f5es, o que se ressalta \u00e9 a aus\u00eancia de um partido oper\u00e1rio revolucion\u00e1rio capaz de organizar os trabalhadores para ajudar as massas a converter essas manifesta\u00e7\u00f5es revolucion\u00e1rias em uma revolu\u00e7\u00e3o vitoriosa.\n\n\n\nA economia chinesa registrou, em 2022, um crescimento de cerca de 3% do PIB. Esse \u00e9 o pior \u00edndice desde 1976! H\u00e1 um fen\u00f4meno global de alta da infla\u00e7\u00e3o, inclusive em pa\u00edses imperialistas habituados com a baixa infla\u00e7\u00e3o, como EUA, Reino Unido e Alemanha. Bancos centrais de diferentes na\u00e7\u00f5es injetaram dinheiro na economia para conter a crise, principalmente desde o in\u00edcio da pandemia. Essa \u00e9 a raz\u00e3o central para a alta da infla\u00e7\u00e3o no mundo. Os mesmos bancos centrais t\u00eam elevado a taxa de juros como medida para combater a infla\u00e7\u00e3o, o que, por sua vez, reduz ainda mais o consumo e prepara o caminho para uma recess\u00e3o global.\n\n\n\nA infla\u00e7\u00e3o no Brasil tamb\u00e9m cresceu nos \u00faltimos anos. Em 2021, fechou em 10,06%. Em 2022, a infla\u00e7\u00e3o foi parcialmente contida por medidas artificiais adotadas pelo ent\u00e3o governo Bolsonaro em busca da reelei\u00e7\u00e3o, como a redu\u00e7\u00e3o de impostos sobre combust\u00edveis, produtos industrializados etc. Ainda assim, a infla\u00e7\u00e3o oficial de 2022 fechou em 5,79% (IPCA). J\u00e1 a infla\u00e7\u00e3o sobre alimentos e bebidas, que impacta mais fortemente a classe trabalhadora, teve um aumento de 11,64%.\n\n\n\nQuase 80% das fam\u00edlias brasileiras est\u00e3o endividadas e 30% t\u00eam d\u00edvidas com pagamento em atraso. A taxa de desemprego oficial do IBGE (8,5%) n\u00e3o leva em conta os desalentados e o aumento do trabalho informal (aplicativos, \u201cbicos\u201d etc.), que conta com 39 milh\u00f5es de trabalhadores.&nbsp;&nbsp;\n\n\n\nO recente caso da descoberta do rombo de R$ 43 bilh\u00f5es nas Lojas Americanas causou turbul\u00eancia no mercado de a\u00e7\u00f5es. Importantes setores est\u00e3o envolvidos nesse esc\u00e2ndalo. O principal acionista da empresa \u00e9 o 3G Capital (dos tr\u00eas famosos bilion\u00e1rios Jorge Paulo Lemann, Marcel Telles e Beto Sicupira), v\u00e1rios fundos de investimento tem a\u00e7\u00f5es da empresa e diferentes bancos s\u00e3o credores. A quebra das Americanas provocaria o desemprego de mais de 100 mil trabalhadores e um aprofundamento da crise. A prov\u00e1vel fraude lan\u00e7a a desconfian\u00e7a sobre a situa\u00e7\u00e3o real de outras empresas, em particular do ramo varejista.\n\n\n\nO que temos no horizonte \u00e9 o aprofundamento da crise econ\u00f4mica internacional e nacional e, portanto, do avan\u00e7o dos ataques do capital \u00e0s condi\u00e7\u00f5es de vida da classe trabalhadora.&nbsp; O fechamento de f\u00e1bricas \u2013 Pernambucanas em Fortaleza (CE) (2 mil demitidos) e General Mills em Cambar\u00e1 (PR) (800 ser\u00e3o demitidos em dezembro de 2023) \u2013 mostram a atualidade da discuss\u00e3o do legado do movimento das f\u00e1bricas ocupadas e da palavra de ordem \u201cF\u00e1brica fechada \u00e9 f\u00e1brica ocupada! F\u00e1brica ocupada deve ser estatizada!\u201d.\n\n\n\nA necessidade da frente \u00fanica\n\n\n\nComo analisamos ap\u00f3s as elei\u00e7\u00f5es, apesar da derrota eleitoral de Bolsonaro, o bolsonarismo continuaria presente como oposi\u00e7\u00e3o de direita ao governo eleito.\n\n\n\nOs grupelhos de extrema direita realizaram o bloqueio de rodovias ap\u00f3s as elei\u00e7\u00f5es e a recente invas\u00e3o da sede dos tr\u00eas poderes, em 8 de janeiro. Por\u00e9m o bolsonarismo radical, j\u00e1 minorit\u00e1rio, encontra-se cada vez mais isolado e desnorteado, com o pr\u00f3prio Bolsonaro perdendo apoio em sua base. De qualquer forma a oposi\u00e7\u00e3o de direita seguir\u00e1, com Bolsonaro ou outra lideran\u00e7a no seu lugar. E a EM estar\u00e1 sempre na linha de frente pela unidade para derrotar a extrema direita atrav\u00e9s da organiza\u00e7\u00e3o e mobiliza\u00e7\u00e3o independente, o que pode implicar em diversos momentos a luta pela frente \u00fanica, sobre a base da mobiliza\u00e7\u00e3o das massas.\n\n\n\nNo dia seguinte \u00e0s invas\u00f5es golpistas em Bras\u00edlia, a classe trabalhadora e a juventude deram uma forte resposta com atos massivos pelo pa\u00eds, considerando-se o pouco tempo para convoca\u00e7\u00e3o e a ades\u00e3o apenas formal de CUT, PT etc., que foram a reboque e n\u00e3o mobilizaram de fato suas bases para essas manifesta\u00e7\u00f5es. Os atos de 9 de janeiro foram mais uma demonstra\u00e7\u00e3o da disposi\u00e7\u00e3o de jovens e trabalhadores em lutar para varrer a extrema-direita do pa\u00eds, assim como se deu no combate para derrotar Bolsonaro nas elei\u00e7\u00f5es do ano passado. Ressalta-se ainda que o grito mais entoado entre os manifestantes foi o \u201cSem anistia!\u201d, ou seja, contra a concilia\u00e7\u00e3o e pela puni\u00e7\u00e3o aos golpistas.\n\n\n\nOs setores fundamentais da burguesia, o capital financeiro, o imperialismo, n\u00e3o apoiaram essa aventura golpista dos bolsonaristas. Isso fica evidente pelo posicionamento da m\u00eddia burguesa no pa\u00eds e o r\u00e1pido pronunciamento dos principais l\u00edderes das pot\u00eancias mundiais, em particular Biden, que condenaram veementemente as invas\u00f5es. N\u00e3o que eles tenham apre\u00e7o pelos valores democr\u00e1ticos, a hist\u00f3ria mostra isso, mas eles sabem que n\u00e3o h\u00e1 base social para um golpe e que o caos pol\u00edtico poderia se instalar numa situa\u00e7\u00e3o que n\u00e3o lhes interessa nesse momento e que poderia escapar de controle pela interven\u00e7\u00e3o das massas.\n\n\n\nN\u00f3s combatemos a linha da concilia\u00e7\u00e3o de classe \u2013 de alian\u00e7a e confian\u00e7a na burguesia e suas institui\u00e7\u00f5es, tentativa de governo de \u201cUni\u00e3o Sagrada\u201d, de \u201cUni\u00e3o Nacional\u201d em defesa das institui\u00e7\u00f5es abaladas, cuja express\u00e3o maior se expressou na reuni\u00e3o de Lula com os 27 governadores, presidentes da C\u00e2mara, Senado e STF, com apoio de toda m\u00eddia burguesa. Essa \u00e9 a linha que busca utilizar os ataques para soldar as rachaduras nas institui\u00e7\u00f5es burguesas, as mesmas que compactuaram com o bolsonarismo, fomentaram seu crescimento e atacaram os direitos dos trabalhadores.\n\n\n\nN\u00f3s combatemos pela frente \u00fanica do proletariado contra a burguesia e a extrema-direita. A classe trabalhadora n\u00e3o deve confiar na burguesia, em suas institui\u00e7\u00f5es e no imperialismo. Jovens e trabalhadores s\u00f3 podem confiar em sua unidade e mobiliza\u00e7\u00e3o independente, este \u00e9 o caminho para enterrar o bolsonarismo e a extrema-direita, conquistar a revoga\u00e7\u00e3o dos ataques dos governos anteriores e avan\u00e7ar no combate pelo socialismo. A EM apoia e incentiva todas as mobiliza\u00e7\u00f5es do movimento oper\u00e1rio, popular e estudantil contra a direita golpista, estamos juntos no combate pela puni\u00e7\u00e3o aos organizadores e financiadores da aventura golpista de 8 de janeiro, \u201cSem anistia!\u201d, assim como do pr\u00f3prio Bolsonaro, cujas declara\u00e7\u00f5es e a\u00e7\u00f5es nos \u00faltimos anos incitaram a a\u00e7\u00e3o, al\u00e9m de outros crimes durante seu mandato, como a pol\u00edtica assassina adotada em meio \u00e0 pandemia. Nesse combate enfatizamos nossa reivindica\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica de dissolu\u00e7\u00e3o da Pol\u00edcia Militar, pelo \u201cFim da PM!\u201d, a partir da evidente coniv\u00eancia da pol\u00edcia que permitiu o desenvolvimento da situa\u00e7\u00e3o. Denunciamos ainda os generais e oficiais bolsonaristas e exigimos que sejam punidos pelo seu papel no 8 de janeiro.\n\n\n\nBonapartismo do Judici\u00e1rio\n\n\n\nNossa organiza\u00e7\u00e3o explica h\u00e1 anos, em particular a partir da opera\u00e7\u00e3o Lava Jato, o papel bonapartista que o Judici\u00e1rio busca ocupar.\n\n\n\nOs revolucion\u00e1rios n\u00e3o podem ter nem alimentar ilus\u00f5es nos poderes do Estado burgu\u00eas e seus agentes. De fato, muitas das medidas recentes adotadas pelo poder Judici\u00e1rio s\u00e3o abusivas de acordo com a divis\u00e3o dos poderes na Rep\u00fablica burguesa e os pr\u00f3prios princ\u00edpios democr\u00e1ticos burgueses. Muitas das medidas que atacam bolsonaristas podem muito bem ser utilizadas como instrumentos para atacar o movimento oper\u00e1rio. Um exemplo \u00e9 a Lei Antiterrorismo, que fomos contra a aprova\u00e7\u00e3o e a san\u00e7\u00e3o pela ent\u00e3o presidente Dilma, por abrir caminho para a criminaliza\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00f5es leg\u00edtimas do movimento oper\u00e1rio e popular como a\u00e7\u00f5es terroristas. A Lei em Defesa do Estado Democr\u00e1tico de Direito, que substituiu em 2021 a Lei de Seguran\u00e7a Nacional, mant\u00e9m o essencial da lei da Ditadura Militar, criminalizando quem age contra as institui\u00e7\u00f5es burguesas ou os governos eleitos.\n\n\n\nAp\u00f3s as a\u00e7\u00f5es golpistas de 8 de janeiro, o ministro Alexandre de Moraes determinou a proibi\u00e7\u00e3o de entrada de \u00f4nibus com manifestantes em Bras\u00edlia. Em seguida, proibiu qualquer tentativa de bloqueio de vias p\u00fablicas, rodovias ou bloqueio de pr\u00e9dios, decis\u00e3o confirmada pelo plen\u00e1rio do STF. Tais medidas, obviamente, tamb\u00e9m poder\u00e3o ser utilizadas contra as manifesta\u00e7\u00f5es da esquerda. Uma atividade convocada para o dia 14 de janeiro como \u201cAto Pol\u00edtico-Cultural em Defesa da Democracia\u201d na cidade de Botucatu, no interior paulista, foi cancelada pela amea\u00e7a das for\u00e7as de seguran\u00e7a da cidade em prender os organizadores com base na decis\u00e3o do STF.\n\n\n\nAlexandre de Moraes decidiu afastar o governador eleito do DF, Ibaneis Rocha, que j\u00e1 estava fora do comando da \u00e1rea da seguran\u00e7a. O detalhe \u00e9 que essa a\u00e7\u00e3o foi tomada sem que ningu\u00e9m tenha realizado o pedido, contrariando o princ\u00edpio de que o Judici\u00e1rio toma suas decis\u00f5es ap\u00f3s ser peticionado.\n\n\n\nO quadro que combina as tentativas de avan\u00e7o de bonapartismo do judici\u00e1rio e as amea\u00e7as golpistas da extrema-direita coloca a import\u00e2ncia da \u00eanfase na reivindica\u00e7\u00e3o de defesa das liberdades democr\u00e1ticas no per\u00edodo atual.\n\n\n\nO car\u00e1ter do governo Lula-Alckmin\n\n\n\nA aventura golpista de 8 de janeiro evidenciou tamb\u00e9m a presen\u00e7a da direita e mesmo da extrema-direita no interior do Governo Federal. O ministro da Defesa, Jos\u00e9 M\u00facio, \u00e9 filiado ao PTB, partido do bolsonarista Roberto Jefferson. No in\u00edcio da carreira pol\u00edtica M\u00facio foi filiado \u00e0 Arena, partido oficial da Ditadura Militar. Ele chegou a classificar os acampamentos em frente aos quart\u00e9is que pediam interven\u00e7\u00e3o militar como \u201cmanifesta\u00e7\u00e3o da democracia\u201d. Sua nomea\u00e7\u00e3o como ministro e sua blindagem, mesmo ap\u00f3s o fracasso em organizar a defesa do Pal\u00e1cio do Planalto diante das evidentes amea\u00e7as golpistas, s\u00e3o fruto da press\u00e3o e apoio dos chefes das For\u00e7as Armadas a seu nome, \u00e0s quais Lula cede.&nbsp;&nbsp;\n\n\n\nOutro exemplo \u00e9 da ministra do Turismo, Daniela Carneira, conhecida pelas rela\u00e7\u00f5es com a mil\u00edcia no Rio de Janeiro. Ela \u00e9 filiada ao Uni\u00e3o Brasil, partido de Sergio Moro! Al\u00e9m do Uni\u00e3o Brasil, est\u00e3o no governo os partidos burgueses MDB, PSD, PSB, PDT e a Rede, um partido pequeno burgu\u00eas com um programa de defesa do capital.\n\n\n\nJ\u00e1 durante o processo eleitoral a alian\u00e7a com os partidos burgueses foi simbolizada pela figura do ex-tucano Gerado Alckmin como candidato a vice. Agora Alckmin tamb\u00e9m \u00e9 ministro do Desenvolvimento, Ind\u00fastria, Com\u00e9rcio e Servi\u00e7os. Simone Tebet, do MDB, que se juntou \u00e0 campanha de Lula no 2\u00ba turno, ficou com o minist\u00e9rio do Planejamento e Or\u00e7amento. Lula j\u00e1 declarou apoio a Arthur Lira (PP) e Rodrigo Pacheco (PSD) na reelei\u00e7\u00e3o para a presid\u00eancia da C\u00e2mara e do Senado, ambos apoiados anteriormente por Bolsonaro. Vale lembrar que Lira foi o respons\u00e1vel por engavetar os diversos pedidos de impeachment de Bolsonaro.\n\n\n\nPara al\u00e9m dos discursos e atos demag\u00f3gicos do novo governo, \u00e9 preciso olhar para o seu real conte\u00fado. Fernando Haddad, agora ministro da Fazenda, anunciou durante o F\u00f3rum Econ\u00f4mico Mundial, em Davos, os di\u00e1logos com o FMI para o estabelecimento de uma nova \u201c\u00e2ncora fiscal\u201d no lugar do teto de gastos. Antes havia anunciado uma s\u00e9rie de medidas para reduzir o d\u00e9ficit prim\u00e1rio, incluindo corte de despesas. Ou seja, recados para refor\u00e7ar perante o mercado o compromisso com a chamada responsabilidade fiscal, na realidade o compromisso com o capital financeiro de garantir o pagamento da d\u00edvida p\u00fablica que alimenta banqueiros e especuladores. Haddad tamb\u00e9m colocou como meta a aprova\u00e7\u00e3o da Reforma Tribut\u00e1ria no primeiro semestre, esta reforma estaria baseada nas PECs 45 e 110 j\u00e1 em tramita\u00e7\u00e3o no Congresso, que beneficiam os neg\u00f3cios da burguesia. Paulo Guedes e Bolsonaro tentaram aprovar essas mesmas medidas antes de sa\u00edrem derrotados.&nbsp;\n\n\n\nCaracterizamos este governo como um governo oper\u00e1rio liberal, nos termos definidos pela 3\u00aa Internacional em seu 4\u00ba Congresso. Um governo do PT, de uni\u00e3o nacional, em uma \u00e9poca de crise profunda das institui\u00e7\u00f5es e do capitalismo.\n\n\n\n\n\u201cA Internacional Comunista deve considerar as seguintes possibilidades:\n\n\n\nUm governo oper\u00e1rio liberal. J\u00e1 existe um governo deste tipo na Austr\u00e1lia e tamb\u00e9m \u00e9 poss\u00edvel a curto prazo na Inglaterra;\n\n\n\nUm governo oper\u00e1rio social-democrata (Alemanha);\n\n\n\nUm governo de oper\u00e1rios e camponeses. Esta eventualidade pode dar-se no B\u00e1lc\u00e3s, na Tchecoslov\u00e1quia etc.\n\n\n\nUm governo oper\u00e1rio com a participa\u00e7\u00e3o dos comunistas;\n\n\n\nUm verdadeiro governo oper\u00e1rio prolet\u00e1rio que, em sua forma mais pura, s\u00f3 pode ser encarnado por um partido comunista.\n\n\n\nOs dois primeiros tipos de governos oper\u00e1rios n\u00e3o s\u00e3o governos oper\u00e1rios revolucion\u00e1rios, mas sim governos camuflados de coaliz\u00e3o entre a burguesia e os l\u00edderes oper\u00e1rios contrarrevolucion\u00e1rios. Esses \u201cgovernos oper\u00e1rios\u201d s\u00e3o tolerados nos per\u00edodos cr\u00edticos de fragiliza\u00e7\u00e3o da burguesia para enganar o proletariado sobre o verdadeiro car\u00e1ter de classe do Estado ou para postergar o ataque revolucion\u00e1rio do proletariado e ganhar tempo, com a ajuda dos l\u00edderes oper\u00e1rios corrompidos. Os comunistas n\u00e3o dever\u00e3o participar em semelhantes governos. Pelo contr\u00e1rio, desmascarar\u00e3o impiedosamente perante as massas o verdadeiro car\u00e1ter destes falsos \u201cgovernos oper\u00e1rios\u201d. No per\u00edodo de decl\u00ednio do capitalismo, quando a tarefa principal consiste em ganhar para a revolu\u00e7\u00e3o a maioria do proletariado, esses governos, objetivamente, podem contribuir a precipitar o processo de decomposi\u00e7\u00e3o do regime burgu\u00eas\u201d (4\u00ba Congresso da Internacional Comunista, 1922).\n\n\n\n\nLevando em conta a experiencia pol\u00edtica e hist\u00f3rica do proletariado, em especial da Revolu\u00e7\u00e3o Espanhola, o marxismo sabe que na luta contra a extrema-direita e a contrarrevolu\u00e7\u00e3o n\u00e3o se pode abandonar a luta pelas reivindica\u00e7\u00f5es mais sentidas dos oprimidos e explorados e a independ\u00eancia de classe, ou seja, a principal li\u00e7\u00e3o da Revolu\u00e7\u00e3o Espanhola \u00e9 a que a luta contra a extrema direita exige a luta contra a burguesia e o capital e, portanto, da constru\u00e7\u00e3o do partido oper\u00e1rio revolucion\u00e1rio independente.\n\n\n\nNesse sentido nossa pol\u00edtica se op\u00f5e frontalmente \u00e0 pol\u00edtica do governo Lula-Alckmin, que \u00e9 a pol\u00edtica do capital e do imperialismo, o que n\u00e3o nos impede de sermos os mais decididos na luta contra a extrema-direita e o bolsonarismo.\n\n\n\nAo contr\u00e1rio dos dois primeiros mandatos de Lula, desta vez o cen\u00e1rio econ\u00f4mico estreita muito sua margem de manobra. Isso necessariamente ir\u00e1 se traduzir em manuten\u00e7\u00e3o de ataques anteriores (ao inv\u00e9s da revoga\u00e7\u00e3o) e a prepara\u00e7\u00e3o de novos ataques contra direitos e conquistas dos trabalhadores para atender \u00e0s necessidades da burguesia e do imperialismo em meio \u00e0 crise.\n\n\n\nA encruzilhada do PSOL, a luta de classes e as tarefas dos marxistas\n\n\n\nNeste contexto, a classe trabalhadora necessita mais que nunca de um polo de organiza\u00e7\u00e3o independente do governo Lula-Alckmin. A aus\u00eancia desse polo pode conduzir a um cen\u00e1rio em que a \u00fanica oposi\u00e7\u00e3o vis\u00edvel ao novo governo e seus ataques seja a oposi\u00e7\u00e3o de direita, propiciando um novo fortalecimento da direita no pa\u00eds, seja com a lideran\u00e7a de Bolsonaro ou outra figura.\n\n\n\nHoje, o PSOL teria as condi\u00e7\u00f5es de ser o ponto de apoio central para a constitui\u00e7\u00e3o deste polo. Inclusive, uma posi\u00e7\u00e3o independente do partido no combate \u00e0 extrema-direita, aos ataques do governo e em defesa das reivindica\u00e7\u00f5es poderia abrir caminho para o PSOL se converter em um partido de massas, atraindo a classe trabalhadora.&nbsp;\n\n\n\nNo entanto, as decis\u00f5es recentes adotadas pela maioria da dire\u00e7\u00e3o do partido t\u00eam contrariado a via da independ\u00eancia de classe. O que vimos nas \u00faltimas elei\u00e7\u00f5es foi o aprofundamento de alian\u00e7as do PSOL com partidos burgueses. O partido deu um passo para apagar seu car\u00e1ter de classe constituindo a federa\u00e7\u00e3o com a Rede. Deixou de se apresentar como uma alternativa de esquerda revolucion\u00e1ria ao bolsonarismo ao n\u00e3o lan\u00e7ar candidatura pr\u00f3pria e apoiar Lula desde o 1\u00ba turno. E, por fim, na \u00faltima reuni\u00e3o da Dire\u00e7\u00e3o Nacional, permitiu a entrada de S\u00f4nia Guajajara (deputada federal eleita pelo PSOL e candidata a vice-presidente pelo partido em 2018) como ministra no governo Lula-Alckmin e tamb\u00e9m a participa\u00e7\u00e3o de filiados no governo desde que se licenciem de seus cargos na dire\u00e7\u00e3o do partido. Apesar da mesma resolu\u00e7\u00e3o afirmar que \u201co PSOL n\u00e3o ter\u00e1 cargos na gest\u00e3o que se inicia\u201d, as decis\u00f5es objetivas permitiram a participa\u00e7\u00e3o de militantes do PSOL no governo de uni\u00e3o nacional com a burguesia.\n\n\n\nA Esquerda Marxista seguir\u00e1 seu combate pela independ\u00eancia de classe do PSOL, agora em dire\u00e7\u00e3o ao congresso do partido que ocorrer\u00e1 em 2023. \u00c9 necess\u00e1ria a unidade de todos que defendem um PSOL independente da burguesia e do governo de coaliz\u00e3o com a burguesia na luta para impedir que o congresso aprove a entrada do PSOL como partido no governo Lula-Alckmin. Lan\u00e7aremos um manifesto p\u00fablico que expressa esse combate [Publicado aqui].\n\n\n\nA luta de classes seguir\u00e1, ela \u00e9 mais forte que as dire\u00e7\u00f5es traidoras, os aparatos e suas tentativas de conter o movimento das massas. \u00c9 o que temos visto no Brasil e ao redor do mundo, como a onda de greves nos EUA e Reino Unido em 2022, a luta de jovens e mulheres no Ir\u00e3 contra o opressor regime teocr\u00e1tico, ou no combate de trabalhadores no Peru contra o golpe e a repress\u00e3o, a greve geral na Fran\u00e7a contra a reforma da previd\u00eancia anunciada por Macron.\n\n\n\nA juventude tem sido o setor mais disposto a entrar em combate nos epis\u00f3dios de luta de classes e insurrei\u00e7\u00f5es que t\u00eam se desenvolvido em escala internacional. No Brasil tamb\u00e9m observamos essa caracter\u00edstica durante todo o mandato de Bolsonaro, com os jovens dando a cara das manifesta\u00e7\u00f5es contra os ataques do governo, pelo \u201cFora Bolsonaro!\u201d e at\u00e9 mesmo na campanha eleitoral de Lula para derrotar Bolsonaro. Portanto, \u00e9 tamb\u00e9m para a juventude que os marxistas se dirigem com especial aten\u00e7\u00e3o, com seu jornal Tempo de Revolu\u00e7\u00e3o, campanhas e programa revolucion\u00e1rio, explicando a necessidade da classe trabalhadora tomar o poder e gerir a sociedade em seu pr\u00f3prio benef\u00edcio.\n\n\n\nNo Brasil, o cen\u00e1rio de crise econ\u00f4mica e disposi\u00e7\u00e3o de luta na base coloca a perspectiva de uma explos\u00e3o de lutas de jovens e trabalhadores no pr\u00f3ximo per\u00edodo, a princ\u00edpio a partir de lutas econ\u00f4micas. N\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel definir prazos exatos, mas esta \u00e9 a perspectiva que podemos tra\u00e7ar e para a qual devemos nos preparar.\n\n\n\nA tarefa dos revolucion\u00e1rios marxistas \u00e9, a cada combate, expressar a necess\u00e1ria independ\u00eancia de classe, a luta pelos objetivos imediatos e hist\u00f3ricos da classe trabalhadora internacional e, portanto, da constru\u00e7\u00e3o da organiza\u00e7\u00e3o revolucion\u00e1ria, lutando contra os ataques do governo Lula-Alckmin e dos patr\u00f5es, contra a extrema-direita e pelas liberdades democr\u00e1ticas, contra a integra\u00e7\u00e3o do PSOL ao governo Lula-Alkmin e por sua independ\u00eancia, por um futuro digno para a juventude.\n\n\n\nNuma situa\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica e pol\u00edtica de aprofundamento da crise, dos ataques, de polariza\u00e7\u00e3o social,&nbsp; devemos dialogar com a base, explicar &nbsp;a necessidade da unidade da classe e da cobran\u00e7a das dire\u00e7\u00f5es que reivindicam a classe trabalhadora para que assumam sua responsabilidade frente \u00e0 classe trabalhadora nas organiza\u00e7\u00f5es que controlam, denunciando em todos os momentos, sobre a base de fatos concretos, a pol\u00edtica e objetivos do governo do PT\/PCdoB com a burguesia, o governo Lula-Alckmin. Essa \u00e9 a tarefa central dos marxistas.\n\n\n\nExplicar, portanto, a situa\u00e7\u00e3o para al\u00e9m da superf\u00edcie \u00e9 as tarefas dos revolucion\u00e1rios comunistas, fortalecer a organiza\u00e7\u00e3o revolucion\u00e1ria, a Esquerda Marxista e a Corrente Marxista Internacional, a for\u00e7a capaz de ajudar a classe trabalhadora e a juventude revolucion\u00e1ria a p\u00f4r fim ao pesadelo capitalista e a abrir o caminho para um futuro de verdadeira liberdade, felicidade e progresso.\n\n\n\nComit\u00ea Central da Esquerda Marxista, 22 de janeiro de 2023\n","image":{"@type":"ImageObject","url":"https:\/\/i0.wp.com\/marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2023\/01\/078b91ded1ce3224ff83a055bde11c2b.webp?fit=600%2C450&ssl=1","width":696,"height":450}}</script>
		</article><!-- .post-listing -->
		

		
		

		
		
		
		
				
<div id="comments">


<div class="clear"></div>


</div><!-- #comments -->

	</div><!-- .content -->
<aside id="sidebar">
	<div class="theiaStickySidebar">
		<div class="search-block-large widget">
			<form method="get" action="https://marxismo.org.br/">
				<button class="search-button" type="submit" value="Pesquisa"><i class="fa fa-search"></i></button>
				<input type="text" id="s" name="s" value="Pesquisa" onfocus="if (this.value == 'Pesquisa') {this.value = '';}" onblur="if (this.value == '') {this.value = 'Pesquisa';}"  />
			</form>
		</div><!-- .search-block /-->
<div id="social-8" class="widget social-icons-widget"><div class="widget-top"><h4>Redes Sociais</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div class="social-icons social-colored">
		<a class="ttip-none" title="Facebook" href="https://www.facebook.com/oci.comunista" target="_blank"><i class="fa fa-facebook"></i></a><a class="ttip-none" title="Twitter" href="https://twitter.com/oci_comunista" target="_blank"><i class="fa fa-twitter"></i></a><a class="ttip-none" title="Youtube" href="https://www.youtube.com/user/esquerdamarxista" target="_blank"><i class="fa fa-youtube"></i></a><a class="ttip-none" title="instagram" href="https://www.instagram.com/oci.comunista/" target="_blank"><i class="fa fa-instagram"></i></a><a class="ttip-none" title="spotify" href="https://open.spotify.com/show/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8" target="_blank"><i class="fa fa-spotify"></i></a>
		<a class="ttip-none"  title="TikTok" href="https://www.tiktok.com/@oci.comunista" target="_blank"><i class="fa &lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;"></i></a>	</div>

</div></div><!-- .widget /--><div id="text-html-widget-46" class="widget text-html"><div class="widget-top"><h4>Acesse</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container"><div ><a href="https://www.marxist.com/"  target="_blank"><img class="size-full wp-image-6856 aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/teste-sidebar-3.jpg" alt="" width="390" height="144" /></a>

<a href="http://liberdadeeluta.org/" target="_blank"><img class="wp-image-6852 size-full aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_02.jpg" width="390" height="144" /></a>

<a href="http://www.livrariamarxista.com.br/" target="_blank"><img class="wp-image-6848 size-full aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_03.jpg" width="390" height="144" /></a>

<a href="https://www.marxismo.org.br/mulherespelosocialismo/" target="_blank"><img class="size-full wp-image-6855 aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_04.jpg" alt="" width="390" height="390" /></a>

<a href="https://www.marxismo.org.br/movimento-negro-socialista/" target="_blank"><img class="size-full wp-image-6855 aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_05.jpg" alt="" width="390" height="144" /></a>


				</div><div class="clear"></div></div></div><!-- .widget /--><div id="posts-list-widget-3" class="widget posts-list"><div class="widget-top"><h4>Publicações Recentes		</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">				<ul>
							<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/os-motivos-pelos-quais-um-militante-da-oci-renuncia-ao-seu-posto-na-direcao-do-sindicato-dos-metroviarios-de-sp/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/os-motivos-pelos-quais-um-militante-da-oci-renuncia-ao-seu-posto-na-direcao-do-sindicato-dos-metroviarios-de-sp/">Os motivos pelos quais um militante da OCI renuncia ao seu posto na direção do Sindicato dos Metroviários de SP</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>01/08/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/pedro-moro-pede-demissao-da-cptm-e-mais-uma-vez-a-farsa-da-privatizacao-e-exposta/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/pedro-moro-pede-demissao-da-cptm-e-mais-uma-vez-a-farsa-da-privatizacao-e-exposta/">Pedro Moro pede demissão da CPTM e mais uma vez a farsa da privatização é exposta</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>01/08/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/a-luta-pela-reducao-da-jornada-de-trabalho-sem-reducao-salarial/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/a-luta-pela-reducao-da-jornada-de-trabalho-sem-reducao-salarial/">A luta pela redução da jornada de trabalho sem redução salarial </a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>31/07/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/abaixo-o-regime-assassino-de-hasina-vitoria-para-os-estudantes-de-bangladesh-declaracao-da-icr/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/abaixo-o-regime-assassino-de-hasina-vitoria-para-os-estudantes-de-bangladesh-declaracao-da-icr/">Abaixo o regime assassino de Hasina! Vitória para os estudantes de Bangladesh! – Declaração da ICR</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>30/07/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/nota-urgente-sobre-a-venezuela-como-chegamos-a-este-beco-sem-saida/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/nota-urgente-sobre-a-venezuela-como-chegamos-a-este-beco-sem-saida/">Nota urgente sobre a Venezuela – Como chegamos a este beco sem saída?</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>30/07/2024</span>		</li>
						</ul>
		<div class="clear"></div>
	</div></div><!-- .widget /--><div id="ads250_250-widget-7" class="widget e3lan e3lan250_250-widget"><div class="widget-top"><h4>Assine O Comunismo</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div  class="e3lan-widget-content e3lan250-250">
								<div class="e3lan-cell">
				<a href="https://livrariamarxista.com.br/produto/jornal-o-comunismo/"  target="_blank"  >					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/capa-OC-site.jpg" alt="" />
				</a>			</div>
				</div>
	</div></div><!-- .widget /--><div id="ads250_250-widget-25" class="widget e3lan e3lan250_250-widget"><div class="widget-top"><h4>Manifesto</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div  class="e3lan-widget-content e3lan250-250">
								<div class="e3lan-cell">
				<a href="https://www.marxismo.org.br/manifesto-da-internacional-comunista-revolucionaria/"  target="_blank"  >					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/manifesto-graphic-website.jpg" alt="" />
				</a>			</div>
				</div>
	</div></div><!-- .widget /--><div id="ads250_250-widget-17" class="widget e3lan e3lan250_250-widget"><div class="widget-top"><h4>América Socialista &#8211; Em Defesa do Marxismo</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div  class="e3lan-widget-content e3lan250-250">
								<div class="e3lan-cell">
				<a href="https://livrariamarxista.com.br/produto/america-socialista-24/"  target="_blank"  >					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/Divulgacao-artigos-AS-24.jpg" alt="" />
				</a>			</div>
				</div>
	</div></div><!-- .widget /-->	</div><!-- .theiaStickySidebar /-->
</aside><!-- #sidebar /-->	<div class="clear"></div>
</div><!-- .container /-->

				
<div class="clear"></div>
<div class="footer-bottom">
	<div class="container">
		<div class="alignright">
					</div>
				<div class="social-icons">
		<a class="ttip-none" title="Facebook" href="https://www.facebook.com/oci.comunista" target="_blank"><i class="fa fa-facebook"></i></a><a class="ttip-none" title="Twitter" href="https://twitter.com/oci_comunista" target="_blank"><i class="fa fa-twitter"></i></a><a class="ttip-none" title="Youtube" href="https://www.youtube.com/user/esquerdamarxista" target="_blank"><i class="fa fa-youtube"></i></a><a class="ttip-none" title="instagram" href="https://www.instagram.com/oci.comunista/" target="_blank"><i class="fa fa-instagram"></i></a><a class="ttip-none" title="spotify" href="https://open.spotify.com/show/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8" target="_blank"><i class="fa fa-spotify"></i></a>
		<a class="ttip-none"  title="TikTok" href="https://www.tiktok.com/@oci.comunista" target="_blank"><i class="fa &lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;"></i></a>	</div>

		
		<div class="alignleft">
			© Copyright 2024, Esquerda Marxista		</div>
		<div class="clear"></div>
	</div><!-- .Container -->
</div><!-- .Footer bottom -->

</div><!-- .inner-Wrapper -->
</div><!-- #Wrapper -->
</div><!-- .Wrapper-outer -->
	<div id="topcontrol" class="fa fa-angle-up" title="Role Para Cima"></div>
<div id="fb-root"></div>

<div id="um_upload_single" style="display:none;"></div>

<div id="um_view_photo" style="display:none;">
	<a href="javascript:void(0);" data-action="um_remove_modal" class="um-modal-close" aria-label="Close view photo modal">
		<i class="um-faicon-times"></i>
	</a>

	<div class="um-modal-body photo">
		<div class="um-modal-photo"></div>
	</div>
</div>
<div id="reading-position-indicator"></div>			<script type='text/javascript'>
				const lazyloadRunObserver = () => {
					const lazyloadBackgrounds = document.querySelectorAll( `.e-con.e-parent:not(.e-lazyloaded)` );
					const lazyloadBackgroundObserver = new IntersectionObserver( ( entries ) => {
						entries.forEach( ( entry ) => {
							if ( entry.isIntersecting ) {
								let lazyloadBackground = entry.target;
								if( lazyloadBackground ) {
									lazyloadBackground.classList.add( 'e-lazyloaded' );
								}
								lazyloadBackgroundObserver.unobserve( entry.target );
							}
						});
					}, { rootMargin: '200px 0px 200px 0px' } );
					lazyloadBackgrounds.forEach( ( lazyloadBackground ) => {
						lazyloadBackgroundObserver.observe( lazyloadBackground );
					} );
				};
				const events = [
					'DOMContentLoaded',
					'elementor/lazyload/observe',
				];
				events.forEach( ( event ) => {
					document.addEventListener( event, lazyloadRunObserver );
				} );
			</script>
						<div id="fb-root"></div>
			<script>(function(d, s, id) { var js, fjs = d.getElementsByTagName(s)[0]; if (d.getElementById(id)) return; js = d.createElement(s); js.id = id; js.src = 'https://connect.facebook.net/pt_BR/sdk.js#xfbml=1&amp;appId=249643311490&version=v2.3'; fjs.parentNode.insertBefore(js, fjs); }(document, 'script', 'facebook-jssdk'));</script>
			<script>
			document.body.addEventListener( 'is.post-load', function() {
				if ( 'undefined' !== typeof FB ) {
					FB.XFBML.parse();
				}
			} );
			</script>
						<script>!function(d,s,id){var js,fjs=d.getElementsByTagName(s)[0],p=/^http:/.test(d.location)?'http':'https';if(!d.getElementById(id)){js=d.createElement(s);js.id=id;js.src=p+'://platform.twitter.com/widgets.js';fjs.parentNode.insertBefore(js,fjs);}}(document, 'script', 'twitter-wjs');</script>
			<script type="text/javascript" id="tie-scripts-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var tie = {"mobile_menu_active":"true","mobile_menu_top":"","lightbox_all":"true","lightbox_gallery":"true","woocommerce_lightbox":"","lightbox_skin":"dark","lightbox_thumb":"vertical","lightbox_arrows":"","sticky_sidebar":"1","is_singular":"1","reading_indicator":"true","lang_no_results":"No Results","lang_results_found":"Results Found"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/tie-scripts.js" id="tie-scripts-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/ilightbox.packed.js" id="tie-ilightbox-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/underscore.min.js" id="underscore-js"></script>
<script type="text/javascript" id="wp-util-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var _wpUtilSettings = {"ajax":{"url":"\/wp-admin\/admin-ajax.php"}};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/wp-util.min.js" id="wp-util-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/dist/hooks.min.js" id="wp-hooks-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/dist/i18n.min.js" id="wp-i18n-js"></script>
<script type="text/javascript" id="wp-i18n-js-after">
/* <![CDATA[ */
wp.i18n.setLocaleData( { 'text direction\u0004ltr': [ 'ltr' ] } );
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/tipsy/tipsy.min.js" id="um_tipsy-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/um-confirm/um-confirm.min.js" id="um_confirm-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/picker.min.js" id="um_datetime-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/picker.date.min.js" id="um_datetime_date-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/picker.time.min.js" id="um_datetime_time-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/translations/pt_BR.min.js" id="um_datetime_locale-js"></script>
<script type="text/javascript" id="um_common-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var um_common_variables = {"locale":"pt_BR"};
var um_common_variables = {"locale":"pt_BR"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/common.min.js" id="um_common-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/cropper/cropper.min.js" id="um_crop-js"></script>
<script type="text/javascript" id="um_frontend_common-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var um_frontend_common_variables = [];
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/common-frontend.min.js" id="um_frontend_common-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-modal.min.js" id="um_modal-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/jquery-form/jquery-form.min.js" id="um_jquery_form-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/fileupload/fileupload.js" id="um_fileupload-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-functions.min.js" id="um_functions-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-responsive.min.js" id="um_responsive-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-conditional.min.js" id="um_conditional-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/select2/select2.full.min.js" id="select2-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/select2/i18n/pt.js" id="um_select2_locale-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/raty/um-raty.min.js" id="um_raty-js"></script>
<script type="text/javascript" id="um_scripts-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var um_scripts = {"max_upload_size":"2147483648","nonce":"d013f783e1"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-scripts.min.js" id="um_scripts-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-profile.min.js" id="um_profile-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-account.min.js" id="um_account-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://stats.wp.com/e-202431.js" id="jetpack-stats-js" data-wp-strategy="defer"></script>
<script type="text/javascript" id="jetpack-stats-js-after">
/* <![CDATA[ */
_stq = window._stq || [];
_stq.push([ "view", JSON.parse("{\"v\":\"ext\",\"blog\":\"122437044\",\"post\":\"47410\",\"tz\":\"-3\",\"srv\":\"marxismo.org.br\",\"j\":\"1:13.6\"}") ]);
_stq.push([ "clickTrackerInit", "122437044", "47410" ]);
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" id="sharing-js-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var sharing_js_options = {"lang":"en","counts":"1","is_stats_active":"1"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/p/jetpack/13.6/_inc/build/sharedaddy/sharing.min.js" id="sharing-js-js"></script>
<script type="text/javascript" id="sharing-js-js-after">
/* <![CDATA[ */
var windowOpen;
			( function () {
				function matches( el, sel ) {
					return !! (
						el.matches && el.matches( sel ) ||
						el.msMatchesSelector && el.msMatchesSelector( sel )
					);
				}

				document.body.addEventListener( 'click', function ( event ) {
					if ( ! event.target ) {
						return;
					}

					var el;
					if ( matches( event.target, 'a.share-facebook' ) ) {
						el = event.target;
					} else if ( event.target.parentNode && matches( event.target.parentNode, 'a.share-facebook' ) ) {
						el = event.target.parentNode;
					}

					if ( el ) {
						event.preventDefault();

						// If there's another sharing window open, close it.
						if ( typeof windowOpen !== 'undefined' ) {
							windowOpen.close();
						}
						windowOpen = window.open( el.getAttribute( 'href' ), 'wpcomfacebook', 'menubar=1,resizable=1,width=600,height=400' );
						return false;
					}
				} );
			} )();
var windowOpen;
			( function () {
				function matches( el, sel ) {
					return !! (
						el.matches && el.matches( sel ) ||
						el.msMatchesSelector && el.msMatchesSelector( sel )
					);
				}

				document.body.addEventListener( 'click', function ( event ) {
					if ( ! event.target ) {
						return;
					}

					var el;
					if ( matches( event.target, 'a.share-telegram' ) ) {
						el = event.target;
					} else if ( event.target.parentNode && matches( event.target.parentNode, 'a.share-telegram' ) ) {
						el = event.target.parentNode;
					}

					if ( el ) {
						event.preventDefault();

						// If there's another sharing window open, close it.
						if ( typeof windowOpen !== 'undefined' ) {
							windowOpen.close();
						}
						windowOpen = window.open( el.getAttribute( 'href' ), 'wpcomtelegram', 'menubar=1,resizable=1,width=450,height=450' );
						return false;
					}
				} );
			} )();
/* ]]> */
</script>
		<script type="text/javascript">
			jQuery( window ).on( 'load', function() {
				jQuery('input[name="um_request"]').val('');
			});
		</script>
	</body>

<!-- Mirrored from marxismo.org.br/perspectivas-para-a-luta-de-classes-no-brasil-em-2023-e-as-tarefas-dos-marxistas/ by HTTrack Website Copier/3.x [XR&CO'2014], Thu, 01 Aug 2024 21:51:05 GMT -->
</html>