<!DOCTYPE html>
<html lang="pt-BR" prefix="og: http://ogp.me/ns#">

<!-- Mirrored from marxismo.org.br/getulio-vargas-um-bonaparte-brasileiro/ by HTTrack Website Copier/3.x [XR&CO'2014], Thu, 01 Aug 2024 21:50:30 GMT -->
<!-- Added by HTTrack --><meta http-equiv="content-type" content="text/html;charset=UTF-8" /><!-- /Added by HTTrack -->
<head>
<meta charset="UTF-8" />
<link rel="profile" href="https://gmpg.org/xfn/11" />
<link rel="pingback" href="https://marxismo.org.br/xmlrpc.php" />
<title>Getúlio Vargas, um Bonaparte brasileiro &#8211; Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)</title>
<meta name='robots' content='max-image-preview:large' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://secure.gravatar.com/' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://stats.wp.com/' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://i0.wp.com/' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://c0.wp.com/' />
<link rel="alternate" type="application/rss+xml" title="Feed para Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista) &raquo;" href="https://marxismo.org.br/feed/" />
<link rel="alternate" type="application/rss+xml" title="Feed de comentários para Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista) &raquo;" href="https://marxismo.org.br/comments/feed/" />
<script type="text/javascript">
/* <![CDATA[ */
window._wpemojiSettings = {"baseUrl":"https:\/\/s.w.org\/images\/core\/emoji\/15.0.3\/72x72\/","ext":".png","svgUrl":"https:\/\/s.w.org\/images\/core\/emoji\/15.0.3\/svg\/","svgExt":".svg","source":{"concatemoji":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-includes\/js\/wp-emoji-release.min.js"}};
/*! This file is auto-generated */
!function(i,n){var o,s,e;function c(e){try{var t={supportTests:e,timestamp:(new Date).valueOf()};sessionStorage.setItem(o,JSON.stringify(t))}catch(e){}}function p(e,t,n){e.clearRect(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height),e.fillText(t,0,0);var t=new Uint32Array(e.getImageData(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height).data),r=(e.clearRect(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height),e.fillText(n,0,0),new Uint32Array(e.getImageData(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height).data));return t.every(function(e,t){return e===r[t]})}function u(e,t,n){switch(t){case"flag":return n(e,"\ud83c\udff3\ufe0f\u200d\u26a7\ufe0f","\ud83c\udff3\ufe0f\u200b\u26a7\ufe0f")?!1:!n(e,"\ud83c\uddfa\ud83c\uddf3","\ud83c\uddfa\u200b\ud83c\uddf3")&&!n(e,"\ud83c\udff4\udb40\udc67\udb40\udc62\udb40\udc65\udb40\udc6e\udb40\udc67\udb40\udc7f","\ud83c\udff4\u200b\udb40\udc67\u200b\udb40\udc62\u200b\udb40\udc65\u200b\udb40\udc6e\u200b\udb40\udc67\u200b\udb40\udc7f");case"emoji":return!n(e,"\ud83d\udc26\u200d\u2b1b","\ud83d\udc26\u200b\u2b1b")}return!1}function f(e,t,n){var r="undefined"!=typeof WorkerGlobalScope&&self instanceof WorkerGlobalScope?new OffscreenCanvas(300,150):i.createElement("canvas"),a=r.getContext("2d",{willReadFrequently:!0}),o=(a.textBaseline="top",a.font="600 32px Arial",{});return e.forEach(function(e){o[e]=t(a,e,n)}),o}function t(e){var t=i.createElement("script");t.src=e,t.defer=!0,i.head.appendChild(t)}"undefined"!=typeof Promise&&(o="wpEmojiSettingsSupports",s=["flag","emoji"],n.supports={everything:!0,everythingExceptFlag:!0},e=new Promise(function(e){i.addEventListener("DOMContentLoaded",e,{once:!0})}),new Promise(function(t){var n=function(){try{var e=JSON.parse(sessionStorage.getItem(o));if("object"==typeof e&&"number"==typeof e.timestamp&&(new Date).valueOf()<e.timestamp+604800&&"object"==typeof e.supportTests)return e.supportTests}catch(e){}return null}();if(!n){if("undefined"!=typeof Worker&&"undefined"!=typeof OffscreenCanvas&&"undefined"!=typeof URL&&URL.createObjectURL&&"undefined"!=typeof Blob)try{var e="postMessage("+f.toString()+"("+[JSON.stringify(s),u.toString(),p.toString()].join(",")+"));",r=new Blob([e],{type:"text/javascript"}),a=new Worker(URL.createObjectURL(r),{name:"wpTestEmojiSupports"});return void(a.onmessage=function(e){c(n=e.data),a.terminate(),t(n)})}catch(e){}c(n=f(s,u,p))}t(n)}).then(function(e){for(var t in e)n.supports[t]=e[t],n.supports.everything=n.supports.everything&&n.supports[t],"flag"!==t&&(n.supports.everythingExceptFlag=n.supports.everythingExceptFlag&&n.supports[t]);n.supports.everythingExceptFlag=n.supports.everythingExceptFlag&&!n.supports.flag,n.DOMReady=!1,n.readyCallback=function(){n.DOMReady=!0}}).then(function(){return e}).then(function(){var e;n.supports.everything||(n.readyCallback(),(e=n.source||{}).concatemoji?t(e.concatemoji):e.wpemoji&&e.twemoji&&(t(e.twemoji),t(e.wpemoji)))}))}((window,document),window._wpemojiSettings);
/* ]]> */
</script>
<style id='wp-emoji-styles-inline-css' type='text/css'>

	img.wp-smiley, img.emoji {
		display: inline !important;
		border: none !important;
		box-shadow: none !important;
		height: 1em !important;
		width: 1em !important;
		margin: 0 0.07em !important;
		vertical-align: -0.1em !important;
		background: none !important;
		padding: 0 !important;
	}
</style>
<link rel='stylesheet' id='wp-block-library-css' href='https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/css/dist/block-library/style.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='mediaelement-css' href='https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/mediaelement/mediaelementplayer-legacy.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='wp-mediaelement-css' href='https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/mediaelement/wp-mediaelement.min.css' type='text/css' media='all' />
<style id='jetpack-sharing-buttons-style-inline-css' type='text/css'>
.jetpack-sharing-buttons__services-list{display:flex;flex-direction:row;flex-wrap:wrap;gap:0;list-style-type:none;margin:5px;padding:0}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-small-icon-size{font-size:12px}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-normal-icon-size{font-size:16px}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-large-icon-size{font-size:24px}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-huge-icon-size{font-size:36px}@media print{.jetpack-sharing-buttons__services-list{display:none!important}}.editor-styles-wrapper .wp-block-jetpack-sharing-buttons{gap:0;padding-inline-start:0}ul.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-background{padding:1.25em 2.375em}
</style>
<style id='pdfemb-pdf-embedder-viewer-style-inline-css' type='text/css'>
.wp-block-pdfemb-pdf-embedder-viewer{max-width:none}

</style>
<style id='classic-theme-styles-inline-css' type='text/css'>
/*! This file is auto-generated */
.wp-block-button__link{color:#fff;background-color:#32373c;border-radius:9999px;box-shadow:none;text-decoration:none;padding:calc(.667em + 2px) calc(1.333em + 2px);font-size:1.125em}.wp-block-file__button{background:#32373c;color:#fff;text-decoration:none}
</style>
<style id='global-styles-inline-css' type='text/css'>
:root{--wp--preset--aspect-ratio--square: 1;--wp--preset--aspect-ratio--4-3: 4/3;--wp--preset--aspect-ratio--3-4: 3/4;--wp--preset--aspect-ratio--3-2: 3/2;--wp--preset--aspect-ratio--2-3: 2/3;--wp--preset--aspect-ratio--16-9: 16/9;--wp--preset--aspect-ratio--9-16: 9/16;--wp--preset--color--black: #000000;--wp--preset--color--cyan-bluish-gray: #abb8c3;--wp--preset--color--white: #ffffff;--wp--preset--color--pale-pink: #f78da7;--wp--preset--color--vivid-red: #cf2e2e;--wp--preset--color--luminous-vivid-orange: #ff6900;--wp--preset--color--luminous-vivid-amber: #fcb900;--wp--preset--color--light-green-cyan: #7bdcb5;--wp--preset--color--vivid-green-cyan: #00d084;--wp--preset--color--pale-cyan-blue: #8ed1fc;--wp--preset--color--vivid-cyan-blue: #0693e3;--wp--preset--color--vivid-purple: #9b51e0;--wp--preset--gradient--vivid-cyan-blue-to-vivid-purple: linear-gradient(135deg,rgba(6,147,227,1) 0%,rgb(155,81,224) 100%);--wp--preset--gradient--light-green-cyan-to-vivid-green-cyan: linear-gradient(135deg,rgb(122,220,180) 0%,rgb(0,208,130) 100%);--wp--preset--gradient--luminous-vivid-amber-to-luminous-vivid-orange: linear-gradient(135deg,rgba(252,185,0,1) 0%,rgba(255,105,0,1) 100%);--wp--preset--gradient--luminous-vivid-orange-to-vivid-red: linear-gradient(135deg,rgba(255,105,0,1) 0%,rgb(207,46,46) 100%);--wp--preset--gradient--very-light-gray-to-cyan-bluish-gray: linear-gradient(135deg,rgb(238,238,238) 0%,rgb(169,184,195) 100%);--wp--preset--gradient--cool-to-warm-spectrum: linear-gradient(135deg,rgb(74,234,220) 0%,rgb(151,120,209) 20%,rgb(207,42,186) 40%,rgb(238,44,130) 60%,rgb(251,105,98) 80%,rgb(254,248,76) 100%);--wp--preset--gradient--blush-light-purple: linear-gradient(135deg,rgb(255,206,236) 0%,rgb(152,150,240) 100%);--wp--preset--gradient--blush-bordeaux: linear-gradient(135deg,rgb(254,205,165) 0%,rgb(254,45,45) 50%,rgb(107,0,62) 100%);--wp--preset--gradient--luminous-dusk: linear-gradient(135deg,rgb(255,203,112) 0%,rgb(199,81,192) 50%,rgb(65,88,208) 100%);--wp--preset--gradient--pale-ocean: linear-gradient(135deg,rgb(255,245,203) 0%,rgb(182,227,212) 50%,rgb(51,167,181) 100%);--wp--preset--gradient--electric-grass: linear-gradient(135deg,rgb(202,248,128) 0%,rgb(113,206,126) 100%);--wp--preset--gradient--midnight: linear-gradient(135deg,rgb(2,3,129) 0%,rgb(40,116,252) 100%);--wp--preset--font-size--small: 13px;--wp--preset--font-size--medium: 20px;--wp--preset--font-size--large: 36px;--wp--preset--font-size--x-large: 42px;--wp--preset--spacing--20: 0.44rem;--wp--preset--spacing--30: 0.67rem;--wp--preset--spacing--40: 1rem;--wp--preset--spacing--50: 1.5rem;--wp--preset--spacing--60: 2.25rem;--wp--preset--spacing--70: 3.38rem;--wp--preset--spacing--80: 5.06rem;--wp--preset--shadow--natural: 6px 6px 9px rgba(0, 0, 0, 0.2);--wp--preset--shadow--deep: 12px 12px 50px rgba(0, 0, 0, 0.4);--wp--preset--shadow--sharp: 6px 6px 0px rgba(0, 0, 0, 0.2);--wp--preset--shadow--outlined: 6px 6px 0px -3px rgba(255, 255, 255, 1), 6px 6px rgba(0, 0, 0, 1);--wp--preset--shadow--crisp: 6px 6px 0px rgba(0, 0, 0, 1);}:where(.is-layout-flex){gap: 0.5em;}:where(.is-layout-grid){gap: 0.5em;}body .is-layout-flex{display: flex;}.is-layout-flex{flex-wrap: wrap;align-items: center;}.is-layout-flex > :is(*, div){margin: 0;}body .is-layout-grid{display: grid;}.is-layout-grid > :is(*, div){margin: 0;}:where(.wp-block-columns.is-layout-flex){gap: 2em;}:where(.wp-block-columns.is-layout-grid){gap: 2em;}:where(.wp-block-post-template.is-layout-flex){gap: 1.25em;}:where(.wp-block-post-template.is-layout-grid){gap: 1.25em;}.has-black-color{color: var(--wp--preset--color--black) !important;}.has-cyan-bluish-gray-color{color: var(--wp--preset--color--cyan-bluish-gray) !important;}.has-white-color{color: var(--wp--preset--color--white) !important;}.has-pale-pink-color{color: var(--wp--preset--color--pale-pink) !important;}.has-vivid-red-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-red) !important;}.has-luminous-vivid-orange-color{color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-amber-color{color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-amber) !important;}.has-light-green-cyan-color{color: var(--wp--preset--color--light-green-cyan) !important;}.has-vivid-green-cyan-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-green-cyan) !important;}.has-pale-cyan-blue-color{color: var(--wp--preset--color--pale-cyan-blue) !important;}.has-vivid-cyan-blue-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-cyan-blue) !important;}.has-vivid-purple-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-purple) !important;}.has-black-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--black) !important;}.has-cyan-bluish-gray-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--cyan-bluish-gray) !important;}.has-white-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--white) !important;}.has-pale-pink-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--pale-pink) !important;}.has-vivid-red-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-red) !important;}.has-luminous-vivid-orange-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-amber-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-amber) !important;}.has-light-green-cyan-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--light-green-cyan) !important;}.has-vivid-green-cyan-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-green-cyan) !important;}.has-pale-cyan-blue-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--pale-cyan-blue) !important;}.has-vivid-cyan-blue-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-cyan-blue) !important;}.has-vivid-purple-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-purple) !important;}.has-black-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--black) !important;}.has-cyan-bluish-gray-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--cyan-bluish-gray) !important;}.has-white-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--white) !important;}.has-pale-pink-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--pale-pink) !important;}.has-vivid-red-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-red) !important;}.has-luminous-vivid-orange-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-amber-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-amber) !important;}.has-light-green-cyan-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--light-green-cyan) !important;}.has-vivid-green-cyan-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-green-cyan) !important;}.has-pale-cyan-blue-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--pale-cyan-blue) !important;}.has-vivid-cyan-blue-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-cyan-blue) !important;}.has-vivid-purple-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-purple) !important;}.has-vivid-cyan-blue-to-vivid-purple-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--vivid-cyan-blue-to-vivid-purple) !important;}.has-light-green-cyan-to-vivid-green-cyan-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--light-green-cyan-to-vivid-green-cyan) !important;}.has-luminous-vivid-amber-to-luminous-vivid-orange-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--luminous-vivid-amber-to-luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-orange-to-vivid-red-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--luminous-vivid-orange-to-vivid-red) !important;}.has-very-light-gray-to-cyan-bluish-gray-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--very-light-gray-to-cyan-bluish-gray) !important;}.has-cool-to-warm-spectrum-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--cool-to-warm-spectrum) !important;}.has-blush-light-purple-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--blush-light-purple) !important;}.has-blush-bordeaux-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--blush-bordeaux) !important;}.has-luminous-dusk-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--luminous-dusk) !important;}.has-pale-ocean-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--pale-ocean) !important;}.has-electric-grass-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--electric-grass) !important;}.has-midnight-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--midnight) !important;}.has-small-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--small) !important;}.has-medium-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--medium) !important;}.has-large-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--large) !important;}.has-x-large-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--x-large) !important;}
:where(.wp-block-post-template.is-layout-flex){gap: 1.25em;}:where(.wp-block-post-template.is-layout-grid){gap: 1.25em;}
:where(.wp-block-columns.is-layout-flex){gap: 2em;}:where(.wp-block-columns.is-layout-grid){gap: 2em;}
:root :where(.wp-block-pullquote){font-size: 1.5em;line-height: 1.6;}
</style>
<link rel='stylesheet' id='searchandfilter-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/search-filter/style.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='tie-style-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/style.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='tie-ilightbox-skin-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ilightbox/dark-skin/skin.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_modal-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-modal.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_ui-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/jquery-ui/jquery-ui.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_tipsy-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/tipsy/tipsy.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_raty-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/raty/um-raty.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='select2-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/select2/select2.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fileupload-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-fileupload.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_confirm-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/um-confirm/um-confirm.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_datetime-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/default.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_datetime_date-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/default.date.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_datetime_time-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/default.time.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fonticons_ii-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/legacy/fonticons/fonticons-ii.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fonticons_fa-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/legacy/fonticons/fonticons-fa.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fontawesome-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-fontawesome.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_common-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/common.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_responsive-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-responsive.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_styles-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-styles.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_crop-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/cropper/cropper.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_profile-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-profile.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_account-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-account.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_misc-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-misc.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_default_css-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-old-default.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_old_css-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/uploads/ultimatemember/um_old_settings.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='social-logos-css' href='https://c0.wp.com/p/jetpack/13.6/_inc/social-logos/social-logos.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='jetpack_css-css' href='https://c0.wp.com/p/jetpack/13.6/css/jetpack.css' type='text/css' media='all' />
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/jquery/jquery.min.js" id="jquery-core-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/jquery/jquery-migrate.min.js" id="jquery-migrate-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-gdpr.min.js" id="um-gdpr-js"></script>
<link rel="https://api.w.org/" href="https://marxismo.org.br/wp-json/" /><link rel="alternate" title="JSON" type="application/json" href="https://marxismo.org.br/wp-json/wp/v2/posts/31107" /><link rel="canonical" href="https://marxismo.org.br/getulio-vargas-um-bonaparte-brasileiro/" />
<link rel="alternate" title="oEmbed (JSON)" type="application/json+oembed" href="https://marxismo.org.br/wp-json/oembed/1.0/embed?url=https%3A%2F%2Fmarxismo.org.br%2Fgetulio-vargas-um-bonaparte-brasileiro%2F" />
<link rel="alternate" title="oEmbed (XML)" type="text/xml+oembed" href="https://marxismo.org.br/wp-json/oembed/1.0/embed?url=https%3A%2F%2Fmarxismo.org.br%2Fgetulio-vargas-um-bonaparte-brasileiro%2F&amp;format=xml" />
		<style type="text/css">
			.um_request_name {
				display: none !important;
			}
		</style>
		<style>img#wpstats{display:none}</style>
		<link rel="shortcut icon" href="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/09/favicon4.png" title="Favicon" />
<!--[if IE]>
<script type="text/javascript">jQuery(document).ready(function (){ jQuery(".menu-item").has("ul").children("a").attr("aria-haspopup", "true");});</script>
<![endif]-->
<!--[if lt IE 9]>
<script src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/html5.js"></script>
<script src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/selectivizr-min.js"></script>
<![endif]-->
<!--[if IE 9]>
<link rel="stylesheet" type="text/css" media="all" href="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ie9.css" />
<![endif]-->
<!--[if IE 8]>
<link rel="stylesheet" type="text/css" media="all" href="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ie8.css" />
<![endif]-->
<!--[if IE 7]>
<link rel="stylesheet" type="text/css" media="all" href="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ie7.css" />
<![endif]-->


<meta name="viewport" content="width=device-width, initial-scale=1.0" />



<style type="text/css" media="screen">

body{
	font-size : 14px;
	font-weight: normal;
	font-style: normal;
}

::-webkit-scrollbar {
	width: 8px;
	height:8px;
}

#main-nav,
.cat-box-content,
#sidebar .widget-container,
.post-listing,
#commentform {
	border-bottom-color: #e8000c;
}

.search-block .search-button,
#topcontrol,
#main-nav ul li.current-menu-item a,
#main-nav ul li.current-menu-item a:hover,
#main-nav ul li.current_page_parent a,
#main-nav ul li.current_page_parent a:hover,
#main-nav ul li.current-menu-parent a,
#main-nav ul li.current-menu-parent a:hover,
#main-nav ul li.current-page-ancestor a,
#main-nav ul li.current-page-ancestor a:hover,
.pagination span.current,
.share-post span.share-text,
.flex-control-paging li a.flex-active,
.ei-slider-thumbs li.ei-slider-element,
.review-percentage .review-item span span,
.review-final-score,
.button,
a.button,
a.more-link,
#main-content input[type="submit"],
.form-submit #submit,
#login-form .login-button,
.widget-feedburner .feedburner-subscribe,
input[type="submit"],
#buddypress button,
#buddypress a.button,
#buddypress input[type=submit],
#buddypress input[type=reset],
#buddypress ul.button-nav li a,
#buddypress div.generic-button a,
#buddypress .comment-reply-link,
#buddypress div.item-list-tabs ul li a span,
#buddypress div.item-list-tabs ul li.selected a,
#buddypress div.item-list-tabs ul li.current a,
#buddypress #members-directory-form div.item-list-tabs ul li.selected span,
#members-list-options a.selected,
#groups-list-options a.selected,
body.dark-skin #buddypress div.item-list-tabs ul li a span,
body.dark-skin #buddypress div.item-list-tabs ul li.selected a,
body.dark-skin #buddypress div.item-list-tabs ul li.current a,
body.dark-skin #members-list-options a.selected,
body.dark-skin #groups-list-options a.selected,
.search-block-large .search-button,
#featured-posts .flex-next:hover,
#featured-posts .flex-prev:hover,
a.tie-cart span.shooping-count,
.woocommerce span.onsale,
.woocommerce-page span.onsale ,
.woocommerce .widget_price_filter .ui-slider .ui-slider-handle,
.woocommerce-page .widget_price_filter .ui-slider .ui-slider-handle,
#check-also-close,
a.post-slideshow-next,
a.post-slideshow-prev,
.widget_price_filter .ui-slider .ui-slider-handle,
.quantity .minus:hover,
.quantity .plus:hover,
.mejs-container .mejs-controls .mejs-time-rail .mejs-time-current,
#reading-position-indicator  {
	background-color:#e8000c;
}

::-webkit-scrollbar-thumb{
	background-color:#e8000c !important;
}

#theme-footer,
#theme-header,
.top-nav ul li.current-menu-item:before,
#main-nav .menu-sub-content ,
#main-nav ul ul,
#check-also-box {
	border-top-color: #e8000c;
}

.search-block:after {
	border-right-color:#e8000c;
}

body.rtl .search-block:after {
	border-left-color:#e8000c;
}

#main-nav ul > li.menu-item-has-children:hover > a:after,
#main-nav ul > li.mega-menu:hover > a:after {
	border-color:transparent transparent #e8000c;
}

.widget.timeline-posts li a:hover,
.widget.timeline-posts li a:hover span.tie-date {
	color: #e8000c;
}

.widget.timeline-posts li a:hover span.tie-date:before {
	background: #e8000c;
	border-color: #e8000c;
}

#order_review,
#order_review_heading {
	border-color: #e8000c;
}


body {
	background-image : url(https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/images/patterns/body-bg1.png);
	background-position: top center;
}

body.single .post .entry a, body.page .post .entry a {
	color: #d40000;
}
		
body.single .post .entry a:hover, body.page .post .entry a:hover {
	color: #ff0000;
}
		
.social-icons.social-colored .&lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;:before {
	background: #00b3ff ;
}

.breaking-news span.breaking-news-title {background: #c70000;}

.tie-cat-3237 a.more-link {background-color:#ff0303;}
.tie-cat-3237 .cat-box-content {border-bottom-color:#ff0303; }
			
.tie-cat-6232 a.more-link {background-color:#850000;}
.tie-cat-6232 .cat-box-content {border-bottom-color:#850000; }
			
.tie-cat-8027 a.more-link {background-color:#8c0000;}
.tie-cat-8027 .cat-box-content {border-bottom-color:#8c0000; }
			
header#theme-header #main-nav ul li.menu-item-home a , header#theme-header #main-nav ul li.menu-item-home.current-menu-item a{
    background-image: none !important;
    text-indent: 0;
    width:auto;}</style>

<meta name="generator" content="Elementor 3.23.3; features: additional_custom_breakpoints, e_lazyload; settings: css_print_method-external, google_font-enabled, font_display-auto">
			<style>
				.e-con.e-parent:nth-of-type(n+4):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload),
				.e-con.e-parent:nth-of-type(n+4):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload) * {
					background-image: none !important;
				}
				@media screen and (max-height: 1024px) {
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+3):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload),
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+3):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload) * {
						background-image: none !important;
					}
				}
				@media screen and (max-height: 640px) {
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+2):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload),
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+2):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload) * {
						background-image: none !important;
					}
				}
			</style>
			
<!-- Jetpack Open Graph Tags -->
<meta property="og:type" content="article" />
<meta property="og:title" content="Getúlio Vargas, um Bonaparte brasileiro" />
<meta property="og:url" content="https://marxismo.org.br/getulio-vargas-um-bonaparte-brasileiro/" />
<meta property="og:description" content="A convite dos camaradas da Esquerda Marxista do Rio de Janeiro, que estão organizando o curso online “Socialismo Contra a Barbárie”, participei de um dos encontros no mês de junho para apresentar o…" />
<meta property="article:published_time" content="2020-07-18T16:22:20+00:00" />
<meta property="article:modified_time" content="2024-03-13T19:26:04+00:00" />
<meta property="og:site_name" content="Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)" />
<meta property="og:image" content="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2020/07/Revolução_de_1930-1.jpg?fit=1200%2C778&#038;ssl=1" />
<meta property="og:image:width" content="1200" />
<meta property="og:image:height" content="778" />
<meta property="og:image:alt" content="" />
<meta property="og:locale" content="pt_BR" />
<meta name="twitter:site" content="@EM_CMI" />
<meta name="twitter:text:title" content="Getúlio Vargas, um Bonaparte brasileiro" />
<meta name="twitter:image" content="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2020/07/Revolução_de_1930-1.jpg?fit=1200%2C778&#038;ssl=1&#038;w=640" />
<meta name="twitter:card" content="summary_large_image" />

<!-- End Jetpack Open Graph Tags -->
		<style type="text/css" id="wp-custom-css">
			h2 {
  font-size: 2px;
}		</style>
		</head>
<body data-rsssl=1 id="top" class="post-template-default single single-post postid-31107 single-format-standard wp-custom-logo lazy-enabled elementor-default elementor-kit-27993">

<div class="wrapper-outer">

	<div class="background-cover"></div>

	<aside id="slide-out">

			<div class="search-mobile">
			<form method="get" id="searchform-mobile" action="https://marxismo.org.br/">
				<button class="search-button" type="submit" value="Pesquisa"><i class="fa fa-search"></i></button>
				<input type="text" id="s-mobile" name="s" title="Pesquisa" value="Pesquisa" onfocus="if (this.value == 'Pesquisa') {this.value = '';}" onblur="if (this.value == '') {this.value = 'Pesquisa';}"  />
			</form>
		</div><!-- .search-mobile /-->
	
			<div class="social-icons">
		<a class="ttip-none" title="Facebook" href="https://www.facebook.com/oci.comunista" target="_blank"><i class="fa fa-facebook"></i></a><a class="ttip-none" title="Twitter" href="https://twitter.com/oci_comunista" target="_blank"><i class="fa fa-twitter"></i></a><a class="ttip-none" title="Youtube" href="https://www.youtube.com/user/esquerdamarxista" target="_blank"><i class="fa fa-youtube"></i></a><a class="ttip-none" title="instagram" href="https://www.instagram.com/oci.comunista/" target="_blank"><i class="fa fa-instagram"></i></a><a class="ttip-none" title="spotify" href="https://open.spotify.com/show/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8" target="_blank"><i class="fa fa-spotify"></i></a>
		<a class="ttip-none"  title="TikTok" href="https://www.tiktok.com/@oci.comunista" target="_blank"><i class="fa &lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;"></i></a>	</div>

	
		<div id="mobile-menu"  class="mobile-hide-icons"></div>
	</aside><!-- #slide-out /-->

		<div id="wrapper" class="wide-layout">
		<div class="inner-wrapper">

		<header id="theme-header" class="theme-header center-logo">
			
		<div class="header-content">

					<a id="slide-out-open" class="slide-out-open" href="#"><span></span></a>
		
			<div class="logo">
			<h2>								<a title="Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)" href="https://marxismo.org.br/">
					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/Logo-OCI-ICR-500px.png" alt="Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)"  /><strong>Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista) Corrente Marxista Internacional</strong>
				</a>
			</h2>			</div><!-- .logo /-->
			<div class="e3lan e3lan-top">
			<a href="https://www.marxismo.org.br/a-esquerda-marxista-agora-e-a-organizacao-comunista-internacionalista/" title="A Esquerda Marxista agora é a Organização Comunista Internacionalista" target="_blank">
				<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/11/a-em-e-a-oci-700px-2.png" alt="A Esquerda Marxista agora é a Organização Comunista Internacionalista" />
			</a>
				</div>			<div class="clear"></div>

		</div>
													<nav id="main-nav">
				<div class="container">

				
					<div class="main-menu"><ul id="menu-principal" class="menu"><li id="menu-item-38462" class="menu-item menu-item-type-post_type menu-item-object-page menu-item-home menu-item-38462"><a href="https://marxismo.org.br/">Início</a></li>
<li id="menu-item-38463" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38463"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/">Artigos</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-38466" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38466"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/brasil/">Brasil</a></li>
	<li id="menu-item-38475" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38475"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/mundo/">Mundo</a></li>
	<li id="menu-item-38511" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38511"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/">Luta de Classes</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-38472" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38472"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/juventude/">Juventude</a></li>
		<li id="menu-item-38473" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38473"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/movimento-negro/">Movimento Negro</a></li>
		<li id="menu-item-43345" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-43345"><a href="https://marxismo.org.br/mulherespelosocialismo/">Mulheres</a></li>
		<li id="menu-item-52532" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-52532"><a href="https://marxismo.org.br/identitarismo/">Identitarismo</a></li>
		<li id="menu-item-38491" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38491"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/sindical/">Sindical</a></li>
		<li id="menu-item-38470" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38470"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/economia/">Economia</a></li>
		<li id="menu-item-38471" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38471"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/educacao/">Educação</a></li>
		<li id="menu-item-38468" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38468"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/arte-cultura/">Arte &amp; Cultura</a></li>
		<li id="menu-item-38469" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38469"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/ciencia-tecnologia/">Ciência &amp; Tecnologia</a></li>
	</ul>
</li>
	<li id="menu-item-49742" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-49742"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/imprensa-comunista/">Imprensa Comunista</a></li>
	<li id="menu-item-38481" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38481"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/">Especiais</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-51378" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-51378"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/ditadura-nunca-mais-60-anos-do-golpe-militar/">Ditadura Nunca Mais: 60 anos do golpe militar</a></li>
		<li id="menu-item-43365" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-43365"><a href="https://marxismo.org.br/coletanea-roque-ferreira/">Coletânea Roque Ferreira</a></li>
		<li id="menu-item-38484" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38484"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/covid-19/">Covid-19</a></li>
		<li id="menu-item-38485" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38485"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/psol/">Nossa luta no PSOL</a></li>
	</ul>
</li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38487" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category current-post-ancestor menu-item-has-children menu-item-38487"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/">Teoria</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-38497" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38497"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/dialetica-e-materialismo/">Dialética e Materialismo</a></li>
	<li id="menu-item-38504" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category current-post-ancestor menu-item-has-children menu-item-38504"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/">História</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-47924" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-47924"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/a-comuna-de-paris/">A Comuna de Paris</a></li>
		<li id="menu-item-38492" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38492"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/a-revolucao-russa/">A Revolução Russa</a></li>
		<li id="menu-item-38493" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38493"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/as-internacionais/">As Internacionais</a></li>
		<li id="menu-item-38494" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category current-post-ancestor current-menu-parent current-post-parent menu-item-38494"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/brasil-historia/">História do Brasil</a></li>
		<li id="menu-item-38495" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38495"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/historia-geral/">História Geral</a></li>
		<li id="menu-item-38496" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38496"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/movimento-operario/">Movimento Operário</a></li>
		<li id="menu-item-38490" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38490"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/revolucoes-seculo-20/">Revoluções do Século 20</a></li>
	</ul>
</li>
	<li id="menu-item-38505" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38505"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/livros-teoria/">Livros</a></li>
	<li id="menu-item-38500" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38500"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/mulheres-teoria/">Mulheres</a></li>
	<li id="menu-item-38502" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38502"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/racismo-racialismo/">Racismo &amp; Racialismo</a></li>
	<li id="menu-item-38488" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38488"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/teoria-economica/">Teoria Econômica</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-43217" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-43217"><a href="https://marxismo.org.br/nossas-lutas/">Nossas Lutas</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-43218" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-43218"><a href="https://marxismo.org.br/nossas-lutas/">Relatos</a></li>
	<li id="menu-item-39354" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-39354"><a href="https://marxismo.org.br/campanhas/">Campanhas</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-47923" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-47923"><a href="https://www.marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/juventude/revoga-nem/">Revoga Novo Ensino Médio</a></li>
		<li id="menu-item-46164" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-46164"><a href="https://marxismo.org.br/fabricas-ocupadas-20-anos/">Fábricas Ocupadas 20 Anos</a></li>
	</ul>
</li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38476" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38476 mega-menu mega-recent-featured "><a href="https://marxismo.org.br/documentos/">Documentos</a>
<div class="mega-menu-block menu-sub-content">

<ul class="mega-recent-featured-list sub-list">
	<li id="menu-item-38477" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38477"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/congressos-conferencias/">Congressos &amp; Conferências</a></li>
	<li id="menu-item-38478" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38478"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/editoriais/">Editoriais</a></li>
	<li id="menu-item-38480" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38480"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/resolucoes-declaracoes/">Resoluções &amp; Declarações</a></li>
	<li id="menu-item-38479" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38479"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/fabricas-ocupadas/">Fábricas Ocupadas</a></li>
	<li id="menu-item-51975" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-51975"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/internacional-comunista-revolucionaria/">Internacional Comunista Revolucionária</a></li>
</ul>

<div class="mega-menu-content">
<div class="mega-recent-post"><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/saudacao-de-ivan-pinheiro-a-conferencia-de-fundacao-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária"><img fetchpriority="high" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/ivan-pinheiro-1.png?resize=660%2C330&amp;ssl=1" width="660" height="330" alt="Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/saudacao-de-ivan-pinheiro-a-conferencia-de-fundacao-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária">Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária</a></h3>
						<span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>20/06/2024</span>
						</div> <!-- mega-recent-post --><div class="mega-check-also"><ul><li><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/a-internacional-comunista-revolucionaria-chegou/" title="A Internacional Comunista Revolucionária chegou!"><img src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/RCI_founding2_Image_own_work-scaled.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" width="110" height="75" alt="A Internacional Comunista Revolucionária chegou!" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/a-internacional-comunista-revolucionaria-chegou/" title="A Internacional Comunista Revolucionária chegou!">A Internacional Comunista Revolucionária chegou!</a></h3><span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>17/06/2024</span></li><li><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/manifesto-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária"><img src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/manifesto-graphic-website.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" width="110" height="75" alt="Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/manifesto-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária">Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária</a></h3><span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>15/06/2024</span></li><li><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/como-os-militantes-da-cmi-intervem-no-movimento-de-solidariedade-com-a-palestina/" title="Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina"><img loading="lazy" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/05/comrades_Image_Revolutionary_Communists_of_America.jpeg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" width="110" height="75" alt="Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/como-os-militantes-da-cmi-intervem-no-movimento-de-solidariedade-com-a-palestina/" title="Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina">Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina</a></h3><span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>16/05/2024</span></li></ul></div> <!-- mega-check-also -->
</div><!-- .mega-menu-content --> 
</div><!-- .mega-menu-block --> 
</li>
<li id="menu-item-38520" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38520"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/">Multimídia</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-38518" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38518"><a href="https://marxismo.org.br/podcast/">Podcast</a></li>
	<li id="menu-item-38522" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38522"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/videos/lives/">Lives</a></li>
	<li id="menu-item-38519" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38519"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/videos/">Vídeos</a></li>
	<li id="menu-item-38521" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38521"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/musicas/">Músicas</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38506" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38506"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/">Publicações</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-52884" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-52884"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/o-comunismo/">O Comunismo</a></li>
	<li id="menu-item-38510" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38510"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/revista-america-socialista/">Revista América Socialista</a></li>
	<li id="menu-item-39695" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-39695"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/tempo-de-revolucao/">Jornal Tempo de Revolução</a></li>
	<li id="menu-item-38507" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38507"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/edicoes-jornal-foice-martelo/">Jornal Foice&#038;Martelo</a></li>
	<li id="menu-item-38508" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38508"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/jornal-luta-de-classes/">Jornal Luta de Classes</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38517" class="menu-item menu-item-type-post_type menu-item-object-page menu-item-has-children menu-item-38517"><a href="https://marxismo.org.br/quem-somos/">Quem somos</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-42788" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-42788"><a href="https://www.marxismo.org.br/quem-somos/">Quem Somos</a></li>
	<li id="menu-item-39425" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-39425"><a href="https://docs.google.com/forms/d/e/1FAIpQLSeUbKf3DydCahiReJvGN3jUKs7H1aRPaoI0kYxNPbixTVNX4Q/viewform">Organize-se na OCI</a></li>
	<li id="menu-item-51749" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51749"><a href="https://www.marxist.com/">Corrente Marxista Internacional</a></li>
	<li id="menu-item-51750" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51750"><a href="http://liberdadeeluta.org/">Juventude Comunista Internacionalista</a></li>
	<li id="menu-item-51752" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51752"><a href="https://www.marxismo.org.br/mulherespelosocialismo/">Mulheres Pelo Socialismo</a></li>
	<li id="menu-item-51849" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-51849"><a href="https://marxismo.org.br/movimento-negro-socialista/">Movimento Negro Socialista</a></li>
	<li id="menu-item-51751" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51751"><a href="https://livrariamarxista.com.br/">Livraria Marxista</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-51754" class="menu-item menu-item-type-post_type menu-item-object-page menu-item-51754"><a href="https://marxismo.org.br/contato/">Contato</a></li>
</ul></div>					
					
				</div>
			</nav><!-- .main-nav /-->
					</header><!-- #header /-->

	
	<div class="e3lan e3lan-below_header">
			<a href="https://forms.gle/eBNa7aSgNBt52Knw9" title="" target="_blank">
				<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/11/banner-pg-campanha-comunista-2.png" alt="" />
			</a>
				</div>
	<div id="main-content" class="container">

	
	
	
	
	
	<div class="content">

		
		
		

		
		<article class="post-listing post-31107 post type-post status-publish format-standard has-post-thumbnail  category-brasil-historia tag-assembleia-constituinte tag-bonapartismo tag-brasil tag-carta-del-lavoro tag-clt tag-coluna-prestes tag-estado-novo tag-fascismo tag-getulio-vargas tag-greve-1917 tag-guerra-do-paraguai tag-historia tag-levante-do-forte-de-copacabana tag-marechal-deodoro-da-fonseca tag-mussolini tag-napoleao-bonaparte tag-o-18-brumario-de-luis-bonaparte tag-pai-dos-pobres tag-presidente tag-proclamacao-da-republica tag-republica-da-espada tag-republica-oligarquica tag-republica-velha tag-rio-de-janeiro tag-rio-grande-do-sul tag-sao-paulo" id="the-post">
			
			<div class="single-post-thumb">
			<img loading="lazy" width="660" height="330" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2020/07/Revolução_de_1930-1.jpg?resize=660%2C330&amp;ssl=1" class="attachment-slider size-slider wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2020/07/Revolução_de_1930-1.jpg?resize=660%2C330&amp;ssl=1 660w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2020/07/Revolução_de_1930-1.jpg?resize=1050%2C525&amp;ssl=1 1050w" sizes="(max-width: 660px) 100vw, 660px" />		</div>
	
		<div class="single-post-caption">Foto: Claro Jansson, Domínio Público</div> 


			<div class="post-inner">

							<h1 class="name post-title entry-title"><span itemprop="name">Getúlio Vargas, um Bonaparte brasileiro</span></h1>

						
<p class="post-meta">
		
	<span class="post-meta-author"><i class="fa fa-user"></i><a href="https://marxismo.org.br/author/alex-minoru/" title="">Minoru Alex </a></span>
	
		
	<span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>18/07/2020</span>	
	
</p>
<div class="clear"></div>
			
				<div class="entry">
					
					
					<p><span style="font-weight: 400;">A convite dos camaradas da Esquerda Marxista do Rio de Janeiro, que estão organizando o curso online “Socialismo Contra a Barbárie”, participei de um dos encontros no mês de junho para apresentar o informe sobre “Bonapartismo no Brasil: Getúlio Vargas e o ‘bolsonarismo’”. Preparar esse informe foi particularmente muito enriquecedor. Compartilho aqui algumas notas sobre o tema a partir dos estudos que fiz para elaborar a apresentação.</span></p>
<div class="clear"></div><div style="margin-top:10px; margin-bottom:10px;" class="divider divider-normal"></div>
<h4><b>Antecedentes: a República Velha</b></h4>
<p><span style="font-weight: 400;">Getúlio chega ao poder através de um golpe em 1930. Antes disso, o regime existente no Brasil era o que ficou conhecido como República Velha ou República Oligárquica. Proclamada em 1889, a República no país já inicia com fortes características bonapartistas. Os dois primeiros presidentes foram militares: Marechal Deodoro da Fonseca e Floriano Peixoto, ambos destacados participantes da Guerra do Paraguai (1864-1870). Esse período, aliás, ficará conhecido como a República da Espada.</span></p>
<p><span style="font-weight: 400;">Na República Velha, o domínio político e econômico passa a ser da burguesia cafeeira paulista, em aliança com a oligarquia mineira. Tinham um acordo de alternância de poder, apelidado de Política do Café com Leite. Porém a estabilidade política é abalada pela crise econômica internacional, que estoura em 1929 com a quebra da bolsa de Nova York, e que afeta fortemente as exportações do café brasileiro. Em 12 meses, o valor da saca de café desvaloriza 90%. O governo chega a comprar 80 milhões de sacas de café e queima tudo, buscando assim diminuir a oferta e elevar os preços no mercado. </span></p>
<p><span style="font-weight: 400;">A crise impacta o poder da burguesia cafeeira de São Paulo, que, para melhor defender seus interesses, rompe o acordo de apoiar um candidato mineiro para as eleições de 1930 e indica um paulista, Júlio Prestes. Setores burgueses descontentes de outros estados — Rio Grande do Sul e Paraíba — juntam-se a Minas Gerais e formam a Aliança Liberal, que lança a candidatura a presidente do gaúcho Getúlio Vargas com João Pessoa, presidente da Paraíba, como vice. Na época, o que hoje chamamos de governadores eram presidentes dos estados. As eleições são manipuladas, como era de costume, com voto de cabresto etc. O paulista Júlio Prestes vence. </span></p>
<p><span style="font-weight: 400;">A oposição alega fraude, o que na realidade ocorreu dos dois lados da disputa. Mas o episódio que irá servir de pretexto para o movimento avançar em direção ao golpe é o assassinato do então candidato a vice, João Pessoa. O crime teria sido motivado por questões locais e pessoais, segundo os historiadores, mas a oposição alega que foi um crime político. Para realizar o golpe contra o ainda presidente Washington Luís e impedir a posse de Júlio Prestes, Getúlio se alia a setores militares, incluindo lideranças tenentistas que participaram de movimentos como o Levante do Forte de Copacabana (1922), a Revolta Paulista de 1924 (conheça mais sobre no podcast </span><a href="https://www.marxismo.org.br/episodio-12-1924-a-revolucao-apagada/" target="_blank" rel="noopener noreferrer"><i><span style="font-weight: 400;">1924: A Revolução Apagada</span></i></a><span style="font-weight: 400;">) e a Coluna Miguel Costa – Prestes (1925 a 1927). O líder tenentista Luís Carlos Prestes, aliás, é convidado para ser o dirigente militar do golpe, mas recusa-se a cumprir esse papel e a participar dessa disputa entre frações da burguesia. A ofensiva começa em 03 de outubro de 1930 e é concluída em 1º de novembro, quando a junta militar passa os poderes para Getúlio Vargas. Está encerrada a República Velha, começa a Era Vargas.</span></p>
<h4><b>Governo provisório (1930 &#8211; 1934)</b></h4>
<p><span style="font-weight: 400;">Nos primeiros anos do século 20, o nascente movimento operário brasileiro já demonstrava seu potencial de mobilização. Greves de categorias e, inclusive, greves gerais em cidades ocorrem nos principais centros urbanos, como Rio de Janeiro, São Paulo, Recife e Porto Alegre. Em 1917, já sob o impacto da Revolução de Fevereiro na Rússia, temos a greve geral em São Paulo, em que o Comitê de Defesa Proletária, um embrião de soviete, assumiu por três dias o controle da cidade e colocou o governo para correr. Em 1918, ocorre uma greve de caráter insurrecional no Rio de Janeiro. Em 1919, uma nova greve geral no Rio de Janeiro e também em Porto Alegre e Recife (ver mais sobre essas mobilizações no artigo </span><a href="https://www.marxismo.org.br/impacto-da-revolucao-russa-no-brasil/"><i><span style="font-weight: 400;">Impacto da Revolução Russa no Brasil</span></i></a><span style="font-weight: 400;">).</span></p>
<p><img loading="lazy" decoding="async" class="aligncenter size-large wp-image-14670" src="https://i0.wp.com/www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/10/1917-1024x687.jpg?resize=618%2C415&amp;ssl=1" alt="" width="618" height="415" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/10/1917.jpg?resize=1024%2C687&amp;ssl=1 1024w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/10/1917.jpg?resize=150%2C101&amp;ssl=1 150w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/10/1917.jpg?resize=300%2C201&amp;ssl=1 300w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/10/1917.jpg?resize=768%2C516&amp;ssl=1 768w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/10/1917.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/10/1917.jpg?w=1384&amp;ssl=1 1384w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/10/1917.jpg?w=1236&amp;ssl=1 1236w" sizes="(max-width: 618px) 100vw, 618px" data-recalc-dims="1" /></p>
<p><span style="font-weight: 400;">As limitações das táticas anarquistas e a inexistência de um partido operário revolucionário impossibilitam que esses movimentos tenham como conclusão a tomada do poder, apesar de proporcionarem importantes conquistas econômicas. No início dos anos 1920, as greves continuam, mas são cada vez mais reprimidas e as mobilizações operárias diminuem. O que ganha destaque no período são os levantes do movimento tenentista, citados anteriormente. Ao mesmo tempo, surgem novas organizações operárias, sindicatos e é fundado o Partido Comunista do Brasil (PCB) em 1922.</span></p>
<p><span style="font-weight: 400;">No início dos anos 1930, já sob o governo de Vargas, há uma retomada das greves. Em 1932, são contabilizadas 124 greves no país. Em maio de 1932, ocorre a greve geral em São Paulo que dura um mês. Esse avanço das lutas da classe trabalhadora, e não uma suposta “bondade” de Getúlio Vargas, é que conquista novos direitos como jornada diária de trabalho de oito horas, salário igual entre homens e mulheres, proibição do trabalho infantil, férias aos trabalhadores da indústria etc.</span></p>
<p><span style="font-weight: 400;">Desde o início, o governo Vargas aprofunda os traços bonapartistas do regime. O bonapartismo é uma forma de dominação da burguesia para situações em que a democracia parlamentar já não é capaz de garantir seus interesses gerais. Caracteriza-se pela figura pessoal do “herói nacional”, o “salvador”, que se coloca acima das classes e acima das frações e disputas no interior das classes, arbitrando os conflitos. Em geral, o governo de tipo bonapartista utiliza-se do aparato policial-militar do Estado para conter as revoltas populares e defender o sistema e a propriedade burguesa.   </span></p>
<p><span style="font-weight: 400;">Com o golpe de 1930, a Constituição é revogada, Getúlio governa através de decretos e nomeia interventores nos estados. Equilibrando-se entre as classes, faz concessões aos trabalhadores para controlá-los, mas está fundamentalmente a serviço da burguesia agrária e industrial. Inicia o processo — que irá aprofundar no Estado Novo — de integração e tutela do movimento operário ao Estado, a propagada harmonia da relação entre capital e trabalho. Para impulsionar isso, já em 1930, é criado o Ministério do Trabalho, da Indústria e do Comércio.  </span></p>
<p><span style="font-weight: 400;">Nos anos 1930 há, de fato, uma aceleração da industrialização no país com incentivo estatal. Porém, não é certa a visão de determinados historiadores de que o golpe de 1930 significou a revolução burguesa no Brasil, ou seja, a luta da burguesia industrial contra os coronéis do campo.  Aliás, a burguesia industrial mais importante do país, de São Paulo, estava contra Getúlio em 1930 e vai participar da Revolução de 1932 para tentar derrubar o governo. O latifúndio é mantido na Era Vargas, assim como os privilégios para a burguesia agrária. O golpe de 1930 foi, na realidade, uma disputa entre oligarquias regionais. </span></p>
<p><span style="font-weight: 400;">O avanço da industrialização a partir dos anos 1930 se dá em um contexto internacional particular, com as burguesias imperialistas imersas em seus problemas internos diante da crise econômica que se inicia em 1929, além dos conflitos entre os próprios países imperialistas que vão desembocar na 2ª Guerra. Isso, de certa forma, permite o fortalecimento do setor industrial no país com apoio do Estado. Porém, o que se desenvolve, centralmente, além da produção de bens de consumo simples (roupas, comida etc.), são as chamadas indústrias de base. São criadas empresas estatais, principalmente no Estado Novo (após 1937), e particularmente no período da 2ª Guerra: Companhia Siderúrgica Nacional (1941), Vale do Rio Doce (1942), Fábrica Nacional de Motores (1942), Companhia Nacional de Álcalis (1943) e Petrobras (1953), que surge já no último período de Vargas. As indústrias de ponta continuam fora do país.</span></p>
<p><span style="font-weight: 400;">Em 1932, ocorre a já citada Revolução Constitucionalista. Esse movimento foi fundamentalmente uma tentativa da oligarquia paulista de retomar o domínio político no cenário nacional. São levantadas demandas democráticas contra o governo, como a Assembleia Constituinte e eleições livres. Ocorre um verdadeiro conflito militar entre tropas paulistas e do governo nacional. O estado de São Paulo fica isolado, os demais estados se mantêm fiéis a Getúlio. O levante paulista é derrotado militarmente. No entanto, pressionado, o governo Vargas convoca a Assembleia Constituinte, que ocorre em 1934. Vargas é então eleito presidente de maneira indireta pelos deputados constituintes. A nova Constituição prevê eleições diretas para presidente em 1938 e inclui o voto obrigatório secreto e a participação das mulheres. </span></p>
<h4><b>Governo Constitucional (1934-1937)</b></h4>
<p><span style="font-weight: 400;">Getúlio não desejava esses ritos democráticos, ele pretendia se consolidar como um ditador. Tinha, inclusive, pretensões fascistas. Nos primeiros anos apoiou, protegeu e se utilizou da Ação Integralista Brasileira (os fascistas brasileiros dos anos 1930). Sua legislação trabalhista foi inspirada na </span><i><span style="font-weight: 400;">Carta del Lavoro</span></i><span style="font-weight: 400;">, do regime de Mussolini. Estabeleceu fortes relações comerciais com a Itália e a Alemanha nazista.</span></p>
<p><span style="font-weight: 400;">Para barrar o avanço do fascismo no país, um grupo de trotskistas que reunia algumas dezenas de militantes, a Liga Comunista Internacionalista (LCI), liderada por Mário Pedrosa, jogou um papel fundamental com a iniciativa de impulsionar a formação da Frente Única Antifascista (FUA). Essa frente, no dia 7 de outubro de 1934, organizou uma contramanifestação na Praça da Sé, em São Paulo, local em que os integralistas iriam se manifestar. O episódio ficou conhecido como a &#8220;Revoada das Galinhas Verdes&#8221;, pois os integralistas, que tinham como uniforme as camisas verdes, tiveram que fugir correndo, em debandada, do conflito (conheça mais detalhes deste importante e pouco conhecido episódio no artigo </span><a href="https://www.marxismo.org.br/quem-tem-medo-de-fascistas/" target="_blank" rel="noopener noreferrer"><i><span style="font-weight: 400;">Quem tem medo de fascistas?</span></i></a><span style="font-weight: 400;">). </span></p>
<p><span style="font-weight: 400;">Já o PCB, sob orientação da Internacional Comunista (IC) dirigida por Stalin, estava contra a Frente Única Antifascista. Na contramanifestação de 7 de outubro o PCB participa, porém trata-se de uma posição particular do Comitê Regional de São Paulo contra a orientação nacional do partido. O dirigente do PCB em São Paulo era Hermínio Sacchetta (que alguns anos depois iria romper com o PCB e aderir ao trotskismo). A “teoria” do Terceiro Período, apresentada pela IC, colocava a perspectiva da iminência do colapso do capitalismo e da vitória da revolução comunista internacional, buscando assim justificar uma política sectária em relação aos demais partidos e organizações de esquerda. Esta posição permitiu a ascensão do nazismo na Alemanha, com a recusa do Partido Comunista Alemão em fazer frente única com os socialdemocratas para barrar Hitler. Identificavam os socialdemocratas como iguais aos nazistas, chamando-os de social-fascistas. </span></p>
<p><span style="font-weight: 400;">Somente em 1935 o PCB, após a tática sectária resultar na vitória dos nazistas na Alemanha (1933) e a experiência exitosa da FUA no Brasil com a &#8220;Revoada das Galinhas Verdes&#8221; (1934), constitui a Aliança Nacional Libertadora (ANL). Ela é dirigida por Luís Carlos Prestes, o líder do movimento tenentista dos anos 1920 que adere ao comunismo. Prestes estava na União Soviética e retorna ao Brasil no fim de 1934. Sob sua direção e com o aval da IC, a ANL organiza uma tentativa aventureira de derrubada do governo de Getúlio, utilizando como base fundamental a revolta nos quartéis, em vez de um movimento de massas que partisse da classe trabalhadora. Essa tentativa de levante é derrotada pelo governo, ficando conhecida pelos opositores como a “Intentona Comunista”. O resultado prático dessa aventura é fornecer justificativas para Getúlio endurecer o regime e avançar na repressão à vanguarda da classe trabalhadora. </span></p>
<h4><b>Estado Novo (1937-1945)</b></h4>
<p><span style="font-weight: 400;">Em 1937, um suposto plano de novo golpe dos comunistas é divulgado. Fica conhecido como Plano Cohen. Anos mais tarde ficou provado que se tratava de uma fraude elaborada pelo capitão Olímpio Mourão Filho, dirigente da Ação Integralista Brasileira. </span></p>
<p><span style="font-weight: 400;">Mas essa fraude é utilizada por Vargas e serve de pretexto para seu autogolpe. O Congresso é fechado, a Constituição de 1934 é anulada, assim como a eleição prevista para 1938. Uma nova Constituição é imposta e será apelidada de Polaca, pois se inspirava na Constituição do regime semifascista existente na Polônia. A nova Constituição vai permitir a Getúlio nomear interventores para governar os estados e legislar através de decretos-lei. Este é o Estado Novo, uma ditadura totalitária.</span></p>
<p><img loading="lazy" decoding="async" class="aligncenter size-full wp-image-31111" src="https://i0.wp.com/www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2020/07/15210607685aa98ba0c9b0a_1521060768_3x2_lg.jpg?resize=618%2C412&amp;ssl=1" alt="" width="618" height="412" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2020/07/15210607685aa98ba0c9b0a_1521060768_3x2_lg.jpg?w=1024&amp;ssl=1 1024w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2020/07/15210607685aa98ba0c9b0a_1521060768_3x2_lg.jpg?resize=300%2C200&amp;ssl=1 300w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2020/07/15210607685aa98ba0c9b0a_1521060768_3x2_lg.jpg?resize=150%2C100&amp;ssl=1 150w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2020/07/15210607685aa98ba0c9b0a_1521060768_3x2_lg.jpg?resize=768%2C512&amp;ssl=1 768w" sizes="(max-width: 618px) 100vw, 618px" data-recalc-dims="1" /></p>
<p><span style="font-weight: 400;">A repressão ao movimento operário já vinha crescendo em anos anteriores a partir da “Intentona Comunista”. A Lei de Segurança Nacional foi aprovada em 1935 e em 1936 foi criado o Tribunal de Segurança Nacional para julgar crimes políticos. Prestes está preso desde 1936, assim como sua companheira, Olga Benário. Olga é condenada e deportada para a Alemanha. Comunista alemã de origem judia, ela morre em um campo de concentração nazista em 1942. </span></p>
<p><span style="font-weight: 400;">Junto com a repressão direta, avançam também as medidas de controle sobre o movimento operário e os sindicatos. Além da já mencionada criação do Ministério do Trabalho, da Indústria e do Comércio, em 1931 surge a Lei de Sindicalização, que proibia a “propaganda ideológica” nos sindicatos, ou seja, coibia sua participação na luta política, contra governos e o sistema, buscando assim limitar a atividade dos sindicatos às lutas econômicas.  A Justiça do Trabalho aparece em 1941, a Consolidação das Leis do Trabalho (CLT) é decretada em 1943. Para além de direitos conquistados, a marca da CLT é o aprofundamento da tutela do Estado sobre os sindicatos, com a unicidade sindical e os sindicatos “oficiais”, o imposto sindical, proibição de constituição de centrais sindicais etc.</span></p>
<p><span style="font-weight: 400;">Outro ponto importante da ditadura de Vargas é a formação do Departamento de Imprensa e Propaganda (DIP), cujo objetivo era tanto a censura à imprensa e à produção cultural quanto a propaganda dos feitos do governo e da apresentação de Getúlio como o “Pai dos pobres”.</span></p>
<p><span style="font-weight: 400;">Em 1939 começa a 2ª Guerra Mundial. Apesar da simpatia de Vargas com os regimes do Eixo (Itália, Alemanha e Japão), o país mantém uma posição de neutralidade no início do conflito. Isso muda com a entrada dos EUA na guerra, no fim de 1941. Cresce a pressão dos EUA sobre o Brasil para que se posicione a favor dos Aliados, inclusive com os EUA financiando a construção de usinas da CSN. O Brasil se posiciona a favor dos Aliados em 1942 e chega a enviar soldados para o conflito na Europa. </span></p>
<p><span style="font-weight: 400;">Assim como na 1ª Guerra Mundial, a carnificina do conflito entre as burguesias imperialistas gera saltos na consciência de milhões de trabalhadores. Ao final da 2ª Guerra, uma vaga revolucionária percorre o mundo. Soma-se a isso a moral com que sai o regime soviético, já que o Exército Vermelho foi o fator militar decisivo para a derrota dos nazistas. Tudo isso repercute no Brasil com a retomada de mobilizações de jovens e trabalhadores e a pressão pelo fim da ditadura. Getúlio é forçado a convocar eleições para o fim de 1945, além de permitir a volta dos partidos e anistiar os presos políticos. A burguesia, pressionada e com medo, sabia que era o fim do Estado Novo e de seu Bonaparte. Vargas busca mobilizar uma base popular para continuar no poder em um movimento conhecido como “queremismo”, de “Queremos Getúlio”. Contraditoriamente, o PCB, que volta à legalidade após ter militantes presos e torturados pelo regime de Vargas, apoia esse movimento, identificando-o como um setor da burguesia menos pior. </span></p>
<p><span style="font-weight: 400;">O alto comando do Exército rompe com Getúlio e pressiona por sua renúncia, buscando assim garantir a transição do regime, evitando que Vargas manobre para continuar no poder. Getúlio é deposto pelos militares em outubro de 1945 e substituído pelo presidente do Supremo Tribunal Federal, já que não havia vice-presidente. As eleições ocorrem em dezembro de 1945, vence o general Eurico Gaspar Dutra, com apoio de Vargas. Um elemento dessas eleições, que demonstra a efervescência da luta de classes, é o resultado do PCB, que obtém 10% dos votos em seu candidato a presidente, elege 14 deputados federais e Prestes é eleito Senador pelo Distrito Federal (na época o Rio de Janeiro) com 157.397 votos. </span></p>
<p><span style="font-weight: 400;">A época de legalidade do PCB é breve e isso é parte dos desenvolvimentos internacionais do pós-guerra. Toda a disposição de Stalin era de conciliar com os EUA e a Inglaterra, já tendo demonstrado isso em 1943, com a dissolução da Internacional Comunista, além do papel de contenção dos levantes revolucionários. No entanto, a burguesia imperialista precisa adotar uma política anticomunista para se precaver dos “maus exemplos” dos Estados operários, mesmo que burocratizados, em uma situação política internacional convulsiva. Inicia assim a chamada Guerra Fria em 1947 e, no mesmo ano, no Brasil o registro do PCB é novamente cancelado e os deputados eleitos têm o mandato cassado. </span></p>
<figure id="attachment_31112" aria-describedby="caption-attachment-31112" style="width: 1124px" class="wp-caption aligncenter"><img loading="lazy" decoding="async" class="wp-image-31112 size-full" src="https://i0.wp.com/www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2020/07/imageedit_34_6716858863.png?resize=618%2C406&amp;ssl=1" alt="" width="618" height="406" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2020/07/imageedit_34_6716858863.png?w=1124&amp;ssl=1 1124w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2020/07/imageedit_34_6716858863.png?resize=300%2C197&amp;ssl=1 300w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2020/07/imageedit_34_6716858863.png?resize=1024%2C673&amp;ssl=1 1024w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2020/07/imageedit_34_6716858863.png?resize=150%2C99&amp;ssl=1 150w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2020/07/imageedit_34_6716858863.png?resize=768%2C505&amp;ssl=1 768w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2020/07/imageedit_34_6716858863.png?resize=310%2C205&amp;ssl=1 310w" sizes="(max-width: 618px) 100vw, 618px" data-recalc-dims="1" /><figcaption id="caption-attachment-31112" class="wp-caption-text">1º de maio de 1943 Foto: cpdoc.fgv.br</figcaption></figure>
<h4><b>Retorno e suicídio (1950-1954)</b></h4>
<p><span style="font-weight: 400;">Nas eleições de 1950 Vargas retorna à presidência, pela primeira vez eleito pelo voto direto. Um dos partidos políticos burgueses que vai surgir em 1945 é a União Democrática Nacional (UDN), reunindo setores da oligarquia expulsos do poder em 1930 e outros adversários de Getúlio. </span></p>
<p><span style="font-weight: 400;">Em 1950, Getúlio foi eleito pelo Partido Trabalhista Brasileiro (PTB), com 48,73% dos votos. É um governo que já nasce pressionado pela luta da classe trabalhadora, pela oposição da UDN e com a desconfiança do imperialismo americano.</span></p>
<p><span style="font-weight: 400;">Um componente importante deste mandato final de Vargas são as mobilizações operárias. Vargas fez uma série de promessas populistas na campanha, como o aumento de 100% do salário mínimo. Logo após sua posse, em 1951, ocorrem mais de 200 greves no país. Seguem as greves em 1952, principalmente em indústrias têxteis de diferentes estados. Em todo o ano de 1953 são mais de 800 greves, dentre elas a que ficou conhecida como a “Greve dos 300 mil” em São Paulo, que paralisou a cidade por quase um mês, com a adesão de diferentes categorias. </span></p>
<p><span style="font-weight: 400;">Sob pressão das mobilizações e tendo que se equilibrar entre as classes, Getúlio e seu ministro do Trabalho, João Goulart (que depois será o presidente derrubado pelo golpe de 1964), concedem 100% de reajuste no salário mínimo. Isso eleva a fúria de setores da burguesia.</span></p>
<p><span style="font-weight: 400;">O caso do atentado a seu principal opositor, o jornalista Carlos Lacerda (da UDN), vai agudizar ainda mais a crise. A imprensa denuncia cotidianamente casos de corrupção no governo. O alto comando do Exército abandona Getúlio. Ele estava em um beco sem saída e opta pelo suicídio, em 24 de agosto de 1954. Como diz com tom dramático em sua carta-testamento: “saio da vida para entrar na história”. </span></p>
<h4><b>Conclusões sobre Vargas, sua política e o momento atual</b></h4>
<p><span style="font-weight: 400;">Em 2018, no dia do suicídio de Getúlio, Lula escreveu: “Há exatos 64 anos Getúlio Vargas nos deixava, após um longo tormento e pressão das elites que tanto o perseguiram por justamente defender os interesses do povo”.</span></p>
<p><span style="font-weight: 400;">Assim como Lula, que não defendeu os interesses dos trabalhadores em seus governos, apesar de ter sido eleito para isso pelos milhões que depositaram o voto nele com grandes esperanças, Vargas não defendeu os interesses da maioria do povo. Getúlio Vargas governou com destreza, mas para defender os interesses gerais da burguesia, para a manutenção e desenvolvimento do capitalismo no Brasil. </span></p>
<p><span style="font-weight: 400;">Como vimos, Getúlio foi um ditador que, por um lado, reprimiu os trabalhadores e sua vanguarda,  e por outro construiu as bases para o controle estatal sobre o movimento operário, atacando os sindicatos livres e organizando os sindicatos “oficiais”. Essa tutela, aliás, com os sindicatos CLT, segue vigente até hoje e nos 13 anos de governo do PT nada foi feito para pôr fim a essa estrutura. Sobre o combate que segue em relação a isso, vale conhecer mais no artigo </span><a href="https://www.marxismo.org.br/liberdade-e-independencia-sindical-e-as-nossas-tarefas/" target="_blank" rel="noopener noreferrer"><span style="font-weight: 400;">Liberdade e independência sindical e as nossas tarefas</span></a><span style="font-weight: 400;">.</span></p>
<p><span style="font-weight: 400;">As características centrais do governo Vargas em suas diferentes fases nos permitem caracterizá-lo como um governo bonapartista. A resolução da Conferência Nacional da Esquerda Marxista de 2019 caracteriza da seguinte forma o bonapartismo: </span></p>
<blockquote><p><span style="font-weight: 400;">“Este regime especial, o bonapartismo com toda sua clareza, apenas surge nos momentos onde a luta de classes se torna extremamente aguda e a burguesia julga que suas posses – a propriedade dos meios de produção — estão em perigo. Então é possível para a classe dominante tolerar “acima” dela o “salvador”, que com pulso firme reina utilizando o aparelho policial-militar para evitar a explosão social. Ele aparece assim como um “regime pessoal”, que se eleva politicamente acima da democracia e dos campos em luta, sempre preservando os interesses fundamentais da classe dominante.” (Resolução Conferência EM 2019)</span></p></blockquote>
<p><span style="font-weight: 400;">Essa é uma boa descrição do que foi Vargas e seus governos. Trotsky, em uma entrevista a Mateo Fossa em 1938, comenta sobre o governo Vargas: </span><i><span style="font-weight: 400;">“Existe atualmente no Brasil um regime semi-fascista que qualquer revolucionário só pode encarar com ódio”</span></i><span style="font-weight: 400;">. Como já dissemos, Vargas tinha simpatias pelo fascismo, mas nunca conseguiu fazer a transição completa de seu regime bonapartista para um regime fascista, ou seja, um regime em que houvesse plenamente a eliminação física da vanguarda do proletariado, a destruição das organizações operárias e a existência de grupos paramilitares arregimentados entre a pequena burguesia em um movimento de massas. </span></p>
<p><span style="font-weight: 400;">Os Integralistas, que poderiam ter avançado ao poder e se fortalecido como esse braço paramilitar, além da vergonhosa derrota em 1934 para a Frente Única Antifascista, que coibiu novas demonstrações públicas em São Paulo e o crescimento desta organização, passaram a ser descartados pelo próprio Getúlio Vargas após a instalação do Estado Novo. A existência da Ação Integralista Brasileira foi proibida e eles, inclusive, tentaram organizar um golpe contra Getúlio, o que ficou conhecido com o Levante Integralista ou Intentona Integralista, em 1938. </span></p>
<p><span style="font-weight: 400;">A República no Brasil nunca se estabeleceu plenamente como uma democracia parlamentar, ao estilo de países europeus após suas revoluções burguesas. Os traços bonapartistas estiveram presentes desde a origem, em 1889, e seguem na Nova República fundada com a Constituição de 1988, com a figura forte do presidente e seus poderes legislativos, com Medidas Provisórias com força de lei (mesmo que por tempo limitado) e poder de veto às leis aprovadas no Congresso.</span></p>
<p><span style="font-weight: 400;">Bolsonaro se colocou nas eleições de 2018 como um candidato a Bonaparte. Porém, sua debilidade e incompetência, a rápida e progressiva desintegração de sua base de apoio, a rejeição crescente da própria burguesia, impossibilitaram que seu governo avançasse nesse sentido e, hoje, Bolsonaro está mais fraco do que no início do mandato, tendo que fazer acordos com o Congresso Nacional para não sofrer um impeachment e sendo descartado pela classe dominante em um processo que pode ou não durar até as eleições de 2022. </span></p>
<p><span style="font-weight: 400;">Bolsonaro está longe do Getúlio de 1937, que deu um autogolpe, em diversos aspectos: na capacidade política individual, na base de apoio popular e na confiança de importantes setores da burguesia. Por outro lado, a análise que temos apresentado é que nos últimos anos o judiciário, a partir do julgamento do Mensalão e depois da Operação Lava Jato, tenta se colocar cada vez mais como um poder bonapartista. Isso foi retomado e avança com a atual crise política (ver mais na última </span><a href="https://www.marxismo.org.br/notas-sobre-a-situacao-politica-e-as-tarefas-de-construcao-da-organizacao-revolucionaria/" target="_blank" rel="noopener noreferrer"><span style="font-weight: 400;">Resolução Política do Comitê Central da Esquerda Marxista</span></a><span style="font-weight: 400;">).</span></p>
<p><span style="font-weight: 400;">Democracia capitalista, bonapartismo, fascismo, são todas formas de dominação da burguesia para determinadas situações políticas. Mesmo em países “democráticos”, na atualidade, o que vemos é o aumento dos ataques às liberdades democráticas, com a repressão e criminalização das lutas populares. No entanto, em todo o mundo, jovens e trabalhadores não estão derrotados. Uma situação pré-revolucionária corre o planeta. </span><span style="font-weight: 400;">Que fiquem nos livros de história os ditadores, como Vargas, os líderes operários que traíram sua classe, como Lula, os demagogos reacionários, como Bolsonaro. A tarefa da classe trabalhadora é construir a verdadeira democracia, o governo da maioria e para a maioria, o Estado operário baseado nos conselhos, uma economia planificada, que varra toda forma de opressão e exploração. </span></p>
<p><span style="font-weight: 400;">P</span><span style="font-weight: 400;">ara construir esse futuro, conhecer o passado é fundamental. O presente artigo traz apenas um panorama geral de um período rico de nossa história, que foi fundamental para chegarmos ao Brasil de hoje. É um convite para seguirmos pesquisando e estudando, para que nossa intervenção cotidiana na luta de classes seja iluminada pelas lições do passado.    </span></p>
<div class="sharedaddy sd-sharing-enabled"><div class="robots-nocontent sd-block sd-social sd-social-official sd-sharing"><h3 class="sd-title">Compartilhe isso:</h3><div class="sd-content"><ul><li class="share-facebook"><div class="fb-share-button" data-href="https://marxismo.org.br/getulio-vargas-um-bonaparte-brasileiro/" data-layout="button_count"></div></li><li class="share-jetpack-whatsapp"><a rel="nofollow noopener noreferrer" data-shared="" class="share-jetpack-whatsapp sd-button" href="https://marxismo.org.br/getulio-vargas-um-bonaparte-brasileiro/?share=jetpack-whatsapp" target="_blank" title="Clique para compartilhar no WhatsApp" ><span>WhatsApp</span></a></li><li class="share-telegram"><a rel="nofollow noopener noreferrer" data-shared="" class="share-telegram sd-button" href="https://marxismo.org.br/getulio-vargas-um-bonaparte-brasileiro/?share=telegram" target="_blank" title="Clique para compartilhar no Telegram" ><span>Telegram</span></a></li><li class="share-twitter"><a href="https://twitter.com/share" class="twitter-share-button" data-url="https://marxismo.org.br/getulio-vargas-um-bonaparte-brasileiro/" data-text="Getúlio Vargas, um Bonaparte brasileiro" data-via="EM_CMI" >Tweet</a></li><li class="share-print"><a rel="nofollow noopener noreferrer" data-shared="" class="share-print sd-button" href="https://marxismo.org.br/getulio-vargas-um-bonaparte-brasileiro/#print" target="_blank" title="Clique para imprimir" ><span>Imprimir</span></a></li><li class="share-end"></li></ul></div></div></div>					
									</div><!-- .entry /-->


								<div class="clear"></div>
			</div><!-- .post-inner -->

			<script type="application/ld+json" class="tie-schema-graph">{"@context":"http:\/\/schema.org","@type":"NewsArticle","dateCreated":"2020-07-18T13:22:20-03:00","datePublished":"2020-07-18T13:22:20-03:00","dateModified":"2024-03-13T16:26:04-03:00","headline":"Get\u00falio Vargas, um Bonaparte brasileiro","name":"Get\u00falio Vargas, um Bonaparte brasileiro","keywords":"Assembleia Constituinte,bonapartismo,Brasil,Carta Del Lavoro,CLT,Coluna Prestes,Estado Novo,fascismo,Get\u00falio Vargas,Greve 1917,Guerra do Paraguai,hist\u00f3ria,Levante do Forte de Copacabana,Marechal Deodoro da Fonseca,Mussolini,Napole\u00e3o Bonaparte,O 18 Brum\u00e1rio de Lu\u00eds Bonaparte,pai dos pobres,Presidente,Proclama\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica,Rep\u00fablica da Espada,Rep\u00fablica Olig\u00e1rquica,Rep\u00fablica Velha,Rio de Janeiro,Rio Grande do Sul,S\u00e3o Paulo","url":"https:\/\/marxismo.org.br\/getulio-vargas-um-bonaparte-brasileiro\/","description":"A convite dos camaradas da Esquerda Marxista do Rio de Janeiro, que est\u00e3o organizando o curso online \u201cSocialismo Contra a Barb\u00e1rie\u201d, participei de um dos encontros no m\u00eas de junho para apresentar o in","copyrightYear":"2020","publisher":{"@id":"#Publisher","@type":"Organization","name":"Organiza\u00e7\u00e3o Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https:\/\/www.marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2024\/06\/Logo-OCI-provisorio-ICR-grande.png"},"sameAs":["https:\/\/www.facebook.com\/oci.comunista","https://marxismo.org.br/getulio-vargas-um-bonaparte-brasileiro/\/\/twitter.com\/oci_comunista","https://marxismo.org.br/getulio-vargas-um-bonaparte-brasileiro/\/\/www.youtube.com\/user\/esquerdamarxista","https://marxismo.org.br/getulio-vargas-um-bonaparte-brasileiro/\/\/www.instagram.com\/oci.comunista\/","https:\/\/open.spotify.com\/show\/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8"]},"sourceOrganization":{"@id":"#Publisher"},"copyrightHolder":{"@id":"#Publisher"},"mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https:\/\/marxismo.org.br\/getulio-vargas-um-bonaparte-brasileiro\/"},"author":{"@type":"Person","name":"Minoru Alex","url":"https:\/\/marxismo.org.br\/author\/alex-minoru\/"},"articleSection":"Hist\u00f3ria do Brasil","articleBody":"A convite dos camaradas da Esquerda Marxista do Rio de Janeiro, que est\u00e3o organizando o curso online \u201cSocialismo Contra a Barb\u00e1rie\u201d, participei de um dos encontros no m\u00eas de junho para apresentar o informe sobre \u201cBonapartismo no Brasil: Get\u00falio Vargas e o \u2018bolsonarismo\u2019\u201d. Preparar esse informe foi particularmente muito enriquecedor. Compartilho aqui algumas notas sobre o tema a partir dos estudos que fiz para elaborar a apresenta\u00e7\u00e3o.\n\n\nAntecedentes: a Rep\u00fablica Velha\nGet\u00falio chega ao poder atrav\u00e9s de um golpe em 1930. Antes disso, o regime existente no Brasil era o que ficou conhecido como Rep\u00fablica Velha ou Rep\u00fablica Olig\u00e1rquica. Proclamada em 1889, a Rep\u00fablica no pa\u00eds j\u00e1 inicia com fortes caracter\u00edsticas bonapartistas. Os dois primeiros presidentes foram militares: Marechal Deodoro da Fonseca e Floriano Peixoto, ambos destacados participantes da Guerra do Paraguai (1864-1870). Esse per\u00edodo, ali\u00e1s, ficar\u00e1 conhecido como a Rep\u00fablica da Espada.\n\nNa Rep\u00fablica Velha, o dom\u00ednio pol\u00edtico e econ\u00f4mico passa a ser da burguesia cafeeira paulista, em alian\u00e7a com a oligarquia mineira. Tinham um acordo de altern\u00e2ncia de poder, apelidado de Pol\u00edtica do Caf\u00e9 com Leite. Por\u00e9m a estabilidade pol\u00edtica \u00e9 abalada pela crise econ\u00f4mica internacional, que estoura em 1929 com a quebra da bolsa de Nova York, e que afeta fortemente as exporta\u00e7\u00f5es do caf\u00e9 brasileiro. Em 12 meses, o valor da saca de caf\u00e9 desvaloriza 90%. O governo chega a comprar 80 milh\u00f5es de sacas de caf\u00e9 e queima tudo, buscando assim diminuir a oferta e elevar os pre\u00e7os no mercado.\u00a0\n\nA crise impacta o poder da burguesia cafeeira de S\u00e3o Paulo, que, para melhor defender seus interesses, rompe o acordo de apoiar um candidato mineiro para as elei\u00e7\u00f5es de 1930 e indica um paulista, J\u00falio Prestes. Setores burgueses descontentes de outros estados \u2014 Rio Grande do Sul e Para\u00edba \u2014 juntam-se a Minas Gerais e formam a Alian\u00e7a Liberal, que lan\u00e7a a candidatura a presidente do ga\u00facho Get\u00falio Vargas com Jo\u00e3o Pessoa, presidente da Para\u00edba, como vice. Na \u00e9poca, o que hoje chamamos de governadores eram presidentes dos estados. As elei\u00e7\u00f5es s\u00e3o manipuladas, como era de costume, com voto de cabresto etc. O paulista J\u00falio Prestes vence.\u00a0\n\nA oposi\u00e7\u00e3o alega fraude, o que na realidade ocorreu dos dois lados da disputa. Mas o epis\u00f3dio que ir\u00e1 servir de pretexto para o movimento avan\u00e7ar em dire\u00e7\u00e3o ao golpe \u00e9 o assassinato do ent\u00e3o candidato a vice, Jo\u00e3o Pessoa. O crime teria sido motivado por quest\u00f5es locais e pessoais, segundo os historiadores, mas a oposi\u00e7\u00e3o alega que foi um crime pol\u00edtico. Para realizar o golpe contra o ainda presidente Washington Lu\u00eds e impedir a posse de J\u00falio Prestes, Get\u00falio se alia a setores militares, incluindo lideran\u00e7as tenentistas que participaram de movimentos como o Levante do Forte de Copacabana (1922), a Revolta Paulista de 1924 (conhe\u00e7a mais sobre no podcast 1924: A Revolu\u00e7\u00e3o Apagada) e a Coluna Miguel Costa \u2013 Prestes (1925 a 1927). O l\u00edder tenentista Lu\u00eds Carlos Prestes, ali\u00e1s, \u00e9 convidado para ser o dirigente militar do golpe, mas recusa-se a cumprir esse papel e a participar dessa disputa entre fra\u00e7\u00f5es da burguesia. A ofensiva come\u00e7a em 03 de outubro de 1930 e \u00e9 conclu\u00edda em 1\u00ba de novembro, quando a junta militar passa os poderes para Get\u00falio Vargas. Est\u00e1 encerrada a Rep\u00fablica Velha, come\u00e7a a Era Vargas.\nGoverno provis\u00f3rio (1930 - 1934)\nNos primeiros anos do s\u00e9culo 20, o nascente movimento oper\u00e1rio brasileiro j\u00e1 demonstrava seu potencial de mobiliza\u00e7\u00e3o. Greves de categorias e, inclusive, greves gerais em cidades ocorrem nos principais centros urbanos, como Rio de Janeiro, S\u00e3o Paulo, Recife e Porto Alegre. Em 1917, j\u00e1 sob o impacto da Revolu\u00e7\u00e3o de Fevereiro na R\u00fassia, temos a greve geral em S\u00e3o Paulo, em que o Comit\u00ea de Defesa Prolet\u00e1ria, um embri\u00e3o de soviete, assumiu por tr\u00eas dias o controle da cidade e colocou o governo para correr. Em 1918, ocorre uma greve de car\u00e1ter insurrecional no Rio de Janeiro. Em 1919, uma nova greve geral no Rio de Janeiro e tamb\u00e9m em Porto Alegre e Recife (ver mais sobre essas mobiliza\u00e7\u00f5es no artigo Impacto da Revolu\u00e7\u00e3o Russa no Brasil).\n\n\n\nAs limita\u00e7\u00f5es das t\u00e1ticas anarquistas e a inexist\u00eancia de um partido oper\u00e1rio revolucion\u00e1rio impossibilitam que esses movimentos tenham como conclus\u00e3o a tomada do poder, apesar de proporcionarem importantes conquistas econ\u00f4micas. No in\u00edcio dos anos 1920, as greves continuam, mas s\u00e3o cada vez mais reprimidas e as mobiliza\u00e7\u00f5es oper\u00e1rias diminuem. O que ganha destaque no per\u00edodo s\u00e3o os levantes do movimento tenentista, citados anteriormente. Ao mesmo tempo, surgem novas organiza\u00e7\u00f5es oper\u00e1rias, sindicatos e \u00e9 fundado o Partido Comunista do Brasil (PCB) em 1922.\n\nNo in\u00edcio dos anos 1930, j\u00e1 sob o governo de Vargas, h\u00e1 uma retomada das greves. Em 1932, s\u00e3o contabilizadas 124 greves no pa\u00eds. Em maio de 1932, ocorre a greve geral em S\u00e3o Paulo que dura um m\u00eas. Esse avan\u00e7o das lutas da classe trabalhadora, e n\u00e3o uma suposta \u201cbondade\u201d de Get\u00falio Vargas, \u00e9 que conquista novos direitos como jornada di\u00e1ria de trabalho de oito horas, sal\u00e1rio igual entre homens e mulheres, proibi\u00e7\u00e3o do trabalho infantil, f\u00e9rias aos trabalhadores da ind\u00fastria etc.\n\nDesde o in\u00edcio, o governo Vargas aprofunda os tra\u00e7os bonapartistas do regime. O bonapartismo \u00e9 uma forma de domina\u00e7\u00e3o da burguesia para situa\u00e7\u00f5es em que a democracia parlamentar j\u00e1 n\u00e3o \u00e9 capaz de garantir seus interesses gerais. Caracteriza-se pela figura pessoal do \u201cher\u00f3i nacional\u201d, o \u201csalvador\u201d, que se coloca acima das classes e acima das fra\u00e7\u00f5es e disputas no interior das classes, arbitrando os conflitos. Em geral, o governo de tipo bonapartista utiliza-se do aparato policial-militar do Estado para conter as revoltas populares e defender o sistema e a propriedade burguesa.\u00a0\u00a0\u00a0\n\nCom o golpe de 1930, a Constitui\u00e7\u00e3o \u00e9 revogada, Get\u00falio governa atrav\u00e9s de decretos e nomeia interventores nos estados. Equilibrando-se entre as classes, faz concess\u00f5es aos trabalhadores para control\u00e1-los, mas est\u00e1 fundamentalmente a servi\u00e7o da burguesia agr\u00e1ria e industrial. Inicia o processo \u2014 que ir\u00e1 aprofundar no Estado Novo \u2014 de integra\u00e7\u00e3o e tutela do movimento oper\u00e1rio ao Estado, a propagada harmonia da rela\u00e7\u00e3o entre capital e trabalho. Para impulsionar isso, j\u00e1 em 1930, \u00e9 criado o Minist\u00e9rio do Trabalho, da Ind\u00fastria e do Com\u00e9rcio.\u00a0\u00a0\n\nNos anos 1930 h\u00e1, de fato, uma acelera\u00e7\u00e3o da industrializa\u00e7\u00e3o no pa\u00eds com incentivo estatal. Por\u00e9m, n\u00e3o \u00e9 certa a vis\u00e3o de determinados historiadores de que o golpe de 1930 significou a revolu\u00e7\u00e3o burguesa no Brasil, ou seja, a luta da burguesia industrial contra os coron\u00e9is do campo.\u00a0 Ali\u00e1s, a burguesia industrial mais importante do pa\u00eds, de S\u00e3o Paulo, estava contra Get\u00falio em 1930 e vai participar da Revolu\u00e7\u00e3o de 1932 para tentar derrubar o governo. O latif\u00fandio \u00e9 mantido na Era Vargas, assim como os privil\u00e9gios para a burguesia agr\u00e1ria. O golpe de 1930 foi, na realidade, uma disputa entre oligarquias regionais.\u00a0\n\nO avan\u00e7o da industrializa\u00e7\u00e3o a partir dos anos 1930 se d\u00e1 em um contexto internacional particular, com as burguesias imperialistas imersas em seus problemas internos diante da crise econ\u00f4mica que se inicia em 1929, al\u00e9m dos conflitos entre os pr\u00f3prios pa\u00edses imperialistas que v\u00e3o desembocar na 2\u00aa Guerra. Isso, de certa forma, permite o fortalecimento do setor industrial no pa\u00eds com apoio do Estado. Por\u00e9m, o que se desenvolve, centralmente, al\u00e9m da produ\u00e7\u00e3o de bens de consumo simples (roupas, comida etc.), s\u00e3o as chamadas ind\u00fastrias de base. S\u00e3o criadas empresas estatais, principalmente no Estado Novo (ap\u00f3s 1937), e particularmente no per\u00edodo da 2\u00aa Guerra: Companhia Sider\u00fargica Nacional (1941), Vale do Rio Doce (1942), F\u00e1brica Nacional de Motores (1942), Companhia Nacional de \u00c1lcalis (1943) e Petrobras (1953), que surge j\u00e1 no \u00faltimo per\u00edodo de Vargas. As ind\u00fastrias de ponta continuam fora do pa\u00eds.\n\nEm 1932, ocorre a j\u00e1 citada Revolu\u00e7\u00e3o Constitucionalista. Esse movimento foi fundamentalmente uma tentativa da oligarquia paulista de retomar o dom\u00ednio pol\u00edtico no cen\u00e1rio nacional. S\u00e3o levantadas demandas democr\u00e1ticas contra o governo, como a Assembleia Constituinte e elei\u00e7\u00f5es livres. Ocorre um verdadeiro conflito militar entre tropas paulistas e do governo nacional. O estado de S\u00e3o Paulo fica isolado, os demais estados se mant\u00eam fi\u00e9is a Get\u00falio. O levante paulista \u00e9 derrotado militarmente. No entanto, pressionado, o governo Vargas convoca a Assembleia Constituinte, que ocorre em 1934. Vargas \u00e9 ent\u00e3o eleito presidente de maneira indireta pelos deputados constituintes. A nova Constitui\u00e7\u00e3o prev\u00ea elei\u00e7\u00f5es diretas para presidente em 1938 e inclui o voto obrigat\u00f3rio secreto e a participa\u00e7\u00e3o das mulheres.\u00a0\nGoverno Constitucional (1934-1937)\nGet\u00falio n\u00e3o desejava esses ritos democr\u00e1ticos, ele pretendia se consolidar como um ditador. Tinha, inclusive, pretens\u00f5es fascistas. Nos primeiros anos apoiou, protegeu e se utilizou da A\u00e7\u00e3o Integralista Brasileira (os fascistas brasileiros dos anos 1930). Sua legisla\u00e7\u00e3o trabalhista foi inspirada na Carta del Lavoro, do regime de Mussolini. Estabeleceu fortes rela\u00e7\u00f5es comerciais com a It\u00e1lia e a Alemanha nazista.\n\nPara barrar o avan\u00e7o do fascismo no pa\u00eds, um grupo de trotskistas que reunia algumas dezenas de militantes, a Liga Comunista Internacionalista (LCI), liderada por M\u00e1rio Pedrosa, jogou um papel fundamental com a iniciativa de impulsionar a forma\u00e7\u00e3o da Frente \u00danica Antifascista (FUA). Essa frente, no dia 7 de outubro de 1934, organizou uma contramanifesta\u00e7\u00e3o na Pra\u00e7a da S\u00e9, em S\u00e3o Paulo, local em que os integralistas iriam se manifestar. O epis\u00f3dio ficou conhecido como a \"Revoada das Galinhas Verdes\", pois os integralistas, que tinham como uniforme as camisas verdes, tiveram que fugir correndo, em debandada, do conflito (conhe\u00e7a mais detalhes deste importante e pouco conhecido epis\u00f3dio no artigo Quem tem medo de fascistas?).\u00a0\n\nJ\u00e1 o PCB, sob orienta\u00e7\u00e3o da Internacional Comunista (IC) dirigida por Stalin, estava contra a Frente \u00danica Antifascista. Na contramanifesta\u00e7\u00e3o de 7 de outubro o PCB participa, por\u00e9m trata-se de uma posi\u00e7\u00e3o particular do Comit\u00ea Regional de S\u00e3o Paulo contra a orienta\u00e7\u00e3o nacional do partido. O dirigente do PCB em S\u00e3o Paulo era Herm\u00ednio Sacchetta (que alguns anos depois iria romper com o PCB e aderir ao trotskismo). A \u201cteoria\u201d do Terceiro Per\u00edodo, apresentada pela IC, colocava a perspectiva da imin\u00eancia do colapso do capitalismo e da vit\u00f3ria da revolu\u00e7\u00e3o comunista internacional, buscando assim justificar uma pol\u00edtica sect\u00e1ria em rela\u00e7\u00e3o aos demais partidos e organiza\u00e7\u00f5es de esquerda. Esta posi\u00e7\u00e3o permitiu a ascens\u00e3o do nazismo na Alemanha, com a recusa do Partido Comunista Alem\u00e3o em fazer frente \u00fanica com os socialdemocratas para barrar Hitler. Identificavam os socialdemocratas como iguais aos nazistas, chamando-os de social-fascistas.\u00a0\n\nSomente em 1935 o PCB, ap\u00f3s a t\u00e1tica sect\u00e1ria resultar na vit\u00f3ria dos nazistas na Alemanha (1933) e a experi\u00eancia exitosa da FUA no Brasil com a \"Revoada das Galinhas Verdes\" (1934), constitui a Alian\u00e7a Nacional Libertadora (ANL). Ela \u00e9 dirigida por Lu\u00eds Carlos Prestes, o l\u00edder do movimento tenentista dos anos 1920 que adere ao comunismo. Prestes estava na Uni\u00e3o Sovi\u00e9tica e retorna ao Brasil no fim de 1934. Sob sua dire\u00e7\u00e3o e com o aval da IC, a ANL organiza uma tentativa aventureira de derrubada do governo de Get\u00falio, utilizando como base fundamental a revolta nos quart\u00e9is, em vez de um movimento de massas que partisse da classe trabalhadora. Essa tentativa de levante \u00e9 derrotada pelo governo, ficando conhecida pelos opositores como a \u201cIntentona Comunista\u201d. O resultado pr\u00e1tico dessa aventura \u00e9 fornecer justificativas para Get\u00falio endurecer o regime e avan\u00e7ar na repress\u00e3o \u00e0 vanguarda da classe trabalhadora.\u00a0\nEstado Novo (1937-1945)\nEm 1937, um suposto plano de novo golpe dos comunistas \u00e9 divulgado. Fica conhecido como Plano Cohen. Anos mais tarde ficou provado que se tratava de uma fraude elaborada pelo capit\u00e3o Ol\u00edmpio Mour\u00e3o Filho, dirigente da A\u00e7\u00e3o Integralista Brasileira.\u00a0\n\nMas essa fraude \u00e9 utilizada por Vargas e serve de pretexto para seu autogolpe. O Congresso \u00e9 fechado, a Constitui\u00e7\u00e3o de 1934 \u00e9 anulada, assim como a elei\u00e7\u00e3o prevista para 1938. Uma nova Constitui\u00e7\u00e3o \u00e9 imposta e ser\u00e1 apelidada de Polaca, pois se inspirava na Constitui\u00e7\u00e3o do regime semifascista existente na Pol\u00f4nia. A nova Constitui\u00e7\u00e3o vai permitir a Get\u00falio nomear interventores para governar os estados e legislar atrav\u00e9s de decretos-lei. Este \u00e9 o Estado Novo, uma ditadura totalit\u00e1ria.\n\n\n\nA repress\u00e3o ao movimento oper\u00e1rio j\u00e1 vinha crescendo em anos anteriores a partir da \u201cIntentona Comunista\u201d. A Lei de Seguran\u00e7a Nacional foi aprovada em 1935 e em 1936 foi criado o Tribunal de Seguran\u00e7a Nacional para julgar crimes pol\u00edticos. Prestes est\u00e1 preso desde 1936, assim como sua companheira, Olga Ben\u00e1rio. Olga \u00e9 condenada e deportada para a Alemanha. Comunista alem\u00e3 de origem judia, ela morre em um campo de concentra\u00e7\u00e3o nazista em 1942.\u00a0\n\nJunto com a repress\u00e3o direta, avan\u00e7am tamb\u00e9m as medidas de controle sobre o movimento oper\u00e1rio e os sindicatos. Al\u00e9m da j\u00e1 mencionada cria\u00e7\u00e3o do Minist\u00e9rio do Trabalho, da Ind\u00fastria e do Com\u00e9rcio, em 1931 surge a Lei de Sindicaliza\u00e7\u00e3o, que proibia a \u201cpropaganda ideol\u00f3gica\u201d nos sindicatos, ou seja, coibia sua participa\u00e7\u00e3o na luta pol\u00edtica, contra governos e o sistema, buscando assim limitar a atividade dos sindicatos \u00e0s lutas econ\u00f4micas.\u00a0 A Justi\u00e7a do Trabalho aparece em 1941, a Consolida\u00e7\u00e3o das Leis do Trabalho (CLT) \u00e9 decretada em 1943. Para al\u00e9m de direitos conquistados, a marca da CLT \u00e9 o aprofundamento da tutela do Estado sobre os sindicatos, com a unicidade sindical e os sindicatos \u201coficiais\u201d, o imposto sindical, proibi\u00e7\u00e3o de constitui\u00e7\u00e3o de centrais sindicais etc.\n\nOutro ponto importante da ditadura de Vargas \u00e9 a forma\u00e7\u00e3o do Departamento de Imprensa e Propaganda (DIP), cujo objetivo era tanto a censura \u00e0 imprensa e \u00e0 produ\u00e7\u00e3o cultural quanto a propaganda dos feitos do governo e da apresenta\u00e7\u00e3o de Get\u00falio como o \u201cPai dos pobres\u201d.\n\nEm 1939 come\u00e7a a 2\u00aa Guerra Mundial. Apesar da simpatia de Vargas com os regimes do Eixo (It\u00e1lia, Alemanha e Jap\u00e3o), o pa\u00eds mant\u00e9m uma posi\u00e7\u00e3o de neutralidade no in\u00edcio do conflito. Isso muda com a entrada dos EUA na guerra, no fim de 1941. Cresce a press\u00e3o dos EUA sobre o Brasil para que se posicione a favor dos Aliados, inclusive com os EUA financiando a constru\u00e7\u00e3o de usinas da CSN. O Brasil se posiciona a favor dos Aliados em 1942 e chega a enviar soldados para o conflito na Europa.\u00a0\n\nAssim como na 1\u00aa Guerra Mundial, a carnificina do conflito entre as burguesias imperialistas gera saltos na consci\u00eancia de milh\u00f5es de trabalhadores. Ao final da 2\u00aa Guerra, uma vaga revolucion\u00e1ria percorre o mundo. Soma-se a isso a moral com que sai o regime sovi\u00e9tico, j\u00e1 que o Ex\u00e9rcito Vermelho foi o fator militar decisivo para a derrota dos nazistas. Tudo isso repercute no Brasil com a retomada de mobiliza\u00e7\u00f5es de jovens e trabalhadores e a press\u00e3o pelo fim da ditadura. Get\u00falio \u00e9 for\u00e7ado a convocar elei\u00e7\u00f5es para o fim de 1945, al\u00e9m de permitir a volta dos partidos e anistiar os presos pol\u00edticos. A burguesia, pressionada e com medo, sabia que era o fim do Estado Novo e de seu Bonaparte. Vargas busca mobilizar uma base popular para continuar no poder em um movimento conhecido como \u201cqueremismo\u201d, de \u201cQueremos Get\u00falio\u201d. Contraditoriamente, o PCB, que volta \u00e0 legalidade ap\u00f3s ter militantes presos e torturados pelo regime de Vargas, apoia esse movimento, identificando-o como um setor da burguesia menos pior.\u00a0\n\nO alto comando do Ex\u00e9rcito rompe com Get\u00falio e pressiona por sua ren\u00fancia, buscando assim garantir a transi\u00e7\u00e3o do regime, evitando que Vargas manobre para continuar no poder. Get\u00falio \u00e9 deposto pelos militares em outubro de 1945 e substitu\u00eddo pelo presidente do Supremo Tribunal Federal, j\u00e1 que n\u00e3o havia vice-presidente. As elei\u00e7\u00f5es ocorrem em dezembro de 1945, vence o general Eurico Gaspar Dutra, com apoio de Vargas. Um elemento dessas elei\u00e7\u00f5es, que demonstra a efervesc\u00eancia da luta de classes, \u00e9 o resultado do PCB, que obt\u00e9m 10% dos votos em seu candidato a presidente, elege 14 deputados federais e Prestes \u00e9 eleito Senador pelo Distrito Federal (na \u00e9poca o Rio de Janeiro) com 157.397 votos.\u00a0\n\nA \u00e9poca de legalidade do PCB \u00e9 breve e isso \u00e9 parte dos desenvolvimentos internacionais do p\u00f3s-guerra. Toda a disposi\u00e7\u00e3o de Stalin era de conciliar com os EUA e a Inglaterra, j\u00e1 tendo demonstrado isso em 1943, com a dissolu\u00e7\u00e3o da Internacional Comunista, al\u00e9m do papel de conten\u00e7\u00e3o dos levantes revolucion\u00e1rios. No entanto, a burguesia imperialista precisa adotar uma pol\u00edtica anticomunista para se precaver dos \u201cmaus exemplos\u201d dos Estados oper\u00e1rios, mesmo que burocratizados, em uma situa\u00e7\u00e3o pol\u00edtica internacional convulsiva. Inicia assim a chamada Guerra Fria em 1947 e, no mesmo ano, no Brasil o registro do PCB \u00e9 novamente cancelado e os deputados eleitos t\u00eam o mandato cassado.\u00a0\n\n\nRetorno e suic\u00eddio (1950-1954)\nNas elei\u00e7\u00f5es de 1950 Vargas retorna \u00e0 presid\u00eancia, pela primeira vez eleito pelo voto direto. Um dos partidos pol\u00edticos burgueses que vai surgir em 1945 \u00e9 a Uni\u00e3o Democr\u00e1tica Nacional (UDN), reunindo setores da oligarquia expulsos do poder em 1930 e outros advers\u00e1rios de Get\u00falio.\u00a0\n\nEm 1950, Get\u00falio foi eleito pelo Partido Trabalhista Brasileiro (PTB), com 48,73% dos votos. \u00c9 um governo que j\u00e1 nasce pressionado pela luta da classe trabalhadora, pela oposi\u00e7\u00e3o da UDN e com a desconfian\u00e7a do imperialismo americano.\n\nUm componente importante deste mandato final de Vargas s\u00e3o as mobiliza\u00e7\u00f5es oper\u00e1rias. Vargas fez uma s\u00e9rie de promessas populistas na campanha, como o aumento de 100% do sal\u00e1rio m\u00ednimo. Logo ap\u00f3s sua posse, em 1951, ocorrem mais de 200 greves no pa\u00eds. Seguem as greves em 1952, principalmente em ind\u00fastrias t\u00eaxteis de diferentes estados. Em todo o ano de 1953 s\u00e3o mais de 800 greves, dentre elas a que ficou conhecida como a \u201cGreve dos 300 mil\u201d em S\u00e3o Paulo, que paralisou a cidade por quase um m\u00eas, com a ades\u00e3o de diferentes categorias.\u00a0\n\nSob press\u00e3o das mobiliza\u00e7\u00f5es e tendo que se equilibrar entre as classes, Get\u00falio e seu ministro do Trabalho, Jo\u00e3o Goulart (que depois ser\u00e1 o presidente derrubado pelo golpe de 1964), concedem 100% de reajuste no sal\u00e1rio m\u00ednimo. Isso eleva a f\u00faria de setores da burguesia.\n\nO caso do atentado a seu principal opositor, o jornalista Carlos Lacerda (da UDN), vai agudizar ainda mais a crise. A imprensa denuncia cotidianamente casos de corrup\u00e7\u00e3o no governo. O alto comando do Ex\u00e9rcito abandona Get\u00falio. Ele estava em um beco sem sa\u00edda e opta pelo suic\u00eddio, em 24 de agosto de 1954. Como diz com tom dram\u00e1tico em sua carta-testamento: \u201csaio da vida para entrar na hist\u00f3ria\u201d.\u00a0\nConclus\u00f5es sobre Vargas, sua pol\u00edtica e o momento atual\nEm 2018, no dia do suic\u00eddio de Get\u00falio, Lula escreveu: \u201cH\u00e1 exatos 64 anos Get\u00falio Vargas nos deixava, ap\u00f3s um longo tormento e press\u00e3o das elites que tanto o perseguiram por justamente defender os interesses do povo\u201d.\n\nAssim como Lula, que n\u00e3o defendeu os interesses dos trabalhadores em seus governos, apesar de ter sido eleito para isso pelos milh\u00f5es que depositaram o voto nele com grandes esperan\u00e7as, Vargas n\u00e3o defendeu os interesses da maioria do povo. Get\u00falio Vargas governou com destreza, mas para defender os interesses gerais da burguesia, para a manuten\u00e7\u00e3o e desenvolvimento do capitalismo no Brasil.\u00a0\n\nComo vimos, Get\u00falio foi um ditador que, por um lado, reprimiu os trabalhadores e sua vanguarda,\u00a0 e por outro construiu as bases para o controle estatal sobre o movimento oper\u00e1rio, atacando os sindicatos livres e organizando os sindicatos \u201coficiais\u201d. Essa tutela, ali\u00e1s, com os sindicatos CLT, segue vigente at\u00e9 hoje e nos 13 anos de governo do PT nada foi feito para p\u00f4r fim a essa estrutura. Sobre o combate que segue em rela\u00e7\u00e3o a isso, vale conhecer mais no artigo Liberdade e independ\u00eancia sindical e as nossas tarefas.\n\nAs caracter\u00edsticas centrais do governo Vargas em suas diferentes fases nos permitem caracteriz\u00e1-lo como um governo bonapartista. A resolu\u00e7\u00e3o da Confer\u00eancia Nacional da Esquerda Marxista de 2019 caracteriza da seguinte forma o bonapartismo:\u00a0\n\u201cEste regime especial, o bonapartismo com toda sua clareza, apenas surge nos momentos onde a luta de classes se torna extremamente aguda e a burguesia julga que suas posses \u2013 a propriedade dos meios de produ\u00e7\u00e3o \u2014 est\u00e3o em perigo. Ent\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel para a classe dominante tolerar \u201cacima\u201d dela o \u201csalvador\u201d, que com pulso firme reina utilizando o aparelho policial-militar para evitar a explos\u00e3o social. Ele aparece assim como um \u201cregime pessoal\u201d, que se eleva politicamente acima da democracia e dos campos em luta, sempre preservando os interesses fundamentais da classe dominante.\u201d (Resolu\u00e7\u00e3o Confer\u00eancia EM 2019)\nEssa \u00e9 uma boa descri\u00e7\u00e3o do que foi Vargas e seus governos. Trotsky, em uma entrevista a Mateo Fossa em 1938, comenta sobre o governo Vargas: \u201cExiste atualmente no Brasil um regime semi-fascista que qualquer revolucion\u00e1rio s\u00f3 pode encarar com \u00f3dio\u201d. Como j\u00e1 dissemos, Vargas tinha simpatias pelo fascismo, mas nunca conseguiu fazer a transi\u00e7\u00e3o completa de seu regime bonapartista para um regime fascista, ou seja, um regime em que houvesse plenamente a elimina\u00e7\u00e3o f\u00edsica da vanguarda do proletariado, a destrui\u00e7\u00e3o das organiza\u00e7\u00f5es oper\u00e1rias e a exist\u00eancia de grupos paramilitares arregimentados entre a pequena burguesia em um movimento de massas.\u00a0\n\nOs Integralistas, que poderiam ter avan\u00e7ado ao poder e se fortalecido como esse bra\u00e7o paramilitar, al\u00e9m da vergonhosa derrota em 1934 para a Frente \u00danica Antifascista, que coibiu novas demonstra\u00e7\u00f5es p\u00fablicas em S\u00e3o Paulo e o crescimento desta organiza\u00e7\u00e3o, passaram a ser descartados pelo pr\u00f3prio Get\u00falio Vargas ap\u00f3s a instala\u00e7\u00e3o do Estado Novo. A exist\u00eancia da A\u00e7\u00e3o Integralista Brasileira foi proibida e eles, inclusive, tentaram organizar um golpe contra Get\u00falio, o que ficou conhecido com o Levante Integralista ou Intentona Integralista, em 1938.\u00a0\n\nA Rep\u00fablica no Brasil nunca se estabeleceu plenamente como uma democracia parlamentar, ao estilo de pa\u00edses europeus ap\u00f3s suas revolu\u00e7\u00f5es burguesas. Os tra\u00e7os bonapartistas estiveram presentes desde a origem, em 1889, e seguem na Nova Rep\u00fablica fundada com a Constitui\u00e7\u00e3o de 1988, com a figura forte do presidente e seus poderes legislativos, com Medidas Provis\u00f3rias com for\u00e7a de lei (mesmo que por tempo limitado) e poder de veto \u00e0s leis aprovadas no Congresso.\n\nBolsonaro se colocou nas elei\u00e7\u00f5es de 2018 como um candidato a Bonaparte. Por\u00e9m, sua debilidade e incompet\u00eancia, a r\u00e1pida e progressiva desintegra\u00e7\u00e3o de sua base de apoio, a rejei\u00e7\u00e3o crescente da pr\u00f3pria burguesia, impossibilitaram que seu governo avan\u00e7asse nesse sentido e, hoje, Bolsonaro est\u00e1 mais fraco do que no in\u00edcio do mandato, tendo que fazer acordos com o Congresso Nacional para n\u00e3o sofrer um impeachment e sendo descartado pela classe dominante em um processo que pode ou n\u00e3o durar at\u00e9 as elei\u00e7\u00f5es de 2022.\u00a0\n\nBolsonaro est\u00e1 longe do Get\u00falio de 1937, que deu um autogolpe, em diversos aspectos: na capacidade pol\u00edtica individual, na base de apoio popular e na confian\u00e7a de importantes setores da burguesia. Por outro lado, a an\u00e1lise que temos apresentado \u00e9 que nos \u00faltimos anos o judici\u00e1rio, a partir do julgamento do Mensal\u00e3o e depois da Opera\u00e7\u00e3o Lava Jato, tenta se colocar cada vez mais como um poder bonapartista. Isso foi retomado e avan\u00e7a com a atual crise pol\u00edtica (ver mais na \u00faltima Resolu\u00e7\u00e3o Pol\u00edtica do Comit\u00ea Central da Esquerda Marxista).\n\nDemocracia capitalista, bonapartismo, fascismo, s\u00e3o todas formas de domina\u00e7\u00e3o da burguesia para determinadas situa\u00e7\u00f5es pol\u00edticas. Mesmo em pa\u00edses \u201cdemocr\u00e1ticos\u201d, na atualidade, o que vemos \u00e9 o aumento dos ataques \u00e0s liberdades democr\u00e1ticas, com a repress\u00e3o e criminaliza\u00e7\u00e3o das lutas populares. No entanto, em todo o mundo, jovens e trabalhadores n\u00e3o est\u00e3o derrotados. Uma situa\u00e7\u00e3o pr\u00e9-revolucion\u00e1ria corre o planeta.\u00a0Que fiquem nos livros de hist\u00f3ria os ditadores, como Vargas, os l\u00edderes oper\u00e1rios que tra\u00edram sua classe, como Lula, os demagogos reacion\u00e1rios, como Bolsonaro. A tarefa da classe trabalhadora \u00e9 construir a verdadeira democracia, o governo da maioria e para a maioria, o Estado oper\u00e1rio baseado nos conselhos, uma economia planificada, que varra toda forma de opress\u00e3o e explora\u00e7\u00e3o. \n\nPara construir esse futuro, conhecer o passado \u00e9 fundamental. O presente artigo traz apenas um panorama geral de um per\u00edodo rico de nossa hist\u00f3ria, que foi fundamental para chegarmos ao Brasil de hoje. \u00c9 um convite para seguirmos pesquisando e estudando, para que nossa interven\u00e7\u00e3o cotidiana na luta de classes seja iluminada pelas li\u00e7\u00f5es do passado.\u00a0 \u00a0\u00a0","image":{"@type":"ImageObject","url":"https:\/\/i0.wp.com\/marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2020\/07\/Revolu\u00e7\u00e3o_de_1930-1.jpg?fit=1220%2C791&ssl=1","width":1220,"height":791}}</script>
		</article><!-- .post-listing -->
		

		
		

		
		
		
		
				
<div id="comments">


<div class="clear"></div>


</div><!-- #comments -->

	</div><!-- .content -->
<aside id="sidebar">
	<div class="theiaStickySidebar">
		<div class="search-block-large widget">
			<form method="get" action="https://marxismo.org.br/">
				<button class="search-button" type="submit" value="Pesquisa"><i class="fa fa-search"></i></button>
				<input type="text" id="s" name="s" value="Pesquisa" onfocus="if (this.value == 'Pesquisa') {this.value = '';}" onblur="if (this.value == '') {this.value = 'Pesquisa';}"  />
			</form>
		</div><!-- .search-block /-->
<div id="social-8" class="widget social-icons-widget"><div class="widget-top"><h4>Redes Sociais</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div class="social-icons social-colored">
		<a class="ttip-none" title="Facebook" href="https://www.facebook.com/oci.comunista" target="_blank"><i class="fa fa-facebook"></i></a><a class="ttip-none" title="Twitter" href="https://twitter.com/oci_comunista" target="_blank"><i class="fa fa-twitter"></i></a><a class="ttip-none" title="Youtube" href="https://www.youtube.com/user/esquerdamarxista" target="_blank"><i class="fa fa-youtube"></i></a><a class="ttip-none" title="instagram" href="https://www.instagram.com/oci.comunista/" target="_blank"><i class="fa fa-instagram"></i></a><a class="ttip-none" title="spotify" href="https://open.spotify.com/show/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8" target="_blank"><i class="fa fa-spotify"></i></a>
		<a class="ttip-none"  title="TikTok" href="https://www.tiktok.com/@oci.comunista" target="_blank"><i class="fa &lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;"></i></a>	</div>

</div></div><!-- .widget /--><div id="text-html-widget-46" class="widget text-html"><div class="widget-top"><h4>Acesse</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container"><div ><a href="https://www.marxist.com/"  target="_blank"><img class="size-full wp-image-6856 aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/teste-sidebar-3.jpg" alt="" width="390" height="144" /></a>

<a href="http://liberdadeeluta.org/" target="_blank"><img class="wp-image-6852 size-full aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_02.jpg" width="390" height="144" /></a>

<a href="http://www.livrariamarxista.com.br/" target="_blank"><img class="wp-image-6848 size-full aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_03.jpg" width="390" height="144" /></a>

<a href="https://www.marxismo.org.br/mulherespelosocialismo/" target="_blank"><img class="size-full wp-image-6855 aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_04.jpg" alt="" width="390" height="390" /></a>

<a href="https://www.marxismo.org.br/movimento-negro-socialista/" target="_blank"><img class="size-full wp-image-6855 aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_05.jpg" alt="" width="390" height="144" /></a>


				</div><div class="clear"></div></div></div><!-- .widget /--><div id="posts-list-widget-3" class="widget posts-list"><div class="widget-top"><h4>Publicações Recentes		</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">				<ul>
							<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/os-motivos-pelos-quais-um-militante-da-oci-renuncia-ao-seu-posto-na-direcao-do-sindicato-dos-metroviarios-de-sp/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/os-motivos-pelos-quais-um-militante-da-oci-renuncia-ao-seu-posto-na-direcao-do-sindicato-dos-metroviarios-de-sp/">Os motivos pelos quais um militante da OCI renuncia ao seu posto na direção do Sindicato dos Metroviários de SP</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>01/08/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/pedro-moro-pede-demissao-da-cptm-e-mais-uma-vez-a-farsa-da-privatizacao-e-exposta/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/pedro-moro-pede-demissao-da-cptm-e-mais-uma-vez-a-farsa-da-privatizacao-e-exposta/">Pedro Moro pede demissão da CPTM e mais uma vez a farsa da privatização é exposta</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>01/08/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/a-luta-pela-reducao-da-jornada-de-trabalho-sem-reducao-salarial/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/a-luta-pela-reducao-da-jornada-de-trabalho-sem-reducao-salarial/">A luta pela redução da jornada de trabalho sem redução salarial </a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>31/07/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/abaixo-o-regime-assassino-de-hasina-vitoria-para-os-estudantes-de-bangladesh-declaracao-da-icr/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/abaixo-o-regime-assassino-de-hasina-vitoria-para-os-estudantes-de-bangladesh-declaracao-da-icr/">Abaixo o regime assassino de Hasina! Vitória para os estudantes de Bangladesh! – Declaração da ICR</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>30/07/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/nota-urgente-sobre-a-venezuela-como-chegamos-a-este-beco-sem-saida/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/nota-urgente-sobre-a-venezuela-como-chegamos-a-este-beco-sem-saida/">Nota urgente sobre a Venezuela – Como chegamos a este beco sem saída?</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>30/07/2024</span>		</li>
						</ul>
		<div class="clear"></div>
	</div></div><!-- .widget /--><div id="ads250_250-widget-7" class="widget e3lan e3lan250_250-widget"><div class="widget-top"><h4>Assine O Comunismo</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div  class="e3lan-widget-content e3lan250-250">
								<div class="e3lan-cell">
				<a href="https://livrariamarxista.com.br/produto/jornal-o-comunismo/"  target="_blank"  >					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/capa-OC-site.jpg" alt="" />
				</a>			</div>
				</div>
	</div></div><!-- .widget /--><div id="ads250_250-widget-25" class="widget e3lan e3lan250_250-widget"><div class="widget-top"><h4>Manifesto</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div  class="e3lan-widget-content e3lan250-250">
								<div class="e3lan-cell">
				<a href="https://www.marxismo.org.br/manifesto-da-internacional-comunista-revolucionaria/"  target="_blank"  >					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/manifesto-graphic-website.jpg" alt="" />
				</a>			</div>
				</div>
	</div></div><!-- .widget /--><div id="ads250_250-widget-17" class="widget e3lan e3lan250_250-widget"><div class="widget-top"><h4>América Socialista &#8211; Em Defesa do Marxismo</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div  class="e3lan-widget-content e3lan250-250">
								<div class="e3lan-cell">
				<a href="https://livrariamarxista.com.br/produto/america-socialista-24/"  target="_blank"  >					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/Divulgacao-artigos-AS-24.jpg" alt="" />
				</a>			</div>
				</div>
	</div></div><!-- .widget /-->	</div><!-- .theiaStickySidebar /-->
</aside><!-- #sidebar /-->	<div class="clear"></div>
</div><!-- .container /-->

				
<div class="clear"></div>
<div class="footer-bottom">
	<div class="container">
		<div class="alignright">
					</div>
				<div class="social-icons">
		<a class="ttip-none" title="Facebook" href="https://www.facebook.com/oci.comunista" target="_blank"><i class="fa fa-facebook"></i></a><a class="ttip-none" title="Twitter" href="https://twitter.com/oci_comunista" target="_blank"><i class="fa fa-twitter"></i></a><a class="ttip-none" title="Youtube" href="https://www.youtube.com/user/esquerdamarxista" target="_blank"><i class="fa fa-youtube"></i></a><a class="ttip-none" title="instagram" href="https://www.instagram.com/oci.comunista/" target="_blank"><i class="fa fa-instagram"></i></a><a class="ttip-none" title="spotify" href="https://open.spotify.com/show/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8" target="_blank"><i class="fa fa-spotify"></i></a>
		<a class="ttip-none"  title="TikTok" href="https://www.tiktok.com/@oci.comunista" target="_blank"><i class="fa &lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;"></i></a>	</div>

		
		<div class="alignleft">
			© Copyright 2024, Esquerda Marxista		</div>
		<div class="clear"></div>
	</div><!-- .Container -->
</div><!-- .Footer bottom -->

</div><!-- .inner-Wrapper -->
</div><!-- #Wrapper -->
</div><!-- .Wrapper-outer -->
	<div id="topcontrol" class="fa fa-angle-up" title="Role Para Cima"></div>
<div id="fb-root"></div>

<div id="um_upload_single" style="display:none;"></div>

<div id="um_view_photo" style="display:none;">
	<a href="javascript:void(0);" data-action="um_remove_modal" class="um-modal-close" aria-label="Close view photo modal">
		<i class="um-faicon-times"></i>
	</a>

	<div class="um-modal-body photo">
		<div class="um-modal-photo"></div>
	</div>
</div>
<div id="reading-position-indicator"></div>			<script type='text/javascript'>
				const lazyloadRunObserver = () => {
					const lazyloadBackgrounds = document.querySelectorAll( `.e-con.e-parent:not(.e-lazyloaded)` );
					const lazyloadBackgroundObserver = new IntersectionObserver( ( entries ) => {
						entries.forEach( ( entry ) => {
							if ( entry.isIntersecting ) {
								let lazyloadBackground = entry.target;
								if( lazyloadBackground ) {
									lazyloadBackground.classList.add( 'e-lazyloaded' );
								}
								lazyloadBackgroundObserver.unobserve( entry.target );
							}
						});
					}, { rootMargin: '200px 0px 200px 0px' } );
					lazyloadBackgrounds.forEach( ( lazyloadBackground ) => {
						lazyloadBackgroundObserver.observe( lazyloadBackground );
					} );
				};
				const events = [
					'DOMContentLoaded',
					'elementor/lazyload/observe',
				];
				events.forEach( ( event ) => {
					document.addEventListener( event, lazyloadRunObserver );
				} );
			</script>
						<div id="fb-root"></div>
			<script>(function(d, s, id) { var js, fjs = d.getElementsByTagName(s)[0]; if (d.getElementById(id)) return; js = d.createElement(s); js.id = id; js.src = 'https://connect.facebook.net/pt_BR/sdk.js#xfbml=1&amp;appId=249643311490&version=v2.3'; fjs.parentNode.insertBefore(js, fjs); }(document, 'script', 'facebook-jssdk'));</script>
			<script>
			document.body.addEventListener( 'is.post-load', function() {
				if ( 'undefined' !== typeof FB ) {
					FB.XFBML.parse();
				}
			} );
			</script>
						<script>!function(d,s,id){var js,fjs=d.getElementsByTagName(s)[0],p=/^http:/.test(d.location)?'http':'https';if(!d.getElementById(id)){js=d.createElement(s);js.id=id;js.src=p+'://platform.twitter.com/widgets.js';fjs.parentNode.insertBefore(js,fjs);}}(document, 'script', 'twitter-wjs');</script>
			<script type="text/javascript" id="tie-scripts-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var tie = {"mobile_menu_active":"true","mobile_menu_top":"","lightbox_all":"true","lightbox_gallery":"true","woocommerce_lightbox":"","lightbox_skin":"dark","lightbox_thumb":"vertical","lightbox_arrows":"","sticky_sidebar":"1","is_singular":"1","reading_indicator":"true","lang_no_results":"No Results","lang_results_found":"Results Found"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/tie-scripts.js" id="tie-scripts-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/ilightbox.packed.js" id="tie-ilightbox-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/underscore.min.js" id="underscore-js"></script>
<script type="text/javascript" id="wp-util-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var _wpUtilSettings = {"ajax":{"url":"\/wp-admin\/admin-ajax.php"}};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/wp-util.min.js" id="wp-util-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/dist/hooks.min.js" id="wp-hooks-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/dist/i18n.min.js" id="wp-i18n-js"></script>
<script type="text/javascript" id="wp-i18n-js-after">
/* <![CDATA[ */
wp.i18n.setLocaleData( { 'text direction\u0004ltr': [ 'ltr' ] } );
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/tipsy/tipsy.min.js" id="um_tipsy-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/um-confirm/um-confirm.min.js" id="um_confirm-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/picker.min.js" id="um_datetime-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/picker.date.min.js" id="um_datetime_date-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/picker.time.min.js" id="um_datetime_time-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/translations/pt_BR.min.js" id="um_datetime_locale-js"></script>
<script type="text/javascript" id="um_common-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var um_common_variables = {"locale":"pt_BR"};
var um_common_variables = {"locale":"pt_BR"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/common.min.js" id="um_common-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/cropper/cropper.min.js" id="um_crop-js"></script>
<script type="text/javascript" id="um_frontend_common-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var um_frontend_common_variables = [];
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/common-frontend.min.js" id="um_frontend_common-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-modal.min.js" id="um_modal-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/jquery-form/jquery-form.min.js" id="um_jquery_form-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/fileupload/fileupload.js" id="um_fileupload-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-functions.min.js" id="um_functions-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-responsive.min.js" id="um_responsive-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-conditional.min.js" id="um_conditional-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/select2/select2.full.min.js" id="select2-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/select2/i18n/pt.js" id="um_select2_locale-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/raty/um-raty.min.js" id="um_raty-js"></script>
<script type="text/javascript" id="um_scripts-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var um_scripts = {"max_upload_size":"2147483648","nonce":"d013f783e1"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-scripts.min.js" id="um_scripts-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-profile.min.js" id="um_profile-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-account.min.js" id="um_account-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://stats.wp.com/e-202431.js" id="jetpack-stats-js" data-wp-strategy="defer"></script>
<script type="text/javascript" id="jetpack-stats-js-after">
/* <![CDATA[ */
_stq = window._stq || [];
_stq.push([ "view", JSON.parse("{\"v\":\"ext\",\"blog\":\"122437044\",\"post\":\"31107\",\"tz\":\"-3\",\"srv\":\"marxismo.org.br\",\"j\":\"1:13.6\"}") ]);
_stq.push([ "clickTrackerInit", "122437044", "31107" ]);
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" id="sharing-js-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var sharing_js_options = {"lang":"en","counts":"1","is_stats_active":"1"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/p/jetpack/13.6/_inc/build/sharedaddy/sharing.min.js" id="sharing-js-js"></script>
<script type="text/javascript" id="sharing-js-js-after">
/* <![CDATA[ */
var windowOpen;
			( function () {
				function matches( el, sel ) {
					return !! (
						el.matches && el.matches( sel ) ||
						el.msMatchesSelector && el.msMatchesSelector( sel )
					);
				}

				document.body.addEventListener( 'click', function ( event ) {
					if ( ! event.target ) {
						return;
					}

					var el;
					if ( matches( event.target, 'a.share-facebook' ) ) {
						el = event.target;
					} else if ( event.target.parentNode && matches( event.target.parentNode, 'a.share-facebook' ) ) {
						el = event.target.parentNode;
					}

					if ( el ) {
						event.preventDefault();

						// If there's another sharing window open, close it.
						if ( typeof windowOpen !== 'undefined' ) {
							windowOpen.close();
						}
						windowOpen = window.open( el.getAttribute( 'href' ), 'wpcomfacebook', 'menubar=1,resizable=1,width=600,height=400' );
						return false;
					}
				} );
			} )();
var windowOpen;
			( function () {
				function matches( el, sel ) {
					return !! (
						el.matches && el.matches( sel ) ||
						el.msMatchesSelector && el.msMatchesSelector( sel )
					);
				}

				document.body.addEventListener( 'click', function ( event ) {
					if ( ! event.target ) {
						return;
					}

					var el;
					if ( matches( event.target, 'a.share-telegram' ) ) {
						el = event.target;
					} else if ( event.target.parentNode && matches( event.target.parentNode, 'a.share-telegram' ) ) {
						el = event.target.parentNode;
					}

					if ( el ) {
						event.preventDefault();

						// If there's another sharing window open, close it.
						if ( typeof windowOpen !== 'undefined' ) {
							windowOpen.close();
						}
						windowOpen = window.open( el.getAttribute( 'href' ), 'wpcomtelegram', 'menubar=1,resizable=1,width=450,height=450' );
						return false;
					}
				} );
			} )();
/* ]]> */
</script>
		<script type="text/javascript">
			jQuery( window ).on( 'load', function() {
				jQuery('input[name="um_request"]').val('');
			});
		</script>
	</body>

<!-- Mirrored from marxismo.org.br/getulio-vargas-um-bonaparte-brasileiro/ by HTTrack Website Copier/3.x [XR&CO'2014], Thu, 01 Aug 2024 21:50:30 GMT -->
</html>