<!DOCTYPE html>
<html lang="pt-BR" prefix="og: http://ogp.me/ns#">

<!-- Mirrored from marxismo.org.br/eleicoes-locais-na-turquia-erdogan-experimenta-amarga-derrota-a-medida-que-a-luta-de-classes-aumenta/ by HTTrack Website Copier/3.x [XR&CO'2014], Thu, 01 Aug 2024 21:51:40 GMT -->
<!-- Added by HTTrack --><meta http-equiv="content-type" content="text/html;charset=UTF-8" /><!-- /Added by HTTrack -->
<head>
<meta charset="UTF-8" />
<link rel="profile" href="https://gmpg.org/xfn/11" />
<link rel="pingback" href="https://marxismo.org.br/xmlrpc.php" />
<title>Eleições locais na Turquia: Erdogan experimenta amarga derrota à medida que a luta de classes aumenta &#8211; Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)</title>
<meta name='robots' content='max-image-preview:large' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://secure.gravatar.com/' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://stats.wp.com/' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://i0.wp.com/' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://c0.wp.com/' />
<link rel="alternate" type="application/rss+xml" title="Feed para Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista) &raquo;" href="https://marxismo.org.br/feed/" />
<link rel="alternate" type="application/rss+xml" title="Feed de comentários para Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista) &raquo;" href="https://marxismo.org.br/comments/feed/" />
<script type="text/javascript">
/* <![CDATA[ */
window._wpemojiSettings = {"baseUrl":"https:\/\/s.w.org\/images\/core\/emoji\/15.0.3\/72x72\/","ext":".png","svgUrl":"https:\/\/s.w.org\/images\/core\/emoji\/15.0.3\/svg\/","svgExt":".svg","source":{"concatemoji":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-includes\/js\/wp-emoji-release.min.js"}};
/*! This file is auto-generated */
!function(i,n){var o,s,e;function c(e){try{var t={supportTests:e,timestamp:(new Date).valueOf()};sessionStorage.setItem(o,JSON.stringify(t))}catch(e){}}function p(e,t,n){e.clearRect(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height),e.fillText(t,0,0);var t=new Uint32Array(e.getImageData(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height).data),r=(e.clearRect(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height),e.fillText(n,0,0),new Uint32Array(e.getImageData(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height).data));return t.every(function(e,t){return e===r[t]})}function u(e,t,n){switch(t){case"flag":return n(e,"\ud83c\udff3\ufe0f\u200d\u26a7\ufe0f","\ud83c\udff3\ufe0f\u200b\u26a7\ufe0f")?!1:!n(e,"\ud83c\uddfa\ud83c\uddf3","\ud83c\uddfa\u200b\ud83c\uddf3")&&!n(e,"\ud83c\udff4\udb40\udc67\udb40\udc62\udb40\udc65\udb40\udc6e\udb40\udc67\udb40\udc7f","\ud83c\udff4\u200b\udb40\udc67\u200b\udb40\udc62\u200b\udb40\udc65\u200b\udb40\udc6e\u200b\udb40\udc67\u200b\udb40\udc7f");case"emoji":return!n(e,"\ud83d\udc26\u200d\u2b1b","\ud83d\udc26\u200b\u2b1b")}return!1}function f(e,t,n){var r="undefined"!=typeof WorkerGlobalScope&&self instanceof WorkerGlobalScope?new OffscreenCanvas(300,150):i.createElement("canvas"),a=r.getContext("2d",{willReadFrequently:!0}),o=(a.textBaseline="top",a.font="600 32px Arial",{});return e.forEach(function(e){o[e]=t(a,e,n)}),o}function t(e){var t=i.createElement("script");t.src=e,t.defer=!0,i.head.appendChild(t)}"undefined"!=typeof Promise&&(o="wpEmojiSettingsSupports",s=["flag","emoji"],n.supports={everything:!0,everythingExceptFlag:!0},e=new Promise(function(e){i.addEventListener("DOMContentLoaded",e,{once:!0})}),new Promise(function(t){var n=function(){try{var e=JSON.parse(sessionStorage.getItem(o));if("object"==typeof e&&"number"==typeof e.timestamp&&(new Date).valueOf()<e.timestamp+604800&&"object"==typeof e.supportTests)return e.supportTests}catch(e){}return null}();if(!n){if("undefined"!=typeof Worker&&"undefined"!=typeof OffscreenCanvas&&"undefined"!=typeof URL&&URL.createObjectURL&&"undefined"!=typeof Blob)try{var e="postMessage("+f.toString()+"("+[JSON.stringify(s),u.toString(),p.toString()].join(",")+"));",r=new Blob([e],{type:"text/javascript"}),a=new Worker(URL.createObjectURL(r),{name:"wpTestEmojiSupports"});return void(a.onmessage=function(e){c(n=e.data),a.terminate(),t(n)})}catch(e){}c(n=f(s,u,p))}t(n)}).then(function(e){for(var t in e)n.supports[t]=e[t],n.supports.everything=n.supports.everything&&n.supports[t],"flag"!==t&&(n.supports.everythingExceptFlag=n.supports.everythingExceptFlag&&n.supports[t]);n.supports.everythingExceptFlag=n.supports.everythingExceptFlag&&!n.supports.flag,n.DOMReady=!1,n.readyCallback=function(){n.DOMReady=!0}}).then(function(){return e}).then(function(){var e;n.supports.everything||(n.readyCallback(),(e=n.source||{}).concatemoji?t(e.concatemoji):e.wpemoji&&e.twemoji&&(t(e.twemoji),t(e.wpemoji)))}))}((window,document),window._wpemojiSettings);
/* ]]> */
</script>
<style id='wp-emoji-styles-inline-css' type='text/css'>

	img.wp-smiley, img.emoji {
		display: inline !important;
		border: none !important;
		box-shadow: none !important;
		height: 1em !important;
		width: 1em !important;
		margin: 0 0.07em !important;
		vertical-align: -0.1em !important;
		background: none !important;
		padding: 0 !important;
	}
</style>
<link rel='stylesheet' id='wp-block-library-css' href='https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/css/dist/block-library/style.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='mediaelement-css' href='https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/mediaelement/mediaelementplayer-legacy.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='wp-mediaelement-css' href='https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/mediaelement/wp-mediaelement.min.css' type='text/css' media='all' />
<style id='jetpack-sharing-buttons-style-inline-css' type='text/css'>
.jetpack-sharing-buttons__services-list{display:flex;flex-direction:row;flex-wrap:wrap;gap:0;list-style-type:none;margin:5px;padding:0}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-small-icon-size{font-size:12px}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-normal-icon-size{font-size:16px}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-large-icon-size{font-size:24px}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-huge-icon-size{font-size:36px}@media print{.jetpack-sharing-buttons__services-list{display:none!important}}.editor-styles-wrapper .wp-block-jetpack-sharing-buttons{gap:0;padding-inline-start:0}ul.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-background{padding:1.25em 2.375em}
</style>
<style id='pdfemb-pdf-embedder-viewer-style-inline-css' type='text/css'>
.wp-block-pdfemb-pdf-embedder-viewer{max-width:none}

</style>
<style id='classic-theme-styles-inline-css' type='text/css'>
/*! This file is auto-generated */
.wp-block-button__link{color:#fff;background-color:#32373c;border-radius:9999px;box-shadow:none;text-decoration:none;padding:calc(.667em + 2px) calc(1.333em + 2px);font-size:1.125em}.wp-block-file__button{background:#32373c;color:#fff;text-decoration:none}
</style>
<style id='global-styles-inline-css' type='text/css'>
:root{--wp--preset--aspect-ratio--square: 1;--wp--preset--aspect-ratio--4-3: 4/3;--wp--preset--aspect-ratio--3-4: 3/4;--wp--preset--aspect-ratio--3-2: 3/2;--wp--preset--aspect-ratio--2-3: 2/3;--wp--preset--aspect-ratio--16-9: 16/9;--wp--preset--aspect-ratio--9-16: 9/16;--wp--preset--color--black: #000000;--wp--preset--color--cyan-bluish-gray: #abb8c3;--wp--preset--color--white: #ffffff;--wp--preset--color--pale-pink: #f78da7;--wp--preset--color--vivid-red: #cf2e2e;--wp--preset--color--luminous-vivid-orange: #ff6900;--wp--preset--color--luminous-vivid-amber: #fcb900;--wp--preset--color--light-green-cyan: #7bdcb5;--wp--preset--color--vivid-green-cyan: #00d084;--wp--preset--color--pale-cyan-blue: #8ed1fc;--wp--preset--color--vivid-cyan-blue: #0693e3;--wp--preset--color--vivid-purple: #9b51e0;--wp--preset--gradient--vivid-cyan-blue-to-vivid-purple: linear-gradient(135deg,rgba(6,147,227,1) 0%,rgb(155,81,224) 100%);--wp--preset--gradient--light-green-cyan-to-vivid-green-cyan: linear-gradient(135deg,rgb(122,220,180) 0%,rgb(0,208,130) 100%);--wp--preset--gradient--luminous-vivid-amber-to-luminous-vivid-orange: linear-gradient(135deg,rgba(252,185,0,1) 0%,rgba(255,105,0,1) 100%);--wp--preset--gradient--luminous-vivid-orange-to-vivid-red: linear-gradient(135deg,rgba(255,105,0,1) 0%,rgb(207,46,46) 100%);--wp--preset--gradient--very-light-gray-to-cyan-bluish-gray: linear-gradient(135deg,rgb(238,238,238) 0%,rgb(169,184,195) 100%);--wp--preset--gradient--cool-to-warm-spectrum: linear-gradient(135deg,rgb(74,234,220) 0%,rgb(151,120,209) 20%,rgb(207,42,186) 40%,rgb(238,44,130) 60%,rgb(251,105,98) 80%,rgb(254,248,76) 100%);--wp--preset--gradient--blush-light-purple: linear-gradient(135deg,rgb(255,206,236) 0%,rgb(152,150,240) 100%);--wp--preset--gradient--blush-bordeaux: linear-gradient(135deg,rgb(254,205,165) 0%,rgb(254,45,45) 50%,rgb(107,0,62) 100%);--wp--preset--gradient--luminous-dusk: linear-gradient(135deg,rgb(255,203,112) 0%,rgb(199,81,192) 50%,rgb(65,88,208) 100%);--wp--preset--gradient--pale-ocean: linear-gradient(135deg,rgb(255,245,203) 0%,rgb(182,227,212) 50%,rgb(51,167,181) 100%);--wp--preset--gradient--electric-grass: linear-gradient(135deg,rgb(202,248,128) 0%,rgb(113,206,126) 100%);--wp--preset--gradient--midnight: linear-gradient(135deg,rgb(2,3,129) 0%,rgb(40,116,252) 100%);--wp--preset--font-size--small: 13px;--wp--preset--font-size--medium: 20px;--wp--preset--font-size--large: 36px;--wp--preset--font-size--x-large: 42px;--wp--preset--spacing--20: 0.44rem;--wp--preset--spacing--30: 0.67rem;--wp--preset--spacing--40: 1rem;--wp--preset--spacing--50: 1.5rem;--wp--preset--spacing--60: 2.25rem;--wp--preset--spacing--70: 3.38rem;--wp--preset--spacing--80: 5.06rem;--wp--preset--shadow--natural: 6px 6px 9px rgba(0, 0, 0, 0.2);--wp--preset--shadow--deep: 12px 12px 50px rgba(0, 0, 0, 0.4);--wp--preset--shadow--sharp: 6px 6px 0px rgba(0, 0, 0, 0.2);--wp--preset--shadow--outlined: 6px 6px 0px -3px rgba(255, 255, 255, 1), 6px 6px rgba(0, 0, 0, 1);--wp--preset--shadow--crisp: 6px 6px 0px rgba(0, 0, 0, 1);}:where(.is-layout-flex){gap: 0.5em;}:where(.is-layout-grid){gap: 0.5em;}body .is-layout-flex{display: flex;}.is-layout-flex{flex-wrap: wrap;align-items: center;}.is-layout-flex > :is(*, div){margin: 0;}body .is-layout-grid{display: grid;}.is-layout-grid > :is(*, div){margin: 0;}:where(.wp-block-columns.is-layout-flex){gap: 2em;}:where(.wp-block-columns.is-layout-grid){gap: 2em;}:where(.wp-block-post-template.is-layout-flex){gap: 1.25em;}:where(.wp-block-post-template.is-layout-grid){gap: 1.25em;}.has-black-color{color: var(--wp--preset--color--black) !important;}.has-cyan-bluish-gray-color{color: var(--wp--preset--color--cyan-bluish-gray) !important;}.has-white-color{color: var(--wp--preset--color--white) !important;}.has-pale-pink-color{color: var(--wp--preset--color--pale-pink) !important;}.has-vivid-red-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-red) !important;}.has-luminous-vivid-orange-color{color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-amber-color{color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-amber) !important;}.has-light-green-cyan-color{color: var(--wp--preset--color--light-green-cyan) !important;}.has-vivid-green-cyan-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-green-cyan) !important;}.has-pale-cyan-blue-color{color: var(--wp--preset--color--pale-cyan-blue) !important;}.has-vivid-cyan-blue-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-cyan-blue) !important;}.has-vivid-purple-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-purple) !important;}.has-black-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--black) !important;}.has-cyan-bluish-gray-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--cyan-bluish-gray) !important;}.has-white-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--white) !important;}.has-pale-pink-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--pale-pink) !important;}.has-vivid-red-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-red) !important;}.has-luminous-vivid-orange-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-amber-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-amber) !important;}.has-light-green-cyan-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--light-green-cyan) !important;}.has-vivid-green-cyan-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-green-cyan) !important;}.has-pale-cyan-blue-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--pale-cyan-blue) !important;}.has-vivid-cyan-blue-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-cyan-blue) !important;}.has-vivid-purple-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-purple) !important;}.has-black-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--black) !important;}.has-cyan-bluish-gray-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--cyan-bluish-gray) !important;}.has-white-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--white) !important;}.has-pale-pink-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--pale-pink) !important;}.has-vivid-red-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-red) !important;}.has-luminous-vivid-orange-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-amber-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-amber) !important;}.has-light-green-cyan-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--light-green-cyan) !important;}.has-vivid-green-cyan-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-green-cyan) !important;}.has-pale-cyan-blue-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--pale-cyan-blue) !important;}.has-vivid-cyan-blue-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-cyan-blue) !important;}.has-vivid-purple-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-purple) !important;}.has-vivid-cyan-blue-to-vivid-purple-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--vivid-cyan-blue-to-vivid-purple) !important;}.has-light-green-cyan-to-vivid-green-cyan-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--light-green-cyan-to-vivid-green-cyan) !important;}.has-luminous-vivid-amber-to-luminous-vivid-orange-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--luminous-vivid-amber-to-luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-orange-to-vivid-red-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--luminous-vivid-orange-to-vivid-red) !important;}.has-very-light-gray-to-cyan-bluish-gray-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--very-light-gray-to-cyan-bluish-gray) !important;}.has-cool-to-warm-spectrum-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--cool-to-warm-spectrum) !important;}.has-blush-light-purple-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--blush-light-purple) !important;}.has-blush-bordeaux-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--blush-bordeaux) !important;}.has-luminous-dusk-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--luminous-dusk) !important;}.has-pale-ocean-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--pale-ocean) !important;}.has-electric-grass-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--electric-grass) !important;}.has-midnight-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--midnight) !important;}.has-small-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--small) !important;}.has-medium-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--medium) !important;}.has-large-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--large) !important;}.has-x-large-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--x-large) !important;}
:where(.wp-block-post-template.is-layout-flex){gap: 1.25em;}:where(.wp-block-post-template.is-layout-grid){gap: 1.25em;}
:where(.wp-block-columns.is-layout-flex){gap: 2em;}:where(.wp-block-columns.is-layout-grid){gap: 2em;}
:root :where(.wp-block-pullquote){font-size: 1.5em;line-height: 1.6;}
</style>
<link rel='stylesheet' id='searchandfilter-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/search-filter/style.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='tie-style-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/style.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='tie-ilightbox-skin-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ilightbox/dark-skin/skin.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_modal-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-modal.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_ui-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/jquery-ui/jquery-ui.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_tipsy-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/tipsy/tipsy.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_raty-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/raty/um-raty.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='select2-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/select2/select2.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fileupload-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-fileupload.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_confirm-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/um-confirm/um-confirm.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_datetime-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/default.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_datetime_date-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/default.date.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_datetime_time-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/default.time.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fonticons_ii-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/legacy/fonticons/fonticons-ii.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fonticons_fa-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/legacy/fonticons/fonticons-fa.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fontawesome-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-fontawesome.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_common-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/common.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_responsive-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-responsive.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_styles-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-styles.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_crop-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/cropper/cropper.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_profile-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-profile.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_account-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-account.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_misc-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-misc.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_default_css-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-old-default.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_old_css-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/uploads/ultimatemember/um_old_settings.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='social-logos-css' href='https://c0.wp.com/p/jetpack/13.6/_inc/social-logos/social-logos.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='jetpack_css-css' href='https://c0.wp.com/p/jetpack/13.6/css/jetpack.css' type='text/css' media='all' />
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/jquery/jquery.min.js" id="jquery-core-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/jquery/jquery-migrate.min.js" id="jquery-migrate-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-gdpr.min.js" id="um-gdpr-js"></script>
<link rel="https://api.w.org/" href="https://marxismo.org.br/wp-json/" /><link rel="alternate" title="JSON" type="application/json" href="https://marxismo.org.br/wp-json/wp/v2/posts/52064" /><link rel="canonical" href="https://marxismo.org.br/eleicoes-locais-na-turquia-erdogan-experimenta-amarga-derrota-a-medida-que-a-luta-de-classes-aumenta/" />
<link rel="alternate" title="oEmbed (JSON)" type="application/json+oembed" href="https://marxismo.org.br/wp-json/oembed/1.0/embed?url=https%3A%2F%2Fmarxismo.org.br%2Feleicoes-locais-na-turquia-erdogan-experimenta-amarga-derrota-a-medida-que-a-luta-de-classes-aumenta%2F" />
<link rel="alternate" title="oEmbed (XML)" type="text/xml+oembed" href="https://marxismo.org.br/wp-json/oembed/1.0/embed?url=https%3A%2F%2Fmarxismo.org.br%2Feleicoes-locais-na-turquia-erdogan-experimenta-amarga-derrota-a-medida-que-a-luta-de-classes-aumenta%2F&amp;format=xml" />
		<style type="text/css">
			.um_request_name {
				display: none !important;
			}
		</style>
		<style>img#wpstats{display:none}</style>
		<link rel="shortcut icon" href="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/09/favicon4.png" title="Favicon" />
<!--[if IE]>
<script type="text/javascript">jQuery(document).ready(function (){ jQuery(".menu-item").has("ul").children("a").attr("aria-haspopup", "true");});</script>
<![endif]-->
<!--[if lt IE 9]>
<script src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/html5.js"></script>
<script src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/selectivizr-min.js"></script>
<![endif]-->
<!--[if IE 9]>
<link rel="stylesheet" type="text/css" media="all" href="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ie9.css" />
<![endif]-->
<!--[if IE 8]>
<link rel="stylesheet" type="text/css" media="all" href="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ie8.css" />
<![endif]-->
<!--[if IE 7]>
<link rel="stylesheet" type="text/css" media="all" href="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ie7.css" />
<![endif]-->


<meta name="viewport" content="width=device-width, initial-scale=1.0" />



<style type="text/css" media="screen">

body{
	font-size : 14px;
	font-weight: normal;
	font-style: normal;
}

::-webkit-scrollbar {
	width: 8px;
	height:8px;
}

#main-nav,
.cat-box-content,
#sidebar .widget-container,
.post-listing,
#commentform {
	border-bottom-color: #e8000c;
}

.search-block .search-button,
#topcontrol,
#main-nav ul li.current-menu-item a,
#main-nav ul li.current-menu-item a:hover,
#main-nav ul li.current_page_parent a,
#main-nav ul li.current_page_parent a:hover,
#main-nav ul li.current-menu-parent a,
#main-nav ul li.current-menu-parent a:hover,
#main-nav ul li.current-page-ancestor a,
#main-nav ul li.current-page-ancestor a:hover,
.pagination span.current,
.share-post span.share-text,
.flex-control-paging li a.flex-active,
.ei-slider-thumbs li.ei-slider-element,
.review-percentage .review-item span span,
.review-final-score,
.button,
a.button,
a.more-link,
#main-content input[type="submit"],
.form-submit #submit,
#login-form .login-button,
.widget-feedburner .feedburner-subscribe,
input[type="submit"],
#buddypress button,
#buddypress a.button,
#buddypress input[type=submit],
#buddypress input[type=reset],
#buddypress ul.button-nav li a,
#buddypress div.generic-button a,
#buddypress .comment-reply-link,
#buddypress div.item-list-tabs ul li a span,
#buddypress div.item-list-tabs ul li.selected a,
#buddypress div.item-list-tabs ul li.current a,
#buddypress #members-directory-form div.item-list-tabs ul li.selected span,
#members-list-options a.selected,
#groups-list-options a.selected,
body.dark-skin #buddypress div.item-list-tabs ul li a span,
body.dark-skin #buddypress div.item-list-tabs ul li.selected a,
body.dark-skin #buddypress div.item-list-tabs ul li.current a,
body.dark-skin #members-list-options a.selected,
body.dark-skin #groups-list-options a.selected,
.search-block-large .search-button,
#featured-posts .flex-next:hover,
#featured-posts .flex-prev:hover,
a.tie-cart span.shooping-count,
.woocommerce span.onsale,
.woocommerce-page span.onsale ,
.woocommerce .widget_price_filter .ui-slider .ui-slider-handle,
.woocommerce-page .widget_price_filter .ui-slider .ui-slider-handle,
#check-also-close,
a.post-slideshow-next,
a.post-slideshow-prev,
.widget_price_filter .ui-slider .ui-slider-handle,
.quantity .minus:hover,
.quantity .plus:hover,
.mejs-container .mejs-controls .mejs-time-rail .mejs-time-current,
#reading-position-indicator  {
	background-color:#e8000c;
}

::-webkit-scrollbar-thumb{
	background-color:#e8000c !important;
}

#theme-footer,
#theme-header,
.top-nav ul li.current-menu-item:before,
#main-nav .menu-sub-content ,
#main-nav ul ul,
#check-also-box {
	border-top-color: #e8000c;
}

.search-block:after {
	border-right-color:#e8000c;
}

body.rtl .search-block:after {
	border-left-color:#e8000c;
}

#main-nav ul > li.menu-item-has-children:hover > a:after,
#main-nav ul > li.mega-menu:hover > a:after {
	border-color:transparent transparent #e8000c;
}

.widget.timeline-posts li a:hover,
.widget.timeline-posts li a:hover span.tie-date {
	color: #e8000c;
}

.widget.timeline-posts li a:hover span.tie-date:before {
	background: #e8000c;
	border-color: #e8000c;
}

#order_review,
#order_review_heading {
	border-color: #e8000c;
}


body {
	background-image : url(https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/images/patterns/body-bg1.png);
	background-position: top center;
}

body.single .post .entry a, body.page .post .entry a {
	color: #d40000;
}
		
body.single .post .entry a:hover, body.page .post .entry a:hover {
	color: #ff0000;
}
		
.social-icons.social-colored .&lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;:before {
	background: #00b3ff ;
}

.breaking-news span.breaking-news-title {background: #c70000;}

.tie-cat-3237 a.more-link {background-color:#ff0303;}
.tie-cat-3237 .cat-box-content {border-bottom-color:#ff0303; }
			
.tie-cat-6232 a.more-link {background-color:#850000;}
.tie-cat-6232 .cat-box-content {border-bottom-color:#850000; }
			
.tie-cat-8027 a.more-link {background-color:#8c0000;}
.tie-cat-8027 .cat-box-content {border-bottom-color:#8c0000; }
			
header#theme-header #main-nav ul li.menu-item-home a , header#theme-header #main-nav ul li.menu-item-home.current-menu-item a{
    background-image: none !important;
    text-indent: 0;
    width:auto;}</style>

<meta name="generator" content="Elementor 3.23.3; features: additional_custom_breakpoints, e_lazyload; settings: css_print_method-external, google_font-enabled, font_display-auto">
			<style>
				.e-con.e-parent:nth-of-type(n+4):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload),
				.e-con.e-parent:nth-of-type(n+4):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload) * {
					background-image: none !important;
				}
				@media screen and (max-height: 1024px) {
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+3):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload),
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+3):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload) * {
						background-image: none !important;
					}
				}
				@media screen and (max-height: 640px) {
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+2):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload),
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+2):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload) * {
						background-image: none !important;
					}
				}
			</style>
			
<!-- Jetpack Open Graph Tags -->
<meta property="og:type" content="article" />
<meta property="og:title" content="Eleições locais na Turquia: Erdogan experimenta amarga derrota à medida que a luta de classes aumenta" />
<meta property="og:url" content="https://marxismo.org.br/eleicoes-locais-na-turquia-erdogan-experimenta-amarga-derrota-a-medida-que-a-luta-de-classes-aumenta/" />
<meta property="og:description" content="No dia 31 de março as massas turcas infligiram a maior derrota eleitoral ao presidente Recep Tayyip Erdogan desde que este chegou ao poder, há mais de 20 anos. Estas eleições locais resultaram num …" />
<meta property="article:published_time" content="2024-04-19T16:42:37+00:00" />
<meta property="article:modified_time" content="2024-04-19T16:42:50+00:00" />
<meta property="og:site_name" content="Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)" />
<meta property="og:image" content="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/Erdogan_speech_Image_Recep_Tayyip_Erdogan_Twitter1-e1713544548648.jpg?fit=1200%2C654&#038;ssl=1" />
<meta property="og:image:width" content="1200" />
<meta property="og:image:height" content="654" />
<meta property="og:image:alt" content="" />
<meta property="og:locale" content="pt_BR" />
<meta name="twitter:site" content="@EM_CMI" />
<meta name="twitter:text:title" content="Eleições locais na Turquia: Erdogan experimenta amarga derrota à medida que a luta de classes aumenta" />
<meta name="twitter:image" content="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/Erdogan_speech_Image_Recep_Tayyip_Erdogan_Twitter1-e1713544548648.jpg?fit=1200%2C654&#038;ssl=1&#038;w=640" />
<meta name="twitter:card" content="summary_large_image" />

<!-- End Jetpack Open Graph Tags -->
		<style type="text/css" id="wp-custom-css">
			h2 {
  font-size: 2px;
}		</style>
		</head>
<body data-rsssl=1 id="top" class="post-template-default single single-post postid-52064 single-format-standard wp-custom-logo lazy-enabled elementor-default elementor-kit-27993">

<div class="wrapper-outer">

	<div class="background-cover"></div>

	<aside id="slide-out">

			<div class="search-mobile">
			<form method="get" id="searchform-mobile" action="https://marxismo.org.br/">
				<button class="search-button" type="submit" value="Pesquisa"><i class="fa fa-search"></i></button>
				<input type="text" id="s-mobile" name="s" title="Pesquisa" value="Pesquisa" onfocus="if (this.value == 'Pesquisa') {this.value = '';}" onblur="if (this.value == '') {this.value = 'Pesquisa';}"  />
			</form>
		</div><!-- .search-mobile /-->
	
			<div class="social-icons">
		<a class="ttip-none" title="Facebook" href="https://www.facebook.com/oci.comunista" target="_blank"><i class="fa fa-facebook"></i></a><a class="ttip-none" title="Twitter" href="https://twitter.com/oci_comunista" target="_blank"><i class="fa fa-twitter"></i></a><a class="ttip-none" title="Youtube" href="https://www.youtube.com/user/esquerdamarxista" target="_blank"><i class="fa fa-youtube"></i></a><a class="ttip-none" title="instagram" href="https://www.instagram.com/oci.comunista/" target="_blank"><i class="fa fa-instagram"></i></a><a class="ttip-none" title="spotify" href="https://open.spotify.com/show/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8" target="_blank"><i class="fa fa-spotify"></i></a>
		<a class="ttip-none"  title="TikTok" href="https://www.tiktok.com/@oci.comunista" target="_blank"><i class="fa &lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;"></i></a>	</div>

	
		<div id="mobile-menu"  class="mobile-hide-icons"></div>
	</aside><!-- #slide-out /-->

		<div id="wrapper" class="wide-layout">
		<div class="inner-wrapper">

		<header id="theme-header" class="theme-header center-logo">
			
		<div class="header-content">

					<a id="slide-out-open" class="slide-out-open" href="#"><span></span></a>
		
			<div class="logo">
			<h2>								<a title="Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)" href="https://marxismo.org.br/">
					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/Logo-OCI-ICR-500px.png" alt="Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)"  /><strong>Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista) Corrente Marxista Internacional</strong>
				</a>
			</h2>			</div><!-- .logo /-->
			<div class="e3lan e3lan-top">
			<a href="https://www.marxismo.org.br/a-esquerda-marxista-agora-e-a-organizacao-comunista-internacionalista/" title="A Esquerda Marxista agora é a Organização Comunista Internacionalista" target="_blank">
				<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/11/a-em-e-a-oci-700px-2.png" alt="A Esquerda Marxista agora é a Organização Comunista Internacionalista" />
			</a>
				</div>			<div class="clear"></div>

		</div>
													<nav id="main-nav">
				<div class="container">

				
					<div class="main-menu"><ul id="menu-principal" class="menu"><li id="menu-item-38462" class="menu-item menu-item-type-post_type menu-item-object-page menu-item-home menu-item-38462"><a href="https://marxismo.org.br/">Início</a></li>
<li id="menu-item-38463" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category current-post-ancestor menu-item-has-children menu-item-38463"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/">Artigos</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-38466" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38466"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/brasil/">Brasil</a></li>
	<li id="menu-item-38475" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category current-post-ancestor current-menu-parent current-post-parent menu-item-38475"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/mundo/">Mundo</a></li>
	<li id="menu-item-38511" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38511"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/">Luta de Classes</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-38472" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38472"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/juventude/">Juventude</a></li>
		<li id="menu-item-38473" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38473"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/movimento-negro/">Movimento Negro</a></li>
		<li id="menu-item-43345" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-43345"><a href="https://marxismo.org.br/mulherespelosocialismo/">Mulheres</a></li>
		<li id="menu-item-52532" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-52532"><a href="https://marxismo.org.br/identitarismo/">Identitarismo</a></li>
		<li id="menu-item-38491" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38491"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/sindical/">Sindical</a></li>
		<li id="menu-item-38470" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38470"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/economia/">Economia</a></li>
		<li id="menu-item-38471" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38471"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/educacao/">Educação</a></li>
		<li id="menu-item-38468" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38468"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/arte-cultura/">Arte &amp; Cultura</a></li>
		<li id="menu-item-38469" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38469"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/ciencia-tecnologia/">Ciência &amp; Tecnologia</a></li>
	</ul>
</li>
	<li id="menu-item-49742" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-49742"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/imprensa-comunista/">Imprensa Comunista</a></li>
	<li id="menu-item-38481" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38481"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/">Especiais</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-51378" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-51378"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/ditadura-nunca-mais-60-anos-do-golpe-militar/">Ditadura Nunca Mais: 60 anos do golpe militar</a></li>
		<li id="menu-item-43365" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-43365"><a href="https://marxismo.org.br/coletanea-roque-ferreira/">Coletânea Roque Ferreira</a></li>
		<li id="menu-item-38484" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38484"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/covid-19/">Covid-19</a></li>
		<li id="menu-item-38485" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38485"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/psol/">Nossa luta no PSOL</a></li>
	</ul>
</li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38487" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38487"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/">Teoria</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-38497" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38497"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/dialetica-e-materialismo/">Dialética e Materialismo</a></li>
	<li id="menu-item-38504" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38504"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/">História</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-47924" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-47924"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/a-comuna-de-paris/">A Comuna de Paris</a></li>
		<li id="menu-item-38492" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38492"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/a-revolucao-russa/">A Revolução Russa</a></li>
		<li id="menu-item-38493" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38493"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/as-internacionais/">As Internacionais</a></li>
		<li id="menu-item-38494" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38494"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/brasil-historia/">História do Brasil</a></li>
		<li id="menu-item-38495" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38495"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/historia-geral/">História Geral</a></li>
		<li id="menu-item-38496" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38496"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/movimento-operario/">Movimento Operário</a></li>
		<li id="menu-item-38490" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38490"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/revolucoes-seculo-20/">Revoluções do Século 20</a></li>
	</ul>
</li>
	<li id="menu-item-38505" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38505"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/livros-teoria/">Livros</a></li>
	<li id="menu-item-38500" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38500"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/mulheres-teoria/">Mulheres</a></li>
	<li id="menu-item-38502" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38502"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/racismo-racialismo/">Racismo &amp; Racialismo</a></li>
	<li id="menu-item-38488" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38488"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/teoria-economica/">Teoria Econômica</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-43217" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-43217"><a href="https://marxismo.org.br/nossas-lutas/">Nossas Lutas</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-43218" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-43218"><a href="https://marxismo.org.br/nossas-lutas/">Relatos</a></li>
	<li id="menu-item-39354" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-39354"><a href="https://marxismo.org.br/campanhas/">Campanhas</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-47923" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-47923"><a href="https://www.marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/juventude/revoga-nem/">Revoga Novo Ensino Médio</a></li>
		<li id="menu-item-46164" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-46164"><a href="https://marxismo.org.br/fabricas-ocupadas-20-anos/">Fábricas Ocupadas 20 Anos</a></li>
	</ul>
</li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38476" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38476 mega-menu mega-recent-featured "><a href="https://marxismo.org.br/documentos/">Documentos</a>
<div class="mega-menu-block menu-sub-content">

<ul class="mega-recent-featured-list sub-list">
	<li id="menu-item-38477" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38477"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/congressos-conferencias/">Congressos &amp; Conferências</a></li>
	<li id="menu-item-38478" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38478"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/editoriais/">Editoriais</a></li>
	<li id="menu-item-38480" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38480"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/resolucoes-declaracoes/">Resoluções &amp; Declarações</a></li>
	<li id="menu-item-38479" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38479"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/fabricas-ocupadas/">Fábricas Ocupadas</a></li>
	<li id="menu-item-51975" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-51975"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/internacional-comunista-revolucionaria/">Internacional Comunista Revolucionária</a></li>
</ul>

<div class="mega-menu-content">
<div class="mega-recent-post"><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/saudacao-de-ivan-pinheiro-a-conferencia-de-fundacao-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária"><img fetchpriority="high" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/ivan-pinheiro-1.png?resize=660%2C330&amp;ssl=1" width="660" height="330" alt="Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/saudacao-de-ivan-pinheiro-a-conferencia-de-fundacao-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária">Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária</a></h3>
						<span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>20/06/2024</span>
						</div> <!-- mega-recent-post --><div class="mega-check-also"><ul><li><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/a-internacional-comunista-revolucionaria-chegou/" title="A Internacional Comunista Revolucionária chegou!"><img src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/RCI_founding2_Image_own_work-scaled.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" width="110" height="75" alt="A Internacional Comunista Revolucionária chegou!" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/a-internacional-comunista-revolucionaria-chegou/" title="A Internacional Comunista Revolucionária chegou!">A Internacional Comunista Revolucionária chegou!</a></h3><span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>17/06/2024</span></li><li><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/manifesto-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária"><img src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/manifesto-graphic-website.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" width="110" height="75" alt="Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/manifesto-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária">Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária</a></h3><span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>15/06/2024</span></li><li><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/como-os-militantes-da-cmi-intervem-no-movimento-de-solidariedade-com-a-palestina/" title="Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina"><img loading="lazy" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/05/comrades_Image_Revolutionary_Communists_of_America.jpeg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" width="110" height="75" alt="Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/como-os-militantes-da-cmi-intervem-no-movimento-de-solidariedade-com-a-palestina/" title="Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina">Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina</a></h3><span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>16/05/2024</span></li></ul></div> <!-- mega-check-also -->
</div><!-- .mega-menu-content --> 
</div><!-- .mega-menu-block --> 
</li>
<li id="menu-item-38520" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38520"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/">Multimídia</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-38518" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38518"><a href="https://marxismo.org.br/podcast/">Podcast</a></li>
	<li id="menu-item-38522" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38522"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/videos/lives/">Lives</a></li>
	<li id="menu-item-38519" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38519"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/videos/">Vídeos</a></li>
	<li id="menu-item-38521" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38521"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/musicas/">Músicas</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38506" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38506"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/">Publicações</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-52884" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-52884"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/o-comunismo/">O Comunismo</a></li>
	<li id="menu-item-38510" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38510"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/revista-america-socialista/">Revista América Socialista</a></li>
	<li id="menu-item-39695" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-39695"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/tempo-de-revolucao/">Jornal Tempo de Revolução</a></li>
	<li id="menu-item-38507" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38507"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/edicoes-jornal-foice-martelo/">Jornal Foice&#038;Martelo</a></li>
	<li id="menu-item-38508" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38508"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/jornal-luta-de-classes/">Jornal Luta de Classes</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38517" class="menu-item menu-item-type-post_type menu-item-object-page menu-item-has-children menu-item-38517"><a href="https://marxismo.org.br/quem-somos/">Quem somos</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-42788" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-42788"><a href="https://www.marxismo.org.br/quem-somos/">Quem Somos</a></li>
	<li id="menu-item-39425" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-39425"><a href="https://docs.google.com/forms/d/e/1FAIpQLSeUbKf3DydCahiReJvGN3jUKs7H1aRPaoI0kYxNPbixTVNX4Q/viewform">Organize-se na OCI</a></li>
	<li id="menu-item-51749" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51749"><a href="https://www.marxist.com/">Corrente Marxista Internacional</a></li>
	<li id="menu-item-51750" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51750"><a href="http://liberdadeeluta.org/">Juventude Comunista Internacionalista</a></li>
	<li id="menu-item-51752" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51752"><a href="https://www.marxismo.org.br/mulherespelosocialismo/">Mulheres Pelo Socialismo</a></li>
	<li id="menu-item-51849" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-51849"><a href="https://marxismo.org.br/movimento-negro-socialista/">Movimento Negro Socialista</a></li>
	<li id="menu-item-51751" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51751"><a href="https://livrariamarxista.com.br/">Livraria Marxista</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-51754" class="menu-item menu-item-type-post_type menu-item-object-page menu-item-51754"><a href="https://marxismo.org.br/contato/">Contato</a></li>
</ul></div>					
					
				</div>
			</nav><!-- .main-nav /-->
					</header><!-- #header /-->

	
	<div class="e3lan e3lan-below_header">
			<a href="https://forms.gle/eBNa7aSgNBt52Knw9" title="" target="_blank">
				<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/11/banner-pg-campanha-comunista-2.png" alt="" />
			</a>
				</div>
	<div id="main-content" class="container">

	
	
	
	
	
	<div class="content">

		
		
		

		
		<article class="post-listing post-52064 post type-post status-publish format-standard has-post-thumbnail  category-mundo" id="the-post">
			
			<div class="single-post-thumb">
			<img loading="lazy" width="660" height="330" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/Erdogan_speech_Image_Recep_Tayyip_Erdogan_Twitter1-e1713544548648.jpg?resize=660%2C330&amp;ssl=1" class="attachment-slider size-slider wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/Erdogan_speech_Image_Recep_Tayyip_Erdogan_Twitter1-e1713544548648.jpg?resize=660%2C330&amp;ssl=1 660w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/Erdogan_speech_Image_Recep_Tayyip_Erdogan_Twitter1-e1713544548648.jpg?resize=1050%2C525&amp;ssl=1 1050w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/Erdogan_speech_Image_Recep_Tayyip_Erdogan_Twitter1-e1713544548648.jpg?zoom=2&amp;resize=660%2C330&amp;ssl=1 1320w" sizes="(max-width: 660px) 100vw, 660px" />		</div>
	
		<div class="single-post-caption">Imagem: Recep Tayyip Erdogan, Twitter</div> 


			<div class="post-inner">

							<h1 class="name post-title entry-title"><span itemprop="name">Eleições locais na Turquia: Erdogan experimenta amarga derrota à medida que a luta de classes aumenta</span></h1>

						
<p class="post-meta">
		
	<span class="post-meta-author"><i class="fa fa-user"></i><a href="https://marxismo.org.br/author/gunesattard/" title="">Çağla Güneş e Joe Attard </a></span>
	
		
	<span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>19/04/2024</span>	
	
</p>
<div class="clear"></div>
			
				<div class="entry">
					
					
					
<p>No dia 31 de março as massas turcas infligiram a maior derrota eleitoral ao presidente Recep Tayyip Erdogan desde que este chegou ao poder, há mais de 20 anos. Estas eleições locais resultaram num voto contra Erdogan em vez de um voto a favor da oposição burguesa, o que inspirou pouco entusiasmo. No entanto, estas eleições são sintomáticas de uma tempestade de raiva que está a desgastar a autoridade de Erdogan. Seus dias poderiam estar contados.</p>



<p>O Partido Popular Republicano (CHP) ficou em primeiro lugar, com 37,77%, reivindicando 35 das 81 províncias. Com 35,49% dos votos, o Partido da Justiça e Desenvolvimento (AKP), de Erdogan, foi empurrado para o segundo lugar pela primeira vez na sua história. O AKP não conseguiu recuperar as principais cidades metropolitanas, Istambul e Ancara, depois de tê-las perdido para a oposição em 2019. Perdeu também muitos outros municípios em todo o país, incluindo os redutos do AKP.</p>



<h2 class="wp-block-heading has-vivid-red-color has-text-color has-link-color wp-elements-20a1ebdf2779faf68636e982bcd7bb3f">Massas dizem NÃO a Erdogan</h2>



<p>Embora Erdogan não estivesse concorrendo às eleições, ele transformou-as num referendo sobre a sua presidência. Isto provou ser um grande erro, apesar de lançar todos os seus truques habituais de fraude eleitoral e de controlar a grande mídia. Já em janeiro, de acordo com um relatório, 4.450 pessoas de fora da cidade estavam registadas como eleitores em sete edifícios governamentais em Eder: uma província que o AKP tinha perdido em 2019. Entretanto, a emissora pública <em>Turkish Radio and Television Corporation</em> (TRT) cobriu Erdogan e outros membros do AKP e candidatos a prefeito por 1.945 minutos, enquanto cobriu o principal líder da oposição do CHP, Ozgur Özel, por um total de 25 minutos durante 40 dias.</p>



<p>Em vídeos nas redes sociais, soldados e policiais que foram transportados para a cidade podem ser vistos votando nas províncias curdas, em alguns lugares uniformizados – apesar de isso ser proibido. Houve também incidentes de votação dupla e de violência contra mesários que se opuseram às irregularidades, provavelmente por parte de soldados e agentes policiais à paisana. Nada disto melhorou fundamentalmente a sorte de Erdogan.</p>



<p>Erdogan tem tentado desesperadamente reconquistar Istambul desde que a perdeu para o CHP nas eleições de 2019. Durante meses, ele fez campanha pessoalmente para Murat Kurum – o candidato a prefeito do AKP e ex-ministro do Meio Ambiente do AKP. Mas ficou claro que a base de Erdogan foi significativamente reduzida. Em um comício, ele comentou: “costumávamos ter 1,5 milhão de pessoas nesta praça. Agora temos 650 mil pessoas, mas não vamos parar”.</p>



<p>Incapaz de oferecer algo às massas, Erdogan tentou apelar para a religião. Ele liderou as orações na Hagia Sophia, revivendo uma antiga tradição praticada pelos sultões otomanos antes de iniciarem a guerra. Ele até tentou tocar o coração do eleitorado ao anunciar que esta seria sua última eleição. Mas apesar de todos os seus esforços, o CHP manteve Istambul com 60,43% dos votos. Ele também perdeu as três maiores cidades seguintes para o CHP: Esmirna, Bursa e Antália.</p>



<p>Pela primeira vez na sua história, o AKP perdeu os redutos Denizli e Afyonkarahisar. Na região do Mar Negro, as províncias e cidades mineiras, que são tradicionalmente conservadoras e alinhadas com o AKP-MHP, mudaram para o CHP. As províncias de Amasra, Bartin e Zonguldak, e a cidade mineira de Soma, em Manisa, rejeitaram veementemente o governo do AKP-MHP. Em Adiyaman, uma das províncias mais afetadas pelo terremoto, o CHP venceu pela primeira vez em 47 anos.</p>



<p>Mesmo nas províncias onde o AKP se manteve, o seu declínio foi acentuado. Em Kayseri, conhecida como o “berço” do AKP, a sua percentagem de votos caiu de 63,3% em 2019 para 38,63%. Em Konya, o apoio caiu de 73% para 49,43%, e o AKP perdeu o distrito de Seydisehir, onde tem ocorrido greves e protestos de trabalhadores e agricultores. Em Karamamaras, outro reduto do AKP e epicentro do terremoto do ano passado, os votos a favor do AKP caíram de 67% para 42,1%. Em Gaziantep, que se tornou palco de greves selvagens e movimentos sindicais, a porcentagem de votos do AKP caiu de 53,97% para 38,82%.</p>



<p>Entretanto, o parceiro de aliança do AKP, o MHP de extrema-direita, viu a sua cota de votos cair de 7,44% em 2019 para 4,99% nas eleições de 31 de março. Estes resultados foram agravados pelo fato de o AKP ter perdido províncias para o Novo Partido do Bem-Estar (YRP): um grupo islâmico de extrema-direita que se juntou à aliança de Erdogan nas eleições parlamentares e presidenciais de maio de 2023. O YRP funcionou de forma independente depois do fracasso das negociações para uma aliança com o AKP, duplicando a sua cota de votos para 6,19% nas eleições de maio de 2023.</p>



<figure class="wp-block-image size-large"><img decoding="async" src="https://i0.wp.com/www.marxist.com/images/stories/turkey/2024_April/Erdogan_mic_Image_Recep_Tayyip_Erdoğan_Twitter.jpg?w=618&amp;ssl=1" alt="" data-recalc-dims="1"/></figure>



<p>Incapaz de oferecer algo às massas, Erdogan tentou apelar à religião / Imagem: Recep Tayyip Erdogan, Twitter</p>



<div class="clear"></div><div style="margin-top:10px; margin-bottom:10px;" class="divider divider-normal"></div>



<p>O AKP perdeu Urfa, a segunda maior província curda, para o YRP depois que a parcela de votos do primeiro caiu de 60,81% em 2019 para 33,63%. O YRP também venceu a província de Yozgat, na Anatólia, depois que a votação do AKP caiu de 40,8% para 26,8%. No total, o YRP retirou 65 municípios e distritos do AKP e do MHP.</p>



<p>Face a estes resultados humilhantes, Erdogan assumiu uma figura notavelmente desmoralizada no seu discurso pós-eleitoral, afirmando timidamente que o AKP “não obteve o resultado que queríamos e esperávamos”, e prometendo “tomar as medidas necessárias, ponderando as mensagens transmitidas pela nação nas urnas da forma mais precisa e objetiva”.</p>



<p>No entanto, ele também comparou o resultado à derrota islâmica na Batalha de Uhud por clãs politeístas coraixitas no século VII, após a qual os muçulmanos emergiram fortalecidos e obtiveram uma vitória na Batalha da Trincheira. Erdogan não estava enganando ninguém com esta última tentativa de demagogia religiosa: a sua posição tinha sofrido um duro golpe, do qual poderia não se recuperar.</p>



<p>As tentativas de repressão também não estão funcionando. A vitória de Abdullah Zeydan nas eleições para prefeito da província curda de Van foi anulada e o cargo foi entregue ao candidato do AKP. Isto gerou protestos, que o governo proibiu e reprimiu com a polícia de choque usando gás lacrimogêneo e canhões de água. Mas os protestos rapidamente se espalharam para outras províncias curdas e cidades turcas no oeste. Na quinta-feira seguinte, Zeydan foi reintegrado como vencedor, enquanto Erdogan recuava com medo de desencadear um movimento maior. Embora tenha imposto proibições de protestos e toque de recolher obrigatório em várias províncias curdas que se manifestam contra a fraude eleitoral, e embora provavelmente tentará anular outros resultados, o tiro também poderá sair pela culatra.</p>



<h2 class="wp-block-heading has-vivid-red-color has-text-color has-link-color wp-elements-bdea85d72deaa383a0cb20c0b3678246">Crise econômica brutal</h2>



<p>Tal derrota tem sido ameaçada há muito tempo, mas Erdogan sempre foi capaz de se esquivar. O que mudou? A Turquia está há muito tempo no meio de uma crise econômica profunda e a intensificação desta crise foi um fator decisivo. Durante anos, Erdogan permitiu que a inflação disparasse, mantendo a economia à tona através do crédito e reduzindo as taxas de juro. A inflação oficial é de 68,8% (prevê-se que atinja o pico de 80% no verão), embora a inflação real seja de 124,63%. A lira turca perdeu 83% do seu valor em relação ao dólar nos últimos cinco anos e deverá desvalorizar-se ainda mais.</p>



<p>A maioria da população foi empurrada para a pobreza, uma vez que os rendimentos familiares estão muito aquém da inflação. De acordo com um relatório da Associação de Necessidades Básicas (TIDER), o número de pessoas que necessitam de alimentos básicos aumentou 5% no último ano devido à elevada inflação e ao terremoto de 2023. Quase 1 milhão de pessoas enfrentam uma terrível insegurança alimentar.</p>



<figure class="wp-block-image size-large"><img decoding="async" src="https://i0.wp.com/www.marxist.com/images/stories/turkey/2024_April/Erdogan_Image_Recep_Tayyip_Erdoğan_Twitter.jpg?w=618&amp;ssl=1" alt="" data-recalc-dims="1"/></figure>



<p>A profundidade da crise capitalista força Erdogan a manter o rumo, o que significa que não houve esmolas antes das eleições de 31 de março / Imagem: Recep Tayyip Erdogan, Twitter</p>



<div class="clear"></div><div style="margin-top:10px; margin-bottom:10px;" class="divider divider-normal"></div>



<p>Há menos de 10 meses, Erdogan e o seu governo AKP garantiram outro mandato depois de derrotarem a oposição numa eleição de segundo turno. No período que antecedeu essas eleições, Erdogan desencadeou uma onda de gastos para isolar – e subornar – o eleitorado do impacto da crise econômica. Ele já realizou essa manobra muitas vezes antes.</p>



<p>No entanto, a inflação disparada significou que, uma vez assegurado o seu assento, o seu governo mudou de posição e implementou medidas de arrocho. A nova equipa de Erdogan aumentou as taxas de juro de 8,5% para espantosos 50% em 10 meses. Este programa de austeridade desacelerou o crescimento econômico e aumentou os custos dos empréstimos (quando a maioria da população vive do crédito), ao mesmo tempo que os preços dos bens de primeira necessidade, como alimentos e combustível, continuam a subir.</p>



<p>A profundidade da crise capitalista força Erdogan a manter o rumo, o que significa que não houve esmolas antes das eleições de 31 de março. As graves dificuldades estão levando a uma epidemia de suicídios entre trabalhadores e estudantes. Os suicídios públicos tornaram-se uma ocorrência regular.</p>



<p>A tudo isto acrescentam-se os efeitos persistentes do terremoto de fevereiro de 2023, que atingiu o Sul e o Sudeste e deixou milhões de pessoas desalojadas. As promessas de reconstrução não foram cumpridas e mais de 800 mil pessoas continuam a viver em tendas. Além disso, ninguém foi oficialmente responsabilizado pelo desastre, o que não é surpreendente dadas as estreitas ligações entre Erdogan e os bandidos no setor da construção.</p>



<p>A raiva e o ódio de classe das massas foram audíveis em todo o país no dia 31 de março. Em Beyoglu, um distrito de Istambul e cidade natal de Erdogan, um aposentado furioso e antigo apoiante do AKP disse à <em>Al Jazeera</em>: “Votei no CHP pela primeira vez na minha vida. E se a inflação não parar, destituiremos o presidente”.</p>



<p>Um trabalhador em Uskudar, outro distrito de Istambul, disse ao <em>Medyascope </em>: “Voto no AKP há 21 anos, mas pela primeira vez não votei neles nesta eleição. Você sabe por quê? Você conhece a procissão de carros, onde um político é seguido por seus assessores em outros 15 carros, como estrelas de Hollywood? É por isso. Conheço pessoas que morrem de fome na República da Turquia. Pode haver tal absurdo? Se o povo o elegeu, então você deve ver o povo. Do contrário, você será punido assim.</p>



<p>O <em>Evrensel Daily </em>falou com um grupo de trabalhadores que afirmaram ser antigos apoiantes do AKP. Um trabalhador disse que o seu “corpo estava farto de lutar para sobreviver”, por isso convenceu 20 membros da sua família a votar no CHP. Outro trabalhador acrescentou que nunca na sua vida votou em outro partido que não o AKP, “mas estamos fartos. Eles não deixaram nada da economia ou qualquer outra coisa. Agora nem consigo ver o folheto do AKP”.</p>



<h2 class="wp-block-heading has-vivid-red-color has-text-color has-link-color wp-elements-36e780f9e0e20017800f9a517447f253">Erdogan derrotado <em>apesar </em>da oposição</h2>



<p>Apesar da derrota de Erdogan, não existe nenhum partido na cena política turca capaz de enfrentar esta miséria. A participação eleitoral é geralmente elevada nas eleições turcas, mas o período que antecedeu as eleições locais foi marcado pela apatia dos eleitores, com algumas estimativas de participação tão baixa como 72,37%, em comparação com 84,67% em 2019. Isto é um reflexo do fato de que muitas pessoas não viam uma alternativa ao AKP e optaram por votar em “nenhuma das opções acima”.</p>



<figure class="wp-block-image size-large"><img decoding="async" src="https://i0.wp.com/www.marxist.com/images/stories/turkey/2024_April/OO_speech_Image_Özgür_Özel_Twitter.jpg?w=618&amp;ssl=1" alt="" data-recalc-dims="1"/></figure>



<p>A campanha CHP fez questão de não chamar a atenção para a crise econômica / Imagem: Özgür Özel, Twitter</p>



<div class="clear"></div><div style="margin-top:10px; margin-bottom:10px;" class="divider divider-normal"></div>



<p>A campanha do CHP fez questão de não chamar qualquer atenção para a crise econômica e, em vez disso, concentrou-se exclusivamente no “governo de um homem só” de Erdogan. A campanha também foi marcada pelo chauvinismo anticurdo, com Burcu Köksal, a candidata a presidente do CHP para a província turca ocidental de Afyonkarahisar, afirmando que se for eleita “as portas do município estarão abertas a todos os partidos, exceto os [curdos]”, ou seja ao Partido da Igualdade e Democracia Popular (DEM). Apesar das tentativas do partido nacional de varrer estas observações para debaixo do tapete, considerando-as meramente “um lapso de língua”(!), em parte porque estavam conscientes do voto curdo, não devemos ter ilusões sobre o verdadeiro carácter do CHP.</p>



<p>Nas eleições parlamentares e presidenciais, o CHP recusou-se a permitir a entrada do DEM na sua aliança, após objecções dos nacionalistas. Também permaneceu calado enquanto o DEM e os curdos eram atacados por bandidos racistas. Além disso, em Hatay, a província mais atingida pelo terremoto de fevereiro de 2023, o CHP relançou novamente o presidente do CHP, Lutfu Savas, antigo membro do AKP e presidente da Câmara de Antakya em Hatay, que é uma figura amplamente odiada na Turquia pela sua conhecida corrupção.</p>



<p>Foi Savas quem emitiu licenças para a construção de edifícios que não estavam em conformidade com o código de construção do país e não supervisionou os projetos de construção. Houve centenas de queixas contra ele antes do terremoto, que tanto o CHP como o AKP ignoraram. Num evento comemorativo do primeiro aniversário do terramoto, Savas, juntamente a Fahrettin Koca, ministro da Saúde do AKP, e ao líder do CHP, Ozgur Ozel, foram tirados do palco com vaias e gritos, e depois afugentados pelos manifestantes, familiares das vítimas do terremoto. Apesar de ter o sangue de milhares de pessoas nas mãos, o CHP recusou-se a apresentar um novo candidato e apoiou Savas.</p>



<p>Após apelos para eleições presidenciais antecipadas, Ozgur Ozel recusou, dizendo que isso seria “injusto” para aqueles que votaram no AKP e no MHP no ano passado! Dado o carácter patético do CHP e a ausência de qualquer alternativa de classe, os agrupamentos reacionários conseguiram fazer algum terreno. Conforme observado, o YRP conseguiu roubar alguns assentos de Erdogan. O partido é liderado por Fatih Erbakan, filho do ex-primeiro-ministro Necmettein Erbakan, que foi mentor de Erdogan. Nestas eleições, uma camada da base de Erdogan recorreu ao YRP.</p>



<p>O YRP funcionou com base numa plataforma reacionária contra LGBTs e antimulheres, mas Erbakan também capitalizou a crise econômica. Ele criticou Erdogan pelas pensões de fome concedidas aos reformados, pelo péssimo salário-mínimo e pela crise do custo de vida, bem como por utilizar argumentos contra a Otan para explorar a desconfiança no imperialismo dentro da sociedade turca.</p>



<p>A guerra em Gaza e as relações comerciais do regime de Erdogan com Israel apresentaram outra oportunidade para Erbakan explorar. Há apoio em massa à Palestina na Turquia, inclusive na própria base de Erdogan. Erdogan tem estado nas manchetes a nível internacional por atacar Israel e Netanyahu, mas, na realidade, as relações comerciais da Turquia com Israel aumentaram seis vezes sob o seu regime nos últimos 20 anos. A Turquia tornou-se o terceiro maior parceiro comercial de Israel, empatando com a Alemanha depois dos EUA e da China.</p>



<p>Desde 7 de outubro, o comércio da Turquia com Israel só aumentou. A Turquia envia a Israel uma longa lista de produtos, incluindo aço e pólvora, que são usados ​​para fabricar armas para matar palestinianos. O petróleo do Azerbaijão também é transferido para Israel por meio da Turquia, fornecendo a Israel 41% das suas necessidades petrolíferas.</p>



<p>No início da guerra, um jornalista no exílio revelou que a maior parte desse comércio é conduzida pela Associação de Industriais e Empresários Independentes (Musiad), alinhada com o AKP. Filho do próprio Erdogan, a empresa de Bilal Erdogan também está envolvida no comércio com Israel. E foi recentemente noticiado que o próprio Erdogan está pessoalmente envolvido no comércio com Israel, por meio do Fundo de Riqueza da Turquia (TWF), que recentemente enviou 21 toneladas de boro, um mineral valioso, da Turquia para Israel.</p>



<p>Nas últimas semanas, dezenas de pessoas foram presas por protestarem e pedirem o fim destas relações comerciais. Mesmo nos comícios do AKP, faixas com os dizeres “Acabar com a vergonha do comércio com Israel” foram erguidas e rapidamente removidas pela polícia, seguidas de detenções. No contexto da crise interna, a repressão aumenta o ódio ao AKP e a torna um catalisador para a ira das massas.</p>



<h2 class="wp-block-heading has-vivid-red-color has-text-color has-link-color wp-elements-b200ac71ae463f62d35755d866d81d9f">Colaboração de classe e oportunismo na “esquerda”</h2>



<p>Pode-se facilmente imaginar o que um verdadeiro partido socialista ou comunista poderia conseguir nesta situação febril, atacando a crise do capitalismo turco e os laços hipócritas de Erdogan com o imperialismo e os carniceiros em Israel. Infelizmente, falta lamentavelmente uma liderança de esquerda séria.</p>



<figure class="wp-block-image size-large"><img decoding="async" src="https://i0.wp.com/www.marxist.com/images/stories/turkey/2024_April/OO_Image_Özgür_Özel_Twitter.jpg?w=618&amp;ssl=1" alt="" data-recalc-dims="1"/></figure>



<p>Os partidos de esquerda colaboraram de fato com o CHP em vez de fornecerem uma oposição verdadeiramente independente de classe / Imagem: Özgür Özel, Twitter</p>



<div class="clear"></div><div style="margin-top:10px; margin-bottom:10px;" class="divider divider-normal"></div>



<p>Os partidos de esquerda colaboraram de fato com o CHP em vez de proporcionarem uma oposição verdadeiramente independente de classe. O partido de esquerda de base curda, Partido DEM (anteriormente conhecido como HDP), apresentou os seus próprios candidatos em algumas províncias e apoiou o CHP noutras, embora não oficialmente. Em Istambul, o partido apresentou os seus próprios candidatos, mas encorajou os seus apoiantes a votarem no CHP. O partido DEM não conseguiu resolver a grave crise econômica enfrentada pelas massas. Em vez disso, limitou-se à luta contra o “governo de um homem só”.</p>



<p>Apesar das suas limitações, o Partido DEM conseguiu recuperar todas as províncias que tinha vencido anteriormente nas eleições de 2019: Diarbaquir, Mardin, Batman, Siirt, Cacari, Van e Eder. Eles também ganharam Agri e Muxe do AKP e ganharam um distrito em Tunceli. Em Batman, o candidato do Partido DEM, Gülistan Sönük, tornou-se prefeito da província, com margem de quase 50 pontos sobre o HUDA-PAR. Mais uma vez, tudo isto foi mais um reflexo da fraqueza de Erdogan do que da força do DEM.</p>



<p>Entretanto, o Partido dos Trabalhadores Turco (TİP) é atormentado pelo oportunismo. Erkan Bas, líder do TİP, concorreu como candidato a prefeito da cidade industrial de Gebze. O CHP apoiou a sua candidatura lá e, em troca, o TİP não apresentou candidatos em áreas que o CHP corria o risco de perder.</p>



<p>O partido também concorreu a Gökhan Zan, um jogador de futebol aposentado que foi candidato do partido de extrema direita IYI nas eleições parlamentares, para prefeito de Hatay. Zan, que é de Hatay, ganhou popularidade após o terremoto de 2023, quando postou um vídeo implorando por ajuda para as vítimas. O TİP pensou que poderia lucrar com isso. No entanto, menos de duas semanas antes das eleições, o TİP anunciou a retirada da candidatura do Zab após alegações de suborno. Além disso, o TİP apresentou Suleyman Şencan, ex-presidente distrital do Partido DEVA (uma divisão do AKP), como candidato.</p>



<p>Este oportunismo e a falta de um programa socialista de combate impedem que o DEM ou o TİP emerjam como pontos de expressão convincentes para a raiva das massas.</p>



<h2 class="wp-block-heading has-vivid-red-color has-text-color has-link-color wp-elements-304608800608628a468c9e571aed41ac">A luta de classes aumenta!</h2>



<p>No entanto, sob a pressão da crise do custo de vida, a luta de classes começa a intensificar-se. As eleições decorreram num contexto de mais uma onda de greves. A Turquia não via tais níveis de greve e organização sindical desde as décadas de 1960 e 1970. A profundidade da crise econômica puxa todas as camadas para a luta: aposentados, agricultores e estudantes.</p>



<p>Em fevereiro, os trabalhadores da Eti Aluminyum (no distrito de Seydişehir, em Konya, que o AKP acabou por perder), uma fábrica de alumínio, abandonaram os empregos e protestaram contra a burocrática liderança sindical por não lutar por salários mais elevados. Assim que a notícia da greve selvagem se espalhou, os agricultores de Konya começaram a protestar, conduzindo os seus tratores até ao centro da cidade para protestar contra o aumento dos custos.</p>



<p>Os trabalhadores de uma fábrica têxtil, Ozak Tekstil, em Urfa, abandonaram o sindicato estatal Hak-is devido aos salários miseráveis ​​e ao assédio dos líderes sindicais, e começaram a organizar-se com o Birtek-sen, um sindicato independente. Os patrões responderam despedindo mais de 500 trabalhadores na fábrica de um total de 700, desencadeando uma dura greve, com protestos de solidariedade realizados por trabalhadores em várias cidades do país.</p>



<p>A greve foi derrotada, mas nas palavras de um trabalhador da Ozak Tekstil: “a greve era como uma escola… a nossa visão do mundo mudou. Minha visão política também mudou. Eu era um ex-membro do Partido AKP. Mas vi que eles estavam do lado do capital”. Este é um sinal dos tempos!</p>



<figure class="wp-block-image size-large"><img decoding="async" src="https://i0.wp.com/www.marxist.com/images/stories/turkey/2023_May/Erdogan_Image_Пресс-служба_Президента_Российской_Федерации_Wikimedia_Commons.jpg?w=618&amp;ssl=1" alt="" data-recalc-dims="1"/></figure>



<p>Os marxistas há muito discutem que a posição aparentemente inatacável de Erdogan não poderia resistir para sempre à crise do capitalismo turco / Imagem: Serviço de imprensa do Presidente da Federação Russa, Wikimedia Commons</p>



<div class="clear"></div><div style="margin-top:10px; margin-bottom:10px;" class="divider divider-normal"></div>



<p>À medida que o movimento dos trabalhadores se desenvolve, os patrões e o Estado mobilizam-se para esmagá-lo. Os líderes sindicais independentes são regularmente presos e recebem ameaças de morte. A casa de Kanber Saygili, presidente da confederação sindical independente Limter İş (DİSK), foi invadida pela polícia e ele foi preso. No processo, a polícia quebrou sua perna. Deniz Gider, organizador do sindicato independente da construção İnşaat-İş, foi colocado em prisão domiciliar com um dispositivo eletrônico pendurado no tornozelo. O líder do Birtek-Sen, Mehmet Turkmen, foi preso várias vezes este ano e multado em 1,5 milhão de liras turcas por liderar a greve da Ozak Tekstil. O confronto entre os patrões e o Estado turcos (quem dirige o governo) e a classe trabalhadora organizada só se intensificará.</p>



<p>Os marxistas há muito argumentam que a posição aparentemente incontestável de Erdogan não poderia resistir para sempre à crise do capitalismo turco. Explicamos que, mais cedo ou mais tarde, surgiriam fissuras nos alicerces do seu regime, precipitando o colapso. Essa hora é agora. Erdogan sai destas eleições manco. A falta de qualquer alternativa política séria levou as massas turcas a usarem relutantemente a oposição burguesa para desferir um golpe no AKP.</p>



<p>Mas enquanto o CHP celebra, a sua vitória estreita (em termos de percentagem de votos nacionais) desmente a sua própria impopularidade. Eles próprios declararam que darão continuidade à “ortodoxia econômica” (ou seja, cortes e austeridade para reduzir a inflação) que corroeu a base de apoio de Erdogan. Se Erdogan for derrubado, herdarão um governo de crise, no meio de um desastre econômico histórico. Neste contexto, veremos todo o tipo de agrupamentos – incluindo os reacionários – testados pelas massas, à medida que procuram desesperadamente uma saída.</p>



<p>Mas apesar da total falta de qualquer ponto de expressão política, a crescente luta de classes continuará a irromper fora do parlamento numa onda de greves e protestos. Neste contexto, as nossas ideias podem encontrar terreno fértil. Os comunistas da CMI (que em breve será a Internacional Comunista Revolucionária) oferecem uma mão aberta aos trabalhadores e jovens na Turquia que ardem de ódio pelo podre sistema capitalista, pelos crimes e pela má gestão dos seus representantes e pelos horrores do imperialismo que eles ajudam e instigam.</p>



<p>A esta camada de revolucionários, dizemos: <em>abaixo Erdogan! Abaixo todos os partidos burgueses reacionários! Para uma solução revolucionária! <a href="https://schoolofcommunism.com/" target="_blank" rel="noreferrer noopener">Junte-se à Internacional Comunista Revolucionária</a>!</em></p>



<p>TRADUÇÃO DE ALEX C.</p>
<div class="sharedaddy sd-sharing-enabled"><div class="robots-nocontent sd-block sd-social sd-social-official sd-sharing"><h3 class="sd-title">Compartilhe isso:</h3><div class="sd-content"><ul><li class="share-facebook"><div class="fb-share-button" data-href="https://marxismo.org.br/eleicoes-locais-na-turquia-erdogan-experimenta-amarga-derrota-a-medida-que-a-luta-de-classes-aumenta/" data-layout="button_count"></div></li><li class="share-jetpack-whatsapp"><a rel="nofollow noopener noreferrer" data-shared="" class="share-jetpack-whatsapp sd-button" href="https://marxismo.org.br/eleicoes-locais-na-turquia-erdogan-experimenta-amarga-derrota-a-medida-que-a-luta-de-classes-aumenta/?share=jetpack-whatsapp" target="_blank" title="Clique para compartilhar no WhatsApp" ><span>WhatsApp</span></a></li><li class="share-telegram"><a rel="nofollow noopener noreferrer" data-shared="" class="share-telegram sd-button" href="https://marxismo.org.br/eleicoes-locais-na-turquia-erdogan-experimenta-amarga-derrota-a-medida-que-a-luta-de-classes-aumenta/?share=telegram" target="_blank" title="Clique para compartilhar no Telegram" ><span>Telegram</span></a></li><li class="share-twitter"><a href="https://twitter.com/share" class="twitter-share-button" data-url="https://marxismo.org.br/eleicoes-locais-na-turquia-erdogan-experimenta-amarga-derrota-a-medida-que-a-luta-de-classes-aumenta/" data-text="Eleições locais na Turquia: Erdogan experimenta amarga derrota à medida que a luta de classes aumenta" data-via="EM_CMI" >Tweet</a></li><li class="share-print"><a rel="nofollow noopener noreferrer" data-shared="" class="share-print sd-button" href="https://marxismo.org.br/eleicoes-locais-na-turquia-erdogan-experimenta-amarga-derrota-a-medida-que-a-luta-de-classes-aumenta/#print" target="_blank" title="Clique para imprimir" ><span>Imprimir</span></a></li><li class="share-end"></li></ul></div></div></div>					
									</div><!-- .entry /-->


								<div class="clear"></div>
			</div><!-- .post-inner -->

			<script type="application/ld+json" class="tie-schema-graph">{"@context":"http:\/\/schema.org","@type":"NewsArticle","dateCreated":"2024-04-19T13:42:37-03:00","datePublished":"2024-04-19T13:42:37-03:00","dateModified":"2024-04-19T13:42:50-03:00","headline":"Elei\u00e7\u00f5es locais na Turquia: Erdogan experimenta amarga derrota \u00e0 medida que a luta de classes aumenta","name":"Elei\u00e7\u00f5es locais na Turquia: Erdogan experimenta amarga derrota \u00e0 medida que a luta de classes aumenta","keywords":[],"url":"https:\/\/marxismo.org.br\/eleicoes-locais-na-turquia-erdogan-experimenta-amarga-derrota-a-medida-que-a-luta-de-classes-aumenta\/","description":"No dia 31 de mar\u00e7o as massas turcas infligiram a maior derrota eleitoral ao presidente Recep Tayyip Erdogan desde que este chegou ao poder, h\u00e1 mais de 20 anos. Estas elei\u00e7\u00f5es locais resultaram num vot","copyrightYear":"2024","publisher":{"@id":"#Publisher","@type":"Organization","name":"Organiza\u00e7\u00e3o Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https:\/\/www.marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2024\/06\/Logo-OCI-provisorio-ICR-grande.png"},"sameAs":["https:\/\/www.facebook.com\/oci.comunista","https://marxismo.org.br/eleicoes-locais-na-turquia-erdogan-experimenta-amarga-derrota-a-medida-que-a-luta-de-classes-aumenta/\/\/twitter.com\/oci_comunista","https://marxismo.org.br/eleicoes-locais-na-turquia-erdogan-experimenta-amarga-derrota-a-medida-que-a-luta-de-classes-aumenta/\/\/www.youtube.com\/user\/esquerdamarxista","https://marxismo.org.br/eleicoes-locais-na-turquia-erdogan-experimenta-amarga-derrota-a-medida-que-a-luta-de-classes-aumenta/\/\/www.instagram.com\/oci.comunista\/","https:\/\/open.spotify.com\/show\/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8"]},"sourceOrganization":{"@id":"#Publisher"},"copyrightHolder":{"@id":"#Publisher"},"mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https:\/\/marxismo.org.br\/eleicoes-locais-na-turquia-erdogan-experimenta-amarga-derrota-a-medida-que-a-luta-de-classes-aumenta\/"},"author":{"@type":"Person","name":"\u00c7a\u011fla G\u00fcne\u015f e Joe Attard","url":"https:\/\/marxismo.org.br\/author\/gunesattard\/"},"articleSection":"Mundo","articleBody":"\nNo dia 31 de mar\u00e7o as massas turcas infligiram a maior derrota eleitoral ao presidente Recep Tayyip Erdogan desde que este chegou ao poder, h\u00e1 mais de 20 anos. Estas elei\u00e7\u00f5es locais resultaram num voto contra Erdogan em vez de um voto a favor da oposi\u00e7\u00e3o burguesa, o que inspirou pouco entusiasmo. No entanto, estas elei\u00e7\u00f5es s\u00e3o sintom\u00e1ticas de uma tempestade de raiva que est\u00e1 a desgastar a autoridade de Erdogan. Seus dias poderiam estar contados.\n\n\n\nO Partido Popular Republicano (CHP) ficou em primeiro lugar, com 37,77%, reivindicando 35 das 81 prov\u00edncias. Com 35,49% dos votos, o Partido da Justi\u00e7a e Desenvolvimento (AKP), de Erdogan, foi empurrado para o segundo lugar pela primeira vez na sua hist\u00f3ria. O AKP n\u00e3o conseguiu recuperar as principais cidades metropolitanas, Istambul e Ancara, depois de t\u00ea-las perdido para a oposi\u00e7\u00e3o em 2019. Perdeu tamb\u00e9m muitos outros munic\u00edpios em todo o pa\u00eds, incluindo os redutos do AKP.\n\n\n\nMassas dizem N\u00c3O a Erdogan\n\n\n\nEmbora Erdogan n\u00e3o estivesse concorrendo \u00e0s elei\u00e7\u00f5es, ele transformou-as num referendo sobre a sua presid\u00eancia. Isto provou ser um grande erro, apesar de lan\u00e7ar todos os seus truques habituais de fraude eleitoral e de controlar a grande m\u00eddia. J\u00e1 em janeiro, de acordo com um relat\u00f3rio, 4.450 pessoas de fora da cidade estavam registadas como eleitores em sete edif\u00edcios governamentais em Eder: uma prov\u00edncia que o AKP tinha perdido em 2019. Entretanto, a emissora p\u00fablica Turkish Radio and Television Corporation (TRT) cobriu Erdogan e outros membros do AKP e candidatos a prefeito por 1.945 minutos, enquanto cobriu o principal l\u00edder da oposi\u00e7\u00e3o do CHP, Ozgur \u00d6zel, por um total de 25 minutos durante 40 dias.\n\n\n\nEm v\u00eddeos nas redes sociais, soldados e policiais que foram transportados para a cidade podem ser vistos votando nas prov\u00edncias curdas, em alguns lugares uniformizados \u2013 apesar de isso ser proibido. Houve tamb\u00e9m incidentes de vota\u00e7\u00e3o dupla e de viol\u00eancia contra mes\u00e1rios que se opuseram \u00e0s irregularidades, provavelmente por parte de soldados e agentes policiais \u00e0 paisana. Nada disto melhorou fundamentalmente a sorte de Erdogan.\n\n\n\nErdogan tem tentado desesperadamente reconquistar Istambul desde que a perdeu para o CHP nas elei\u00e7\u00f5es de 2019. Durante meses, ele fez campanha pessoalmente para Murat Kurum \u2013 o candidato a prefeito do AKP e ex-ministro do Meio Ambiente do AKP. Mas ficou claro que a base de Erdogan foi significativamente reduzida. Em um com\u00edcio, ele comentou: \u201ccostum\u00e1vamos ter 1,5 milh\u00e3o de pessoas nesta pra\u00e7a. Agora temos 650 mil pessoas, mas n\u00e3o vamos parar\u201d.\n\n\n\nIncapaz de oferecer algo \u00e0s massas, Erdogan tentou apelar para a religi\u00e3o. Ele liderou as ora\u00e7\u00f5es na Hagia Sophia, revivendo uma antiga tradi\u00e7\u00e3o praticada pelos sult\u00f5es otomanos antes de iniciarem a guerra. Ele at\u00e9 tentou tocar o cora\u00e7\u00e3o do eleitorado ao anunciar que esta seria sua \u00faltima elei\u00e7\u00e3o. Mas apesar de todos os seus esfor\u00e7os, o CHP manteve Istambul com 60,43% dos votos. Ele tamb\u00e9m perdeu as tr\u00eas maiores cidades seguintes para o CHP: Esmirna, Bursa e Ant\u00e1lia.\n\n\n\nPela primeira vez na sua hist\u00f3ria, o AKP perdeu os redutos Denizli e Afyonkarahisar. Na regi\u00e3o do Mar Negro, as prov\u00edncias e cidades mineiras, que s\u00e3o tradicionalmente conservadoras e alinhadas com o AKP-MHP, mudaram para o CHP. As prov\u00edncias de Amasra, Bartin e Zonguldak, e a cidade mineira de Soma, em Manisa, rejeitaram veementemente o governo do AKP-MHP. Em Adiyaman, uma das prov\u00edncias mais afetadas pelo terremoto, o CHP venceu pela primeira vez em 47 anos.\n\n\n\nMesmo nas prov\u00edncias onde o AKP se manteve, o seu decl\u00ednio foi acentuado. Em Kayseri, conhecida como o \u201cber\u00e7o\u201d do AKP, a sua percentagem de votos caiu de 63,3% em 2019 para 38,63%. Em Konya, o apoio caiu de 73% para 49,43%, e o AKP perdeu o distrito de Seydisehir, onde tem ocorrido greves e protestos de trabalhadores e agricultores. Em Karamamaras, outro reduto do AKP e epicentro do terremoto do ano passado, os votos a favor do AKP ca\u00edram de 67% para 42,1%. Em Gaziantep, que se tornou palco de greves selvagens e movimentos sindicais, a porcentagem de votos do AKP caiu de 53,97% para 38,82%.\n\n\n\nEntretanto, o parceiro de alian\u00e7a do AKP, o MHP de extrema-direita, viu a sua cota de votos cair de 7,44% em 2019 para 4,99% nas elei\u00e7\u00f5es de 31 de mar\u00e7o. Estes resultados foram agravados pelo fato de o AKP ter perdido prov\u00edncias para o Novo Partido do Bem-Estar (YRP): um grupo isl\u00e2mico de extrema-direita que se juntou \u00e0 alian\u00e7a de Erdogan nas elei\u00e7\u00f5es parlamentares e presidenciais de maio de 2023. O YRP funcionou de forma independente depois do fracasso das negocia\u00e7\u00f5es para uma alian\u00e7a com o AKP, duplicando a sua cota de votos para 6,19% nas elei\u00e7\u00f5es de maio de 2023.\n\n\n\n\n\n\n\nIncapaz de oferecer algo \u00e0s massas, Erdogan tentou apelar \u00e0 religi\u00e3o \/ Imagem: Recep Tayyip Erdogan, Twitter\n\n\n\n\n\n\n\nO AKP perdeu Urfa, a segunda maior prov\u00edncia curda, para o YRP depois que a parcela de votos do primeiro caiu de 60,81% em 2019 para 33,63%. O YRP tamb\u00e9m venceu a prov\u00edncia de Yozgat, na Anat\u00f3lia, depois que a vota\u00e7\u00e3o do AKP caiu de 40,8% para 26,8%. No total, o YRP retirou 65 munic\u00edpios e distritos do AKP e do MHP.\n\n\n\nFace a estes resultados humilhantes, Erdogan assumiu uma figura notavelmente desmoralizada no seu discurso p\u00f3s-eleitoral, afirmando timidamente que o AKP \u201cn\u00e3o obteve o resultado que quer\u00edamos e esper\u00e1vamos\u201d, e prometendo \u201ctomar as medidas necess\u00e1rias, ponderando as mensagens transmitidas pela na\u00e7\u00e3o nas urnas da forma mais precisa e objetiva\u201d.\n\n\n\nNo entanto, ele tamb\u00e9m comparou o resultado \u00e0 derrota isl\u00e2mica na Batalha de Uhud por cl\u00e3s polite\u00edstas coraixitas no s\u00e9culo VII, ap\u00f3s a qual os mu\u00e7ulmanos emergiram fortalecidos e obtiveram uma vit\u00f3ria na Batalha da Trincheira. Erdogan n\u00e3o estava enganando ningu\u00e9m com esta \u00faltima tentativa de demagogia religiosa: a sua posi\u00e7\u00e3o tinha sofrido um duro golpe, do qual poderia n\u00e3o se recuperar.\n\n\n\nAs tentativas de repress\u00e3o tamb\u00e9m n\u00e3o est\u00e3o funcionando. A vit\u00f3ria de Abdullah Zeydan nas elei\u00e7\u00f5es para prefeito da prov\u00edncia curda de Van foi anulada e o cargo foi entregue ao candidato do AKP. Isto gerou protestos, que o governo proibiu e reprimiu com a pol\u00edcia de choque usando g\u00e1s lacrimog\u00eaneo e canh\u00f5es de \u00e1gua. Mas os protestos rapidamente se espalharam para outras prov\u00edncias curdas e cidades turcas no oeste. Na quinta-feira seguinte, Zeydan foi reintegrado como vencedor, enquanto Erdogan recuava com medo de desencadear um movimento maior. Embora tenha imposto proibi\u00e7\u00f5es de protestos e toque de recolher obrigat\u00f3rio em v\u00e1rias prov\u00edncias curdas que se manifestam contra a fraude eleitoral, e embora provavelmente tentar\u00e1 anular outros resultados, o tiro tamb\u00e9m poder\u00e1 sair pela culatra.\n\n\n\nCrise econ\u00f4mica brutal\n\n\n\nTal derrota tem sido amea\u00e7ada h\u00e1 muito tempo, mas Erdogan sempre foi capaz de se esquivar. O que mudou? A Turquia est\u00e1 h\u00e1 muito tempo no meio de uma crise econ\u00f4mica profunda e a intensifica\u00e7\u00e3o desta crise foi um fator decisivo. Durante anos, Erdogan permitiu que a infla\u00e7\u00e3o disparasse, mantendo a economia \u00e0 tona atrav\u00e9s do cr\u00e9dito e reduzindo as taxas de juro. A infla\u00e7\u00e3o oficial \u00e9 de 68,8% (prev\u00ea-se que atinja o pico de 80% no ver\u00e3o), embora a infla\u00e7\u00e3o real seja de 124,63%. A lira turca perdeu 83% do seu valor em rela\u00e7\u00e3o ao d\u00f3lar nos \u00faltimos cinco anos e dever\u00e1 desvalorizar-se ainda mais.\n\n\n\nA maioria da popula\u00e7\u00e3o foi empurrada para a pobreza, uma vez que os rendimentos familiares est\u00e3o muito aqu\u00e9m da infla\u00e7\u00e3o. De acordo com um relat\u00f3rio da Associa\u00e7\u00e3o de Necessidades B\u00e1sicas (TIDER), o n\u00famero de pessoas que necessitam de alimentos b\u00e1sicos aumentou 5% no \u00faltimo ano devido \u00e0 elevada infla\u00e7\u00e3o e ao terremoto de 2023. Quase 1 milh\u00e3o de pessoas enfrentam uma terr\u00edvel inseguran\u00e7a alimentar.\n\n\n\n\n\n\n\nA profundidade da crise capitalista for\u00e7a Erdogan a manter o rumo, o que significa que n\u00e3o houve esmolas antes das elei\u00e7\u00f5es de 31 de mar\u00e7o \/ Imagem: Recep Tayyip Erdogan, Twitter\n\n\n\n\n\n\n\nH\u00e1 menos de 10 meses, Erdogan e o seu governo AKP garantiram outro mandato depois de derrotarem a oposi\u00e7\u00e3o numa elei\u00e7\u00e3o de segundo turno. No per\u00edodo que antecedeu essas elei\u00e7\u00f5es, Erdogan desencadeou uma onda de gastos para isolar \u2013 e subornar \u2013 o eleitorado do impacto da crise econ\u00f4mica. Ele j\u00e1 realizou essa manobra muitas vezes antes.\n\n\n\nNo entanto, a infla\u00e7\u00e3o disparada significou que, uma vez assegurado o seu assento, o seu governo mudou de posi\u00e7\u00e3o e implementou medidas de arrocho. A nova equipa de Erdogan aumentou as taxas de juro de 8,5% para espantosos 50% em 10 meses. Este programa de austeridade desacelerou o crescimento econ\u00f4mico e aumentou os custos dos empr\u00e9stimos (quando a maioria da popula\u00e7\u00e3o vive do cr\u00e9dito), ao mesmo tempo que os pre\u00e7os dos bens de primeira necessidade, como alimentos e combust\u00edvel, continuam a subir.\n\n\n\nA profundidade da crise capitalista for\u00e7a Erdogan a manter o rumo, o que significa que n\u00e3o houve esmolas antes das elei\u00e7\u00f5es de 31 de mar\u00e7o. As graves dificuldades est\u00e3o levando a uma epidemia de suic\u00eddios entre trabalhadores e estudantes. Os suic\u00eddios p\u00fablicos tornaram-se uma ocorr\u00eancia regular.\n\n\n\nA tudo isto acrescentam-se os efeitos persistentes do terremoto de fevereiro de 2023, que atingiu o Sul e o Sudeste e deixou milh\u00f5es de pessoas desalojadas. As promessas de reconstru\u00e7\u00e3o n\u00e3o foram cumpridas e mais de 800 mil pessoas continuam a viver em tendas. Al\u00e9m disso, ningu\u00e9m foi oficialmente responsabilizado pelo desastre, o que n\u00e3o \u00e9 surpreendente dadas as estreitas liga\u00e7\u00f5es entre Erdogan e os bandidos no setor da constru\u00e7\u00e3o.\n\n\n\nA raiva e o \u00f3dio de classe das massas foram aud\u00edveis em todo o pa\u00eds no dia 31 de mar\u00e7o. Em Beyoglu, um distrito de Istambul e cidade natal de Erdogan, um aposentado furioso e antigo apoiante do AKP disse \u00e0 Al Jazeera: \u201cVotei no CHP pela primeira vez na minha vida. E se a infla\u00e7\u00e3o n\u00e3o parar, destituiremos o presidente\u201d.\n\n\n\nUm trabalhador em Uskudar, outro distrito de Istambul, disse ao Medyascope : \u201cVoto no AKP h\u00e1 21 anos, mas pela primeira vez n\u00e3o votei neles nesta elei\u00e7\u00e3o. Voc\u00ea sabe por qu\u00ea? Voc\u00ea conhece a prociss\u00e3o de carros, onde um pol\u00edtico \u00e9 seguido por seus assessores em outros 15 carros, como estrelas de Hollywood? \u00c9 por isso. Conhe\u00e7o pessoas que morrem de fome na Rep\u00fablica da Turquia. Pode haver tal absurdo? Se o povo o elegeu, ent\u00e3o voc\u00ea deve ver o povo. Do contr\u00e1rio, voc\u00ea ser\u00e1 punido assim.\n\n\n\nO Evrensel Daily falou com um grupo de trabalhadores que afirmaram ser antigos apoiantes do AKP. Um trabalhador disse que o seu \u201ccorpo estava farto de lutar para sobreviver\u201d, por isso convenceu 20 membros da sua fam\u00edlia a votar no CHP. Outro trabalhador acrescentou que nunca na sua vida votou em outro partido que n\u00e3o o AKP, \u201cmas estamos fartos. Eles n\u00e3o deixaram nada da economia ou qualquer outra coisa. Agora nem consigo ver o folheto do AKP\u201d.\n\n\n\nErdogan derrotado apesar da oposi\u00e7\u00e3o\n\n\n\nApesar da derrota de Erdogan, n\u00e3o existe nenhum partido na cena pol\u00edtica turca capaz de enfrentar esta mis\u00e9ria. A participa\u00e7\u00e3o eleitoral \u00e9 geralmente elevada nas elei\u00e7\u00f5es turcas, mas o per\u00edodo que antecedeu as elei\u00e7\u00f5es locais foi marcado pela apatia dos eleitores, com algumas estimativas de participa\u00e7\u00e3o t\u00e3o baixa como 72,37%, em compara\u00e7\u00e3o com 84,67% em 2019. Isto \u00e9 um reflexo do fato de que muitas pessoas n\u00e3o viam uma alternativa ao AKP e optaram por votar em \u201cnenhuma das op\u00e7\u00f5es acima\u201d.\n\n\n\n\n\n\n\nA campanha CHP fez quest\u00e3o de n\u00e3o chamar a aten\u00e7\u00e3o para a crise econ\u00f4mica \/ Imagem: \u00d6zg\u00fcr \u00d6zel, Twitter\n\n\n\n\n\n\n\nA campanha do CHP fez quest\u00e3o de n\u00e3o chamar qualquer aten\u00e7\u00e3o para a crise econ\u00f4mica e, em vez disso, concentrou-se exclusivamente no \u201cgoverno de um homem s\u00f3\u201d de Erdogan. A campanha tamb\u00e9m foi marcada pelo chauvinismo anticurdo, com Burcu K\u00f6ksal, a candidata a presidente do CHP para a prov\u00edncia turca ocidental de Afyonkarahisar, afirmando que se for eleita \u201cas portas do munic\u00edpio estar\u00e3o abertas a todos os partidos, exceto os [curdos]\u201d, ou seja ao Partido da Igualdade e Democracia Popular (DEM). Apesar das tentativas do partido nacional de varrer estas observa\u00e7\u00f5es para debaixo do tapete, considerando-as meramente \u201cum lapso de l\u00edngua\u201d(!), em parte porque estavam conscientes do voto curdo, n\u00e3o devemos ter ilus\u00f5es sobre o verdadeiro car\u00e1cter do CHP.\n\n\n\nNas elei\u00e7\u00f5es parlamentares e presidenciais, o CHP recusou-se a permitir a entrada do DEM na sua alian\u00e7a, ap\u00f3s objec\u00e7\u00f5es dos nacionalistas. Tamb\u00e9m permaneceu calado enquanto o DEM e os curdos eram atacados por bandidos racistas. Al\u00e9m disso, em Hatay, a prov\u00edncia mais atingida pelo terremoto de fevereiro de 2023, o CHP relan\u00e7ou novamente o presidente do CHP, Lutfu Savas, antigo membro do AKP e presidente da C\u00e2mara de Antakya em Hatay, que \u00e9 uma figura amplamente odiada na Turquia pela sua conhecida corrup\u00e7\u00e3o.\n\n\n\nFoi Savas quem emitiu licen\u00e7as para a constru\u00e7\u00e3o de edif\u00edcios que n\u00e3o estavam em conformidade com o c\u00f3digo de constru\u00e7\u00e3o do pa\u00eds e n\u00e3o supervisionou os projetos de constru\u00e7\u00e3o. Houve centenas de queixas contra ele antes do terremoto, que tanto o CHP como o AKP ignoraram. Num evento comemorativo do primeiro anivers\u00e1rio do terramoto, Savas, juntamente a Fahrettin Koca, ministro da Sa\u00fade do AKP, e ao l\u00edder do CHP, Ozgur Ozel, foram tirados do palco com vaias e gritos, e depois afugentados pelos manifestantes, familiares das v\u00edtimas do terremoto. Apesar de ter o sangue de milhares de pessoas nas m\u00e3os, o CHP recusou-se a apresentar um novo candidato e apoiou Savas.\n\n\n\nAp\u00f3s apelos para elei\u00e7\u00f5es presidenciais antecipadas, Ozgur Ozel recusou, dizendo que isso seria \u201cinjusto\u201d para aqueles que votaram no AKP e no MHP no ano passado! Dado o car\u00e1cter pat\u00e9tico do CHP e a aus\u00eancia de qualquer alternativa de classe, os agrupamentos reacion\u00e1rios conseguiram fazer algum terreno. Conforme observado, o YRP conseguiu roubar alguns assentos de Erdogan. O partido \u00e9 liderado por Fatih Erbakan, filho do ex-primeiro-ministro Necmettein Erbakan, que foi mentor de Erdogan. Nestas elei\u00e7\u00f5es, uma camada da base de Erdogan recorreu ao YRP.\n\n\n\nO YRP funcionou com base numa plataforma reacion\u00e1ria contra LGBTs e antimulheres, mas Erbakan tamb\u00e9m capitalizou a crise econ\u00f4mica. Ele criticou Erdogan pelas pens\u00f5es de fome concedidas aos reformados, pelo p\u00e9ssimo sal\u00e1rio-m\u00ednimo e pela crise do custo de vida, bem como por utilizar argumentos contra a Otan para explorar a desconfian\u00e7a no imperialismo dentro da sociedade turca.\n\n\n\nA guerra em Gaza e as rela\u00e7\u00f5es comerciais do regime de Erdogan com Israel apresentaram outra oportunidade para Erbakan explorar. H\u00e1 apoio em massa \u00e0 Palestina na Turquia, inclusive na pr\u00f3pria base de Erdogan. Erdogan tem estado nas manchetes a n\u00edvel internacional por atacar Israel e Netanyahu, mas, na realidade, as rela\u00e7\u00f5es comerciais da Turquia com Israel aumentaram seis vezes sob o seu regime nos \u00faltimos 20 anos. A Turquia tornou-se o terceiro maior parceiro comercial de Israel, empatando com a Alemanha depois dos EUA e da China.\n\n\n\nDesde 7 de outubro, o com\u00e9rcio da Turquia com Israel s\u00f3 aumentou. A Turquia envia a Israel uma longa lista de produtos, incluindo a\u00e7o e p\u00f3lvora, que s\u00e3o usados \u200b\u200bpara fabricar armas para matar palestinianos. O petr\u00f3leo do Azerbaij\u00e3o tamb\u00e9m \u00e9 transferido para Israel por meio da Turquia, fornecendo a Israel 41% das suas necessidades petrol\u00edferas.\n\n\n\nNo in\u00edcio da guerra, um jornalista no ex\u00edlio revelou que a maior parte desse com\u00e9rcio \u00e9 conduzida pela Associa\u00e7\u00e3o de Industriais e Empres\u00e1rios Independentes (Musiad), alinhada com o AKP. Filho do pr\u00f3prio Erdogan, a empresa de Bilal Erdogan tamb\u00e9m est\u00e1 envolvida no com\u00e9rcio com Israel. E foi recentemente noticiado que o pr\u00f3prio Erdogan est\u00e1 pessoalmente envolvido no com\u00e9rcio com Israel, por meio do Fundo de Riqueza da Turquia (TWF), que recentemente enviou 21 toneladas de boro, um mineral valioso, da Turquia para Israel.\n\n\n\nNas \u00faltimas semanas, dezenas de pessoas foram presas por protestarem e pedirem o fim destas rela\u00e7\u00f5es comerciais. Mesmo nos com\u00edcios do AKP, faixas com os dizeres \u201cAcabar com a vergonha do com\u00e9rcio com Israel\u201d foram erguidas e rapidamente removidas pela pol\u00edcia, seguidas de deten\u00e7\u00f5es. No contexto da crise interna, a repress\u00e3o aumenta o \u00f3dio ao AKP e a torna um catalisador para a ira das massas.\n\n\n\nColabora\u00e7\u00e3o de classe e oportunismo na \u201cesquerda\u201d\n\n\n\nPode-se facilmente imaginar o que um verdadeiro partido socialista ou comunista poderia conseguir nesta situa\u00e7\u00e3o febril, atacando a crise do capitalismo turco e os la\u00e7os hip\u00f3critas de Erdogan com o imperialismo e os carniceiros em Israel. Infelizmente, falta lamentavelmente uma lideran\u00e7a de esquerda s\u00e9ria.\n\n\n\n\n\n\n\nOs partidos de esquerda colaboraram de fato com o CHP em vez de fornecerem uma oposi\u00e7\u00e3o verdadeiramente independente de classe \/ Imagem: \u00d6zg\u00fcr \u00d6zel, Twitter\n\n\n\n\n\n\n\nOs partidos de esquerda colaboraram de fato com o CHP em vez de proporcionarem uma oposi\u00e7\u00e3o verdadeiramente independente de classe. O partido de esquerda de base curda, Partido DEM (anteriormente conhecido como HDP), apresentou os seus pr\u00f3prios candidatos em algumas prov\u00edncias e apoiou o CHP noutras, embora n\u00e3o oficialmente. Em Istambul, o partido apresentou os seus pr\u00f3prios candidatos, mas encorajou os seus apoiantes a votarem no CHP. O partido DEM n\u00e3o conseguiu resolver a grave crise econ\u00f4mica enfrentada pelas massas. Em vez disso, limitou-se \u00e0 luta contra o \u201cgoverno de um homem s\u00f3\u201d.\n\n\n\nApesar das suas limita\u00e7\u00f5es, o Partido DEM conseguiu recuperar todas as prov\u00edncias que tinha vencido anteriormente nas elei\u00e7\u00f5es de 2019: Diarbaquir, Mardin, Batman, Siirt, Cacari, Van e Eder. Eles tamb\u00e9m ganharam Agri e Muxe do AKP e ganharam um distrito em Tunceli. Em Batman, o candidato do Partido DEM, G\u00fclistan S\u00f6n\u00fck, tornou-se prefeito da prov\u00edncia, com margem de quase 50 pontos sobre o HUDA-PAR. Mais uma vez, tudo isto foi mais um reflexo da fraqueza de Erdogan do que da for\u00e7a do DEM.\n\n\n\nEntretanto, o Partido dos Trabalhadores Turco (T\u0130P) \u00e9 atormentado pelo oportunismo. Erkan Bas, l\u00edder do T\u0130P, concorreu como candidato a prefeito da cidade industrial de Gebze. O CHP apoiou a sua candidatura l\u00e1 e, em troca, o T\u0130P n\u00e3o apresentou candidatos em \u00e1reas que o CHP corria o risco de perder.\n\n\n\nO partido tamb\u00e9m concorreu a G\u00f6khan Zan, um jogador de futebol aposentado que foi candidato do partido de extrema direita IYI nas elei\u00e7\u00f5es parlamentares, para prefeito de Hatay. Zan, que \u00e9 de Hatay, ganhou popularidade ap\u00f3s o terremoto de 2023, quando postou um v\u00eddeo implorando por ajuda para as v\u00edtimas. O T\u0130P pensou que poderia lucrar com isso. No entanto, menos de duas semanas antes das elei\u00e7\u00f5es, o T\u0130P anunciou a retirada da candidatura do Zab ap\u00f3s alega\u00e7\u00f5es de suborno. Al\u00e9m disso, o T\u0130P apresentou Suleyman \u015eencan, ex-presidente distrital do Partido DEVA (uma divis\u00e3o do AKP), como candidato.\n\n\n\nEste oportunismo e a falta de um programa socialista de combate impedem que o DEM ou o T\u0130P emerjam como pontos de express\u00e3o convincentes para a raiva das massas.\n\n\n\nA luta de classes aumenta!\n\n\n\nNo entanto, sob a press\u00e3o da crise do custo de vida, a luta de classes come\u00e7a a intensificar-se. As elei\u00e7\u00f5es decorreram num contexto de mais uma onda de greves. A Turquia n\u00e3o via tais n\u00edveis de greve e organiza\u00e7\u00e3o sindical desde as d\u00e9cadas de 1960 e 1970. A profundidade da crise econ\u00f4mica puxa todas as camadas para a luta: aposentados, agricultores e estudantes.\n\n\n\nEm fevereiro, os trabalhadores da Eti Aluminyum (no distrito de Seydi\u015fehir, em Konya, que o AKP acabou por perder), uma f\u00e1brica de alum\u00ednio, abandonaram os empregos e protestaram contra a burocr\u00e1tica lideran\u00e7a sindical por n\u00e3o lutar por sal\u00e1rios mais elevados. Assim que a not\u00edcia da greve selvagem se espalhou, os agricultores de Konya come\u00e7aram a protestar, conduzindo os seus tratores at\u00e9 ao centro da cidade para protestar contra o aumento dos custos.\n\n\n\nOs trabalhadores de uma f\u00e1brica t\u00eaxtil, Ozak Tekstil, em Urfa, abandonaram o sindicato estatal Hak-is devido aos sal\u00e1rios miser\u00e1veis \u200b\u200be ao ass\u00e9dio dos l\u00edderes sindicais, e come\u00e7aram a organizar-se com o Birtek-sen, um sindicato independente. Os patr\u00f5es responderam despedindo mais de 500 trabalhadores na f\u00e1brica de um total de 700, desencadeando uma dura greve, com protestos de solidariedade realizados por trabalhadores em v\u00e1rias cidades do pa\u00eds.\n\n\n\nA greve foi derrotada, mas nas palavras de um trabalhador da Ozak Tekstil: \u201ca greve era como uma escola\u2026 a nossa vis\u00e3o do mundo mudou. Minha vis\u00e3o pol\u00edtica tamb\u00e9m mudou. Eu era um ex-membro do Partido AKP. Mas vi que eles estavam do lado do capital\u201d. Este \u00e9 um sinal dos tempos!\n\n\n\n\n\n\n\nOs marxistas h\u00e1 muito discutem que a posi\u00e7\u00e3o aparentemente inatac\u00e1vel de Erdogan n\u00e3o poderia resistir para sempre \u00e0 crise do capitalismo turco \/ Imagem: Servi\u00e7o de imprensa do Presidente da Federa\u00e7\u00e3o Russa, Wikimedia Commons\n\n\n\n\n\n\n\n\u00c0 medida que o movimento dos trabalhadores se desenvolve, os patr\u00f5es e o Estado mobilizam-se para esmag\u00e1-lo. Os l\u00edderes sindicais independentes s\u00e3o regularmente presos e recebem amea\u00e7as de morte. A casa de Kanber Saygili, presidente da confedera\u00e7\u00e3o sindical independente Limter \u0130\u015f (D\u0130SK), foi invadida pela pol\u00edcia e ele foi preso. No processo, a pol\u00edcia quebrou sua perna. Deniz Gider, organizador do sindicato independente da constru\u00e7\u00e3o \u0130n\u015faat-\u0130\u015f, foi colocado em pris\u00e3o domiciliar com um dispositivo eletr\u00f4nico pendurado no tornozelo. O l\u00edder do Birtek-Sen, Mehmet Turkmen, foi preso v\u00e1rias vezes este ano e multado em 1,5 milh\u00e3o de liras turcas por liderar a greve da Ozak Tekstil. O confronto entre os patr\u00f5es e o Estado turcos (quem dirige o governo) e a classe trabalhadora organizada s\u00f3 se intensificar\u00e1.\n\n\n\nOs marxistas h\u00e1 muito argumentam que a posi\u00e7\u00e3o aparentemente incontest\u00e1vel de Erdogan n\u00e3o poderia resistir para sempre \u00e0 crise do capitalismo turco. Explicamos que, mais cedo ou mais tarde, surgiriam fissuras nos alicerces do seu regime, precipitando o colapso. Essa hora \u00e9 agora. Erdogan sai destas elei\u00e7\u00f5es manco. A falta de qualquer alternativa pol\u00edtica s\u00e9ria levou as massas turcas a usarem relutantemente a oposi\u00e7\u00e3o burguesa para desferir um golpe no AKP.\n\n\n\nMas enquanto o CHP celebra, a sua vit\u00f3ria estreita (em termos de percentagem de votos nacionais) desmente a sua pr\u00f3pria impopularidade. Eles pr\u00f3prios declararam que dar\u00e3o continuidade \u00e0 \u201cortodoxia econ\u00f4mica\u201d (ou seja, cortes e austeridade para reduzir a infla\u00e7\u00e3o) que corroeu a base de apoio de Erdogan. Se Erdogan for derrubado, herdar\u00e3o um governo de crise, no meio de um desastre econ\u00f4mico hist\u00f3rico. Neste contexto, veremos todo o tipo de agrupamentos \u2013 incluindo os reacion\u00e1rios \u2013 testados pelas massas, \u00e0 medida que procuram desesperadamente uma sa\u00edda.\n\n\n\nMas apesar da total falta de qualquer ponto de express\u00e3o pol\u00edtica, a crescente luta de classes continuar\u00e1 a irromper fora do parlamento numa onda de greves e protestos. Neste contexto, as nossas ideias podem encontrar terreno f\u00e9rtil. Os comunistas da CMI (que em breve ser\u00e1 a Internacional Comunista Revolucion\u00e1ria) oferecem uma m\u00e3o aberta aos trabalhadores e jovens na Turquia que ardem de \u00f3dio pelo podre sistema capitalista, pelos crimes e pela m\u00e1 gest\u00e3o dos seus representantes e pelos horrores do imperialismo que eles ajudam e instigam.\n\n\n\nA esta camada de revolucion\u00e1rios, dizemos: abaixo Erdogan! Abaixo todos os partidos burgueses reacion\u00e1rios! Para uma solu\u00e7\u00e3o revolucion\u00e1ria! Junte-se \u00e0 Internacional Comunista Revolucion\u00e1ria!\n\n\n\nTRADU\u00c7\u00c3O DE ALEX C.\n","image":{"@type":"ImageObject","url":"https:\/\/i0.wp.com\/marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2024\/04\/Erdogan_speech_Image_Recep_Tayyip_Erdogan_Twitter1-e1713544548648.jpg?fit=1329%2C724&ssl=1","width":1329,"height":724}}</script>
		</article><!-- .post-listing -->
		

		
		

		
		
		
		
				
<div id="comments">


<div class="clear"></div>


</div><!-- #comments -->

	</div><!-- .content -->
<aside id="sidebar">
	<div class="theiaStickySidebar">
		<div class="search-block-large widget">
			<form method="get" action="https://marxismo.org.br/">
				<button class="search-button" type="submit" value="Pesquisa"><i class="fa fa-search"></i></button>
				<input type="text" id="s" name="s" value="Pesquisa" onfocus="if (this.value == 'Pesquisa') {this.value = '';}" onblur="if (this.value == '') {this.value = 'Pesquisa';}"  />
			</form>
		</div><!-- .search-block /-->
<div id="social-8" class="widget social-icons-widget"><div class="widget-top"><h4>Redes Sociais</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div class="social-icons social-colored">
		<a class="ttip-none" title="Facebook" href="https://www.facebook.com/oci.comunista" target="_blank"><i class="fa fa-facebook"></i></a><a class="ttip-none" title="Twitter" href="https://twitter.com/oci_comunista" target="_blank"><i class="fa fa-twitter"></i></a><a class="ttip-none" title="Youtube" href="https://www.youtube.com/user/esquerdamarxista" target="_blank"><i class="fa fa-youtube"></i></a><a class="ttip-none" title="instagram" href="https://www.instagram.com/oci.comunista/" target="_blank"><i class="fa fa-instagram"></i></a><a class="ttip-none" title="spotify" href="https://open.spotify.com/show/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8" target="_blank"><i class="fa fa-spotify"></i></a>
		<a class="ttip-none"  title="TikTok" href="https://www.tiktok.com/@oci.comunista" target="_blank"><i class="fa &lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;"></i></a>	</div>

</div></div><!-- .widget /--><div id="text-html-widget-46" class="widget text-html"><div class="widget-top"><h4>Acesse</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container"><div ><a href="https://www.marxist.com/"  target="_blank"><img class="size-full wp-image-6856 aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/teste-sidebar-3.jpg" alt="" width="390" height="144" /></a>

<a href="http://liberdadeeluta.org/" target="_blank"><img class="wp-image-6852 size-full aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_02.jpg" width="390" height="144" /></a>

<a href="http://www.livrariamarxista.com.br/" target="_blank"><img class="wp-image-6848 size-full aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_03.jpg" width="390" height="144" /></a>

<a href="https://www.marxismo.org.br/mulherespelosocialismo/" target="_blank"><img class="size-full wp-image-6855 aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_04.jpg" alt="" width="390" height="390" /></a>

<a href="https://www.marxismo.org.br/movimento-negro-socialista/" target="_blank"><img class="size-full wp-image-6855 aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_05.jpg" alt="" width="390" height="144" /></a>


				</div><div class="clear"></div></div></div><!-- .widget /--><div id="posts-list-widget-3" class="widget posts-list"><div class="widget-top"><h4>Publicações Recentes		</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">				<ul>
							<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/os-motivos-pelos-quais-um-militante-da-oci-renuncia-ao-seu-posto-na-direcao-do-sindicato-dos-metroviarios-de-sp/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/os-motivos-pelos-quais-um-militante-da-oci-renuncia-ao-seu-posto-na-direcao-do-sindicato-dos-metroviarios-de-sp/">Os motivos pelos quais um militante da OCI renuncia ao seu posto na direção do Sindicato dos Metroviários de SP</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>01/08/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/pedro-moro-pede-demissao-da-cptm-e-mais-uma-vez-a-farsa-da-privatizacao-e-exposta/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/pedro-moro-pede-demissao-da-cptm-e-mais-uma-vez-a-farsa-da-privatizacao-e-exposta/">Pedro Moro pede demissão da CPTM e mais uma vez a farsa da privatização é exposta</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>01/08/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/a-luta-pela-reducao-da-jornada-de-trabalho-sem-reducao-salarial/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/a-luta-pela-reducao-da-jornada-de-trabalho-sem-reducao-salarial/">A luta pela redução da jornada de trabalho sem redução salarial </a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>31/07/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/abaixo-o-regime-assassino-de-hasina-vitoria-para-os-estudantes-de-bangladesh-declaracao-da-icr/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/abaixo-o-regime-assassino-de-hasina-vitoria-para-os-estudantes-de-bangladesh-declaracao-da-icr/">Abaixo o regime assassino de Hasina! Vitória para os estudantes de Bangladesh! – Declaração da ICR</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>30/07/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/nota-urgente-sobre-a-venezuela-como-chegamos-a-este-beco-sem-saida/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/nota-urgente-sobre-a-venezuela-como-chegamos-a-este-beco-sem-saida/">Nota urgente sobre a Venezuela – Como chegamos a este beco sem saída?</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>30/07/2024</span>		</li>
						</ul>
		<div class="clear"></div>
	</div></div><!-- .widget /--><div id="ads250_250-widget-7" class="widget e3lan e3lan250_250-widget"><div class="widget-top"><h4>Assine O Comunismo</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div  class="e3lan-widget-content e3lan250-250">
								<div class="e3lan-cell">
				<a href="https://livrariamarxista.com.br/produto/jornal-o-comunismo/"  target="_blank"  >					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/capa-OC-site.jpg" alt="" />
				</a>			</div>
				</div>
	</div></div><!-- .widget /--><div id="ads250_250-widget-25" class="widget e3lan e3lan250_250-widget"><div class="widget-top"><h4>Manifesto</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div  class="e3lan-widget-content e3lan250-250">
								<div class="e3lan-cell">
				<a href="https://www.marxismo.org.br/manifesto-da-internacional-comunista-revolucionaria/"  target="_blank"  >					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/manifesto-graphic-website.jpg" alt="" />
				</a>			</div>
				</div>
	</div></div><!-- .widget /--><div id="ads250_250-widget-17" class="widget e3lan e3lan250_250-widget"><div class="widget-top"><h4>América Socialista &#8211; Em Defesa do Marxismo</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div  class="e3lan-widget-content e3lan250-250">
								<div class="e3lan-cell">
				<a href="https://livrariamarxista.com.br/produto/america-socialista-24/"  target="_blank"  >					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/Divulgacao-artigos-AS-24.jpg" alt="" />
				</a>			</div>
				</div>
	</div></div><!-- .widget /-->	</div><!-- .theiaStickySidebar /-->
</aside><!-- #sidebar /-->	<div class="clear"></div>
</div><!-- .container /-->

				
<div class="clear"></div>
<div class="footer-bottom">
	<div class="container">
		<div class="alignright">
					</div>
				<div class="social-icons">
		<a class="ttip-none" title="Facebook" href="https://www.facebook.com/oci.comunista" target="_blank"><i class="fa fa-facebook"></i></a><a class="ttip-none" title="Twitter" href="https://twitter.com/oci_comunista" target="_blank"><i class="fa fa-twitter"></i></a><a class="ttip-none" title="Youtube" href="https://www.youtube.com/user/esquerdamarxista" target="_blank"><i class="fa fa-youtube"></i></a><a class="ttip-none" title="instagram" href="https://www.instagram.com/oci.comunista/" target="_blank"><i class="fa fa-instagram"></i></a><a class="ttip-none" title="spotify" href="https://open.spotify.com/show/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8" target="_blank"><i class="fa fa-spotify"></i></a>
		<a class="ttip-none"  title="TikTok" href="https://www.tiktok.com/@oci.comunista" target="_blank"><i class="fa &lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;"></i></a>	</div>

		
		<div class="alignleft">
			© Copyright 2024, Esquerda Marxista		</div>
		<div class="clear"></div>
	</div><!-- .Container -->
</div><!-- .Footer bottom -->

</div><!-- .inner-Wrapper -->
</div><!-- #Wrapper -->
</div><!-- .Wrapper-outer -->
	<div id="topcontrol" class="fa fa-angle-up" title="Role Para Cima"></div>
<div id="fb-root"></div>

<div id="um_upload_single" style="display:none;"></div>

<div id="um_view_photo" style="display:none;">
	<a href="javascript:void(0);" data-action="um_remove_modal" class="um-modal-close" aria-label="Close view photo modal">
		<i class="um-faicon-times"></i>
	</a>

	<div class="um-modal-body photo">
		<div class="um-modal-photo"></div>
	</div>
</div>
<div id="reading-position-indicator"></div>			<script type='text/javascript'>
				const lazyloadRunObserver = () => {
					const lazyloadBackgrounds = document.querySelectorAll( `.e-con.e-parent:not(.e-lazyloaded)` );
					const lazyloadBackgroundObserver = new IntersectionObserver( ( entries ) => {
						entries.forEach( ( entry ) => {
							if ( entry.isIntersecting ) {
								let lazyloadBackground = entry.target;
								if( lazyloadBackground ) {
									lazyloadBackground.classList.add( 'e-lazyloaded' );
								}
								lazyloadBackgroundObserver.unobserve( entry.target );
							}
						});
					}, { rootMargin: '200px 0px 200px 0px' } );
					lazyloadBackgrounds.forEach( ( lazyloadBackground ) => {
						lazyloadBackgroundObserver.observe( lazyloadBackground );
					} );
				};
				const events = [
					'DOMContentLoaded',
					'elementor/lazyload/observe',
				];
				events.forEach( ( event ) => {
					document.addEventListener( event, lazyloadRunObserver );
				} );
			</script>
						<div id="fb-root"></div>
			<script>(function(d, s, id) { var js, fjs = d.getElementsByTagName(s)[0]; if (d.getElementById(id)) return; js = d.createElement(s); js.id = id; js.src = 'https://connect.facebook.net/pt_BR/sdk.js#xfbml=1&amp;appId=249643311490&version=v2.3'; fjs.parentNode.insertBefore(js, fjs); }(document, 'script', 'facebook-jssdk'));</script>
			<script>
			document.body.addEventListener( 'is.post-load', function() {
				if ( 'undefined' !== typeof FB ) {
					FB.XFBML.parse();
				}
			} );
			</script>
						<script>!function(d,s,id){var js,fjs=d.getElementsByTagName(s)[0],p=/^http:/.test(d.location)?'http':'https';if(!d.getElementById(id)){js=d.createElement(s);js.id=id;js.src=p+'://platform.twitter.com/widgets.js';fjs.parentNode.insertBefore(js,fjs);}}(document, 'script', 'twitter-wjs');</script>
			<style id='core-block-supports-inline-css' type='text/css'>
.wp-elements-20a1ebdf2779faf68636e982bcd7bb3f a:where(:not(.wp-element-button)){color:var(--wp--preset--color--vivid-red);}.wp-elements-bdea85d72deaa383a0cb20c0b3678246 a:where(:not(.wp-element-button)){color:var(--wp--preset--color--vivid-red);}.wp-elements-36e780f9e0e20017800f9a517447f253 a:where(:not(.wp-element-button)){color:var(--wp--preset--color--vivid-red);}.wp-elements-b200ac71ae463f62d35755d866d81d9f a:where(:not(.wp-element-button)){color:var(--wp--preset--color--vivid-red);}.wp-elements-304608800608628a468c9e571aed41ac a:where(:not(.wp-element-button)){color:var(--wp--preset--color--vivid-red);}
</style>
<script type="text/javascript" id="tie-scripts-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var tie = {"mobile_menu_active":"true","mobile_menu_top":"","lightbox_all":"true","lightbox_gallery":"true","woocommerce_lightbox":"","lightbox_skin":"dark","lightbox_thumb":"vertical","lightbox_arrows":"","sticky_sidebar":"1","is_singular":"1","reading_indicator":"true","lang_no_results":"No Results","lang_results_found":"Results Found"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/tie-scripts.js" id="tie-scripts-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/ilightbox.packed.js" id="tie-ilightbox-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/underscore.min.js" id="underscore-js"></script>
<script type="text/javascript" id="wp-util-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var _wpUtilSettings = {"ajax":{"url":"\/wp-admin\/admin-ajax.php"}};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/wp-util.min.js" id="wp-util-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/dist/hooks.min.js" id="wp-hooks-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/dist/i18n.min.js" id="wp-i18n-js"></script>
<script type="text/javascript" id="wp-i18n-js-after">
/* <![CDATA[ */
wp.i18n.setLocaleData( { 'text direction\u0004ltr': [ 'ltr' ] } );
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/tipsy/tipsy.min.js" id="um_tipsy-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/um-confirm/um-confirm.min.js" id="um_confirm-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/picker.min.js" id="um_datetime-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/picker.date.min.js" id="um_datetime_date-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/picker.time.min.js" id="um_datetime_time-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/translations/pt_BR.min.js" id="um_datetime_locale-js"></script>
<script type="text/javascript" id="um_common-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var um_common_variables = {"locale":"pt_BR"};
var um_common_variables = {"locale":"pt_BR"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/common.min.js" id="um_common-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/cropper/cropper.min.js" id="um_crop-js"></script>
<script type="text/javascript" id="um_frontend_common-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var um_frontend_common_variables = [];
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/common-frontend.min.js" id="um_frontend_common-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-modal.min.js" id="um_modal-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/jquery-form/jquery-form.min.js" id="um_jquery_form-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/fileupload/fileupload.js" id="um_fileupload-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-functions.min.js" id="um_functions-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-responsive.min.js" id="um_responsive-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-conditional.min.js" id="um_conditional-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/select2/select2.full.min.js" id="select2-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/select2/i18n/pt.js" id="um_select2_locale-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/raty/um-raty.min.js" id="um_raty-js"></script>
<script type="text/javascript" id="um_scripts-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var um_scripts = {"max_upload_size":"2147483648","nonce":"d013f783e1"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-scripts.min.js" id="um_scripts-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-profile.min.js" id="um_profile-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-account.min.js" id="um_account-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://stats.wp.com/e-202431.js" id="jetpack-stats-js" data-wp-strategy="defer"></script>
<script type="text/javascript" id="jetpack-stats-js-after">
/* <![CDATA[ */
_stq = window._stq || [];
_stq.push([ "view", JSON.parse("{\"v\":\"ext\",\"blog\":\"122437044\",\"post\":\"52064\",\"tz\":\"-3\",\"srv\":\"marxismo.org.br\",\"j\":\"1:13.6\"}") ]);
_stq.push([ "clickTrackerInit", "122437044", "52064" ]);
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" id="sharing-js-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var sharing_js_options = {"lang":"en","counts":"1","is_stats_active":"1"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/p/jetpack/13.6/_inc/build/sharedaddy/sharing.min.js" id="sharing-js-js"></script>
<script type="text/javascript" id="sharing-js-js-after">
/* <![CDATA[ */
var windowOpen;
			( function () {
				function matches( el, sel ) {
					return !! (
						el.matches && el.matches( sel ) ||
						el.msMatchesSelector && el.msMatchesSelector( sel )
					);
				}

				document.body.addEventListener( 'click', function ( event ) {
					if ( ! event.target ) {
						return;
					}

					var el;
					if ( matches( event.target, 'a.share-facebook' ) ) {
						el = event.target;
					} else if ( event.target.parentNode && matches( event.target.parentNode, 'a.share-facebook' ) ) {
						el = event.target.parentNode;
					}

					if ( el ) {
						event.preventDefault();

						// If there's another sharing window open, close it.
						if ( typeof windowOpen !== 'undefined' ) {
							windowOpen.close();
						}
						windowOpen = window.open( el.getAttribute( 'href' ), 'wpcomfacebook', 'menubar=1,resizable=1,width=600,height=400' );
						return false;
					}
				} );
			} )();
var windowOpen;
			( function () {
				function matches( el, sel ) {
					return !! (
						el.matches && el.matches( sel ) ||
						el.msMatchesSelector && el.msMatchesSelector( sel )
					);
				}

				document.body.addEventListener( 'click', function ( event ) {
					if ( ! event.target ) {
						return;
					}

					var el;
					if ( matches( event.target, 'a.share-telegram' ) ) {
						el = event.target;
					} else if ( event.target.parentNode && matches( event.target.parentNode, 'a.share-telegram' ) ) {
						el = event.target.parentNode;
					}

					if ( el ) {
						event.preventDefault();

						// If there's another sharing window open, close it.
						if ( typeof windowOpen !== 'undefined' ) {
							windowOpen.close();
						}
						windowOpen = window.open( el.getAttribute( 'href' ), 'wpcomtelegram', 'menubar=1,resizable=1,width=450,height=450' );
						return false;
					}
				} );
			} )();
/* ]]> */
</script>
		<script type="text/javascript">
			jQuery( window ).on( 'load', function() {
				jQuery('input[name="um_request"]').val('');
			});
		</script>
	</body>

<!-- Mirrored from marxismo.org.br/eleicoes-locais-na-turquia-erdogan-experimenta-amarga-derrota-a-medida-que-a-luta-de-classes-aumenta/ by HTTrack Website Copier/3.x [XR&CO'2014], Thu, 01 Aug 2024 21:51:40 GMT -->
</html>