<!DOCTYPE html>
<html lang="pt-BR" prefix="og: http://ogp.me/ns#">

<!-- Mirrored from marxismo.org.br/greves-dos-servidores-publicos-marcadas-pela-disposicao-de-luta-dos-trabalhadores-e-adaptacao-das-direcoes/ by HTTrack Website Copier/3.x [XR&CO'2014], Thu, 01 Aug 2024 21:20:51 GMT -->
<!-- Added by HTTrack --><meta http-equiv="content-type" content="text/html;charset=UTF-8" /><!-- /Added by HTTrack -->
<head>
<meta charset="UTF-8" />
<link rel="profile" href="../../gmpg.org/xfn/11.html" />
<link rel="pingback" href="../xmlrpc.html" />
<title>Greves dos servidores públicos marcadas pela disposição de luta dos trabalhadores e adaptação das direções &#8211; Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)</title>
<meta name='robots' content='max-image-preview:large' />
<link rel='dns-prefetch' href='../../secure.gravatar.com/index.html' />
<link rel='dns-prefetch' href='../../stats.wp.com/index.html' />
<link rel='dns-prefetch' href='../../i0.wp.com/index.html' />
<link rel='dns-prefetch' href='../../c0.wp.com/index.html' />
<link rel="alternate" type="application/rss+xml" title="Feed para Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista) &raquo;" href="../feed/index.html" />
<link rel="alternate" type="application/rss+xml" title="Feed de comentários para Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista) &raquo;" href="../comments/feed/index.html" />
<script type="text/javascript">
/* <![CDATA[ */
window._wpemojiSettings = {"baseUrl":"https:\/\/s.w.org\/images\/core\/emoji\/15.0.3\/72x72\/","ext":".png","svgUrl":"https:\/\/s.w.org\/images\/core\/emoji\/15.0.3\/svg\/","svgExt":".svg","source":{"concatemoji":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-includes\/js\/wp-emoji-release.min.js"}};
/*! This file is auto-generated */
!function(i,n){var o,s,e;function c(e){try{var t={supportTests:e,timestamp:(new Date).valueOf()};sessionStorage.setItem(o,JSON.stringify(t))}catch(e){}}function p(e,t,n){e.clearRect(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height),e.fillText(t,0,0);var t=new Uint32Array(e.getImageData(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height).data),r=(e.clearRect(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height),e.fillText(n,0,0),new Uint32Array(e.getImageData(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height).data));return t.every(function(e,t){return e===r[t]})}function u(e,t,n){switch(t){case"flag":return n(e,"\ud83c\udff3\ufe0f\u200d\u26a7\ufe0f","\ud83c\udff3\ufe0f\u200b\u26a7\ufe0f")?!1:!n(e,"\ud83c\uddfa\ud83c\uddf3","\ud83c\uddfa\u200b\ud83c\uddf3")&&!n(e,"\ud83c\udff4\udb40\udc67\udb40\udc62\udb40\udc65\udb40\udc6e\udb40\udc67\udb40\udc7f","\ud83c\udff4\u200b\udb40\udc67\u200b\udb40\udc62\u200b\udb40\udc65\u200b\udb40\udc6e\u200b\udb40\udc67\u200b\udb40\udc7f");case"emoji":return!n(e,"\ud83d\udc26\u200d\u2b1b","\ud83d\udc26\u200b\u2b1b")}return!1}function f(e,t,n){var r="undefined"!=typeof WorkerGlobalScope&&self instanceof WorkerGlobalScope?new OffscreenCanvas(300,150):i.createElement("canvas"),a=r.getContext("2d",{willReadFrequently:!0}),o=(a.textBaseline="top",a.font="600 32px Arial",{});return e.forEach(function(e){o[e]=t(a,e,n)}),o}function t(e){var t=i.createElement("script");t.src=e,t.defer=!0,i.head.appendChild(t)}"undefined"!=typeof Promise&&(o="wpEmojiSettingsSupports",s=["flag","emoji"],n.supports={everything:!0,everythingExceptFlag:!0},e=new Promise(function(e){i.addEventListener("DOMContentLoaded",e,{once:!0})}),new Promise(function(t){var n=function(){try{var e=JSON.parse(sessionStorage.getItem(o));if("object"==typeof e&&"number"==typeof e.timestamp&&(new Date).valueOf()<e.timestamp+604800&&"object"==typeof e.supportTests)return e.supportTests}catch(e){}return null}();if(!n){if("undefined"!=typeof Worker&&"undefined"!=typeof OffscreenCanvas&&"undefined"!=typeof URL&&URL.createObjectURL&&"undefined"!=typeof Blob)try{var e="postMessage("+f.toString()+"("+[JSON.stringify(s),u.toString(),p.toString()].join(",")+"));",r=new Blob([e],{type:"text/javascript"}),a=new Worker(URL.createObjectURL(r),{name:"wpTestEmojiSupports"});return void(a.onmessage=function(e){c(n=e.data),a.terminate(),t(n)})}catch(e){}c(n=f(s,u,p))}t(n)}).then(function(e){for(var t in e)n.supports[t]=e[t],n.supports.everything=n.supports.everything&&n.supports[t],"flag"!==t&&(n.supports.everythingExceptFlag=n.supports.everythingExceptFlag&&n.supports[t]);n.supports.everythingExceptFlag=n.supports.everythingExceptFlag&&!n.supports.flag,n.DOMReady=!1,n.readyCallback=function(){n.DOMReady=!0}}).then(function(){return e}).then(function(){var e;n.supports.everything||(n.readyCallback(),(e=n.source||{}).concatemoji?t(e.concatemoji):e.wpemoji&&e.twemoji&&(t(e.twemoji),t(e.wpemoji)))}))}((window,document),window._wpemojiSettings);
/* ]]> */
</script>
<style id='wp-emoji-styles-inline-css' type='text/css'>

	img.wp-smiley, img.emoji {
		display: inline !important;
		border: none !important;
		box-shadow: none !important;
		height: 1em !important;
		width: 1em !important;
		margin: 0 0.07em !important;
		vertical-align: -0.1em !important;
		background: none !important;
		padding: 0 !important;
	}
</style>
<link rel='stylesheet' id='wp-block-library-css' href='../../c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/css/dist/block-library/style.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='mediaelement-css' href='../../c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/mediaelement/mediaelementplayer-legacy.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='wp-mediaelement-css' href='../../c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/mediaelement/wp-mediaelement.min.css' type='text/css' media='all' />
<style id='jetpack-sharing-buttons-style-inline-css' type='text/css'>
.jetpack-sharing-buttons__services-list{display:flex;flex-direction:row;flex-wrap:wrap;gap:0;list-style-type:none;margin:5px;padding:0}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-small-icon-size{font-size:12px}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-normal-icon-size{font-size:16px}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-large-icon-size{font-size:24px}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-huge-icon-size{font-size:36px}@media print{.jetpack-sharing-buttons__services-list{display:none!important}}.editor-styles-wrapper .wp-block-jetpack-sharing-buttons{gap:0;padding-inline-start:0}ul.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-background{padding:1.25em 2.375em}
</style>
<style id='pdfemb-pdf-embedder-viewer-style-inline-css' type='text/css'>
.wp-block-pdfemb-pdf-embedder-viewer{max-width:none}

</style>
<style id='classic-theme-styles-inline-css' type='text/css'>
/*! This file is auto-generated */
.wp-block-button__link{color:#fff;background-color:#32373c;border-radius:9999px;box-shadow:none;text-decoration:none;padding:calc(.667em + 2px) calc(1.333em + 2px);font-size:1.125em}.wp-block-file__button{background:#32373c;color:#fff;text-decoration:none}
</style>
<style id='global-styles-inline-css' type='text/css'>
:root{--wp--preset--aspect-ratio--square: 1;--wp--preset--aspect-ratio--4-3: 4/3;--wp--preset--aspect-ratio--3-4: 3/4;--wp--preset--aspect-ratio--3-2: 3/2;--wp--preset--aspect-ratio--2-3: 2/3;--wp--preset--aspect-ratio--16-9: 16/9;--wp--preset--aspect-ratio--9-16: 9/16;--wp--preset--color--black: #000000;--wp--preset--color--cyan-bluish-gray: #abb8c3;--wp--preset--color--white: #ffffff;--wp--preset--color--pale-pink: #f78da7;--wp--preset--color--vivid-red: #cf2e2e;--wp--preset--color--luminous-vivid-orange: #ff6900;--wp--preset--color--luminous-vivid-amber: #fcb900;--wp--preset--color--light-green-cyan: #7bdcb5;--wp--preset--color--vivid-green-cyan: #00d084;--wp--preset--color--pale-cyan-blue: #8ed1fc;--wp--preset--color--vivid-cyan-blue: #0693e3;--wp--preset--color--vivid-purple: #9b51e0;--wp--preset--gradient--vivid-cyan-blue-to-vivid-purple: linear-gradient(135deg,rgba(6,147,227,1) 0%,rgb(155,81,224) 100%);--wp--preset--gradient--light-green-cyan-to-vivid-green-cyan: linear-gradient(135deg,rgb(122,220,180) 0%,rgb(0,208,130) 100%);--wp--preset--gradient--luminous-vivid-amber-to-luminous-vivid-orange: linear-gradient(135deg,rgba(252,185,0,1) 0%,rgba(255,105,0,1) 100%);--wp--preset--gradient--luminous-vivid-orange-to-vivid-red: linear-gradient(135deg,rgba(255,105,0,1) 0%,rgb(207,46,46) 100%);--wp--preset--gradient--very-light-gray-to-cyan-bluish-gray: linear-gradient(135deg,rgb(238,238,238) 0%,rgb(169,184,195) 100%);--wp--preset--gradient--cool-to-warm-spectrum: linear-gradient(135deg,rgb(74,234,220) 0%,rgb(151,120,209) 20%,rgb(207,42,186) 40%,rgb(238,44,130) 60%,rgb(251,105,98) 80%,rgb(254,248,76) 100%);--wp--preset--gradient--blush-light-purple: linear-gradient(135deg,rgb(255,206,236) 0%,rgb(152,150,240) 100%);--wp--preset--gradient--blush-bordeaux: linear-gradient(135deg,rgb(254,205,165) 0%,rgb(254,45,45) 50%,rgb(107,0,62) 100%);--wp--preset--gradient--luminous-dusk: linear-gradient(135deg,rgb(255,203,112) 0%,rgb(199,81,192) 50%,rgb(65,88,208) 100%);--wp--preset--gradient--pale-ocean: linear-gradient(135deg,rgb(255,245,203) 0%,rgb(182,227,212) 50%,rgb(51,167,181) 100%);--wp--preset--gradient--electric-grass: linear-gradient(135deg,rgb(202,248,128) 0%,rgb(113,206,126) 100%);--wp--preset--gradient--midnight: linear-gradient(135deg,rgb(2,3,129) 0%,rgb(40,116,252) 100%);--wp--preset--font-size--small: 13px;--wp--preset--font-size--medium: 20px;--wp--preset--font-size--large: 36px;--wp--preset--font-size--x-large: 42px;--wp--preset--spacing--20: 0.44rem;--wp--preset--spacing--30: 0.67rem;--wp--preset--spacing--40: 1rem;--wp--preset--spacing--50: 1.5rem;--wp--preset--spacing--60: 2.25rem;--wp--preset--spacing--70: 3.38rem;--wp--preset--spacing--80: 5.06rem;--wp--preset--shadow--natural: 6px 6px 9px rgba(0, 0, 0, 0.2);--wp--preset--shadow--deep: 12px 12px 50px rgba(0, 0, 0, 0.4);--wp--preset--shadow--sharp: 6px 6px 0px rgba(0, 0, 0, 0.2);--wp--preset--shadow--outlined: 6px 6px 0px -3px rgba(255, 255, 255, 1), 6px 6px rgba(0, 0, 0, 1);--wp--preset--shadow--crisp: 6px 6px 0px rgba(0, 0, 0, 1);}:where(.is-layout-flex){gap: 0.5em;}:where(.is-layout-grid){gap: 0.5em;}body .is-layout-flex{display: flex;}.is-layout-flex{flex-wrap: wrap;align-items: center;}.is-layout-flex > :is(*, div){margin: 0;}body .is-layout-grid{display: grid;}.is-layout-grid > :is(*, div){margin: 0;}:where(.wp-block-columns.is-layout-flex){gap: 2em;}:where(.wp-block-columns.is-layout-grid){gap: 2em;}:where(.wp-block-post-template.is-layout-flex){gap: 1.25em;}:where(.wp-block-post-template.is-layout-grid){gap: 1.25em;}.has-black-color{color: var(--wp--preset--color--black) !important;}.has-cyan-bluish-gray-color{color: var(--wp--preset--color--cyan-bluish-gray) !important;}.has-white-color{color: var(--wp--preset--color--white) !important;}.has-pale-pink-color{color: var(--wp--preset--color--pale-pink) !important;}.has-vivid-red-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-red) !important;}.has-luminous-vivid-orange-color{color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-amber-color{color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-amber) !important;}.has-light-green-cyan-color{color: var(--wp--preset--color--light-green-cyan) !important;}.has-vivid-green-cyan-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-green-cyan) !important;}.has-pale-cyan-blue-color{color: var(--wp--preset--color--pale-cyan-blue) !important;}.has-vivid-cyan-blue-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-cyan-blue) !important;}.has-vivid-purple-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-purple) !important;}.has-black-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--black) !important;}.has-cyan-bluish-gray-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--cyan-bluish-gray) !important;}.has-white-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--white) !important;}.has-pale-pink-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--pale-pink) !important;}.has-vivid-red-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-red) !important;}.has-luminous-vivid-orange-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-amber-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-amber) !important;}.has-light-green-cyan-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--light-green-cyan) !important;}.has-vivid-green-cyan-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-green-cyan) !important;}.has-pale-cyan-blue-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--pale-cyan-blue) !important;}.has-vivid-cyan-blue-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-cyan-blue) !important;}.has-vivid-purple-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-purple) !important;}.has-black-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--black) !important;}.has-cyan-bluish-gray-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--cyan-bluish-gray) !important;}.has-white-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--white) !important;}.has-pale-pink-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--pale-pink) !important;}.has-vivid-red-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-red) !important;}.has-luminous-vivid-orange-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-amber-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-amber) !important;}.has-light-green-cyan-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--light-green-cyan) !important;}.has-vivid-green-cyan-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-green-cyan) !important;}.has-pale-cyan-blue-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--pale-cyan-blue) !important;}.has-vivid-cyan-blue-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-cyan-blue) !important;}.has-vivid-purple-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-purple) !important;}.has-vivid-cyan-blue-to-vivid-purple-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--vivid-cyan-blue-to-vivid-purple) !important;}.has-light-green-cyan-to-vivid-green-cyan-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--light-green-cyan-to-vivid-green-cyan) !important;}.has-luminous-vivid-amber-to-luminous-vivid-orange-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--luminous-vivid-amber-to-luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-orange-to-vivid-red-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--luminous-vivid-orange-to-vivid-red) !important;}.has-very-light-gray-to-cyan-bluish-gray-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--very-light-gray-to-cyan-bluish-gray) !important;}.has-cool-to-warm-spectrum-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--cool-to-warm-spectrum) !important;}.has-blush-light-purple-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--blush-light-purple) !important;}.has-blush-bordeaux-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--blush-bordeaux) !important;}.has-luminous-dusk-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--luminous-dusk) !important;}.has-pale-ocean-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--pale-ocean) !important;}.has-electric-grass-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--electric-grass) !important;}.has-midnight-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--midnight) !important;}.has-small-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--small) !important;}.has-medium-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--medium) !important;}.has-large-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--large) !important;}.has-x-large-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--x-large) !important;}
:where(.wp-block-post-template.is-layout-flex){gap: 1.25em;}:where(.wp-block-post-template.is-layout-grid){gap: 1.25em;}
:where(.wp-block-columns.is-layout-flex){gap: 2em;}:where(.wp-block-columns.is-layout-grid){gap: 2em;}
:root :where(.wp-block-pullquote){font-size: 1.5em;line-height: 1.6;}
</style>
<link rel='stylesheet' id='searchandfilter-css' href='../wp-content/plugins/search-filter/style.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='tie-style-css' href='../wp-content/themes/sahifa/style.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='tie-ilightbox-skin-css' href='../wp-content/themes/sahifa/css/ilightbox/dark-skin/skin.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_modal-css' href='../wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-modal.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_ui-css' href='../wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/jquery-ui/jquery-ui.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_tipsy-css' href='../wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/tipsy/tipsy.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_raty-css' href='../wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/raty/um-raty.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='select2-css' href='../wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/select2/select2.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fileupload-css' href='../wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-fileupload.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_confirm-css' href='../wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/um-confirm/um-confirm.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_datetime-css' href='../wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/default.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_datetime_date-css' href='../wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/default.date.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_datetime_time-css' href='../wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/default.time.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fonticons_ii-css' href='../wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/legacy/fonticons/fonticons-ii.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fonticons_fa-css' href='../wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/legacy/fonticons/fonticons-fa.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fontawesome-css' href='../wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-fontawesome.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_common-css' href='../wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/common.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_responsive-css' href='../wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-responsive.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_styles-css' href='../wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-styles.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_crop-css' href='../wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/cropper/cropper.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_profile-css' href='../wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-profile.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_account-css' href='../wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-account.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_misc-css' href='../wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-misc.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_default_css-css' href='../wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-old-default.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_old_css-css' href='../wp-content/uploads/ultimatemember/um_old_settings.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='social-logos-css' href='../../c0.wp.com/p/jetpack/13.6/_inc/social-logos/social-logos.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='jetpack_css-css' href='../../c0.wp.com/p/jetpack/13.6/css/jetpack.css' type='text/css' media='all' />
<script type="text/javascript" src="../../c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/jquery/jquery.min.js" id="jquery-core-js"></script>
<script type="text/javascript" src="../../c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/jquery/jquery-migrate.min.js" id="jquery-migrate-js"></script>
<script type="text/javascript" src="../wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-gdpr.min.js" id="um-gdpr-js"></script>
<link rel="https://api.w.org/" href="../wp-json/index.html" /><link rel="alternate" title="JSON" type="application/json" href="../wp-json/wp/v2/posts/52151.json" /><link rel="canonical" href="index.html" />
<link rel="alternate" title="oEmbed (JSON)" type="application/json+oembed" href="../wp-json/oembed/1.0/embedc41c.json?url=https%3A%2F%2Fmarxismo.org.br%2Fgreves-dos-servidores-publicos-marcadas-pela-disposicao-de-luta-dos-trabalhadores-e-adaptacao-das-direcoes%2F" />
<link rel="alternate" title="oEmbed (XML)" type="text/xml+oembed" href="../wp-json/oembed/1.0/embede57b?url=https%3A%2F%2Fmarxismo.org.br%2Fgreves-dos-servidores-publicos-marcadas-pela-disposicao-de-luta-dos-trabalhadores-e-adaptacao-das-direcoes%2F&amp;format=xml" />
		<style type="text/css">
			.um_request_name {
				display: none !important;
			}
		</style>
		<style>img#wpstats{display:none}</style>
		<link rel="shortcut icon" href="../../www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/09/favicon4.png" title="Favicon" />
<!--[if IE]>
<script type="text/javascript">jQuery(document).ready(function (){ jQuery(".menu-item").has("ul").children("a").attr("aria-haspopup", "true");});</script>
<![endif]-->
<!--[if lt IE 9]>
<script src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/html5.js"></script>
<script src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/selectivizr-min.js"></script>
<![endif]-->
<!--[if IE 9]>
<link rel="stylesheet" type="text/css" media="all" href="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ie9.css" />
<![endif]-->
<!--[if IE 8]>
<link rel="stylesheet" type="text/css" media="all" href="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ie8.css" />
<![endif]-->
<!--[if IE 7]>
<link rel="stylesheet" type="text/css" media="all" href="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ie7.css" />
<![endif]-->


<meta name="viewport" content="width=device-width, initial-scale=1.0" />



<style type="text/css" media="screen">

body{
	font-size : 14px;
	font-weight: normal;
	font-style: normal;
}

::-webkit-scrollbar {
	width: 8px;
	height:8px;
}

#main-nav,
.cat-box-content,
#sidebar .widget-container,
.post-listing,
#commentform {
	border-bottom-color: #e8000c;
}

.search-block .search-button,
#topcontrol,
#main-nav ul li.current-menu-item a,
#main-nav ul li.current-menu-item a:hover,
#main-nav ul li.current_page_parent a,
#main-nav ul li.current_page_parent a:hover,
#main-nav ul li.current-menu-parent a,
#main-nav ul li.current-menu-parent a:hover,
#main-nav ul li.current-page-ancestor a,
#main-nav ul li.current-page-ancestor a:hover,
.pagination span.current,
.share-post span.share-text,
.flex-control-paging li a.flex-active,
.ei-slider-thumbs li.ei-slider-element,
.review-percentage .review-item span span,
.review-final-score,
.button,
a.button,
a.more-link,
#main-content input[type="submit"],
.form-submit #submit,
#login-form .login-button,
.widget-feedburner .feedburner-subscribe,
input[type="submit"],
#buddypress button,
#buddypress a.button,
#buddypress input[type=submit],
#buddypress input[type=reset],
#buddypress ul.button-nav li a,
#buddypress div.generic-button a,
#buddypress .comment-reply-link,
#buddypress div.item-list-tabs ul li a span,
#buddypress div.item-list-tabs ul li.selected a,
#buddypress div.item-list-tabs ul li.current a,
#buddypress #members-directory-form div.item-list-tabs ul li.selected span,
#members-list-options a.selected,
#groups-list-options a.selected,
body.dark-skin #buddypress div.item-list-tabs ul li a span,
body.dark-skin #buddypress div.item-list-tabs ul li.selected a,
body.dark-skin #buddypress div.item-list-tabs ul li.current a,
body.dark-skin #members-list-options a.selected,
body.dark-skin #groups-list-options a.selected,
.search-block-large .search-button,
#featured-posts .flex-next:hover,
#featured-posts .flex-prev:hover,
a.tie-cart span.shooping-count,
.woocommerce span.onsale,
.woocommerce-page span.onsale ,
.woocommerce .widget_price_filter .ui-slider .ui-slider-handle,
.woocommerce-page .widget_price_filter .ui-slider .ui-slider-handle,
#check-also-close,
a.post-slideshow-next,
a.post-slideshow-prev,
.widget_price_filter .ui-slider .ui-slider-handle,
.quantity .minus:hover,
.quantity .plus:hover,
.mejs-container .mejs-controls .mejs-time-rail .mejs-time-current,
#reading-position-indicator  {
	background-color:#e8000c;
}

::-webkit-scrollbar-thumb{
	background-color:#e8000c !important;
}

#theme-footer,
#theme-header,
.top-nav ul li.current-menu-item:before,
#main-nav .menu-sub-content ,
#main-nav ul ul,
#check-also-box {
	border-top-color: #e8000c;
}

.search-block:after {
	border-right-color:#e8000c;
}

body.rtl .search-block:after {
	border-left-color:#e8000c;
}

#main-nav ul > li.menu-item-has-children:hover > a:after,
#main-nav ul > li.mega-menu:hover > a:after {
	border-color:transparent transparent #e8000c;
}

.widget.timeline-posts li a:hover,
.widget.timeline-posts li a:hover span.tie-date {
	color: #e8000c;
}

.widget.timeline-posts li a:hover span.tie-date:before {
	background: #e8000c;
	border-color: #e8000c;
}

#order_review,
#order_review_heading {
	border-color: #e8000c;
}


body {
	background-image : url(../wp-content/themes/sahifa/images/patterns/body-bg1.png);
	background-position: top center;
}

body.single .post .entry a, body.page .post .entry a {
	color: #d40000;
}
		
body.single .post .entry a:hover, body.page .post .entry a:hover {
	color: #ff0000;
}
		
.social-icons.social-colored .&lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;:before {
	background: #00b3ff ;
}

.breaking-news span.breaking-news-title {background: #c70000;}

.tie-cat-3237 a.more-link {background-color:#ff0303;}
.tie-cat-3237 .cat-box-content {border-bottom-color:#ff0303; }
			
.tie-cat-6232 a.more-link {background-color:#850000;}
.tie-cat-6232 .cat-box-content {border-bottom-color:#850000; }
			
.tie-cat-8027 a.more-link {background-color:#8c0000;}
.tie-cat-8027 .cat-box-content {border-bottom-color:#8c0000; }
			
header#theme-header #main-nav ul li.menu-item-home a , header#theme-header #main-nav ul li.menu-item-home.current-menu-item a{
    background-image: none !important;
    text-indent: 0;
    width:auto;}</style>

<meta name="generator" content="Elementor 3.23.3; features: additional_custom_breakpoints, e_lazyload; settings: css_print_method-external, google_font-enabled, font_display-auto">
			<style>
				.e-con.e-parent:nth-of-type(n+4):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload),
				.e-con.e-parent:nth-of-type(n+4):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload) * {
					background-image: none !important;
				}
				@media screen and (max-height: 1024px) {
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+3):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload),
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+3):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload) * {
						background-image: none !important;
					}
				}
				@media screen and (max-height: 640px) {
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+2):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload),
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+2):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload) * {
						background-image: none !important;
					}
				}
			</style>
			
<!-- Jetpack Open Graph Tags -->
<meta property="og:type" content="article" />
<meta property="og:title" content="Greves dos servidores públicos marcadas pela disposição de luta dos trabalhadores e adaptação das direções" />
<meta property="og:url" content="https://marxismo.org.br/greves-dos-servidores-publicos-marcadas-pela-disposicao-de-luta-dos-trabalhadores-e-adaptacao-das-direcoes/" />
<meta property="og:description" content="Em 2024, os primeiros meses dos servidores públicos estão marcados pela mobilização de diversas categorias. As pautas levantadas estão ligadas à reposição das perdas salariais, reajuste e defesa do…" />
<meta property="article:published_time" content="2024-04-29T16:50:20+00:00" />
<meta property="article:modified_time" content="2024-04-29T16:52:04+00:00" />
<meta property="og:site_name" content="Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)" />
<meta property="og:image" content="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/WhatsApp-Image-2024-03-14-at-3.10.13-PM.jpeg?fit=1200%2C675&#038;ssl=1" />
<meta property="og:image:width" content="1200" />
<meta property="og:image:height" content="675" />
<meta property="og:image:alt" content="" />
<meta property="og:locale" content="pt_BR" />
<meta name="twitter:site" content="@EM_CMI" />
<meta name="twitter:text:title" content="Greves dos servidores públicos marcadas pela disposição de luta dos trabalhadores e adaptação das direções" />
<meta name="twitter:image" content="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/WhatsApp-Image-2024-03-14-at-3.10.13-PM.jpeg?fit=1200%2C675&#038;ssl=1&#038;w=640" />
<meta name="twitter:card" content="summary_large_image" />

<!-- End Jetpack Open Graph Tags -->
		<style type="text/css" id="wp-custom-css">
			h2 {
  font-size: 2px;
}		</style>
		</head>
<body data-rsssl=1 id="top" class="post-template-default single single-post postid-52151 single-format-standard wp-custom-logo lazy-enabled elementor-default elementor-kit-27993">

<div class="wrapper-outer">

	<div class="background-cover"></div>

	<aside id="slide-out">

			<div class="search-mobile">
			<form method="get" id="searchform-mobile" action="https://marxismo.org.br/">
				<button class="search-button" type="submit" value="Pesquisa"><i class="fa fa-search"></i></button>
				<input type="text" id="s-mobile" name="s" title="Pesquisa" value="Pesquisa" onfocus="if (this.value == 'Pesquisa') {this.value = '';}" onblur="if (this.value == '') {this.value = 'Pesquisa';}"  />
			</form>
		</div><!-- .search-mobile /-->
	
			<div class="social-icons">
		<a class="ttip-none" title="Facebook" href="https://www.facebook.com/oci.comunista" target="_blank"><i class="fa fa-facebook"></i></a><a class="ttip-none" title="Twitter" href="https://twitter.com/oci_comunista" target="_blank"><i class="fa fa-twitter"></i></a><a class="ttip-none" title="Youtube" href="https://www.youtube.com/user/esquerdamarxista" target="_blank"><i class="fa fa-youtube"></i></a><a class="ttip-none" title="instagram" href="https://www.instagram.com/oci.comunista/" target="_blank"><i class="fa fa-instagram"></i></a><a class="ttip-none" title="spotify" href="https://open.spotify.com/show/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8" target="_blank"><i class="fa fa-spotify"></i></a>
		<a class="ttip-none"  title="TikTok" href="https://www.tiktok.com/@oci.comunista" target="_blank"><i class="fa &lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;"></i></a>	</div>

	
		<div id="mobile-menu"  class="mobile-hide-icons"></div>
	</aside><!-- #slide-out /-->

		<div id="wrapper" class="wide-layout">
		<div class="inner-wrapper">

		<header id="theme-header" class="theme-header center-logo">
			
		<div class="header-content">

					<a id="slide-out-open" class="slide-out-open" href="#"><span></span></a>
		
			<div class="logo">
			<h2>								<a title="Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)" href="../index.html">
					<img src="../../www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/Logo-OCI-ICR-500px.png" alt="Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)"  /><strong>Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista) Corrente Marxista Internacional</strong>
				</a>
			</h2>			</div><!-- .logo /-->
			<div class="e3lan e3lan-top">
			<a href="../a-esquerda-marxista-agora-e-a-organizacao-comunista-internacionalista/index.html" title="A Esquerda Marxista agora é a Organização Comunista Internacionalista" target="_blank">
				<img src="../../www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/11/a-em-e-a-oci-700px-2.png" alt="A Esquerda Marxista agora é a Organização Comunista Internacionalista" />
			</a>
				</div>			<div class="clear"></div>

		</div>
													<nav id="main-nav">
				<div class="container">

				
					<div class="main-menu"><ul id="menu-principal" class="menu"><li id="menu-item-38462" class="menu-item menu-item-type-post_type menu-item-object-page menu-item-home menu-item-38462"><a href="../index.html">Início</a></li>
<li id="menu-item-38463" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category current-post-ancestor menu-item-has-children menu-item-38463"><a href="../artigos/index.html">Artigos</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-38466" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38466"><a href="../artigos/brasil/index.html">Brasil</a></li>
	<li id="menu-item-38475" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38475"><a href="../artigos/mundo/index.html">Mundo</a></li>
	<li id="menu-item-38511" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category current-post-ancestor menu-item-has-children menu-item-38511"><a href="../artigos/luta-de-classes/index.html">Luta de Classes</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-38472" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38472"><a href="../artigos/luta-de-classes/juventude/index.html">Juventude</a></li>
		<li id="menu-item-38473" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38473"><a href="../artigos/luta-de-classes/movimento-negro/index.html">Movimento Negro</a></li>
		<li id="menu-item-43345" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-43345"><a href="../mulherespelosocialismo/index.html">Mulheres</a></li>
		<li id="menu-item-52532" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-52532"><a href="../identitarismo/index.html">Identitarismo</a></li>
		<li id="menu-item-38491" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category current-post-ancestor current-menu-parent current-post-parent menu-item-38491"><a href="../artigos/luta-de-classes/sindical/index.html">Sindical</a></li>
		<li id="menu-item-38470" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38470"><a href="../artigos/luta-de-classes/economia/index.html">Economia</a></li>
		<li id="menu-item-38471" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38471"><a href="../artigos/luta-de-classes/educacao/index.html">Educação</a></li>
		<li id="menu-item-38468" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38468"><a href="../artigos/luta-de-classes/arte-cultura/index.html">Arte &amp; Cultura</a></li>
		<li id="menu-item-38469" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38469"><a href="../artigos/luta-de-classes/ciencia-tecnologia/index.html">Ciência &amp; Tecnologia</a></li>
	</ul>
</li>
	<li id="menu-item-49742" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-49742"><a href="../artigos/imprensa-comunista/index.html">Imprensa Comunista</a></li>
	<li id="menu-item-38481" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38481"><a href="../especiais/index.html">Especiais</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-51378" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-51378"><a href="../especiais/ditadura-nunca-mais-60-anos-do-golpe-militar/index.html">Ditadura Nunca Mais: 60 anos do golpe militar</a></li>
		<li id="menu-item-43365" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-43365"><a href="../coletanea-roque-ferreira/index.html">Coletânea Roque Ferreira</a></li>
		<li id="menu-item-38484" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38484"><a href="../especiais/covid-19/index.html">Covid-19</a></li>
		<li id="menu-item-38485" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38485"><a href="../especiais/psol/index.html">Nossa luta no PSOL</a></li>
	</ul>
</li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38487" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38487"><a href="../teoria/index.html">Teoria</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-38497" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38497"><a href="../teoria/dialetica-e-materialismo/index.html">Dialética e Materialismo</a></li>
	<li id="menu-item-38504" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38504"><a href="../teoria/historia/index.html">História</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-47924" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-47924"><a href="../teoria/a-comuna-de-paris/index.html">A Comuna de Paris</a></li>
		<li id="menu-item-38492" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38492"><a href="../teoria/historia/a-revolucao-russa/index.html">A Revolução Russa</a></li>
		<li id="menu-item-38493" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38493"><a href="../teoria/historia/as-internacionais/index.html">As Internacionais</a></li>
		<li id="menu-item-38494" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38494"><a href="../teoria/historia/brasil-historia/index.html">História do Brasil</a></li>
		<li id="menu-item-38495" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38495"><a href="../teoria/historia/historia-geral/index.html">História Geral</a></li>
		<li id="menu-item-38496" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38496"><a href="../teoria/historia/movimento-operario/index.html">Movimento Operário</a></li>
		<li id="menu-item-38490" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38490"><a href="../teoria/historia/revolucoes-seculo-20/index.html">Revoluções do Século 20</a></li>
	</ul>
</li>
	<li id="menu-item-38505" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38505"><a href="../teoria/livros-teoria/index.html">Livros</a></li>
	<li id="menu-item-38500" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38500"><a href="../teoria/mulheres-teoria/index.html">Mulheres</a></li>
	<li id="menu-item-38502" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38502"><a href="../teoria/racismo-racialismo/index.html">Racismo &amp; Racialismo</a></li>
	<li id="menu-item-38488" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38488"><a href="../teoria/teoria-economica/index.html">Teoria Econômica</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-43217" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category current-post-ancestor current-menu-parent current-post-parent menu-item-has-children menu-item-43217"><a href="../nossas-lutas/index.html">Nossas Lutas</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-43218" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category current-post-ancestor current-menu-parent current-post-parent menu-item-43218"><a href="../nossas-lutas/index.html">Relatos</a></li>
	<li id="menu-item-39354" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-39354"><a href="../campanhas/index.html">Campanhas</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-47923" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-47923"><a href="../artigos/luta-de-classes/juventude/revoga-nem/index.html">Revoga Novo Ensino Médio</a></li>
		<li id="menu-item-46164" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-46164"><a href="../fabricas-ocupadas-20-anos/index.html">Fábricas Ocupadas 20 Anos</a></li>
	</ul>
</li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38476" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38476 mega-menu mega-recent-featured "><a href="../documentos/index.html">Documentos</a>
<div class="mega-menu-block menu-sub-content">

<ul class="mega-recent-featured-list sub-list">
	<li id="menu-item-38477" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38477"><a href="../documentos/congressos-conferencias/index.html">Congressos &amp; Conferências</a></li>
	<li id="menu-item-38478" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38478"><a href="../documentos/editoriais/index.html">Editoriais</a></li>
	<li id="menu-item-38480" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38480"><a href="../documentos/resolucoes-declaracoes/index.html">Resoluções &amp; Declarações</a></li>
	<li id="menu-item-38479" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38479"><a href="../documentos/fabricas-ocupadas/index.html">Fábricas Ocupadas</a></li>
	<li id="menu-item-51975" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-51975"><a href="../documentos/internacional-comunista-revolucionaria/index.html">Internacional Comunista Revolucionária</a></li>
</ul>

<div class="mega-menu-content">
<div class="mega-recent-post"><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="../saudacao-de-ivan-pinheiro-a-conferencia-de-fundacao-da-internacional-comunista-revolucionaria/index.html" title="Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária"><img fetchpriority="high" src="../../i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/ivan-pinheiro-1b758.jpg?resize=660%2C330&amp;ssl=1" width="660" height="330" alt="Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="../saudacao-de-ivan-pinheiro-a-conferencia-de-fundacao-da-internacional-comunista-revolucionaria/index.html" title="Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária">Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária</a></h3>
						<span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>20/06/2024</span>
						</div> <!-- mega-recent-post --><div class="mega-check-also"><ul><li><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="../a-internacional-comunista-revolucionaria-chegou/index.html" title="A Internacional Comunista Revolucionária chegou!"><img src="../../i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/RCI_founding2_Image_own_work-scaled4a03.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" width="110" height="75" alt="A Internacional Comunista Revolucionária chegou!" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="../a-internacional-comunista-revolucionaria-chegou/index.html" title="A Internacional Comunista Revolucionária chegou!">A Internacional Comunista Revolucionária chegou!</a></h3><span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>17/06/2024</span></li><li><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="../manifesto-da-internacional-comunista-revolucionaria/index.html" title="Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária"><img src="../../i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/manifesto-graphic-website4a03.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" width="110" height="75" alt="Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="../manifesto-da-internacional-comunista-revolucionaria/index.html" title="Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária">Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária</a></h3><span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>15/06/2024</span></li><li><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="../como-os-militantes-da-cmi-intervem-no-movimento-de-solidariedade-com-a-palestina/index.html" title="Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina"><img loading="lazy" src="../../i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/05/comrades_Image_Revolutionary_Communists_of_America4a03.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" width="110" height="75" alt="Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="../como-os-militantes-da-cmi-intervem-no-movimento-de-solidariedade-com-a-palestina/index.html" title="Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina">Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina</a></h3><span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>16/05/2024</span></li></ul></div> <!-- mega-check-also -->
</div><!-- .mega-menu-content --> 
</div><!-- .mega-menu-block --> 
</li>
<li id="menu-item-38520" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38520"><a href="../multimidia/index.html">Multimídia</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-38518" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38518"><a href="../podcast/index.html">Podcast</a></li>
	<li id="menu-item-38522" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38522"><a href="../multimidia/videos/lives/index.html">Lives</a></li>
	<li id="menu-item-38519" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38519"><a href="../multimidia/videos/index.html">Vídeos</a></li>
	<li id="menu-item-38521" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38521"><a href="../multimidia/musicas/index.html">Músicas</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38506" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38506"><a href="../publicacoes/index.html">Publicações</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-52884" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-52884"><a href="../publicacoes/o-comunismo/index.html">O Comunismo</a></li>
	<li id="menu-item-38510" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38510"><a href="../publicacoes/revista-america-socialista/index.html">Revista América Socialista</a></li>
	<li id="menu-item-39695" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-39695"><a href="../publicacoes/tempo-de-revolucao/index.html">Jornal Tempo de Revolução</a></li>
	<li id="menu-item-38507" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38507"><a href="../publicacoes/edicoes-jornal-foice-martelo/index.html">Jornal Foice&#038;Martelo</a></li>
	<li id="menu-item-38508" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38508"><a href="../publicacoes/jornal-luta-de-classes/index.html">Jornal Luta de Classes</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38517" class="menu-item menu-item-type-post_type menu-item-object-page menu-item-has-children menu-item-38517"><a href="../quem-somos/index.html">Quem somos</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-42788" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-42788"><a href="../quem-somos/index.html">Quem Somos</a></li>
	<li id="menu-item-39425" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-39425"><a href="https://docs.google.com/forms/d/e/1FAIpQLSeUbKf3DydCahiReJvGN3jUKs7H1aRPaoI0kYxNPbixTVNX4Q/viewform">Organize-se na OCI</a></li>
	<li id="menu-item-51749" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51749"><a href="https://www.marxist.com/">Corrente Marxista Internacional</a></li>
	<li id="menu-item-51750" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51750"><a href="http://liberdadeeluta.org/">Juventude Comunista Internacionalista</a></li>
	<li id="menu-item-51752" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51752"><a href="../mulherespelosocialismo/index.html">Mulheres Pelo Socialismo</a></li>
	<li id="menu-item-51849" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-51849"><a href="../movimento-negro-socialista/index.html">Movimento Negro Socialista</a></li>
	<li id="menu-item-51751" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51751"><a href="https://livrariamarxista.com.br/">Livraria Marxista</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-51754" class="menu-item menu-item-type-post_type menu-item-object-page menu-item-51754"><a href="../contato/index.html">Contato</a></li>
</ul></div>					
					
				</div>
			</nav><!-- .main-nav /-->
					</header><!-- #header /-->

	
	<div class="e3lan e3lan-below_header">
			<a href="https://forms.gle/eBNa7aSgNBt52Knw9" title="" target="_blank">
				<img src="../../www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/11/banner-pg-campanha-comunista-2.png" alt="" />
			</a>
				</div>
	<div id="main-content" class="container">

	
	
	
	
	
	<div class="content">

		
		
		

		
		<article class="post-listing post-52151 post type-post status-publish format-standard has-post-thumbnail  category-nossas-lutas category-sindical tag-ce tag-cut tag-florianopolis tag-governo-lula tag-greve tag-grevista tag-joinville tag-jorginho-mello tag-luta-de-classes tag-movimento tag-municipio tag-nunes tag-pl tag-prefeito tag-prefeitura tag-sc tag-servicos-publicos tag-servidores tag-sindical tag-sindicato tag-sp tag-trabalhadores" id="the-post">
			
			<div class="single-post-thumb">
			<img loading="lazy" width="660" height="330" src="../../i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/WhatsApp-Image-2024-03-14-at-3.10.13-PMb758.jpg?resize=660%2C330&amp;ssl=1" class="attachment-slider size-slider wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/WhatsApp-Image-2024-03-14-at-3.10.13-PM.jpeg?resize=660%2C330&amp;ssl=1 660w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/WhatsApp-Image-2024-03-14-at-3.10.13-PM.jpeg?resize=1050%2C525&amp;ssl=1 1050w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/WhatsApp-Image-2024-03-14-at-3.10.13-PM.jpeg?zoom=2&amp;resize=660%2C330&amp;ssl=1 1320w" sizes="(max-width: 660px) 100vw, 660px" />		</div>
	
		


			<div class="post-inner">

							<h1 class="name post-title entry-title"><span itemprop="name">Greves dos servidores públicos marcadas pela disposição de luta dos trabalhadores e adaptação das direções</span></h1>

						
<p class="post-meta">
		
	<span class="post-meta-author"><i class="fa fa-user"></i><a href="../author/ocisaopaulo/index.html" title="">Organização Comunista Internacionalista (São Paulo) </a></span>
	
		
	<span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>29/04/2024</span>	
	
</p>
<div class="clear"></div>
			
				<div class="entry">
					
					
					
<p>Em 2024, os primeiros meses dos servidores públicos estão marcados pela mobilização de diversas categorias. As pautas levantadas estão ligadas à reposição das perdas salariais, reajuste e defesa dos salários ou pela existência dos planos de carreira e contra os avanços de políticas privatistas como a terceirização, imposição de plataformas digitais e de outros tipos de Parcerias Públicos-Privadas (PPP).</p>



<h2 class="wp-block-heading has-vivid-red-color has-text-color has-link-color wp-elements-2db5a8c0fb1b56ac68cebc961a922040">Greve dos servidores públicos do município de São Paulo</h2>



<p>Há dois anos sem reajuste salarial, os servidores públicos da cidade de São Paulo deflagraram a greve a partir de 8 de março de 2024, com adesão parcial da categoria. Sendo o movimento puxado pelos servidores da educação, a pauta central era evitar a implementação da política de subsídio, que acaba com o plano de carreira atual dessa categoria. Além disso, buscava-se o reajuste salarial por meio da incorporação dos abonos complementares. A política dos abonos tem sido utilizada como artifício fiscal por diversos governos, o que implica em confisco salarial a toda a categoria. A título de exemplo: se um servidor recebe R$ 4 mil, sendo R$ 3 mil de vencimento e mil reais de abono, qualquer aumento incide sobre os vencimentos.</p>



<p>Assim, quando o servidor consegue um quinquênio de 5%, seu aumento será de R$ 150. Caso não existissem os abonos, o aumento seria de R$ 200. Considerando os mais de 100 mil servidores da educação e a quantidade de aumentos salariais aos quais os servidores têm direito, podemos entender a quantidade de dinheiro que a Prefeitura confisca da categoria por meio desse artifício fiscal. Além de tudo isso, também foram pautadas questões como condições de trabalho e o aumento do adoecimento dos trabalhadores.</p>



<p>Apesar da justeza das pautas, o que se verificou foi uma articulação errada de greve por parte da direção do principal sindicato do serviço público municipal de São Paulo, o Sinpeem, dirigido por Cláudio Fonseca (PCdoB): em primeiro lugar, eles impuseram uma política de separação entre os servidores da educação aos demais e suas entidades. Assim, bloquearam qualquer tentativa de unidade com outras entidades sindicais, como Sindesp e Aprofem, que representam servidores da saúde, por exemplo. Mais grave do que isso foi o direcionamento das ações de greve: em sua maioria, à Prefeitura ou à Câmara de vereadores. O viés eleitoral da luta foi marcante: as falas da diretoria do sindicato focaram nos pré-candidatos, como o próprio Cláudio Fonseca e, sobretudo, na campanha em favor de Guilherme Boulos (PSOL).</p>



<p>Alguns inclusive afirmaram que a categoria derrotaria Ricardo Nunes, mas nas eleições municipais de 2024. O correto seria fortalecer o movimento de base, junto à comunidade escolar, aos responsáveis e alunos. Isso poderia também aumentar a pressão pela adesão à greve tornando o movimento mais poderoso e colocando o prefeito Ricardo Nunes e os vereadores da burguesia paulistana contra a parede. Porém, ao manter a luta em caráter corporativo, a direção sindical pavimentou o caminho para a derrota. Afinal, as últimas derrotas da categoria (contrarreformas previdenciária e de carreira) tiveram o mesmo eixo tático: pressão às instituições burguesas sem o devido apoio e construção na base.</p>



<p>Assim, como naquelas situações, também o resultado foi de derrota: Nunes e a Câmara aprovaram apenas 2,16% de reajuste sobre o salário base e 3,62% de aumento nos abonos complementares. Apesar disso, ao menos foi garantido o não desconto aos grevistas e reposição dos dias parados, como é de praxe na prefeitura de São Paulo (<a href="../greve-dos-servidores-municipais-de-sao-paulo-unificar-as-lutas-para-alcancar-a-vitoria/index.html" target="_blank" rel="noreferrer noopener">ver análise do movimento</a>).</p>



<h2 class="wp-block-heading has-vivid-red-color has-text-color has-link-color wp-elements-4a3e646f54598d89ef30290b07e2b77b">Mobilização dos professores da rede estadual paulista de ensino</h2>



<p>Na Apeoesp, sindicato oficial dos professores do estado de São Paulo e maior sindicato brasileiro, manifesta-se uma crônica incapacidade de mobilização, apesar do avanço exponencial dos ataques por parte do governo Tarcísio. Entre eles: atribuições de aula trágicas que culminaram em enorme desemprego; imposição de slides e aulas prontas aos docentes, que logo poderão ser produzidas pelo ChatGPT; permanente assédio moral para que os docentes acessem as plataformas privadas; anúncio de privatização total do Hospital do Servidor Público do Estado de São Paulo (Iamspe); anúncio de construção de 33 escolas com dinheiro público que serão geridas pela iniciativa privada; atrasos salariais e recusa em convocação dos mais de 100 mil servidores aprovados no último concurso público.</p>



<p>Apesar de tantos ataques, percebe-se uma nítida dificuldade de mobilização nesta gigante categoria de mais de 200 mil professores. As assembleias não chegam a 3 ou 4 mil pessoas e as escolas funcionam normalmente nos dias de paralisação. Isso é culpa da própria direção da Apeoesp, dirigida principalmente por PT e PCdoB, que acumulou derrotas expressivas no último período: Reforma Previdenciária, Reforma Administrativa e avanços significativo do Programa de Ensino Integral (PEI), que impõe um regime de exceção constitucional nas escolas paulistas, exclui estudantes e reprime cotidianamente professores. Além disso, ela não mobiliza efetivamente os professores de base, não utiliza todo o seu aparato na visita às escolas, enfraquecendo mesmo o que poderia mobilizar.</p>



<p>Assim, nas próximas assembleias não há ainda a perspectiva de deflagração de greve, ao menos com uma base que o sustente. O coletivo Professores Comunistas da OCI, que atua nesse sindicato, combate pela construção do movimento, sobretudo por meio de duas linhas: 1) Efetivação imediata dos professores categoria O (contrato temporário); 2) Por escolas sem empresas: fim do assédio para o uso das plataformas digitais, em defesa da liberdade de cátedra. Assim, buscamos organizar o setor mais jovem entre os docentes ativos em boa parte das escolas, fortalecendo a luta em defesa da educação pública, gratuita e para todos.</p>



<h2 class="wp-block-heading has-vivid-red-color has-text-color has-link-color wp-elements-6823b495b23c6e09d66d45de564e3b6d">Greve dos servidores municipais de Florianópolis</h2>



<p>Em Florianópolis, SC, o Sintrasem (dirigido pela corrente O Trabalho &#8211; PT), que representa os servidores da Prefeitura Municipal de Florianópolis, deflagrou greve unificada da categoria frente à recusa do prefeito em abrir negociações para renovação do acordo coletivo da entidade. A entidade convocou a assembleia para definição das pautas somente em fevereiro de 2024. Apesar de uma adesão parcial da categoria, houve retomada de 90% dos direitos perdidos dos trabalhadores da limpeza pública e reposição da inflação. Ao conjunto dos servidores do município foi conquistada não só a reposição da inflação do período, mas também reajuste de 5% nos vales alimentação e lanche,  além da garantia de convocação dos candidatos aprovados nos concursos do magistério e da saúde. Apesar disso, houve a aprovação de Projeto de Lei previdenciário que, dentre outras coisas, diminuiu em 50% o valor das pensões por morte e em 30% o valor da aposentadoria dos servidores que iniciarem seu exercício a partir da data de publicação da lei. Também não foi possível barrar a privatização de Unidades de Pronto Atendimento (UPAs) em favor das OS. Por fim, o movimento foi criminalizado, com a greve sendo considerada ilegal e o sindicato obrigado a pagar multa de R$ 100 mil por dia parado. Apesar disso, foi garantida a reposição dos dias em greve, sem desconto aos trabalhadores.</p>



<p>Apesar de vitórias econômicas, é importante pontuar que a direção do Sintrasem cometeu erros importantes: demora para iniciar as negociações com a prefeitura, que deveriam ter sido iniciadas ao fim de 2023; não relação da situação municipal com a conjuntura nacional: seria importante utilizar o momento da greve para explicar que a recusa do governo Lula/Alckmin em revogar as contrarreformas de Temer e Bolsonaro (Trabalhistas, da Terceirização, Previdenciária etc.) permitiu ao governo de Florianópolis aprofundar os ataques, aumentando a terceirização e atacando a previdência dos novos servidores.</p>



<h2 class="wp-block-heading has-vivid-red-color has-text-color has-link-color wp-elements-9acc37af952a2a11cb8963bdbd9ecdcd">Servidores públicos de Joinville e nossa intervenção no Sinte-SC</h2>



<p>Em Joinville, SC, nem uma greve foi convocada pelo sindicato do funcionalismo da cidade, o Sinsej (dirigido pela corrente O Trabalho &#8211; PT). Apesar do avanço da privatização dos serviços públicos, em especial da saúde, e a piora significativa nos serviços; e apesar de uma proposta de reajuste que sequer cobre a inflação, o sindicato somente convocou assembleia de organização da categoria para o fim de fevereiro, sem mobilização e de modo apressado. O resultado foi uma assembleia desmobilizada que só serviu de palco aos pré-candidatos ligados às principais forças que dirigem o sindicato e sem sinal de greve. Além disso, ressalta-se a recusa dessa direção em unificar a luta na cidade contra as privatizações e terceirizações em um movimento unificado da classe trabalhadora da cidade (<a href="https://www.marxismo.org.br/campanha-salarial-2024-direcao-do-sinsej-aposta-que-um-mes-seja-suficiente-para-garantir-e-ampliar-direitos-em-meio-aos-golpes-do-governo-adriano-contra-o-servico-publico/" target="_blank" rel="noreferrer noopener">Veja mais sobre essa luta</a>).</p>



<p>Ainda em SC, os trabalhadores em educação representados pelo Sinte-SC inciaram, no dia 23 de abril, a greve da categoria reivindicando reajuste salarial, concurso público, entre outras reivindicações, do governo Jorginho Mello (PL). <a href="https://www.marxismo.org.br/apesar-da-direcao-sindical-do-sinte-os-servidores-de-santa-catarina-tem-disposicao-de-luta/" target="_blank" rel="noreferrer noopener">Como explicamos em outro artigo</a>, essa greve iniciou apesar da direção sindical que buscou desde o início negociar qualquer proposta mínima do governo estadual, porém, com a negação de Jorginho Mello de atender qualquer demanda da categoria, a greve iniciou demonstrando a enorme disposição de luta da base.</p>



<h2 class="wp-block-heading has-vivid-red-color has-text-color has-link-color wp-elements-8dfead5b982beeaecf2588495c184196">Bloqueio da direção sindical dos servidores da educação no Ceará</h2>



<p>Importante ainda citar o caso dos professores do estado do Ceará, que lançaram cadeiras sobre a direção do Sindicato dos Professores e Servidores da Educação do Estado e Municípios do Ceará (Apeoc), que se recusou a colocar em votação a proposta de greve contra o governo de Elmano Freit (PT). A direção deste sindicato, do PT, PCdoB e Resistência (PSOL), diferentemente dos casos até aqui descritos, frustrou uma disposição pujante pela deflagração da greve e bloqueou o desenvolvimento do movimento.</p>



<h2 class="wp-block-heading has-vivid-red-color has-text-color has-link-color wp-elements-71e7508aa3a2b6eea3b9fc78e80d8384">Perspectivas</h2>



<p> Vivemos a continuidade da crise do sistema capitalista. A agenda da burguesia segue sendo de ataque ao conjunto da classe trabalhadora mundial. Nesse contexto, a recusa do governo Lula/Alckmin em revogar os principais ataques de Temer e Bolsonaro permite aos representantes da burguesia nas prefeituras e governos estaduais continuar a aplicação agressiva de políticas privatistas, das terceirizações, da Reforma do Ensino Médio, em suma, da contínua transferência dos recursos públicos à iniciativa privada e das políticas de austeridade contra os servidores.</p>



<p>Junto a isso, os sindicatos, em sua maioria ligados à CUT e CTB, portanto, dirigidos pelo PT e PCdoB, seguem em uma linha de pressão institucional inócua, sem mobilização efetiva da base. Mais do que isso, utilizam os movimentos grevistas como palanque para seus candidatos, sem uma real preocupação com as reivindicações dos trabalhadores. E quando há disposição para a radicalização da luta, o que vemos é um explícito bloqueio ao desenvolvimento da mobilização. O resultado é que organizam derrotas, mesmo que com vitórias parciais em algumas localidades.</p>



<p>Apesar deste cenário, em distintos níveis, percebe-se o crescimento de um setor jovem de servidores e trabalhadores, que se desprende dos aparatos sindicais e que busca soluções radicais à atual situação. Isso é expressão da crise do sistema capitalista que vem descredibilizando as instituições e entidades tradicionais, colocando frações inteiras da classe trabalhadora contra elas.</p>



<p>Tal setor rejeita a agenda institucional e adaptada das atuais direções e procura alternativas reais à luta do proletariado pela revogação das contrarreformas de Temer e Bolsonaro, em defesa dos serviços públicos, gratuitos e para todos. Na iniciativa privada, isso tem sido realizado sobretudo pelo movimento <a href="https://www.marxismo.org.br/por-uma-vida-alem-do-trabalho-pelo-direito-ao-pao-e-a-poesia/" target="_blank" rel="noreferrer noopener">Vida Além do Trabalho (VAT)</a>. Quanto aos serviços públicos, percebemos a criação de comitês de base se expressando com cada vez mais frequência, atuando por fora dos organismos tradicionais de luta somados à participação nas assembleias sindicais. </p>



<p>A OCI, que atua no movimento sindical brasileiro, é parte desta luta e trabalha cotidianamente em prol do mesmo objetivo dessa nova camada de trabalhadores que entram no cenário da luta de classes contra as direções traidoras, atuando como comunistas dentro dos sindicatos. Assim, continuaremos atuando, denunciando as traições das direções e construindo uma nova camada de militantes.</p>



<p><a href="https://docs.google.com/forms/d/e/1FAIpQLSeUbKf3DydCahiReJvGN3jUKs7H1aRPaoI0kYxNPbixTVNX4Q/viewform" target="_blank" rel="noreferrer noopener">Organize-se com os comunistas, junte-se a nós!</a></p>
<div class="sharedaddy sd-sharing-enabled"><div class="robots-nocontent sd-block sd-social sd-social-official sd-sharing"><h3 class="sd-title">Compartilhe isso:</h3><div class="sd-content"><ul><li class="share-facebook"><div class="fb-share-button" data-href="https://marxismo.org.br/greves-dos-servidores-publicos-marcadas-pela-disposicao-de-luta-dos-trabalhadores-e-adaptacao-das-direcoes/" data-layout="button_count"></div></li><li class="share-jetpack-whatsapp"><a rel="nofollow noopener noreferrer" data-shared="" class="share-jetpack-whatsapp sd-button" href="index7d75.html?share=jetpack-whatsapp" target="_blank" title="Clique para compartilhar no WhatsApp" ><span>WhatsApp</span></a></li><li class="share-telegram"><a rel="nofollow noopener noreferrer" data-shared="" class="share-telegram sd-button" href="index266e.html?share=telegram" target="_blank" title="Clique para compartilhar no Telegram" ><span>Telegram</span></a></li><li class="share-twitter"><a href="https://twitter.com/share" class="twitter-share-button" data-url="https://marxismo.org.br/greves-dos-servidores-publicos-marcadas-pela-disposicao-de-luta-dos-trabalhadores-e-adaptacao-das-direcoes/" data-text="Greves dos servidores públicos marcadas pela disposição de luta dos trabalhadores e adaptação das direções" data-via="EM_CMI" >Tweet</a></li><li class="share-print"><a rel="nofollow noopener noreferrer" data-shared="" class="share-print sd-button" href="index.html#print" target="_blank" title="Clique para imprimir" ><span>Imprimir</span></a></li><li class="share-end"></li></ul></div></div></div>					
									</div><!-- .entry /-->


								<div class="clear"></div>
			</div><!-- .post-inner -->

			<script type="application/ld+json" class="tie-schema-graph">{"@context":"http:\/\/schema.org","@type":"NewsArticle","dateCreated":"2024-04-29T13:50:20-03:00","datePublished":"2024-04-29T13:50:20-03:00","dateModified":"2024-04-29T13:52:04-03:00","headline":"Greves dos servidores p\u00fablicos marcadas pela disposi\u00e7\u00e3o de luta dos trabalhadores e adapta\u00e7\u00e3o das dire\u00e7\u00f5es","name":"Greves dos servidores p\u00fablicos marcadas pela disposi\u00e7\u00e3o de luta dos trabalhadores e adapta\u00e7\u00e3o das dire\u00e7\u00f5es","keywords":"CE,CUT,Florian\u00f3polis,governo Lula,greve,grevista,Joinville,Jorginho Mello,luta de classes,movimento,munic\u00edpio,Nunes,PL,Prefeito,prefeitura,SC,servi\u00e7os p\u00fablicos,servidores,Sindical,sindicato,SP,trabalhadores","url":"https:\/\/marxismo.org.br\/greves-dos-servidores-publicos-marcadas-pela-disposicao-de-luta-dos-trabalhadores-e-adaptacao-das-direcoes\/","description":"Em 2024, os primeiros meses dos servidores p\u00fablicos est\u00e3o marcados pela mobiliza\u00e7\u00e3o de diversas categorias. As pautas levantadas est\u00e3o ligadas \u00e0 reposi\u00e7\u00e3o das perdas salariais, reajuste e defesa dos s","copyrightYear":"2024","publisher":{"@id":"#Publisher","@type":"Organization","name":"Organiza\u00e7\u00e3o Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https:\/\/www.marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2024\/06\/Logo-OCI-provisorio-ICR-grande.png"},"sameAs":["https:\/\/www.facebook.com\/oci.comunista","index.html\/\/twitter.com\/oci_comunista","index.html\/\/www.youtube.com\/user\/esquerdamarxista","index.html\/\/www.instagram.com\/oci.comunista\/","https:\/\/open.spotify.com\/show\/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8"]},"sourceOrganization":{"@id":"#Publisher"},"copyrightHolder":{"@id":"#Publisher"},"mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https:\/\/marxismo.org.br\/greves-dos-servidores-publicos-marcadas-pela-disposicao-de-luta-dos-trabalhadores-e-adaptacao-das-direcoes\/"},"author":{"@type":"Person","name":"Organiza\u00e7\u00e3o Comunista Internacionalista (S\u00e3o Paulo)","url":"https:\/\/marxismo.org.br\/author\/ocisaopaulo\/"},"articleSection":"Nossas Lutas,Sindical","articleBody":"\nEm 2024, os primeiros meses dos servidores p\u00fablicos est\u00e3o marcados pela mobiliza\u00e7\u00e3o de diversas categorias. As pautas levantadas est\u00e3o ligadas \u00e0 reposi\u00e7\u00e3o das perdas salariais, reajuste e defesa dos sal\u00e1rios ou pela exist\u00eancia dos planos de carreira e contra os avan\u00e7os de pol\u00edticas privatistas como a terceiriza\u00e7\u00e3o, imposi\u00e7\u00e3o de plataformas digitais e de outros tipos de Parcerias P\u00fablicos-Privadas (PPP).\n\n\n\nGreve dos servidores p\u00fablicos do munic\u00edpio de S\u00e3o Paulo\n\n\n\nH\u00e1 dois anos sem reajuste salarial, os servidores p\u00fablicos da cidade de S\u00e3o Paulo deflagraram a greve a partir de 8 de mar\u00e7o de 2024, com ades\u00e3o parcial da categoria. Sendo o movimento puxado pelos servidores da educa\u00e7\u00e3o, a pauta central era evitar a implementa\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica de subs\u00eddio, que acaba com o plano de carreira atual dessa categoria. Al\u00e9m disso, buscava-se o reajuste salarial por meio da incorpora\u00e7\u00e3o dos abonos complementares. A pol\u00edtica dos abonos tem sido utilizada como artif\u00edcio fiscal por diversos governos, o que implica em confisco salarial a toda a categoria. A t\u00edtulo de exemplo: se um servidor recebe R$ 4 mil, sendo R$ 3 mil de vencimento e mil reais de abono, qualquer aumento incide sobre os vencimentos.\n\n\n\nAssim, quando o servidor consegue um quinqu\u00eanio de 5%, seu aumento ser\u00e1 de R$ 150. Caso n\u00e3o existissem os abonos, o aumento seria de R$ 200. Considerando os mais de 100 mil servidores da educa\u00e7\u00e3o e a quantidade de aumentos salariais aos quais os servidores t\u00eam direito, podemos entender a quantidade de dinheiro que a Prefeitura confisca da categoria por meio desse artif\u00edcio fiscal. Al\u00e9m de tudo isso, tamb\u00e9m foram pautadas quest\u00f5es como condi\u00e7\u00f5es de trabalho e o aumento do adoecimento dos trabalhadores.\n\n\n\nApesar da justeza das pautas, o que se verificou foi uma articula\u00e7\u00e3o errada de greve por parte da dire\u00e7\u00e3o do principal sindicato do servi\u00e7o p\u00fablico municipal de S\u00e3o Paulo, o Sinpeem, dirigido por Cl\u00e1udio Fonseca (PCdoB): em primeiro lugar, eles impuseram uma pol\u00edtica de separa\u00e7\u00e3o entre os servidores da educa\u00e7\u00e3o aos demais e suas entidades. Assim, bloquearam qualquer tentativa de unidade com outras entidades sindicais, como Sindesp e Aprofem, que representam servidores da sa\u00fade, por exemplo. Mais grave do que isso foi o direcionamento das a\u00e7\u00f5es de greve: em sua maioria, \u00e0 Prefeitura ou \u00e0 C\u00e2mara de vereadores. O vi\u00e9s eleitoral da luta foi marcante: as falas da diretoria do sindicato focaram nos pr\u00e9-candidatos, como o pr\u00f3prio Cl\u00e1udio Fonseca e, sobretudo, na campanha em favor de Guilherme Boulos (PSOL).\n\n\n\nAlguns inclusive afirmaram que a categoria derrotaria Ricardo Nunes, mas nas elei\u00e7\u00f5es municipais de 2024. O correto seria fortalecer o movimento de base, junto \u00e0 comunidade escolar, aos respons\u00e1veis e alunos. Isso poderia tamb\u00e9m aumentar a press\u00e3o pela ades\u00e3o \u00e0 greve tornando o movimento mais poderoso e colocando o prefeito Ricardo Nunes e os vereadores da burguesia paulistana contra a parede. Por\u00e9m, ao manter a luta em car\u00e1ter corporativo, a dire\u00e7\u00e3o sindical pavimentou o caminho para a derrota. Afinal, as \u00faltimas derrotas da categoria (contrarreformas previdenci\u00e1ria e de carreira) tiveram o mesmo eixo t\u00e1tico: press\u00e3o \u00e0s institui\u00e7\u00f5es burguesas sem o devido apoio e constru\u00e7\u00e3o na base.\n\n\n\nAssim, como naquelas situa\u00e7\u00f5es, tamb\u00e9m o resultado foi de derrota: Nunes e a C\u00e2mara aprovaram apenas 2,16% de reajuste sobre o sal\u00e1rio base e 3,62% de aumento nos abonos complementares. Apesar disso, ao menos foi garantido o n\u00e3o desconto aos grevistas e reposi\u00e7\u00e3o dos dias parados, como \u00e9 de praxe na prefeitura de S\u00e3o Paulo (ver an\u00e1lise do movimento).\n\n\n\nMobiliza\u00e7\u00e3o dos professores da rede estadual paulista de ensino\n\n\n\nNa Apeoesp, sindicato oficial dos professores do estado de S\u00e3o Paulo e maior sindicato brasileiro, manifesta-se uma cr\u00f4nica incapacidade de mobiliza\u00e7\u00e3o, apesar do avan\u00e7o exponencial dos ataques por parte do governo Tarc\u00edsio. Entre eles: atribui\u00e7\u00f5es de aula tr\u00e1gicas que culminaram em enorme desemprego; imposi\u00e7\u00e3o de slides e aulas prontas aos docentes, que logo poder\u00e3o ser produzidas pelo ChatGPT; permanente ass\u00e9dio moral para que os docentes acessem as plataformas privadas; an\u00fancio de privatiza\u00e7\u00e3o total do Hospital do Servidor P\u00fablico do Estado de S\u00e3o Paulo (Iamspe); an\u00fancio de constru\u00e7\u00e3o de 33 escolas com dinheiro p\u00fablico que ser\u00e3o geridas pela iniciativa privada; atrasos salariais e recusa em convoca\u00e7\u00e3o dos mais de 100 mil servidores aprovados no \u00faltimo concurso p\u00fablico.\n\n\n\nApesar de tantos ataques, percebe-se uma n\u00edtida dificuldade de mobiliza\u00e7\u00e3o nesta gigante categoria de mais de 200 mil professores. As assembleias n\u00e3o chegam a 3 ou 4 mil pessoas e as escolas funcionam normalmente nos dias de paralisa\u00e7\u00e3o. Isso \u00e9 culpa da pr\u00f3pria dire\u00e7\u00e3o da Apeoesp, dirigida principalmente por PT e PCdoB, que acumulou derrotas expressivas no \u00faltimo per\u00edodo: Reforma Previdenci\u00e1ria, Reforma Administrativa e avan\u00e7os significativo do Programa de Ensino Integral (PEI), que imp\u00f5e um regime de exce\u00e7\u00e3o constitucional nas escolas paulistas, exclui estudantes e reprime cotidianamente professores. Al\u00e9m disso, ela n\u00e3o mobiliza efetivamente os professores de base, n\u00e3o utiliza todo o seu aparato na visita \u00e0s escolas, enfraquecendo mesmo o que poderia mobilizar.\n\n\n\nAssim, nas pr\u00f3ximas assembleias n\u00e3o h\u00e1 ainda a perspectiva de deflagra\u00e7\u00e3o de greve, ao menos com uma base que o sustente. O coletivo Professores Comunistas da OCI, que atua nesse sindicato, combate pela constru\u00e7\u00e3o do movimento, sobretudo por meio de duas linhas: 1) Efetiva\u00e7\u00e3o imediata dos professores categoria O (contrato tempor\u00e1rio); 2) Por escolas sem empresas: fim do ass\u00e9dio para o uso das plataformas digitais, em defesa da liberdade de c\u00e1tedra. Assim, buscamos organizar o setor mais jovem entre os docentes ativos em boa parte das escolas, fortalecendo a luta em defesa da educa\u00e7\u00e3o p\u00fablica, gratuita e para todos.\n\n\n\nGreve dos servidores municipais de Florian\u00f3polis\n\n\n\nEm Florian\u00f3polis, SC, o Sintrasem (dirigido pela corrente O Trabalho - PT), que representa os servidores da Prefeitura Municipal de Florian\u00f3polis, deflagrou greve unificada da categoria frente \u00e0 recusa do prefeito em abrir negocia\u00e7\u00f5es para renova\u00e7\u00e3o do acordo coletivo da entidade. A entidade convocou a assembleia para defini\u00e7\u00e3o das pautas somente em fevereiro de 2024. Apesar de uma ades\u00e3o parcial da categoria, houve retomada de 90% dos direitos perdidos dos trabalhadores da limpeza p\u00fablica e reposi\u00e7\u00e3o da infla\u00e7\u00e3o. Ao conjunto dos servidores do munic\u00edpio foi conquistada n\u00e3o s\u00f3 a reposi\u00e7\u00e3o da infla\u00e7\u00e3o do per\u00edodo, mas tamb\u00e9m reajuste de 5% nos vales alimenta\u00e7\u00e3o e lanche, \u00a0al\u00e9m da garantia de convoca\u00e7\u00e3o dos candidatos aprovados nos concursos do magist\u00e9rio e da sa\u00fade. Apesar disso, houve a aprova\u00e7\u00e3o de Projeto de Lei previdenci\u00e1rio que, dentre outras coisas, diminuiu em 50% o valor das pens\u00f5es por morte e em 30% o valor da aposentadoria dos servidores que iniciarem seu exerc\u00edcio a partir da data de publica\u00e7\u00e3o da lei. Tamb\u00e9m n\u00e3o foi poss\u00edvel barrar a privatiza\u00e7\u00e3o de Unidades de Pronto Atendimento (UPAs) em favor das OS. Por fim, o movimento foi criminalizado, com a greve sendo considerada ilegal e o sindicato obrigado a pagar multa de R$ 100 mil por dia parado. Apesar disso, foi garantida a reposi\u00e7\u00e3o dos dias em greve, sem desconto aos trabalhadores.\n\n\n\nApesar de vit\u00f3rias econ\u00f4micas, \u00e9 importante pontuar que a dire\u00e7\u00e3o do Sintrasem cometeu erros importantes: demora para iniciar as negocia\u00e7\u00f5es com a prefeitura, que deveriam ter sido iniciadas ao fim de 2023; n\u00e3o rela\u00e7\u00e3o da situa\u00e7\u00e3o municipal com a conjuntura nacional: seria importante utilizar o momento da greve para explicar que a recusa do governo Lula\/Alckmin em revogar as contrarreformas de Temer e Bolsonaro (Trabalhistas, da Terceiriza\u00e7\u00e3o, Previdenci\u00e1ria etc.) permitiu ao governo de Florian\u00f3polis aprofundar os ataques, aumentando a terceiriza\u00e7\u00e3o e atacando a previd\u00eancia dos novos servidores.\n\n\n\nServidores p\u00fablicos de Joinville e nossa interven\u00e7\u00e3o no Sinte-SC\n\n\n\nEm Joinville, SC, nem uma greve foi convocada pelo sindicato do funcionalismo da cidade, o Sinsej (dirigido pela corrente O Trabalho - PT). Apesar do avan\u00e7o da privatiza\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os p\u00fablicos, em especial da sa\u00fade, e a piora significativa nos servi\u00e7os; e apesar de uma proposta de reajuste que sequer cobre a infla\u00e7\u00e3o, o sindicato somente convocou assembleia de organiza\u00e7\u00e3o da categoria para o fim de fevereiro, sem mobiliza\u00e7\u00e3o e de modo apressado. O resultado foi uma assembleia desmobilizada que s\u00f3 serviu de palco aos pr\u00e9-candidatos ligados \u00e0s principais for\u00e7as que dirigem o sindicato e sem sinal de greve. Al\u00e9m disso, ressalta-se a recusa dessa dire\u00e7\u00e3o em unificar a luta na cidade contra as privatiza\u00e7\u00f5es e terceiriza\u00e7\u00f5es em um movimento unificado da classe trabalhadora da cidade (Veja mais sobre essa luta).\n\n\n\nAinda em SC, os trabalhadores em educa\u00e7\u00e3o representados pelo Sinte-SC inciaram, no dia 23 de abril, a greve da categoria reivindicando reajuste salarial, concurso p\u00fablico, entre outras reivindica\u00e7\u00f5es, do governo Jorginho Mello (PL). Como explicamos em outro artigo, essa greve iniciou apesar da dire\u00e7\u00e3o sindical que buscou desde o in\u00edcio negociar qualquer proposta m\u00ednima do governo estadual, por\u00e9m, com a nega\u00e7\u00e3o de Jorginho Mello de atender qualquer demanda da categoria, a greve iniciou demonstrando a enorme disposi\u00e7\u00e3o de luta da base.\n\n\n\nBloqueio da dire\u00e7\u00e3o sindical dos servidores da educa\u00e7\u00e3o no Cear\u00e1\n\n\n\nImportante ainda citar o caso dos professores do estado do Cear\u00e1, que lan\u00e7aram cadeiras sobre a dire\u00e7\u00e3o do Sindicato dos Professores e Servidores da Educa\u00e7\u00e3o do Estado e Munic\u00edpios do Cear\u00e1 (Apeoc), que se recusou a colocar em vota\u00e7\u00e3o a proposta de greve contra o governo de Elmano Freit (PT). A dire\u00e7\u00e3o deste sindicato, do PT, PCdoB e Resist\u00eancia (PSOL), diferentemente dos casos at\u00e9 aqui descritos, frustrou uma disposi\u00e7\u00e3o pujante pela deflagra\u00e7\u00e3o da greve e bloqueou o desenvolvimento do movimento.\n\n\n\nPerspectivas\n\n\n\n\u00a0Vivemos a continuidade da crise do sistema capitalista. A agenda da burguesia segue sendo de ataque ao conjunto da classe trabalhadora mundial. Nesse contexto, a recusa do governo Lula\/Alckmin em revogar os principais ataques de Temer e Bolsonaro permite aos representantes da burguesia nas prefeituras e governos estaduais continuar a aplica\u00e7\u00e3o agressiva de pol\u00edticas privatistas, das terceiriza\u00e7\u00f5es, da Reforma do Ensino M\u00e9dio, em suma, da cont\u00ednua transfer\u00eancia dos recursos p\u00fablicos \u00e0 iniciativa privada e das pol\u00edticas de austeridade contra os servidores.\n\n\n\nJunto a isso, os sindicatos, em sua maioria ligados \u00e0 CUT e CTB, portanto, dirigidos pelo PT e PCdoB, seguem em uma linha de press\u00e3o institucional in\u00f3cua, sem mobiliza\u00e7\u00e3o efetiva da base. Mais do que isso, utilizam os movimentos grevistas como palanque para seus candidatos, sem uma real preocupa\u00e7\u00e3o com as reivindica\u00e7\u00f5es dos trabalhadores. E quando h\u00e1 disposi\u00e7\u00e3o para a radicaliza\u00e7\u00e3o da luta, o que vemos \u00e9 um expl\u00edcito bloqueio ao desenvolvimento da mobiliza\u00e7\u00e3o. O resultado \u00e9 que organizam derrotas, mesmo que com vit\u00f3rias parciais em algumas localidades.\n\n\n\nApesar deste cen\u00e1rio, em distintos n\u00edveis, percebe-se o crescimento de um setor jovem de servidores e trabalhadores, que se desprende dos aparatos sindicais e que busca solu\u00e7\u00f5es radicais \u00e0 atual situa\u00e7\u00e3o. Isso \u00e9 express\u00e3o da crise do sistema capitalista que vem descredibilizando as institui\u00e7\u00f5es e entidades tradicionais, colocando fra\u00e7\u00f5es inteiras da classe trabalhadora contra elas.\n\n\n\nTal setor rejeita a agenda institucional e adaptada das atuais dire\u00e7\u00f5es e procura alternativas reais \u00e0 luta do proletariado pela revoga\u00e7\u00e3o das contrarreformas de Temer e Bolsonaro, em defesa dos servi\u00e7os p\u00fablicos, gratuitos e para todos. Na iniciativa privada, isso tem sido realizado sobretudo pelo movimento Vida Al\u00e9m do Trabalho (VAT). Quanto aos servi\u00e7os p\u00fablicos, percebemos a cria\u00e7\u00e3o de comit\u00eas de base se expressando com cada vez mais frequ\u00eancia, atuando por fora dos organismos tradicionais de luta somados \u00e0 participa\u00e7\u00e3o nas assembleias sindicais.\u00a0\n\n\n\nA OCI, que atua no movimento sindical brasileiro, \u00e9 parte desta luta e trabalha cotidianamente em prol do mesmo objetivo dessa nova camada de trabalhadores que entram no cen\u00e1rio da luta de classes contra as dire\u00e7\u00f5es traidoras, atuando como comunistas dentro dos sindicatos. Assim, continuaremos atuando, denunciando as trai\u00e7\u00f5es das dire\u00e7\u00f5es e construindo uma nova camada de militantes.\n\n\n\nOrganize-se com os comunistas, junte-se a n\u00f3s!\n","image":{"@type":"ImageObject","url":"https:\/\/i0.wp.com\/marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2024\/04\/WhatsApp-Image-2024-03-14-at-3.10.13-PM.jpeg?fit=1600%2C900&ssl=1","width":1600,"height":900}}</script>
		</article><!-- .post-listing -->
		

		
		

		
		
		
		
				
<div id="comments">


<div class="clear"></div>


</div><!-- #comments -->

	</div><!-- .content -->
<aside id="sidebar">
	<div class="theiaStickySidebar">
		<div class="search-block-large widget">
			<form method="get" action="https://marxismo.org.br/">
				<button class="search-button" type="submit" value="Pesquisa"><i class="fa fa-search"></i></button>
				<input type="text" id="s" name="s" value="Pesquisa" onfocus="if (this.value == 'Pesquisa') {this.value = '';}" onblur="if (this.value == '') {this.value = 'Pesquisa';}"  />
			</form>
		</div><!-- .search-block /-->
<div id="social-8" class="widget social-icons-widget"><div class="widget-top"><h4>Redes Sociais</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div class="social-icons social-colored">
		<a class="ttip-none" title="Facebook" href="https://www.facebook.com/oci.comunista" target="_blank"><i class="fa fa-facebook"></i></a><a class="ttip-none" title="Twitter" href="https://twitter.com/oci_comunista" target="_blank"><i class="fa fa-twitter"></i></a><a class="ttip-none" title="Youtube" href="https://www.youtube.com/user/esquerdamarxista" target="_blank"><i class="fa fa-youtube"></i></a><a class="ttip-none" title="instagram" href="https://www.instagram.com/oci.comunista/" target="_blank"><i class="fa fa-instagram"></i></a><a class="ttip-none" title="spotify" href="https://open.spotify.com/show/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8" target="_blank"><i class="fa fa-spotify"></i></a>
		<a class="ttip-none"  title="TikTok" href="https://www.tiktok.com/@oci.comunista" target="_blank"><i class="fa &lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;"></i></a>	</div>

</div></div><!-- .widget /--><div id="text-html-widget-46" class="widget text-html"><div class="widget-top"><h4>Acesse</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container"><div ><a href="https://www.marxist.com/"  target="_blank"><img class="size-full wp-image-6856 aligncenter" src="../../www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/teste-sidebar-3.jpg" alt="" width="390" height="144" /></a>

<a href="http://liberdadeeluta.org/" target="_blank"><img class="wp-image-6852 size-full aligncenter" src="../../www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_02.jpg" width="390" height="144" /></a>

<a href="http://www.livrariamarxista.com.br/" target="_blank"><img class="wp-image-6848 size-full aligncenter" src="../../www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_03.jpg" width="390" height="144" /></a>

<a href="../mulherespelosocialismo/index.html" target="_blank"><img class="size-full wp-image-6855 aligncenter" src="../../www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_04.jpg" alt="" width="390" height="390" /></a>

<a href="../movimento-negro-socialista/index.html" target="_blank"><img class="size-full wp-image-6855 aligncenter" src="../../www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_05.jpg" alt="" width="390" height="144" /></a>


				</div><div class="clear"></div></div></div><!-- .widget /--><div id="posts-list-widget-3" class="widget posts-list"><div class="widget-top"><h4>Publicações Recentes		</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">				<ul>
							<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="../os-motivos-pelos-quais-um-militante-da-oci-renuncia-ao-seu-posto-na-direcao-do-sindicato-dos-metroviarios-de-sp/index.html" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="../../i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios4a03.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="../os-motivos-pelos-quais-um-militante-da-oci-renuncia-ao-seu-posto-na-direcao-do-sindicato-dos-metroviarios-de-sp/index.html">Os motivos pelos quais um militante da OCI renuncia ao seu posto na direção do Sindicato dos Metroviários de SP</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>01/08/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="../pedro-moro-pede-demissao-da-cptm-e-mais-uma-vez-a-farsa-da-privatizacao-e-exposta/index.html" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="../../i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-14a03.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="../pedro-moro-pede-demissao-da-cptm-e-mais-uma-vez-a-farsa-da-privatizacao-e-exposta/index.html">Pedro Moro pede demissão da CPTM e mais uma vez a farsa da privatização é exposta</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>01/08/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="../a-luta-pela-reducao-da-jornada-de-trabalho-sem-reducao-salarial/index.html" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="../../i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-19804a03.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="../a-luta-pela-reducao-da-jornada-de-trabalho-sem-reducao-salarial/index.html">A luta pela redução da jornada de trabalho sem redução salarial </a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>31/07/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="../abaixo-o-regime-assassino-de-hasina-vitoria-para-os-estudantes-de-bangladesh-declaracao-da-icr/index.html" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="../../i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh4a03.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="../abaixo-o-regime-assassino-de-hasina-vitoria-para-os-estudantes-de-bangladesh-declaracao-da-icr/index.html">Abaixo o regime assassino de Hasina! Vitória para os estudantes de Bangladesh! – Declaração da ICR</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>30/07/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="../nota-urgente-sobre-a-venezuela-como-chegamos-a-este-beco-sem-saida/index.html" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="../../i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-20244a03.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="../nota-urgente-sobre-a-venezuela-como-chegamos-a-este-beco-sem-saida/index.html">Nota urgente sobre a Venezuela – Como chegamos a este beco sem saída?</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>30/07/2024</span>		</li>
						</ul>
		<div class="clear"></div>
	</div></div><!-- .widget /--><div id="ads250_250-widget-7" class="widget e3lan e3lan250_250-widget"><div class="widget-top"><h4>Assine O Comunismo</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div  class="e3lan-widget-content e3lan250-250">
								<div class="e3lan-cell">
				<a href="https://livrariamarxista.com.br/produto/jornal-o-comunismo/"  target="_blank"  >					<img src="../../www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/capa-OC-site.jpg" alt="" />
				</a>			</div>
				</div>
	</div></div><!-- .widget /--><div id="ads250_250-widget-25" class="widget e3lan e3lan250_250-widget"><div class="widget-top"><h4>Manifesto</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div  class="e3lan-widget-content e3lan250-250">
								<div class="e3lan-cell">
				<a href="../manifesto-da-internacional-comunista-revolucionaria/index.html"  target="_blank"  >					<img src="../../www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/manifesto-graphic-website.jpg" alt="" />
				</a>			</div>
				</div>
	</div></div><!-- .widget /--><div id="ads250_250-widget-17" class="widget e3lan e3lan250_250-widget"><div class="widget-top"><h4>América Socialista &#8211; Em Defesa do Marxismo</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div  class="e3lan-widget-content e3lan250-250">
								<div class="e3lan-cell">
				<a href="https://livrariamarxista.com.br/produto/america-socialista-24/"  target="_blank"  >					<img src="../../www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/Divulgacao-artigos-AS-24.jpg" alt="" />
				</a>			</div>
				</div>
	</div></div><!-- .widget /-->	</div><!-- .theiaStickySidebar /-->
</aside><!-- #sidebar /-->	<div class="clear"></div>
</div><!-- .container /-->

				
<div class="clear"></div>
<div class="footer-bottom">
	<div class="container">
		<div class="alignright">
					</div>
				<div class="social-icons">
		<a class="ttip-none" title="Facebook" href="https://www.facebook.com/oci.comunista" target="_blank"><i class="fa fa-facebook"></i></a><a class="ttip-none" title="Twitter" href="https://twitter.com/oci_comunista" target="_blank"><i class="fa fa-twitter"></i></a><a class="ttip-none" title="Youtube" href="https://www.youtube.com/user/esquerdamarxista" target="_blank"><i class="fa fa-youtube"></i></a><a class="ttip-none" title="instagram" href="https://www.instagram.com/oci.comunista/" target="_blank"><i class="fa fa-instagram"></i></a><a class="ttip-none" title="spotify" href="https://open.spotify.com/show/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8" target="_blank"><i class="fa fa-spotify"></i></a>
		<a class="ttip-none"  title="TikTok" href="https://www.tiktok.com/@oci.comunista" target="_blank"><i class="fa &lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;"></i></a>	</div>

		
		<div class="alignleft">
			© Copyright 2024, Esquerda Marxista		</div>
		<div class="clear"></div>
	</div><!-- .Container -->
</div><!-- .Footer bottom -->

</div><!-- .inner-Wrapper -->
</div><!-- #Wrapper -->
</div><!-- .Wrapper-outer -->
	<div id="topcontrol" class="fa fa-angle-up" title="Role Para Cima"></div>
<div id="fb-root"></div>

<div id="um_upload_single" style="display:none;"></div>

<div id="um_view_photo" style="display:none;">
	<a href="javascript:void(0);" data-action="um_remove_modal" class="um-modal-close" aria-label="Close view photo modal">
		<i class="um-faicon-times"></i>
	</a>

	<div class="um-modal-body photo">
		<div class="um-modal-photo"></div>
	</div>
</div>
<div id="reading-position-indicator"></div>			<script type='text/javascript'>
				const lazyloadRunObserver = () => {
					const lazyloadBackgrounds = document.querySelectorAll( `.e-con.e-parent:not(.e-lazyloaded)` );
					const lazyloadBackgroundObserver = new IntersectionObserver( ( entries ) => {
						entries.forEach( ( entry ) => {
							if ( entry.isIntersecting ) {
								let lazyloadBackground = entry.target;
								if( lazyloadBackground ) {
									lazyloadBackground.classList.add( 'e-lazyloaded' );
								}
								lazyloadBackgroundObserver.unobserve( entry.target );
							}
						});
					}, { rootMargin: '200px 0px 200px 0px' } );
					lazyloadBackgrounds.forEach( ( lazyloadBackground ) => {
						lazyloadBackgroundObserver.observe( lazyloadBackground );
					} );
				};
				const events = [
					'DOMContentLoaded',
					'elementor/lazyload/observe',
				];
				events.forEach( ( event ) => {
					document.addEventListener( event, lazyloadRunObserver );
				} );
			</script>
						<div id="fb-root"></div>
			<script>(function(d, s, id) { var js, fjs = d.getElementsByTagName(s)[0]; if (d.getElementById(id)) return; js = d.createElement(s); js.id = id; js.src = '../../connect.facebook.net/pt_BR/sdk.js#xfbml=1&amp;appId=249643311490&version=v2.3'; fjs.parentNode.insertBefore(js, fjs); }(document, 'script', 'facebook-jssdk'));</script>
			<script>
			document.body.addEventListener( 'is.post-load', function() {
				if ( 'undefined' !== typeof FB ) {
					FB.XFBML.parse();
				}
			} );
			</script>
						<script>!function(d,s,id){var js,fjs=d.getElementsByTagName(s)[0],p=/^http:/.test(d.location)?'http':'https';if(!d.getElementById(id)){js=d.createElement(s);js.id=id;js.src=p+'://platform.twitter.com/widgets.js';fjs.parentNode.insertBefore(js,fjs);}}(document, 'script', 'twitter-wjs');</script>
			<style id='core-block-supports-inline-css' type='text/css'>
.wp-elements-2db5a8c0fb1b56ac68cebc961a922040 a:where(:not(.wp-element-button)){color:var(--wp--preset--color--vivid-red);}.wp-elements-4a3e646f54598d89ef30290b07e2b77b a:where(:not(.wp-element-button)){color:var(--wp--preset--color--vivid-red);}.wp-elements-6823b495b23c6e09d66d45de564e3b6d a:where(:not(.wp-element-button)){color:var(--wp--preset--color--vivid-red);}.wp-elements-9acc37af952a2a11cb8963bdbd9ecdcd a:where(:not(.wp-element-button)){color:var(--wp--preset--color--vivid-red);}.wp-elements-8dfead5b982beeaecf2588495c184196 a:where(:not(.wp-element-button)){color:var(--wp--preset--color--vivid-red);}.wp-elements-71e7508aa3a2b6eea3b9fc78e80d8384 a:where(:not(.wp-element-button)){color:var(--wp--preset--color--vivid-red);}
</style>
<script type="text/javascript" id="tie-scripts-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var tie = {"mobile_menu_active":"true","mobile_menu_top":"","lightbox_all":"true","lightbox_gallery":"true","woocommerce_lightbox":"","lightbox_skin":"dark","lightbox_thumb":"vertical","lightbox_arrows":"","sticky_sidebar":"1","is_singular":"1","reading_indicator":"true","lang_no_results":"No Results","lang_results_found":"Results Found"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="../wp-content/themes/sahifa/js/tie-scripts.js" id="tie-scripts-js"></script>
<script type="text/javascript" src="../wp-content/themes/sahifa/js/ilightbox.packed.js" id="tie-ilightbox-js"></script>
<script type="text/javascript" src="../../c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/underscore.min.js" id="underscore-js"></script>
<script type="text/javascript" id="wp-util-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var _wpUtilSettings = {"ajax":{"url":"\/wp-admin\/admin-ajax.php"}};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="../../c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/wp-util.min.js" id="wp-util-js"></script>
<script type="text/javascript" src="../../c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/dist/hooks.min.js" id="wp-hooks-js"></script>
<script type="text/javascript" src="../../c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/dist/i18n.min.js" id="wp-i18n-js"></script>
<script type="text/javascript" id="wp-i18n-js-after">
/* <![CDATA[ */
wp.i18n.setLocaleData( { 'text direction\u0004ltr': [ 'ltr' ] } );
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="../wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/tipsy/tipsy.min.js" id="um_tipsy-js"></script>
<script type="text/javascript" src="../wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/um-confirm/um-confirm.min.js" id="um_confirm-js"></script>
<script type="text/javascript" src="../wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/picker.min.js" id="um_datetime-js"></script>
<script type="text/javascript" src="../wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/picker.date.min.js" id="um_datetime_date-js"></script>
<script type="text/javascript" src="../wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/picker.time.min.js" id="um_datetime_time-js"></script>
<script type="text/javascript" src="../wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/translations/pt_BR.min.js" id="um_datetime_locale-js"></script>
<script type="text/javascript" id="um_common-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var um_common_variables = {"locale":"pt_BR"};
var um_common_variables = {"locale":"pt_BR"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="../wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/common.min.js" id="um_common-js"></script>
<script type="text/javascript" src="../wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/cropper/cropper.min.js" id="um_crop-js"></script>
<script type="text/javascript" id="um_frontend_common-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var um_frontend_common_variables = [];
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="../wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/common-frontend.min.js" id="um_frontend_common-js"></script>
<script type="text/javascript" src="../wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-modal.min.js" id="um_modal-js"></script>
<script type="text/javascript" src="../wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/jquery-form/jquery-form.min.js" id="um_jquery_form-js"></script>
<script type="text/javascript" src="../wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/fileupload/fileupload.js" id="um_fileupload-js"></script>
<script type="text/javascript" src="../wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-functions.min.js" id="um_functions-js"></script>
<script type="text/javascript" src="../wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-responsive.min.js" id="um_responsive-js"></script>
<script type="text/javascript" src="../wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-conditional.min.js" id="um_conditional-js"></script>
<script type="text/javascript" src="../wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/select2/select2.full.min.js" id="select2-js"></script>
<script type="text/javascript" src="../wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/select2/i18n/pt.js" id="um_select2_locale-js"></script>
<script type="text/javascript" src="../wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/raty/um-raty.min.js" id="um_raty-js"></script>
<script type="text/javascript" id="um_scripts-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var um_scripts = {"max_upload_size":"2147483648","nonce":"d013f783e1"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="../wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-scripts.min.js" id="um_scripts-js"></script>
<script type="text/javascript" src="../wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-profile.min.js" id="um_profile-js"></script>
<script type="text/javascript" src="../wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-account.min.js" id="um_account-js"></script>
<script type="text/javascript" src="../../stats.wp.com/e-202431.js" id="jetpack-stats-js" data-wp-strategy="defer"></script>
<script type="text/javascript" id="jetpack-stats-js-after">
/* <![CDATA[ */
_stq = window._stq || [];
_stq.push([ "view", JSON.parse("{\"v\":\"ext\",\"blog\":\"122437044\",\"post\":\"52151\",\"tz\":\"-3\",\"srv\":\"marxismo.org.br\",\"j\":\"1:13.6\"}") ]);
_stq.push([ "clickTrackerInit", "122437044", "52151" ]);
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" id="sharing-js-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var sharing_js_options = {"lang":"en","counts":"1","is_stats_active":"1"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="../../c0.wp.com/p/jetpack/13.6/_inc/build/sharedaddy/sharing.min.js" id="sharing-js-js"></script>
<script type="text/javascript" id="sharing-js-js-after">
/* <![CDATA[ */
var windowOpen;
			( function () {
				function matches( el, sel ) {
					return !! (
						el.matches && el.matches( sel ) ||
						el.msMatchesSelector && el.msMatchesSelector( sel )
					);
				}

				document.body.addEventListener( 'click', function ( event ) {
					if ( ! event.target ) {
						return;
					}

					var el;
					if ( matches( event.target, 'a.share-facebook' ) ) {
						el = event.target;
					} else if ( event.target.parentNode && matches( event.target.parentNode, 'a.share-facebook' ) ) {
						el = event.target.parentNode;
					}

					if ( el ) {
						event.preventDefault();

						// If there's another sharing window open, close it.
						if ( typeof windowOpen !== 'undefined' ) {
							windowOpen.close();
						}
						windowOpen = window.open( el.getAttribute( 'href' ), 'wpcomfacebook', 'menubar=1,resizable=1,width=600,height=400' );
						return false;
					}
				} );
			} )();
var windowOpen;
			( function () {
				function matches( el, sel ) {
					return !! (
						el.matches && el.matches( sel ) ||
						el.msMatchesSelector && el.msMatchesSelector( sel )
					);
				}

				document.body.addEventListener( 'click', function ( event ) {
					if ( ! event.target ) {
						return;
					}

					var el;
					if ( matches( event.target, 'a.share-telegram' ) ) {
						el = event.target;
					} else if ( event.target.parentNode && matches( event.target.parentNode, 'a.share-telegram' ) ) {
						el = event.target.parentNode;
					}

					if ( el ) {
						event.preventDefault();

						// If there's another sharing window open, close it.
						if ( typeof windowOpen !== 'undefined' ) {
							windowOpen.close();
						}
						windowOpen = window.open( el.getAttribute( 'href' ), 'wpcomtelegram', 'menubar=1,resizable=1,width=450,height=450' );
						return false;
					}
				} );
			} )();
/* ]]> */
</script>
		<script type="text/javascript">
			jQuery( window ).on( 'load', function() {
				jQuery('input[name="um_request"]').val('');
			});
		</script>
	</body>

<!-- Mirrored from marxismo.org.br/greves-dos-servidores-publicos-marcadas-pela-disposicao-de-luta-dos-trabalhadores-e-adaptacao-das-direcoes/ by HTTrack Website Copier/3.x [XR&CO'2014], Thu, 01 Aug 2024 21:20:53 GMT -->
</html>