<!DOCTYPE html>
<html lang="pt-BR" prefix="og: http://ogp.me/ns#">

<!-- Mirrored from marxismo.org.br/a-luta-pela-reducao-da-jornada-de-trabalho-sem-reducao-salarial/ by HTTrack Website Copier/3.x [XR&CO'2014], Thu, 01 Aug 2024 21:07:27 GMT -->
<!-- Added by HTTrack --><meta http-equiv="content-type" content="text/html;charset=UTF-8" /><!-- /Added by HTTrack -->
<head>
<meta charset="UTF-8" />
<link rel="profile" href="../../gmpg.org/xfn/11.html" />
<link rel="pingback" href="../xmlrpc.html" />
<title>A luta pela redução da jornada de trabalho sem redução salarial  &#8211; Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)</title>
<meta name='robots' content='max-image-preview:large' />
<link rel='dns-prefetch' href='../../secure.gravatar.com/index.html' />
<link rel='dns-prefetch' href='../../stats.wp.com/index.html' />
<link rel='dns-prefetch' href='../../i0.wp.com/index.html' />
<link rel='dns-prefetch' href='../../c0.wp.com/index.html' />
<link rel="alternate" type="application/rss+xml" title="Feed para Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista) &raquo;" href="../feed/index.html" />
<link rel="alternate" type="application/rss+xml" title="Feed de comentários para Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista) &raquo;" href="../comments/feed/index.html" />
<script type="text/javascript">
/* <![CDATA[ */
window._wpemojiSettings = {"baseUrl":"https:\/\/s.w.org\/images\/core\/emoji\/15.0.3\/72x72\/","ext":".png","svgUrl":"https:\/\/s.w.org\/images\/core\/emoji\/15.0.3\/svg\/","svgExt":".svg","source":{"concatemoji":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-includes\/js\/wp-emoji-release.min.js"}};
/*! This file is auto-generated */
!function(i,n){var o,s,e;function c(e){try{var t={supportTests:e,timestamp:(new Date).valueOf()};sessionStorage.setItem(o,JSON.stringify(t))}catch(e){}}function p(e,t,n){e.clearRect(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height),e.fillText(t,0,0);var t=new Uint32Array(e.getImageData(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height).data),r=(e.clearRect(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height),e.fillText(n,0,0),new Uint32Array(e.getImageData(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height).data));return t.every(function(e,t){return e===r[t]})}function u(e,t,n){switch(t){case"flag":return n(e,"\ud83c\udff3\ufe0f\u200d\u26a7\ufe0f","\ud83c\udff3\ufe0f\u200b\u26a7\ufe0f")?!1:!n(e,"\ud83c\uddfa\ud83c\uddf3","\ud83c\uddfa\u200b\ud83c\uddf3")&&!n(e,"\ud83c\udff4\udb40\udc67\udb40\udc62\udb40\udc65\udb40\udc6e\udb40\udc67\udb40\udc7f","\ud83c\udff4\u200b\udb40\udc67\u200b\udb40\udc62\u200b\udb40\udc65\u200b\udb40\udc6e\u200b\udb40\udc67\u200b\udb40\udc7f");case"emoji":return!n(e,"\ud83d\udc26\u200d\u2b1b","\ud83d\udc26\u200b\u2b1b")}return!1}function f(e,t,n){var r="undefined"!=typeof WorkerGlobalScope&&self instanceof WorkerGlobalScope?new OffscreenCanvas(300,150):i.createElement("canvas"),a=r.getContext("2d",{willReadFrequently:!0}),o=(a.textBaseline="top",a.font="600 32px Arial",{});return e.forEach(function(e){o[e]=t(a,e,n)}),o}function t(e){var t=i.createElement("script");t.src=e,t.defer=!0,i.head.appendChild(t)}"undefined"!=typeof Promise&&(o="wpEmojiSettingsSupports",s=["flag","emoji"],n.supports={everything:!0,everythingExceptFlag:!0},e=new Promise(function(e){i.addEventListener("DOMContentLoaded",e,{once:!0})}),new Promise(function(t){var n=function(){try{var e=JSON.parse(sessionStorage.getItem(o));if("object"==typeof e&&"number"==typeof e.timestamp&&(new Date).valueOf()<e.timestamp+604800&&"object"==typeof e.supportTests)return e.supportTests}catch(e){}return null}();if(!n){if("undefined"!=typeof Worker&&"undefined"!=typeof OffscreenCanvas&&"undefined"!=typeof URL&&URL.createObjectURL&&"undefined"!=typeof Blob)try{var e="postMessage("+f.toString()+"("+[JSON.stringify(s),u.toString(),p.toString()].join(",")+"));",r=new Blob([e],{type:"text/javascript"}),a=new Worker(URL.createObjectURL(r),{name:"wpTestEmojiSupports"});return void(a.onmessage=function(e){c(n=e.data),a.terminate(),t(n)})}catch(e){}c(n=f(s,u,p))}t(n)}).then(function(e){for(var t in e)n.supports[t]=e[t],n.supports.everything=n.supports.everything&&n.supports[t],"flag"!==t&&(n.supports.everythingExceptFlag=n.supports.everythingExceptFlag&&n.supports[t]);n.supports.everythingExceptFlag=n.supports.everythingExceptFlag&&!n.supports.flag,n.DOMReady=!1,n.readyCallback=function(){n.DOMReady=!0}}).then(function(){return e}).then(function(){var e;n.supports.everything||(n.readyCallback(),(e=n.source||{}).concatemoji?t(e.concatemoji):e.wpemoji&&e.twemoji&&(t(e.twemoji),t(e.wpemoji)))}))}((window,document),window._wpemojiSettings);
/* ]]> */
</script>
<style id='wp-emoji-styles-inline-css' type='text/css'>

	img.wp-smiley, img.emoji {
		display: inline !important;
		border: none !important;
		box-shadow: none !important;
		height: 1em !important;
		width: 1em !important;
		margin: 0 0.07em !important;
		vertical-align: -0.1em !important;
		background: none !important;
		padding: 0 !important;
	}
</style>
<link rel='stylesheet' id='wp-block-library-css' href='../../c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/css/dist/block-library/style.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='mediaelement-css' href='../../c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/mediaelement/mediaelementplayer-legacy.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='wp-mediaelement-css' href='../../c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/mediaelement/wp-mediaelement.min.css' type='text/css' media='all' />
<style id='jetpack-sharing-buttons-style-inline-css' type='text/css'>
.jetpack-sharing-buttons__services-list{display:flex;flex-direction:row;flex-wrap:wrap;gap:0;list-style-type:none;margin:5px;padding:0}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-small-icon-size{font-size:12px}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-normal-icon-size{font-size:16px}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-large-icon-size{font-size:24px}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-huge-icon-size{font-size:36px}@media print{.jetpack-sharing-buttons__services-list{display:none!important}}.editor-styles-wrapper .wp-block-jetpack-sharing-buttons{gap:0;padding-inline-start:0}ul.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-background{padding:1.25em 2.375em}
</style>
<style id='pdfemb-pdf-embedder-viewer-style-inline-css' type='text/css'>
.wp-block-pdfemb-pdf-embedder-viewer{max-width:none}

</style>
<style id='classic-theme-styles-inline-css' type='text/css'>
/*! This file is auto-generated */
.wp-block-button__link{color:#fff;background-color:#32373c;border-radius:9999px;box-shadow:none;text-decoration:none;padding:calc(.667em + 2px) calc(1.333em + 2px);font-size:1.125em}.wp-block-file__button{background:#32373c;color:#fff;text-decoration:none}
</style>
<style id='global-styles-inline-css' type='text/css'>
:root{--wp--preset--aspect-ratio--square: 1;--wp--preset--aspect-ratio--4-3: 4/3;--wp--preset--aspect-ratio--3-4: 3/4;--wp--preset--aspect-ratio--3-2: 3/2;--wp--preset--aspect-ratio--2-3: 2/3;--wp--preset--aspect-ratio--16-9: 16/9;--wp--preset--aspect-ratio--9-16: 9/16;--wp--preset--color--black: #000000;--wp--preset--color--cyan-bluish-gray: #abb8c3;--wp--preset--color--white: #ffffff;--wp--preset--color--pale-pink: #f78da7;--wp--preset--color--vivid-red: #cf2e2e;--wp--preset--color--luminous-vivid-orange: #ff6900;--wp--preset--color--luminous-vivid-amber: #fcb900;--wp--preset--color--light-green-cyan: #7bdcb5;--wp--preset--color--vivid-green-cyan: #00d084;--wp--preset--color--pale-cyan-blue: #8ed1fc;--wp--preset--color--vivid-cyan-blue: #0693e3;--wp--preset--color--vivid-purple: #9b51e0;--wp--preset--gradient--vivid-cyan-blue-to-vivid-purple: linear-gradient(135deg,rgba(6,147,227,1) 0%,rgb(155,81,224) 100%);--wp--preset--gradient--light-green-cyan-to-vivid-green-cyan: linear-gradient(135deg,rgb(122,220,180) 0%,rgb(0,208,130) 100%);--wp--preset--gradient--luminous-vivid-amber-to-luminous-vivid-orange: linear-gradient(135deg,rgba(252,185,0,1) 0%,rgba(255,105,0,1) 100%);--wp--preset--gradient--luminous-vivid-orange-to-vivid-red: linear-gradient(135deg,rgba(255,105,0,1) 0%,rgb(207,46,46) 100%);--wp--preset--gradient--very-light-gray-to-cyan-bluish-gray: linear-gradient(135deg,rgb(238,238,238) 0%,rgb(169,184,195) 100%);--wp--preset--gradient--cool-to-warm-spectrum: linear-gradient(135deg,rgb(74,234,220) 0%,rgb(151,120,209) 20%,rgb(207,42,186) 40%,rgb(238,44,130) 60%,rgb(251,105,98) 80%,rgb(254,248,76) 100%);--wp--preset--gradient--blush-light-purple: linear-gradient(135deg,rgb(255,206,236) 0%,rgb(152,150,240) 100%);--wp--preset--gradient--blush-bordeaux: linear-gradient(135deg,rgb(254,205,165) 0%,rgb(254,45,45) 50%,rgb(107,0,62) 100%);--wp--preset--gradient--luminous-dusk: linear-gradient(135deg,rgb(255,203,112) 0%,rgb(199,81,192) 50%,rgb(65,88,208) 100%);--wp--preset--gradient--pale-ocean: linear-gradient(135deg,rgb(255,245,203) 0%,rgb(182,227,212) 50%,rgb(51,167,181) 100%);--wp--preset--gradient--electric-grass: linear-gradient(135deg,rgb(202,248,128) 0%,rgb(113,206,126) 100%);--wp--preset--gradient--midnight: linear-gradient(135deg,rgb(2,3,129) 0%,rgb(40,116,252) 100%);--wp--preset--font-size--small: 13px;--wp--preset--font-size--medium: 20px;--wp--preset--font-size--large: 36px;--wp--preset--font-size--x-large: 42px;--wp--preset--spacing--20: 0.44rem;--wp--preset--spacing--30: 0.67rem;--wp--preset--spacing--40: 1rem;--wp--preset--spacing--50: 1.5rem;--wp--preset--spacing--60: 2.25rem;--wp--preset--spacing--70: 3.38rem;--wp--preset--spacing--80: 5.06rem;--wp--preset--shadow--natural: 6px 6px 9px rgba(0, 0, 0, 0.2);--wp--preset--shadow--deep: 12px 12px 50px rgba(0, 0, 0, 0.4);--wp--preset--shadow--sharp: 6px 6px 0px rgba(0, 0, 0, 0.2);--wp--preset--shadow--outlined: 6px 6px 0px -3px rgba(255, 255, 255, 1), 6px 6px rgba(0, 0, 0, 1);--wp--preset--shadow--crisp: 6px 6px 0px rgba(0, 0, 0, 1);}:where(.is-layout-flex){gap: 0.5em;}:where(.is-layout-grid){gap: 0.5em;}body .is-layout-flex{display: flex;}.is-layout-flex{flex-wrap: wrap;align-items: center;}.is-layout-flex > :is(*, div){margin: 0;}body .is-layout-grid{display: grid;}.is-layout-grid > :is(*, div){margin: 0;}:where(.wp-block-columns.is-layout-flex){gap: 2em;}:where(.wp-block-columns.is-layout-grid){gap: 2em;}:where(.wp-block-post-template.is-layout-flex){gap: 1.25em;}:where(.wp-block-post-template.is-layout-grid){gap: 1.25em;}.has-black-color{color: var(--wp--preset--color--black) !important;}.has-cyan-bluish-gray-color{color: var(--wp--preset--color--cyan-bluish-gray) !important;}.has-white-color{color: var(--wp--preset--color--white) !important;}.has-pale-pink-color{color: var(--wp--preset--color--pale-pink) !important;}.has-vivid-red-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-red) !important;}.has-luminous-vivid-orange-color{color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-amber-color{color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-amber) !important;}.has-light-green-cyan-color{color: var(--wp--preset--color--light-green-cyan) !important;}.has-vivid-green-cyan-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-green-cyan) !important;}.has-pale-cyan-blue-color{color: var(--wp--preset--color--pale-cyan-blue) !important;}.has-vivid-cyan-blue-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-cyan-blue) !important;}.has-vivid-purple-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-purple) !important;}.has-black-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--black) !important;}.has-cyan-bluish-gray-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--cyan-bluish-gray) !important;}.has-white-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--white) !important;}.has-pale-pink-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--pale-pink) !important;}.has-vivid-red-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-red) !important;}.has-luminous-vivid-orange-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-amber-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-amber) !important;}.has-light-green-cyan-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--light-green-cyan) !important;}.has-vivid-green-cyan-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-green-cyan) !important;}.has-pale-cyan-blue-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--pale-cyan-blue) !important;}.has-vivid-cyan-blue-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-cyan-blue) !important;}.has-vivid-purple-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-purple) !important;}.has-black-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--black) !important;}.has-cyan-bluish-gray-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--cyan-bluish-gray) !important;}.has-white-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--white) !important;}.has-pale-pink-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--pale-pink) !important;}.has-vivid-red-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-red) !important;}.has-luminous-vivid-orange-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-amber-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-amber) !important;}.has-light-green-cyan-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--light-green-cyan) !important;}.has-vivid-green-cyan-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-green-cyan) !important;}.has-pale-cyan-blue-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--pale-cyan-blue) !important;}.has-vivid-cyan-blue-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-cyan-blue) !important;}.has-vivid-purple-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-purple) !important;}.has-vivid-cyan-blue-to-vivid-purple-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--vivid-cyan-blue-to-vivid-purple) !important;}.has-light-green-cyan-to-vivid-green-cyan-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--light-green-cyan-to-vivid-green-cyan) !important;}.has-luminous-vivid-amber-to-luminous-vivid-orange-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--luminous-vivid-amber-to-luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-orange-to-vivid-red-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--luminous-vivid-orange-to-vivid-red) !important;}.has-very-light-gray-to-cyan-bluish-gray-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--very-light-gray-to-cyan-bluish-gray) !important;}.has-cool-to-warm-spectrum-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--cool-to-warm-spectrum) !important;}.has-blush-light-purple-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--blush-light-purple) !important;}.has-blush-bordeaux-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--blush-bordeaux) !important;}.has-luminous-dusk-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--luminous-dusk) !important;}.has-pale-ocean-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--pale-ocean) !important;}.has-electric-grass-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--electric-grass) !important;}.has-midnight-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--midnight) !important;}.has-small-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--small) !important;}.has-medium-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--medium) !important;}.has-large-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--large) !important;}.has-x-large-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--x-large) !important;}
:where(.wp-block-post-template.is-layout-flex){gap: 1.25em;}:where(.wp-block-post-template.is-layout-grid){gap: 1.25em;}
:where(.wp-block-columns.is-layout-flex){gap: 2em;}:where(.wp-block-columns.is-layout-grid){gap: 2em;}
:root :where(.wp-block-pullquote){font-size: 1.5em;line-height: 1.6;}
</style>
<link rel='stylesheet' id='searchandfilter-css' href='../wp-content/plugins/search-filter/style.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='tie-style-css' href='../wp-content/themes/sahifa/style.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='tie-ilightbox-skin-css' href='../wp-content/themes/sahifa/css/ilightbox/dark-skin/skin.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_modal-css' href='../wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-modal.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_ui-css' href='../wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/jquery-ui/jquery-ui.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_tipsy-css' href='../wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/tipsy/tipsy.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_raty-css' href='../wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/raty/um-raty.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='select2-css' href='../wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/select2/select2.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fileupload-css' href='../wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-fileupload.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_confirm-css' href='../wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/um-confirm/um-confirm.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_datetime-css' href='../wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/default.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_datetime_date-css' href='../wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/default.date.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_datetime_time-css' href='../wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/default.time.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fonticons_ii-css' href='../wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/legacy/fonticons/fonticons-ii.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fonticons_fa-css' href='../wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/legacy/fonticons/fonticons-fa.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fontawesome-css' href='../wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-fontawesome.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_common-css' href='../wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/common.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_responsive-css' href='../wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-responsive.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_styles-css' href='../wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-styles.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_crop-css' href='../wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/cropper/cropper.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_profile-css' href='../wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-profile.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_account-css' href='../wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-account.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_misc-css' href='../wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-misc.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_default_css-css' href='../wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-old-default.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_old_css-css' href='../wp-content/uploads/ultimatemember/um_old_settings.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='social-logos-css' href='../../c0.wp.com/p/jetpack/13.6/_inc/social-logos/social-logos.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='jetpack_css-css' href='../../c0.wp.com/p/jetpack/13.6/css/jetpack.css' type='text/css' media='all' />
<script type="text/javascript" src="../../c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/jquery/jquery.min.js" id="jquery-core-js"></script>
<script type="text/javascript" src="../../c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/jquery/jquery-migrate.min.js" id="jquery-migrate-js"></script>
<script type="text/javascript" src="../wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-gdpr.min.js" id="um-gdpr-js"></script>
<link rel="https://api.w.org/" href="../wp-json/index.html" /><link rel="alternate" title="JSON" type="application/json" href="../wp-json/wp/v2/posts/53002.json" /><link rel="canonical" href="index.html" />
<link rel="alternate" title="oEmbed (JSON)" type="application/json+oembed" href="../wp-json/oembed/1.0/embed2696.json?url=https%3A%2F%2Fmarxismo.org.br%2Fa-luta-pela-reducao-da-jornada-de-trabalho-sem-reducao-salarial%2F" />
<link rel="alternate" title="oEmbed (XML)" type="text/xml+oembed" href="../wp-json/oembed/1.0/embed0aa8?url=https%3A%2F%2Fmarxismo.org.br%2Fa-luta-pela-reducao-da-jornada-de-trabalho-sem-reducao-salarial%2F&amp;format=xml" />
		<style type="text/css">
			.um_request_name {
				display: none !important;
			}
		</style>
		<style>img#wpstats{display:none}</style>
		<link rel="shortcut icon" href="../../www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/09/favicon4.png" title="Favicon" />
<!--[if IE]>
<script type="text/javascript">jQuery(document).ready(function (){ jQuery(".menu-item").has("ul").children("a").attr("aria-haspopup", "true");});</script>
<![endif]-->
<!--[if lt IE 9]>
<script src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/html5.js"></script>
<script src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/selectivizr-min.js"></script>
<![endif]-->
<!--[if IE 9]>
<link rel="stylesheet" type="text/css" media="all" href="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ie9.css" />
<![endif]-->
<!--[if IE 8]>
<link rel="stylesheet" type="text/css" media="all" href="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ie8.css" />
<![endif]-->
<!--[if IE 7]>
<link rel="stylesheet" type="text/css" media="all" href="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ie7.css" />
<![endif]-->


<meta name="viewport" content="width=device-width, initial-scale=1.0" />



<style type="text/css" media="screen">

body{
	font-size : 14px;
	font-weight: normal;
	font-style: normal;
}

::-webkit-scrollbar {
	width: 8px;
	height:8px;
}

#main-nav,
.cat-box-content,
#sidebar .widget-container,
.post-listing,
#commentform {
	border-bottom-color: #e8000c;
}

.search-block .search-button,
#topcontrol,
#main-nav ul li.current-menu-item a,
#main-nav ul li.current-menu-item a:hover,
#main-nav ul li.current_page_parent a,
#main-nav ul li.current_page_parent a:hover,
#main-nav ul li.current-menu-parent a,
#main-nav ul li.current-menu-parent a:hover,
#main-nav ul li.current-page-ancestor a,
#main-nav ul li.current-page-ancestor a:hover,
.pagination span.current,
.share-post span.share-text,
.flex-control-paging li a.flex-active,
.ei-slider-thumbs li.ei-slider-element,
.review-percentage .review-item span span,
.review-final-score,
.button,
a.button,
a.more-link,
#main-content input[type="submit"],
.form-submit #submit,
#login-form .login-button,
.widget-feedburner .feedburner-subscribe,
input[type="submit"],
#buddypress button,
#buddypress a.button,
#buddypress input[type=submit],
#buddypress input[type=reset],
#buddypress ul.button-nav li a,
#buddypress div.generic-button a,
#buddypress .comment-reply-link,
#buddypress div.item-list-tabs ul li a span,
#buddypress div.item-list-tabs ul li.selected a,
#buddypress div.item-list-tabs ul li.current a,
#buddypress #members-directory-form div.item-list-tabs ul li.selected span,
#members-list-options a.selected,
#groups-list-options a.selected,
body.dark-skin #buddypress div.item-list-tabs ul li a span,
body.dark-skin #buddypress div.item-list-tabs ul li.selected a,
body.dark-skin #buddypress div.item-list-tabs ul li.current a,
body.dark-skin #members-list-options a.selected,
body.dark-skin #groups-list-options a.selected,
.search-block-large .search-button,
#featured-posts .flex-next:hover,
#featured-posts .flex-prev:hover,
a.tie-cart span.shooping-count,
.woocommerce span.onsale,
.woocommerce-page span.onsale ,
.woocommerce .widget_price_filter .ui-slider .ui-slider-handle,
.woocommerce-page .widget_price_filter .ui-slider .ui-slider-handle,
#check-also-close,
a.post-slideshow-next,
a.post-slideshow-prev,
.widget_price_filter .ui-slider .ui-slider-handle,
.quantity .minus:hover,
.quantity .plus:hover,
.mejs-container .mejs-controls .mejs-time-rail .mejs-time-current,
#reading-position-indicator  {
	background-color:#e8000c;
}

::-webkit-scrollbar-thumb{
	background-color:#e8000c !important;
}

#theme-footer,
#theme-header,
.top-nav ul li.current-menu-item:before,
#main-nav .menu-sub-content ,
#main-nav ul ul,
#check-also-box {
	border-top-color: #e8000c;
}

.search-block:after {
	border-right-color:#e8000c;
}

body.rtl .search-block:after {
	border-left-color:#e8000c;
}

#main-nav ul > li.menu-item-has-children:hover > a:after,
#main-nav ul > li.mega-menu:hover > a:after {
	border-color:transparent transparent #e8000c;
}

.widget.timeline-posts li a:hover,
.widget.timeline-posts li a:hover span.tie-date {
	color: #e8000c;
}

.widget.timeline-posts li a:hover span.tie-date:before {
	background: #e8000c;
	border-color: #e8000c;
}

#order_review,
#order_review_heading {
	border-color: #e8000c;
}


body {
	background-image : url(../wp-content/themes/sahifa/images/patterns/body-bg1.png);
	background-position: top center;
}

body.single .post .entry a, body.page .post .entry a {
	color: #d40000;
}
		
body.single .post .entry a:hover, body.page .post .entry a:hover {
	color: #ff0000;
}
		
.social-icons.social-colored .&lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;:before {
	background: #00b3ff ;
}

.breaking-news span.breaking-news-title {background: #c70000;}

.tie-cat-3237 a.more-link {background-color:#ff0303;}
.tie-cat-3237 .cat-box-content {border-bottom-color:#ff0303; }
			
.tie-cat-6232 a.more-link {background-color:#850000;}
.tie-cat-6232 .cat-box-content {border-bottom-color:#850000; }
			
.tie-cat-8027 a.more-link {background-color:#8c0000;}
.tie-cat-8027 .cat-box-content {border-bottom-color:#8c0000; }
			
header#theme-header #main-nav ul li.menu-item-home a , header#theme-header #main-nav ul li.menu-item-home.current-menu-item a{
    background-image: none !important;
    text-indent: 0;
    width:auto;}</style>

<meta name="generator" content="Elementor 3.23.3; features: additional_custom_breakpoints, e_lazyload; settings: css_print_method-external, google_font-enabled, font_display-auto">
			<style>
				.e-con.e-parent:nth-of-type(n+4):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload),
				.e-con.e-parent:nth-of-type(n+4):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload) * {
					background-image: none !important;
				}
				@media screen and (max-height: 1024px) {
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+3):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload),
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+3):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload) * {
						background-image: none !important;
					}
				}
				@media screen and (max-height: 640px) {
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+2):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload),
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+2):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload) * {
						background-image: none !important;
					}
				}
			</style>
			
<!-- Jetpack Open Graph Tags -->
<meta property="og:type" content="article" />
<meta property="og:title" content="A luta pela redução da jornada de trabalho sem redução salarial " />
<meta property="og:url" content="https://marxismo.org.br/a-luta-pela-reducao-da-jornada-de-trabalho-sem-reducao-salarial/" />
<meta property="og:description" content="Em junho de 1865, no Conselho Geral da Associação Internacional dos Trabalhadores, Marx apresentou um informe intitulado “Salário, Preço e Lucro”. Nele, explicou que o Valor é objetivo: vem do Trab…" />
<meta property="article:published_time" content="2024-07-31T18:39:04+00:00" />
<meta property="article:modified_time" content="2024-07-31T18:39:06+00:00" />
<meta property="og:site_name" content="Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)" />
<meta property="og:image" content="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?fit=1000%2C648&#038;ssl=1" />
<meta property="og:image:width" content="1000" />
<meta property="og:image:height" content="648" />
<meta property="og:image:alt" content="" />
<meta property="og:locale" content="pt_BR" />
<meta name="twitter:site" content="@EM_CMI" />
<meta name="twitter:text:title" content="A luta pela redução da jornada de trabalho sem redução salarial " />
<meta name="twitter:image" content="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?fit=1000%2C648&#038;ssl=1&#038;w=640" />
<meta name="twitter:card" content="summary_large_image" />

<!-- End Jetpack Open Graph Tags -->
		<style type="text/css" id="wp-custom-css">
			h2 {
  font-size: 2px;
}		</style>
		</head>
<body data-rsssl=1 id="top" class="post-template-default single single-post postid-53002 single-format-standard wp-custom-logo lazy-enabled elementor-default elementor-kit-27993">

<div class="wrapper-outer">

	<div class="background-cover"></div>

	<aside id="slide-out">

			<div class="search-mobile">
			<form method="get" id="searchform-mobile" action="https://marxismo.org.br/">
				<button class="search-button" type="submit" value="Pesquisa"><i class="fa fa-search"></i></button>
				<input type="text" id="s-mobile" name="s" title="Pesquisa" value="Pesquisa" onfocus="if (this.value == 'Pesquisa') {this.value = '';}" onblur="if (this.value == '') {this.value = 'Pesquisa';}"  />
			</form>
		</div><!-- .search-mobile /-->
	
			<div class="social-icons">
		<a class="ttip-none" title="Facebook" href="https://www.facebook.com/oci.comunista" target="_blank"><i class="fa fa-facebook"></i></a><a class="ttip-none" title="Twitter" href="https://twitter.com/oci_comunista" target="_blank"><i class="fa fa-twitter"></i></a><a class="ttip-none" title="Youtube" href="https://www.youtube.com/user/esquerdamarxista" target="_blank"><i class="fa fa-youtube"></i></a><a class="ttip-none" title="instagram" href="https://www.instagram.com/oci.comunista/" target="_blank"><i class="fa fa-instagram"></i></a><a class="ttip-none" title="spotify" href="https://open.spotify.com/show/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8" target="_blank"><i class="fa fa-spotify"></i></a>
		<a class="ttip-none"  title="TikTok" href="https://www.tiktok.com/@oci.comunista" target="_blank"><i class="fa &lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;"></i></a>	</div>

	
		<div id="mobile-menu"  class="mobile-hide-icons"></div>
	</aside><!-- #slide-out /-->

		<div id="wrapper" class="wide-layout">
		<div class="inner-wrapper">

		<header id="theme-header" class="theme-header center-logo">
			
		<div class="header-content">

					<a id="slide-out-open" class="slide-out-open" href="#"><span></span></a>
		
			<div class="logo">
			<h2>								<a title="Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)" href="../index.html">
					<img src="../../www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/Logo-OCI-ICR-500px.png" alt="Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)"  /><strong>Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista) Corrente Marxista Internacional</strong>
				</a>
			</h2>			</div><!-- .logo /-->
			<div class="e3lan e3lan-top">
			<a href="../a-esquerda-marxista-agora-e-a-organizacao-comunista-internacionalista/index.html" title="A Esquerda Marxista agora é a Organização Comunista Internacionalista" target="_blank">
				<img src="../../www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/11/a-em-e-a-oci-700px-2.png" alt="A Esquerda Marxista agora é a Organização Comunista Internacionalista" />
			</a>
				</div>			<div class="clear"></div>

		</div>
													<nav id="main-nav">
				<div class="container">

				
					<div class="main-menu"><ul id="menu-principal" class="menu"><li id="menu-item-38462" class="menu-item menu-item-type-post_type menu-item-object-page menu-item-home menu-item-38462"><a href="../index.html">Início</a></li>
<li id="menu-item-38463" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category current-post-ancestor menu-item-has-children menu-item-38463"><a href="../artigos/index.html">Artigos</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-38466" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38466"><a href="../artigos/brasil/index.html">Brasil</a></li>
	<li id="menu-item-38475" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38475"><a href="../artigos/mundo/index.html">Mundo</a></li>
	<li id="menu-item-38511" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category current-post-ancestor menu-item-has-children menu-item-38511"><a href="../artigos/luta-de-classes/index.html">Luta de Classes</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-38472" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38472"><a href="../artigos/luta-de-classes/juventude/index.html">Juventude</a></li>
		<li id="menu-item-38473" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38473"><a href="../artigos/luta-de-classes/movimento-negro/index.html">Movimento Negro</a></li>
		<li id="menu-item-43345" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-43345"><a href="../mulherespelosocialismo/index.html">Mulheres</a></li>
		<li id="menu-item-52532" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-52532"><a href="../identitarismo/index.html">Identitarismo</a></li>
		<li id="menu-item-38491" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category current-post-ancestor current-menu-parent current-post-parent menu-item-38491"><a href="../artigos/luta-de-classes/sindical/index.html">Sindical</a></li>
		<li id="menu-item-38470" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38470"><a href="../artigos/luta-de-classes/economia/index.html">Economia</a></li>
		<li id="menu-item-38471" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38471"><a href="../artigos/luta-de-classes/educacao/index.html">Educação</a></li>
		<li id="menu-item-38468" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38468"><a href="../artigos/luta-de-classes/arte-cultura/index.html">Arte &amp; Cultura</a></li>
		<li id="menu-item-38469" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38469"><a href="../artigos/luta-de-classes/ciencia-tecnologia/index.html">Ciência &amp; Tecnologia</a></li>
	</ul>
</li>
	<li id="menu-item-49742" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-49742"><a href="../artigos/imprensa-comunista/index.html">Imprensa Comunista</a></li>
	<li id="menu-item-38481" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38481"><a href="../especiais/index.html">Especiais</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-51378" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-51378"><a href="../especiais/ditadura-nunca-mais-60-anos-do-golpe-militar/index.html">Ditadura Nunca Mais: 60 anos do golpe militar</a></li>
		<li id="menu-item-43365" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-43365"><a href="../coletanea-roque-ferreira/index.html">Coletânea Roque Ferreira</a></li>
		<li id="menu-item-38484" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38484"><a href="../especiais/covid-19/index.html">Covid-19</a></li>
		<li id="menu-item-38485" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38485"><a href="../especiais/psol/index.html">Nossa luta no PSOL</a></li>
	</ul>
</li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38487" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38487"><a href="../teoria/index.html">Teoria</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-38497" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38497"><a href="../teoria/dialetica-e-materialismo/index.html">Dialética e Materialismo</a></li>
	<li id="menu-item-38504" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38504"><a href="../teoria/historia/index.html">História</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-47924" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-47924"><a href="../teoria/a-comuna-de-paris/index.html">A Comuna de Paris</a></li>
		<li id="menu-item-38492" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38492"><a href="../teoria/historia/a-revolucao-russa/index.html">A Revolução Russa</a></li>
		<li id="menu-item-38493" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38493"><a href="../teoria/historia/as-internacionais/index.html">As Internacionais</a></li>
		<li id="menu-item-38494" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38494"><a href="../teoria/historia/brasil-historia/index.html">História do Brasil</a></li>
		<li id="menu-item-38495" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38495"><a href="../teoria/historia/historia-geral/index.html">História Geral</a></li>
		<li id="menu-item-38496" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38496"><a href="../teoria/historia/movimento-operario/index.html">Movimento Operário</a></li>
		<li id="menu-item-38490" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38490"><a href="../teoria/historia/revolucoes-seculo-20/index.html">Revoluções do Século 20</a></li>
	</ul>
</li>
	<li id="menu-item-38505" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38505"><a href="../teoria/livros-teoria/index.html">Livros</a></li>
	<li id="menu-item-38500" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38500"><a href="../teoria/mulheres-teoria/index.html">Mulheres</a></li>
	<li id="menu-item-38502" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38502"><a href="../teoria/racismo-racialismo/index.html">Racismo &amp; Racialismo</a></li>
	<li id="menu-item-38488" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38488"><a href="../teoria/teoria-economica/index.html">Teoria Econômica</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-43217" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-43217"><a href="../nossas-lutas/index.html">Nossas Lutas</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-43218" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-43218"><a href="../nossas-lutas/index.html">Relatos</a></li>
	<li id="menu-item-39354" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-39354"><a href="../campanhas/index.html">Campanhas</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-47923" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-47923"><a href="https://www.marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/juventude/revoga-nem/">Revoga Novo Ensino Médio</a></li>
		<li id="menu-item-46164" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-46164"><a href="../fabricas-ocupadas-20-anos/index.html">Fábricas Ocupadas 20 Anos</a></li>
	</ul>
</li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38476" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38476 mega-menu mega-recent-featured "><a href="../documentos/index.html">Documentos</a>
<div class="mega-menu-block menu-sub-content">

<ul class="mega-recent-featured-list sub-list">
	<li id="menu-item-38477" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38477"><a href="../documentos/congressos-conferencias/index.html">Congressos &amp; Conferências</a></li>
	<li id="menu-item-38478" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38478"><a href="../documentos/editoriais/index.html">Editoriais</a></li>
	<li id="menu-item-38480" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38480"><a href="../documentos/resolucoes-declaracoes/index.html">Resoluções &amp; Declarações</a></li>
	<li id="menu-item-38479" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38479"><a href="../documentos/fabricas-ocupadas/index.html">Fábricas Ocupadas</a></li>
	<li id="menu-item-51975" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-51975"><a href="../documentos/internacional-comunista-revolucionaria/index.html">Internacional Comunista Revolucionária</a></li>
</ul>

<div class="mega-menu-content">
<div class="mega-recent-post"><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="../saudacao-de-ivan-pinheiro-a-conferencia-de-fundacao-da-internacional-comunista-revolucionaria/index.html" title="Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária"><img fetchpriority="high" src="../../i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/ivan-pinheiro-1b758.jpg?resize=660%2C330&amp;ssl=1" width="660" height="330" alt="Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="../saudacao-de-ivan-pinheiro-a-conferencia-de-fundacao-da-internacional-comunista-revolucionaria/index.html" title="Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária">Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária</a></h3>
						<span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>20/06/2024</span>
						</div> <!-- mega-recent-post --><div class="mega-check-also"><ul><li><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="../a-internacional-comunista-revolucionaria-chegou/index.html" title="A Internacional Comunista Revolucionária chegou!"><img src="../../i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/RCI_founding2_Image_own_work-scaled4a03.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" width="110" height="75" alt="A Internacional Comunista Revolucionária chegou!" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="../a-internacional-comunista-revolucionaria-chegou/index.html" title="A Internacional Comunista Revolucionária chegou!">A Internacional Comunista Revolucionária chegou!</a></h3><span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>17/06/2024</span></li><li><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="../manifesto-da-internacional-comunista-revolucionaria/index.html" title="Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária"><img src="../../i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/manifesto-graphic-website4a03.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" width="110" height="75" alt="Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="../manifesto-da-internacional-comunista-revolucionaria/index.html" title="Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária">Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária</a></h3><span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>15/06/2024</span></li><li><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="../como-os-militantes-da-cmi-intervem-no-movimento-de-solidariedade-com-a-palestina/index.html" title="Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina"><img loading="lazy" src="../../i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/05/comrades_Image_Revolutionary_Communists_of_America4a03.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" width="110" height="75" alt="Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="../como-os-militantes-da-cmi-intervem-no-movimento-de-solidariedade-com-a-palestina/index.html" title="Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina">Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina</a></h3><span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>16/05/2024</span></li></ul></div> <!-- mega-check-also -->
</div><!-- .mega-menu-content --> 
</div><!-- .mega-menu-block --> 
</li>
<li id="menu-item-38520" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38520"><a href="../multimidia/index.html">Multimídia</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-38518" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38518"><a href="../podcast/index.html">Podcast</a></li>
	<li id="menu-item-38522" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38522"><a href="../multimidia/videos/lives/index.html">Lives</a></li>
	<li id="menu-item-38519" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38519"><a href="../multimidia/videos/index.html">Vídeos</a></li>
	<li id="menu-item-38521" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38521"><a href="../multimidia/musicas/index.html">Músicas</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38506" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38506"><a href="../publicacoes/index.html">Publicações</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-52884" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-52884"><a href="../publicacoes/o-comunismo/index.html">O Comunismo</a></li>
	<li id="menu-item-38510" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38510"><a href="../publicacoes/revista-america-socialista/index.html">Revista América Socialista</a></li>
	<li id="menu-item-39695" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-39695"><a href="../publicacoes/tempo-de-revolucao/index.html">Jornal Tempo de Revolução</a></li>
	<li id="menu-item-38507" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38507"><a href="../publicacoes/edicoes-jornal-foice-martelo/index.html">Jornal Foice&#038;Martelo</a></li>
	<li id="menu-item-38508" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38508"><a href="../publicacoes/jornal-luta-de-classes/index.html">Jornal Luta de Classes</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38517" class="menu-item menu-item-type-post_type menu-item-object-page menu-item-has-children menu-item-38517"><a href="../quem-somos/index.html">Quem somos</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-42788" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-42788"><a href="../quem-somos/index.html">Quem Somos</a></li>
	<li id="menu-item-39425" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-39425"><a href="https://docs.google.com/forms/d/e/1FAIpQLSeUbKf3DydCahiReJvGN3jUKs7H1aRPaoI0kYxNPbixTVNX4Q/viewform">Organize-se na OCI</a></li>
	<li id="menu-item-51749" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51749"><a href="https://www.marxist.com/">Corrente Marxista Internacional</a></li>
	<li id="menu-item-51750" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51750"><a href="http://liberdadeeluta.org/">Juventude Comunista Internacionalista</a></li>
	<li id="menu-item-51752" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51752"><a href="../mulherespelosocialismo/index.html">Mulheres Pelo Socialismo</a></li>
	<li id="menu-item-51849" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-51849"><a href="../movimento-negro-socialista/index.html">Movimento Negro Socialista</a></li>
	<li id="menu-item-51751" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51751"><a href="https://livrariamarxista.com.br/">Livraria Marxista</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-51754" class="menu-item menu-item-type-post_type menu-item-object-page menu-item-51754"><a href="../contato/index.html">Contato</a></li>
</ul></div>					
					
				</div>
			</nav><!-- .main-nav /-->
					</header><!-- #header /-->

	
	<div class="e3lan e3lan-below_header">
			<a href="https://forms.gle/eBNa7aSgNBt52Knw9" title="" target="_blank">
				<img src="../../www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/11/banner-pg-campanha-comunista-2.png" alt="" />
			</a>
				</div>
	<div id="main-content" class="container">

	
	
	
	
	
	<div class="content">

		
		
		

		
		<article class="post-listing post-53002 post type-post status-publish format-standard has-post-thumbnail  category-sindical tag-comunismo tag-comunista tag-escala-6x1 tag-marx tag-marxismo tag-trabalho tag-vat tag-vida-alem-do-trabalho" id="the-post">
			
			<div class="single-post-thumb">
			<img loading="lazy" width="660" height="330" src="../../i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980b758.jpg?resize=660%2C330&amp;ssl=1" class="attachment-slider size-slider wp-post-image" alt="" decoding="async" />		</div>
	
		<div class="single-post-caption">Primeiro de maio em Sao Bernardo dos Campos, 1980 / Imagem: SMABC</div> 


			<div class="post-inner">

							<h1 class="name post-title entry-title"><span itemprop="name">A luta pela redução da jornada de trabalho sem redução salarial </span></h1>

						
<p class="post-meta">
		
	<span class="post-meta-author"><i class="fa fa-user"></i><a href="../author/francisco-aviz/index.html" title="">Chico Aviz </a></span>
	
		
	<span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>31/07/2024</span>	
	
</p>
<div class="clear"></div>
			
				<div class="entry">
					
					
					
<p>Em junho de 1865, no Conselho Geral da Associação Internacional dos Trabalhadores, Marx apresentou um informe intitulado “Salário, Preço e Lucro”. Nele, explicou que o Valor é objetivo: vem do Trabalho, e não dá subjetividade individual ou dos desejos do Mercado. Assim, o valor, no capitalismo, surge não da circulação das mercadorias, mas da sua produção.</p>



<p>Vale lembrar que esse informe de Marx é uma expressão da disputa política que ele travava dentro da 1ª Internacional contra a ala utópica da direção do movimento. Então, além de uma explicação científica sobre o sistema, Marx estava buscando ganhar militantes e a direção política da Internacional contra os reformistas de seu tempo.</p>



<p>Com ele, vemos também como os preços das mercadorias e os salários &#8211; preço da mercadoria força de trabalho e resultado da extração de mais-valia &#8211; são também variáveis. Quando os capitalistas veem os salários aumentarem, aumentam consigo os preços das mercadorias de primeira necessidade, ficando sempre desfavorável ao trabalhador. Então, os preços são manejados pelo mercado, já o valor, novamente, é determinado pelo Trabalho. Trata-se do oposto da ilusão liberal que prega a crença na &#8220;lei natural&#8221; da autorregulação e equilíbrio do mercado, a partir da oferta e demanda.</p>



<p>Mas é necessário outra distinção para nossa compressão. Para os marxistas, o Trabalho é a intervenção humana na natureza para produção e reprodução da vida. É inerente ao humano, precisamos dele. Como Engels explicou, o trabalho não apenas é feito pelas mãos humanas como foi responsável por fazer as mãos humanas: nossos músculos, ossos e capacidades.&nbsp;</p>



<p>Mas no capitalismo, o trabalhador vende ao proprietário não a categoria Trabalho, mas a sua força de trabalho. Isto é, cedemos temporariamente ao patrão o direito de utilizar esta força vital para a produção e apropriação. O capital transformou tudo isso em mercadoria, inclusive o próprio Tempo. A noção de Tempo foi radicalmente transformada com a revolução industrial. Ditou o relógio, organizou a vida humana a partir do ponteiro, da fábrica, da igreja ao sinal da escola.&nbsp;</p>



<p>Mas atenção, pois a determinação do Valor pelos custos de produção, dito no começo, não é individual, mas pela quantidade média socialmente necessária. Os valores de todas as mercadorias e a quantidade de tempo, a jornada de trabalho para produção são as socialmente necessárias.</p>



<p>Ou seja, os custos e a exploração não são individuais, mas pela média social necessária. De nossa parte, as explorações do trabalho pelos capitalistas também só podem ser combatidas pela classe trabalhadora.</p>



<p>Esse breve preâmbulo, que precisa ser lido em Marx, nos demonstra uma coisa óbvia que precisa ser dita: o humano é uma mercadoria para o capital, assim como tudo nesta sociedade. Para ilustrar isso, Marx utilizou Thomas Hobbes, em “O Leviatã” (1651): <em>“o valor de um homem é, como para todas as outras coisas, o seu preço; quer dizer, o que se pagaria pelo uso de sua força”</em>.&nbsp;</p>



<h2 class="wp-block-heading has-vivid-red-color has-text-color has-link-color wp-elements-f336c27a347c7b37acc20b044bbebf42">Dissipando ilusões com um programa comunista</h2>



<p>Entender cientificamente o funcionamento do capitalismo e sua economia é crucial para os comunistas, pois dissipamos ilusões e vemos como as lutas econômicas, por salários, trabalhistas, como a redução da jornada sem redução salarial, devem ser travadas não para apenas conquistas ganhos imediatos, mas como processos transicionais para a revolução, a superação deste sistema.</p>



<p>Neste sentido, encontramos outro guia teórico crucial para nossa luta pela redução da jornada de trabalho sem redução salarial, inscrita no Programa de Transição de Leon Trotsky, publicado em 1938, uma síntese da dialética materialista. Ele nos demonstra como os comunistas defendem as reivindicações da classe trabalhadora.&nbsp;</p>



<p>Vemos como qualquer avanço democrático no capitalismo, como os direitos trabalhistas, são rapidamente retirados em momentos de crise. E sob a fase imperialista e a degeneração deste sistema, nossa geração vive em permanente crise. Por isso, os comunistas devem explicar e organizar as conquistas, como a redução da jornada de trabalho sem redução salarial, como processos permanentes de luta.&nbsp;</p>



<p>Para nós, arrancar vitórias da burguesia só pode ser concretamente possível se colocarmos o proletariado em movimento para a revolução internacional. Não é uma simples pressão em deputados, a eleição de um presidente ou de um congresso de esquerda, ou a tomada de uma entidade de classe com uma política revolucionária.&nbsp;</p>



<p>Se tudo isso acontecer isoladamente, sem a organização independente da classe e a construção de um partido comunista revolucionário, todo avanço será facilmente destruído pelos capitalistas.&nbsp;</p>



<p>Por isso, precisamos combater com um programa comunista, como exposto no Programa de Transição. Nele, Trotsky escreve um ponto que reivindica a Escala Móvel de Salários e das Horas de Trabalho, o qual baseia nossa luta.</p>



<p>Aprendemos que a luta pela redução da jornada de trabalho sem redução salarial é necessariamente aliada ao Pleno Emprego, eliminando um pilar capitalista: o exército de reservas proletários, o desemprego. Ele também é necessariamente vinculado a contratos coletivos de trabalho que assegurem o aumento automático de salários, relacionados à elevação dos preços de mercadorias de primeira necessidade.&nbsp;</p>



<p>Vejam que não há escapatória no capitalismo, basta estudá-lo cientificamente.&nbsp;</p>



<p>Por isso é tão criminoso aos trabalhadores soluções reformistas ou “imediatas” para os problemas da nossa classe, aquelas que pregam um movimento “sem ideologias”, sem “transformar os trabalhadores em militantes comunistas”. É criminoso pois é falso e tenta manejar as necessidades da nossa classe dentro deste sistema.</p>



<p>Em oposição ao pregado pelos idealistas de esquerda e dos reacionários de direita, Trotsky afirma:&nbsp;</p>



<blockquote class="wp-block-quote is-layout-flow wp-block-quote-is-layout-flow">
<p>“O direito ao trabalho é o único direito sério que o operário tem numa sociedade fundada sobre a exploração. Entretanto, esse direito lhe é confiscado a cada passo. Contra o desemprego, tanto &#8216;estrutural&#8217; quanto &#8216;conjuntural&#8217;, é preciso lançar, junto com a palavra de ordem de trabalhos públicos, a de escala móvel das horas de trabalho.” </p>
</blockquote>



<p>Naturalmente, há uma resposta pronta para esta reivindicação que garante a vida digna do trabalhadores, onde Trotsky continua:</p>



<blockquote class="wp-block-quote is-layout-flow wp-block-quote-is-layout-flow">
<p>“Os proprietários e seus advogados demonstrarão a &#8216;impossibilidade de realizar&#8217; essas reivindicações. Os pequenos capitalistas, sobretudo aqueles que caminham para a ruína, invocarão, além do mais, seus livros de contabilidade. [&#8230;] Mas, se o capitalismo é incapaz de satisfazer as reivindicações que surgem infalivelmente dos males que ele mesmo engendrou, que morra! A &#8216;possibilidade&#8217; ou &#8216;impossibilidade&#8217; de realizar as reivindicações é, no caso presente, uma questão de relação de forças que só pode ser resolvida pela luta.”</p>
</blockquote>



<p>Nos é evidente que tudo se resolve no campo político, na correlação de forças da classe. Não no voto, na petição ou no mandamento de um deputado ou de um líder. Estamos organizados, nas ruas, pressionando nossas entidades de classe, construindo nosso partido, exigindo uma escala móvel de salários e horários de trabalho? Em que grau estamos nesta organização? Isso definirá nossa conquista ou não! E estamos em um período histórico propício para tamanha construção!</p>



<p>Esta capacidade de reivindicação, arrancando dos capitalistas sua sanha pela exploração do trabalho, coloca em xeque inclusive o que Trotsky vai chamar do “segredo comercial”, não apenas dos patrões, mas também dos seus políticos de todas as cores, que afirmam não ter dinheiro no Estado e nas empresas para tamanhas exigências dos trabalhadores.</p>



<p>Temos exemplos bem próximos disso em Santa Catarina e Joinville: o governo Jorginho Mello (PL), com bilhões presos em caixa, afirma não ter condições de descompactar a tabela do magistério; a máfia do ônibus em Joinville de Gidion e Transtusa afirma fechar todo o ano no vermelho; a comunitária Univille afirma ter que mensalidades abusivas para garantir o funcionamento do seu ensino. </p>



<p>E todas essas afirmações seguem em absoluto “sigilo comercial”, como verdade pétrea, tal qual a dívida pública, que só com juros toma mais de 40% do orçamento público para o pagamento de supostos credores.&nbsp;</p>



<p>A isso, Trotsky desvela:&nbsp;</p>



<blockquote class="wp-block-quote is-layout-flow wp-block-quote-is-layout-flow">
<p>“O &#8216;sigilo&#8217; comercial é sempre justificado, na época do capitalismo liberal, pelos interesses da &#8216;concorrência&#8217;. Na realidade, os trustes não guardam segredos entre si. O sigilo comercial, na época atual, é uma conspiração constante do capital monopolista contra a sociedade. [&#8230;] são farsas. [&#8230;] A abolição do &#8216;sigilo comercial&#8217; é o primeiro passo em direção a um verdadeiro controle sobre a indústria. Os operários não possuem menos direitos que os capitalistas em conhecer os &#8216;segredos&#8217; da empresa, do truste, do ramo de indústria, de toda a economia nacional em seu conjunto. Os bancos, a indústria pesada e os transportes centralizados devem ser os primeiros a serem submetidos à observação. As tarefas mais imediatas do controle operário consistem em esclarecer quais são as rendas e as despesas da sociedade, a começar pela empresa isolada; determinar a verdadeira quota do capitalista individual e de todos os exploradores em conjunto na renda nacional; desmascarar os acordos de bastidores e as trapaças dos bancos e trustes; revelar, enfim, diante de toda a sociedade, o assustador desperdício de trabalho humano que resulta da anarquia capitalista e da pura caça ao lucro.” </p>
</blockquote>



<p>E podemos constatar isso na realidade, encravado na história da OCI.&nbsp;</p>



<p>Seguindo o que Trotsky escreveu, aqui em Joinville e em mais de 30 fábricas, nossa organização dirigiu o Movimento das Fábricas Ocupadas e comprovou as fraudes capitalistas, responsáveis por impor suas jornadas de trabalho grotescas sem, ao menos, pagar os salários dos operários.</p>



<p>Em 2002, após oito dias de greve, os operários de Cipla e Interfibra tomaram as fábricas de uma das maiores famílias da burguesia joinvilense, os Batschauer, que controlavam a Corporadora HB com dezenas de empresas e investimentos. Devendo meses de salários e direitos trabalhistas, estes capitalistas afirmavam não ter dinheiro, culpando a crise do seu sistema e, no país, iniciada com o governo Collor. </p>



<p>Porém, ao tomarem o controle fabril, esses operários, dirigidos por nós, viram que era possível não apenas pagar os salários em dia como aumentar a produção ao mesmo tempo que se reduzia a jornada de trabalho!</p>



<p>Em minha dissertação de mestrado, onde realizei uma profunda pesquisa sobre os comunistas e as ocupações fabris em Joinville, apresento esses dados expostos pelos próprios jornais burgueses. Peço licença para a leitura:&nbsp;</p>



<p>“[&#8230;] o Diário Catarinense de 29 de setembro de 2003 [&#8230;] aponta, [&#8230;], o sucesso de faturamento da gestão operária, que havia dobrado, chegando em julho de 2003 a R$ 1,85 milhão e conquistando a redução da jornada de trabalho de 44 para 40 horas semanais, sem alteração dos salários e com reajuste de 18,5% aos operários. Essa matéria, sem autor, também explica que os atrasos promovidos pelos antigos donos tinham sido pagos, apesar de um passivo de R$ 15 milhões ainda em débito”. E continuo:</p>



<p>“Em 8 de dezembro de 2006, a seção Economia do A Notícia, em sua página 12, destaca que os trabalhadores da Cipla vão trabalhar menos, complementada pela página 14 da mesma edição com a nota &#8217;30 horas&#8217;. Ou seja, redução da jornada de trabalho semanal sem perda salarial e com a contratação de mais 78 trabalhadores, situação que atiçava a burguesia nacional com o medo de a moda pegar.”</p>



<p>Foi esta organização, com tamanha correlação de forças dirigida pelos comunistas sob o Programa de Transição, que conquistou efetivamente a redução da jornada de trabalho sem redução salarial, a garantia do emprego e do controle produtivo, em Joinville e no Brasil.&nbsp;</p>



<p>Foram justamente estas conquistas, realizadas não com um mero objetivo de transformar aqueles operários em proprietários, como é a proposta das cooperativas, pois atuamos pela estatização das fábricas e o alastramento dessa experiência para toda a classe trabalhadora no Brasil, que fez a burguesia, o judiciário, o legislativo e o Executivo do presidente Lula, tremerem de medo.&nbsp;</p>



<p>Por isso eles colocaram, em maio de 2007, 150 homens da Polícia Federal, armados até os dentes, para invadir a Cipla Ocupada, prender e processar operários e dirigentes comunistas. Esta “moda” não poderia pegar. Essa “mini revolução” não poderia se desenvolver e demonstrar que todas as justificativas burguesas e dos traidores petistas etc. eram falsas.</p>



<p>Camaradas, este é o funcionamento do sistema capitalista e uma experiência histórica realizada pela OCI e pelos operários do Movimento das Fábricas Ocupadas (MFO). Não somos aventureiros ou idealistas. Somos materialistas, comunistas que atuam na luta de classes com uma única moral e objetivo: a libertação de todas as explorações e opressões contra a classe trabalhadora. Em nosso tempo, temos como tarefa explicar o marxismo a cada trabalhador e jovem e atuar nas ações da classe.&nbsp;</p>



<p>Uma manifestação aguda da radicalização da nossa classe é o movimento Vida Além do Trabalho. Mas o VAT, ou qualquer outro grupo político contemporâneo não inventou essa pauta, nem é dono dela, como sabemos. É uma bandeira histórica de princípios comunistas, que no Brasil foi efetivada pelo MFO e a OCI.</p>



<p>Um dado novo na luta de classes, para além do VAT, é também a campanha salarial dos bancários em São Paulo. Lá, estes trabalhadores também estão propondo uma escala 4&#215;3 com a redução para 32h semanais para aqueles que trabalham 8h por dia e para 24h semanais para aqueles que trabalham 6h diárias.</p>



<p>Tudo isso, porém, só pode ser alcançado com o processo de organização e luta que mencionei, exigindo escala móvel das horas de trabalho e dividindo o trabalho existente entre os trabalhadores sem redução salarial.</p>



<p>Novamente, para terminar, precisamos enfatizar que não basta reduzir a jornada de trabalho sem um aumento geral dos salários, que acompanhe nossas necessidades. Se apenas reduzirem a jornada de trabalho, o trabalhador usará seu tempo livre para outro trabalho, buscando dinheiro para sobreviver e com toda a informalidade brutal que já assola, principalmente os trabalhadores negros no Brasil.</p>



<p>Por isso nosso Programa é de Transição, não de reivindicações mínimas e, depois, máximas, pois elas não acabam por si mesma.</p>



<p>O fim da exploração do trabalho só será possível com o fim da propriedade privada e da extração de mais-valia, com uma nova sociedade onde a economia será planejada pelos trabalhadores e nossas necessidades.</p>



<p>No capitalismo, somos limitados e cerceados do tempo livre, das nossas plenas habilidade e potenciais de desenvolvimento, pois somos absorvidos pelo trabalho alienante, pelo capitalista que transforma o humano em “uma simples máquina, [&#8230;] fisicamente destroçada e espiritualmente animalizada, para produzir riqueza alheia”. </p>



<p>Para destruir esse aviltamento à humanidade, queremos o que defendeu Engels: acabar com o “reino da necessidade” e passar ao “reino da liberdade”. E na Terra, não no paraíso ao lado de Deus depois de morrer de tanto trabalhar. <div class="clear"></div><div style="margin-top:10px; margin-bottom:10px;" class="divider divider-normal"></div>



<p><strong>Nota:</strong> Este informe foi realizado para formação pública da OCI em Joinville, em 11 de julho de 2024.</p>
<div class="sharedaddy sd-sharing-enabled"><div class="robots-nocontent sd-block sd-social sd-social-official sd-sharing"><h3 class="sd-title">Compartilhe isso:</h3><div class="sd-content"><ul><li class="share-facebook"><div class="fb-share-button" data-href="https://marxismo.org.br/a-luta-pela-reducao-da-jornada-de-trabalho-sem-reducao-salarial/" data-layout="button_count"></div></li><li class="share-jetpack-whatsapp"><a rel="nofollow noopener noreferrer" data-shared="" class="share-jetpack-whatsapp sd-button" href="index7d75.html?share=jetpack-whatsapp" target="_blank" title="Clique para compartilhar no WhatsApp" ><span>WhatsApp</span></a></li><li class="share-telegram"><a rel="nofollow noopener noreferrer" data-shared="" class="share-telegram sd-button" href="index266e.html?share=telegram" target="_blank" title="Clique para compartilhar no Telegram" ><span>Telegram</span></a></li><li class="share-twitter"><a href="https://twitter.com/share" class="twitter-share-button" data-url="https://marxismo.org.br/a-luta-pela-reducao-da-jornada-de-trabalho-sem-reducao-salarial/" data-text="A luta pela redução da jornada de trabalho sem redução salarial " data-via="EM_CMI" >Tweet</a></li><li class="share-print"><a rel="nofollow noopener noreferrer" data-shared="" class="share-print sd-button" href="index.html#print" target="_blank" title="Clique para imprimir" ><span>Imprimir</span></a></li><li class="share-end"></li></ul></div></div></div>					
									</div><!-- .entry /-->


								<div class="clear"></div>
			</div><!-- .post-inner -->

			<script type="application/ld+json" class="tie-schema-graph">{"@context":"http:\/\/schema.org","@type":"NewsArticle","dateCreated":"2024-07-31T15:39:04-03:00","datePublished":"2024-07-31T15:39:04-03:00","dateModified":"2024-07-31T15:39:06-03:00","headline":"A luta pela redu\u00e7\u00e3o da jornada de trabalho sem redu\u00e7\u00e3o salarial\u00a0","name":"A luta pela redu\u00e7\u00e3o da jornada de trabalho sem redu\u00e7\u00e3o salarial\u00a0","keywords":"comunismo,comunista,escala 6x1,Marx,marxismo,trabalho,VAT,Vida Al\u00e9m do Trabalho","url":"https:\/\/marxismo.org.br\/a-luta-pela-reducao-da-jornada-de-trabalho-sem-reducao-salarial\/","description":"Em junho de 1865, no Conselho Geral da Associa\u00e7\u00e3o Internacional dos Trabalhadores, Marx apresentou um informe intitulado \u201cSal\u00e1rio, Pre\u00e7o e Lucro\u201d. Nele, explicou que o Valor \u00e9 objetivo: vem do Trabalh","copyrightYear":"2024","publisher":{"@id":"#Publisher","@type":"Organization","name":"Organiza\u00e7\u00e3o Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https:\/\/www.marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2024\/06\/Logo-OCI-provisorio-ICR-grande.png"},"sameAs":["https:\/\/www.facebook.com\/oci.comunista","index.html\/\/twitter.com\/oci_comunista","index.html\/\/www.youtube.com\/user\/esquerdamarxista","index.html\/\/www.instagram.com\/oci.comunista\/","https:\/\/open.spotify.com\/show\/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8"]},"sourceOrganization":{"@id":"#Publisher"},"copyrightHolder":{"@id":"#Publisher"},"mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https:\/\/marxismo.org.br\/a-luta-pela-reducao-da-jornada-de-trabalho-sem-reducao-salarial\/"},"author":{"@type":"Person","name":"Chico Aviz","url":"https:\/\/marxismo.org.br\/author\/francisco-aviz\/"},"articleSection":"Sindical","articleBody":"\nEm junho de 1865, no Conselho Geral da Associa\u00e7\u00e3o Internacional dos Trabalhadores, Marx apresentou um informe intitulado \u201cSal\u00e1rio, Pre\u00e7o e Lucro\u201d. Nele, explicou que o Valor \u00e9 objetivo: vem do Trabalho, e n\u00e3o d\u00e1 subjetividade individual ou dos desejos do Mercado. Assim, o valor, no capitalismo, surge n\u00e3o da circula\u00e7\u00e3o das mercadorias, mas da sua produ\u00e7\u00e3o.\n\n\n\nVale lembrar que esse informe de Marx \u00e9 uma express\u00e3o da disputa pol\u00edtica que ele travava dentro da 1\u00aa Internacional contra a ala ut\u00f3pica da dire\u00e7\u00e3o do movimento. Ent\u00e3o, al\u00e9m de uma explica\u00e7\u00e3o cient\u00edfica sobre o sistema, Marx estava buscando ganhar militantes e a dire\u00e7\u00e3o pol\u00edtica da Internacional contra os reformistas de seu tempo.\n\n\n\nCom ele, vemos tamb\u00e9m como os pre\u00e7os das mercadorias e os sal\u00e1rios - pre\u00e7o da mercadoria for\u00e7a de trabalho e resultado da extra\u00e7\u00e3o de mais-valia - s\u00e3o tamb\u00e9m vari\u00e1veis. Quando os capitalistas veem os sal\u00e1rios aumentarem, aumentam consigo os pre\u00e7os das mercadorias de primeira necessidade, ficando sempre desfavor\u00e1vel ao trabalhador. Ent\u00e3o, os pre\u00e7os s\u00e3o manejados pelo mercado, j\u00e1 o valor, novamente, \u00e9 determinado pelo Trabalho. Trata-se do oposto da ilus\u00e3o liberal que prega a cren\u00e7a na \"lei natural\" da autorregula\u00e7\u00e3o e equil\u00edbrio do mercado, a partir da oferta e demanda.\n\n\n\nMas \u00e9 necess\u00e1rio outra distin\u00e7\u00e3o para nossa compress\u00e3o. Para os marxistas, o Trabalho \u00e9 a interven\u00e7\u00e3o humana na natureza para produ\u00e7\u00e3o e reprodu\u00e7\u00e3o da vida. \u00c9 inerente ao humano, precisamos dele. Como Engels explicou, o trabalho n\u00e3o apenas \u00e9 feito pelas m\u00e3os humanas como foi respons\u00e1vel por fazer as m\u00e3os humanas: nossos m\u00fasculos, ossos e capacidades.&nbsp;\n\n\n\nMas no capitalismo, o trabalhador vende ao propriet\u00e1rio n\u00e3o a categoria Trabalho, mas a sua for\u00e7a de trabalho. Isto \u00e9, cedemos temporariamente ao patr\u00e3o o direito de utilizar esta for\u00e7a vital para a produ\u00e7\u00e3o e apropria\u00e7\u00e3o. O capital transformou tudo isso em mercadoria, inclusive o pr\u00f3prio Tempo. A no\u00e7\u00e3o de Tempo foi radicalmente transformada com a revolu\u00e7\u00e3o industrial. Ditou o rel\u00f3gio, organizou a vida humana a partir do ponteiro, da f\u00e1brica, da igreja ao sinal da escola.&nbsp;\n\n\n\nMas aten\u00e7\u00e3o, pois a determina\u00e7\u00e3o do Valor pelos custos de produ\u00e7\u00e3o, dito no come\u00e7o, n\u00e3o \u00e9 individual, mas pela quantidade m\u00e9dia socialmente necess\u00e1ria. Os valores de todas as mercadorias e a quantidade de tempo, a jornada de trabalho para produ\u00e7\u00e3o s\u00e3o as socialmente necess\u00e1rias.\n\n\n\nOu seja, os custos e a explora\u00e7\u00e3o n\u00e3o s\u00e3o individuais, mas pela m\u00e9dia social necess\u00e1ria. De nossa parte, as explora\u00e7\u00f5es do trabalho pelos capitalistas tamb\u00e9m s\u00f3 podem ser combatidas pela classe trabalhadora.\n\n\n\nEsse breve pre\u00e2mbulo, que precisa ser lido em Marx, nos demonstra uma coisa \u00f3bvia que precisa ser dita: o humano \u00e9 uma mercadoria para o capital, assim como tudo nesta sociedade. Para ilustrar isso, Marx utilizou Thomas Hobbes, em \u201cO Leviat\u00e3\u201d (1651): \u201co valor de um homem \u00e9, como para todas as outras coisas, o seu pre\u00e7o; quer dizer, o que se pagaria pelo uso de sua for\u00e7a\u201d.&nbsp;\n\n\n\nDissipando ilus\u00f5es com um programa comunista\n\n\n\nEntender cientificamente o funcionamento do capitalismo e sua economia \u00e9 crucial para os comunistas, pois dissipamos ilus\u00f5es e vemos como as lutas econ\u00f4micas, por sal\u00e1rios, trabalhistas, como a redu\u00e7\u00e3o da jornada sem redu\u00e7\u00e3o salarial, devem ser travadas n\u00e3o para apenas conquistas ganhos imediatos, mas como processos transicionais para a revolu\u00e7\u00e3o, a supera\u00e7\u00e3o deste sistema.\n\n\n\nNeste sentido, encontramos outro guia te\u00f3rico crucial para nossa luta pela redu\u00e7\u00e3o da jornada de trabalho sem redu\u00e7\u00e3o salarial, inscrita no Programa de Transi\u00e7\u00e3o de Leon Trotsky, publicado em 1938, uma s\u00edntese da dial\u00e9tica materialista. Ele nos demonstra como os comunistas defendem as reivindica\u00e7\u00f5es da classe trabalhadora.&nbsp;\n\n\n\nVemos como qualquer avan\u00e7o democr\u00e1tico no capitalismo, como os direitos trabalhistas, s\u00e3o rapidamente retirados em momentos de crise. E sob a fase imperialista e a degenera\u00e7\u00e3o deste sistema, nossa gera\u00e7\u00e3o vive em permanente crise. Por isso, os comunistas devem explicar e organizar as conquistas, como a redu\u00e7\u00e3o da jornada de trabalho sem redu\u00e7\u00e3o salarial, como processos permanentes de luta.&nbsp;\n\n\n\nPara n\u00f3s, arrancar vit\u00f3rias da burguesia s\u00f3 pode ser concretamente poss\u00edvel se colocarmos o proletariado em movimento para a revolu\u00e7\u00e3o internacional. N\u00e3o \u00e9 uma simples press\u00e3o em deputados, a elei\u00e7\u00e3o de um presidente ou de um congresso de esquerda, ou a tomada de uma entidade de classe com uma pol\u00edtica revolucion\u00e1ria.&nbsp;\n\n\n\nSe tudo isso acontecer isoladamente, sem a organiza\u00e7\u00e3o independente da classe e a constru\u00e7\u00e3o de um partido comunista revolucion\u00e1rio, todo avan\u00e7o ser\u00e1 facilmente destru\u00eddo pelos capitalistas.&nbsp;\n\n\n\nPor isso, precisamos combater com um programa comunista, como exposto no Programa de Transi\u00e7\u00e3o. Nele, Trotsky escreve um ponto que reivindica a Escala M\u00f3vel de Sal\u00e1rios e das Horas de Trabalho, o qual baseia nossa luta.\n\n\n\nAprendemos que a luta pela redu\u00e7\u00e3o da jornada de trabalho sem redu\u00e7\u00e3o salarial \u00e9 necessariamente aliada ao Pleno Emprego, eliminando um pilar capitalista: o ex\u00e9rcito de reservas prolet\u00e1rios, o desemprego. Ele tamb\u00e9m \u00e9 necessariamente vinculado a contratos coletivos de trabalho que assegurem o aumento autom\u00e1tico de sal\u00e1rios, relacionados \u00e0 eleva\u00e7\u00e3o dos pre\u00e7os de mercadorias de primeira necessidade.&nbsp;\n\n\n\nVejam que n\u00e3o h\u00e1 escapat\u00f3ria no capitalismo, basta estud\u00e1-lo cientificamente.&nbsp;\n\n\n\nPor isso \u00e9 t\u00e3o criminoso aos trabalhadores solu\u00e7\u00f5es reformistas ou \u201cimediatas\u201d para os problemas da nossa classe, aquelas que pregam um movimento \u201csem ideologias\u201d, sem \u201ctransformar os trabalhadores em militantes comunistas\u201d. \u00c9 criminoso pois \u00e9 falso e tenta manejar as necessidades da nossa classe dentro deste sistema.\n\n\n\nEm oposi\u00e7\u00e3o ao pregado pelos idealistas de esquerda e dos reacion\u00e1rios de direita, Trotsky afirma:&nbsp;\n\n\n\n\n\u201cO direito ao trabalho \u00e9 o \u00fanico direito s\u00e9rio que o oper\u00e1rio tem numa sociedade fundada sobre a explora\u00e7\u00e3o. Entretanto, esse direito lhe \u00e9 confiscado a cada passo. Contra o desemprego, tanto 'estrutural' quanto 'conjuntural', \u00e9 preciso lan\u00e7ar, junto com a palavra de ordem de trabalhos p\u00fablicos, a de escala m\u00f3vel das horas de trabalho.\u201d \n\n\n\n\nNaturalmente, h\u00e1 uma resposta pronta para esta reivindica\u00e7\u00e3o que garante a vida digna do trabalhadores, onde Trotsky continua:\n\n\n\n\n\u201cOs propriet\u00e1rios e seus advogados demonstrar\u00e3o a 'impossibilidade de realizar' essas reivindica\u00e7\u00f5es. Os pequenos capitalistas, sobretudo aqueles que caminham para a ru\u00edna, invocar\u00e3o, al\u00e9m do mais, seus livros de contabilidade. [...] Mas, se o capitalismo \u00e9 incapaz de satisfazer as reivindica\u00e7\u00f5es que surgem infalivelmente dos males que ele mesmo engendrou, que morra! A 'possibilidade' ou 'impossibilidade' de realizar as reivindica\u00e7\u00f5es \u00e9, no caso presente, uma quest\u00e3o de rela\u00e7\u00e3o de for\u00e7as que s\u00f3 pode ser resolvida pela luta.\u201d\n\n\n\n\nNos \u00e9 evidente que tudo se resolve no campo pol\u00edtico, na correla\u00e7\u00e3o de for\u00e7as da classe. N\u00e3o no voto, na peti\u00e7\u00e3o ou no mandamento de um deputado ou de um l\u00edder. Estamos organizados, nas ruas, pressionando nossas entidades de classe, construindo nosso partido, exigindo uma escala m\u00f3vel de sal\u00e1rios e hor\u00e1rios de trabalho? Em que grau estamos nesta organiza\u00e7\u00e3o? Isso definir\u00e1 nossa conquista ou n\u00e3o! E estamos em um per\u00edodo hist\u00f3rico prop\u00edcio para tamanha constru\u00e7\u00e3o!\n\n\n\nEsta capacidade de reivindica\u00e7\u00e3o, arrancando dos capitalistas sua sanha pela explora\u00e7\u00e3o do trabalho, coloca em xeque inclusive o que Trotsky vai chamar do \u201csegredo comercial\u201d, n\u00e3o apenas dos patr\u00f5es, mas tamb\u00e9m dos seus pol\u00edticos de todas as cores, que afirmam n\u00e3o ter dinheiro no Estado e nas empresas para tamanhas exig\u00eancias dos trabalhadores.\n\n\n\nTemos exemplos bem pr\u00f3ximos disso em Santa Catarina e Joinville: o governo Jorginho Mello (PL), com bilh\u00f5es presos em caixa, afirma n\u00e3o ter condi\u00e7\u00f5es de descompactar a tabela do magist\u00e9rio; a m\u00e1fia do \u00f4nibus em Joinville de Gidion e Transtusa afirma fechar todo o ano no vermelho; a comunit\u00e1ria Univille afirma ter que mensalidades abusivas para garantir o funcionamento do seu ensino.\u00a0\n\n\n\nE todas essas afirma\u00e7\u00f5es seguem em absoluto \u201csigilo comercial\u201d, como verdade p\u00e9trea, tal qual a d\u00edvida p\u00fablica, que s\u00f3 com juros toma mais de 40% do or\u00e7amento p\u00fablico para o pagamento de supostos credores.&nbsp;\n\n\n\nA isso, Trotsky desvela:&nbsp;\n\n\n\n\n\u201cO 'sigilo' comercial \u00e9 sempre justificado, na \u00e9poca do capitalismo liberal, pelos interesses da 'concorr\u00eancia'. Na realidade, os trustes n\u00e3o guardam segredos entre si. O sigilo comercial, na \u00e9poca atual, \u00e9 uma conspira\u00e7\u00e3o constante do capital monopolista contra a sociedade. [...] s\u00e3o farsas. [...] A aboli\u00e7\u00e3o do 'sigilo comercial' \u00e9 o primeiro passo em dire\u00e7\u00e3o a um verdadeiro controle sobre a ind\u00fastria. Os oper\u00e1rios n\u00e3o possuem menos direitos que os capitalistas em conhecer os 'segredos' da empresa, do truste, do ramo de ind\u00fastria, de toda a economia nacional em seu conjunto. Os bancos, a ind\u00fastria pesada e os transportes centralizados devem ser os primeiros a serem submetidos \u00e0 observa\u00e7\u00e3o. As tarefas mais imediatas do controle oper\u00e1rio consistem em esclarecer quais s\u00e3o as rendas e as despesas da sociedade, a come\u00e7ar pela empresa isolada; determinar a verdadeira quota do capitalista individual e de todos os exploradores em conjunto na renda nacional; desmascarar os acordos de bastidores e as trapa\u00e7as dos bancos e trustes; revelar, enfim, diante de toda a sociedade, o assustador desperd\u00edcio de trabalho humano que resulta da anarquia capitalista e da pura ca\u00e7a ao lucro.\u201d \n\n\n\n\nE podemos constatar isso na realidade, encravado na hist\u00f3ria da OCI.&nbsp;\n\n\n\nSeguindo o que Trotsky escreveu, aqui em Joinville e em mais de 30 f\u00e1bricas, nossa organiza\u00e7\u00e3o dirigiu o Movimento das F\u00e1bricas Ocupadas e comprovou as fraudes capitalistas, respons\u00e1veis por impor suas jornadas de trabalho grotescas sem, ao menos, pagar os sal\u00e1rios dos oper\u00e1rios.\n\n\n\nEm 2002, ap\u00f3s oito dias de greve, os oper\u00e1rios de Cipla e Interfibra tomaram as f\u00e1bricas de uma das maiores fam\u00edlias da burguesia joinvilense, os Batschauer, que controlavam a Corporadora HB com dezenas de empresas e investimentos. Devendo meses de sal\u00e1rios e direitos trabalhistas, estes capitalistas afirmavam n\u00e3o ter dinheiro, culpando a crise do seu sistema e, no pa\u00eds, iniciada com o governo Collor.\u00a0\n\n\n\nPor\u00e9m, ao tomarem o controle fabril, esses oper\u00e1rios, dirigidos por n\u00f3s, viram que era poss\u00edvel n\u00e3o apenas pagar os sal\u00e1rios em dia como aumentar a produ\u00e7\u00e3o ao mesmo tempo que se reduzia a jornada de trabalho!\n\n\n\nEm minha disserta\u00e7\u00e3o de mestrado, onde realizei uma profunda pesquisa sobre os comunistas e as ocupa\u00e7\u00f5es fabris em Joinville, apresento esses dados expostos pelos pr\u00f3prios jornais burgueses. Pe\u00e7o licen\u00e7a para a leitura:&nbsp;\n\n\n\n\u201c[...] o Di\u00e1rio Catarinense de 29 de setembro de 2003 [...] aponta, [...], o sucesso de faturamento da gest\u00e3o oper\u00e1ria, que havia dobrado, chegando em julho de 2003 a R$ 1,85 milh\u00e3o e conquistando a redu\u00e7\u00e3o da jornada de trabalho de 44 para 40 horas semanais, sem altera\u00e7\u00e3o dos sal\u00e1rios e com reajuste de 18,5% aos oper\u00e1rios. Essa mat\u00e9ria, sem autor, tamb\u00e9m explica que os atrasos promovidos pelos antigos donos tinham sido pagos, apesar de um passivo de R$ 15 milh\u00f5es ainda em d\u00e9bito\u201d. E continuo:\n\n\n\n\u201cEm 8 de dezembro de 2006, a se\u00e7\u00e3o Economia do A Not\u00edcia, em sua p\u00e1gina 12, destaca que os trabalhadores da Cipla v\u00e3o trabalhar menos, complementada pela p\u00e1gina 14 da mesma edi\u00e7\u00e3o com a nota '30 horas'. Ou seja, redu\u00e7\u00e3o da jornada de trabalho semanal sem perda salarial e com a contrata\u00e7\u00e3o de mais 78 trabalhadores, situa\u00e7\u00e3o que ati\u00e7ava a burguesia nacional com o medo de a moda pegar.\u201d\n\n\n\nFoi esta organiza\u00e7\u00e3o, com tamanha correla\u00e7\u00e3o de for\u00e7as dirigida pelos comunistas sob o Programa de Transi\u00e7\u00e3o, que conquistou efetivamente a redu\u00e7\u00e3o da jornada de trabalho sem redu\u00e7\u00e3o salarial, a garantia do emprego e do controle produtivo, em Joinville e no Brasil.&nbsp;\n\n\n\nForam justamente estas conquistas, realizadas n\u00e3o com um mero objetivo de transformar aqueles oper\u00e1rios em propriet\u00e1rios, como \u00e9 a proposta das cooperativas, pois atuamos pela estatiza\u00e7\u00e3o das f\u00e1bricas e o alastramento dessa experi\u00eancia para toda a classe trabalhadora no Brasil, que fez a burguesia, o judici\u00e1rio, o legislativo e o Executivo do presidente Lula, tremerem de medo.&nbsp;\n\n\n\nPor isso eles colocaram, em maio de 2007, 150 homens da Pol\u00edcia Federal, armados at\u00e9 os dentes, para invadir a Cipla Ocupada, prender e processar oper\u00e1rios e dirigentes comunistas. Esta \u201cmoda\u201d n\u00e3o poderia pegar. Essa \u201cmini revolu\u00e7\u00e3o\u201d n\u00e3o poderia se desenvolver e demonstrar que todas as justificativas burguesas e dos traidores petistas etc. eram falsas.\n\n\n\nCamaradas, este \u00e9 o funcionamento do sistema capitalista e uma experi\u00eancia hist\u00f3rica realizada pela OCI e pelos oper\u00e1rios do Movimento das F\u00e1bricas Ocupadas (MFO). N\u00e3o somos aventureiros ou idealistas. Somos materialistas, comunistas que atuam na luta de classes com uma \u00fanica moral e objetivo: a liberta\u00e7\u00e3o de todas as explora\u00e7\u00f5es e opress\u00f5es contra a classe trabalhadora. Em nosso tempo, temos como tarefa explicar o marxismo a cada trabalhador e jovem e atuar nas a\u00e7\u00f5es da classe.&nbsp;\n\n\n\nUma manifesta\u00e7\u00e3o aguda da radicaliza\u00e7\u00e3o da nossa classe \u00e9 o movimento Vida Al\u00e9m do Trabalho. Mas o VAT, ou qualquer outro grupo pol\u00edtico contempor\u00e2neo n\u00e3o inventou essa pauta, nem \u00e9 dono dela, como sabemos. \u00c9 uma bandeira hist\u00f3rica de princ\u00edpios comunistas, que no Brasil foi efetivada pelo MFO e a OCI.\n\n\n\nUm dado novo na luta de classes, para al\u00e9m do VAT, \u00e9 tamb\u00e9m a campanha salarial dos banc\u00e1rios em S\u00e3o Paulo. L\u00e1, estes trabalhadores tamb\u00e9m est\u00e3o propondo uma escala 4x3 com a redu\u00e7\u00e3o para 32h semanais para aqueles que trabalham 8h por dia e para 24h semanais para aqueles que trabalham 6h di\u00e1rias.\n\n\n\nTudo isso, por\u00e9m, s\u00f3 pode ser alcan\u00e7ado com o processo de organiza\u00e7\u00e3o e luta que mencionei, exigindo escala m\u00f3vel das horas de trabalho e dividindo o trabalho existente entre os trabalhadores sem redu\u00e7\u00e3o salarial.\n\n\n\nNovamente, para terminar, precisamos enfatizar que n\u00e3o basta reduzir a jornada de trabalho sem um aumento geral dos sal\u00e1rios, que acompanhe nossas necessidades. Se apenas reduzirem a jornada de trabalho, o trabalhador usar\u00e1 seu tempo livre para outro trabalho, buscando dinheiro para sobreviver e com toda a informalidade brutal que j\u00e1 assola, principalmente os trabalhadores negros no Brasil.\n\n\n\nPor isso nosso Programa \u00e9 de Transi\u00e7\u00e3o, n\u00e3o de reivindica\u00e7\u00f5es m\u00ednimas e, depois, m\u00e1ximas, pois elas n\u00e3o acabam por si mesma.\n\n\n\nO fim da explora\u00e7\u00e3o do trabalho s\u00f3 ser\u00e1 poss\u00edvel com o fim da propriedade privada e da extra\u00e7\u00e3o de mais-valia, com uma nova sociedade onde a economia ser\u00e1 planejada pelos trabalhadores e nossas necessidades.\n\n\n\nNo capitalismo, somos limitados e cerceados do tempo livre, das nossas plenas habilidade e potenciais de desenvolvimento, pois somos absorvidos pelo trabalho alienante, pelo capitalista que transforma o humano em \u201cuma simples m\u00e1quina, [...] fisicamente destro\u00e7ada e espiritualmente animalizada, para produzir riqueza alheia\u201d.\u00a0\n\n\n\nPara destruir esse aviltamento \u00e0 humanidade, queremos o que defendeu Engels: acabar com o \u201creino da necessidade\u201d e passar ao \u201creino da liberdade\u201d. E na Terra, n\u00e3o no para\u00edso ao lado de Deus depois de morrer de tanto trabalhar. \n\n\n\nNota: Este informe foi realizado para forma\u00e7\u00e3o p\u00fablica da OCI em Joinville, em 11 de julho de 2024.\n","image":{"@type":"ImageObject","url":"https:\/\/i0.wp.com\/marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2024\/07\/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?fit=1000%2C648&ssl=1","width":1000,"height":648}}</script>
		</article><!-- .post-listing -->
		

		
		

		
		
		
		
				
<div id="comments">


<div class="clear"></div>


</div><!-- #comments -->

	</div><!-- .content -->
<aside id="sidebar">
	<div class="theiaStickySidebar">
		<div class="search-block-large widget">
			<form method="get" action="https://marxismo.org.br/">
				<button class="search-button" type="submit" value="Pesquisa"><i class="fa fa-search"></i></button>
				<input type="text" id="s" name="s" value="Pesquisa" onfocus="if (this.value == 'Pesquisa') {this.value = '';}" onblur="if (this.value == '') {this.value = 'Pesquisa';}"  />
			</form>
		</div><!-- .search-block /-->
<div id="social-8" class="widget social-icons-widget"><div class="widget-top"><h4>Redes Sociais</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div class="social-icons social-colored">
		<a class="ttip-none" title="Facebook" href="https://www.facebook.com/oci.comunista" target="_blank"><i class="fa fa-facebook"></i></a><a class="ttip-none" title="Twitter" href="https://twitter.com/oci_comunista" target="_blank"><i class="fa fa-twitter"></i></a><a class="ttip-none" title="Youtube" href="https://www.youtube.com/user/esquerdamarxista" target="_blank"><i class="fa fa-youtube"></i></a><a class="ttip-none" title="instagram" href="https://www.instagram.com/oci.comunista/" target="_blank"><i class="fa fa-instagram"></i></a><a class="ttip-none" title="spotify" href="https://open.spotify.com/show/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8" target="_blank"><i class="fa fa-spotify"></i></a>
		<a class="ttip-none"  title="TikTok" href="https://www.tiktok.com/@oci.comunista" target="_blank"><i class="fa &lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;"></i></a>	</div>

</div></div><!-- .widget /--><div id="text-html-widget-46" class="widget text-html"><div class="widget-top"><h4>Acesse</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container"><div ><a href="https://www.marxist.com/"  target="_blank"><img class="size-full wp-image-6856 aligncenter" src="../../www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/teste-sidebar-3.jpg" alt="" width="390" height="144" /></a>

<a href="http://liberdadeeluta.org/" target="_blank"><img class="wp-image-6852 size-full aligncenter" src="../../www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_02.jpg" width="390" height="144" /></a>

<a href="http://www.livrariamarxista.com.br/" target="_blank"><img class="wp-image-6848 size-full aligncenter" src="../../www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_03.jpg" width="390" height="144" /></a>

<a href="../mulherespelosocialismo/index.html" target="_blank"><img class="size-full wp-image-6855 aligncenter" src="../../www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_04.jpg" alt="" width="390" height="390" /></a>

<a href="../movimento-negro-socialista/index.html" target="_blank"><img class="size-full wp-image-6855 aligncenter" src="../../www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_05.jpg" alt="" width="390" height="144" /></a>


				</div><div class="clear"></div></div></div><!-- .widget /--><div id="posts-list-widget-3" class="widget posts-list"><div class="widget-top"><h4>Publicações Recentes		</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">				<ul>
							<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="../os-motivos-pelos-quais-um-militante-da-oci-renuncia-ao-seu-posto-na-direcao-do-sindicato-dos-metroviarios-de-sp/index.html" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="../../i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios4a03.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="../os-motivos-pelos-quais-um-militante-da-oci-renuncia-ao-seu-posto-na-direcao-do-sindicato-dos-metroviarios-de-sp/index.html">Os motivos pelos quais um militante da OCI renuncia ao seu posto na direção do Sindicato dos Metroviários de SP</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>01/08/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="../pedro-moro-pede-demissao-da-cptm-e-mais-uma-vez-a-farsa-da-privatizacao-e-exposta/index.html" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="../../i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-14a03.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="../pedro-moro-pede-demissao-da-cptm-e-mais-uma-vez-a-farsa-da-privatizacao-e-exposta/index.html">Pedro Moro pede demissão da CPTM e mais uma vez a farsa da privatização é exposta</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>01/08/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="index.html" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="../../i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-19804a03.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="index.html">A luta pela redução da jornada de trabalho sem redução salarial </a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>31/07/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="../abaixo-o-regime-assassino-de-hasina-vitoria-para-os-estudantes-de-bangladesh-declaracao-da-icr/index.html" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="../../i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh4a03.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="../abaixo-o-regime-assassino-de-hasina-vitoria-para-os-estudantes-de-bangladesh-declaracao-da-icr/index.html">Abaixo o regime assassino de Hasina! Vitória para os estudantes de Bangladesh! – Declaração da ICR</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>30/07/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="../nota-urgente-sobre-a-venezuela-como-chegamos-a-este-beco-sem-saida/index.html" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="../../i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-20244a03.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="../nota-urgente-sobre-a-venezuela-como-chegamos-a-este-beco-sem-saida/index.html">Nota urgente sobre a Venezuela – Como chegamos a este beco sem saída?</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>30/07/2024</span>		</li>
						</ul>
		<div class="clear"></div>
	</div></div><!-- .widget /--><div id="ads250_250-widget-7" class="widget e3lan e3lan250_250-widget"><div class="widget-top"><h4>Assine O Comunismo</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div  class="e3lan-widget-content e3lan250-250">
								<div class="e3lan-cell">
				<a href="https://livrariamarxista.com.br/produto/jornal-o-comunismo/"  target="_blank"  >					<img src="../../www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/capa-OC-site.jpg" alt="" />
				</a>			</div>
				</div>
	</div></div><!-- .widget /--><div id="ads250_250-widget-25" class="widget e3lan e3lan250_250-widget"><div class="widget-top"><h4>Manifesto</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div  class="e3lan-widget-content e3lan250-250">
								<div class="e3lan-cell">
				<a href="../manifesto-da-internacional-comunista-revolucionaria/index.html"  target="_blank"  >					<img src="../../www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/manifesto-graphic-website.jpg" alt="" />
				</a>			</div>
				</div>
	</div></div><!-- .widget /--><div id="ads250_250-widget-17" class="widget e3lan e3lan250_250-widget"><div class="widget-top"><h4>América Socialista &#8211; Em Defesa do Marxismo</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div  class="e3lan-widget-content e3lan250-250">
								<div class="e3lan-cell">
				<a href="https://livrariamarxista.com.br/produto/america-socialista-24/"  target="_blank"  >					<img src="../../www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/Divulgacao-artigos-AS-24.jpg" alt="" />
				</a>			</div>
				</div>
	</div></div><!-- .widget /-->	</div><!-- .theiaStickySidebar /-->
</aside><!-- #sidebar /-->	<div class="clear"></div>
</div><!-- .container /-->

				
<div class="clear"></div>
<div class="footer-bottom">
	<div class="container">
		<div class="alignright">
					</div>
				<div class="social-icons">
		<a class="ttip-none" title="Facebook" href="https://www.facebook.com/oci.comunista" target="_blank"><i class="fa fa-facebook"></i></a><a class="ttip-none" title="Twitter" href="https://twitter.com/oci_comunista" target="_blank"><i class="fa fa-twitter"></i></a><a class="ttip-none" title="Youtube" href="https://www.youtube.com/user/esquerdamarxista" target="_blank"><i class="fa fa-youtube"></i></a><a class="ttip-none" title="instagram" href="https://www.instagram.com/oci.comunista/" target="_blank"><i class="fa fa-instagram"></i></a><a class="ttip-none" title="spotify" href="https://open.spotify.com/show/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8" target="_blank"><i class="fa fa-spotify"></i></a>
		<a class="ttip-none"  title="TikTok" href="https://www.tiktok.com/@oci.comunista" target="_blank"><i class="fa &lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;"></i></a>	</div>

		
		<div class="alignleft">
			© Copyright 2024, Esquerda Marxista		</div>
		<div class="clear"></div>
	</div><!-- .Container -->
</div><!-- .Footer bottom -->

</div><!-- .inner-Wrapper -->
</div><!-- #Wrapper -->
</div><!-- .Wrapper-outer -->
	<div id="topcontrol" class="fa fa-angle-up" title="Role Para Cima"></div>
<div id="fb-root"></div>

<div id="um_upload_single" style="display:none;"></div>

<div id="um_view_photo" style="display:none;">
	<a href="javascript:void(0);" data-action="um_remove_modal" class="um-modal-close" aria-label="Close view photo modal">
		<i class="um-faicon-times"></i>
	</a>

	<div class="um-modal-body photo">
		<div class="um-modal-photo"></div>
	</div>
</div>
<div id="reading-position-indicator"></div>			<script type='text/javascript'>
				const lazyloadRunObserver = () => {
					const lazyloadBackgrounds = document.querySelectorAll( `.e-con.e-parent:not(.e-lazyloaded)` );
					const lazyloadBackgroundObserver = new IntersectionObserver( ( entries ) => {
						entries.forEach( ( entry ) => {
							if ( entry.isIntersecting ) {
								let lazyloadBackground = entry.target;
								if( lazyloadBackground ) {
									lazyloadBackground.classList.add( 'e-lazyloaded' );
								}
								lazyloadBackgroundObserver.unobserve( entry.target );
							}
						});
					}, { rootMargin: '200px 0px 200px 0px' } );
					lazyloadBackgrounds.forEach( ( lazyloadBackground ) => {
						lazyloadBackgroundObserver.observe( lazyloadBackground );
					} );
				};
				const events = [
					'DOMContentLoaded',
					'elementor/lazyload/observe',
				];
				events.forEach( ( event ) => {
					document.addEventListener( event, lazyloadRunObserver );
				} );
			</script>
						<div id="fb-root"></div>
			<script>(function(d, s, id) { var js, fjs = d.getElementsByTagName(s)[0]; if (d.getElementById(id)) return; js = d.createElement(s); js.id = id; js.src = '../../connect.facebook.net/pt_BR/sdk.js#xfbml=1&amp;appId=249643311490&version=v2.3'; fjs.parentNode.insertBefore(js, fjs); }(document, 'script', 'facebook-jssdk'));</script>
			<script>
			document.body.addEventListener( 'is.post-load', function() {
				if ( 'undefined' !== typeof FB ) {
					FB.XFBML.parse();
				}
			} );
			</script>
						<script>!function(d,s,id){var js,fjs=d.getElementsByTagName(s)[0],p=/^http:/.test(d.location)?'http':'https';if(!d.getElementById(id)){js=d.createElement(s);js.id=id;js.src=p+'://platform.twitter.com/widgets.js';fjs.parentNode.insertBefore(js,fjs);}}(document, 'script', 'twitter-wjs');</script>
			<style id='core-block-supports-inline-css' type='text/css'>
.wp-elements-f336c27a347c7b37acc20b044bbebf42 a:where(:not(.wp-element-button)){color:var(--wp--preset--color--vivid-red);}
</style>
<script type="text/javascript" id="tie-scripts-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var tie = {"mobile_menu_active":"true","mobile_menu_top":"","lightbox_all":"true","lightbox_gallery":"true","woocommerce_lightbox":"","lightbox_skin":"dark","lightbox_thumb":"vertical","lightbox_arrows":"","sticky_sidebar":"1","is_singular":"1","reading_indicator":"true","lang_no_results":"No Results","lang_results_found":"Results Found"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="../wp-content/themes/sahifa/js/tie-scripts.js" id="tie-scripts-js"></script>
<script type="text/javascript" src="../wp-content/themes/sahifa/js/ilightbox.packed.js" id="tie-ilightbox-js"></script>
<script type="text/javascript" src="../../c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/underscore.min.js" id="underscore-js"></script>
<script type="text/javascript" id="wp-util-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var _wpUtilSettings = {"ajax":{"url":"\/wp-admin\/admin-ajax.php"}};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="../../c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/wp-util.min.js" id="wp-util-js"></script>
<script type="text/javascript" src="../../c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/dist/hooks.min.js" id="wp-hooks-js"></script>
<script type="text/javascript" src="../../c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/dist/i18n.min.js" id="wp-i18n-js"></script>
<script type="text/javascript" id="wp-i18n-js-after">
/* <![CDATA[ */
wp.i18n.setLocaleData( { 'text direction\u0004ltr': [ 'ltr' ] } );
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="../wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/tipsy/tipsy.min.js" id="um_tipsy-js"></script>
<script type="text/javascript" src="../wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/um-confirm/um-confirm.min.js" id="um_confirm-js"></script>
<script type="text/javascript" src="../wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/picker.min.js" id="um_datetime-js"></script>
<script type="text/javascript" src="../wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/picker.date.min.js" id="um_datetime_date-js"></script>
<script type="text/javascript" src="../wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/picker.time.min.js" id="um_datetime_time-js"></script>
<script type="text/javascript" src="../wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/translations/pt_BR.min.js" id="um_datetime_locale-js"></script>
<script type="text/javascript" id="um_common-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var um_common_variables = {"locale":"pt_BR"};
var um_common_variables = {"locale":"pt_BR"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="../wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/common.min.js" id="um_common-js"></script>
<script type="text/javascript" src="../wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/cropper/cropper.min.js" id="um_crop-js"></script>
<script type="text/javascript" id="um_frontend_common-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var um_frontend_common_variables = [];
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="../wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/common-frontend.min.js" id="um_frontend_common-js"></script>
<script type="text/javascript" src="../wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-modal.min.js" id="um_modal-js"></script>
<script type="text/javascript" src="../wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/jquery-form/jquery-form.min.js" id="um_jquery_form-js"></script>
<script type="text/javascript" src="../wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/fileupload/fileupload.js" id="um_fileupload-js"></script>
<script type="text/javascript" src="../wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-functions.min.js" id="um_functions-js"></script>
<script type="text/javascript" src="../wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-responsive.min.js" id="um_responsive-js"></script>
<script type="text/javascript" src="../wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-conditional.min.js" id="um_conditional-js"></script>
<script type="text/javascript" src="../wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/select2/select2.full.min.js" id="select2-js"></script>
<script type="text/javascript" src="../wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/select2/i18n/pt.js" id="um_select2_locale-js"></script>
<script type="text/javascript" src="../wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/raty/um-raty.min.js" id="um_raty-js"></script>
<script type="text/javascript" id="um_scripts-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var um_scripts = {"max_upload_size":"2147483648","nonce":"d013f783e1"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="../wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-scripts.min.js" id="um_scripts-js"></script>
<script type="text/javascript" src="../wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-profile.min.js" id="um_profile-js"></script>
<script type="text/javascript" src="../wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-account.min.js" id="um_account-js"></script>
<script type="text/javascript" src="../../stats.wp.com/e-202431.js" id="jetpack-stats-js" data-wp-strategy="defer"></script>
<script type="text/javascript" id="jetpack-stats-js-after">
/* <![CDATA[ */
_stq = window._stq || [];
_stq.push([ "view", JSON.parse("{\"v\":\"ext\",\"blog\":\"122437044\",\"post\":\"53002\",\"tz\":\"-3\",\"srv\":\"marxismo.org.br\",\"j\":\"1:13.6\"}") ]);
_stq.push([ "clickTrackerInit", "122437044", "53002" ]);
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" id="sharing-js-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var sharing_js_options = {"lang":"en","counts":"1","is_stats_active":"1"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="../../c0.wp.com/p/jetpack/13.6/_inc/build/sharedaddy/sharing.min.js" id="sharing-js-js"></script>
<script type="text/javascript" id="sharing-js-js-after">
/* <![CDATA[ */
var windowOpen;
			( function () {
				function matches( el, sel ) {
					return !! (
						el.matches && el.matches( sel ) ||
						el.msMatchesSelector && el.msMatchesSelector( sel )
					);
				}

				document.body.addEventListener( 'click', function ( event ) {
					if ( ! event.target ) {
						return;
					}

					var el;
					if ( matches( event.target, 'a.share-facebook' ) ) {
						el = event.target;
					} else if ( event.target.parentNode && matches( event.target.parentNode, 'a.share-facebook' ) ) {
						el = event.target.parentNode;
					}

					if ( el ) {
						event.preventDefault();

						// If there's another sharing window open, close it.
						if ( typeof windowOpen !== 'undefined' ) {
							windowOpen.close();
						}
						windowOpen = window.open( el.getAttribute( 'href' ), 'wpcomfacebook', 'menubar=1,resizable=1,width=600,height=400' );
						return false;
					}
				} );
			} )();
var windowOpen;
			( function () {
				function matches( el, sel ) {
					return !! (
						el.matches && el.matches( sel ) ||
						el.msMatchesSelector && el.msMatchesSelector( sel )
					);
				}

				document.body.addEventListener( 'click', function ( event ) {
					if ( ! event.target ) {
						return;
					}

					var el;
					if ( matches( event.target, 'a.share-telegram' ) ) {
						el = event.target;
					} else if ( event.target.parentNode && matches( event.target.parentNode, 'a.share-telegram' ) ) {
						el = event.target.parentNode;
					}

					if ( el ) {
						event.preventDefault();

						// If there's another sharing window open, close it.
						if ( typeof windowOpen !== 'undefined' ) {
							windowOpen.close();
						}
						windowOpen = window.open( el.getAttribute( 'href' ), 'wpcomtelegram', 'menubar=1,resizable=1,width=450,height=450' );
						return false;
					}
				} );
			} )();
/* ]]> */
</script>
		<script type="text/javascript">
			jQuery( window ).on( 'load', function() {
				jQuery('input[name="um_request"]').val('');
			});
		</script>
	</body>

<!-- Mirrored from marxismo.org.br/a-luta-pela-reducao-da-jornada-de-trabalho-sem-reducao-salarial/ by HTTrack Website Copier/3.x [XR&CO'2014], Thu, 01 Aug 2024 21:07:30 GMT -->
</html>