<!DOCTYPE html>
<html lang="pt-BR" prefix="og: http://ogp.me/ns#">

<!-- Mirrored from marxismo.org.br/ventos-de-esperanca-os-encontros-do-movimento-das-fabricas-ocupadas/ by HTTrack Website Copier/3.x [XR&CO'2014], Thu, 01 Aug 2024 21:49:55 GMT -->
<!-- Added by HTTrack --><meta http-equiv="content-type" content="text/html;charset=UTF-8" /><!-- /Added by HTTrack -->
<head>
<meta charset="UTF-8" />
<link rel="profile" href="https://gmpg.org/xfn/11" />
<link rel="pingback" href="https://marxismo.org.br/xmlrpc.php" />
<title>Ventos de Esperança: os Encontros do Movimento das Fábricas Ocupadas &#8211; Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)</title>
<meta name='robots' content='max-image-preview:large' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://secure.gravatar.com/' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://stats.wp.com/' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://i0.wp.com/' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://c0.wp.com/' />
<link rel="alternate" type="application/rss+xml" title="Feed para Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista) &raquo;" href="https://marxismo.org.br/feed/" />
<link rel="alternate" type="application/rss+xml" title="Feed de comentários para Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista) &raquo;" href="https://marxismo.org.br/comments/feed/" />
<script type="text/javascript">
/* <![CDATA[ */
window._wpemojiSettings = {"baseUrl":"https:\/\/s.w.org\/images\/core\/emoji\/15.0.3\/72x72\/","ext":".png","svgUrl":"https:\/\/s.w.org\/images\/core\/emoji\/15.0.3\/svg\/","svgExt":".svg","source":{"concatemoji":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-includes\/js\/wp-emoji-release.min.js"}};
/*! This file is auto-generated */
!function(i,n){var o,s,e;function c(e){try{var t={supportTests:e,timestamp:(new Date).valueOf()};sessionStorage.setItem(o,JSON.stringify(t))}catch(e){}}function p(e,t,n){e.clearRect(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height),e.fillText(t,0,0);var t=new Uint32Array(e.getImageData(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height).data),r=(e.clearRect(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height),e.fillText(n,0,0),new Uint32Array(e.getImageData(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height).data));return t.every(function(e,t){return e===r[t]})}function u(e,t,n){switch(t){case"flag":return n(e,"\ud83c\udff3\ufe0f\u200d\u26a7\ufe0f","\ud83c\udff3\ufe0f\u200b\u26a7\ufe0f")?!1:!n(e,"\ud83c\uddfa\ud83c\uddf3","\ud83c\uddfa\u200b\ud83c\uddf3")&&!n(e,"\ud83c\udff4\udb40\udc67\udb40\udc62\udb40\udc65\udb40\udc6e\udb40\udc67\udb40\udc7f","\ud83c\udff4\u200b\udb40\udc67\u200b\udb40\udc62\u200b\udb40\udc65\u200b\udb40\udc6e\u200b\udb40\udc67\u200b\udb40\udc7f");case"emoji":return!n(e,"\ud83d\udc26\u200d\u2b1b","\ud83d\udc26\u200b\u2b1b")}return!1}function f(e,t,n){var r="undefined"!=typeof WorkerGlobalScope&&self instanceof WorkerGlobalScope?new OffscreenCanvas(300,150):i.createElement("canvas"),a=r.getContext("2d",{willReadFrequently:!0}),o=(a.textBaseline="top",a.font="600 32px Arial",{});return e.forEach(function(e){o[e]=t(a,e,n)}),o}function t(e){var t=i.createElement("script");t.src=e,t.defer=!0,i.head.appendChild(t)}"undefined"!=typeof Promise&&(o="wpEmojiSettingsSupports",s=["flag","emoji"],n.supports={everything:!0,everythingExceptFlag:!0},e=new Promise(function(e){i.addEventListener("DOMContentLoaded",e,{once:!0})}),new Promise(function(t){var n=function(){try{var e=JSON.parse(sessionStorage.getItem(o));if("object"==typeof e&&"number"==typeof e.timestamp&&(new Date).valueOf()<e.timestamp+604800&&"object"==typeof e.supportTests)return e.supportTests}catch(e){}return null}();if(!n){if("undefined"!=typeof Worker&&"undefined"!=typeof OffscreenCanvas&&"undefined"!=typeof URL&&URL.createObjectURL&&"undefined"!=typeof Blob)try{var e="postMessage("+f.toString()+"("+[JSON.stringify(s),u.toString(),p.toString()].join(",")+"));",r=new Blob([e],{type:"text/javascript"}),a=new Worker(URL.createObjectURL(r),{name:"wpTestEmojiSupports"});return void(a.onmessage=function(e){c(n=e.data),a.terminate(),t(n)})}catch(e){}c(n=f(s,u,p))}t(n)}).then(function(e){for(var t in e)n.supports[t]=e[t],n.supports.everything=n.supports.everything&&n.supports[t],"flag"!==t&&(n.supports.everythingExceptFlag=n.supports.everythingExceptFlag&&n.supports[t]);n.supports.everythingExceptFlag=n.supports.everythingExceptFlag&&!n.supports.flag,n.DOMReady=!1,n.readyCallback=function(){n.DOMReady=!0}}).then(function(){return e}).then(function(){var e;n.supports.everything||(n.readyCallback(),(e=n.source||{}).concatemoji?t(e.concatemoji):e.wpemoji&&e.twemoji&&(t(e.twemoji),t(e.wpemoji)))}))}((window,document),window._wpemojiSettings);
/* ]]> */
</script>
<style id='wp-emoji-styles-inline-css' type='text/css'>

	img.wp-smiley, img.emoji {
		display: inline !important;
		border: none !important;
		box-shadow: none !important;
		height: 1em !important;
		width: 1em !important;
		margin: 0 0.07em !important;
		vertical-align: -0.1em !important;
		background: none !important;
		padding: 0 !important;
	}
</style>
<link rel='stylesheet' id='wp-block-library-css' href='https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/css/dist/block-library/style.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='mediaelement-css' href='https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/mediaelement/mediaelementplayer-legacy.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='wp-mediaelement-css' href='https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/mediaelement/wp-mediaelement.min.css' type='text/css' media='all' />
<style id='jetpack-sharing-buttons-style-inline-css' type='text/css'>
.jetpack-sharing-buttons__services-list{display:flex;flex-direction:row;flex-wrap:wrap;gap:0;list-style-type:none;margin:5px;padding:0}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-small-icon-size{font-size:12px}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-normal-icon-size{font-size:16px}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-large-icon-size{font-size:24px}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-huge-icon-size{font-size:36px}@media print{.jetpack-sharing-buttons__services-list{display:none!important}}.editor-styles-wrapper .wp-block-jetpack-sharing-buttons{gap:0;padding-inline-start:0}ul.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-background{padding:1.25em 2.375em}
</style>
<style id='pdfemb-pdf-embedder-viewer-style-inline-css' type='text/css'>
.wp-block-pdfemb-pdf-embedder-viewer{max-width:none}

</style>
<style id='classic-theme-styles-inline-css' type='text/css'>
/*! This file is auto-generated */
.wp-block-button__link{color:#fff;background-color:#32373c;border-radius:9999px;box-shadow:none;text-decoration:none;padding:calc(.667em + 2px) calc(1.333em + 2px);font-size:1.125em}.wp-block-file__button{background:#32373c;color:#fff;text-decoration:none}
</style>
<style id='global-styles-inline-css' type='text/css'>
:root{--wp--preset--aspect-ratio--square: 1;--wp--preset--aspect-ratio--4-3: 4/3;--wp--preset--aspect-ratio--3-4: 3/4;--wp--preset--aspect-ratio--3-2: 3/2;--wp--preset--aspect-ratio--2-3: 2/3;--wp--preset--aspect-ratio--16-9: 16/9;--wp--preset--aspect-ratio--9-16: 9/16;--wp--preset--color--black: #000000;--wp--preset--color--cyan-bluish-gray: #abb8c3;--wp--preset--color--white: #ffffff;--wp--preset--color--pale-pink: #f78da7;--wp--preset--color--vivid-red: #cf2e2e;--wp--preset--color--luminous-vivid-orange: #ff6900;--wp--preset--color--luminous-vivid-amber: #fcb900;--wp--preset--color--light-green-cyan: #7bdcb5;--wp--preset--color--vivid-green-cyan: #00d084;--wp--preset--color--pale-cyan-blue: #8ed1fc;--wp--preset--color--vivid-cyan-blue: #0693e3;--wp--preset--color--vivid-purple: #9b51e0;--wp--preset--gradient--vivid-cyan-blue-to-vivid-purple: linear-gradient(135deg,rgba(6,147,227,1) 0%,rgb(155,81,224) 100%);--wp--preset--gradient--light-green-cyan-to-vivid-green-cyan: linear-gradient(135deg,rgb(122,220,180) 0%,rgb(0,208,130) 100%);--wp--preset--gradient--luminous-vivid-amber-to-luminous-vivid-orange: linear-gradient(135deg,rgba(252,185,0,1) 0%,rgba(255,105,0,1) 100%);--wp--preset--gradient--luminous-vivid-orange-to-vivid-red: linear-gradient(135deg,rgba(255,105,0,1) 0%,rgb(207,46,46) 100%);--wp--preset--gradient--very-light-gray-to-cyan-bluish-gray: linear-gradient(135deg,rgb(238,238,238) 0%,rgb(169,184,195) 100%);--wp--preset--gradient--cool-to-warm-spectrum: linear-gradient(135deg,rgb(74,234,220) 0%,rgb(151,120,209) 20%,rgb(207,42,186) 40%,rgb(238,44,130) 60%,rgb(251,105,98) 80%,rgb(254,248,76) 100%);--wp--preset--gradient--blush-light-purple: linear-gradient(135deg,rgb(255,206,236) 0%,rgb(152,150,240) 100%);--wp--preset--gradient--blush-bordeaux: linear-gradient(135deg,rgb(254,205,165) 0%,rgb(254,45,45) 50%,rgb(107,0,62) 100%);--wp--preset--gradient--luminous-dusk: linear-gradient(135deg,rgb(255,203,112) 0%,rgb(199,81,192) 50%,rgb(65,88,208) 100%);--wp--preset--gradient--pale-ocean: linear-gradient(135deg,rgb(255,245,203) 0%,rgb(182,227,212) 50%,rgb(51,167,181) 100%);--wp--preset--gradient--electric-grass: linear-gradient(135deg,rgb(202,248,128) 0%,rgb(113,206,126) 100%);--wp--preset--gradient--midnight: linear-gradient(135deg,rgb(2,3,129) 0%,rgb(40,116,252) 100%);--wp--preset--font-size--small: 13px;--wp--preset--font-size--medium: 20px;--wp--preset--font-size--large: 36px;--wp--preset--font-size--x-large: 42px;--wp--preset--spacing--20: 0.44rem;--wp--preset--spacing--30: 0.67rem;--wp--preset--spacing--40: 1rem;--wp--preset--spacing--50: 1.5rem;--wp--preset--spacing--60: 2.25rem;--wp--preset--spacing--70: 3.38rem;--wp--preset--spacing--80: 5.06rem;--wp--preset--shadow--natural: 6px 6px 9px rgba(0, 0, 0, 0.2);--wp--preset--shadow--deep: 12px 12px 50px rgba(0, 0, 0, 0.4);--wp--preset--shadow--sharp: 6px 6px 0px rgba(0, 0, 0, 0.2);--wp--preset--shadow--outlined: 6px 6px 0px -3px rgba(255, 255, 255, 1), 6px 6px rgba(0, 0, 0, 1);--wp--preset--shadow--crisp: 6px 6px 0px rgba(0, 0, 0, 1);}:where(.is-layout-flex){gap: 0.5em;}:where(.is-layout-grid){gap: 0.5em;}body .is-layout-flex{display: flex;}.is-layout-flex{flex-wrap: wrap;align-items: center;}.is-layout-flex > :is(*, div){margin: 0;}body .is-layout-grid{display: grid;}.is-layout-grid > :is(*, div){margin: 0;}:where(.wp-block-columns.is-layout-flex){gap: 2em;}:where(.wp-block-columns.is-layout-grid){gap: 2em;}:where(.wp-block-post-template.is-layout-flex){gap: 1.25em;}:where(.wp-block-post-template.is-layout-grid){gap: 1.25em;}.has-black-color{color: var(--wp--preset--color--black) !important;}.has-cyan-bluish-gray-color{color: var(--wp--preset--color--cyan-bluish-gray) !important;}.has-white-color{color: var(--wp--preset--color--white) !important;}.has-pale-pink-color{color: var(--wp--preset--color--pale-pink) !important;}.has-vivid-red-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-red) !important;}.has-luminous-vivid-orange-color{color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-amber-color{color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-amber) !important;}.has-light-green-cyan-color{color: var(--wp--preset--color--light-green-cyan) !important;}.has-vivid-green-cyan-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-green-cyan) !important;}.has-pale-cyan-blue-color{color: var(--wp--preset--color--pale-cyan-blue) !important;}.has-vivid-cyan-blue-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-cyan-blue) !important;}.has-vivid-purple-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-purple) !important;}.has-black-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--black) !important;}.has-cyan-bluish-gray-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--cyan-bluish-gray) !important;}.has-white-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--white) !important;}.has-pale-pink-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--pale-pink) !important;}.has-vivid-red-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-red) !important;}.has-luminous-vivid-orange-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-amber-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-amber) !important;}.has-light-green-cyan-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--light-green-cyan) !important;}.has-vivid-green-cyan-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-green-cyan) !important;}.has-pale-cyan-blue-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--pale-cyan-blue) !important;}.has-vivid-cyan-blue-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-cyan-blue) !important;}.has-vivid-purple-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-purple) !important;}.has-black-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--black) !important;}.has-cyan-bluish-gray-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--cyan-bluish-gray) !important;}.has-white-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--white) !important;}.has-pale-pink-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--pale-pink) !important;}.has-vivid-red-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-red) !important;}.has-luminous-vivid-orange-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-amber-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-amber) !important;}.has-light-green-cyan-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--light-green-cyan) !important;}.has-vivid-green-cyan-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-green-cyan) !important;}.has-pale-cyan-blue-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--pale-cyan-blue) !important;}.has-vivid-cyan-blue-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-cyan-blue) !important;}.has-vivid-purple-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-purple) !important;}.has-vivid-cyan-blue-to-vivid-purple-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--vivid-cyan-blue-to-vivid-purple) !important;}.has-light-green-cyan-to-vivid-green-cyan-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--light-green-cyan-to-vivid-green-cyan) !important;}.has-luminous-vivid-amber-to-luminous-vivid-orange-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--luminous-vivid-amber-to-luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-orange-to-vivid-red-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--luminous-vivid-orange-to-vivid-red) !important;}.has-very-light-gray-to-cyan-bluish-gray-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--very-light-gray-to-cyan-bluish-gray) !important;}.has-cool-to-warm-spectrum-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--cool-to-warm-spectrum) !important;}.has-blush-light-purple-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--blush-light-purple) !important;}.has-blush-bordeaux-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--blush-bordeaux) !important;}.has-luminous-dusk-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--luminous-dusk) !important;}.has-pale-ocean-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--pale-ocean) !important;}.has-electric-grass-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--electric-grass) !important;}.has-midnight-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--midnight) !important;}.has-small-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--small) !important;}.has-medium-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--medium) !important;}.has-large-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--large) !important;}.has-x-large-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--x-large) !important;}
:where(.wp-block-post-template.is-layout-flex){gap: 1.25em;}:where(.wp-block-post-template.is-layout-grid){gap: 1.25em;}
:where(.wp-block-columns.is-layout-flex){gap: 2em;}:where(.wp-block-columns.is-layout-grid){gap: 2em;}
:root :where(.wp-block-pullquote){font-size: 1.5em;line-height: 1.6;}
</style>
<link rel='stylesheet' id='searchandfilter-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/search-filter/style.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='tie-style-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/style.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='tie-ilightbox-skin-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ilightbox/dark-skin/skin.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_modal-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-modal.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_ui-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/jquery-ui/jquery-ui.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_tipsy-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/tipsy/tipsy.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_raty-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/raty/um-raty.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='select2-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/select2/select2.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fileupload-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-fileupload.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_confirm-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/um-confirm/um-confirm.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_datetime-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/default.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_datetime_date-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/default.date.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_datetime_time-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/default.time.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fonticons_ii-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/legacy/fonticons/fonticons-ii.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fonticons_fa-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/legacy/fonticons/fonticons-fa.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fontawesome-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-fontawesome.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_common-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/common.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_responsive-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-responsive.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_styles-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-styles.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_crop-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/cropper/cropper.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_profile-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-profile.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_account-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-account.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_misc-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-misc.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_default_css-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-old-default.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_old_css-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/uploads/ultimatemember/um_old_settings.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='social-logos-css' href='https://c0.wp.com/p/jetpack/13.6/_inc/social-logos/social-logos.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='jetpack_css-css' href='https://c0.wp.com/p/jetpack/13.6/css/jetpack.css' type='text/css' media='all' />
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/jquery/jquery.min.js" id="jquery-core-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/jquery/jquery-migrate.min.js" id="jquery-migrate-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-gdpr.min.js" id="um-gdpr-js"></script>
<link rel="https://api.w.org/" href="https://marxismo.org.br/wp-json/" /><link rel="alternate" title="JSON" type="application/json" href="https://marxismo.org.br/wp-json/wp/v2/posts/48403" /><link rel="canonical" href="https://marxismo.org.br/ventos-de-esperanca-os-encontros-do-movimento-das-fabricas-ocupadas/" />
<link rel="alternate" title="oEmbed (JSON)" type="application/json+oembed" href="https://marxismo.org.br/wp-json/oembed/1.0/embed?url=https%3A%2F%2Fmarxismo.org.br%2Fventos-de-esperanca-os-encontros-do-movimento-das-fabricas-ocupadas%2F" />
<link rel="alternate" title="oEmbed (XML)" type="text/xml+oembed" href="https://marxismo.org.br/wp-json/oembed/1.0/embed?url=https%3A%2F%2Fmarxismo.org.br%2Fventos-de-esperanca-os-encontros-do-movimento-das-fabricas-ocupadas%2F&amp;format=xml" />
		<style type="text/css">
			.um_request_name {
				display: none !important;
			}
		</style>
		<style>img#wpstats{display:none}</style>
		<link rel="shortcut icon" href="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/09/favicon4.png" title="Favicon" />
<!--[if IE]>
<script type="text/javascript">jQuery(document).ready(function (){ jQuery(".menu-item").has("ul").children("a").attr("aria-haspopup", "true");});</script>
<![endif]-->
<!--[if lt IE 9]>
<script src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/html5.js"></script>
<script src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/selectivizr-min.js"></script>
<![endif]-->
<!--[if IE 9]>
<link rel="stylesheet" type="text/css" media="all" href="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ie9.css" />
<![endif]-->
<!--[if IE 8]>
<link rel="stylesheet" type="text/css" media="all" href="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ie8.css" />
<![endif]-->
<!--[if IE 7]>
<link rel="stylesheet" type="text/css" media="all" href="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ie7.css" />
<![endif]-->


<meta name="viewport" content="width=device-width, initial-scale=1.0" />



<style type="text/css" media="screen">

body{
	font-size : 14px;
	font-weight: normal;
	font-style: normal;
}

::-webkit-scrollbar {
	width: 8px;
	height:8px;
}

#main-nav,
.cat-box-content,
#sidebar .widget-container,
.post-listing,
#commentform {
	border-bottom-color: #e8000c;
}

.search-block .search-button,
#topcontrol,
#main-nav ul li.current-menu-item a,
#main-nav ul li.current-menu-item a:hover,
#main-nav ul li.current_page_parent a,
#main-nav ul li.current_page_parent a:hover,
#main-nav ul li.current-menu-parent a,
#main-nav ul li.current-menu-parent a:hover,
#main-nav ul li.current-page-ancestor a,
#main-nav ul li.current-page-ancestor a:hover,
.pagination span.current,
.share-post span.share-text,
.flex-control-paging li a.flex-active,
.ei-slider-thumbs li.ei-slider-element,
.review-percentage .review-item span span,
.review-final-score,
.button,
a.button,
a.more-link,
#main-content input[type="submit"],
.form-submit #submit,
#login-form .login-button,
.widget-feedburner .feedburner-subscribe,
input[type="submit"],
#buddypress button,
#buddypress a.button,
#buddypress input[type=submit],
#buddypress input[type=reset],
#buddypress ul.button-nav li a,
#buddypress div.generic-button a,
#buddypress .comment-reply-link,
#buddypress div.item-list-tabs ul li a span,
#buddypress div.item-list-tabs ul li.selected a,
#buddypress div.item-list-tabs ul li.current a,
#buddypress #members-directory-form div.item-list-tabs ul li.selected span,
#members-list-options a.selected,
#groups-list-options a.selected,
body.dark-skin #buddypress div.item-list-tabs ul li a span,
body.dark-skin #buddypress div.item-list-tabs ul li.selected a,
body.dark-skin #buddypress div.item-list-tabs ul li.current a,
body.dark-skin #members-list-options a.selected,
body.dark-skin #groups-list-options a.selected,
.search-block-large .search-button,
#featured-posts .flex-next:hover,
#featured-posts .flex-prev:hover,
a.tie-cart span.shooping-count,
.woocommerce span.onsale,
.woocommerce-page span.onsale ,
.woocommerce .widget_price_filter .ui-slider .ui-slider-handle,
.woocommerce-page .widget_price_filter .ui-slider .ui-slider-handle,
#check-also-close,
a.post-slideshow-next,
a.post-slideshow-prev,
.widget_price_filter .ui-slider .ui-slider-handle,
.quantity .minus:hover,
.quantity .plus:hover,
.mejs-container .mejs-controls .mejs-time-rail .mejs-time-current,
#reading-position-indicator  {
	background-color:#e8000c;
}

::-webkit-scrollbar-thumb{
	background-color:#e8000c !important;
}

#theme-footer,
#theme-header,
.top-nav ul li.current-menu-item:before,
#main-nav .menu-sub-content ,
#main-nav ul ul,
#check-also-box {
	border-top-color: #e8000c;
}

.search-block:after {
	border-right-color:#e8000c;
}

body.rtl .search-block:after {
	border-left-color:#e8000c;
}

#main-nav ul > li.menu-item-has-children:hover > a:after,
#main-nav ul > li.mega-menu:hover > a:after {
	border-color:transparent transparent #e8000c;
}

.widget.timeline-posts li a:hover,
.widget.timeline-posts li a:hover span.tie-date {
	color: #e8000c;
}

.widget.timeline-posts li a:hover span.tie-date:before {
	background: #e8000c;
	border-color: #e8000c;
}

#order_review,
#order_review_heading {
	border-color: #e8000c;
}


body {
	background-image : url(https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/images/patterns/body-bg1.png);
	background-position: top center;
}

body.single .post .entry a, body.page .post .entry a {
	color: #d40000;
}
		
body.single .post .entry a:hover, body.page .post .entry a:hover {
	color: #ff0000;
}
		
.social-icons.social-colored .&lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;:before {
	background: #00b3ff ;
}

.breaking-news span.breaking-news-title {background: #c70000;}

.tie-cat-3237 a.more-link {background-color:#ff0303;}
.tie-cat-3237 .cat-box-content {border-bottom-color:#ff0303; }
			
.tie-cat-6232 a.more-link {background-color:#850000;}
.tie-cat-6232 .cat-box-content {border-bottom-color:#850000; }
			
.tie-cat-8027 a.more-link {background-color:#8c0000;}
.tie-cat-8027 .cat-box-content {border-bottom-color:#8c0000; }
			
header#theme-header #main-nav ul li.menu-item-home a , header#theme-header #main-nav ul li.menu-item-home.current-menu-item a{
    background-image: none !important;
    text-indent: 0;
    width:auto;}</style>

<meta name="generator" content="Elementor 3.23.3; features: additional_custom_breakpoints, e_lazyload; settings: css_print_method-external, google_font-enabled, font_display-auto">
			<style>
				.e-con.e-parent:nth-of-type(n+4):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload),
				.e-con.e-parent:nth-of-type(n+4):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload) * {
					background-image: none !important;
				}
				@media screen and (max-height: 1024px) {
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+3):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload),
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+3):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload) * {
						background-image: none !important;
					}
				}
				@media screen and (max-height: 640px) {
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+2):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload),
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+2):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload) * {
						background-image: none !important;
					}
				}
			</style>
			
<!-- Jetpack Open Graph Tags -->
<meta property="og:type" content="article" />
<meta property="og:title" content="Ventos de Esperança: os Encontros do Movimento das Fábricas Ocupadas" />
<meta property="og:url" content="https://marxismo.org.br/ventos-de-esperanca-os-encontros-do-movimento-das-fabricas-ocupadas/" />
<meta property="og:description" content="Na edição 23 do Jornal Tempo de Revolução foi publicado um relato de 2009 sobre o 2º Encontro de Fábricas Recuperadas pelos Trabalhadores realizado em Caracas, na Venezuela. Mas, até a realização d…" />
<meta property="article:published_time" content="2023-04-28T17:39:14+00:00" />
<meta property="article:modified_time" content="2023-05-11T20:57:21+00:00" />
<meta property="og:site_name" content="Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)" />
<meta property="og:image" content="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/04/DSC_0107.jpg?fit=1200%2C797&#038;ssl=1" />
<meta property="og:image:width" content="1200" />
<meta property="og:image:height" content="797" />
<meta property="og:image:alt" content="" />
<meta property="og:locale" content="pt_BR" />
<meta name="twitter:site" content="@EM_CMI" />
<meta name="twitter:text:title" content="Ventos de Esperança: os Encontros do Movimento das Fábricas Ocupadas" />
<meta name="twitter:image" content="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/04/DSC_0107.jpg?fit=1200%2C797&#038;ssl=1&#038;w=640" />
<meta name="twitter:card" content="summary_large_image" />

<!-- End Jetpack Open Graph Tags -->
		<style type="text/css" id="wp-custom-css">
			h2 {
  font-size: 2px;
}		</style>
		</head>
<body data-rsssl=1 id="top" class="post-template-default single single-post postid-48403 single-format-standard wp-custom-logo lazy-enabled elementor-default elementor-kit-27993">

<div class="wrapper-outer">

	<div class="background-cover"></div>

	<aside id="slide-out">

			<div class="search-mobile">
			<form method="get" id="searchform-mobile" action="https://marxismo.org.br/">
				<button class="search-button" type="submit" value="Pesquisa"><i class="fa fa-search"></i></button>
				<input type="text" id="s-mobile" name="s" title="Pesquisa" value="Pesquisa" onfocus="if (this.value == 'Pesquisa') {this.value = '';}" onblur="if (this.value == '') {this.value = 'Pesquisa';}"  />
			</form>
		</div><!-- .search-mobile /-->
	
			<div class="social-icons">
		<a class="ttip-none" title="Facebook" href="https://www.facebook.com/oci.comunista" target="_blank"><i class="fa fa-facebook"></i></a><a class="ttip-none" title="Twitter" href="https://twitter.com/oci_comunista" target="_blank"><i class="fa fa-twitter"></i></a><a class="ttip-none" title="Youtube" href="https://www.youtube.com/user/esquerdamarxista" target="_blank"><i class="fa fa-youtube"></i></a><a class="ttip-none" title="instagram" href="https://www.instagram.com/oci.comunista/" target="_blank"><i class="fa fa-instagram"></i></a><a class="ttip-none" title="spotify" href="https://open.spotify.com/show/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8" target="_blank"><i class="fa fa-spotify"></i></a>
		<a class="ttip-none"  title="TikTok" href="https://www.tiktok.com/@oci.comunista" target="_blank"><i class="fa &lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;"></i></a>	</div>

	
		<div id="mobile-menu"  class="mobile-hide-icons"></div>
	</aside><!-- #slide-out /-->

		<div id="wrapper" class="wide-layout">
		<div class="inner-wrapper">

		<header id="theme-header" class="theme-header center-logo">
			
		<div class="header-content">

					<a id="slide-out-open" class="slide-out-open" href="#"><span></span></a>
		
			<div class="logo">
			<h2>								<a title="Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)" href="https://marxismo.org.br/">
					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/Logo-OCI-ICR-500px.png" alt="Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)"  /><strong>Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista) Corrente Marxista Internacional</strong>
				</a>
			</h2>			</div><!-- .logo /-->
			<div class="e3lan e3lan-top">
			<a href="https://www.marxismo.org.br/a-esquerda-marxista-agora-e-a-organizacao-comunista-internacionalista/" title="A Esquerda Marxista agora é a Organização Comunista Internacionalista" target="_blank">
				<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/11/a-em-e-a-oci-700px-2.png" alt="A Esquerda Marxista agora é a Organização Comunista Internacionalista" />
			</a>
				</div>			<div class="clear"></div>

		</div>
													<nav id="main-nav">
				<div class="container">

				
					<div class="main-menu"><ul id="menu-principal" class="menu"><li id="menu-item-38462" class="menu-item menu-item-type-post_type menu-item-object-page menu-item-home menu-item-38462"><a href="https://marxismo.org.br/">Início</a></li>
<li id="menu-item-38463" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38463"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/">Artigos</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-38466" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38466"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/brasil/">Brasil</a></li>
	<li id="menu-item-38475" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38475"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/mundo/">Mundo</a></li>
	<li id="menu-item-38511" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38511"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/">Luta de Classes</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-38472" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38472"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/juventude/">Juventude</a></li>
		<li id="menu-item-38473" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38473"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/movimento-negro/">Movimento Negro</a></li>
		<li id="menu-item-43345" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-43345"><a href="https://marxismo.org.br/mulherespelosocialismo/">Mulheres</a></li>
		<li id="menu-item-52532" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-52532"><a href="https://marxismo.org.br/identitarismo/">Identitarismo</a></li>
		<li id="menu-item-38491" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38491"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/sindical/">Sindical</a></li>
		<li id="menu-item-38470" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38470"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/economia/">Economia</a></li>
		<li id="menu-item-38471" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38471"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/educacao/">Educação</a></li>
		<li id="menu-item-38468" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38468"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/arte-cultura/">Arte &amp; Cultura</a></li>
		<li id="menu-item-38469" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38469"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/ciencia-tecnologia/">Ciência &amp; Tecnologia</a></li>
	</ul>
</li>
	<li id="menu-item-49742" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-49742"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/imprensa-comunista/">Imprensa Comunista</a></li>
	<li id="menu-item-38481" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38481"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/">Especiais</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-51378" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-51378"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/ditadura-nunca-mais-60-anos-do-golpe-militar/">Ditadura Nunca Mais: 60 anos do golpe militar</a></li>
		<li id="menu-item-43365" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-43365"><a href="https://marxismo.org.br/coletanea-roque-ferreira/">Coletânea Roque Ferreira</a></li>
		<li id="menu-item-38484" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38484"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/covid-19/">Covid-19</a></li>
		<li id="menu-item-38485" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38485"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/psol/">Nossa luta no PSOL</a></li>
	</ul>
</li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38487" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category current-post-ancestor menu-item-has-children menu-item-38487"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/">Teoria</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-38497" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38497"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/dialetica-e-materialismo/">Dialética e Materialismo</a></li>
	<li id="menu-item-38504" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category current-post-ancestor menu-item-has-children menu-item-38504"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/">História</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-47924" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-47924"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/a-comuna-de-paris/">A Comuna de Paris</a></li>
		<li id="menu-item-38492" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38492"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/a-revolucao-russa/">A Revolução Russa</a></li>
		<li id="menu-item-38493" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38493"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/as-internacionais/">As Internacionais</a></li>
		<li id="menu-item-38494" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38494"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/brasil-historia/">História do Brasil</a></li>
		<li id="menu-item-38495" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38495"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/historia-geral/">História Geral</a></li>
		<li id="menu-item-38496" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category current-post-ancestor current-menu-parent current-post-parent menu-item-38496"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/movimento-operario/">Movimento Operário</a></li>
		<li id="menu-item-38490" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38490"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/revolucoes-seculo-20/">Revoluções do Século 20</a></li>
	</ul>
</li>
	<li id="menu-item-38505" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38505"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/livros-teoria/">Livros</a></li>
	<li id="menu-item-38500" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38500"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/mulheres-teoria/">Mulheres</a></li>
	<li id="menu-item-38502" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38502"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/racismo-racialismo/">Racismo &amp; Racialismo</a></li>
	<li id="menu-item-38488" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38488"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/teoria-economica/">Teoria Econômica</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-43217" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-43217"><a href="https://marxismo.org.br/nossas-lutas/">Nossas Lutas</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-43218" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-43218"><a href="https://marxismo.org.br/nossas-lutas/">Relatos</a></li>
	<li id="menu-item-39354" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-39354"><a href="https://marxismo.org.br/campanhas/">Campanhas</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-47923" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-47923"><a href="https://www.marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/juventude/revoga-nem/">Revoga Novo Ensino Médio</a></li>
		<li id="menu-item-46164" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category current-post-ancestor current-menu-parent current-post-parent menu-item-46164"><a href="https://marxismo.org.br/fabricas-ocupadas-20-anos/">Fábricas Ocupadas 20 Anos</a></li>
	</ul>
</li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38476" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category current-post-ancestor menu-item-has-children menu-item-38476 mega-menu mega-recent-featured "><a href="https://marxismo.org.br/documentos/">Documentos</a>
<div class="mega-menu-block menu-sub-content">

<ul class="mega-recent-featured-list sub-list">
	<li id="menu-item-38477" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38477"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/congressos-conferencias/">Congressos &amp; Conferências</a></li>
	<li id="menu-item-38478" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38478"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/editoriais/">Editoriais</a></li>
	<li id="menu-item-38480" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38480"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/resolucoes-declaracoes/">Resoluções &amp; Declarações</a></li>
	<li id="menu-item-38479" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category current-post-ancestor current-menu-parent current-post-parent menu-item-38479"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/fabricas-ocupadas/">Fábricas Ocupadas</a></li>
	<li id="menu-item-51975" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-51975"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/internacional-comunista-revolucionaria/">Internacional Comunista Revolucionária</a></li>
</ul>

<div class="mega-menu-content">
<div class="mega-recent-post"><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/saudacao-de-ivan-pinheiro-a-conferencia-de-fundacao-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária"><img fetchpriority="high" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/ivan-pinheiro-1.png?resize=660%2C330&amp;ssl=1" width="660" height="330" alt="Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/saudacao-de-ivan-pinheiro-a-conferencia-de-fundacao-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária">Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária</a></h3>
						<span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>20/06/2024</span>
						</div> <!-- mega-recent-post --><div class="mega-check-also"><ul><li><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/a-internacional-comunista-revolucionaria-chegou/" title="A Internacional Comunista Revolucionária chegou!"><img src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/RCI_founding2_Image_own_work-scaled.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" width="110" height="75" alt="A Internacional Comunista Revolucionária chegou!" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/a-internacional-comunista-revolucionaria-chegou/" title="A Internacional Comunista Revolucionária chegou!">A Internacional Comunista Revolucionária chegou!</a></h3><span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>17/06/2024</span></li><li><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/manifesto-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária"><img src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/manifesto-graphic-website.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" width="110" height="75" alt="Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/manifesto-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária">Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária</a></h3><span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>15/06/2024</span></li><li><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/como-os-militantes-da-cmi-intervem-no-movimento-de-solidariedade-com-a-palestina/" title="Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina"><img loading="lazy" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/05/comrades_Image_Revolutionary_Communists_of_America.jpeg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" width="110" height="75" alt="Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/como-os-militantes-da-cmi-intervem-no-movimento-de-solidariedade-com-a-palestina/" title="Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina">Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina</a></h3><span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>16/05/2024</span></li></ul></div> <!-- mega-check-also -->
</div><!-- .mega-menu-content --> 
</div><!-- .mega-menu-block --> 
</li>
<li id="menu-item-38520" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38520"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/">Multimídia</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-38518" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38518"><a href="https://marxismo.org.br/podcast/">Podcast</a></li>
	<li id="menu-item-38522" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38522"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/videos/lives/">Lives</a></li>
	<li id="menu-item-38519" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38519"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/videos/">Vídeos</a></li>
	<li id="menu-item-38521" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38521"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/musicas/">Músicas</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38506" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38506"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/">Publicações</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-52884" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-52884"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/o-comunismo/">O Comunismo</a></li>
	<li id="menu-item-38510" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38510"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/revista-america-socialista/">Revista América Socialista</a></li>
	<li id="menu-item-39695" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-39695"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/tempo-de-revolucao/">Jornal Tempo de Revolução</a></li>
	<li id="menu-item-38507" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38507"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/edicoes-jornal-foice-martelo/">Jornal Foice&#038;Martelo</a></li>
	<li id="menu-item-38508" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38508"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/jornal-luta-de-classes/">Jornal Luta de Classes</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38517" class="menu-item menu-item-type-post_type menu-item-object-page menu-item-has-children menu-item-38517"><a href="https://marxismo.org.br/quem-somos/">Quem somos</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-42788" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-42788"><a href="https://www.marxismo.org.br/quem-somos/">Quem Somos</a></li>
	<li id="menu-item-39425" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-39425"><a href="https://docs.google.com/forms/d/e/1FAIpQLSeUbKf3DydCahiReJvGN3jUKs7H1aRPaoI0kYxNPbixTVNX4Q/viewform">Organize-se na OCI</a></li>
	<li id="menu-item-51749" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51749"><a href="https://www.marxist.com/">Corrente Marxista Internacional</a></li>
	<li id="menu-item-51750" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51750"><a href="http://liberdadeeluta.org/">Juventude Comunista Internacionalista</a></li>
	<li id="menu-item-51752" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51752"><a href="https://www.marxismo.org.br/mulherespelosocialismo/">Mulheres Pelo Socialismo</a></li>
	<li id="menu-item-51849" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-51849"><a href="https://marxismo.org.br/movimento-negro-socialista/">Movimento Negro Socialista</a></li>
	<li id="menu-item-51751" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51751"><a href="https://livrariamarxista.com.br/">Livraria Marxista</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-51754" class="menu-item menu-item-type-post_type menu-item-object-page menu-item-51754"><a href="https://marxismo.org.br/contato/">Contato</a></li>
</ul></div>					
					
				</div>
			</nav><!-- .main-nav /-->
					</header><!-- #header /-->

	
	<div class="e3lan e3lan-below_header">
			<a href="https://forms.gle/eBNa7aSgNBt52Knw9" title="" target="_blank">
				<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/11/banner-pg-campanha-comunista-2.png" alt="" />
			</a>
				</div>
	<div id="main-content" class="container">

	
	
	
	
	
	<div class="content">

		
		
		

		
		<article class="post-listing post-48403 post type-post status-publish format-standard has-post-thumbnail  category-fabricas-ocupadas category-fabricas-ocupadas-20-anos category-movimento-operario" id="the-post">
			
			<div class="single-post-thumb">
			<img loading="lazy" width="660" height="330" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/04/DSC_0107.jpg?resize=660%2C330&amp;ssl=1" class="attachment-slider size-slider wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/04/DSC_0107.jpg?resize=660%2C330&amp;ssl=1 660w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/04/DSC_0107.jpg?resize=1050%2C525&amp;ssl=1 1050w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/04/DSC_0107.jpg?zoom=2&amp;resize=660%2C330&amp;ssl=1 1320w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/04/DSC_0107.jpg?zoom=3&amp;resize=660%2C330&amp;ssl=1 1980w" sizes="(max-width: 660px) 100vw, 660px" />		</div>
	
		


			<div class="post-inner">

							<h1 class="name post-title entry-title"><span itemprop="name">Ventos de Esperança: os Encontros do Movimento das Fábricas Ocupadas</span></h1>

						
<p class="post-meta">
		
	<span class="post-meta-author"><i class="fa fa-user"></i><a href="https://marxismo.org.br/author/rafael-prata/" title="">Rafael Prata </a></span>
	
		
	<span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>28/04/2023</span>	
	
</p>
<div class="clear"></div>
			
				<div class="entry">
					
					
					
<p>Na edição 23 do Jornal Tempo de Revolução foi publicado um relato de 2009 sobre o 2º Encontro de Fábricas Recuperadas pelos Trabalhadores realizado em Caracas, na Venezuela. Mas, até a realização desse evento, inúmeras atividades foram organizadas pelo Movimento de Fábricas Ocupadas no Brasil e internacionalmente.</p>



<p>O objetivo deste artigo é relembrar alguns desses episódios marcantes, trazendo à tona trechos de cartas e resoluções aprovadas em encontros e conferências celebrados pelos trabalhadores desde os primeiros momentos da ocupação da Cipla e Interfibra.</p>



<p>Encontros e Conferências realizados de maneira independente pelos próprios trabalhadores, em que se discutia seriamente o destino de milhares de empregos, as dificuldades e objetivos do movimento e, fundamentalmente, de onde emanavam fortes ventos de esperança para o futuro da humanidade!</p>



<figure class="wp-block-image size-large"><img loading="lazy" decoding="async" width="618" height="464" src="https://i0.wp.com/www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/04/para-imprimir-imagens-flasko-248-1024x768.jpg?resize=618%2C464&amp;ssl=1" alt="" class="wp-image-48410" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/04/para-imprimir-imagens-flasko-248.jpg?resize=1024%2C768&amp;ssl=1 1024w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/04/para-imprimir-imagens-flasko-248.jpg?resize=300%2C225&amp;ssl=1 300w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/04/para-imprimir-imagens-flasko-248.jpg?resize=150%2C113&amp;ssl=1 150w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/04/para-imprimir-imagens-flasko-248.jpg?resize=768%2C576&amp;ssl=1 768w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/04/para-imprimir-imagens-flasko-248.jpg?w=1280&amp;ssl=1 1280w" sizes="(max-width: 618px) 100vw, 618px" data-recalc-dims="1" /></figure>



<h2 class="wp-block-heading has-vivid-red-color has-text-color">1ª Conferência Nacional em Defesa do Emprego, dos Direitos, da Terra e do Parque Fabril</h2>



<p>Em outubro de 2003, os trabalhadores da Cipla e Interfibra organizaram uma conferência nacional para debater os rumos da luta, após um ano da ocupação.</p>



<p>Anteriormente, em junho, uma ampla delegação de trabalhadores, dirigentes sindicais, lideranças políticas e de movimentos sociais havia ido se reunir com o recém-eleito presidente Lula, no que ficou conhecido como a 1ª Marcha à Brasília do Movimento das Fábricas Ocupadas. Na ocasião, Lula disse que “a estatização estava fora do cardápio”, frase que se tornaria emblemática porque, de fato, os governos petistas nunca cogitaram estatizar nada nem ao menos reestatizar o que havia sido privatizado. Ao contrário, o PT desenvolveu uma linha de alianças com partidos e representantes diretos da burguesia e, em nome da governabilidade e da manutenção de uma política de conciliação de classes, deu continuidade no programa de privatizações (disfarçado de concessões e parcerias) e de retirada de direitos, como, por exemplo, a Reforma da Previdência de 2003.&nbsp;</p>



<p>Porém, na época, a declaração de Lula não desanimou os operários, pois os trabalhadores estavam convencidos e decididos a levar adiante a luta em defesa dos empregos. Tanto é que, na volta da caravana, um dos ônibus desembarcou em Sumaré/SP para participar da assembleia dos trabalhadores da Flaskô, empresa que pertencia ao mesmo grupo econômico da Cipla-Interfibra e que também estava à beira do fechamento. E os trabalhadores da Flaskô tomaram a mesma decisão de seus colegas catarinenses: ocuparam a fábrica, retomaram a produção sob controle operário e se uniram à campanha pela estatização.</p>



<p>Desse esforço em comum surgiu a iniciativa de convocar um encontro para reunir todos que estivessem dispostos a colaborar com a luta para salvar os empregos: a Conferência Nacional em Defesa do Emprego, dos Direitos, da Terra e do Parque Fabril. Celebrado em Joinville/SC, teve cerca de duas mil pessoas, vindas de sete estados da federação, no ato de abertura e “531 representantes de trabalhadores da cidade e do campo, de sindicatos de diversos setores, de organizações populares, de direitos humanos e de juventude, discutimos a terrível situação do desemprego e do fechamento de fábricas, ferrovias e outras empresas, a que nossa classe está submetida hoje em todo o país”.</p>



<p>Segue abaixo, alguns trechos da carta aprovada na conferência:</p>



<blockquote class="wp-block-quote is-layout-flow wp-block-quote-is-layout-flow">
<p><em>“A livre e democrática discussão entre nós constatou: as demissões e o fechamento de fábricas, que não cessam de aumentar, trazem um enorme sofrimento às famílias trabalhadoras, humilham o povo e ameaçam atirar toda a sociedade na barbárie. A prosseguir a atual política, imposta pelo imperialismo, o parque fabril brasileiro caminha para a liquidação. Tudo aquilo que se construiu em anos de duro esforço está ameaçado.</em></p>
</blockquote>



<blockquote class="wp-block-quote is-layout-flow wp-block-quote-is-layout-flow">
<p><em>Cada fábrica fechada é um túmulo de postos de trabalho onde são sepultadas as esperanças de uma vida digna. Um monumento à especulação e à voracidade capitalista. E junto com este desastre vem a revogação de leis e conquistas trabalhistas e previdenciárias que custaram muitas e longas lutas, muito esforço e mortes, ao povo trabalhador da cidade e do campo. Por isso, os trabalhadores têm o direito de ocupar as fábricas para manter a civilização funcionando com a dignidade que querem lhe retirar.</em></p>
</blockquote>



<blockquote class="wp-block-quote is-layout-flow wp-block-quote-is-layout-flow">
<p><em>(&#8230;) para se defender do desemprego e da destruição das bases sociais de nossa civilização, os trabalhadores têm todo o direito de erguer bem alto suas bandeiras e transformar em ação o grito dado pelos trabalhadores da Cipla, da Interfibra e Flasko desde 1/11/2002: ‘Fábrica Quebrada deve ser fábrica ocupada. E fábrica ocupada deve ser estatizada’. Nosso compromisso é de luta para que em lugar algum do Brasil sejam destruídos postos de trabalho e se fechem as fábricas. Para isso nos articulamos.”</em></p>
</blockquote>



<blockquote class="wp-block-quote is-layout-flow wp-block-quote-is-layout-flow">
<p><em>(&#8230;) Nós recusamos as falsas soluções que pretendem esconder as responsabilidades dos governos frente ao desastre social que o capitalismo organizou em todo o mundo. As soluções integradas ao mercado capitalista não são soluções para a defesa do emprego e das conquistas de forma duradoura.</em></p>
</blockquote>



<h2 class="wp-block-heading has-vivid-red-color has-text-color">2ª Conferência Nacional em Defesa do Emprego, dos Direitos, da Reforma Agrária e do Parque Fabril</h2>



<p>Em julho do ano seguinte, na sede da CUT nacional em São Paulo, um segundo encontro foi realizado, já contando também com a presença de trabalhadores da Flakepet de Itapevi/SP. Os patrões dessa fábrica haviam recebido milhões de reais via empréstimos públicos do BNDES para construir as instalações e comprar as máquinas e equipamentos, mas poucos anos depois faliram a empresa, não pagaram os operários e deram calote nos cofres públicos.</p>



<p>Os trabalhadores chegaram a ocupar a fábrica, mas foram despejados e organizaram um acampamento em frente aos portões que durou vários meses. Uma delegação do Movimento das Fábricas Ocupadas chegou inclusive a fazer um ato em frente à sede nacional do BNDES no RJ exigindo a encampação da fábrica pelo ente público, mas todos os apelos foram negados.</p>



<p>Nesse 2º Encontro foi decidido organizar uma 3ª Marcha à Brasília para outubro e declarou-se:</p>



<blockquote class="wp-block-quote is-layout-flow wp-block-quote-is-layout-flow">
<p><em>“Um ano e oito meses depois, a situação que levou à ocupação da Cipla e da Interfibra para salvar os empregos continua a se agravar no Brasil.</em></p>
</blockquote>



<blockquote class="wp-block-quote is-layout-flow wp-block-quote-is-layout-flow">
<p><em>Vimos ocupações de fábricas acontecerem em Pernambuco com a JB da Costa, em São Paulo com a Flaskô, com a Flakepet e as Cozinhas Oli, no Paraná com a Diamantina. E mesmo durante a própria Conferência fomos informados que em Duque de Caxias, RJ os trabalhadores da Batávia/Parmalat estão ameaçados de demissão, entraram em greve e ocuparam a fábrica.”</em></p>
</blockquote>



<p>Além disso, o movimento reafirmou seus compromissos:</p>



<blockquote class="wp-block-quote is-layout-flow wp-block-quote-is-layout-flow">
<p><em>“Àqueles que ousam nos dizer que não há saída, que não há como enfrentar a força do capital, àqueles que se adaptam ao capitalismo e se acomodam como escravos da especulação financeira e das multinacionais nós respondemos com nossa determinação de combater, em unidade, em defesa de tudo o que a humanidade construiu como progresso social.”</em></p>
</blockquote>



<h2 class="wp-block-heading has-vivid-red-color has-text-color">1º Encontro Latino-Americano de Empresas Recuperadas pelos Trabalhadores</h2>



<p>Esse Encontro, celebrado em Caracas, na Venezuela, em outubro de 2005, sem dúvida foi um marco na história do Movimento de Fábricas Ocupadas por vários motivos, seja pelo local e contexto em que foi realizado, seja pelo tamanho ou importância de suas decisões.</p>



<p>Naquele tempo, a Venezuela estava passando por uma situação revolucionária, com muita mobilização e organização popular na luta por direitos e com o então presidente Hugo Chávez se declarando adepto do “socialismo do século 21” e decretando estatizações de algumas empresas. Aliás, Chávez vestiu o boné das fábricas ocupadas brasileiras e discursou na abertura do encontro: disse que as empresas que o capitalismo quer fechar, os trabalhadores devem tomar e recuperar.&nbsp;</p>



<p>Além disso, anunciou duas novas expropriações, a da Siderúrgica Sideroca e o Centro Açucareiro Cumanacoa, além de outras futuras. Para ele, a ideia não era fazer os trabalhadores ficarem ricos da noite para o dia e sim produzir para beneficiar as comunidades em seu conjunto.</p>



<p>O encontro também marcou pelo tamanho e representatividade: cerca de mil pessoas, com delegados de 13 países, 20 centrais sindicais e 235 empresas controladas por trabalhadores, que discutiram a situação da classe operária em seus países e fortaleceram os laços de solidariedade internacional.</p>



<p>Ao final do encontro foi firmado o “Compromisso de Caracas”, resolução que ressalta o caráter anti-imperialista da luta dos trabalhadores das fábricas ocupadas e o apoio à luta pelo aprofundamento da revolução na Venezuela.&nbsp;</p>



<p>Merece destaque ainda o pacto de cooperação Cipla-Venezuela, documento assinado entre o Movimento de Fábricas Ocupadas e membros do governo venezuelano. Representantes da Cipla mostraram um projeto para a construção de casas populares utilizando como base um material plástico especial, cuja tecnologia e especificações técnicas foram desenvolvidas e aperfeiçoadas por trabalhadores das fábricas ocupadas.</p>



<p>O governo Chávez comprou a ideia e solicitou o envio de técnicos e especialistas das fábricas ocupadas brasileiras para implantar uma empresa de casas populares na Venezuela, segundo o projeto da Cipla. Em troca, o governo venezuelano se comprometia a enviar matéria-prima produzida por sua estatal petroquímica às fábricas ocupadas brasileiras. O acordo foi levado à frente e assim nasceu a Petrocasa na Venezuela e um primeiro lote de matéria-prima chegou às máquinas da Cipla, Interfibra e Flaskô.</p>



<p>Por fim, entre as discussões no encontro foi aprovada uma declaração da Mesa de Trabalhadores de Empresas Recuperadas, cujo trecho final é reproduzido até hoje em nossas publicações, inclusive na capa da edição 21 da revista América Socialista – Em Defesa do Marxismo e que é um verdadeiro grito de luta e de esperança e demonstra o papel que cabe à classe trabalhadora na história:</p>



<blockquote class="wp-block-quote is-layout-flow wp-block-quote-is-layout-flow">
<p><em>“Eles fecham as fábricas, nós abrimos. Eles roubam terras e nós ocupamos. Eles fazem guerras e destroem nações, nós defendemos a paz e a integração soberana dos povos. Eles dividem e nós unimos. Porque somos a classe trabalhadora. Porque somos o presente e o futuro da humanidade.”</em></p>
</blockquote>



<h2 class="wp-block-heading has-vivid-red-color has-text-color">3ª Conferência Nacional em Defesa do Emprego, dos Direitos, da Reforma Agrária e do Parque Fabril</h2>



<p>No mesmo ano, em dezembro, na fábrica ocupada Cipla, <a rel="noreferrer noopener" href="https://www.marxismo.org.br/3a-conferencia-nacional-em-defesa-do-emprego-dos-direitos-da-reforma-agraria-e-do-parque-fabril/" target="_blank">um terceiro encontro nacional, com mais de 300 representantes de seis estados brasileiros e de cinco países</a>, reafirmou o compromisso de luta pela estatização.</p>



<figure class="wp-block-image size-large is-resized"><img loading="lazy" decoding="async" src="https://i0.wp.com/www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/04/para-imprimir-imagens-flasko-154-1024x768.jpg?resize=340%2C254&amp;ssl=1" alt="" class="wp-image-48411" width="340" height="254" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/04/para-imprimir-imagens-flasko-154.jpg?resize=1024%2C768&amp;ssl=1 1024w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/04/para-imprimir-imagens-flasko-154.jpg?resize=300%2C225&amp;ssl=1 300w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/04/para-imprimir-imagens-flasko-154.jpg?resize=150%2C113&amp;ssl=1 150w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/04/para-imprimir-imagens-flasko-154.jpg?resize=768%2C576&amp;ssl=1 768w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/04/para-imprimir-imagens-flasko-154.jpg?w=1280&amp;ssl=1 1280w" sizes="(max-width: 340px) 100vw, 340px" data-recalc-dims="1" /></figure>



<p>Eduardo Murúa, presidente do Movimento Nacional de Empresas Recuperadas da Argentina, afirmou que “os trabalhadores não devem somente ocupar as empresas quebradas pelos patrões, mas também as que estão em atividade e não pagam bem os salários. Assim, é necessário que o governo as exproprie e as entregue para os trabalhadores”.</p>



<p>Roberto Chávez, secretário geral da Federação dos Mineiros da Bolívia, declarou total apoio à atitude revolucionária dos operários das Fábricas Ocupadas brasileiras quando dizem que “Fábrica quebrada é fábrica ocupada e que fábrica ocupada deve ser estatizada. Essa é uma atitude que reforça e internacionaliza a ideia de que nós, trabalhadores, podemos sim produzir e criar nossas fontes de trabalho”.</p>



<p>A declaração final do Encontro avançava a ideia de que somente os trabalhadores poderiam encontrar uma saída para a humanidade, frente à crise e ao impasse histórico do capitalismo:</p>



<blockquote class="wp-block-quote is-layout-flow wp-block-quote-is-layout-flow">
<p><em>“Ouvimos trabalhadores de grandes e pequenas empresas de várias regiões, todos unidos em sua dor e sua vontade de resistir contra o fechamento das fábricas e o desaparecimento dos postos de trabalho. Assumimos o compromisso de lutar junto com esses trabalhadores para salvar todos os empregos.</em></p>
</blockquote>



<blockquote class="wp-block-quote is-layout-flow wp-block-quote-is-layout-flow">
<p><em>E reafirmamos que não existem direitos humanos sem trabalho e sob massacre do capital. Toda a humanidade se encontra num impasse. De um lado a destruição das bases da sociedade e seu cortejo de miséria, guerras e caos social organizado pelo capital. De outro lado, a resistência dos trabalhadores e sua extraordinária força, capaz de tudo arrastar se a unidade é realizada.</em></p>
</blockquote>



<blockquote class="wp-block-quote is-layout-flow wp-block-quote-is-layout-flow">
<p><em>Do controle dos trabalhadores sobre as fábricas, sua centralização nacional para permitir uma planificação de toda a economia no interesse dos oprimidos e explorados, é que surgirá uma saída para toda a humanidade.</em></p>
</blockquote>



<blockquote class="wp-block-quote is-layout-flow wp-block-quote-is-layout-flow">
<p><em>Só isso pode salvar de forma duradoura todos os empregos. Nós somos da classe trabalhadora e só nossa organização e luta pode mudar o mundo.”</em></p>
</blockquote>



<p>Além disso, o Encontro já chamava a atenção para o processo de criminalização dos movimentos sociais que ameaçava a continuidade da produção nas fábricas ocupadas e perseguia os dirigentes com ações judiciais:</p>



<blockquote class="wp-block-quote is-layout-flow wp-block-quote-is-layout-flow">
<p>“Lula se recusa a receber o Relatório BNDES/BRDE/BADESC que propõe estatizar as fábricas. Sob pressão do Judiciário e do governo federal, penhoras de faturamento, ameaças de prisão dos dirigentes, tentativas de impedir nossos acordos comerciais com o governo anti-imperialista de Chávez na Venezuela, todo tipo de ameaça paira sobre as fábricas. Mas, não só sobre as fábricas ocupadas!</p>
</blockquote>



<blockquote class="wp-block-quote is-layout-flow wp-block-quote-is-layout-flow">
<p>(&#8230;) Convidamos todos a realizar junto conosco uma grande campanha nacional para que o governo Lula interrompa todas as ações dos seus ministérios e da Justiça Federal que ameaçam de prisão os dirigentes e de fechamento as fábricas ocupadas.”</p>
</blockquote>



<p>Por fim, o 3º Encontro decidiu realizar mais uma Marcha à Brasília para maio de 2006:&nbsp;</p>



<blockquote class="wp-block-quote is-layout-flow wp-block-quote-is-layout-flow">
<p>“(&#8230;) para exigir do governo Lula que cumpra seu compromisso de salvar todos os empregos de forma duradoura e o parque fabril, o que reafirmamos, só pode ser feito com a estatização das fábricas ocupadas.”&nbsp;</p>



<p></p>
</blockquote>



<h2 class="wp-block-heading has-vivid-red-color has-text-color">Encontro Pan-Americano em Defesa do Emprego, dos Direitos, da Reforma Agrária e do Parque Fabril</h2>



<p>Já em dezembro de 2006, <a rel="noreferrer noopener" href="https://www.marxismo.org.br/encontro-pan-americano-em-defesa-do-emprego-dos-direitosda-reforma-agraria-e-do-parque-fabril/" target="_blank">mais de 600 delegados, vindos de 12 países, reuniram-se novamente nas instalações da Cipla</a> para um riquíssimo debate e uma experiência memorável.</p>



<figure class="wp-block-image size-large"><img loading="lazy" decoding="async" width="618" height="464" src="https://i0.wp.com/www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/04/novas-005-1024x768.jpg?resize=618%2C464&amp;ssl=1" alt="" class="wp-image-48409" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/04/novas-005.jpg?resize=1024%2C768&amp;ssl=1 1024w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/04/novas-005.jpg?resize=300%2C225&amp;ssl=1 300w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/04/novas-005.jpg?resize=150%2C113&amp;ssl=1 150w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/04/novas-005.jpg?resize=768%2C576&amp;ssl=1 768w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/04/novas-005.jpg?w=1280&amp;ssl=1 1280w" sizes="(max-width: 618px) 100vw, 618px" data-recalc-dims="1" /></figure>



<p>Logo na abertura do evento, uma assembleia de trabalhadores da Cipla se instaurou para debater e depois aprovar, por unanimidade, um Acordo Coletivo de redução da jornada de trabalho para 30 horas semanais, sem redução salarial, que foi assinado pelos dirigentes dos operários, da Confederação Nacional dos Químicos (CNQ/CUT) e da CUT Brasil.</p>



<p>Um dos momentos mais emocionantes ocorreu quando um dirigente sindical boliviano presenteou o Movimento de Fábricas Ocupadas no Brasil com um brasão da Federação Sindical dos Trabalhadores Mineiros da Bolívia talhado em madeira: uma verdadeira obra de arte simbolizando a irmandade de classe que une os trabalhadores!</p>



<p>Esses laços de solidariedade também se expressaram na declaração final do Encontro:</p>



<blockquote class="wp-block-quote is-layout-flow wp-block-quote-is-layout-flow">
<p><em>“Todos os relatos testemunham a fúria destruidora das ações do imperialismo em cada país, em todo o mundo. Mas também extraordinários exemplos de luta, de espírito de sacrifício dos trabalhadores do campo e da cidade, na defesa de seus interesses imediatos e históricos.&nbsp; Somos todos, em todos os países, irmãos de classe unidos na luta contra o mesmo flagelo, a exploração capitalista, que transforma em dor e sofrimento a vida de bilhões de seres humanos.</em></p>
</blockquote>



<blockquote class="wp-block-quote is-layout-flow wp-block-quote-is-layout-flow">
<p><em>“(&#8230;) Nossa luta de resistência frente à destruição capitalista assumiu em diferentes países diferentes formas. A livre discussão entre os trabalhadores sobre os rumos e as perspectivas desta resistência, em especial a ocupação de fábricas, é que permitirá clarificar e avançar para nosso objetivo que é defender nossas conquistas, nossos postos de trabalho e livrar a humanidade da escravidão capitalista onde milhões sofrem para a indecente alegria de um punhado de privilegiados.”</em></p>
</blockquote>



<p>Por fim, expressando o nível de articulação entre os movimentos sociais presentes, em particular entre os representantes de empresas sob controle operário na América Latina, o encontro decidiu pela criação de um Comitê de Ligação Internacional que se responsabilizou por organizar um 2º Encontro de Empresas Recuperadas pelos Trabalhadores em Caracas, na Venezuela, e que, de fato, realizou-se em 2009.&nbsp;</p>



<p>Além disso, expressando o nível de consciência das organizações e dirigentes operários presentes, entre os objetivos desse Comitê, destaca-se: “articular a defesa internacional de nossos movimentos e apoiar suas iniciativas, dando continuidade ao nosso esforço de luta contra toda opressão e exploração, pelo fim do regime da propriedade privada dos grandes meios de produção e pela construção do socialismo”.</p>



<h2 class="wp-block-heading has-vivid-red-color has-text-color">Tribunal Popular para Julgar a Intervenção Federal contra as Fábricas Ocupadas</h2>



<p>O dia 31 de maio de 2007 também é um marco na história do Movimento das Fábricas Ocupadas, pois às 6 horas da manhã deste dia cerca de 150 homens da Polícia Federal fortemente armados chegaram até as instalações da Cipla para arrancar as lideranças operárias de dentro da empresa e empossar um interventor nomeado pela Justiça.</p>



<p>Era o ápice de um processo político e jurídico para pôr fim ao Movimento das Fábricas Ocupadas. Afinal, a ocupação das fábricas, o alcance desse movimento – que chegou a ocupar ou defender a ocupação como método para lutar contra o desemprego em mais de 35 fábricas pelo país – o acordo de cooperação com o governo venezuelano anti-imperialista de Hugo Chávez, a produção sob controle operário, a redução da jornada de trabalho para 30 horas semanais sem redução salarial, enfim, todas essas conquistas demonstravam, na prática, que os patrões, a burguesia, formam uma classe social desnecessária para a sociedade e parasitária do trabalho alheio.&nbsp;</p>



<p>Assim, as associações patronais, como a ABIPLAST (do setor plástico) e a FIESP (maior e mais importante federação patronal do país) publicaram boletins e deram entrevistas condenando o Movimento das Fábricas Ocupadas e classificando como ingerência estrangeira o acordo Cipla-Venezuela!</p>



<p>O governo federal, através do Ministério da Previdência, dirigido na época por Luís Marinho, ex-presidente da CUT, recusou-se a negociar uma proposta de acordo que pudesse encerrar as medidas judiciais de cobrança de dívidas deixadas pelos antigos patrões da Cipla e Interfibra, mesmo após inúmeras tentativas e protestos por parte dos trabalhadores. Mais do que isso, articulou na Justiça Federal para que fosse decretada a intervenção, atendendo aos apelos patronais. Todo esse episódio lamentável pode ser melhor compreendido através do documentário “Intervenção”, publicado em nosso site na seção especial sobre as fábricas ocupadas.</p>



<p>Após intensa campanha de denúncia para reverter a decisão judicial, <a rel="noreferrer noopener" href="https://www.marxismo.org.br/governo-lula-e-condenado-no-tribunal-popular-que-julgou-a-intervencao-nas-fabricas-ocupadas/" target="_blank">o Movimento de Fábricas Ocupadas organizou um Tribunal Popular para julgar a Intervenção Federal em julho de 2008</a>.</p>



<figure class="wp-block-image size-large"><img loading="lazy" decoding="async" width="618" height="868" src="https://i0.wp.com/www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/04/cartaz-tribunal-729x1024.jpg?resize=618%2C868&amp;ssl=1" alt="" class="wp-image-48412" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/04/cartaz-tribunal.jpg?resize=729%2C1024&amp;ssl=1 729w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/04/cartaz-tribunal.jpg?resize=214%2C300&amp;ssl=1 214w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/04/cartaz-tribunal.jpg?resize=107%2C150&amp;ssl=1 107w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/04/cartaz-tribunal.jpg?resize=768%2C1079&amp;ssl=1 768w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/04/cartaz-tribunal.jpg?w=868&amp;ssl=1 868w" sizes="(max-width: 618px) 100vw, 618px" data-recalc-dims="1" /></figure>



<p>Um dos momentos mais emocionantes foi a declaração do camarada Dominguinhos: “A minha saída da empresa, junto com esse grupo de frente da Cipla, forçada pelos policiais federais, foi terrível! Fui tratado como bandido, injustiçado, fui demitido por justa causa”. Dominguinhos ainda leu um trecho da carta de demissão que recebeu, no qual o interventor o proibia de entrar “em nosso parque fabril” e questionou: “de quem é esta fábrica? De quem trabalhou 31 anos, um mês e 20 dias ou do ‘artista’ que apareceu uma única vez na Interfibra para entregar um documento desses? Isso me indigna porque a empresa é dos trabalhadores e não dele!”.</p>



<p>O veredito a que chegou o Tribunal Popular foi o de condenar o governo Lula como responsável por não ter ajudado a salvar os empregos como havia prometido em 2003 e como responsável direto pela intervenção federal que criminalizou os trabalhadores e paralisou o coração do Movimento das Fábricas Ocupadas, que era a Cipla sob controle operário.</p>



<p>Esse é o maior exemplo de como age um governo de colaboração de classes: no sentido de atender os interesses da burguesia e gerenciar a crise do capitalismo para salvar banqueiros e empresários da cidade e do campo às custas dos trabalhadores! E se o governo de “coalizão nacional” não consegue cooptar as lideranças e as organizações da classe trabalhadora que se mantêm fiéis à independência de classe e à luta pelo socialismo, não tem nenhum pudor em usar os aparelhos de repressão para tentar subjugar qualquer movimento reivindicatório que não controla.</p>



<p>Porém, como o camarada Serge Goulart, membro do Conselho de Fábrica da Cipla, disse no encerramento do Tribunal Popular:&nbsp;</p>



<blockquote class="wp-block-quote is-layout-flow wp-block-quote-is-layout-flow">
<p><em>“Os capitalistas não podem derrotar a classe trabalhadora, porque nós crescemos como a relva depois da chuva. Eles passam o trator e nós crescemos novamente. Eles fecham as fábricas e nós abrimos, eles roubam as terras e nós ocupamos, eles fazem guerras e destroem as nações, nós construímos um futuro de paz.”</em></p>
</blockquote>



<p>E continuou:&nbsp;</p>



<blockquote class="wp-block-quote is-layout-flow wp-block-quote-is-layout-flow">
<p><em>“Vamos levar essa mensagem a todos os cantos da América, a toda a classe trabalhadora e juventude, para construir nosso futuro no dia a dia do combate, condenando aqueles que abandonaram a classe trabalhadora e se puseram de quatro frente aos poderosos. Eles não podem nos derrotar porque, sem a autorização da classe trabalhadora, uma lâmpada não se acende, uma roda não gira, uma porta não se abre, nada funciona. Os capitalistas não passam de parasitas que sugam a humanidade e a classe trabalhadora é a força e o futuro da humanidade!”</em></p>
</blockquote>



<p>Vinte anos após a ocupação da Cipla e Interfibra, nós estamos aqui para levar essa mensagem adiante! Venceremos!</p>
<div class="sharedaddy sd-sharing-enabled"><div class="robots-nocontent sd-block sd-social sd-social-official sd-sharing"><h3 class="sd-title">Compartilhe isso:</h3><div class="sd-content"><ul><li class="share-facebook"><div class="fb-share-button" data-href="https://marxismo.org.br/ventos-de-esperanca-os-encontros-do-movimento-das-fabricas-ocupadas/" data-layout="button_count"></div></li><li class="share-jetpack-whatsapp"><a rel="nofollow noopener noreferrer" data-shared="" class="share-jetpack-whatsapp sd-button" href="https://marxismo.org.br/ventos-de-esperanca-os-encontros-do-movimento-das-fabricas-ocupadas/?share=jetpack-whatsapp" target="_blank" title="Clique para compartilhar no WhatsApp" ><span>WhatsApp</span></a></li><li class="share-telegram"><a rel="nofollow noopener noreferrer" data-shared="" class="share-telegram sd-button" href="https://marxismo.org.br/ventos-de-esperanca-os-encontros-do-movimento-das-fabricas-ocupadas/?share=telegram" target="_blank" title="Clique para compartilhar no Telegram" ><span>Telegram</span></a></li><li class="share-twitter"><a href="https://twitter.com/share" class="twitter-share-button" data-url="https://marxismo.org.br/ventos-de-esperanca-os-encontros-do-movimento-das-fabricas-ocupadas/" data-text="Ventos de Esperança: os Encontros do Movimento das Fábricas Ocupadas" data-via="EM_CMI" >Tweet</a></li><li class="share-print"><a rel="nofollow noopener noreferrer" data-shared="" class="share-print sd-button" href="https://marxismo.org.br/ventos-de-esperanca-os-encontros-do-movimento-das-fabricas-ocupadas/#print" target="_blank" title="Clique para imprimir" ><span>Imprimir</span></a></li><li class="share-end"></li></ul></div></div></div>					
									</div><!-- .entry /-->


								<div class="clear"></div>
			</div><!-- .post-inner -->

			<script type="application/ld+json" class="tie-schema-graph">{"@context":"http:\/\/schema.org","@type":"NewsArticle","dateCreated":"2023-04-28T14:39:14-03:00","datePublished":"2023-04-28T14:39:14-03:00","dateModified":"2023-05-11T17:57:21-03:00","headline":"Ventos de Esperan\u00e7a: os Encontros do Movimento das F\u00e1bricas Ocupadas","name":"Ventos de Esperan\u00e7a: os Encontros do Movimento das F\u00e1bricas Ocupadas","keywords":[],"url":"https:\/\/marxismo.org.br\/ventos-de-esperanca-os-encontros-do-movimento-das-fabricas-ocupadas\/","description":"Na edi\u00e7\u00e3o 23 do Jornal Tempo de Revolu\u00e7\u00e3o foi publicado um relato de 2009 sobre o 2\u00ba Encontro de F\u00e1bricas Recuperadas pelos Trabalhadores realizado em Caracas, na Venezuela. Mas, at\u00e9 a realiza\u00e7\u00e3o dess","copyrightYear":"2023","publisher":{"@id":"#Publisher","@type":"Organization","name":"Organiza\u00e7\u00e3o Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https:\/\/www.marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2024\/06\/Logo-OCI-provisorio-ICR-grande.png"},"sameAs":["https:\/\/www.facebook.com\/oci.comunista","https://marxismo.org.br/ventos-de-esperanca-os-encontros-do-movimento-das-fabricas-ocupadas/\/\/twitter.com\/oci_comunista","https://marxismo.org.br/ventos-de-esperanca-os-encontros-do-movimento-das-fabricas-ocupadas/\/\/www.youtube.com\/user\/esquerdamarxista","https://marxismo.org.br/ventos-de-esperanca-os-encontros-do-movimento-das-fabricas-ocupadas/\/\/www.instagram.com\/oci.comunista\/","https:\/\/open.spotify.com\/show\/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8"]},"sourceOrganization":{"@id":"#Publisher"},"copyrightHolder":{"@id":"#Publisher"},"mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https:\/\/marxismo.org.br\/ventos-de-esperanca-os-encontros-do-movimento-das-fabricas-ocupadas\/"},"author":{"@type":"Person","name":"Rafael Prata","url":"https:\/\/marxismo.org.br\/author\/rafael-prata\/"},"articleSection":"F\u00e1bricas Ocupadas,F\u00e1bricas Ocupadas 20 Anos,Movimento Oper\u00e1rio","articleBody":"\nNa edi\u00e7\u00e3o 23 do Jornal Tempo de Revolu\u00e7\u00e3o foi publicado um relato de 2009 sobre o 2\u00ba Encontro de F\u00e1bricas Recuperadas pelos Trabalhadores realizado em Caracas, na Venezuela. Mas, at\u00e9 a realiza\u00e7\u00e3o desse evento, in\u00fameras atividades foram organizadas pelo Movimento de F\u00e1bricas Ocupadas no Brasil e internacionalmente.\n\n\n\nO objetivo deste artigo \u00e9 relembrar alguns desses epis\u00f3dios marcantes, trazendo \u00e0 tona trechos de cartas e resolu\u00e7\u00f5es aprovadas em encontros e confer\u00eancias celebrados pelos trabalhadores desde os primeiros momentos da ocupa\u00e7\u00e3o da Cipla e Interfibra.\n\n\n\nEncontros e Confer\u00eancias realizados de maneira independente pelos pr\u00f3prios trabalhadores, em que se discutia seriamente o destino de milhares de empregos, as dificuldades e objetivos do movimento e, fundamentalmente, de onde emanavam fortes ventos de esperan\u00e7a para o futuro da humanidade!\n\n\n\n\n\n\n\n1\u00aa Confer\u00eancia Nacional em Defesa do Emprego, dos Direitos, da Terra e do Parque Fabril\n\n\n\nEm outubro de 2003, os trabalhadores da Cipla e Interfibra organizaram uma confer\u00eancia nacional para debater os rumos da luta, ap\u00f3s um ano da ocupa\u00e7\u00e3o.\n\n\n\nAnteriormente, em junho, uma ampla delega\u00e7\u00e3o de trabalhadores, dirigentes sindicais, lideran\u00e7as pol\u00edticas e de movimentos sociais havia ido se reunir com o rec\u00e9m-eleito presidente Lula, no que ficou conhecido como a 1\u00aa Marcha \u00e0 Bras\u00edlia do Movimento das F\u00e1bricas Ocupadas. Na ocasi\u00e3o, Lula disse que \u201ca estatiza\u00e7\u00e3o estava fora do card\u00e1pio\u201d, frase que se tornaria emblem\u00e1tica porque, de fato, os governos petistas nunca cogitaram estatizar nada nem ao menos reestatizar o que havia sido privatizado. Ao contr\u00e1rio, o PT desenvolveu uma linha de alian\u00e7as com partidos e representantes diretos da burguesia e, em nome da governabilidade e da manuten\u00e7\u00e3o de uma pol\u00edtica de concilia\u00e7\u00e3o de classes, deu continuidade no programa de privatiza\u00e7\u00f5es (disfar\u00e7ado de concess\u00f5es e parcerias) e de retirada de direitos, como, por exemplo, a Reforma da Previd\u00eancia de 2003.&nbsp;\n\n\n\nPor\u00e9m, na \u00e9poca, a declara\u00e7\u00e3o de Lula n\u00e3o desanimou os oper\u00e1rios, pois os trabalhadores estavam convencidos e decididos a levar adiante a luta em defesa dos empregos. Tanto \u00e9 que, na volta da caravana, um dos \u00f4nibus desembarcou em Sumar\u00e9\/SP para participar da assembleia dos trabalhadores da Flask\u00f4, empresa que pertencia ao mesmo grupo econ\u00f4mico da Cipla-Interfibra e que tamb\u00e9m estava \u00e0 beira do fechamento. E os trabalhadores da Flask\u00f4 tomaram a mesma decis\u00e3o de seus colegas catarinenses: ocuparam a f\u00e1brica, retomaram a produ\u00e7\u00e3o sob controle oper\u00e1rio e se uniram \u00e0 campanha pela estatiza\u00e7\u00e3o.\n\n\n\nDesse esfor\u00e7o em comum surgiu a iniciativa de convocar um encontro para reunir todos que estivessem dispostos a colaborar com a luta para salvar os empregos: a Confer\u00eancia Nacional em Defesa do Emprego, dos Direitos, da Terra e do Parque Fabril. Celebrado em Joinville\/SC, teve cerca de duas mil pessoas, vindas de sete estados da federa\u00e7\u00e3o, no ato de abertura e \u201c531 representantes de trabalhadores da cidade e do campo, de sindicatos de diversos setores, de organiza\u00e7\u00f5es populares, de direitos humanos e de juventude, discutimos a terr\u00edvel situa\u00e7\u00e3o do desemprego e do fechamento de f\u00e1bricas, ferrovias e outras empresas, a que nossa classe est\u00e1 submetida hoje em todo o pa\u00eds\u201d.\n\n\n\nSegue abaixo, alguns trechos da carta aprovada na confer\u00eancia:\n\n\n\n\n\u201cA livre e democr\u00e1tica discuss\u00e3o entre n\u00f3s constatou: as demiss\u00f5es e o fechamento de f\u00e1bricas, que n\u00e3o cessam de aumentar, trazem um enorme sofrimento \u00e0s fam\u00edlias trabalhadoras, humilham o povo e amea\u00e7am atirar toda a sociedade na barb\u00e1rie. A prosseguir a atual pol\u00edtica, imposta pelo imperialismo, o parque fabril brasileiro caminha para a liquida\u00e7\u00e3o. Tudo aquilo que se construiu em anos de duro esfor\u00e7o est\u00e1 amea\u00e7ado.\n\n\n\n\n\nCada f\u00e1brica fechada \u00e9 um t\u00famulo de postos de trabalho onde s\u00e3o sepultadas as esperan\u00e7as de uma vida digna. Um monumento \u00e0 especula\u00e7\u00e3o e \u00e0 voracidade capitalista. E junto com este desastre vem a revoga\u00e7\u00e3o de leis e conquistas trabalhistas e previdenci\u00e1rias que custaram muitas e longas lutas, muito esfor\u00e7o e mortes, ao povo trabalhador da cidade e do campo. Por isso, os trabalhadores t\u00eam o direito de ocupar as f\u00e1bricas para manter a civiliza\u00e7\u00e3o funcionando com a dignidade que querem lhe retirar.\n\n\n\n\n\n(...) para se defender do desemprego e da destrui\u00e7\u00e3o das bases sociais de nossa civiliza\u00e7\u00e3o, os trabalhadores t\u00eam todo o direito de erguer bem alto suas bandeiras e transformar em a\u00e7\u00e3o o grito dado pelos trabalhadores da Cipla, da Interfibra e Flasko desde 1\/11\/2002: \u2018F\u00e1brica Quebrada deve ser f\u00e1brica ocupada. E f\u00e1brica ocupada deve ser estatizada\u2019. Nosso compromisso \u00e9 de luta para que em lugar algum do Brasil sejam destru\u00eddos postos de trabalho e se fechem as f\u00e1bricas. Para isso nos articulamos.\u201d\n\n\n\n\n\n(...) N\u00f3s recusamos as falsas solu\u00e7\u00f5es que pretendem esconder as responsabilidades dos governos frente ao desastre social que o capitalismo organizou em todo o mundo. As solu\u00e7\u00f5es integradas ao mercado capitalista n\u00e3o s\u00e3o solu\u00e7\u00f5es para a defesa do emprego e das conquistas de forma duradoura.\n\n\n\n\n2\u00aa Confer\u00eancia Nacional em Defesa do Emprego, dos Direitos, da Reforma Agr\u00e1ria e do Parque Fabril\n\n\n\nEm julho do ano seguinte, na sede da CUT nacional em S\u00e3o Paulo, um segundo encontro foi realizado, j\u00e1 contando tamb\u00e9m com a presen\u00e7a de trabalhadores da Flakepet de Itapevi\/SP. Os patr\u00f5es dessa f\u00e1brica haviam recebido milh\u00f5es de reais via empr\u00e9stimos p\u00fablicos do BNDES para construir as instala\u00e7\u00f5es e comprar as m\u00e1quinas e equipamentos, mas poucos anos depois faliram a empresa, n\u00e3o pagaram os oper\u00e1rios e deram calote nos cofres p\u00fablicos.\n\n\n\nOs trabalhadores chegaram a ocupar a f\u00e1brica, mas foram despejados e organizaram um acampamento em frente aos port\u00f5es que durou v\u00e1rios meses. Uma delega\u00e7\u00e3o do Movimento das F\u00e1bricas Ocupadas chegou inclusive a fazer um ato em frente \u00e0 sede nacional do BNDES no RJ exigindo a encampa\u00e7\u00e3o da f\u00e1brica pelo ente p\u00fablico, mas todos os apelos foram negados.\n\n\n\nNesse 2\u00ba Encontro foi decidido organizar uma 3\u00aa Marcha \u00e0 Bras\u00edlia para outubro e declarou-se:\n\n\n\n\n\u201cUm ano e oito meses depois, a situa\u00e7\u00e3o que levou \u00e0 ocupa\u00e7\u00e3o da Cipla e da Interfibra para salvar os empregos continua a se agravar no Brasil.\n\n\n\n\n\nVimos ocupa\u00e7\u00f5es de f\u00e1bricas acontecerem em Pernambuco com a JB da Costa, em S\u00e3o Paulo com a Flask\u00f4, com a Flakepet e as Cozinhas Oli, no Paran\u00e1 com a Diamantina. E mesmo durante a pr\u00f3pria Confer\u00eancia fomos informados que em Duque de Caxias, RJ os trabalhadores da Bat\u00e1via\/Parmalat est\u00e3o amea\u00e7ados de demiss\u00e3o, entraram em greve e ocuparam a f\u00e1brica.\u201d\n\n\n\n\nAl\u00e9m disso, o movimento reafirmou seus compromissos:\n\n\n\n\n\u201c\u00c0queles que ousam nos dizer que n\u00e3o h\u00e1 sa\u00edda, que n\u00e3o h\u00e1 como enfrentar a for\u00e7a do capital, \u00e0queles que se adaptam ao capitalismo e se acomodam como escravos da especula\u00e7\u00e3o financeira e das multinacionais n\u00f3s respondemos com nossa determina\u00e7\u00e3o de combater, em unidade, em defesa de tudo o que a humanidade construiu como progresso social.\u201d\n\n\n\n\n1\u00ba Encontro Latino-Americano de Empresas Recuperadas pelos Trabalhadores\n\n\n\nEsse Encontro, celebrado em Caracas, na Venezuela, em outubro de 2005, sem d\u00favida foi um marco na hist\u00f3ria do Movimento de F\u00e1bricas Ocupadas por v\u00e1rios motivos, seja pelo local e contexto em que foi realizado, seja pelo tamanho ou import\u00e2ncia de suas decis\u00f5es.\n\n\n\nNaquele tempo, a Venezuela estava passando por uma situa\u00e7\u00e3o revolucion\u00e1ria, com muita mobiliza\u00e7\u00e3o e organiza\u00e7\u00e3o popular na luta por direitos e com o ent\u00e3o presidente Hugo Ch\u00e1vez se declarando adepto do \u201csocialismo do s\u00e9culo 21\u201d e decretando estatiza\u00e7\u00f5es de algumas empresas. Ali\u00e1s, Ch\u00e1vez vestiu o bon\u00e9 das f\u00e1bricas ocupadas brasileiras e discursou na abertura do encontro: disse que as empresas que o capitalismo quer fechar, os trabalhadores devem tomar e recuperar.&nbsp;\n\n\n\nAl\u00e9m disso, anunciou duas novas expropria\u00e7\u00f5es, a da Sider\u00fargica Sideroca e o Centro A\u00e7ucareiro Cumanacoa, al\u00e9m de outras futuras. Para ele, a ideia n\u00e3o era fazer os trabalhadores ficarem ricos da noite para o dia e sim produzir para beneficiar as comunidades em seu conjunto.\n\n\n\nO encontro tamb\u00e9m marcou pelo tamanho e representatividade: cerca de mil pessoas, com delegados de 13 pa\u00edses, 20 centrais sindicais e 235 empresas controladas por trabalhadores, que discutiram a situa\u00e7\u00e3o da classe oper\u00e1ria em seus pa\u00edses e fortaleceram os la\u00e7os de solidariedade internacional.\n\n\n\nAo final do encontro foi firmado o \u201cCompromisso de Caracas\u201d, resolu\u00e7\u00e3o que ressalta o car\u00e1ter anti-imperialista da luta dos trabalhadores das f\u00e1bricas ocupadas e o apoio \u00e0 luta pelo aprofundamento da revolu\u00e7\u00e3o na Venezuela.&nbsp;\n\n\n\nMerece destaque ainda o pacto de coopera\u00e7\u00e3o Cipla-Venezuela, documento assinado entre o Movimento de F\u00e1bricas Ocupadas e membros do governo venezuelano. Representantes da Cipla mostraram um projeto para a constru\u00e7\u00e3o de casas populares utilizando como base um material pl\u00e1stico especial, cuja tecnologia e especifica\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas foram desenvolvidas e aperfei\u00e7oadas por trabalhadores das f\u00e1bricas ocupadas.\n\n\n\nO governo Ch\u00e1vez comprou a ideia e solicitou o envio de t\u00e9cnicos e especialistas das f\u00e1bricas ocupadas brasileiras para implantar uma empresa de casas populares na Venezuela, segundo o projeto da Cipla. Em troca, o governo venezuelano se comprometia a enviar mat\u00e9ria-prima produzida por sua estatal petroqu\u00edmica \u00e0s f\u00e1bricas ocupadas brasileiras. O acordo foi levado \u00e0 frente e assim nasceu a Petrocasa na Venezuela e um primeiro lote de mat\u00e9ria-prima chegou \u00e0s m\u00e1quinas da Cipla, Interfibra e Flask\u00f4.\n\n\n\nPor fim, entre as discuss\u00f5es no encontro foi aprovada uma declara\u00e7\u00e3o da Mesa de Trabalhadores de Empresas Recuperadas, cujo trecho final \u00e9 reproduzido at\u00e9 hoje em nossas publica\u00e7\u00f5es, inclusive na capa da edi\u00e7\u00e3o 21 da revista Am\u00e9rica Socialista \u2013 Em Defesa do Marxismo e que \u00e9 um verdadeiro grito de luta e de esperan\u00e7a e demonstra o papel que cabe \u00e0 classe trabalhadora na hist\u00f3ria:\n\n\n\n\n\u201cEles fecham as f\u00e1bricas, n\u00f3s abrimos. Eles roubam terras e n\u00f3s ocupamos. Eles fazem guerras e destroem na\u00e7\u00f5es, n\u00f3s defendemos a paz e a integra\u00e7\u00e3o soberana dos povos. Eles dividem e n\u00f3s unimos. Porque somos a classe trabalhadora. Porque somos o presente e o futuro da humanidade.\u201d\n\n\n\n\n3\u00aa Confer\u00eancia Nacional em Defesa do Emprego, dos Direitos, da Reforma Agr\u00e1ria e do Parque Fabril\n\n\n\nNo mesmo ano, em dezembro, na f\u00e1brica ocupada Cipla, um terceiro encontro nacional, com mais de 300 representantes de seis estados brasileiros e de cinco pa\u00edses, reafirmou o compromisso de luta pela estatiza\u00e7\u00e3o.\n\n\n\n\n\n\n\nEduardo Mur\u00faa, presidente do Movimento Nacional de Empresas Recuperadas da Argentina, afirmou que \u201cos trabalhadores n\u00e3o devem somente ocupar as empresas quebradas pelos patr\u00f5es, mas tamb\u00e9m as que est\u00e3o em atividade e n\u00e3o pagam bem os sal\u00e1rios. Assim, \u00e9 necess\u00e1rio que o governo as exproprie e as entregue para os trabalhadores\u201d.\n\n\n\nRoberto Ch\u00e1vez, secret\u00e1rio geral da Federa\u00e7\u00e3o dos Mineiros da Bol\u00edvia, declarou total apoio \u00e0 atitude revolucion\u00e1ria dos oper\u00e1rios das F\u00e1bricas Ocupadas brasileiras quando dizem que \u201cF\u00e1brica quebrada \u00e9 f\u00e1brica ocupada e que f\u00e1brica ocupada deve ser estatizada. Essa \u00e9 uma atitude que refor\u00e7a e internacionaliza a ideia de que n\u00f3s, trabalhadores, podemos sim produzir e criar nossas fontes de trabalho\u201d.\n\n\n\nA declara\u00e7\u00e3o final do Encontro avan\u00e7ava a ideia de que somente os trabalhadores poderiam encontrar uma sa\u00edda para a humanidade, frente \u00e0 crise e ao impasse hist\u00f3rico do capitalismo:\n\n\n\n\n\u201cOuvimos trabalhadores de grandes e pequenas empresas de v\u00e1rias regi\u00f5es, todos unidos em sua dor e sua vontade de resistir contra o fechamento das f\u00e1bricas e o desaparecimento dos postos de trabalho. Assumimos o compromisso de lutar junto com esses trabalhadores para salvar todos os empregos.\n\n\n\n\n\nE reafirmamos que n\u00e3o existem direitos humanos sem trabalho e sob massacre do capital. Toda a humanidade se encontra num impasse. De um lado a destrui\u00e7\u00e3o das bases da sociedade e seu cortejo de mis\u00e9ria, guerras e caos social organizado pelo capital. De outro lado, a resist\u00eancia dos trabalhadores e sua extraordin\u00e1ria for\u00e7a, capaz de tudo arrastar se a unidade \u00e9 realizada.\n\n\n\n\n\nDo controle dos trabalhadores sobre as f\u00e1bricas, sua centraliza\u00e7\u00e3o nacional para permitir uma planifica\u00e7\u00e3o de toda a economia no interesse dos oprimidos e explorados, \u00e9 que surgir\u00e1 uma sa\u00edda para toda a humanidade.\n\n\n\n\n\nS\u00f3 isso pode salvar de forma duradoura todos os empregos. N\u00f3s somos da classe trabalhadora e s\u00f3 nossa organiza\u00e7\u00e3o e luta pode mudar o mundo.\u201d\n\n\n\n\nAl\u00e9m disso, o Encontro j\u00e1 chamava a aten\u00e7\u00e3o para o processo de criminaliza\u00e7\u00e3o dos movimentos sociais que amea\u00e7ava a continuidade da produ\u00e7\u00e3o nas f\u00e1bricas ocupadas e perseguia os dirigentes com a\u00e7\u00f5es judiciais:\n\n\n\n\n\u201cLula se recusa a receber o Relat\u00f3rio BNDES\/BRDE\/BADESC que prop\u00f5e estatizar as f\u00e1bricas. Sob press\u00e3o do Judici\u00e1rio e do governo federal, penhoras de faturamento, amea\u00e7as de pris\u00e3o dos dirigentes, tentativas de impedir nossos acordos comerciais com o governo anti-imperialista de Ch\u00e1vez na Venezuela, todo tipo de amea\u00e7a paira sobre as f\u00e1bricas. Mas, n\u00e3o s\u00f3 sobre as f\u00e1bricas ocupadas!\n\n\n\n\n\n(...) Convidamos todos a realizar junto conosco uma grande campanha nacional para que o governo Lula interrompa todas as a\u00e7\u00f5es dos seus minist\u00e9rios e da Justi\u00e7a Federal que amea\u00e7am de pris\u00e3o os dirigentes e de fechamento as f\u00e1bricas ocupadas.\u201d\n\n\n\n\nPor fim, o 3\u00ba Encontro decidiu realizar mais uma Marcha \u00e0 Bras\u00edlia para maio de 2006:&nbsp;\n\n\n\n\n\u201c(...) para exigir do governo Lula que cumpra seu compromisso de salvar todos os empregos de forma duradoura e o parque fabril, o que reafirmamos, s\u00f3 pode ser feito com a estatiza\u00e7\u00e3o das f\u00e1bricas ocupadas.\u201d&nbsp;\n\n\n\n\n\n\n\n\nEncontro Pan-Americano em Defesa do Emprego, dos Direitos, da Reforma Agr\u00e1ria e do Parque Fabril\n\n\n\nJ\u00e1 em dezembro de 2006, mais de 600 delegados, vindos de 12 pa\u00edses, reuniram-se novamente nas instala\u00e7\u00f5es da Cipla para um riqu\u00edssimo debate e uma experi\u00eancia memor\u00e1vel.\n\n\n\n\n\n\n\nLogo na abertura do evento, uma assembleia de trabalhadores da Cipla se instaurou para debater e depois aprovar, por unanimidade, um Acordo Coletivo de redu\u00e7\u00e3o da jornada de trabalho para 30 horas semanais, sem redu\u00e7\u00e3o salarial, que foi assinado pelos dirigentes dos oper\u00e1rios, da Confedera\u00e7\u00e3o Nacional dos Qu\u00edmicos (CNQ\/CUT) e da CUT Brasil.\n\n\n\nUm dos momentos mais emocionantes ocorreu quando um dirigente sindical boliviano presenteou o Movimento de F\u00e1bricas Ocupadas no Brasil com um bras\u00e3o da Federa\u00e7\u00e3o Sindical dos Trabalhadores Mineiros da Bol\u00edvia talhado em madeira: uma verdadeira obra de arte simbolizando a irmandade de classe que une os trabalhadores!\n\n\n\nEsses la\u00e7os de solidariedade tamb\u00e9m se expressaram na declara\u00e7\u00e3o final do Encontro:\n\n\n\n\n\u201cTodos os relatos testemunham a f\u00faria destruidora das a\u00e7\u00f5es do imperialismo em cada pa\u00eds, em todo o mundo. Mas tamb\u00e9m extraordin\u00e1rios exemplos de luta, de esp\u00edrito de sacrif\u00edcio dos trabalhadores do campo e da cidade, na defesa de seus interesses imediatos e hist\u00f3ricos.&nbsp; Somos todos, em todos os pa\u00edses, irm\u00e3os de classe unidos na luta contra o mesmo flagelo, a explora\u00e7\u00e3o capitalista, que transforma em dor e sofrimento a vida de bilh\u00f5es de seres humanos.\n\n\n\n\n\n\u201c(...) Nossa luta de resist\u00eancia frente \u00e0 destrui\u00e7\u00e3o capitalista assumiu em diferentes pa\u00edses diferentes formas. A livre discuss\u00e3o entre os trabalhadores sobre os rumos e as perspectivas desta resist\u00eancia, em especial a ocupa\u00e7\u00e3o de f\u00e1bricas, \u00e9 que permitir\u00e1 clarificar e avan\u00e7ar para nosso objetivo que \u00e9 defender nossas conquistas, nossos postos de trabalho e livrar a humanidade da escravid\u00e3o capitalista onde milh\u00f5es sofrem para a indecente alegria de um punhado de privilegiados.\u201d\n\n\n\n\nPor fim, expressando o n\u00edvel de articula\u00e7\u00e3o entre os movimentos sociais presentes, em particular entre os representantes de empresas sob controle oper\u00e1rio na Am\u00e9rica Latina, o encontro decidiu pela cria\u00e7\u00e3o de um Comit\u00ea de Liga\u00e7\u00e3o Internacional que se responsabilizou por organizar um 2\u00ba Encontro de Empresas Recuperadas pelos Trabalhadores em Caracas, na Venezuela, e que, de fato, realizou-se em 2009.&nbsp;\n\n\n\nAl\u00e9m disso, expressando o n\u00edvel de consci\u00eancia das organiza\u00e7\u00f5es e dirigentes oper\u00e1rios presentes, entre os objetivos desse Comit\u00ea, destaca-se: \u201carticular a defesa internacional de nossos movimentos e apoiar suas iniciativas, dando continuidade ao nosso esfor\u00e7o de luta contra toda opress\u00e3o e explora\u00e7\u00e3o, pelo fim do regime da propriedade privada dos grandes meios de produ\u00e7\u00e3o e pela constru\u00e7\u00e3o do socialismo\u201d.\n\n\n\nTribunal Popular para Julgar a Interven\u00e7\u00e3o Federal contra as F\u00e1bricas Ocupadas\n\n\n\nO dia 31 de maio de 2007 tamb\u00e9m \u00e9 um marco na hist\u00f3ria do Movimento das F\u00e1bricas Ocupadas, pois \u00e0s 6 horas da manh\u00e3 deste dia cerca de 150 homens da Pol\u00edcia Federal fortemente armados chegaram at\u00e9 as instala\u00e7\u00f5es da Cipla para arrancar as lideran\u00e7as oper\u00e1rias de dentro da empresa e empossar um interventor nomeado pela Justi\u00e7a.\n\n\n\nEra o \u00e1pice de um processo pol\u00edtico e jur\u00eddico para p\u00f4r fim ao Movimento das F\u00e1bricas Ocupadas. Afinal, a ocupa\u00e7\u00e3o das f\u00e1bricas, o alcance desse movimento \u2013 que chegou a ocupar ou defender a ocupa\u00e7\u00e3o como m\u00e9todo para lutar contra o desemprego em mais de 35 f\u00e1bricas pelo pa\u00eds \u2013 o acordo de coopera\u00e7\u00e3o com o governo venezuelano anti-imperialista de Hugo Ch\u00e1vez, a produ\u00e7\u00e3o sob controle oper\u00e1rio, a redu\u00e7\u00e3o da jornada de trabalho para 30 horas semanais sem redu\u00e7\u00e3o salarial, enfim, todas essas conquistas demonstravam, na pr\u00e1tica, que os patr\u00f5es, a burguesia, formam uma classe social desnecess\u00e1ria para a sociedade e parasit\u00e1ria do trabalho alheio.&nbsp;\n\n\n\nAssim, as associa\u00e7\u00f5es patronais, como a ABIPLAST (do setor pl\u00e1stico) e a FIESP (maior e mais importante federa\u00e7\u00e3o patronal do pa\u00eds) publicaram boletins e deram entrevistas condenando o Movimento das F\u00e1bricas Ocupadas e classificando como inger\u00eancia estrangeira o acordo Cipla-Venezuela!\n\n\n\nO governo federal, atrav\u00e9s do Minist\u00e9rio da Previd\u00eancia, dirigido na \u00e9poca por Lu\u00eds Marinho, ex-presidente da CUT, recusou-se a negociar uma proposta de acordo que pudesse encerrar as medidas judiciais de cobran\u00e7a de d\u00edvidas deixadas pelos antigos patr\u00f5es da Cipla e Interfibra, mesmo ap\u00f3s in\u00fameras tentativas e protestos por parte dos trabalhadores. Mais do que isso, articulou na Justi\u00e7a Federal para que fosse decretada a interven\u00e7\u00e3o, atendendo aos apelos patronais. Todo esse epis\u00f3dio lament\u00e1vel pode ser melhor compreendido atrav\u00e9s do document\u00e1rio \u201cInterven\u00e7\u00e3o\u201d, publicado em nosso site na se\u00e7\u00e3o especial sobre as f\u00e1bricas ocupadas.\n\n\n\nAp\u00f3s intensa campanha de den\u00fancia para reverter a decis\u00e3o judicial, o Movimento de F\u00e1bricas Ocupadas organizou um Tribunal Popular para julgar a Interven\u00e7\u00e3o Federal em julho de 2008.\n\n\n\n\n\n\n\nUm dos momentos mais emocionantes foi a declara\u00e7\u00e3o do camarada Dominguinhos: \u201cA minha sa\u00edda da empresa, junto com esse grupo de frente da Cipla, for\u00e7ada pelos policiais federais, foi terr\u00edvel! Fui tratado como bandido, injusti\u00e7ado, fui demitido por justa causa\u201d. Dominguinhos ainda leu um trecho da carta de demiss\u00e3o que recebeu, no qual o interventor o proibia de entrar \u201cem nosso parque fabril\u201d e questionou: \u201cde quem \u00e9 esta f\u00e1brica? De quem trabalhou 31 anos, um m\u00eas e 20 dias ou do \u2018artista\u2019 que apareceu uma \u00fanica vez na Interfibra para entregar um documento desses? Isso me indigna porque a empresa \u00e9 dos trabalhadores e n\u00e3o dele!\u201d.\n\n\n\nO veredito a que chegou o Tribunal Popular foi o de condenar o governo Lula como respons\u00e1vel por n\u00e3o ter ajudado a salvar os empregos como havia prometido em 2003 e como respons\u00e1vel direto pela interven\u00e7\u00e3o federal que criminalizou os trabalhadores e paralisou o cora\u00e7\u00e3o do Movimento das F\u00e1bricas Ocupadas, que era a Cipla sob controle oper\u00e1rio.\n\n\n\nEsse \u00e9 o maior exemplo de como age um governo de colabora\u00e7\u00e3o de classes: no sentido de atender os interesses da burguesia e gerenciar a crise do capitalismo para salvar banqueiros e empres\u00e1rios da cidade e do campo \u00e0s custas dos trabalhadores! E se o governo de \u201ccoaliz\u00e3o nacional\u201d n\u00e3o consegue cooptar as lideran\u00e7as e as organiza\u00e7\u00f5es da classe trabalhadora que se mant\u00eam fi\u00e9is \u00e0 independ\u00eancia de classe e \u00e0 luta pelo socialismo, n\u00e3o tem nenhum pudor em usar os aparelhos de repress\u00e3o para tentar subjugar qualquer movimento reivindicat\u00f3rio que n\u00e3o controla.\n\n\n\nPor\u00e9m, como o camarada Serge Goulart, membro do Conselho de F\u00e1brica da Cipla, disse no encerramento do Tribunal Popular:&nbsp;\n\n\n\n\n\u201cOs capitalistas n\u00e3o podem derrotar a classe trabalhadora, porque n\u00f3s crescemos como a relva depois da chuva. Eles passam o trator e n\u00f3s crescemos novamente. Eles fecham as f\u00e1bricas e n\u00f3s abrimos, eles roubam as terras e n\u00f3s ocupamos, eles fazem guerras e destroem as na\u00e7\u00f5es, n\u00f3s constru\u00edmos um futuro de paz.\u201d\n\n\n\n\nE continuou:&nbsp;\n\n\n\n\n\u201cVamos levar essa mensagem a todos os cantos da Am\u00e9rica, a toda a classe trabalhadora e juventude, para construir nosso futuro no dia a dia do combate, condenando aqueles que abandonaram a classe trabalhadora e se puseram de quatro frente aos poderosos. Eles n\u00e3o podem nos derrotar porque, sem a autoriza\u00e7\u00e3o da classe trabalhadora, uma l\u00e2mpada n\u00e3o se acende, uma roda n\u00e3o gira, uma porta n\u00e3o se abre, nada funciona. Os capitalistas n\u00e3o passam de parasitas que sugam a humanidade e a classe trabalhadora \u00e9 a for\u00e7a e o futuro da humanidade!\u201d\n\n\n\n\nVinte anos ap\u00f3s a ocupa\u00e7\u00e3o da Cipla e Interfibra, n\u00f3s estamos aqui para levar essa mensagem adiante! Venceremos!\n","image":{"@type":"ImageObject","url":"https:\/\/i0.wp.com\/marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2023\/04\/DSC_0107.jpg?fit=2240%2C1488&ssl=1","width":2240,"height":1488}}</script>
		</article><!-- .post-listing -->
		

		
		

		
		
		
		
				
<div id="comments">


<div class="clear"></div>


</div><!-- #comments -->

	</div><!-- .content -->
<aside id="sidebar">
	<div class="theiaStickySidebar">
		<div class="search-block-large widget">
			<form method="get" action="https://marxismo.org.br/">
				<button class="search-button" type="submit" value="Pesquisa"><i class="fa fa-search"></i></button>
				<input type="text" id="s" name="s" value="Pesquisa" onfocus="if (this.value == 'Pesquisa') {this.value = '';}" onblur="if (this.value == '') {this.value = 'Pesquisa';}"  />
			</form>
		</div><!-- .search-block /-->
<div id="social-8" class="widget social-icons-widget"><div class="widget-top"><h4>Redes Sociais</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div class="social-icons social-colored">
		<a class="ttip-none" title="Facebook" href="https://www.facebook.com/oci.comunista" target="_blank"><i class="fa fa-facebook"></i></a><a class="ttip-none" title="Twitter" href="https://twitter.com/oci_comunista" target="_blank"><i class="fa fa-twitter"></i></a><a class="ttip-none" title="Youtube" href="https://www.youtube.com/user/esquerdamarxista" target="_blank"><i class="fa fa-youtube"></i></a><a class="ttip-none" title="instagram" href="https://www.instagram.com/oci.comunista/" target="_blank"><i class="fa fa-instagram"></i></a><a class="ttip-none" title="spotify" href="https://open.spotify.com/show/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8" target="_blank"><i class="fa fa-spotify"></i></a>
		<a class="ttip-none"  title="TikTok" href="https://www.tiktok.com/@oci.comunista" target="_blank"><i class="fa &lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;"></i></a>	</div>

</div></div><!-- .widget /--><div id="text-html-widget-46" class="widget text-html"><div class="widget-top"><h4>Acesse</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container"><div ><a href="https://www.marxist.com/"  target="_blank"><img class="size-full wp-image-6856 aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/teste-sidebar-3.jpg" alt="" width="390" height="144" /></a>

<a href="http://liberdadeeluta.org/" target="_blank"><img class="wp-image-6852 size-full aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_02.jpg" width="390" height="144" /></a>

<a href="http://www.livrariamarxista.com.br/" target="_blank"><img class="wp-image-6848 size-full aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_03.jpg" width="390" height="144" /></a>

<a href="https://www.marxismo.org.br/mulherespelosocialismo/" target="_blank"><img class="size-full wp-image-6855 aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_04.jpg" alt="" width="390" height="390" /></a>

<a href="https://www.marxismo.org.br/movimento-negro-socialista/" target="_blank"><img class="size-full wp-image-6855 aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_05.jpg" alt="" width="390" height="144" /></a>


				</div><div class="clear"></div></div></div><!-- .widget /--><div id="posts-list-widget-3" class="widget posts-list"><div class="widget-top"><h4>Publicações Recentes		</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">				<ul>
							<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/os-motivos-pelos-quais-um-militante-da-oci-renuncia-ao-seu-posto-na-direcao-do-sindicato-dos-metroviarios-de-sp/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/os-motivos-pelos-quais-um-militante-da-oci-renuncia-ao-seu-posto-na-direcao-do-sindicato-dos-metroviarios-de-sp/">Os motivos pelos quais um militante da OCI renuncia ao seu posto na direção do Sindicato dos Metroviários de SP</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>01/08/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/pedro-moro-pede-demissao-da-cptm-e-mais-uma-vez-a-farsa-da-privatizacao-e-exposta/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/pedro-moro-pede-demissao-da-cptm-e-mais-uma-vez-a-farsa-da-privatizacao-e-exposta/">Pedro Moro pede demissão da CPTM e mais uma vez a farsa da privatização é exposta</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>01/08/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/a-luta-pela-reducao-da-jornada-de-trabalho-sem-reducao-salarial/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/a-luta-pela-reducao-da-jornada-de-trabalho-sem-reducao-salarial/">A luta pela redução da jornada de trabalho sem redução salarial </a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>31/07/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/abaixo-o-regime-assassino-de-hasina-vitoria-para-os-estudantes-de-bangladesh-declaracao-da-icr/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/abaixo-o-regime-assassino-de-hasina-vitoria-para-os-estudantes-de-bangladesh-declaracao-da-icr/">Abaixo o regime assassino de Hasina! Vitória para os estudantes de Bangladesh! – Declaração da ICR</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>30/07/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/nota-urgente-sobre-a-venezuela-como-chegamos-a-este-beco-sem-saida/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/nota-urgente-sobre-a-venezuela-como-chegamos-a-este-beco-sem-saida/">Nota urgente sobre a Venezuela – Como chegamos a este beco sem saída?</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>30/07/2024</span>		</li>
						</ul>
		<div class="clear"></div>
	</div></div><!-- .widget /--><div id="ads250_250-widget-7" class="widget e3lan e3lan250_250-widget"><div class="widget-top"><h4>Assine O Comunismo</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div  class="e3lan-widget-content e3lan250-250">
								<div class="e3lan-cell">
				<a href="https://livrariamarxista.com.br/produto/jornal-o-comunismo/"  target="_blank"  >					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/capa-OC-site.jpg" alt="" />
				</a>			</div>
				</div>
	</div></div><!-- .widget /--><div id="ads250_250-widget-25" class="widget e3lan e3lan250_250-widget"><div class="widget-top"><h4>Manifesto</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div  class="e3lan-widget-content e3lan250-250">
								<div class="e3lan-cell">
				<a href="https://www.marxismo.org.br/manifesto-da-internacional-comunista-revolucionaria/"  target="_blank"  >					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/manifesto-graphic-website.jpg" alt="" />
				</a>			</div>
				</div>
	</div></div><!-- .widget /--><div id="ads250_250-widget-17" class="widget e3lan e3lan250_250-widget"><div class="widget-top"><h4>América Socialista &#8211; Em Defesa do Marxismo</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div  class="e3lan-widget-content e3lan250-250">
								<div class="e3lan-cell">
				<a href="https://livrariamarxista.com.br/produto/america-socialista-24/"  target="_blank"  >					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/Divulgacao-artigos-AS-24.jpg" alt="" />
				</a>			</div>
				</div>
	</div></div><!-- .widget /-->	</div><!-- .theiaStickySidebar /-->
</aside><!-- #sidebar /-->	<div class="clear"></div>
</div><!-- .container /-->

				
<div class="clear"></div>
<div class="footer-bottom">
	<div class="container">
		<div class="alignright">
					</div>
				<div class="social-icons">
		<a class="ttip-none" title="Facebook" href="https://www.facebook.com/oci.comunista" target="_blank"><i class="fa fa-facebook"></i></a><a class="ttip-none" title="Twitter" href="https://twitter.com/oci_comunista" target="_blank"><i class="fa fa-twitter"></i></a><a class="ttip-none" title="Youtube" href="https://www.youtube.com/user/esquerdamarxista" target="_blank"><i class="fa fa-youtube"></i></a><a class="ttip-none" title="instagram" href="https://www.instagram.com/oci.comunista/" target="_blank"><i class="fa fa-instagram"></i></a><a class="ttip-none" title="spotify" href="https://open.spotify.com/show/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8" target="_blank"><i class="fa fa-spotify"></i></a>
		<a class="ttip-none"  title="TikTok" href="https://www.tiktok.com/@oci.comunista" target="_blank"><i class="fa &lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;"></i></a>	</div>

		
		<div class="alignleft">
			© Copyright 2024, Esquerda Marxista		</div>
		<div class="clear"></div>
	</div><!-- .Container -->
</div><!-- .Footer bottom -->

</div><!-- .inner-Wrapper -->
</div><!-- #Wrapper -->
</div><!-- .Wrapper-outer -->
	<div id="topcontrol" class="fa fa-angle-up" title="Role Para Cima"></div>
<div id="fb-root"></div>

<div id="um_upload_single" style="display:none;"></div>

<div id="um_view_photo" style="display:none;">
	<a href="javascript:void(0);" data-action="um_remove_modal" class="um-modal-close" aria-label="Close view photo modal">
		<i class="um-faicon-times"></i>
	</a>

	<div class="um-modal-body photo">
		<div class="um-modal-photo"></div>
	</div>
</div>
<div id="reading-position-indicator"></div>			<script type='text/javascript'>
				const lazyloadRunObserver = () => {
					const lazyloadBackgrounds = document.querySelectorAll( `.e-con.e-parent:not(.e-lazyloaded)` );
					const lazyloadBackgroundObserver = new IntersectionObserver( ( entries ) => {
						entries.forEach( ( entry ) => {
							if ( entry.isIntersecting ) {
								let lazyloadBackground = entry.target;
								if( lazyloadBackground ) {
									lazyloadBackground.classList.add( 'e-lazyloaded' );
								}
								lazyloadBackgroundObserver.unobserve( entry.target );
							}
						});
					}, { rootMargin: '200px 0px 200px 0px' } );
					lazyloadBackgrounds.forEach( ( lazyloadBackground ) => {
						lazyloadBackgroundObserver.observe( lazyloadBackground );
					} );
				};
				const events = [
					'DOMContentLoaded',
					'elementor/lazyload/observe',
				];
				events.forEach( ( event ) => {
					document.addEventListener( event, lazyloadRunObserver );
				} );
			</script>
						<div id="fb-root"></div>
			<script>(function(d, s, id) { var js, fjs = d.getElementsByTagName(s)[0]; if (d.getElementById(id)) return; js = d.createElement(s); js.id = id; js.src = 'https://connect.facebook.net/pt_BR/sdk.js#xfbml=1&amp;appId=249643311490&version=v2.3'; fjs.parentNode.insertBefore(js, fjs); }(document, 'script', 'facebook-jssdk'));</script>
			<script>
			document.body.addEventListener( 'is.post-load', function() {
				if ( 'undefined' !== typeof FB ) {
					FB.XFBML.parse();
				}
			} );
			</script>
						<script>!function(d,s,id){var js,fjs=d.getElementsByTagName(s)[0],p=/^http:/.test(d.location)?'http':'https';if(!d.getElementById(id)){js=d.createElement(s);js.id=id;js.src=p+'://platform.twitter.com/widgets.js';fjs.parentNode.insertBefore(js,fjs);}}(document, 'script', 'twitter-wjs');</script>
			<script type="text/javascript" id="tie-scripts-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var tie = {"mobile_menu_active":"true","mobile_menu_top":"","lightbox_all":"true","lightbox_gallery":"true","woocommerce_lightbox":"","lightbox_skin":"dark","lightbox_thumb":"vertical","lightbox_arrows":"","sticky_sidebar":"1","is_singular":"1","reading_indicator":"true","lang_no_results":"No Results","lang_results_found":"Results Found"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/tie-scripts.js" id="tie-scripts-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/ilightbox.packed.js" id="tie-ilightbox-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/underscore.min.js" id="underscore-js"></script>
<script type="text/javascript" id="wp-util-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var _wpUtilSettings = {"ajax":{"url":"\/wp-admin\/admin-ajax.php"}};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/wp-util.min.js" id="wp-util-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/dist/hooks.min.js" id="wp-hooks-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/dist/i18n.min.js" id="wp-i18n-js"></script>
<script type="text/javascript" id="wp-i18n-js-after">
/* <![CDATA[ */
wp.i18n.setLocaleData( { 'text direction\u0004ltr': [ 'ltr' ] } );
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/tipsy/tipsy.min.js" id="um_tipsy-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/um-confirm/um-confirm.min.js" id="um_confirm-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/picker.min.js" id="um_datetime-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/picker.date.min.js" id="um_datetime_date-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/picker.time.min.js" id="um_datetime_time-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/translations/pt_BR.min.js" id="um_datetime_locale-js"></script>
<script type="text/javascript" id="um_common-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var um_common_variables = {"locale":"pt_BR"};
var um_common_variables = {"locale":"pt_BR"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/common.min.js" id="um_common-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/cropper/cropper.min.js" id="um_crop-js"></script>
<script type="text/javascript" id="um_frontend_common-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var um_frontend_common_variables = [];
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/common-frontend.min.js" id="um_frontend_common-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-modal.min.js" id="um_modal-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/jquery-form/jquery-form.min.js" id="um_jquery_form-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/fileupload/fileupload.js" id="um_fileupload-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-functions.min.js" id="um_functions-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-responsive.min.js" id="um_responsive-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-conditional.min.js" id="um_conditional-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/select2/select2.full.min.js" id="select2-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/select2/i18n/pt.js" id="um_select2_locale-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/raty/um-raty.min.js" id="um_raty-js"></script>
<script type="text/javascript" id="um_scripts-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var um_scripts = {"max_upload_size":"2147483648","nonce":"d013f783e1"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-scripts.min.js" id="um_scripts-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-profile.min.js" id="um_profile-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-account.min.js" id="um_account-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://stats.wp.com/e-202431.js" id="jetpack-stats-js" data-wp-strategy="defer"></script>
<script type="text/javascript" id="jetpack-stats-js-after">
/* <![CDATA[ */
_stq = window._stq || [];
_stq.push([ "view", JSON.parse("{\"v\":\"ext\",\"blog\":\"122437044\",\"post\":\"48403\",\"tz\":\"-3\",\"srv\":\"marxismo.org.br\",\"j\":\"1:13.6\"}") ]);
_stq.push([ "clickTrackerInit", "122437044", "48403" ]);
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" id="sharing-js-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var sharing_js_options = {"lang":"en","counts":"1","is_stats_active":"1"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/p/jetpack/13.6/_inc/build/sharedaddy/sharing.min.js" id="sharing-js-js"></script>
<script type="text/javascript" id="sharing-js-js-after">
/* <![CDATA[ */
var windowOpen;
			( function () {
				function matches( el, sel ) {
					return !! (
						el.matches && el.matches( sel ) ||
						el.msMatchesSelector && el.msMatchesSelector( sel )
					);
				}

				document.body.addEventListener( 'click', function ( event ) {
					if ( ! event.target ) {
						return;
					}

					var el;
					if ( matches( event.target, 'a.share-facebook' ) ) {
						el = event.target;
					} else if ( event.target.parentNode && matches( event.target.parentNode, 'a.share-facebook' ) ) {
						el = event.target.parentNode;
					}

					if ( el ) {
						event.preventDefault();

						// If there's another sharing window open, close it.
						if ( typeof windowOpen !== 'undefined' ) {
							windowOpen.close();
						}
						windowOpen = window.open( el.getAttribute( 'href' ), 'wpcomfacebook', 'menubar=1,resizable=1,width=600,height=400' );
						return false;
					}
				} );
			} )();
var windowOpen;
			( function () {
				function matches( el, sel ) {
					return !! (
						el.matches && el.matches( sel ) ||
						el.msMatchesSelector && el.msMatchesSelector( sel )
					);
				}

				document.body.addEventListener( 'click', function ( event ) {
					if ( ! event.target ) {
						return;
					}

					var el;
					if ( matches( event.target, 'a.share-telegram' ) ) {
						el = event.target;
					} else if ( event.target.parentNode && matches( event.target.parentNode, 'a.share-telegram' ) ) {
						el = event.target.parentNode;
					}

					if ( el ) {
						event.preventDefault();

						// If there's another sharing window open, close it.
						if ( typeof windowOpen !== 'undefined' ) {
							windowOpen.close();
						}
						windowOpen = window.open( el.getAttribute( 'href' ), 'wpcomtelegram', 'menubar=1,resizable=1,width=450,height=450' );
						return false;
					}
				} );
			} )();
/* ]]> */
</script>
		<script type="text/javascript">
			jQuery( window ).on( 'load', function() {
				jQuery('input[name="um_request"]').val('');
			});
		</script>
	</body>

<!-- Mirrored from marxismo.org.br/ventos-de-esperanca-os-encontros-do-movimento-das-fabricas-ocupadas/ by HTTrack Website Copier/3.x [XR&CO'2014], Thu, 01 Aug 2024 21:49:55 GMT -->
</html>