<!DOCTYPE html>
<html lang="pt-BR" prefix="og: http://ogp.me/ns#">

<!-- Mirrored from marxismo.org.br/combater-o-coronavirus-e-o-capital/ by HTTrack Website Copier/3.x [XR&CO'2014], Thu, 01 Aug 2024 21:51:33 GMT -->
<!-- Added by HTTrack --><meta http-equiv="content-type" content="text/html;charset=UTF-8" /><!-- /Added by HTTrack -->
<head>
<meta charset="UTF-8" />
<link rel="profile" href="https://gmpg.org/xfn/11" />
<link rel="pingback" href="https://marxismo.org.br/xmlrpc.php" />
<title>Combater o coronavírus e o capital &#8211; Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)</title>
<meta name='robots' content='max-image-preview:large' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://secure.gravatar.com/' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://stats.wp.com/' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://i0.wp.com/' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://c0.wp.com/' />
<link rel="alternate" type="application/rss+xml" title="Feed para Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista) &raquo;" href="https://marxismo.org.br/feed/" />
<link rel="alternate" type="application/rss+xml" title="Feed de comentários para Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista) &raquo;" href="https://marxismo.org.br/comments/feed/" />
<script type="text/javascript">
/* <![CDATA[ */
window._wpemojiSettings = {"baseUrl":"https:\/\/s.w.org\/images\/core\/emoji\/15.0.3\/72x72\/","ext":".png","svgUrl":"https:\/\/s.w.org\/images\/core\/emoji\/15.0.3\/svg\/","svgExt":".svg","source":{"concatemoji":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-includes\/js\/wp-emoji-release.min.js"}};
/*! This file is auto-generated */
!function(i,n){var o,s,e;function c(e){try{var t={supportTests:e,timestamp:(new Date).valueOf()};sessionStorage.setItem(o,JSON.stringify(t))}catch(e){}}function p(e,t,n){e.clearRect(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height),e.fillText(t,0,0);var t=new Uint32Array(e.getImageData(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height).data),r=(e.clearRect(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height),e.fillText(n,0,0),new Uint32Array(e.getImageData(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height).data));return t.every(function(e,t){return e===r[t]})}function u(e,t,n){switch(t){case"flag":return n(e,"\ud83c\udff3\ufe0f\u200d\u26a7\ufe0f","\ud83c\udff3\ufe0f\u200b\u26a7\ufe0f")?!1:!n(e,"\ud83c\uddfa\ud83c\uddf3","\ud83c\uddfa\u200b\ud83c\uddf3")&&!n(e,"\ud83c\udff4\udb40\udc67\udb40\udc62\udb40\udc65\udb40\udc6e\udb40\udc67\udb40\udc7f","\ud83c\udff4\u200b\udb40\udc67\u200b\udb40\udc62\u200b\udb40\udc65\u200b\udb40\udc6e\u200b\udb40\udc67\u200b\udb40\udc7f");case"emoji":return!n(e,"\ud83d\udc26\u200d\u2b1b","\ud83d\udc26\u200b\u2b1b")}return!1}function f(e,t,n){var r="undefined"!=typeof WorkerGlobalScope&&self instanceof WorkerGlobalScope?new OffscreenCanvas(300,150):i.createElement("canvas"),a=r.getContext("2d",{willReadFrequently:!0}),o=(a.textBaseline="top",a.font="600 32px Arial",{});return e.forEach(function(e){o[e]=t(a,e,n)}),o}function t(e){var t=i.createElement("script");t.src=e,t.defer=!0,i.head.appendChild(t)}"undefined"!=typeof Promise&&(o="wpEmojiSettingsSupports",s=["flag","emoji"],n.supports={everything:!0,everythingExceptFlag:!0},e=new Promise(function(e){i.addEventListener("DOMContentLoaded",e,{once:!0})}),new Promise(function(t){var n=function(){try{var e=JSON.parse(sessionStorage.getItem(o));if("object"==typeof e&&"number"==typeof e.timestamp&&(new Date).valueOf()<e.timestamp+604800&&"object"==typeof e.supportTests)return e.supportTests}catch(e){}return null}();if(!n){if("undefined"!=typeof Worker&&"undefined"!=typeof OffscreenCanvas&&"undefined"!=typeof URL&&URL.createObjectURL&&"undefined"!=typeof Blob)try{var e="postMessage("+f.toString()+"("+[JSON.stringify(s),u.toString(),p.toString()].join(",")+"));",r=new Blob([e],{type:"text/javascript"}),a=new Worker(URL.createObjectURL(r),{name:"wpTestEmojiSupports"});return void(a.onmessage=function(e){c(n=e.data),a.terminate(),t(n)})}catch(e){}c(n=f(s,u,p))}t(n)}).then(function(e){for(var t in e)n.supports[t]=e[t],n.supports.everything=n.supports.everything&&n.supports[t],"flag"!==t&&(n.supports.everythingExceptFlag=n.supports.everythingExceptFlag&&n.supports[t]);n.supports.everythingExceptFlag=n.supports.everythingExceptFlag&&!n.supports.flag,n.DOMReady=!1,n.readyCallback=function(){n.DOMReady=!0}}).then(function(){return e}).then(function(){var e;n.supports.everything||(n.readyCallback(),(e=n.source||{}).concatemoji?t(e.concatemoji):e.wpemoji&&e.twemoji&&(t(e.twemoji),t(e.wpemoji)))}))}((window,document),window._wpemojiSettings);
/* ]]> */
</script>
<style id='wp-emoji-styles-inline-css' type='text/css'>

	img.wp-smiley, img.emoji {
		display: inline !important;
		border: none !important;
		box-shadow: none !important;
		height: 1em !important;
		width: 1em !important;
		margin: 0 0.07em !important;
		vertical-align: -0.1em !important;
		background: none !important;
		padding: 0 !important;
	}
</style>
<link rel='stylesheet' id='wp-block-library-css' href='https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/css/dist/block-library/style.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='mediaelement-css' href='https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/mediaelement/mediaelementplayer-legacy.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='wp-mediaelement-css' href='https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/mediaelement/wp-mediaelement.min.css' type='text/css' media='all' />
<style id='jetpack-sharing-buttons-style-inline-css' type='text/css'>
.jetpack-sharing-buttons__services-list{display:flex;flex-direction:row;flex-wrap:wrap;gap:0;list-style-type:none;margin:5px;padding:0}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-small-icon-size{font-size:12px}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-normal-icon-size{font-size:16px}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-large-icon-size{font-size:24px}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-huge-icon-size{font-size:36px}@media print{.jetpack-sharing-buttons__services-list{display:none!important}}.editor-styles-wrapper .wp-block-jetpack-sharing-buttons{gap:0;padding-inline-start:0}ul.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-background{padding:1.25em 2.375em}
</style>
<style id='pdfemb-pdf-embedder-viewer-style-inline-css' type='text/css'>
.wp-block-pdfemb-pdf-embedder-viewer{max-width:none}

</style>
<style id='classic-theme-styles-inline-css' type='text/css'>
/*! This file is auto-generated */
.wp-block-button__link{color:#fff;background-color:#32373c;border-radius:9999px;box-shadow:none;text-decoration:none;padding:calc(.667em + 2px) calc(1.333em + 2px);font-size:1.125em}.wp-block-file__button{background:#32373c;color:#fff;text-decoration:none}
</style>
<style id='global-styles-inline-css' type='text/css'>
:root{--wp--preset--aspect-ratio--square: 1;--wp--preset--aspect-ratio--4-3: 4/3;--wp--preset--aspect-ratio--3-4: 3/4;--wp--preset--aspect-ratio--3-2: 3/2;--wp--preset--aspect-ratio--2-3: 2/3;--wp--preset--aspect-ratio--16-9: 16/9;--wp--preset--aspect-ratio--9-16: 9/16;--wp--preset--color--black: #000000;--wp--preset--color--cyan-bluish-gray: #abb8c3;--wp--preset--color--white: #ffffff;--wp--preset--color--pale-pink: #f78da7;--wp--preset--color--vivid-red: #cf2e2e;--wp--preset--color--luminous-vivid-orange: #ff6900;--wp--preset--color--luminous-vivid-amber: #fcb900;--wp--preset--color--light-green-cyan: #7bdcb5;--wp--preset--color--vivid-green-cyan: #00d084;--wp--preset--color--pale-cyan-blue: #8ed1fc;--wp--preset--color--vivid-cyan-blue: #0693e3;--wp--preset--color--vivid-purple: #9b51e0;--wp--preset--gradient--vivid-cyan-blue-to-vivid-purple: linear-gradient(135deg,rgba(6,147,227,1) 0%,rgb(155,81,224) 100%);--wp--preset--gradient--light-green-cyan-to-vivid-green-cyan: linear-gradient(135deg,rgb(122,220,180) 0%,rgb(0,208,130) 100%);--wp--preset--gradient--luminous-vivid-amber-to-luminous-vivid-orange: linear-gradient(135deg,rgba(252,185,0,1) 0%,rgba(255,105,0,1) 100%);--wp--preset--gradient--luminous-vivid-orange-to-vivid-red: linear-gradient(135deg,rgba(255,105,0,1) 0%,rgb(207,46,46) 100%);--wp--preset--gradient--very-light-gray-to-cyan-bluish-gray: linear-gradient(135deg,rgb(238,238,238) 0%,rgb(169,184,195) 100%);--wp--preset--gradient--cool-to-warm-spectrum: linear-gradient(135deg,rgb(74,234,220) 0%,rgb(151,120,209) 20%,rgb(207,42,186) 40%,rgb(238,44,130) 60%,rgb(251,105,98) 80%,rgb(254,248,76) 100%);--wp--preset--gradient--blush-light-purple: linear-gradient(135deg,rgb(255,206,236) 0%,rgb(152,150,240) 100%);--wp--preset--gradient--blush-bordeaux: linear-gradient(135deg,rgb(254,205,165) 0%,rgb(254,45,45) 50%,rgb(107,0,62) 100%);--wp--preset--gradient--luminous-dusk: linear-gradient(135deg,rgb(255,203,112) 0%,rgb(199,81,192) 50%,rgb(65,88,208) 100%);--wp--preset--gradient--pale-ocean: linear-gradient(135deg,rgb(255,245,203) 0%,rgb(182,227,212) 50%,rgb(51,167,181) 100%);--wp--preset--gradient--electric-grass: linear-gradient(135deg,rgb(202,248,128) 0%,rgb(113,206,126) 100%);--wp--preset--gradient--midnight: linear-gradient(135deg,rgb(2,3,129) 0%,rgb(40,116,252) 100%);--wp--preset--font-size--small: 13px;--wp--preset--font-size--medium: 20px;--wp--preset--font-size--large: 36px;--wp--preset--font-size--x-large: 42px;--wp--preset--spacing--20: 0.44rem;--wp--preset--spacing--30: 0.67rem;--wp--preset--spacing--40: 1rem;--wp--preset--spacing--50: 1.5rem;--wp--preset--spacing--60: 2.25rem;--wp--preset--spacing--70: 3.38rem;--wp--preset--spacing--80: 5.06rem;--wp--preset--shadow--natural: 6px 6px 9px rgba(0, 0, 0, 0.2);--wp--preset--shadow--deep: 12px 12px 50px rgba(0, 0, 0, 0.4);--wp--preset--shadow--sharp: 6px 6px 0px rgba(0, 0, 0, 0.2);--wp--preset--shadow--outlined: 6px 6px 0px -3px rgba(255, 255, 255, 1), 6px 6px rgba(0, 0, 0, 1);--wp--preset--shadow--crisp: 6px 6px 0px rgba(0, 0, 0, 1);}:where(.is-layout-flex){gap: 0.5em;}:where(.is-layout-grid){gap: 0.5em;}body .is-layout-flex{display: flex;}.is-layout-flex{flex-wrap: wrap;align-items: center;}.is-layout-flex > :is(*, div){margin: 0;}body .is-layout-grid{display: grid;}.is-layout-grid > :is(*, div){margin: 0;}:where(.wp-block-columns.is-layout-flex){gap: 2em;}:where(.wp-block-columns.is-layout-grid){gap: 2em;}:where(.wp-block-post-template.is-layout-flex){gap: 1.25em;}:where(.wp-block-post-template.is-layout-grid){gap: 1.25em;}.has-black-color{color: var(--wp--preset--color--black) !important;}.has-cyan-bluish-gray-color{color: var(--wp--preset--color--cyan-bluish-gray) !important;}.has-white-color{color: var(--wp--preset--color--white) !important;}.has-pale-pink-color{color: var(--wp--preset--color--pale-pink) !important;}.has-vivid-red-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-red) !important;}.has-luminous-vivid-orange-color{color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-amber-color{color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-amber) !important;}.has-light-green-cyan-color{color: var(--wp--preset--color--light-green-cyan) !important;}.has-vivid-green-cyan-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-green-cyan) !important;}.has-pale-cyan-blue-color{color: var(--wp--preset--color--pale-cyan-blue) !important;}.has-vivid-cyan-blue-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-cyan-blue) !important;}.has-vivid-purple-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-purple) !important;}.has-black-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--black) !important;}.has-cyan-bluish-gray-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--cyan-bluish-gray) !important;}.has-white-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--white) !important;}.has-pale-pink-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--pale-pink) !important;}.has-vivid-red-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-red) !important;}.has-luminous-vivid-orange-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-amber-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-amber) !important;}.has-light-green-cyan-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--light-green-cyan) !important;}.has-vivid-green-cyan-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-green-cyan) !important;}.has-pale-cyan-blue-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--pale-cyan-blue) !important;}.has-vivid-cyan-blue-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-cyan-blue) !important;}.has-vivid-purple-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-purple) !important;}.has-black-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--black) !important;}.has-cyan-bluish-gray-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--cyan-bluish-gray) !important;}.has-white-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--white) !important;}.has-pale-pink-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--pale-pink) !important;}.has-vivid-red-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-red) !important;}.has-luminous-vivid-orange-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-amber-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-amber) !important;}.has-light-green-cyan-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--light-green-cyan) !important;}.has-vivid-green-cyan-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-green-cyan) !important;}.has-pale-cyan-blue-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--pale-cyan-blue) !important;}.has-vivid-cyan-blue-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-cyan-blue) !important;}.has-vivid-purple-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-purple) !important;}.has-vivid-cyan-blue-to-vivid-purple-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--vivid-cyan-blue-to-vivid-purple) !important;}.has-light-green-cyan-to-vivid-green-cyan-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--light-green-cyan-to-vivid-green-cyan) !important;}.has-luminous-vivid-amber-to-luminous-vivid-orange-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--luminous-vivid-amber-to-luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-orange-to-vivid-red-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--luminous-vivid-orange-to-vivid-red) !important;}.has-very-light-gray-to-cyan-bluish-gray-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--very-light-gray-to-cyan-bluish-gray) !important;}.has-cool-to-warm-spectrum-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--cool-to-warm-spectrum) !important;}.has-blush-light-purple-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--blush-light-purple) !important;}.has-blush-bordeaux-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--blush-bordeaux) !important;}.has-luminous-dusk-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--luminous-dusk) !important;}.has-pale-ocean-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--pale-ocean) !important;}.has-electric-grass-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--electric-grass) !important;}.has-midnight-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--midnight) !important;}.has-small-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--small) !important;}.has-medium-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--medium) !important;}.has-large-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--large) !important;}.has-x-large-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--x-large) !important;}
:where(.wp-block-post-template.is-layout-flex){gap: 1.25em;}:where(.wp-block-post-template.is-layout-grid){gap: 1.25em;}
:where(.wp-block-columns.is-layout-flex){gap: 2em;}:where(.wp-block-columns.is-layout-grid){gap: 2em;}
:root :where(.wp-block-pullquote){font-size: 1.5em;line-height: 1.6;}
</style>
<link rel='stylesheet' id='searchandfilter-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/search-filter/style.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='tie-style-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/style.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='tie-ilightbox-skin-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ilightbox/dark-skin/skin.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_modal-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-modal.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_ui-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/jquery-ui/jquery-ui.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_tipsy-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/tipsy/tipsy.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_raty-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/raty/um-raty.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='select2-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/select2/select2.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fileupload-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-fileupload.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_confirm-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/um-confirm/um-confirm.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_datetime-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/default.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_datetime_date-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/default.date.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_datetime_time-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/default.time.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fonticons_ii-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/legacy/fonticons/fonticons-ii.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fonticons_fa-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/legacy/fonticons/fonticons-fa.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fontawesome-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-fontawesome.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_common-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/common.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_responsive-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-responsive.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_styles-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-styles.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_crop-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/cropper/cropper.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_profile-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-profile.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_account-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-account.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_misc-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-misc.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_default_css-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-old-default.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_old_css-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/uploads/ultimatemember/um_old_settings.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='social-logos-css' href='https://c0.wp.com/p/jetpack/13.6/_inc/social-logos/social-logos.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='jetpack_css-css' href='https://c0.wp.com/p/jetpack/13.6/css/jetpack.css' type='text/css' media='all' />
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/jquery/jquery.min.js" id="jquery-core-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/jquery/jquery-migrate.min.js" id="jquery-migrate-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-gdpr.min.js" id="um-gdpr-js"></script>
<link rel="https://api.w.org/" href="https://marxismo.org.br/wp-json/" /><link rel="alternate" title="JSON" type="application/json" href="https://marxismo.org.br/wp-json/wp/v2/posts/27097" /><link rel="canonical" href="https://marxismo.org.br/combater-o-coronavirus-e-o-capital/" />
<link rel="alternate" title="oEmbed (JSON)" type="application/json+oembed" href="https://marxismo.org.br/wp-json/oembed/1.0/embed?url=https%3A%2F%2Fmarxismo.org.br%2Fcombater-o-coronavirus-e-o-capital%2F" />
<link rel="alternate" title="oEmbed (XML)" type="text/xml+oembed" href="https://marxismo.org.br/wp-json/oembed/1.0/embed?url=https%3A%2F%2Fmarxismo.org.br%2Fcombater-o-coronavirus-e-o-capital%2F&amp;format=xml" />
		<style type="text/css">
			.um_request_name {
				display: none !important;
			}
		</style>
		<style>img#wpstats{display:none}</style>
		<link rel="shortcut icon" href="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/09/favicon4.png" title="Favicon" />
<!--[if IE]>
<script type="text/javascript">jQuery(document).ready(function (){ jQuery(".menu-item").has("ul").children("a").attr("aria-haspopup", "true");});</script>
<![endif]-->
<!--[if lt IE 9]>
<script src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/html5.js"></script>
<script src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/selectivizr-min.js"></script>
<![endif]-->
<!--[if IE 9]>
<link rel="stylesheet" type="text/css" media="all" href="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ie9.css" />
<![endif]-->
<!--[if IE 8]>
<link rel="stylesheet" type="text/css" media="all" href="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ie8.css" />
<![endif]-->
<!--[if IE 7]>
<link rel="stylesheet" type="text/css" media="all" href="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ie7.css" />
<![endif]-->


<meta name="viewport" content="width=device-width, initial-scale=1.0" />



<style type="text/css" media="screen">

body{
	font-size : 14px;
	font-weight: normal;
	font-style: normal;
}

::-webkit-scrollbar {
	width: 8px;
	height:8px;
}

#main-nav,
.cat-box-content,
#sidebar .widget-container,
.post-listing,
#commentform {
	border-bottom-color: #e8000c;
}

.search-block .search-button,
#topcontrol,
#main-nav ul li.current-menu-item a,
#main-nav ul li.current-menu-item a:hover,
#main-nav ul li.current_page_parent a,
#main-nav ul li.current_page_parent a:hover,
#main-nav ul li.current-menu-parent a,
#main-nav ul li.current-menu-parent a:hover,
#main-nav ul li.current-page-ancestor a,
#main-nav ul li.current-page-ancestor a:hover,
.pagination span.current,
.share-post span.share-text,
.flex-control-paging li a.flex-active,
.ei-slider-thumbs li.ei-slider-element,
.review-percentage .review-item span span,
.review-final-score,
.button,
a.button,
a.more-link,
#main-content input[type="submit"],
.form-submit #submit,
#login-form .login-button,
.widget-feedburner .feedburner-subscribe,
input[type="submit"],
#buddypress button,
#buddypress a.button,
#buddypress input[type=submit],
#buddypress input[type=reset],
#buddypress ul.button-nav li a,
#buddypress div.generic-button a,
#buddypress .comment-reply-link,
#buddypress div.item-list-tabs ul li a span,
#buddypress div.item-list-tabs ul li.selected a,
#buddypress div.item-list-tabs ul li.current a,
#buddypress #members-directory-form div.item-list-tabs ul li.selected span,
#members-list-options a.selected,
#groups-list-options a.selected,
body.dark-skin #buddypress div.item-list-tabs ul li a span,
body.dark-skin #buddypress div.item-list-tabs ul li.selected a,
body.dark-skin #buddypress div.item-list-tabs ul li.current a,
body.dark-skin #members-list-options a.selected,
body.dark-skin #groups-list-options a.selected,
.search-block-large .search-button,
#featured-posts .flex-next:hover,
#featured-posts .flex-prev:hover,
a.tie-cart span.shooping-count,
.woocommerce span.onsale,
.woocommerce-page span.onsale ,
.woocommerce .widget_price_filter .ui-slider .ui-slider-handle,
.woocommerce-page .widget_price_filter .ui-slider .ui-slider-handle,
#check-also-close,
a.post-slideshow-next,
a.post-slideshow-prev,
.widget_price_filter .ui-slider .ui-slider-handle,
.quantity .minus:hover,
.quantity .plus:hover,
.mejs-container .mejs-controls .mejs-time-rail .mejs-time-current,
#reading-position-indicator  {
	background-color:#e8000c;
}

::-webkit-scrollbar-thumb{
	background-color:#e8000c !important;
}

#theme-footer,
#theme-header,
.top-nav ul li.current-menu-item:before,
#main-nav .menu-sub-content ,
#main-nav ul ul,
#check-also-box {
	border-top-color: #e8000c;
}

.search-block:after {
	border-right-color:#e8000c;
}

body.rtl .search-block:after {
	border-left-color:#e8000c;
}

#main-nav ul > li.menu-item-has-children:hover > a:after,
#main-nav ul > li.mega-menu:hover > a:after {
	border-color:transparent transparent #e8000c;
}

.widget.timeline-posts li a:hover,
.widget.timeline-posts li a:hover span.tie-date {
	color: #e8000c;
}

.widget.timeline-posts li a:hover span.tie-date:before {
	background: #e8000c;
	border-color: #e8000c;
}

#order_review,
#order_review_heading {
	border-color: #e8000c;
}


body {
	background-image : url(https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/images/patterns/body-bg1.png);
	background-position: top center;
}

body.single .post .entry a, body.page .post .entry a {
	color: #d40000;
}
		
body.single .post .entry a:hover, body.page .post .entry a:hover {
	color: #ff0000;
}
		
.social-icons.social-colored .&lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;:before {
	background: #00b3ff ;
}

.breaking-news span.breaking-news-title {background: #c70000;}

.tie-cat-3237 a.more-link {background-color:#ff0303;}
.tie-cat-3237 .cat-box-content {border-bottom-color:#ff0303; }
			
.tie-cat-6232 a.more-link {background-color:#850000;}
.tie-cat-6232 .cat-box-content {border-bottom-color:#850000; }
			
.tie-cat-8027 a.more-link {background-color:#8c0000;}
.tie-cat-8027 .cat-box-content {border-bottom-color:#8c0000; }
			
header#theme-header #main-nav ul li.menu-item-home a , header#theme-header #main-nav ul li.menu-item-home.current-menu-item a{
    background-image: none !important;
    text-indent: 0;
    width:auto;}</style>

<meta name="generator" content="Elementor 3.23.3; features: additional_custom_breakpoints, e_lazyload; settings: css_print_method-external, google_font-enabled, font_display-auto">
			<style>
				.e-con.e-parent:nth-of-type(n+4):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload),
				.e-con.e-parent:nth-of-type(n+4):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload) * {
					background-image: none !important;
				}
				@media screen and (max-height: 1024px) {
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+3):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload),
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+3):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload) * {
						background-image: none !important;
					}
				}
				@media screen and (max-height: 640px) {
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+2):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload),
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+2):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload) * {
						background-image: none !important;
					}
				}
			</style>
			
<!-- Jetpack Open Graph Tags -->
<meta property="og:type" content="article" />
<meta property="og:title" content="Combater o coronavírus e o capital" />
<meta property="og:url" content="https://marxismo.org.br/combater-o-coronavirus-e-o-capital/" />
<meta property="og:description" content="A Organização Mundial de Saúde (OMS) declarou o coronavírus (oficialmente, Covid-19) como uma pandemia na última quarta-feira (11/3). Essa é uma situação de saúde pública na qual uma doença se prop…" />
<meta property="article:published_time" content="2020-03-14T23:44:27+00:00" />
<meta property="article:modified_time" content="2020-03-25T17:51:49+00:00" />
<meta property="og:site_name" content="Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)" />
<meta property="og:image" content="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2020/03/89772260_3198680470143039_9015080304980787200_n.jpg?fit=960%2C576&#038;ssl=1" />
<meta property="og:image:width" content="960" />
<meta property="og:image:height" content="576" />
<meta property="og:image:alt" content="" />
<meta property="og:locale" content="pt_BR" />
<meta name="twitter:site" content="@EM_CMI" />
<meta name="twitter:text:title" content="Combater o coronavírus e o capital" />
<meta name="twitter:image" content="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2020/03/89772260_3198680470143039_9015080304980787200_n.jpg?fit=960%2C576&#038;ssl=1&#038;w=640" />
<meta name="twitter:card" content="summary_large_image" />

<!-- End Jetpack Open Graph Tags -->
		<style type="text/css" id="wp-custom-css">
			h2 {
  font-size: 2px;
}		</style>
		</head>
<body data-rsssl=1 id="top" class="post-template-default single single-post postid-27097 single-format-standard wp-custom-logo lazy-enabled elementor-default elementor-kit-27993">

<div class="wrapper-outer">

	<div class="background-cover"></div>

	<aside id="slide-out">

			<div class="search-mobile">
			<form method="get" id="searchform-mobile" action="https://marxismo.org.br/">
				<button class="search-button" type="submit" value="Pesquisa"><i class="fa fa-search"></i></button>
				<input type="text" id="s-mobile" name="s" title="Pesquisa" value="Pesquisa" onfocus="if (this.value == 'Pesquisa') {this.value = '';}" onblur="if (this.value == '') {this.value = 'Pesquisa';}"  />
			</form>
		</div><!-- .search-mobile /-->
	
			<div class="social-icons">
		<a class="ttip-none" title="Facebook" href="https://www.facebook.com/oci.comunista" target="_blank"><i class="fa fa-facebook"></i></a><a class="ttip-none" title="Twitter" href="https://twitter.com/oci_comunista" target="_blank"><i class="fa fa-twitter"></i></a><a class="ttip-none" title="Youtube" href="https://www.youtube.com/user/esquerdamarxista" target="_blank"><i class="fa fa-youtube"></i></a><a class="ttip-none" title="instagram" href="https://www.instagram.com/oci.comunista/" target="_blank"><i class="fa fa-instagram"></i></a><a class="ttip-none" title="spotify" href="https://open.spotify.com/show/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8" target="_blank"><i class="fa fa-spotify"></i></a>
		<a class="ttip-none"  title="TikTok" href="https://www.tiktok.com/@oci.comunista" target="_blank"><i class="fa &lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;"></i></a>	</div>

	
		<div id="mobile-menu"  class="mobile-hide-icons"></div>
	</aside><!-- #slide-out /-->

		<div id="wrapper" class="wide-layout">
		<div class="inner-wrapper">

		<header id="theme-header" class="theme-header center-logo">
			
		<div class="header-content">

					<a id="slide-out-open" class="slide-out-open" href="#"><span></span></a>
		
			<div class="logo">
			<h2>								<a title="Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)" href="https://marxismo.org.br/">
					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/Logo-OCI-ICR-500px.png" alt="Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)"  /><strong>Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista) Corrente Marxista Internacional</strong>
				</a>
			</h2>			</div><!-- .logo /-->
			<div class="e3lan e3lan-top">
			<a href="https://www.marxismo.org.br/a-esquerda-marxista-agora-e-a-organizacao-comunista-internacionalista/" title="A Esquerda Marxista agora é a Organização Comunista Internacionalista" target="_blank">
				<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/11/a-em-e-a-oci-700px-2.png" alt="A Esquerda Marxista agora é a Organização Comunista Internacionalista" />
			</a>
				</div>			<div class="clear"></div>

		</div>
													<nav id="main-nav">
				<div class="container">

				
					<div class="main-menu"><ul id="menu-principal" class="menu"><li id="menu-item-38462" class="menu-item menu-item-type-post_type menu-item-object-page menu-item-home menu-item-38462"><a href="https://marxismo.org.br/">Início</a></li>
<li id="menu-item-38463" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category current-post-ancestor menu-item-has-children menu-item-38463"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/">Artigos</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-38466" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category current-post-ancestor current-menu-parent current-post-parent menu-item-38466"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/brasil/">Brasil</a></li>
	<li id="menu-item-38475" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38475"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/mundo/">Mundo</a></li>
	<li id="menu-item-38511" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38511"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/">Luta de Classes</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-38472" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38472"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/juventude/">Juventude</a></li>
		<li id="menu-item-38473" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38473"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/movimento-negro/">Movimento Negro</a></li>
		<li id="menu-item-43345" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-43345"><a href="https://marxismo.org.br/mulherespelosocialismo/">Mulheres</a></li>
		<li id="menu-item-52532" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-52532"><a href="https://marxismo.org.br/identitarismo/">Identitarismo</a></li>
		<li id="menu-item-38491" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38491"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/sindical/">Sindical</a></li>
		<li id="menu-item-38470" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38470"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/economia/">Economia</a></li>
		<li id="menu-item-38471" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38471"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/educacao/">Educação</a></li>
		<li id="menu-item-38468" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38468"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/arte-cultura/">Arte &amp; Cultura</a></li>
		<li id="menu-item-38469" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38469"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/ciencia-tecnologia/">Ciência &amp; Tecnologia</a></li>
	</ul>
</li>
	<li id="menu-item-49742" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-49742"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/imprensa-comunista/">Imprensa Comunista</a></li>
	<li id="menu-item-38481" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category current-post-ancestor menu-item-has-children menu-item-38481"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/">Especiais</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-51378" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-51378"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/ditadura-nunca-mais-60-anos-do-golpe-militar/">Ditadura Nunca Mais: 60 anos do golpe militar</a></li>
		<li id="menu-item-43365" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-43365"><a href="https://marxismo.org.br/coletanea-roque-ferreira/">Coletânea Roque Ferreira</a></li>
		<li id="menu-item-38484" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category current-post-ancestor current-menu-parent current-post-parent menu-item-38484"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/covid-19/">Covid-19</a></li>
		<li id="menu-item-38485" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38485"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/psol/">Nossa luta no PSOL</a></li>
	</ul>
</li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38487" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38487"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/">Teoria</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-38497" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38497"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/dialetica-e-materialismo/">Dialética e Materialismo</a></li>
	<li id="menu-item-38504" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38504"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/">História</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-47924" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-47924"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/a-comuna-de-paris/">A Comuna de Paris</a></li>
		<li id="menu-item-38492" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38492"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/a-revolucao-russa/">A Revolução Russa</a></li>
		<li id="menu-item-38493" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38493"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/as-internacionais/">As Internacionais</a></li>
		<li id="menu-item-38494" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38494"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/brasil-historia/">História do Brasil</a></li>
		<li id="menu-item-38495" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38495"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/historia-geral/">História Geral</a></li>
		<li id="menu-item-38496" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38496"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/movimento-operario/">Movimento Operário</a></li>
		<li id="menu-item-38490" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38490"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/revolucoes-seculo-20/">Revoluções do Século 20</a></li>
	</ul>
</li>
	<li id="menu-item-38505" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38505"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/livros-teoria/">Livros</a></li>
	<li id="menu-item-38500" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38500"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/mulheres-teoria/">Mulheres</a></li>
	<li id="menu-item-38502" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38502"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/racismo-racialismo/">Racismo &amp; Racialismo</a></li>
	<li id="menu-item-38488" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38488"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/teoria-economica/">Teoria Econômica</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-43217" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-43217"><a href="https://marxismo.org.br/nossas-lutas/">Nossas Lutas</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-43218" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-43218"><a href="https://marxismo.org.br/nossas-lutas/">Relatos</a></li>
	<li id="menu-item-39354" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-39354"><a href="https://marxismo.org.br/campanhas/">Campanhas</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-47923" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-47923"><a href="https://www.marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/juventude/revoga-nem/">Revoga Novo Ensino Médio</a></li>
		<li id="menu-item-46164" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-46164"><a href="https://marxismo.org.br/fabricas-ocupadas-20-anos/">Fábricas Ocupadas 20 Anos</a></li>
	</ul>
</li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38476" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category current-post-ancestor menu-item-has-children menu-item-38476 mega-menu mega-recent-featured "><a href="https://marxismo.org.br/documentos/">Documentos</a>
<div class="mega-menu-block menu-sub-content">

<ul class="mega-recent-featured-list sub-list">
	<li id="menu-item-38477" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38477"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/congressos-conferencias/">Congressos &amp; Conferências</a></li>
	<li id="menu-item-38478" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38478"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/editoriais/">Editoriais</a></li>
	<li id="menu-item-38480" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category current-post-ancestor current-menu-parent current-post-parent menu-item-38480"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/resolucoes-declaracoes/">Resoluções &amp; Declarações</a></li>
	<li id="menu-item-38479" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38479"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/fabricas-ocupadas/">Fábricas Ocupadas</a></li>
	<li id="menu-item-51975" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-51975"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/internacional-comunista-revolucionaria/">Internacional Comunista Revolucionária</a></li>
</ul>

<div class="mega-menu-content">
<div class="mega-recent-post"><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/saudacao-de-ivan-pinheiro-a-conferencia-de-fundacao-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária"><img fetchpriority="high" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/ivan-pinheiro-1.png?resize=660%2C330&amp;ssl=1" width="660" height="330" alt="Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/saudacao-de-ivan-pinheiro-a-conferencia-de-fundacao-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária">Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária</a></h3>
						<span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>20/06/2024</span>
						</div> <!-- mega-recent-post --><div class="mega-check-also"><ul><li><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/a-internacional-comunista-revolucionaria-chegou/" title="A Internacional Comunista Revolucionária chegou!"><img src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/RCI_founding2_Image_own_work-scaled.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" width="110" height="75" alt="A Internacional Comunista Revolucionária chegou!" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/a-internacional-comunista-revolucionaria-chegou/" title="A Internacional Comunista Revolucionária chegou!">A Internacional Comunista Revolucionária chegou!</a></h3><span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>17/06/2024</span></li><li><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/manifesto-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária"><img src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/manifesto-graphic-website.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" width="110" height="75" alt="Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/manifesto-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária">Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária</a></h3><span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>15/06/2024</span></li><li><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/como-os-militantes-da-cmi-intervem-no-movimento-de-solidariedade-com-a-palestina/" title="Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina"><img loading="lazy" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/05/comrades_Image_Revolutionary_Communists_of_America.jpeg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" width="110" height="75" alt="Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/como-os-militantes-da-cmi-intervem-no-movimento-de-solidariedade-com-a-palestina/" title="Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina">Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina</a></h3><span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>16/05/2024</span></li></ul></div> <!-- mega-check-also -->
</div><!-- .mega-menu-content --> 
</div><!-- .mega-menu-block --> 
</li>
<li id="menu-item-38520" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38520"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/">Multimídia</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-38518" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38518"><a href="https://marxismo.org.br/podcast/">Podcast</a></li>
	<li id="menu-item-38522" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38522"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/videos/lives/">Lives</a></li>
	<li id="menu-item-38519" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38519"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/videos/">Vídeos</a></li>
	<li id="menu-item-38521" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38521"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/musicas/">Músicas</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38506" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38506"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/">Publicações</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-52884" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-52884"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/o-comunismo/">O Comunismo</a></li>
	<li id="menu-item-38510" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38510"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/revista-america-socialista/">Revista América Socialista</a></li>
	<li id="menu-item-39695" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-39695"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/tempo-de-revolucao/">Jornal Tempo de Revolução</a></li>
	<li id="menu-item-38507" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38507"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/edicoes-jornal-foice-martelo/">Jornal Foice&#038;Martelo</a></li>
	<li id="menu-item-38508" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38508"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/jornal-luta-de-classes/">Jornal Luta de Classes</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38517" class="menu-item menu-item-type-post_type menu-item-object-page menu-item-has-children menu-item-38517"><a href="https://marxismo.org.br/quem-somos/">Quem somos</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-42788" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-42788"><a href="https://www.marxismo.org.br/quem-somos/">Quem Somos</a></li>
	<li id="menu-item-39425" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-39425"><a href="https://docs.google.com/forms/d/e/1FAIpQLSeUbKf3DydCahiReJvGN3jUKs7H1aRPaoI0kYxNPbixTVNX4Q/viewform">Organize-se na OCI</a></li>
	<li id="menu-item-51749" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51749"><a href="https://www.marxist.com/">Corrente Marxista Internacional</a></li>
	<li id="menu-item-51750" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51750"><a href="http://liberdadeeluta.org/">Juventude Comunista Internacionalista</a></li>
	<li id="menu-item-51752" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51752"><a href="https://www.marxismo.org.br/mulherespelosocialismo/">Mulheres Pelo Socialismo</a></li>
	<li id="menu-item-51849" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-51849"><a href="https://marxismo.org.br/movimento-negro-socialista/">Movimento Negro Socialista</a></li>
	<li id="menu-item-51751" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51751"><a href="https://livrariamarxista.com.br/">Livraria Marxista</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-51754" class="menu-item menu-item-type-post_type menu-item-object-page menu-item-51754"><a href="https://marxismo.org.br/contato/">Contato</a></li>
</ul></div>					
					
				</div>
			</nav><!-- .main-nav /-->
					</header><!-- #header /-->

	
	<div class="e3lan e3lan-below_header">
			<a href="https://forms.gle/eBNa7aSgNBt52Knw9" title="" target="_blank">
				<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/11/banner-pg-campanha-comunista-2.png" alt="" />
			</a>
				</div>
	<div id="main-content" class="container">

	
	
	
	
	
	<div class="content">

		
		
		

		
		<article class="post-listing post-27097 post type-post status-publish format-standard has-post-thumbnail  category-brasil category-covid-19 category-resolucoes-declaracoes tag-aglomeracao tag-assembleia tag-assembleia-popular-nacional-constituinte tag-bolsonaro tag-brasil tag-capitalismo tag-china tag-coronavirus tag-cortes tag-covid-19 tag-ec-95 tag-ec-95-emenda-constitucional-95 tag-ecampacao tag-epidemia tag-especulacao tag-fora-bolsonaro tag-governo-bolsonaro tag-greve tag-gripe tag-inss tag-ira tag-italia tag-oms tag-organizacao-mundial-de-saude tag-pandemia tag-privatizacao tag-repressao tag-surto tag-trabalhadores tag-uti" id="the-post">
			
			<div class="single-post-thumb">
			<img loading="lazy" width="620" height="330" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2020/03/89772260_3198680470143039_9015080304980787200_n.jpg?resize=620%2C330&amp;ssl=1" class="attachment-slider size-slider wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2020/03/89772260_3198680470143039_9015080304980787200_n.jpg?resize=300%2C160&amp;ssl=1 300w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2020/03/89772260_3198680470143039_9015080304980787200_n.jpg?resize=620%2C330&amp;ssl=1 620w" sizes="(max-width: 620px) 100vw, 620px" />		</div>
	
		<div class="single-post-caption">Limpeza de estradas e praças para limitar a propagação do contágio por coronavírus em Florença, Itália / Foto: Città di Firenze</div> 


			<div class="post-inner">

							<h1 class="name post-title entry-title"><span itemprop="name">Combater o coronavírus e o capital</span></h1>

						
<p class="post-meta">
		
	<span class="post-meta-author"><i class="fa fa-user"></i><a href="https://marxismo.org.br/author/esquerda-marxista/" title="">Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista) </a></span>
	
		
	<span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>14/03/2020</span>	
	
</p>
<div class="clear"></div>
			
				<div class="entry">
					
					
					<p><span style="font-weight: 400;">A Organização Mundial de Saúde (OMS) declarou o coronavírus (oficialmente, Covid-19) como uma pandemia na última quarta-feira (11/3). Essa é uma situação de saúde pública na qual uma doença se propaga pelo mundo de forma rápida e simultânea. Os primeiros casos de contaminação interna já foram diagnosticados no Brasil e há projeções de um crescimento exponencial</span><span style="font-weight: 400;"><sup>1</sup></span><span style="font-weight: 400;"> de casos nas próximas semanas. </span></p>
<p><span style="font-weight: 400;">Na China, país em que o novo vírus foi identificado pela primeira vez, a reação inicial do governo foi negar a existência do vírus e perseguir aqueles que o denunciavam. O caso mais emblemático foi o do médico oftalmologista Li Wenliang, que morreu infectado pelo coronavírus dias após ser investigado sob acusação de “espalhar boatos” e “comportamento ilegal”. </span></p>
<p><span style="font-weight: 400;">Em Wuhan, cidade que ficou conhecida por ser o epicentro do vírus, em 19 de janeiro – um dia antes que o governo admitisse a possibilidade da contaminação entre seres humanos –, um banquete público de “10 mil famílias” foi realizado como espetáculo no distrito de Baibuting Garden. Sete semanas se passaram entre o aparecimento dos primeiros sintomas no início de dezembro e a decisão do governo de bloquear a cidade</span><span style="font-weight: 400;"><sup>2</sup></span><span style="font-weight: 400;">.</span></p>
<p><span style="font-weight: 400;">É preciso se perguntar se o coronavírus teria se transformado em uma pandemia não fosse a negligência do governo chinês. Certo é que, no mínimo, milhares de casos teriam sido evitados.</span></p>
<figure id="attachment_27099" aria-describedby="caption-attachment-27099" style="width: 960px" class="wp-caption aligncenter"><img loading="lazy" decoding="async" class="size-full wp-image-27099" src="https://i0.wp.com/www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2020/03/89699378_10157903895334280_1921489705904373760_n.jpg?resize=618%2C413&amp;ssl=1" alt="" width="618" height="413" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2020/03/89699378_10157903895334280_1921489705904373760_n.jpg?w=960&amp;ssl=1 960w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2020/03/89699378_10157903895334280_1921489705904373760_n.jpg?resize=300%2C200&amp;ssl=1 300w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2020/03/89699378_10157903895334280_1921489705904373760_n.jpg?resize=150%2C100&amp;ssl=1 150w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2020/03/89699378_10157903895334280_1921489705904373760_n.jpg?resize=768%2C513&amp;ssl=1 768w" sizes="(max-width: 618px) 100vw, 618px" data-recalc-dims="1" /><figcaption id="caption-attachment-27099" class="wp-caption-text">Foto: International Federation of Red Cross and Red Crescent Societies</figcaption></figure>
<h4><b>Itália</b></h4>
<p><span style="font-weight: 400;">Após uma série de medidas contraditórias e ineficazes do governo italiano,  até o momento há mais de 17 mil contaminados e cerca de 1,3 mil mortos. A taxa de letalidade no país passa dos 6%, quase o dobro da média mundial, que é de 3,4%. Seguindo a cartilha da burocracia chinesa, o governo de Giuseppe Conte, apelando para a necessidade da “unidade nacional”, bloqueou fronteiras, fechou bares das 18 às 6 horas, impediu a realização de assembleias de trabalhadores, tentou banir manifestações públicas e ordenou a suspensão de todas as greves e manifestações políticas até 31 de março. Por outro lado, permitiu o funcionamento normal do transporte, dos supermercados etc.</span><span style="font-weight: 400;"><sup>3</sup></span><span style="font-weight: 400;"> </span></p>
<p><span style="font-weight: 400;">As tradicionais organizações dos trabalhadores e da juventude do país deveriam usar toda sua estrutura organizativa para explicar em cada local de trabalho, escola e bairros, que essa pandemia é fruto do sistema capitalista e, portanto, que as consequências serão jogadas nas costas da classe trabalhadora, levando milhares à morte em todo o mundo. Ao invés disso, decidiram fazer parte da unidade nacional com o governo, aceitando as proibições das paralisações e assembleias sem qualquer questionamento da estrutura atual. Em algumas fábricas os trabalhadores não aceitaram tal submissão e organizaram greves, pois as condições reais a que esses operários estão submetidos são mais devastadoras que o medo do contágio. </span></p>
<p><span style="font-weight: 400;">Não foram só a incapacidade e os erros do atual governo que agravaram a situação na Itália. O argumento para as medidas tomadas se baseava na necessidade de impedir um colapso do sistema de saúde que sofre cortes há 30 anos. O total de investimento na área foi reduzido para 6,5% do PIB, valor que, segundo a OMS, torna um Estado incapaz de garantir o direito à atenção básica. Dados oficiais mostram que esse direito não é uma realidade para 11 milhões de italianos. De 2009 a 2017, mais de 46 mil trabalhadores da saúde foram demitidos. Nos últimos 10 anos, a Itália perdeu 70 mil leitos nos hospitais. Nas UTIs, cruciais na atual epidemia, existiam 922 leitos por 100 mil habitantes em 1980, hoje são 262</span><span style="font-weight: 400;"><sup>4</sup></span><span style="font-weight: 400;">.</span></p>
<p><span style="font-weight: 400;">As medidas se tornaram mais extremas nos últimos dias, após os decretos de 8 e 12 de março. Na região Norte do país, onde o impacto foi maior, se estabeleceu uma zona vermelha. As pessoas desta zona não podem realizar reuniões em locais abertos ou fechados e empresas terão que interromper a atividade em todos os departamentos não essenciais à produção. A Lombardia, região mais atingida pelo vírus, queria também a suspensão do transporte público e o fechamento das fábricas. Mas a pressão dos industriais foi mais forte</span><span style="font-weight: 400;"><sup>5</sup></span><span style="font-weight: 400;">. No restante do país, se estabeleceu a zona laranja e praticamente todas as regras da zona vermelha são válidas. Qualquer pessoa só pode sair de casa por “motivos comprovados de saúde ou trabalho”</span><span style="font-weight: 400;"><sup>6</sup></span><span style="font-weight: 400;">. </span></p>
<p><span style="font-weight: 400;">Tudo isso, no entanto, são apenas medidas de restrição que jogam a responsabilidade para a população, isentando os verdadeiros responsáveis, os governos que destroem os serviços públicos em detrimento do capital. Nenhuma política pública realmente eficaz foi tomada, porque qualquer ação séria implica em mexer com as bases da estrutura econômica italiana. </span></p>
<h4><b>Irã</b></h4>
<p><span style="font-weight: 400;">Outro país em que a crise do coronavírus se agravou foi o Irã. Até o dia 12 de março, os dados oficiais do governo apontavam 10.075 infectados e 429 óbitos causados pelo coronavírus. Entretanto, cerca de 70 médicos iranianos que moram nos Estados Unidos e Europa enviaram uma carta à OMS</span><span style="font-weight: 400;"><sup>7</sup></span><span style="font-weight: 400;">, no dia 13, acusando o regime de ocultar o alcance do coronavírus no território e denunciando que o número de mortos pode chegar a 3 mil. </span></p>
<p><span style="font-weight: 400;">O fato é que até o dia 17 de fevereiro, o governo iraniano ainda negava a existência do vírus no país. O objetivo era impedir que a celebração do 41º aniversário da revolução, em 11 de fevereiro, e que as eleições parlamentares, em 21 de fevereiro, fossem afetadas. Apesar dos esforços do regime, a participação em ambos os eventos foi a mais baixa de sua história</span><span style="font-weight: 400;"><sup>8</sup></span><span style="font-weight: 400;">. </span></p>
<p><span style="font-weight: 400;">No Irã, os hospitais não possuem equipamento médico suficiente para lidar com a crise. As pessoas não confiam nos hospitais e muitos que estão potencialmente infectados não serão examinados. A população teme que, quem não tiver o vírus, contrairá nos hospitais. Aqueles que se internam, são colocados na mesma sala com mais de uma dúzia de portadores potenciais, onde a transmissão é altamente provável. </span></p>
<figure id="attachment_27101" aria-describedby="caption-attachment-27101" style="width: 760px" class="wp-caption aligncenter"><img loading="lazy" decoding="async" class="size-full wp-image-27101" src="https://i0.wp.com/www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2020/03/edc.jpg?resize=618%2C412&amp;ssl=1" alt="" width="618" height="412" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2020/03/edc.jpg?w=760&amp;ssl=1 760w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2020/03/edc.jpg?resize=300%2C200&amp;ssl=1 300w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2020/03/edc.jpg?resize=150%2C100&amp;ssl=1 150w" sizes="(max-width: 618px) 100vw, 618px" data-recalc-dims="1" /><figcaption id="caption-attachment-27101" class="wp-caption-text">Paciente infectado pelo coronavírus em hospital capital iraniana, Teerã / Foto: Twitter</figcaption></figure>
<h4><b>Covid-19 no Brasil</b></h4>
<p><span style="font-weight: 400;">Com a chegada do vírus no Brasil, o governo Bolsonaro não fez diferente e começou minimizando o impacto da doença no país. Quem melhor expressou as intenções do governo foi ministro da Economia, Paulo Guedes, ao declarar que “</span><i><span style="font-weight: 400;">gostaria de saber se o Legislativo vai aprovar o marco regulatório do saneamento básico, assim como a privatização da Eletrobras</span></i><span style="font-weight: 400;">”</span><span style="font-weight: 400;"><sup>9</sup></span><span style="font-weight: 400;">. A justificativa de Guedes é que a venda da Eletrobras e a abertura para o investimento da iniciativa privada no saneamento básico vão gerar renda para o governo e, assim, possibilitar o combate ao novo vírus. Se está faltando dinheiro, por que não se supende o pagamento da Dívida, por exemplo? </span></p>
<p><span style="font-weight: 400;">A declaração não só deixa claro que a única preocupação do governo é aprofundar os ataques em curso, como evidencia mais uma vez as fissuras entre o Legislativo e o Executivo. O presidente da Câmara dos Deputados, Rodrigo Maia (DEM-RJ), rebateu Guedes, alegando que as propostas do pacote “anticoronavírus” são medíocres. Enquanto setores da burguesia trocam farpas para ver quem consegue ser o melhor serviçal do imperialismo, nenhuma ação prática eficaz de contenção do coronavírus é tomada. </span></p>
<p><span style="font-weight: 400;">Um exemplo disso é a total inércia do Congresso na última semana. O ministro da Saúde pediu R$ 5 bilhões para financiar as atividades de combate ao vírus. Nem o governo manda uma medida para isto (por exemplo, um pedido de crédito emergencial, frente a uma calamidade pública, que não precisa respeitar o “teto” das despesas) nem o Congresso toma qualquer iniciativa para desbloquear R$ 5 bilhões de outras partes do orçamento. </span></p>
<p><span style="font-weight: 400;">Enquanto isso acontece, uma das poucas medidas que iam na direção dos mais pobres, a extensão do Benefício de Prestação Continuada – paga aos maiores de 65 anos que não têm direito a aposentadoria – derrubando um veto de Bolsonaro, foi “suspensa” pelo Tribunal de Contas da União.</span></p>
<p><span style="font-weight: 400;">Em teoria esse é um órgão “auxiliar” do Congresso, mas, na prática, ele se mantém “acima” da vontade dos representantes eleitos pelo povo. </span></p>
<p><span style="font-weight: 400;">Principalmente, porque os parlamentares não se dão nenhum respeito e ficam em “joguinhos” com o orçamento aprovado ao invés de aprovar a verba necessária para a Saúde. O ministro Guedes estuda medidas para “apoiar” as empresas aéreas e de turismo, que estão “sofrendo” com a crise. Ou seja, dinheiro para os pobres, não tem. Para as empresas “sofredoras”, aí sobra.</span></p>
<h4><b>A Saúde no Brasil</b></h4>
<p><span style="font-weight: 400;"><img loading="lazy" decoding="async" class="alignleft size-medium wp-image-27104" src="https://i0.wp.com/www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2020/03/hospital-300x222.jpg?resize=300%2C222&amp;ssl=1" alt="" width="300" height="222" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2020/03/hospital.jpg?resize=300%2C222&amp;ssl=1 300w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2020/03/hospital.jpg?resize=150%2C111&amp;ssl=1 150w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2020/03/hospital.jpg?w=486&amp;ssl=1 486w" sizes="(max-width: 300px) 100vw, 300px" data-recalc-dims="1" />A taxa de letalidade do coronavírus é considerada alta por especialistas, mas é apenas um pouco maior que a letalidade de gripes comuns e não se compara a doenças como o Ebola (cuja taxa já variou de 25% a 90% dependendo do surto). Mas a sua capacidade de transmissão é mais alta (o número básico de transmissão da H1N1 é de 1,3 pessoas, enquanto a transmissão da Covid-19, de acordo com o Ministério da Saúde, pode variar de 2 a 6,5). No Brasil, não existe estrutura para enfrentar isso. Sobretudo com os cortes do último período, a aprovação da Emenda Constitucional 95 que congela o limite de verbas dos serviços públicos por 20 anos e as medidas de Bolsonaro para aplicar essa emenda, como é o caso da Portaria 2.979/2019, que dita novas regras para a distribuição de verbas da Saúde.  </span></p>
<p><span style="font-weight: 400;">O governo sabe que, com um surto de doentes chegando aos postos e hospitais, o risco é que o sistema de saúde entre em colapso e esses lugares se transformem em ambientes de proliferação do vírus. Até o dia 13 de março, foram confirmados 98 casos em todo o país, segundo o Ministério da Saúde. Porém, o Hospital Albert Einstein já atestava 98, só em São Paulo, no mesmo dia, e essas pessoas só parcialmente entraram na conta do Ministério da Saúde. Se nem fazer a estatística direito o governo consegue, que dirá combater o vírus.</span></p>
<p><span style="font-weight: 400;">Um exemplo foi dado no Rio de Janeiro. O Hospital Maternidade de Acari foi designado como referência para internação e tratamento do coronavírus. Sem outra informação, centenas de pessoas com sintomas gripais se acumularam no local para atendimento. Ou seja, os bebês recém-nascidos ficaram mais vulneráveis à gripe comum. Além de, segundo entrevistas de funcionários do hospital, ninguém ter recebido informações de como proceder. Os leitos, pretensamente disponíveis, estão em uma ala fechada que está sendo reformada com urgência. Sobre a contratação de pessoal específico para este atendimento, nenhuma notícia. É evidente que se a epidemia avançar, o caos vai ser instalado rapidamente. </span></p>
<p><span style="font-weight: 400;">Medidas repressivas, como as tomadas na China, Irã, Itália, entre outros países, não resolverão o problema. A intensificação dos cortes e privatizações também não. Essas medidas que a burguesia vem tomando mostram-se inúteis e mais perigosas para a maioria da população, que depende de sistemas de saúdes públicos completamente sucateados, quando existem. A crise está expondo a podridão do regime capitalista e só intensificará a ira popular diante de seus governos e do próprio capitalismo.</span></p>
<p><span style="font-weight: 400;">As medidas iniciais tomadas ainda são tímidas e ineficientes, pois, como na Itália, medidas sérias implicam em colocar o dedo na ferida: fazer uma reviravolta na estrutura econômica. Alguns estados brasileiros estão cancelando aulas e atividades que podem formar aglomerações, mas não há uma ação coordenada nacionalmente. O cancelamento de aulas da educação básica</span><span style="font-weight: 400;"><sup>10</sup></span><span style="font-weight: 400;"> não ajuda em nada – as crianças ficarão em casa, com os pais sendo obrigados a trabalhar. Quem cuidará delas? Nas escolas, poderiam receber instruções de higiene, aprender a lavar as mãos corretamente, continuar recebendo a alimentação etc. Medidas de higiene diárias ajudariam muito mais do que soltar as crianças nas ruas sem nenhuma orientação. </span></p>
<h4><b>Medidas urgentes que deveriam ser tomadas</b></h4>
<p><b>Higiene:</b><span style="font-weight: 400;"> Qualquer governo minimamente comprometido em agir contra a contaminação deveria começar exigindo que todas as empresas públicas e privadas comecem a estocar álcool gel e que implementem serviços de limpezas diária imediatamente em todos os locais de trabalho para garantir a saúde dos trabalhadores. Todas as empresas devem ter serviços que ensinem como higienizar as mãos, como deve ser o uso de álcool gel, combater as “fake news” de que água quente e chá resolvem o problema etc. Além disso, toda empresa deveria ter um kit de teste de temperatura para verificar sintomas imediatamente e encaminhar material para teste de todos que apresentem variação de temperatura, tosse, espirros etc.</span></p>
<p><span style="font-weight: 400;">Obrigatoriedade de limpeza constante de todos os meios de transporte, de escadas e corrimões, portas e maçanetas em todos os locais públicos (trens, metrôs, ônibus, shoppings, lojas, bancos etc.).</span></p>
<p><b>Economia: </b><span style="font-weight: 400;">Todo o dinheiro necessário deve ser utilizado para combater a pandemia. Para isso, a EC 95 deve ser revogada e o pagamento da Dívida deve ser suspenso imediatamente. Além disso, o governo precisa encampar todos os laboratórios, hospitais e clínicas de saúde privados e colocá-los a serviço da população. </span></p>
<p><span style="font-weight: 400;">A especulação com o álcool gel resultou em um aumento de mais 200% no preço desse produto em algumas regiões do país. Essa prática deveria ser combatida por meio da </span><b>encampação de qualquer banco ou empresa que tente explorar o momento para obter maiores lucros</b><span style="font-weight: 400;">. A produção de álcool combustível precisaria ser revertida imediatamente para álcool gel e outros materiais desinfetantes. </span></p>
<p><span style="font-weight: 400;">Pagamento de salários para todos os trabalhadores colocados em quarentena por serem portadores ou suspeitos de portarem o coronavírus, sem a burocracia de esperar laudos ou o “auxílio-doença” do INSS. </span></p>
<p><b>Serviços de saúde:</b><span style="font-weight: 400;"> Contratação imediata de médicos, enfermeiros e auxiliares de saúde. Reabertura de todos os leitos hospitalares fechados nos últimos anos. Transformação urgente de UTIs em UTIs isoladas onde os pacientes possam ser internados. Compra de máquinas de respiração artificial que se farão necessárias. Testes para todos os que apresentarem sintomas (o teste é produzido no Brasil). Equipes de enfermeiros e auxiliares para visitar idosos que apresentem sintomas e colher material em suas casas, ao invés de serem infectados em postos de saúde. </span></p>
<h4><b>Conclusão</b></h4>
<p><span style="font-weight: 400;">As medidas mais urgentes poderiam ser implementadas rapidamente, mas é certo que não há vontade política do governo Bolsonaro de agir nesse sentido. Ao mesmo tempo, as direções da classe trabalhadora – CUT, UNE, UBES, PT, PSOL etc. –, simplesmente aderem ao apelo de unidade nacional cancelando os atos do dia 14 e 18 sem explicar para a população que o governo é, sim, responsável pela situação em que se encontra a saúde pública hoje e pela contaminação no país. </span><b>Sejamos diretos – sem as medidas emergenciais que garantam transporte, limpeza etc., em todos os locais, fazer concentrações ou mesmo ir ao cinema pode levar à contaminação</b><span style="font-weight: 400;">. O medo tem razões reais, motivos reais e as medidas do governo não ajudam em nada. </span></p>
<p><span style="font-weight: 400;">Todos os esforços em garantir a proteção da vida dos jovens e trabalhadores do país e do mundo devem ser assegurados, mas certamente este também é um momento em que os trabalhadores podem elevar sua consciência de classe. Por isso, para combater o coronavírus, é preciso combater os responsáveis pela destruição do SUS e da Previdência. É preciso combater pelo Fora Bolsonaro, por um governo dos trabalhadores sem patrões nem generais. Surtos e epidemias seriam enfrentados de forma eficiente em uma sociedade onde a economia fosse planificada, pois todos os esforços da produção seriam rapidamente redirecionados. Enquanto permanecer a anarquia da produção, a humanidade continuará ameaçada por novos vírus e doenças. Essa não é a primeira vez nem será a última que a classe trabalhadora paga com a vida pelos desmandos do sistema, por isso, a frase de Marx e Engels está mais viva do que nunca: Trabalhadores do mundo uni-vos. </span></p>
<p>&nbsp;</p>
<p><b>Referências:</b></p>
<p><span style="font-weight: 400;"><sup>1</sup> </span><span style="font-weight: 400;">Folha de S.Paulo. </span><b>Ministério da Saúde alerta hospitais sobre pico do coronavírus</b><span style="font-weight: 400;">. Disponível em: &lt;</span><a href="https://www1.folha.uol.com.br/equilibrioesaude/2020/03/casos-de-coronavirus-devem-comecar-a-crescer-exponencialmente-no-brasil.shtml"><span style="font-weight: 400;">https://www1.folha.uol.com.br/equilibrioesaude/2020/03/casos-de-coronavirus-devem-comecar-a-crescer-exponencialmente-no-brasil.shtml</span></a><span style="font-weight: 400;">&gt;. Acesso em 13 mar. 2020</span></p>
<p><span style="font-weight: 400;"><sup>2</sup>  </span><span style="font-weight: 400;">O GLOBO. </span><b>Como a omissão do governo chinês pode ter contribuído para a disseminação do coronavírus</b><span style="font-weight: 400;">. Disponível em: &lt;</span><a href="https://oglobo.globo.com/sociedade/como-omissao-do-governo-chines-pode-ter-contribuido-para-disseminacao-do-coronavirus-24225574"><span style="font-weight: 400;">https://oglobo.globo.com/sociedade/como-omissao-do-governo-chines-pode-ter-contribuido-para-disseminacao-do-coronavirus-24225574</span></a><span style="font-weight: 400;">&gt;. Acesso em 13 mar. 2020.</span></p>
<p><span style="font-weight: 400;"><sup>3</sup> </span><span style="font-weight: 400;">Esquerda Marxista.</span><b> Resposta da Itália ao coronavírus: medidas indiscriminadas e difusão do medo</b><span style="font-weight: 400;">. Disponível em: &lt;</span><a href="https://www.marxismo.org.br/resposta-da-italia-ao-coronavirus-medidas-indiscriminadas-e-difusao-do-medo/"><span style="font-weight: 400;">https://www.marxismo.org.br/resposta-da-italia-ao-coronavirus-medidas-indiscriminadas-e-difusao-do-medo/</span></a><span style="font-weight: 400;">&gt;. Acesso em 13 mar. 2020.</span></p>
<p><span style="font-weight: 400;"><sup>4</sup> </span><span style="font-weight: 400;">In Defense of Marxism. </span><b>Italy: the coronavirus epidemic is an emergency, but capitalism is the real disaster</b><span style="font-weight: 400;">. Disponível em: &lt;</span><a href="https://www.marxist.com/italy-the-coronavirus-epidemic-is-an-emergency-but-capitalism-is-the-real-disaster.htm"><span style="font-weight: 400;">https://www.marxist.com/italy-the-coronavirus-epidemic-is-an-emergency-but-capitalism-is-the-real-disaster.htm</span></a><span style="font-weight: 400;">&gt;. Acesso em 13 mar. 2020.</span></p>
<p><span style="font-weight: 400;"><sup>5</sup> </span><span style="font-weight: 400;">G1. </span><b>Na Itália, número de mortos pelo novo coronavírus passa de 820</b><span style="font-weight: 400;">.Disponível em: &lt;</span><a href="https://g1.globo.com/jornal-nacional/noticia/2020/03/11/na-italia-numero-de-mortos-pelo-novo-coronavirus-passa-de-820.ghtml"><span style="font-weight: 400;">https://g1.globo.com/jornal-nacional/noticia/2020/03/11/na-italia-numero-de-mortos-pelo-novo-coronavirus-passa-de-820.ghtml</span></a><span style="font-weight: 400;">&gt;. Acesso em 13 mar. 2020.</span></p>
<p><span style="font-weight: 400;"><sup>6</sup> </span><span style="font-weight: 400;">Público. </span><b>Porque está a Itália a ser tão afectada pelo novo coronavírus e a ter tantas mortes?</b><span style="font-weight: 400;">. Disponível em: &lt;</span><a href="https://www.publico.pt/2020/03/13/mundo/noticia/italia-tao-afectada-novo-coronavirus-tantas-mortes-1907421"><span style="font-weight: 400;">https://www.publico.pt/2020/03/13/mundo/noticia/italia-tao-afectada-novo-coronavirus-tantas-mortes-1907421</span></a><span style="font-weight: 400;">&gt;. Acesso em 13 mar. 2020.</span></p>
<p><span style="font-weight: 400;"><sup>7</sup> </span><span style="font-weight: 400;">EFE. </span><b>Médicos acusam Irã de ocultar dados e 3 mil mortes causadas pelo coronavírus</b><span style="font-weight: 400;">. Disponível em: &lt;</span><a href="https://www.efe.com/efe/brasil/portada/medicos-acusam-ir-de-ocultar-dados-e-3-mil-mortes-causadas-pelo-coronavirus/50000237-4194675?utm_source=wwwefecom&amp;utm_medium=rss&amp;utm_campaign=rss"><span style="font-weight: 400;">https://www.efe.com/efe/brasil/portada/medicos-acusam-ir-de-ocultar-dados-e-3-mil-mortes-causadas-pelo-coronavirus/50000237-4194675?utm_source=wwwefecom&amp;utm_medium=rss&amp;utm_campaign=rss#</span></a><span style="font-weight: 400;">&gt;. Acesso em 13 mar. 2020.</span></p>
<p><span style="font-weight: 400;"><sup>8</sup>  </span><span style="font-weight: 400;">Esquerda Marxista. </span><b>Irã: o “enfermo” do Oriente Médio</b><span style="font-weight: 400;">. Disponível em: &lt;</span><a href="https://www.marxismo.org.br/ira-o-enfermo-do-oriente-medio/"><span style="font-weight: 400;">https://www.marxismo.org.br/ira-o-enfermo-do-oriente-medio/</span></a><span style="font-weight: 400;">&gt;. Acesso em 13 mar. 2020.</span></p>
<p><span style="font-weight: 400;"><sup>9</sup> </span><span style="font-weight: 400;">O Estado de S.Paulo. </span><b>Guedes promete programa &#8216;anticoronavírus&#8217; e cobra de Congresso aprovação de reformas</b><span style="font-weight: 400;">. Disponível em: &lt;</span><a href="https://economia.estadao.com.br/noticias/geral,guedes-promete-programa-anticoronavirus-e-cobra-de-congresso-aprovacao-de-reformas,70003231776"><span style="font-weight: 400;">https://economia.estadao.com.br/noticias/geral,guedes-promete-programa-anticoronavirus-e-cobra-de-congresso-aprovacao-de-reformas,70003231776</span></a><span style="font-weight: 400;">&gt;. Acesso em 13 mar. 2020.</span></p>
<p><span style="font-weight: 400;"><sup>10</sup> </span><span style="font-weight: 400;">Folha de S.Paulo. </span><b>Medidas de restrição contra o coronavírus têm consequências sérias, dizem especialistas</b><span style="font-weight: 400;">. Disponível em:&lt;</span><a href="https://www1.folha.uol.com.br/equilibrioesaude/2020/03/medidas-de-restricao-contra-o-coronavirus-tem-consequencias-serias-dizem-especialistas.shtml?origin=folha"><span style="font-weight: 400;">https://www1.folha.uol.com.br/equilibrioesaude/2020/03/medidas-de-restricao-contra-o-coronavirus-tem-consequencias-serias-dizem-especialistas.shtml?origin=folha</span></a><span style="font-weight: 400;">&gt;. Acesso em 14 mar. 2020.</span></p>
<div class="sharedaddy sd-sharing-enabled"><div class="robots-nocontent sd-block sd-social sd-social-official sd-sharing"><h3 class="sd-title">Compartilhe isso:</h3><div class="sd-content"><ul><li class="share-facebook"><div class="fb-share-button" data-href="https://marxismo.org.br/combater-o-coronavirus-e-o-capital/" data-layout="button_count"></div></li><li class="share-jetpack-whatsapp"><a rel="nofollow noopener noreferrer" data-shared="" class="share-jetpack-whatsapp sd-button" href="https://marxismo.org.br/combater-o-coronavirus-e-o-capital/?share=jetpack-whatsapp" target="_blank" title="Clique para compartilhar no WhatsApp" ><span>WhatsApp</span></a></li><li class="share-telegram"><a rel="nofollow noopener noreferrer" data-shared="" class="share-telegram sd-button" href="https://marxismo.org.br/combater-o-coronavirus-e-o-capital/?share=telegram" target="_blank" title="Clique para compartilhar no Telegram" ><span>Telegram</span></a></li><li class="share-twitter"><a href="https://twitter.com/share" class="twitter-share-button" data-url="https://marxismo.org.br/combater-o-coronavirus-e-o-capital/" data-text="Combater o coronavírus e o capital" data-via="EM_CMI" >Tweet</a></li><li class="share-print"><a rel="nofollow noopener noreferrer" data-shared="" class="share-print sd-button" href="https://marxismo.org.br/combater-o-coronavirus-e-o-capital/#print" target="_blank" title="Clique para imprimir" ><span>Imprimir</span></a></li><li class="share-end"></li></ul></div></div></div>					
									</div><!-- .entry /-->


								<div class="clear"></div>
			</div><!-- .post-inner -->

			<script type="application/ld+json" class="tie-schema-graph">{"@context":"http:\/\/schema.org","@type":"NewsArticle","dateCreated":"2020-03-14T20:44:27-03:00","datePublished":"2020-03-14T20:44:27-03:00","dateModified":"2020-03-25T14:51:49-03:00","headline":"Combater o coronav\u00edrus e o capital","name":"Combater o coronav\u00edrus e o capital","keywords":"aglomera\u00e7\u00e3o,assembleia,assembleia popular nacional constituinte,Bolsonaro,Brasil,capitalismo,China,coronav\u00edrus,cortes,Covid-19,EC 95,EC 95 [Emenda Constitucional 95],ecampa\u00e7\u00e3o,epidemia,especula\u00e7\u00e3o,Fora Bolsonaro,Governo Bolsonaro,greve,gripe,INSS,Ir\u00e3,It\u00e1lia,OMS,Organiza\u00e7\u00e3o Mundial de Sa\u00fade,pandemia,privatiza\u00e7\u00e3o,repress\u00e3o,surto,trabalhadores,UTI","url":"https:\/\/marxismo.org.br\/combater-o-coronavirus-e-o-capital\/","description":"A Organiza\u00e7\u00e3o Mundial de Sa\u00fade (OMS) declarou o coronav\u00edrus (oficialmente, Covid-19) como uma pandemia na \u00faltima quarta-feira (11\/3). Essa \u00e9 uma situa\u00e7\u00e3o de sa\u00fade p\u00fablica na qual uma doen\u00e7a se propaga","copyrightYear":"2020","publisher":{"@id":"#Publisher","@type":"Organization","name":"Organiza\u00e7\u00e3o Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https:\/\/www.marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2024\/06\/Logo-OCI-provisorio-ICR-grande.png"},"sameAs":["https:\/\/www.facebook.com\/oci.comunista","https://marxismo.org.br/combater-o-coronavirus-e-o-capital/\/\/twitter.com\/oci_comunista","https://marxismo.org.br/combater-o-coronavirus-e-o-capital/\/\/www.youtube.com\/user\/esquerdamarxista","https://marxismo.org.br/combater-o-coronavirus-e-o-capital/\/\/www.instagram.com\/oci.comunista\/","https:\/\/open.spotify.com\/show\/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8"]},"sourceOrganization":{"@id":"#Publisher"},"copyrightHolder":{"@id":"#Publisher"},"mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https:\/\/marxismo.org.br\/combater-o-coronavirus-e-o-capital\/"},"author":{"@type":"Person","name":"Organiza\u00e7\u00e3o Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)","url":"https:\/\/marxismo.org.br\/author\/esquerda-marxista\/"},"articleSection":"Brasil,Covid-19,Resolu\u00e7\u00f5es &amp; Declara\u00e7\u00f5es","articleBody":"A Organiza\u00e7\u00e3o Mundial de Sa\u00fade (OMS) declarou o coronav\u00edrus (oficialmente, Covid-19) como uma pandemia na \u00faltima quarta-feira (11\/3). Essa \u00e9 uma situa\u00e7\u00e3o de sa\u00fade p\u00fablica na qual uma doen\u00e7a se propaga pelo mundo de forma r\u00e1pida e simult\u00e2nea. Os primeiros casos de contamina\u00e7\u00e3o interna j\u00e1 foram diagnosticados no Brasil e h\u00e1 proje\u00e7\u00f5es de um crescimento exponencial1 de casos nas pr\u00f3ximas semanas.\u00a0\r\n\r\nNa China, pa\u00eds em que o novo v\u00edrus foi identificado pela primeira vez, a rea\u00e7\u00e3o inicial do governo foi negar a exist\u00eancia do v\u00edrus e perseguir aqueles que o denunciavam. O caso mais emblem\u00e1tico foi o do m\u00e9dico oftalmologista Li Wenliang, que morreu infectado pelo coronav\u00edrus dias ap\u00f3s ser investigado sob acusa\u00e7\u00e3o de \u201cespalhar boatos\u201d e \u201ccomportamento ilegal\u201d.\u00a0\r\n\r\nEm Wuhan, cidade que ficou conhecida por ser o epicentro do v\u00edrus, em 19 de janeiro \u2013 um dia antes que o governo admitisse a possibilidade da contamina\u00e7\u00e3o entre seres humanos \u2013, um banquete p\u00fablico de \u201c10 mil fam\u00edlias\u201d foi realizado como espet\u00e1culo no distrito de Baibuting Garden. Sete semanas se passaram entre o aparecimento dos primeiros sintomas no in\u00edcio de dezembro e a decis\u00e3o do governo de bloquear a cidade2.\r\n\r\n\u00c9 preciso se perguntar se o coronav\u00edrus teria se transformado em uma pandemia n\u00e3o fosse a neglig\u00eancia do governo chin\u00eas. Certo \u00e9 que, no m\u00ednimo, milhares de casos teriam sido evitados.\r\n\r\n\r\nIt\u00e1lia\r\nAp\u00f3s uma s\u00e9rie de medidas contradit\u00f3rias e ineficazes do governo italiano,\u00a0 at\u00e9 o momento h\u00e1 mais de 17 mil contaminados e cerca de 1,3 mil mortos. A taxa de letalidade no pa\u00eds passa dos 6%, quase o dobro da m\u00e9dia mundial, que \u00e9 de 3,4%. Seguindo a cartilha da burocracia chinesa, o governo de Giuseppe Conte, apelando para a necessidade da \u201cunidade nacional\u201d, bloqueou fronteiras, fechou bares das 18 \u00e0s 6 horas, impediu a realiza\u00e7\u00e3o de assembleias de trabalhadores, tentou banir manifesta\u00e7\u00f5es p\u00fablicas e ordenou a suspens\u00e3o de todas as greves e manifesta\u00e7\u00f5es pol\u00edticas at\u00e9 31 de mar\u00e7o. Por outro lado, permitiu o funcionamento normal do transporte, dos supermercados etc.3\u00a0\r\n\r\nAs tradicionais organiza\u00e7\u00f5es dos trabalhadores e da juventude do pa\u00eds deveriam usar toda sua estrutura organizativa para explicar em cada local de trabalho, escola e bairros, que essa pandemia \u00e9 fruto do sistema capitalista e, portanto, que as consequ\u00eancias ser\u00e3o jogadas nas costas da classe trabalhadora, levando milhares \u00e0 morte em todo o mundo. Ao inv\u00e9s disso, decidiram fazer parte da unidade nacional com o governo, aceitando as proibi\u00e7\u00f5es das paralisa\u00e7\u00f5es e assembleias sem qualquer questionamento da estrutura atual. Em algumas f\u00e1bricas os trabalhadores n\u00e3o aceitaram tal submiss\u00e3o e organizaram greves, pois as condi\u00e7\u00f5es reais a que esses oper\u00e1rios est\u00e3o submetidos s\u00e3o mais devastadoras que o medo do cont\u00e1gio. \r\n\r\nN\u00e3o foram s\u00f3 a incapacidade e os erros do atual governo que agravaram a situa\u00e7\u00e3o na It\u00e1lia. O argumento para as medidas tomadas se baseava na necessidade de impedir um colapso do sistema de sa\u00fade que sofre cortes h\u00e1 30 anos. O total de investimento na \u00e1rea foi reduzido para 6,5% do PIB, valor que, segundo a OMS, torna um Estado incapaz de garantir o direito \u00e0 aten\u00e7\u00e3o b\u00e1sica. Dados oficiais mostram que esse direito n\u00e3o \u00e9 uma realidade para 11 milh\u00f5es de italianos. De 2009 a 2017, mais de 46 mil trabalhadores da sa\u00fade foram demitidos. Nos \u00faltimos 10 anos, a It\u00e1lia perdeu 70 mil leitos nos hospitais. Nas UTIs, cruciais na atual epidemia, existiam 922 leitos por 100 mil habitantes em 1980, hoje s\u00e3o 2624.\r\n\r\nAs medidas se tornaram mais extremas nos \u00faltimos dias, ap\u00f3s os decretos de 8 e 12 de mar\u00e7o. Na regi\u00e3o Norte do pa\u00eds, onde o impacto foi maior, se estabeleceu uma zona vermelha. As pessoas desta zona n\u00e3o podem realizar reuni\u00f5es em locais abertos ou fechados e empresas ter\u00e3o que interromper a atividade em todos os departamentos n\u00e3o essenciais \u00e0 produ\u00e7\u00e3o. A Lombardia, regi\u00e3o mais atingida pelo v\u00edrus, queria tamb\u00e9m a suspens\u00e3o do transporte p\u00fablico e o fechamento das f\u00e1bricas. Mas a press\u00e3o dos industriais foi mais forte5. No restante do pa\u00eds, se estabeleceu a zona laranja e praticamente todas as regras da zona vermelha s\u00e3o v\u00e1lidas. Qualquer pessoa s\u00f3 pode sair de casa por \u201cmotivos comprovados de sa\u00fade ou trabalho\u201d6.\u00a0\r\n\r\nTudo isso, no entanto, s\u00e3o apenas medidas de restri\u00e7\u00e3o que jogam a responsabilidade para a popula\u00e7\u00e3o, isentando os verdadeiros respons\u00e1veis, os governos que destroem os servi\u00e7os p\u00fablicos em detrimento do capital. Nenhuma pol\u00edtica p\u00fablica realmente eficaz foi tomada, porque qualquer a\u00e7\u00e3o s\u00e9ria implica em mexer com as bases da estrutura econ\u00f4mica italiana.\u00a0\r\nIr\u00e3\r\nOutro pa\u00eds em que a crise do coronav\u00edrus se agravou foi o Ir\u00e3. At\u00e9 o dia 12 de mar\u00e7o, os dados oficiais do governo apontavam 10.075 infectados e 429 \u00f3bitos causados pelo coronav\u00edrus. Entretanto, cerca de 70 m\u00e9dicos iranianos que moram nos Estados Unidos e Europa enviaram uma carta \u00e0 OMS7, no dia 13, acusando o regime de ocultar o alcance do coronav\u00edrus no territ\u00f3rio e denunciando que o n\u00famero de mortos pode chegar a 3 mil.\u00a0\r\n\r\nO fato \u00e9 que at\u00e9 o dia 17 de fevereiro, o governo iraniano ainda negava a exist\u00eancia do v\u00edrus no pa\u00eds. O objetivo era impedir que a celebra\u00e7\u00e3o do 41\u00ba anivers\u00e1rio da revolu\u00e7\u00e3o, em 11 de fevereiro, e que as elei\u00e7\u00f5es parlamentares, em 21 de fevereiro, fossem afetadas. Apesar dos esfor\u00e7os do regime, a participa\u00e7\u00e3o em ambos os eventos foi a mais baixa de sua hist\u00f3ria8.\u00a0\r\n\r\nNo Ir\u00e3, os hospitais n\u00e3o possuem equipamento m\u00e9dico suficiente para lidar com a crise. As pessoas n\u00e3o confiam nos hospitais e muitos que est\u00e3o potencialmente infectados n\u00e3o ser\u00e3o examinados. A popula\u00e7\u00e3o teme que, quem n\u00e3o tiver o v\u00edrus, contrair\u00e1 nos hospitais. Aqueles que se internam, s\u00e3o colocados na mesma sala com mais de uma d\u00fazia de portadores potenciais, onde a transmiss\u00e3o \u00e9 altamente prov\u00e1vel.\u00a0\r\n\r\n\r\nCovid-19 no Brasil\r\nCom a chegada do v\u00edrus no Brasil, o governo Bolsonaro n\u00e3o fez diferente e come\u00e7ou minimizando o impacto da doen\u00e7a no pa\u00eds. Quem melhor expressou as inten\u00e7\u00f5es do governo foi ministro da Economia, Paulo Guedes, ao declarar que \u201cgostaria de saber se o Legislativo vai aprovar o marco regulat\u00f3rio do saneamento b\u00e1sico, assim como a privatiza\u00e7\u00e3o da Eletrobras\u201d9. A justificativa de Guedes \u00e9 que a venda da Eletrobras e a abertura para o investimento da iniciativa privada no saneamento b\u00e1sico v\u00e3o gerar renda para o governo e, assim, possibilitar o combate ao novo v\u00edrus. Se est\u00e1 faltando dinheiro, por que n\u00e3o se supende o pagamento da D\u00edvida, por exemplo?\u00a0\r\n\r\nA declara\u00e7\u00e3o n\u00e3o s\u00f3 deixa claro que a \u00fanica preocupa\u00e7\u00e3o do governo \u00e9 aprofundar os ataques em curso, como evidencia mais uma vez as fissuras entre o Legislativo e o Executivo. O presidente da C\u00e2mara dos Deputados, Rodrigo Maia (DEM-RJ), rebateu Guedes, alegando que as propostas do pacote \u201canticoronav\u00edrus\u201d s\u00e3o med\u00edocres. Enquanto setores da burguesia trocam farpas para ver quem consegue ser o melhor servi\u00e7al do imperialismo, nenhuma a\u00e7\u00e3o pr\u00e1tica eficaz de conten\u00e7\u00e3o do coronav\u00edrus \u00e9 tomada.\u00a0\r\n\r\nUm exemplo disso \u00e9 a total in\u00e9rcia do Congresso na \u00faltima semana. O ministro da Sa\u00fade pediu R$ 5 bilh\u00f5es para financiar as atividades de combate ao v\u00edrus. Nem o governo manda uma medida para isto (por exemplo, um pedido de cr\u00e9dito emergencial, frente a uma calamidade p\u00fablica, que n\u00e3o precisa respeitar o \u201cteto\u201d das despesas) nem o Congresso toma qualquer iniciativa para desbloquear R$ 5 bilh\u00f5es de outras partes do or\u00e7amento.\u00a0\r\n\r\nEnquanto isso acontece, uma das poucas medidas que iam na dire\u00e7\u00e3o dos mais pobres, a extens\u00e3o do Benef\u00edcio de Presta\u00e7\u00e3o Continuada \u2013 paga aos maiores de 65 anos que n\u00e3o t\u00eam direito a aposentadoria \u2013 derrubando um veto de Bolsonaro, foi \u201csuspensa\u201d pelo Tribunal de Contas da Uni\u00e3o.\r\n\r\nEm teoria esse \u00e9 um \u00f3rg\u00e3o \u201cauxiliar\u201d do Congresso, mas, na pr\u00e1tica, ele se mant\u00e9m \u201cacima\u201d da vontade dos representantes eleitos pelo povo.\u00a0\r\n\r\nPrincipalmente, porque os parlamentares n\u00e3o se d\u00e3o nenhum respeito e ficam em \u201cjoguinhos\u201d com o or\u00e7amento aprovado ao inv\u00e9s de aprovar a verba necess\u00e1ria para a Sa\u00fade. O ministro Guedes estuda medidas para \u201capoiar\u201d as empresas a\u00e9reas e de turismo, que est\u00e3o \u201csofrendo\u201d com a crise. Ou seja, dinheiro para os pobres, n\u00e3o tem. Para as empresas \u201csofredoras\u201d, a\u00ed sobra.\r\nA Sa\u00fade no Brasil\r\nA taxa de letalidade do coronav\u00edrus \u00e9 considerada alta por especialistas, mas \u00e9 apenas um pouco maior que a letalidade de gripes comuns e n\u00e3o se compara a doen\u00e7as como o Ebola (cuja taxa j\u00e1 variou de 25% a 90% dependendo do surto). Mas a sua capacidade de transmiss\u00e3o \u00e9 mais alta (o n\u00famero b\u00e1sico de transmiss\u00e3o da H1N1 \u00e9 de 1,3 pessoas, enquanto a transmiss\u00e3o da Covid-19, de acordo com o Minist\u00e9rio da Sa\u00fade, pode variar de 2 a 6,5). No Brasil, n\u00e3o existe estrutura para enfrentar isso. Sobretudo com os cortes do \u00faltimo per\u00edodo, a aprova\u00e7\u00e3o da Emenda Constitucional 95 que congela o limite de verbas dos servi\u00e7os p\u00fablicos por 20 anos e as medidas de Bolsonaro para aplicar essa emenda, como \u00e9 o caso da Portaria 2.979\/2019, que dita novas regras para a distribui\u00e7\u00e3o de verbas da Sa\u00fade.\u00a0\u00a0\r\n\r\nO governo sabe que, com um surto de doentes chegando aos postos e hospitais, o risco \u00e9 que o sistema de sa\u00fade entre em colapso e esses lugares se transformem em ambientes de prolifera\u00e7\u00e3o do v\u00edrus. At\u00e9 o dia 13 de mar\u00e7o, foram confirmados 98 casos em todo o pa\u00eds, segundo o Minist\u00e9rio da Sa\u00fade. Por\u00e9m, o Hospital Albert Einstein j\u00e1 atestava 98, s\u00f3 em S\u00e3o Paulo, no mesmo dia, e essas pessoas s\u00f3 parcialmente entraram na conta do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade. Se nem fazer a estat\u00edstica direito o governo consegue, que dir\u00e1 combater o v\u00edrus.\r\n\r\nUm exemplo foi dado no Rio de Janeiro. O Hospital Maternidade de Acari foi designado como refer\u00eancia para interna\u00e7\u00e3o e tratamento do coronav\u00edrus. Sem outra informa\u00e7\u00e3o, centenas de pessoas com sintomas gripais se acumularam no local para atendimento. Ou seja, os beb\u00eas rec\u00e9m-nascidos ficaram mais vulner\u00e1veis \u00e0 gripe comum. Al\u00e9m de, segundo entrevistas de funcion\u00e1rios do hospital, ningu\u00e9m ter recebido informa\u00e7\u00f5es de como proceder. Os leitos, pretensamente dispon\u00edveis, est\u00e3o em uma ala fechada que est\u00e1 sendo reformada com urg\u00eancia. Sobre a contrata\u00e7\u00e3o de pessoal espec\u00edfico para este atendimento, nenhuma not\u00edcia. \u00c9 evidente que se a epidemia avan\u00e7ar, o caos vai ser instalado rapidamente.\u00a0\r\n\r\nMedidas repressivas, como as tomadas na China, Ir\u00e3, It\u00e1lia, entre outros pa\u00edses, n\u00e3o resolver\u00e3o o problema. A intensifica\u00e7\u00e3o dos cortes e privatiza\u00e7\u00f5es tamb\u00e9m n\u00e3o. Essas medidas que a burguesia vem tomando mostram-se in\u00fateis e mais perigosas para a maioria da popula\u00e7\u00e3o, que depende de sistemas de sa\u00fades p\u00fablicos completamente sucateados, quando existem. A crise est\u00e1 expondo a podrid\u00e3o do regime capitalista e s\u00f3 intensificar\u00e1 a ira popular diante de seus governos e do pr\u00f3prio capitalismo.\r\n\r\nAs medidas iniciais tomadas ainda s\u00e3o t\u00edmidas e ineficientes, pois, como na It\u00e1lia, medidas s\u00e9rias implicam em colocar o dedo na ferida: fazer uma reviravolta na estrutura econ\u00f4mica. Alguns estados brasileiros est\u00e3o cancelando aulas e atividades que podem formar aglomera\u00e7\u00f5es, mas n\u00e3o h\u00e1 uma a\u00e7\u00e3o coordenada nacionalmente. O cancelamento de aulas da educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica10 n\u00e3o ajuda em nada \u2013 as crian\u00e7as ficar\u00e3o em casa, com os pais sendo obrigados a trabalhar. Quem cuidar\u00e1 delas? Nas escolas, poderiam receber instru\u00e7\u00f5es de higiene, aprender a lavar as m\u00e3os corretamente, continuar recebendo a alimenta\u00e7\u00e3o etc. Medidas de higiene di\u00e1rias ajudariam muito mais do que soltar as crian\u00e7as nas ruas sem nenhuma orienta\u00e7\u00e3o.\u00a0\r\nMedidas urgentes que deveriam ser tomadas\r\nHigiene: Qualquer governo minimamente comprometido em agir contra a contamina\u00e7\u00e3o deveria come\u00e7ar exigindo que todas as empresas p\u00fablicas e privadas comecem a estocar \u00e1lcool gel e que implementem servi\u00e7os de limpezas di\u00e1ria imediatamente em todos os locais de trabalho para garantir a sa\u00fade dos trabalhadores. Todas as empresas devem ter servi\u00e7os que ensinem como higienizar as m\u00e3os, como deve ser o uso de \u00e1lcool gel, combater as \u201cfake news\u201d de que \u00e1gua quente e ch\u00e1 resolvem o problema etc. Al\u00e9m disso, toda empresa deveria ter um kit de teste de temperatura para verificar sintomas imediatamente e encaminhar material para teste de todos que apresentem varia\u00e7\u00e3o de temperatura, tosse, espirros etc.\r\n\r\nObrigatoriedade de limpeza constante de todos os meios de transporte, de escadas e corrim\u00f5es, portas e ma\u00e7anetas em todos os locais p\u00fablicos (trens, metr\u00f4s, \u00f4nibus, shoppings, lojas, bancos etc.).\r\n\r\nEconomia: Todo o dinheiro necess\u00e1rio deve ser utilizado para combater a pandemia. Para isso, a EC 95 deve ser revogada e o pagamento da D\u00edvida deve ser suspenso imediatamente. Al\u00e9m disso, o governo precisa encampar todos os laborat\u00f3rios, hospitais e cl\u00ednicas de sa\u00fade privados e coloc\u00e1-los a servi\u00e7o da popula\u00e7\u00e3o.\u00a0\r\n\r\nA especula\u00e7\u00e3o com o \u00e1lcool gel resultou em um aumento de mais 200% no pre\u00e7o desse produto em algumas regi\u00f5es do pa\u00eds. Essa pr\u00e1tica deveria ser combatida por meio da encampa\u00e7\u00e3o de qualquer banco ou empresa que tente explorar o momento para obter maiores lucros. A produ\u00e7\u00e3o de \u00e1lcool combust\u00edvel precisaria ser revertida imediatamente para \u00e1lcool gel e outros materiais desinfetantes.\u00a0\r\n\r\nPagamento de sal\u00e1rios para todos os trabalhadores colocados em quarentena por serem portadores ou suspeitos de portarem o coronav\u00edrus, sem a burocracia de esperar laudos ou o \u201caux\u00edlio-doen\u00e7a\u201d do INSS.\u00a0\r\n\r\nServi\u00e7os de sa\u00fade: Contrata\u00e7\u00e3o imediata de m\u00e9dicos, enfermeiros e auxiliares de sa\u00fade. Reabertura de todos os leitos hospitalares fechados nos \u00faltimos anos. Transforma\u00e7\u00e3o urgente de UTIs em UTIs isoladas onde os pacientes possam ser internados. Compra de m\u00e1quinas de respira\u00e7\u00e3o artificial que se far\u00e3o necess\u00e1rias. Testes para todos os que apresentarem sintomas (o teste \u00e9 produzido no Brasil). Equipes de enfermeiros e auxiliares para visitar idosos que apresentem sintomas e colher material em suas casas, ao inv\u00e9s de serem infectados em postos de sa\u00fade.\u00a0\r\nConclus\u00e3o\r\nAs medidas mais urgentes poderiam ser implementadas rapidamente, mas \u00e9 certo que n\u00e3o h\u00e1 vontade pol\u00edtica do governo Bolsonaro de agir nesse sentido. Ao mesmo tempo, as dire\u00e7\u00f5es da classe trabalhadora \u2013 CUT, UNE, UBES, PT, PSOL etc. \u2013, simplesmente aderem ao apelo de unidade nacional cancelando os atos do dia 14 e 18 sem explicar para a popula\u00e7\u00e3o que o governo \u00e9, sim, respons\u00e1vel pela situa\u00e7\u00e3o em que se encontra a sa\u00fade p\u00fablica hoje e pela contamina\u00e7\u00e3o no pa\u00eds. Sejamos diretos \u2013 sem as medidas emergenciais que garantam transporte, limpeza etc., em todos os locais, fazer concentra\u00e7\u00f5es ou mesmo ir ao cinema pode levar \u00e0 contamina\u00e7\u00e3o. O medo tem raz\u00f5es reais, motivos reais e as medidas do governo n\u00e3o ajudam em nada.\u00a0\r\n\r\nTodos os esfor\u00e7os em garantir a prote\u00e7\u00e3o da vida dos jovens e trabalhadores do pa\u00eds e do mundo devem ser assegurados, mas certamente este tamb\u00e9m \u00e9 um momento em que os trabalhadores podem elevar sua consci\u00eancia de classe. Por isso, para combater o coronav\u00edrus, \u00e9 preciso combater os respons\u00e1veis pela destrui\u00e7\u00e3o do SUS e da Previd\u00eancia. \u00c9 preciso combater pelo Fora Bolsonaro, por um governo dos trabalhadores sem patr\u00f5es nem generais. Surtos e epidemias seriam enfrentados de forma eficiente em uma sociedade onde a economia fosse planificada, pois todos os esfor\u00e7os da produ\u00e7\u00e3o seriam rapidamente redirecionados. Enquanto permanecer a anarquia da produ\u00e7\u00e3o, a humanidade continuar\u00e1 amea\u00e7ada por novos v\u00edrus e doen\u00e7as. Essa n\u00e3o \u00e9 a primeira vez nem ser\u00e1 a \u00faltima que a classe trabalhadora paga com a vida pelos desmandos do sistema, por isso, a frase de Marx e Engels est\u00e1 mais viva do que nunca: Trabalhadores do mundo uni-vos.\u00a0\r\n\r\n&nbsp;\r\n\r\nRefer\u00eancias:\r\n\r\n1 Folha de S.Paulo. Minist\u00e9rio da Sa\u00fade alerta hospitais sobre pico do coronav\u00edrus. Dispon\u00edvel em: &lt;https:\/\/www1.folha.uol.com.br\/equilibrioesaude\/2020\/03\/casos-de-coronavirus-devem-comecar-a-crescer-exponencialmente-no-brasil.shtml&gt;. Acesso em 13 mar. 2020\r\n\r\n2\u00a0 O GLOBO. Como a omiss\u00e3o do governo chin\u00eas pode ter contribu\u00eddo para a dissemina\u00e7\u00e3o do coronav\u00edrus. Dispon\u00edvel em: &lt;https:\/\/oglobo.globo.com\/sociedade\/como-omissao-do-governo-chines-pode-ter-contribuido-para-disseminacao-do-coronavirus-24225574&gt;. Acesso em 13 mar. 2020.\r\n\r\n3 Esquerda Marxista. Resposta da It\u00e1lia ao coronav\u00edrus: medidas indiscriminadas e difus\u00e3o do medo. Dispon\u00edvel em: &lt;https:\/\/www.marxismo.org.br\/resposta-da-italia-ao-coronavirus-medidas-indiscriminadas-e-difusao-do-medo\/&gt;. Acesso em 13 mar. 2020.\r\n\r\n4 In Defense of Marxism. Italy: the coronavirus epidemic is an emergency, but capitalism is the real disaster. Dispon\u00edvel em: &lt;https:\/\/www.marxist.com\/italy-the-coronavirus-epidemic-is-an-emergency-but-capitalism-is-the-real-disaster.htm&gt;. Acesso em 13 mar. 2020.\r\n\r\n5 G1. Na It\u00e1lia, n\u00famero de mortos pelo novo coronav\u00edrus passa de 820.Dispon\u00edvel em: &lt;https:\/\/g1.globo.com\/jornal-nacional\/noticia\/2020\/03\/11\/na-italia-numero-de-mortos-pelo-novo-coronavirus-passa-de-820.ghtml&gt;. Acesso em 13 mar. 2020.\r\n\r\n6 P\u00fablico. Porque est\u00e1 a It\u00e1lia a ser t\u00e3o afectada pelo novo coronav\u00edrus e a ter tantas mortes?. Dispon\u00edvel em: &lt;https:\/\/www.publico.pt\/2020\/03\/13\/mundo\/noticia\/italia-tao-afectada-novo-coronavirus-tantas-mortes-1907421&gt;. Acesso em 13 mar. 2020.\r\n\r\n7 EFE. M\u00e9dicos acusam Ir\u00e3 de ocultar dados e 3 mil mortes causadas pelo coronav\u00edrus. Dispon\u00edvel em: &lt;https:\/\/www.efe.com\/efe\/brasil\/portada\/medicos-acusam-ir-de-ocultar-dados-e-3-mil-mortes-causadas-pelo-coronavirus\/50000237-4194675?utm_source=wwwefecom&amp;utm_medium=rss&amp;utm_campaign=rss#&gt;. Acesso em 13 mar. 2020.\r\n\r\n8\u00a0 Esquerda Marxista. Ir\u00e3: o \u201cenfermo\u201d do Oriente M\u00e9dio. Dispon\u00edvel em: &lt;https:\/\/www.marxismo.org.br\/ira-o-enfermo-do-oriente-medio\/&gt;. Acesso em 13 mar. 2020.\r\n\r\n9 O Estado de S.Paulo. Guedes promete programa 'anticoronav\u00edrus' e cobra de Congresso aprova\u00e7\u00e3o de reformas. Dispon\u00edvel em: &lt;https:\/\/economia.estadao.com.br\/noticias\/geral,guedes-promete-programa-anticoronavirus-e-cobra-de-congresso-aprovacao-de-reformas,70003231776&gt;. Acesso em 13 mar. 2020.\r\n\r\n10 Folha de S.Paulo. Medidas de restri\u00e7\u00e3o contra o coronav\u00edrus t\u00eam consequ\u00eancias s\u00e9rias, dizem especialistas. Dispon\u00edvel em:&lt;https:\/\/www1.folha.uol.com.br\/equilibrioesaude\/2020\/03\/medidas-de-restricao-contra-o-coronavirus-tem-consequencias-serias-dizem-especialistas.shtml?origin=folha&gt;. Acesso em 14 mar. 2020.","image":{"@type":"ImageObject","url":"https:\/\/i0.wp.com\/marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2020\/03\/89772260_3198680470143039_9015080304980787200_n.jpg?fit=960%2C576&ssl=1","width":960,"height":576}}</script>
		</article><!-- .post-listing -->
		

		
		

		
		
		
		
				
<div id="comments">


<div class="clear"></div>


</div><!-- #comments -->

	</div><!-- .content -->
<aside id="sidebar">
	<div class="theiaStickySidebar">
		<div class="search-block-large widget">
			<form method="get" action="https://marxismo.org.br/">
				<button class="search-button" type="submit" value="Pesquisa"><i class="fa fa-search"></i></button>
				<input type="text" id="s" name="s" value="Pesquisa" onfocus="if (this.value == 'Pesquisa') {this.value = '';}" onblur="if (this.value == '') {this.value = 'Pesquisa';}"  />
			</form>
		</div><!-- .search-block /-->
<div id="social-8" class="widget social-icons-widget"><div class="widget-top"><h4>Redes Sociais</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div class="social-icons social-colored">
		<a class="ttip-none" title="Facebook" href="https://www.facebook.com/oci.comunista" target="_blank"><i class="fa fa-facebook"></i></a><a class="ttip-none" title="Twitter" href="https://twitter.com/oci_comunista" target="_blank"><i class="fa fa-twitter"></i></a><a class="ttip-none" title="Youtube" href="https://www.youtube.com/user/esquerdamarxista" target="_blank"><i class="fa fa-youtube"></i></a><a class="ttip-none" title="instagram" href="https://www.instagram.com/oci.comunista/" target="_blank"><i class="fa fa-instagram"></i></a><a class="ttip-none" title="spotify" href="https://open.spotify.com/show/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8" target="_blank"><i class="fa fa-spotify"></i></a>
		<a class="ttip-none"  title="TikTok" href="https://www.tiktok.com/@oci.comunista" target="_blank"><i class="fa &lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;"></i></a>	</div>

</div></div><!-- .widget /--><div id="text-html-widget-46" class="widget text-html"><div class="widget-top"><h4>Acesse</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container"><div ><a href="https://www.marxist.com/"  target="_blank"><img class="size-full wp-image-6856 aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/teste-sidebar-3.jpg" alt="" width="390" height="144" /></a>

<a href="http://liberdadeeluta.org/" target="_blank"><img class="wp-image-6852 size-full aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_02.jpg" width="390" height="144" /></a>

<a href="http://www.livrariamarxista.com.br/" target="_blank"><img class="wp-image-6848 size-full aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_03.jpg" width="390" height="144" /></a>

<a href="https://www.marxismo.org.br/mulherespelosocialismo/" target="_blank"><img class="size-full wp-image-6855 aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_04.jpg" alt="" width="390" height="390" /></a>

<a href="https://www.marxismo.org.br/movimento-negro-socialista/" target="_blank"><img class="size-full wp-image-6855 aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_05.jpg" alt="" width="390" height="144" /></a>


				</div><div class="clear"></div></div></div><!-- .widget /--><div id="posts-list-widget-3" class="widget posts-list"><div class="widget-top"><h4>Publicações Recentes		</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">				<ul>
							<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/os-motivos-pelos-quais-um-militante-da-oci-renuncia-ao-seu-posto-na-direcao-do-sindicato-dos-metroviarios-de-sp/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/os-motivos-pelos-quais-um-militante-da-oci-renuncia-ao-seu-posto-na-direcao-do-sindicato-dos-metroviarios-de-sp/">Os motivos pelos quais um militante da OCI renuncia ao seu posto na direção do Sindicato dos Metroviários de SP</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>01/08/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/pedro-moro-pede-demissao-da-cptm-e-mais-uma-vez-a-farsa-da-privatizacao-e-exposta/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/pedro-moro-pede-demissao-da-cptm-e-mais-uma-vez-a-farsa-da-privatizacao-e-exposta/">Pedro Moro pede demissão da CPTM e mais uma vez a farsa da privatização é exposta</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>01/08/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/a-luta-pela-reducao-da-jornada-de-trabalho-sem-reducao-salarial/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/a-luta-pela-reducao-da-jornada-de-trabalho-sem-reducao-salarial/">A luta pela redução da jornada de trabalho sem redução salarial </a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>31/07/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/abaixo-o-regime-assassino-de-hasina-vitoria-para-os-estudantes-de-bangladesh-declaracao-da-icr/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/abaixo-o-regime-assassino-de-hasina-vitoria-para-os-estudantes-de-bangladesh-declaracao-da-icr/">Abaixo o regime assassino de Hasina! Vitória para os estudantes de Bangladesh! – Declaração da ICR</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>30/07/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/nota-urgente-sobre-a-venezuela-como-chegamos-a-este-beco-sem-saida/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/nota-urgente-sobre-a-venezuela-como-chegamos-a-este-beco-sem-saida/">Nota urgente sobre a Venezuela – Como chegamos a este beco sem saída?</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>30/07/2024</span>		</li>
						</ul>
		<div class="clear"></div>
	</div></div><!-- .widget /--><div id="ads250_250-widget-7" class="widget e3lan e3lan250_250-widget"><div class="widget-top"><h4>Assine O Comunismo</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div  class="e3lan-widget-content e3lan250-250">
								<div class="e3lan-cell">
				<a href="https://livrariamarxista.com.br/produto/jornal-o-comunismo/"  target="_blank"  >					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/capa-OC-site.jpg" alt="" />
				</a>			</div>
				</div>
	</div></div><!-- .widget /--><div id="ads250_250-widget-25" class="widget e3lan e3lan250_250-widget"><div class="widget-top"><h4>Manifesto</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div  class="e3lan-widget-content e3lan250-250">
								<div class="e3lan-cell">
				<a href="https://www.marxismo.org.br/manifesto-da-internacional-comunista-revolucionaria/"  target="_blank"  >					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/manifesto-graphic-website.jpg" alt="" />
				</a>			</div>
				</div>
	</div></div><!-- .widget /--><div id="ads250_250-widget-17" class="widget e3lan e3lan250_250-widget"><div class="widget-top"><h4>América Socialista &#8211; Em Defesa do Marxismo</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div  class="e3lan-widget-content e3lan250-250">
								<div class="e3lan-cell">
				<a href="https://livrariamarxista.com.br/produto/america-socialista-24/"  target="_blank"  >					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/Divulgacao-artigos-AS-24.jpg" alt="" />
				</a>			</div>
				</div>
	</div></div><!-- .widget /-->	</div><!-- .theiaStickySidebar /-->
</aside><!-- #sidebar /-->	<div class="clear"></div>
</div><!-- .container /-->

				
<div class="clear"></div>
<div class="footer-bottom">
	<div class="container">
		<div class="alignright">
					</div>
				<div class="social-icons">
		<a class="ttip-none" title="Facebook" href="https://www.facebook.com/oci.comunista" target="_blank"><i class="fa fa-facebook"></i></a><a class="ttip-none" title="Twitter" href="https://twitter.com/oci_comunista" target="_blank"><i class="fa fa-twitter"></i></a><a class="ttip-none" title="Youtube" href="https://www.youtube.com/user/esquerdamarxista" target="_blank"><i class="fa fa-youtube"></i></a><a class="ttip-none" title="instagram" href="https://www.instagram.com/oci.comunista/" target="_blank"><i class="fa fa-instagram"></i></a><a class="ttip-none" title="spotify" href="https://open.spotify.com/show/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8" target="_blank"><i class="fa fa-spotify"></i></a>
		<a class="ttip-none"  title="TikTok" href="https://www.tiktok.com/@oci.comunista" target="_blank"><i class="fa &lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;"></i></a>	</div>

		
		<div class="alignleft">
			© Copyright 2024, Esquerda Marxista		</div>
		<div class="clear"></div>
	</div><!-- .Container -->
</div><!-- .Footer bottom -->

</div><!-- .inner-Wrapper -->
</div><!-- #Wrapper -->
</div><!-- .Wrapper-outer -->
	<div id="topcontrol" class="fa fa-angle-up" title="Role Para Cima"></div>
<div id="fb-root"></div>

<div id="um_upload_single" style="display:none;"></div>

<div id="um_view_photo" style="display:none;">
	<a href="javascript:void(0);" data-action="um_remove_modal" class="um-modal-close" aria-label="Close view photo modal">
		<i class="um-faicon-times"></i>
	</a>

	<div class="um-modal-body photo">
		<div class="um-modal-photo"></div>
	</div>
</div>
<div id="reading-position-indicator"></div>			<script type='text/javascript'>
				const lazyloadRunObserver = () => {
					const lazyloadBackgrounds = document.querySelectorAll( `.e-con.e-parent:not(.e-lazyloaded)` );
					const lazyloadBackgroundObserver = new IntersectionObserver( ( entries ) => {
						entries.forEach( ( entry ) => {
							if ( entry.isIntersecting ) {
								let lazyloadBackground = entry.target;
								if( lazyloadBackground ) {
									lazyloadBackground.classList.add( 'e-lazyloaded' );
								}
								lazyloadBackgroundObserver.unobserve( entry.target );
							}
						});
					}, { rootMargin: '200px 0px 200px 0px' } );
					lazyloadBackgrounds.forEach( ( lazyloadBackground ) => {
						lazyloadBackgroundObserver.observe( lazyloadBackground );
					} );
				};
				const events = [
					'DOMContentLoaded',
					'elementor/lazyload/observe',
				];
				events.forEach( ( event ) => {
					document.addEventListener( event, lazyloadRunObserver );
				} );
			</script>
						<div id="fb-root"></div>
			<script>(function(d, s, id) { var js, fjs = d.getElementsByTagName(s)[0]; if (d.getElementById(id)) return; js = d.createElement(s); js.id = id; js.src = 'https://connect.facebook.net/pt_BR/sdk.js#xfbml=1&amp;appId=249643311490&version=v2.3'; fjs.parentNode.insertBefore(js, fjs); }(document, 'script', 'facebook-jssdk'));</script>
			<script>
			document.body.addEventListener( 'is.post-load', function() {
				if ( 'undefined' !== typeof FB ) {
					FB.XFBML.parse();
				}
			} );
			</script>
						<script>!function(d,s,id){var js,fjs=d.getElementsByTagName(s)[0],p=/^http:/.test(d.location)?'http':'https';if(!d.getElementById(id)){js=d.createElement(s);js.id=id;js.src=p+'://platform.twitter.com/widgets.js';fjs.parentNode.insertBefore(js,fjs);}}(document, 'script', 'twitter-wjs');</script>
			<script type="text/javascript" id="tie-scripts-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var tie = {"mobile_menu_active":"true","mobile_menu_top":"","lightbox_all":"true","lightbox_gallery":"true","woocommerce_lightbox":"","lightbox_skin":"dark","lightbox_thumb":"vertical","lightbox_arrows":"","sticky_sidebar":"1","is_singular":"1","reading_indicator":"true","lang_no_results":"No Results","lang_results_found":"Results Found"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/tie-scripts.js" id="tie-scripts-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/ilightbox.packed.js" id="tie-ilightbox-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/underscore.min.js" id="underscore-js"></script>
<script type="text/javascript" id="wp-util-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var _wpUtilSettings = {"ajax":{"url":"\/wp-admin\/admin-ajax.php"}};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/wp-util.min.js" id="wp-util-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/dist/hooks.min.js" id="wp-hooks-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/dist/i18n.min.js" id="wp-i18n-js"></script>
<script type="text/javascript" id="wp-i18n-js-after">
/* <![CDATA[ */
wp.i18n.setLocaleData( { 'text direction\u0004ltr': [ 'ltr' ] } );
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/tipsy/tipsy.min.js" id="um_tipsy-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/um-confirm/um-confirm.min.js" id="um_confirm-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/picker.min.js" id="um_datetime-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/picker.date.min.js" id="um_datetime_date-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/picker.time.min.js" id="um_datetime_time-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/translations/pt_BR.min.js" id="um_datetime_locale-js"></script>
<script type="text/javascript" id="um_common-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var um_common_variables = {"locale":"pt_BR"};
var um_common_variables = {"locale":"pt_BR"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/common.min.js" id="um_common-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/cropper/cropper.min.js" id="um_crop-js"></script>
<script type="text/javascript" id="um_frontend_common-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var um_frontend_common_variables = [];
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/common-frontend.min.js" id="um_frontend_common-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-modal.min.js" id="um_modal-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/jquery-form/jquery-form.min.js" id="um_jquery_form-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/fileupload/fileupload.js" id="um_fileupload-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-functions.min.js" id="um_functions-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-responsive.min.js" id="um_responsive-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-conditional.min.js" id="um_conditional-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/select2/select2.full.min.js" id="select2-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/select2/i18n/pt.js" id="um_select2_locale-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/raty/um-raty.min.js" id="um_raty-js"></script>
<script type="text/javascript" id="um_scripts-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var um_scripts = {"max_upload_size":"2147483648","nonce":"d013f783e1"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-scripts.min.js" id="um_scripts-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-profile.min.js" id="um_profile-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-account.min.js" id="um_account-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://stats.wp.com/e-202431.js" id="jetpack-stats-js" data-wp-strategy="defer"></script>
<script type="text/javascript" id="jetpack-stats-js-after">
/* <![CDATA[ */
_stq = window._stq || [];
_stq.push([ "view", JSON.parse("{\"v\":\"ext\",\"blog\":\"122437044\",\"post\":\"27097\",\"tz\":\"-3\",\"srv\":\"marxismo.org.br\",\"j\":\"1:13.6\"}") ]);
_stq.push([ "clickTrackerInit", "122437044", "27097" ]);
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" id="sharing-js-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var sharing_js_options = {"lang":"en","counts":"1","is_stats_active":"1"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/p/jetpack/13.6/_inc/build/sharedaddy/sharing.min.js" id="sharing-js-js"></script>
<script type="text/javascript" id="sharing-js-js-after">
/* <![CDATA[ */
var windowOpen;
			( function () {
				function matches( el, sel ) {
					return !! (
						el.matches && el.matches( sel ) ||
						el.msMatchesSelector && el.msMatchesSelector( sel )
					);
				}

				document.body.addEventListener( 'click', function ( event ) {
					if ( ! event.target ) {
						return;
					}

					var el;
					if ( matches( event.target, 'a.share-facebook' ) ) {
						el = event.target;
					} else if ( event.target.parentNode && matches( event.target.parentNode, 'a.share-facebook' ) ) {
						el = event.target.parentNode;
					}

					if ( el ) {
						event.preventDefault();

						// If there's another sharing window open, close it.
						if ( typeof windowOpen !== 'undefined' ) {
							windowOpen.close();
						}
						windowOpen = window.open( el.getAttribute( 'href' ), 'wpcomfacebook', 'menubar=1,resizable=1,width=600,height=400' );
						return false;
					}
				} );
			} )();
var windowOpen;
			( function () {
				function matches( el, sel ) {
					return !! (
						el.matches && el.matches( sel ) ||
						el.msMatchesSelector && el.msMatchesSelector( sel )
					);
				}

				document.body.addEventListener( 'click', function ( event ) {
					if ( ! event.target ) {
						return;
					}

					var el;
					if ( matches( event.target, 'a.share-telegram' ) ) {
						el = event.target;
					} else if ( event.target.parentNode && matches( event.target.parentNode, 'a.share-telegram' ) ) {
						el = event.target.parentNode;
					}

					if ( el ) {
						event.preventDefault();

						// If there's another sharing window open, close it.
						if ( typeof windowOpen !== 'undefined' ) {
							windowOpen.close();
						}
						windowOpen = window.open( el.getAttribute( 'href' ), 'wpcomtelegram', 'menubar=1,resizable=1,width=450,height=450' );
						return false;
					}
				} );
			} )();
/* ]]> */
</script>
		<script type="text/javascript">
			jQuery( window ).on( 'load', function() {
				jQuery('input[name="um_request"]').val('');
			});
		</script>
	</body>

<!-- Mirrored from marxismo.org.br/combater-o-coronavirus-e-o-capital/ by HTTrack Website Copier/3.x [XR&CO'2014], Thu, 01 Aug 2024 21:51:33 GMT -->
</html>