<!DOCTYPE html>
<html lang="pt-BR" prefix="og: http://ogp.me/ns#">

<!-- Mirrored from marxismo.org.br/comunicado-da-corrente-marxista-internacional-sobre-o-referendo-da-independencia-catala-2/ by HTTrack Website Copier/3.x [XR&CO'2014], Thu, 01 Aug 2024 21:51:09 GMT -->
<!-- Added by HTTrack --><meta http-equiv="content-type" content="text/html;charset=UTF-8" /><!-- /Added by HTTrack -->
<head>
<meta charset="UTF-8" />
<link rel="profile" href="https://gmpg.org/xfn/11" />
<link rel="pingback" href="https://marxismo.org.br/xmlrpc.php" />
<title>Comunicado da Corrente Marxista Internacional sobre o referendo da independência catalã &#8211; Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)</title>
<meta name='robots' content='max-image-preview:large' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://secure.gravatar.com/' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://stats.wp.com/' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://i0.wp.com/' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://c0.wp.com/' />
<link rel="alternate" type="application/rss+xml" title="Feed para Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista) &raquo;" href="https://marxismo.org.br/feed/" />
<link rel="alternate" type="application/rss+xml" title="Feed de comentários para Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista) &raquo;" href="https://marxismo.org.br/comments/feed/" />
<script type="text/javascript">
/* <![CDATA[ */
window._wpemojiSettings = {"baseUrl":"https:\/\/s.w.org\/images\/core\/emoji\/15.0.3\/72x72\/","ext":".png","svgUrl":"https:\/\/s.w.org\/images\/core\/emoji\/15.0.3\/svg\/","svgExt":".svg","source":{"concatemoji":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-includes\/js\/wp-emoji-release.min.js"}};
/*! This file is auto-generated */
!function(i,n){var o,s,e;function c(e){try{var t={supportTests:e,timestamp:(new Date).valueOf()};sessionStorage.setItem(o,JSON.stringify(t))}catch(e){}}function p(e,t,n){e.clearRect(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height),e.fillText(t,0,0);var t=new Uint32Array(e.getImageData(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height).data),r=(e.clearRect(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height),e.fillText(n,0,0),new Uint32Array(e.getImageData(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height).data));return t.every(function(e,t){return e===r[t]})}function u(e,t,n){switch(t){case"flag":return n(e,"\ud83c\udff3\ufe0f\u200d\u26a7\ufe0f","\ud83c\udff3\ufe0f\u200b\u26a7\ufe0f")?!1:!n(e,"\ud83c\uddfa\ud83c\uddf3","\ud83c\uddfa\u200b\ud83c\uddf3")&&!n(e,"\ud83c\udff4\udb40\udc67\udb40\udc62\udb40\udc65\udb40\udc6e\udb40\udc67\udb40\udc7f","\ud83c\udff4\u200b\udb40\udc67\u200b\udb40\udc62\u200b\udb40\udc65\u200b\udb40\udc6e\u200b\udb40\udc67\u200b\udb40\udc7f");case"emoji":return!n(e,"\ud83d\udc26\u200d\u2b1b","\ud83d\udc26\u200b\u2b1b")}return!1}function f(e,t,n){var r="undefined"!=typeof WorkerGlobalScope&&self instanceof WorkerGlobalScope?new OffscreenCanvas(300,150):i.createElement("canvas"),a=r.getContext("2d",{willReadFrequently:!0}),o=(a.textBaseline="top",a.font="600 32px Arial",{});return e.forEach(function(e){o[e]=t(a,e,n)}),o}function t(e){var t=i.createElement("script");t.src=e,t.defer=!0,i.head.appendChild(t)}"undefined"!=typeof Promise&&(o="wpEmojiSettingsSupports",s=["flag","emoji"],n.supports={everything:!0,everythingExceptFlag:!0},e=new Promise(function(e){i.addEventListener("DOMContentLoaded",e,{once:!0})}),new Promise(function(t){var n=function(){try{var e=JSON.parse(sessionStorage.getItem(o));if("object"==typeof e&&"number"==typeof e.timestamp&&(new Date).valueOf()<e.timestamp+604800&&"object"==typeof e.supportTests)return e.supportTests}catch(e){}return null}();if(!n){if("undefined"!=typeof Worker&&"undefined"!=typeof OffscreenCanvas&&"undefined"!=typeof URL&&URL.createObjectURL&&"undefined"!=typeof Blob)try{var e="postMessage("+f.toString()+"("+[JSON.stringify(s),u.toString(),p.toString()].join(",")+"));",r=new Blob([e],{type:"text/javascript"}),a=new Worker(URL.createObjectURL(r),{name:"wpTestEmojiSupports"});return void(a.onmessage=function(e){c(n=e.data),a.terminate(),t(n)})}catch(e){}c(n=f(s,u,p))}t(n)}).then(function(e){for(var t in e)n.supports[t]=e[t],n.supports.everything=n.supports.everything&&n.supports[t],"flag"!==t&&(n.supports.everythingExceptFlag=n.supports.everythingExceptFlag&&n.supports[t]);n.supports.everythingExceptFlag=n.supports.everythingExceptFlag&&!n.supports.flag,n.DOMReady=!1,n.readyCallback=function(){n.DOMReady=!0}}).then(function(){return e}).then(function(){var e;n.supports.everything||(n.readyCallback(),(e=n.source||{}).concatemoji?t(e.concatemoji):e.wpemoji&&e.twemoji&&(t(e.twemoji),t(e.wpemoji)))}))}((window,document),window._wpemojiSettings);
/* ]]> */
</script>
<style id='wp-emoji-styles-inline-css' type='text/css'>

	img.wp-smiley, img.emoji {
		display: inline !important;
		border: none !important;
		box-shadow: none !important;
		height: 1em !important;
		width: 1em !important;
		margin: 0 0.07em !important;
		vertical-align: -0.1em !important;
		background: none !important;
		padding: 0 !important;
	}
</style>
<link rel='stylesheet' id='wp-block-library-css' href='https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/css/dist/block-library/style.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='mediaelement-css' href='https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/mediaelement/mediaelementplayer-legacy.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='wp-mediaelement-css' href='https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/mediaelement/wp-mediaelement.min.css' type='text/css' media='all' />
<style id='jetpack-sharing-buttons-style-inline-css' type='text/css'>
.jetpack-sharing-buttons__services-list{display:flex;flex-direction:row;flex-wrap:wrap;gap:0;list-style-type:none;margin:5px;padding:0}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-small-icon-size{font-size:12px}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-normal-icon-size{font-size:16px}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-large-icon-size{font-size:24px}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-huge-icon-size{font-size:36px}@media print{.jetpack-sharing-buttons__services-list{display:none!important}}.editor-styles-wrapper .wp-block-jetpack-sharing-buttons{gap:0;padding-inline-start:0}ul.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-background{padding:1.25em 2.375em}
</style>
<style id='pdfemb-pdf-embedder-viewer-style-inline-css' type='text/css'>
.wp-block-pdfemb-pdf-embedder-viewer{max-width:none}

</style>
<style id='classic-theme-styles-inline-css' type='text/css'>
/*! This file is auto-generated */
.wp-block-button__link{color:#fff;background-color:#32373c;border-radius:9999px;box-shadow:none;text-decoration:none;padding:calc(.667em + 2px) calc(1.333em + 2px);font-size:1.125em}.wp-block-file__button{background:#32373c;color:#fff;text-decoration:none}
</style>
<style id='global-styles-inline-css' type='text/css'>
:root{--wp--preset--aspect-ratio--square: 1;--wp--preset--aspect-ratio--4-3: 4/3;--wp--preset--aspect-ratio--3-4: 3/4;--wp--preset--aspect-ratio--3-2: 3/2;--wp--preset--aspect-ratio--2-3: 2/3;--wp--preset--aspect-ratio--16-9: 16/9;--wp--preset--aspect-ratio--9-16: 9/16;--wp--preset--color--black: #000000;--wp--preset--color--cyan-bluish-gray: #abb8c3;--wp--preset--color--white: #ffffff;--wp--preset--color--pale-pink: #f78da7;--wp--preset--color--vivid-red: #cf2e2e;--wp--preset--color--luminous-vivid-orange: #ff6900;--wp--preset--color--luminous-vivid-amber: #fcb900;--wp--preset--color--light-green-cyan: #7bdcb5;--wp--preset--color--vivid-green-cyan: #00d084;--wp--preset--color--pale-cyan-blue: #8ed1fc;--wp--preset--color--vivid-cyan-blue: #0693e3;--wp--preset--color--vivid-purple: #9b51e0;--wp--preset--gradient--vivid-cyan-blue-to-vivid-purple: linear-gradient(135deg,rgba(6,147,227,1) 0%,rgb(155,81,224) 100%);--wp--preset--gradient--light-green-cyan-to-vivid-green-cyan: linear-gradient(135deg,rgb(122,220,180) 0%,rgb(0,208,130) 100%);--wp--preset--gradient--luminous-vivid-amber-to-luminous-vivid-orange: linear-gradient(135deg,rgba(252,185,0,1) 0%,rgba(255,105,0,1) 100%);--wp--preset--gradient--luminous-vivid-orange-to-vivid-red: linear-gradient(135deg,rgba(255,105,0,1) 0%,rgb(207,46,46) 100%);--wp--preset--gradient--very-light-gray-to-cyan-bluish-gray: linear-gradient(135deg,rgb(238,238,238) 0%,rgb(169,184,195) 100%);--wp--preset--gradient--cool-to-warm-spectrum: linear-gradient(135deg,rgb(74,234,220) 0%,rgb(151,120,209) 20%,rgb(207,42,186) 40%,rgb(238,44,130) 60%,rgb(251,105,98) 80%,rgb(254,248,76) 100%);--wp--preset--gradient--blush-light-purple: linear-gradient(135deg,rgb(255,206,236) 0%,rgb(152,150,240) 100%);--wp--preset--gradient--blush-bordeaux: linear-gradient(135deg,rgb(254,205,165) 0%,rgb(254,45,45) 50%,rgb(107,0,62) 100%);--wp--preset--gradient--luminous-dusk: linear-gradient(135deg,rgb(255,203,112) 0%,rgb(199,81,192) 50%,rgb(65,88,208) 100%);--wp--preset--gradient--pale-ocean: linear-gradient(135deg,rgb(255,245,203) 0%,rgb(182,227,212) 50%,rgb(51,167,181) 100%);--wp--preset--gradient--electric-grass: linear-gradient(135deg,rgb(202,248,128) 0%,rgb(113,206,126) 100%);--wp--preset--gradient--midnight: linear-gradient(135deg,rgb(2,3,129) 0%,rgb(40,116,252) 100%);--wp--preset--font-size--small: 13px;--wp--preset--font-size--medium: 20px;--wp--preset--font-size--large: 36px;--wp--preset--font-size--x-large: 42px;--wp--preset--spacing--20: 0.44rem;--wp--preset--spacing--30: 0.67rem;--wp--preset--spacing--40: 1rem;--wp--preset--spacing--50: 1.5rem;--wp--preset--spacing--60: 2.25rem;--wp--preset--spacing--70: 3.38rem;--wp--preset--spacing--80: 5.06rem;--wp--preset--shadow--natural: 6px 6px 9px rgba(0, 0, 0, 0.2);--wp--preset--shadow--deep: 12px 12px 50px rgba(0, 0, 0, 0.4);--wp--preset--shadow--sharp: 6px 6px 0px rgba(0, 0, 0, 0.2);--wp--preset--shadow--outlined: 6px 6px 0px -3px rgba(255, 255, 255, 1), 6px 6px rgba(0, 0, 0, 1);--wp--preset--shadow--crisp: 6px 6px 0px rgba(0, 0, 0, 1);}:where(.is-layout-flex){gap: 0.5em;}:where(.is-layout-grid){gap: 0.5em;}body .is-layout-flex{display: flex;}.is-layout-flex{flex-wrap: wrap;align-items: center;}.is-layout-flex > :is(*, div){margin: 0;}body .is-layout-grid{display: grid;}.is-layout-grid > :is(*, div){margin: 0;}:where(.wp-block-columns.is-layout-flex){gap: 2em;}:where(.wp-block-columns.is-layout-grid){gap: 2em;}:where(.wp-block-post-template.is-layout-flex){gap: 1.25em;}:where(.wp-block-post-template.is-layout-grid){gap: 1.25em;}.has-black-color{color: var(--wp--preset--color--black) !important;}.has-cyan-bluish-gray-color{color: var(--wp--preset--color--cyan-bluish-gray) !important;}.has-white-color{color: var(--wp--preset--color--white) !important;}.has-pale-pink-color{color: var(--wp--preset--color--pale-pink) !important;}.has-vivid-red-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-red) !important;}.has-luminous-vivid-orange-color{color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-amber-color{color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-amber) !important;}.has-light-green-cyan-color{color: var(--wp--preset--color--light-green-cyan) !important;}.has-vivid-green-cyan-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-green-cyan) !important;}.has-pale-cyan-blue-color{color: var(--wp--preset--color--pale-cyan-blue) !important;}.has-vivid-cyan-blue-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-cyan-blue) !important;}.has-vivid-purple-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-purple) !important;}.has-black-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--black) !important;}.has-cyan-bluish-gray-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--cyan-bluish-gray) !important;}.has-white-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--white) !important;}.has-pale-pink-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--pale-pink) !important;}.has-vivid-red-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-red) !important;}.has-luminous-vivid-orange-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-amber-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-amber) !important;}.has-light-green-cyan-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--light-green-cyan) !important;}.has-vivid-green-cyan-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-green-cyan) !important;}.has-pale-cyan-blue-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--pale-cyan-blue) !important;}.has-vivid-cyan-blue-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-cyan-blue) !important;}.has-vivid-purple-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-purple) !important;}.has-black-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--black) !important;}.has-cyan-bluish-gray-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--cyan-bluish-gray) !important;}.has-white-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--white) !important;}.has-pale-pink-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--pale-pink) !important;}.has-vivid-red-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-red) !important;}.has-luminous-vivid-orange-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-amber-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-amber) !important;}.has-light-green-cyan-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--light-green-cyan) !important;}.has-vivid-green-cyan-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-green-cyan) !important;}.has-pale-cyan-blue-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--pale-cyan-blue) !important;}.has-vivid-cyan-blue-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-cyan-blue) !important;}.has-vivid-purple-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-purple) !important;}.has-vivid-cyan-blue-to-vivid-purple-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--vivid-cyan-blue-to-vivid-purple) !important;}.has-light-green-cyan-to-vivid-green-cyan-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--light-green-cyan-to-vivid-green-cyan) !important;}.has-luminous-vivid-amber-to-luminous-vivid-orange-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--luminous-vivid-amber-to-luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-orange-to-vivid-red-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--luminous-vivid-orange-to-vivid-red) !important;}.has-very-light-gray-to-cyan-bluish-gray-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--very-light-gray-to-cyan-bluish-gray) !important;}.has-cool-to-warm-spectrum-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--cool-to-warm-spectrum) !important;}.has-blush-light-purple-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--blush-light-purple) !important;}.has-blush-bordeaux-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--blush-bordeaux) !important;}.has-luminous-dusk-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--luminous-dusk) !important;}.has-pale-ocean-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--pale-ocean) !important;}.has-electric-grass-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--electric-grass) !important;}.has-midnight-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--midnight) !important;}.has-small-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--small) !important;}.has-medium-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--medium) !important;}.has-large-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--large) !important;}.has-x-large-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--x-large) !important;}
:where(.wp-block-post-template.is-layout-flex){gap: 1.25em;}:where(.wp-block-post-template.is-layout-grid){gap: 1.25em;}
:where(.wp-block-columns.is-layout-flex){gap: 2em;}:where(.wp-block-columns.is-layout-grid){gap: 2em;}
:root :where(.wp-block-pullquote){font-size: 1.5em;line-height: 1.6;}
</style>
<link rel='stylesheet' id='searchandfilter-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/search-filter/style.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='tie-style-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/style.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='tie-ilightbox-skin-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ilightbox/dark-skin/skin.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_modal-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-modal.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_ui-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/jquery-ui/jquery-ui.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_tipsy-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/tipsy/tipsy.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_raty-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/raty/um-raty.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='select2-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/select2/select2.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fileupload-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-fileupload.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_confirm-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/um-confirm/um-confirm.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_datetime-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/default.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_datetime_date-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/default.date.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_datetime_time-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/default.time.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fonticons_ii-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/legacy/fonticons/fonticons-ii.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fonticons_fa-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/legacy/fonticons/fonticons-fa.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fontawesome-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-fontawesome.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_common-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/common.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_responsive-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-responsive.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_styles-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-styles.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_crop-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/cropper/cropper.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_profile-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-profile.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_account-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-account.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_misc-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-misc.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_default_css-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-old-default.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_old_css-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/uploads/ultimatemember/um_old_settings.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='social-logos-css' href='https://c0.wp.com/p/jetpack/13.6/_inc/social-logos/social-logos.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='jetpack_css-css' href='https://c0.wp.com/p/jetpack/13.6/css/jetpack.css' type='text/css' media='all' />
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/jquery/jquery.min.js" id="jquery-core-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/jquery/jquery-migrate.min.js" id="jquery-migrate-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-gdpr.min.js" id="um-gdpr-js"></script>
<link rel="https://api.w.org/" href="https://marxismo.org.br/wp-json/" /><link rel="alternate" title="JSON" type="application/json" href="https://marxismo.org.br/wp-json/wp/v2/posts/14219" /><link rel="canonical" href="https://marxismo.org.br/comunicado-da-corrente-marxista-internacional-sobre-o-referendo-da-independencia-catala-2/" />
<link rel="alternate" title="oEmbed (JSON)" type="application/json+oembed" href="https://marxismo.org.br/wp-json/oembed/1.0/embed?url=https%3A%2F%2Fmarxismo.org.br%2Fcomunicado-da-corrente-marxista-internacional-sobre-o-referendo-da-independencia-catala-2%2F" />
<link rel="alternate" title="oEmbed (XML)" type="text/xml+oembed" href="https://marxismo.org.br/wp-json/oembed/1.0/embed?url=https%3A%2F%2Fmarxismo.org.br%2Fcomunicado-da-corrente-marxista-internacional-sobre-o-referendo-da-independencia-catala-2%2F&amp;format=xml" />
		<style type="text/css">
			.um_request_name {
				display: none !important;
			}
		</style>
		<style>img#wpstats{display:none}</style>
		<link rel="shortcut icon" href="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/09/favicon4.png" title="Favicon" />
<!--[if IE]>
<script type="text/javascript">jQuery(document).ready(function (){ jQuery(".menu-item").has("ul").children("a").attr("aria-haspopup", "true");});</script>
<![endif]-->
<!--[if lt IE 9]>
<script src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/html5.js"></script>
<script src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/selectivizr-min.js"></script>
<![endif]-->
<!--[if IE 9]>
<link rel="stylesheet" type="text/css" media="all" href="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ie9.css" />
<![endif]-->
<!--[if IE 8]>
<link rel="stylesheet" type="text/css" media="all" href="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ie8.css" />
<![endif]-->
<!--[if IE 7]>
<link rel="stylesheet" type="text/css" media="all" href="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ie7.css" />
<![endif]-->


<meta name="viewport" content="width=device-width, initial-scale=1.0" />



<style type="text/css" media="screen">

body{
	font-size : 14px;
	font-weight: normal;
	font-style: normal;
}

::-webkit-scrollbar {
	width: 8px;
	height:8px;
}

#main-nav,
.cat-box-content,
#sidebar .widget-container,
.post-listing,
#commentform {
	border-bottom-color: #e8000c;
}

.search-block .search-button,
#topcontrol,
#main-nav ul li.current-menu-item a,
#main-nav ul li.current-menu-item a:hover,
#main-nav ul li.current_page_parent a,
#main-nav ul li.current_page_parent a:hover,
#main-nav ul li.current-menu-parent a,
#main-nav ul li.current-menu-parent a:hover,
#main-nav ul li.current-page-ancestor a,
#main-nav ul li.current-page-ancestor a:hover,
.pagination span.current,
.share-post span.share-text,
.flex-control-paging li a.flex-active,
.ei-slider-thumbs li.ei-slider-element,
.review-percentage .review-item span span,
.review-final-score,
.button,
a.button,
a.more-link,
#main-content input[type="submit"],
.form-submit #submit,
#login-form .login-button,
.widget-feedburner .feedburner-subscribe,
input[type="submit"],
#buddypress button,
#buddypress a.button,
#buddypress input[type=submit],
#buddypress input[type=reset],
#buddypress ul.button-nav li a,
#buddypress div.generic-button a,
#buddypress .comment-reply-link,
#buddypress div.item-list-tabs ul li a span,
#buddypress div.item-list-tabs ul li.selected a,
#buddypress div.item-list-tabs ul li.current a,
#buddypress #members-directory-form div.item-list-tabs ul li.selected span,
#members-list-options a.selected,
#groups-list-options a.selected,
body.dark-skin #buddypress div.item-list-tabs ul li a span,
body.dark-skin #buddypress div.item-list-tabs ul li.selected a,
body.dark-skin #buddypress div.item-list-tabs ul li.current a,
body.dark-skin #members-list-options a.selected,
body.dark-skin #groups-list-options a.selected,
.search-block-large .search-button,
#featured-posts .flex-next:hover,
#featured-posts .flex-prev:hover,
a.tie-cart span.shooping-count,
.woocommerce span.onsale,
.woocommerce-page span.onsale ,
.woocommerce .widget_price_filter .ui-slider .ui-slider-handle,
.woocommerce-page .widget_price_filter .ui-slider .ui-slider-handle,
#check-also-close,
a.post-slideshow-next,
a.post-slideshow-prev,
.widget_price_filter .ui-slider .ui-slider-handle,
.quantity .minus:hover,
.quantity .plus:hover,
.mejs-container .mejs-controls .mejs-time-rail .mejs-time-current,
#reading-position-indicator  {
	background-color:#e8000c;
}

::-webkit-scrollbar-thumb{
	background-color:#e8000c !important;
}

#theme-footer,
#theme-header,
.top-nav ul li.current-menu-item:before,
#main-nav .menu-sub-content ,
#main-nav ul ul,
#check-also-box {
	border-top-color: #e8000c;
}

.search-block:after {
	border-right-color:#e8000c;
}

body.rtl .search-block:after {
	border-left-color:#e8000c;
}

#main-nav ul > li.menu-item-has-children:hover > a:after,
#main-nav ul > li.mega-menu:hover > a:after {
	border-color:transparent transparent #e8000c;
}

.widget.timeline-posts li a:hover,
.widget.timeline-posts li a:hover span.tie-date {
	color: #e8000c;
}

.widget.timeline-posts li a:hover span.tie-date:before {
	background: #e8000c;
	border-color: #e8000c;
}

#order_review,
#order_review_heading {
	border-color: #e8000c;
}


body {
	background-image : url(https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/images/patterns/body-bg1.png);
	background-position: top center;
}

body.single .post .entry a, body.page .post .entry a {
	color: #d40000;
}
		
body.single .post .entry a:hover, body.page .post .entry a:hover {
	color: #ff0000;
}
		
.social-icons.social-colored .&lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;:before {
	background: #00b3ff ;
}

.breaking-news span.breaking-news-title {background: #c70000;}

.tie-cat-3237 a.more-link {background-color:#ff0303;}
.tie-cat-3237 .cat-box-content {border-bottom-color:#ff0303; }
			
.tie-cat-6232 a.more-link {background-color:#850000;}
.tie-cat-6232 .cat-box-content {border-bottom-color:#850000; }
			
.tie-cat-8027 a.more-link {background-color:#8c0000;}
.tie-cat-8027 .cat-box-content {border-bottom-color:#8c0000; }
			
header#theme-header #main-nav ul li.menu-item-home a , header#theme-header #main-nav ul li.menu-item-home.current-menu-item a{
    background-image: none !important;
    text-indent: 0;
    width:auto;}</style>

<meta name="generator" content="Elementor 3.23.3; features: additional_custom_breakpoints, e_lazyload; settings: css_print_method-external, google_font-enabled, font_display-auto">
			<style>
				.e-con.e-parent:nth-of-type(n+4):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload),
				.e-con.e-parent:nth-of-type(n+4):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload) * {
					background-image: none !important;
				}
				@media screen and (max-height: 1024px) {
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+3):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload),
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+3):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload) * {
						background-image: none !important;
					}
				}
				@media screen and (max-height: 640px) {
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+2):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload),
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+2):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload) * {
						background-image: none !important;
					}
				}
			</style>
			
<!-- Jetpack Open Graph Tags -->
<meta property="og:type" content="article" />
<meta property="og:title" content="Comunicado da Corrente Marxista Internacional sobre o referendo da independência catalã" />
<meta property="og:url" content="https://marxismo.org.br/comunicado-da-corrente-marxista-internacional-sobre-o-referendo-da-independencia-catala-2/" />
<meta property="og:description" content="Nós publicamos aqui um comunicado da Corrente Marxista Internacional sobre a crise na Espanha. O referendo da independência catalã desafia o regime espanhol de 1978. Ele está sendo confrontado com …" />
<meta property="article:published_time" content="2017-09-28T15:47:07+00:00" />
<meta property="article:modified_time" content="2018-01-09T15:11:22+00:00" />
<meta property="og:site_name" content="Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)" />
<meta property="og:image" content="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/09/pc-140911-catlan-independence-01_1ae8cca5269d950e052ac1298f586fff.jpg?fit=1200%2C824&#038;ssl=1" />
<meta property="og:image:width" content="1200" />
<meta property="og:image:height" content="824" />
<meta property="og:image:alt" content="" />
<meta property="og:locale" content="pt_BR" />
<meta name="twitter:site" content="@EM_CMI" />
<meta name="twitter:text:title" content="Comunicado da Corrente Marxista Internacional sobre o referendo da independência catalã" />
<meta name="twitter:image" content="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/09/pc-140911-catlan-independence-01_1ae8cca5269d950e052ac1298f586fff.jpg?fit=1200%2C824&#038;ssl=1&#038;w=640" />
<meta name="twitter:card" content="summary_large_image" />

<!-- End Jetpack Open Graph Tags -->
		<style type="text/css" id="wp-custom-css">
			h2 {
  font-size: 2px;
}		</style>
		</head>
<body data-rsssl=1 id="top" class="post-template-default single single-post postid-14219 single-format-standard wp-custom-logo lazy-enabled elementor-default elementor-kit-27993">

<div class="wrapper-outer">

	<div class="background-cover"></div>

	<aside id="slide-out">

			<div class="search-mobile">
			<form method="get" id="searchform-mobile" action="https://marxismo.org.br/">
				<button class="search-button" type="submit" value="Pesquisa"><i class="fa fa-search"></i></button>
				<input type="text" id="s-mobile" name="s" title="Pesquisa" value="Pesquisa" onfocus="if (this.value == 'Pesquisa') {this.value = '';}" onblur="if (this.value == '') {this.value = 'Pesquisa';}"  />
			</form>
		</div><!-- .search-mobile /-->
	
			<div class="social-icons">
		<a class="ttip-none" title="Facebook" href="https://www.facebook.com/oci.comunista" target="_blank"><i class="fa fa-facebook"></i></a><a class="ttip-none" title="Twitter" href="https://twitter.com/oci_comunista" target="_blank"><i class="fa fa-twitter"></i></a><a class="ttip-none" title="Youtube" href="https://www.youtube.com/user/esquerdamarxista" target="_blank"><i class="fa fa-youtube"></i></a><a class="ttip-none" title="instagram" href="https://www.instagram.com/oci.comunista/" target="_blank"><i class="fa fa-instagram"></i></a><a class="ttip-none" title="spotify" href="https://open.spotify.com/show/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8" target="_blank"><i class="fa fa-spotify"></i></a>
		<a class="ttip-none"  title="TikTok" href="https://www.tiktok.com/@oci.comunista" target="_blank"><i class="fa &lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;"></i></a>	</div>

	
		<div id="mobile-menu"  class="mobile-hide-icons"></div>
	</aside><!-- #slide-out /-->

		<div id="wrapper" class="wide-layout">
		<div class="inner-wrapper">

		<header id="theme-header" class="theme-header center-logo">
			
		<div class="header-content">

					<a id="slide-out-open" class="slide-out-open" href="#"><span></span></a>
		
			<div class="logo">
			<h2>								<a title="Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)" href="https://marxismo.org.br/">
					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/Logo-OCI-ICR-500px.png" alt="Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)"  /><strong>Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista) Corrente Marxista Internacional</strong>
				</a>
			</h2>			</div><!-- .logo /-->
			<div class="e3lan e3lan-top">
			<a href="https://www.marxismo.org.br/a-esquerda-marxista-agora-e-a-organizacao-comunista-internacionalista/" title="A Esquerda Marxista agora é a Organização Comunista Internacionalista" target="_blank">
				<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/11/a-em-e-a-oci-700px-2.png" alt="A Esquerda Marxista agora é a Organização Comunista Internacionalista" />
			</a>
				</div>			<div class="clear"></div>

		</div>
													<nav id="main-nav">
				<div class="container">

				
					<div class="main-menu"><ul id="menu-principal" class="menu"><li id="menu-item-38462" class="menu-item menu-item-type-post_type menu-item-object-page menu-item-home menu-item-38462"><a href="https://marxismo.org.br/">Início</a></li>
<li id="menu-item-38463" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category current-post-ancestor menu-item-has-children menu-item-38463"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/">Artigos</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-38466" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38466"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/brasil/">Brasil</a></li>
	<li id="menu-item-38475" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category current-post-ancestor current-menu-parent current-post-parent menu-item-38475"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/mundo/">Mundo</a></li>
	<li id="menu-item-38511" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38511"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/">Luta de Classes</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-38472" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38472"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/juventude/">Juventude</a></li>
		<li id="menu-item-38473" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38473"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/movimento-negro/">Movimento Negro</a></li>
		<li id="menu-item-43345" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-43345"><a href="https://marxismo.org.br/mulherespelosocialismo/">Mulheres</a></li>
		<li id="menu-item-52532" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-52532"><a href="https://marxismo.org.br/identitarismo/">Identitarismo</a></li>
		<li id="menu-item-38491" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38491"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/sindical/">Sindical</a></li>
		<li id="menu-item-38470" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38470"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/economia/">Economia</a></li>
		<li id="menu-item-38471" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38471"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/educacao/">Educação</a></li>
		<li id="menu-item-38468" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38468"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/arte-cultura/">Arte &amp; Cultura</a></li>
		<li id="menu-item-38469" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38469"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/ciencia-tecnologia/">Ciência &amp; Tecnologia</a></li>
	</ul>
</li>
	<li id="menu-item-49742" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-49742"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/imprensa-comunista/">Imprensa Comunista</a></li>
	<li id="menu-item-38481" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38481"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/">Especiais</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-51378" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-51378"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/ditadura-nunca-mais-60-anos-do-golpe-militar/">Ditadura Nunca Mais: 60 anos do golpe militar</a></li>
		<li id="menu-item-43365" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-43365"><a href="https://marxismo.org.br/coletanea-roque-ferreira/">Coletânea Roque Ferreira</a></li>
		<li id="menu-item-38484" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38484"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/covid-19/">Covid-19</a></li>
		<li id="menu-item-38485" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38485"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/psol/">Nossa luta no PSOL</a></li>
	</ul>
</li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38487" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38487"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/">Teoria</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-38497" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38497"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/dialetica-e-materialismo/">Dialética e Materialismo</a></li>
	<li id="menu-item-38504" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38504"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/">História</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-47924" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-47924"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/a-comuna-de-paris/">A Comuna de Paris</a></li>
		<li id="menu-item-38492" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38492"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/a-revolucao-russa/">A Revolução Russa</a></li>
		<li id="menu-item-38493" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38493"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/as-internacionais/">As Internacionais</a></li>
		<li id="menu-item-38494" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38494"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/brasil-historia/">História do Brasil</a></li>
		<li id="menu-item-38495" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38495"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/historia-geral/">História Geral</a></li>
		<li id="menu-item-38496" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38496"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/movimento-operario/">Movimento Operário</a></li>
		<li id="menu-item-38490" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38490"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/revolucoes-seculo-20/">Revoluções do Século 20</a></li>
	</ul>
</li>
	<li id="menu-item-38505" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38505"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/livros-teoria/">Livros</a></li>
	<li id="menu-item-38500" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38500"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/mulheres-teoria/">Mulheres</a></li>
	<li id="menu-item-38502" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38502"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/racismo-racialismo/">Racismo &amp; Racialismo</a></li>
	<li id="menu-item-38488" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38488"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/teoria-economica/">Teoria Econômica</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-43217" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-43217"><a href="https://marxismo.org.br/nossas-lutas/">Nossas Lutas</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-43218" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-43218"><a href="https://marxismo.org.br/nossas-lutas/">Relatos</a></li>
	<li id="menu-item-39354" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-39354"><a href="https://marxismo.org.br/campanhas/">Campanhas</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-47923" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-47923"><a href="https://www.marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/juventude/revoga-nem/">Revoga Novo Ensino Médio</a></li>
		<li id="menu-item-46164" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-46164"><a href="https://marxismo.org.br/fabricas-ocupadas-20-anos/">Fábricas Ocupadas 20 Anos</a></li>
	</ul>
</li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38476" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category current-post-ancestor menu-item-has-children menu-item-38476 mega-menu mega-recent-featured "><a href="https://marxismo.org.br/documentos/">Documentos</a>
<div class="mega-menu-block menu-sub-content">

<ul class="mega-recent-featured-list sub-list">
	<li id="menu-item-38477" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38477"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/congressos-conferencias/">Congressos &amp; Conferências</a></li>
	<li id="menu-item-38478" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38478"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/editoriais/">Editoriais</a></li>
	<li id="menu-item-38480" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category current-post-ancestor current-menu-parent current-post-parent menu-item-38480"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/resolucoes-declaracoes/">Resoluções &amp; Declarações</a></li>
	<li id="menu-item-38479" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38479"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/fabricas-ocupadas/">Fábricas Ocupadas</a></li>
	<li id="menu-item-51975" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-51975"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/internacional-comunista-revolucionaria/">Internacional Comunista Revolucionária</a></li>
</ul>

<div class="mega-menu-content">
<div class="mega-recent-post"><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/saudacao-de-ivan-pinheiro-a-conferencia-de-fundacao-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária"><img fetchpriority="high" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/ivan-pinheiro-1.png?resize=660%2C330&amp;ssl=1" width="660" height="330" alt="Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/saudacao-de-ivan-pinheiro-a-conferencia-de-fundacao-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária">Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária</a></h3>
						<span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>20/06/2024</span>
						</div> <!-- mega-recent-post --><div class="mega-check-also"><ul><li><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/a-internacional-comunista-revolucionaria-chegou/" title="A Internacional Comunista Revolucionária chegou!"><img src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/RCI_founding2_Image_own_work-scaled.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" width="110" height="75" alt="A Internacional Comunista Revolucionária chegou!" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/a-internacional-comunista-revolucionaria-chegou/" title="A Internacional Comunista Revolucionária chegou!">A Internacional Comunista Revolucionária chegou!</a></h3><span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>17/06/2024</span></li><li><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/manifesto-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária"><img src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/manifesto-graphic-website.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" width="110" height="75" alt="Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/manifesto-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária">Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária</a></h3><span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>15/06/2024</span></li><li><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/como-os-militantes-da-cmi-intervem-no-movimento-de-solidariedade-com-a-palestina/" title="Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina"><img loading="lazy" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/05/comrades_Image_Revolutionary_Communists_of_America.jpeg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" width="110" height="75" alt="Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/como-os-militantes-da-cmi-intervem-no-movimento-de-solidariedade-com-a-palestina/" title="Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina">Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina</a></h3><span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>16/05/2024</span></li></ul></div> <!-- mega-check-also -->
</div><!-- .mega-menu-content --> 
</div><!-- .mega-menu-block --> 
</li>
<li id="menu-item-38520" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38520"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/">Multimídia</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-38518" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38518"><a href="https://marxismo.org.br/podcast/">Podcast</a></li>
	<li id="menu-item-38522" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38522"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/videos/lives/">Lives</a></li>
	<li id="menu-item-38519" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38519"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/videos/">Vídeos</a></li>
	<li id="menu-item-38521" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38521"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/musicas/">Músicas</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38506" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38506"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/">Publicações</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-52884" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-52884"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/o-comunismo/">O Comunismo</a></li>
	<li id="menu-item-38510" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38510"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/revista-america-socialista/">Revista América Socialista</a></li>
	<li id="menu-item-39695" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-39695"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/tempo-de-revolucao/">Jornal Tempo de Revolução</a></li>
	<li id="menu-item-38507" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38507"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/edicoes-jornal-foice-martelo/">Jornal Foice&#038;Martelo</a></li>
	<li id="menu-item-38508" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38508"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/jornal-luta-de-classes/">Jornal Luta de Classes</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38517" class="menu-item menu-item-type-post_type menu-item-object-page menu-item-has-children menu-item-38517"><a href="https://marxismo.org.br/quem-somos/">Quem somos</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-42788" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-42788"><a href="https://www.marxismo.org.br/quem-somos/">Quem Somos</a></li>
	<li id="menu-item-39425" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-39425"><a href="https://docs.google.com/forms/d/e/1FAIpQLSeUbKf3DydCahiReJvGN3jUKs7H1aRPaoI0kYxNPbixTVNX4Q/viewform">Organize-se na OCI</a></li>
	<li id="menu-item-51749" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51749"><a href="https://www.marxist.com/">Corrente Marxista Internacional</a></li>
	<li id="menu-item-51750" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51750"><a href="http://liberdadeeluta.org/">Juventude Comunista Internacionalista</a></li>
	<li id="menu-item-51752" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51752"><a href="https://www.marxismo.org.br/mulherespelosocialismo/">Mulheres Pelo Socialismo</a></li>
	<li id="menu-item-51849" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-51849"><a href="https://marxismo.org.br/movimento-negro-socialista/">Movimento Negro Socialista</a></li>
	<li id="menu-item-51751" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51751"><a href="https://livrariamarxista.com.br/">Livraria Marxista</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-51754" class="menu-item menu-item-type-post_type menu-item-object-page menu-item-51754"><a href="https://marxismo.org.br/contato/">Contato</a></li>
</ul></div>					
					
				</div>
			</nav><!-- .main-nav /-->
					</header><!-- #header /-->

	
	<div class="e3lan e3lan-below_header">
			<a href="https://forms.gle/eBNa7aSgNBt52Knw9" title="" target="_blank">
				<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/11/banner-pg-campanha-comunista-2.png" alt="" />
			</a>
				</div>
	<div id="main-content" class="container">

	
	
	
	
	
	<div class="content">

		
		
		

		
		<article class="post-listing post-14219 post type-post status-publish format-standard has-post-thumbnail  category-mundo category-resolucoes-declaracoes tag-catalunha" id="the-post">
			
			<div class="single-post-thumb">
			<img loading="lazy" width="660" height="330" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/09/pc-140911-catlan-independence-01_1ae8cca5269d950e052ac1298f586fff.jpg?resize=660%2C330&amp;ssl=1" class="attachment-slider size-slider wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/09/pc-140911-catlan-independence-01_1ae8cca5269d950e052ac1298f586fff.jpg?resize=660%2C330&amp;ssl=1 660w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/09/pc-140911-catlan-independence-01_1ae8cca5269d950e052ac1298f586fff.jpg?resize=1050%2C525&amp;ssl=1 1050w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/09/pc-140911-catlan-independence-01_1ae8cca5269d950e052ac1298f586fff.jpg?zoom=2&amp;resize=660%2C330&amp;ssl=1 1320w" sizes="(max-width: 660px) 100vw, 660px" />		</div>
	
		


			<div class="post-inner">

							<h1 class="name post-title entry-title"><span itemprop="name">Comunicado da Corrente Marxista Internacional sobre o referendo da independência catalã</span></h1>

						
<p class="post-meta">
		
	<span class="post-meta-author"><i class="fa fa-user"></i><a href="https://marxismo.org.br/author/corrente-marxista-internacional/" title="">Internacional Comunista Revolucionária (ICR) </a></span>
	
		
	<span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>28/09/2017</span>	
	
</p>
<div class="clear"></div>
			
				<div class="entry">
					
					
					<p>Nós publicamos aqui um comunicado da Corrente Marxista Internacional sobre a crise na Espanha. O referendo da independência catalã desafia o regime espanhol de 1978. Ele está sendo confrontado com um pesado aparato de repressão por parte do Estado espanhol. A CMI apoia o direito do povo catalão de autodeterminação. Por uma República Socialista Catalã como uma faísca para a revolução ibérica!<span id="more-14219"></span></p>
<div class="clear"></div><div style="margin-top:20px; margin-bottom:20px;" class="divider divider-dashed"></div>
<h3 style="text-align: center;"><strong>Por uma República Socialista Catalã como uma faísca para a revolução ibérica!</strong></h3>
<ol>
<li>A decisão do Parlamento<a href="#_ftn1" name="_ftnref1">[1]</a> de convocar um referendo sobre a independência da Catalunha em 1º de outubro abriu a crise institucional mais séria na história da Espanha desde a restauração da democracia burguesa em 1977. A repressão do Estado espanhol e do governo de Rajoy desde Madrid provocou um movimento de massas nas ruas que adquiriu algumas características insurrecionais.</li>
<li>O caminho rumo à convocação de um referendo acerca da autodeterminação se dá depois de anos em que o Estado espanhol e o governo de direita de Rajoy bloquearam qualquer intenção da Catalunha decidir sobre seu próprio futuro. O Estatuto Catalão de 2006, depois de ser minguado pelo parlamento espanhol, foi suspenso pelo Tribunal Constitucional sob as exortações do Partido Popular (PP)<a href="#_ftn2" name="_ftnref2">[2]</a>. Por último, o Tribunal Constitucional declarou inconstitucionais alguns dos artigos chave do Estatuto. Trinta e cinco leis diferentes aprovadas no Parlamento Catalão foram também declaradas ilegais pelo Tribunal Constitucional.</li>
<li>De 2011-2015, a Catalunha fez parte da onda de movimentos de massas contra os cortes e a austeridade, que questionaram todas as instituições da democracia burguesa na Espanha. Naquele momento, o partido burguês nacionalista Convergência e União (CiU)<a href="#_ftn3" name="_ftnref3">[3]</a> estava no poder na Catalunha, com Artur Mas como presidente, sendo o mais entusiasta impulsionador de cortes na saúde, educação e programas sociais, com o apoio do PP. Em 2011, dezenas de milhares de pessoas cercaram o Parlamento em uma tentativa de impedir a aprovação de um orçamento austero. Alguns deputados tiveram que ser levados de helicóptero. O partido também se viu envolvido em toda uma série de escândalos de corrupção que seguem em aberto.</li>
<li>Diante de tal situação, o presidente catalão Mas decidiu se colocar à frente do movimento pela independência para salvar sua carreira e a seu partido. O movimento independentista catalão logo adquiriu um caráter de massas (com milhões de pessoas se manifestando nas <em>Diadas<a href="#_ftn4" name="_ftnref4"><strong>[4]</strong></a></em> (dia nacional da Catalunha), mas com uma direção composta por nacionalistas burgueses de direita.</li>
<li>No outro lado do conflito, o PP, governando desde Madrid e também carcomido pela corrupção e executando uma política de repressão e de cortes, considerou que cutucar o nacionalismo espanhol reacionário lhe permitiria ganhar votos.</li>
<li>Amplas camadas da sociedade catalã desejavam uma vitória de <em>Podemos</em> no governo central para poder mudar completamente a situação. Nas duas eleições gerais, as coalizões encabeçadas pelo <em>Podemos</em> foram a força mais votada na Catalunha. Entretanto, a incapacidade de <em>Podemos</em> em conquistar o poder no parlamento espanhol, os desejos independentistas, que viam a secessão como uma solução aos problemas da austeridade, dos cortes e da falta de democracia, ampliou-se de maneira inevitável. A porcentagem daqueles que apoiam a independência aumentou de por volta de 10% a 15% para quase 50%.</li>
<li>O caráter deste movimento é, portanto, contraditório, com uma direção oportunista encabeçada pelo partido burguês Partido Democrata Europeu Catalão (PDeCAT)<a href="#_ftn5" name="_ftnref5">[5]</a> (a reencarnação da CiU depois de um racha e uma mudança de direção), mas, por outro lado, as bases se inspiram, sobretudo, em uma rejeição ao regime espanhol reacionário e contra a supressão dos direitos do povo catalão, representados por Rajoy, o exército, a monarquia, entre outros.</li>
<li>O regime espanhol que existe atualmente remonta à Constituição de 1978. Naquele momento, para frear o crescente movimento revolucionário de jovens e trabalhadores contra a ditadura franquista e evitar sua chegada ao poder, o velho regime conseguiu um acordo com os dirigentes dos partidos operários, basicamente com Santiago Carrillo do PCE<a href="#_ftn6" name="_ftnref6">[6]</a> e Felipe González do PSOE<a href="#_ftn7" name="_ftnref7">[7]</a>. Esse pacto, hoje conhecido como a “transição”, representou uma traição às aspirações genuínas dos trabalhadores à democracia e à revolução social. Assegurou a impunidade aos crimes do franquismo, cujo aparato de Estado foi mantido, impôs a monarquia dos Bourbon e a bandeira espanhola (ambos símbolos do regime de Franco) e a negação ao direito à autodeterminação para as nacionalidades oprimidas. O artigo 2º da Constituição de 1978 consagra a “indissolúvel unidade da nação espanhola”, deixando claro em outro artigo que essa será garantida pelas “forças armadas”.</li>
<li>Aos olhos da classe dominante reacionária da Espanha, que nunca foi capaz de conseguir a verdadeira unificação do país sobre bases progressistas, mas que recorreu à brutal e descarada repressão, o direito à autodeterminação é visto, corretamente, como uma ameaça ao sistema de 1978 em sua totalidade. Isso explica a reação do Estado espanhol ao referendo catalão.</li>
<li>A jogada do partido nacionalista de direita PDeCAT sempre foi arriscada, mas durante um tempo lhe permitiu se manter no poder, enganando, com a promessa de um referendo acerca da autodeterminação, aos nacionalistas de esquerda da Esquerda Republicana da Catalunha (ERC)<a href="#_ftn8" name="_ftnref8">[8]</a> e, inclusive, aos anticapitalistas da Candidatura da Unidade Popular (CUP)<a href="#_ftn9" name="_ftnref9">[9]</a>.</li>
<li>Em 2014 o Estado espanhol proibiu um referendo acerca da autodeterminação que então virou uma consulta não vinculante. Como resposta à proibição desse referendo, o governo catalão convocou eleições antecipadas em 2015, que foram apresentadas como um plebiscito acerca da independência. Os partidos independentistas conseguiram a maioria dos assentos, mas havendo obtido 48,8% dos votos, careciam de uma maioria social absoluta.</li>
<li>Finalmente em 6 de dezembro de 2016, com votos do bloco independentista e a abstenção da Catalunha Sim é Possível (CSQP)<a href="#_ftn10" name="_ftnref10">[10]</a> (a coalizão catalã do <em>Podemos</em> e a filial catalã da Esquerda Unida &#8211; IU<a href="#_ftn11" name="_ftnref11">[11]</a>) e a ausência dos demais partidos, que boicotaram a sessão, o Parlamento aprovou uma lei para convocar um referendo acerca da independência para 1º de outubro. O Parlamento tomou essa decisão ciente de que representava um desafio aberto à lei espanhola.</li>
<li>Em poucas horas o Tribunal Constitucional suspendeu a lei, esperando fazer uma análise acerca de sua constitucionalidade. Esse foi o início da onda de repressão por parte do Estado espanhol que procura evitar a realização do referendo.</li>
<li>Os deputados do Parlamento que apresentaram a lei foram indiciados, atos públicos fora da Catalunha em apoio ao referendo foram proibidos por juízes, mais de 700 prefeitos catalães foram chamados para depoimentos (e ameaçados de prisão se não atendessem) pelo fato de declararem seu desejo de ajudar a organizar o referendo, os membros da comissão eleitoral receberam multas de 12 mil euros por dia, quatorze altos cargos da <em>Generalitat</em><a href="#_ftn12" name="_ftnref12">[12]</a> foram detidos pela Guarda Civil em suas casas ou a caminho ao trabalho e foram indiciados, as finanças da <em>Generalitat</em> foram interditadas pelo Estado espanhol, foram realizados confiscos em gráficas, os meios de comunicação foram censurados na retransmissão de publicidade acerca do referendo, fecharam-se páginas <em>web</em> que o promoviam e bloqueados suas réplicas hospedadas no exterior, ativistas que distribuíam folhetos sobre o referendo foram presos e seus materiais apreendidos, assim como cédulas de votação, entre outras ações repressoras. Esse é o ataque mais contundente contra os direitos democráticos fundamentais em 40 anos (quem sabe sendo equiparável à ofensiva contra os direitos democráticos do povo basco e suas organizações).</li>
<li>A resposta selvagem do Estado espanhol contra os desejos do povo catalão de realização do referendo sobre seu futuro (um direito que conta com o apoio de cerca de 70% da população) revela a natureza profundamente reacionária do regime de 1978 e seus limites no que concerne aos direitos democráticos.</li>
<li>A repressão colocou em séria dificuldade a organização do referendo, mas, ao mesmo tempo, provocou uma resposta massiva na rua. Em 20 de setembro, dezenas de milhares de pessoas cercaram a <em>Conselleria d’Economia</em><a href="#_ftn13" name="_ftnref13">[13]</a> quando estava sofrendo uma diligência da Guarda Civil. Os agentes foram incapazes de sair, ficando presos no prédio durante mais de 20 horas e somente puderam escapar de madrugada, quando a multidão se dispersou um pouco e com a ajuda de unidades de choque dos <em>Mossos d’Esquadra</em><a href="#_ftn14" name="_ftnref14">[14]</a>.</li>
<li>Nesse mesmo dia, milhares de pessoas se dispuseram na frente da sede da CUP, partido anticapitalista e independentista, evitando uma tentativa de invasão policial. Em Reus, depois da perseguição a ativistas que colavam cartazes, mais de mil pessoas participaram da colagem massiva de cartazes, o que a polícia fora absolutamente incapaz de impedir. Manifestações massivas semiespontâneas aconteceram em toda a Catalunha.</li>
<li>A repressão estatal gerou uma dinâmica que deu a iniciativa às ruas. Comitês de defesa do referendo começaram a ser criados em numerosos bairros e povoados. Os estivadores de Barcelona e Tarragona decidiram boicotar aos navios cruzeiros que hospedam forças policiais trazidas à Catalunha para impedir o referendo. As universidades estão em greve por tempo indeterminado e os estudantes ocuparam o edifício histórico da Universidade de Barcelona. Os principais sindicatos, Confederação Sindical de Comissões de Trabalhadores (CCOO)<a href="#_ftn15" name="_ftnref15">[15]</a> e União Geral dos Trabalhadores (UGT)<a href="#_ftn16" name="_ftnref16">[16]</a>, emitiram comunicados contra a repressão e uma série de centrais sindicais menores (CGT<a href="#_ftn17" name="_ftnref17">[17]</a>, COS, IAC<a href="#_ftn18" name="_ftnref18">[18]</a>) convocaram a greve geral na Catalunha para 3 de outubro (que era a data mais próxima que se podia convocar em conformidade com a legislação sindical).</li>
<li>A classe dominante espanhola desencadeou um movimento de massas nas ruas que não somente ameaça a estabilidade do governo Rajoy, mas que abre profundas rachaduras no sistema de 1978. Não pode, porém, recuar. Tem que restaurar o que ela chama de a lei e a ordem. Qualquer concessão antes de 1º de outubro seria uma condenação fatal para o PP. Agora estão acusando aos organizadores das concentrações de massas de 20 de setembro de “separatistas” e tomando o controle da polícia catalã, os <em>Mossos d’Esquadra</em>. Tendo a <em>Generalitat</em> sido impedida de acessar suas próprias contas e suas forças de ordem pública, a autonomia catalã foi praticamente suprimida.</li>
<li>Os nacionalistas burgueses catalães despertaram um movimento de massas que lhes aterroriza. Mas agora não podem voltar atrás ou sentarem para negociar, já que seriam vistos como traidores pelo movimento e isso, provavelmente, conduziria seu governo à ruína.</li>
<li>É obrigação de todos os marxistas revolucionários e, de fato, de todos os verdadeiros democratas, apoiar firmemente o referendo catalão de 1º de outubro, que representa o exercício do direito democrático básico à autodeterminação.</li>
<li>Contudo, advertimos que, no contexto da Espanha, a colocação em prática do direito à autodeterminação acarreta consequências revolucionárias e só pode ser feita com métodos revolucionários. Não podemos confiar nos burgueses nacionalistas catalães. Somente a mobilização do povo nas ruas pode garantir a realização do referendo de 1º de outubro. A classe trabalhadora tem que ter um papel chave nisto.</li>
<li>O caminho a seguir agora é expandir e fortalecer os comitês de defesa do referendo em cada bairro, escola, universidade e lugar de trabalho para abordar os aspectos logísticos da organização do referendo e sua defesa diante do Estado espanhol e suas forças repressivas. Esses comitês de defesa deveriam se unir a nível local, municipal e nacional por meio de delegados eleitos. Enquanto o Estado espanhol se prepara implacavelmente para esmagar o governo catalão, uma Assembleia Nacional de delegados dos comitês deveria ser convocada como representante legítimo do povo catalão.</li>
<li>Os companheiros da CUP conseguiram muitas coisas (a greve geral, o estabelecimento dos comitês de defesa, a necessidade da mobilização de massas) e devem ser felicitados por isso. No passado, tomaram decisões que consideramos equivocadas, apoiando a candidatura de Puigdemont<a href="#_ftn19" name="_ftnref19">[19]</a> e votando a favor de seu orçamento austero. Incentivamo-los a romper decisivamente com a política de colaboração de classes. A batalha pela república catalã não pode ser ganha a não ser que haja uma ruptura com o nacionalismo burguês, que não está disposto a levar a luta até as últimas consequências. Como dizem os companheiros da CUP, temos que varrer a todos (aos banqueiros, aos capitalistas, aos políticos corruptos, independentemente de usarem a máscara do nacionalismo catalão ou espanhol).</li>
<li>A luta pela autodeterminação não pode ter êxito sem antes ganharmos a maioria da classe trabalhadora. Na Catalunha, muitos trabalhadores falam espanhol como língua materna e se identificam em maior ou menor medida como espanhóis. Mostram-se instintivamente céticos diante de um movimento dirigido pelos nacionalistas burgueses do PDeCAT, que impuseram políticas de austeridade e de cortes e representam os interesses da classe capitalista. A batalha pela república catalã deve ser vinculada à luta contra a austeridade capitalista, pelo emprego, pela saúde, pela educação e pelos direitos trabalhistas.</li>
<li>Essa seria a melhor maneira de ganhar o apoio dos trabalhadores do restante da península, que contribuiriam para minar o aparato repressivo do Estado espanhol. Já ocorreram manifestações importantes em apoio ao direito à autodeterminação da Catalunha e em defesa dos direitos básicos em Madrid<a href="#_ftn20" name="_ftnref20">[20]</a>, Andaluzia, Euskal Herria (País Basco – N.T.) e em outros lugares.</li>
<li>O <em>Podemos </em>e a IU têm uma grande responsabilidade. Realizaram um grande trabalho no momento de defender o direito à autodeterminação. Quando, porém, se viram diante do referendo de 1º de outubro, ficaram para trás. Usando desculpas legalistas, negaram-se a apoiá-lo, advogando, ao invés disso, por um “referendo pactuado”, uma proposta utópica, considerando que a classe dominante espanhola já deixou claro que não está disposta a fazer qualquer concessão. No lugar disso, deveriam dar apoio total ao referendo de 1º de outubro (sejam quais sejam suas limitações), já que representa o desafio mais sério ao regime de 1978 em toda sua história. Devem explicar que a luta do povo catalão também é a luta dos trabalhadores do resto da Espanha, contra a monarquia, o governo direitista do PP e contra um aparato de Estado reacionário herdado do franquismo e que qualquer golpe que debilite ao Estado espanhol dever ser bem-vindo, apoiado e usado para fortalecer a posição da classe trabalhadora.</li>
<li><em>Podem</em>, a seção catalã do <em>Podemos</em>, tomou uma decisão valente, com o respaldo da maioria de sua militância, ao apoiar 1-O<a href="#_ftn21" name="_ftnref21">[21]</a> e chamar à máxima participação. Isso lhe fez ganhar muitas simpatias e apoios por parte da ala esquerda do independentismo. Há uma crescente unidade entre o setor de esquerda e anticapitalista do independentismo e a expressão política do 15M<a href="#_ftn22" name="_ftnref22">[22]</a>. Essa é a base da luta por uma república catalã que represente uma ruptura clara com a austeridade, que só se pode conseguir rompendo com o capitalismo e avançando para a transformação socialista da sociedade.</li>
<li>A Corrente Marxista Internacional declara seu firme apoio ao direito à autodeterminação do povo catalão e ao referendo de 1º de outubro. Um voto pelo SIM é um voto contra o regime de 1978. Nossa palavra de ordem é a república socialista catalã, que sirva de faísca para um movimento de mudança revolucionária em toda a Península Ibérica.</li>
</ol>
<ul>
<li><strong>Pelo direito à autodeterminação do povo catalão!</strong></li>
<li><strong>Defendamos o 1º de outubro com métodos revolucionários!</strong></li>
<li><strong>Mobilização de massa nas ruas, comitês de defesa em todos os lugares, greve geral!</strong></li>
<li><strong>Abaixo a repressão do Estado espanhol, abaixo ao regime de 1978!</strong></li>
<li><strong>Pela república socialista catalã!</strong></li>
<li><strong>Pela revolução ibérica!</strong></li>
</ul>
[table id=4 /]
<p><a href="#_ftnref1" name="_ftn1">[1]</a> Parlamento da Comunidade Autônoma da Catalunha (Nota do Tradutor – N.T.).</p>
<p><a href="#_ftnref2" name="_ftn2">[2]</a> PP, de direita e atualmente no governo da Espanha (N.T.).</p>
<p><a href="#_ftnref3" name="_ftn3">[3]</a> <em>Convergència i Unió</em> – Convergência e União (N.T.).</p>
<p><a href="#_ftnref4" name="_ftn4">[4]</a> Feriado catalão, comemorado no dia 11 de setembro (N.T.).</p>
<p><a href="#_ftnref5" name="_ftn5">[5]</a> <em>Partit Demòcrata Europeu Català</em> – Partido Democrata Europeu Catalão (N.T.).</p>
<p><a href="#_ftnref6" name="_ftn6">[6]</a> Partido Comunista da Espanha (N.T.).</p>
<p><a href="#_ftnref7" name="_ftn7">[7]</a> <em>Partido Socialista Obrero Español</em> – Partido Socialista Operário Espanhol (N.T.).</p>
<p><a href="#_ftnref8" name="_ftn8">[8]</a> <em>Esquerra Republicana de Catalunya</em> – Esquerda Republicana da Catalunha, fundado em 1931 (N.T.).</p>
<p><a href="#_ftnref9" name="_ftn9">[9]</a> <em>Candidatura d’Unitat Popular</em> – Candidatura da Unidade Popular, fundado em 1986 (N.T.).</p>
<p><a href="#_ftnref10" name="_ftn10">[10]</a> <em>Catalunya Sí que es Pot </em>– Catalunha Sim é Possível (N.T.).</p>
<p><a href="#_ftnref11" name="_ftn11">[11]</a> <em>Izquierda Unida</em> – Esquerda Unida, partido que, juntamente com o <em>Podemos</em>, faz parte da coligação Unidos Podemos na última eleição espanhola (N.T.).</p>
<p><a href="#_ftnref12" name="_ftn12">[12]</a> Estrutura institucional executiva da Comunidade Autônoma da Catalunha (N.T.).</p>
<p><a href="#_ftnref13" name="_ftn13">[13]</a> Órgão da <em>Generalitat </em>equivalente a Secretaria de Estado da Fazendo dos Estados brasileiros (N.T.).</p>
<p><a href="#_ftnref14" name="_ftn14">[14]</a> Força de segurança pública da Catalunha (N.T.).</p>
<p><a href="#_ftnref15" name="_ftn15">[15]</a> <em>Confederación Sindical de Comisiones Obreras</em> – Confederação Sindical de Comissões de Trabalhadores, central sindical com fundação vinculada ao Partido Comunista da Espanha (PCE) durante a década de 1950 (N.T.).</p>
<p><a href="#_ftnref16" name="_ftn16">[16]</a> <em>Unión General de Trabajadores</em> – União Geral dos Trabalhadores, central sindical fundada em 1888 juntamente com o PSOE (N.T.).</p>
<p><a href="#_ftnref17" name="_ftn17">[17]</a> <em>Confederación General del Trabajo</em> – Confederação Geral do Trabalho, sindicato libertário anarcossindicalista, fundado em 1977 (N.T.).</p>
<p><a href="#_ftnref18" name="_ftn18">[18]</a> <em>Intersindical Alternativa Catalunya </em>– Intersindical Alternativa da Catalunha (N.T.).</p>
<p><a href="#_ftnref19" name="_ftn19">[19]</a> Atual presidente da <em>Generalitat</em> e membro do PDeCAT (N.T.).</p>
<p><a href="#_ftnref20" name="_ftn20">[20]</a> Vide artigo Espanha: Centenas em Madrid a favor do direito de autodeterminação da Catalunha (&lt;https://www.marxismo.org.br/content/espanha-centenas-em-madrid-a-favor-do-direito-de-autodeterminacao-da-catalunha/&gt;).</p>
<p><a href="#_ftnref21" name="_ftn21">[21]</a> Referência à data do referendo, 1º de outubro de 2017 (N.T.).</p>
<p><a href="#_ftnref22" name="_ftn22">[22]</a> Referência à manifestação realizada em 15 de maio de 2011 na Espanha, dando origem ao chamado movimento dos indignados (N.T.).</p>
<div class="clear"></div><div style="margin-top:20px; margin-bottom:20px;" class="divider divider-solid"></div>
<p><strong>Comunicado da Corrente Marxista Internacional (CMI) sobre o referendo a respeito da independência da Catalunha, sob o título “<a href="http://www.luchadeclases.org/estado-espanol/2015-01-03-13-13-34/2773-2017-09-26-10-09-05.html"><em>Comunicado de la Corriente Marxista Internacional sobre el referéndum de independencia catalán</em></a>”, publicado na página da seção espanhola <em>Lucha de Clases</em>, em 26 de setembro de 2017.</strong></p>
<p><strong>Tradução de Nathan Belcavello.</strong></p>
<div class="sharedaddy sd-sharing-enabled"><div class="robots-nocontent sd-block sd-social sd-social-official sd-sharing"><h3 class="sd-title">Compartilhe isso:</h3><div class="sd-content"><ul><li class="share-facebook"><div class="fb-share-button" data-href="https://marxismo.org.br/comunicado-da-corrente-marxista-internacional-sobre-o-referendo-da-independencia-catala-2/" data-layout="button_count"></div></li><li class="share-jetpack-whatsapp"><a rel="nofollow noopener noreferrer" data-shared="" class="share-jetpack-whatsapp sd-button" href="https://marxismo.org.br/comunicado-da-corrente-marxista-internacional-sobre-o-referendo-da-independencia-catala-2/?share=jetpack-whatsapp" target="_blank" title="Clique para compartilhar no WhatsApp" ><span>WhatsApp</span></a></li><li class="share-telegram"><a rel="nofollow noopener noreferrer" data-shared="" class="share-telegram sd-button" href="https://marxismo.org.br/comunicado-da-corrente-marxista-internacional-sobre-o-referendo-da-independencia-catala-2/?share=telegram" target="_blank" title="Clique para compartilhar no Telegram" ><span>Telegram</span></a></li><li class="share-twitter"><a href="https://twitter.com/share" class="twitter-share-button" data-url="https://marxismo.org.br/comunicado-da-corrente-marxista-internacional-sobre-o-referendo-da-independencia-catala-2/" data-text="Comunicado da Corrente Marxista Internacional sobre o referendo da independência catalã" data-via="EM_CMI" >Tweet</a></li><li class="share-print"><a rel="nofollow noopener noreferrer" data-shared="" class="share-print sd-button" href="https://marxismo.org.br/comunicado-da-corrente-marxista-internacional-sobre-o-referendo-da-independencia-catala-2/#print" target="_blank" title="Clique para imprimir" ><span>Imprimir</span></a></li><li class="share-end"></li></ul></div></div></div>					
									</div><!-- .entry /-->


								<div class="clear"></div>
			</div><!-- .post-inner -->

			<script type="application/ld+json" class="tie-schema-graph">{"@context":"http:\/\/schema.org","@type":"NewsArticle","dateCreated":"2017-09-28T12:47:07-03:00","datePublished":"2017-09-28T12:47:07-03:00","dateModified":"2018-01-09T13:11:22-02:00","headline":"Comunicado da Corrente Marxista Internacional sobre o referendo da independ\u00eancia catal\u00e3","name":"Comunicado da Corrente Marxista Internacional sobre o referendo da independ\u00eancia catal\u00e3","keywords":"catalunha","url":"https:\/\/marxismo.org.br\/comunicado-da-corrente-marxista-internacional-sobre-o-referendo-da-independencia-catala-2\/","description":"N\u00f3s publicamos aqui um comunicado da Corrente Marxista Internacional sobre a crise na Espanha. O referendo da independ\u00eancia catal\u00e3 desafia o regime espanhol de 1978. Ele est\u00e1 sendo confrontado com um","copyrightYear":"2017","publisher":{"@id":"#Publisher","@type":"Organization","name":"Organiza\u00e7\u00e3o Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https:\/\/www.marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2024\/06\/Logo-OCI-provisorio-ICR-grande.png"},"sameAs":["https:\/\/www.facebook.com\/oci.comunista","https://marxismo.org.br/comunicado-da-corrente-marxista-internacional-sobre-o-referendo-da-independencia-catala-2/\/\/twitter.com\/oci_comunista","https://marxismo.org.br/comunicado-da-corrente-marxista-internacional-sobre-o-referendo-da-independencia-catala-2/\/\/www.youtube.com\/user\/esquerdamarxista","https://marxismo.org.br/comunicado-da-corrente-marxista-internacional-sobre-o-referendo-da-independencia-catala-2/\/\/www.instagram.com\/oci.comunista\/","https:\/\/open.spotify.com\/show\/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8"]},"sourceOrganization":{"@id":"#Publisher"},"copyrightHolder":{"@id":"#Publisher"},"mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https:\/\/marxismo.org.br\/comunicado-da-corrente-marxista-internacional-sobre-o-referendo-da-independencia-catala-2\/"},"author":{"@type":"Person","name":"Internacional Comunista Revolucion\u00e1ria (ICR)","url":"https:\/\/marxismo.org.br\/author\/corrente-marxista-internacional\/"},"articleSection":"Mundo,Resolu\u00e7\u00f5es &amp; Declara\u00e7\u00f5es","articleBody":"N\u00f3s publicamos aqui um comunicado da Corrente Marxista Internacional sobre a crise na Espanha. O referendo da independ\u00eancia catal\u00e3 desafia o regime espanhol de 1978. Ele est\u00e1 sendo confrontado com um pesado aparato de repress\u00e3o por parte do Estado espanhol. A CMI apoia o direito do povo catal\u00e3o de autodetermina\u00e7\u00e3o. Por uma Rep\u00fablica Socialista Catal\u00e3 como uma fa\u00edsca para a revolu\u00e7\u00e3o ib\u00e9rica!\r\n\r\n\r\nPor uma Rep\u00fablica Socialista Catal\u00e3 como uma fa\u00edsca para a revolu\u00e7\u00e3o ib\u00e9rica!\r\n\r\n \tA decis\u00e3o do Parlamento[1] de convocar um referendo sobre a independ\u00eancia da Catalunha em 1\u00ba de outubro abriu a crise institucional mais s\u00e9ria na hist\u00f3ria da Espanha desde a restaura\u00e7\u00e3o da democracia burguesa em 1977. A repress\u00e3o do Estado espanhol e do governo de Rajoy desde Madrid provocou um movimento de massas nas ruas que adquiriu algumas caracter\u00edsticas insurrecionais.\r\n \tO caminho rumo \u00e0 convoca\u00e7\u00e3o de um referendo acerca da autodetermina\u00e7\u00e3o se d\u00e1 depois de anos em que o Estado espanhol e o governo de direita de Rajoy bloquearam qualquer inten\u00e7\u00e3o da Catalunha decidir sobre seu pr\u00f3prio futuro. O Estatuto Catal\u00e3o de 2006, depois de ser minguado pelo parlamento espanhol, foi suspenso pelo Tribunal Constitucional sob as exorta\u00e7\u00f5es do Partido Popular (PP)[2]. Por \u00faltimo, o Tribunal Constitucional declarou inconstitucionais alguns dos artigos chave do Estatuto. Trinta e cinco leis diferentes aprovadas no Parlamento Catal\u00e3o foram tamb\u00e9m declaradas ilegais pelo Tribunal Constitucional.\r\n \tDe 2011-2015, a Catalunha fez parte da onda de movimentos de massas contra os cortes e a austeridade, que questionaram todas as institui\u00e7\u00f5es da democracia burguesa na Espanha. Naquele momento, o partido burgu\u00eas nacionalista Converg\u00eancia e Uni\u00e3o (CiU)[3] estava no poder na Catalunha, com Artur Mas como presidente, sendo o mais entusiasta impulsionador de cortes na sa\u00fade, educa\u00e7\u00e3o e programas sociais, com o apoio do PP. Em 2011, dezenas de milhares de pessoas cercaram o Parlamento em uma tentativa de impedir a aprova\u00e7\u00e3o de um or\u00e7amento austero. Alguns deputados tiveram que ser levados de helic\u00f3ptero. O partido tamb\u00e9m se viu envolvido em toda uma s\u00e9rie de esc\u00e2ndalos de corrup\u00e7\u00e3o que seguem em aberto.\r\n \tDiante de tal situa\u00e7\u00e3o, o presidente catal\u00e3o Mas decidiu se colocar \u00e0 frente do movimento pela independ\u00eancia para salvar sua carreira e a seu partido. O movimento independentista catal\u00e3o logo adquiriu um car\u00e1ter de massas (com milh\u00f5es de pessoas se manifestando nas Diadas[4] (dia nacional da Catalunha), mas com uma dire\u00e7\u00e3o composta por nacionalistas burgueses de direita.\r\n \tNo outro lado do conflito, o PP, governando desde Madrid e tamb\u00e9m carcomido pela corrup\u00e7\u00e3o e executando uma pol\u00edtica de repress\u00e3o e de cortes, considerou que cutucar o nacionalismo espanhol reacion\u00e1rio lhe permitiria ganhar votos.\r\n \tAmplas camadas da sociedade catal\u00e3 desejavam uma vit\u00f3ria de Podemos no governo central para poder mudar completamente a situa\u00e7\u00e3o. Nas duas elei\u00e7\u00f5es gerais, as coaliz\u00f5es encabe\u00e7adas pelo Podemos foram a for\u00e7a mais votada na Catalunha. Entretanto, a incapacidade de Podemos em conquistar o poder no parlamento espanhol, os desejos independentistas, que viam a secess\u00e3o como uma solu\u00e7\u00e3o aos problemas da austeridade, dos cortes e da falta de democracia, ampliou-se de maneira inevit\u00e1vel. A porcentagem daqueles que apoiam a independ\u00eancia aumentou de por volta de 10% a 15% para quase 50%.\r\n \tO car\u00e1ter deste movimento \u00e9, portanto, contradit\u00f3rio, com uma dire\u00e7\u00e3o oportunista encabe\u00e7ada pelo partido burgu\u00eas Partido Democrata Europeu Catal\u00e3o (PDeCAT)[5] (a reencarna\u00e7\u00e3o da CiU depois de um racha e uma mudan\u00e7a de dire\u00e7\u00e3o), mas, por outro lado, as bases se inspiram, sobretudo, em uma rejei\u00e7\u00e3o ao regime espanhol reacion\u00e1rio e contra a supress\u00e3o dos direitos do povo catal\u00e3o, representados por Rajoy, o ex\u00e9rcito, a monarquia, entre outros.\r\n \tO regime espanhol que existe atualmente remonta \u00e0 Constitui\u00e7\u00e3o de 1978. Naquele momento, para frear o crescente movimento revolucion\u00e1rio de jovens e trabalhadores contra a ditadura franquista e evitar sua chegada ao poder, o velho regime conseguiu um acordo com os dirigentes dos partidos oper\u00e1rios, basicamente com Santiago Carrillo do PCE[6] e Felipe Gonz\u00e1lez do PSOE[7]. Esse pacto, hoje conhecido como a \u201ctransi\u00e7\u00e3o\u201d, representou uma trai\u00e7\u00e3o \u00e0s aspira\u00e7\u00f5es genu\u00ednas dos trabalhadores \u00e0 democracia e \u00e0 revolu\u00e7\u00e3o social. Assegurou a impunidade aos crimes do franquismo, cujo aparato de Estado foi mantido, imp\u00f4s a monarquia dos Bourbon e a bandeira espanhola (ambos s\u00edmbolos do regime de Franco) e a nega\u00e7\u00e3o ao direito \u00e0 autodetermina\u00e7\u00e3o para as nacionalidades oprimidas. O artigo 2\u00ba da Constitui\u00e7\u00e3o de 1978 consagra a \u201cindissol\u00favel unidade da na\u00e7\u00e3o espanhola\u201d, deixando claro em outro artigo que essa ser\u00e1 garantida pelas \u201cfor\u00e7as armadas\u201d.\r\n \tAos olhos da classe dominante reacion\u00e1ria da Espanha, que nunca foi capaz de conseguir a verdadeira unifica\u00e7\u00e3o do pa\u00eds sobre bases progressistas, mas que recorreu \u00e0 brutal e descarada repress\u00e3o, o direito \u00e0 autodetermina\u00e7\u00e3o \u00e9 visto, corretamente, como uma amea\u00e7a ao sistema de 1978 em sua totalidade. Isso explica a rea\u00e7\u00e3o do Estado espanhol ao referendo catal\u00e3o.\r\n \tA jogada do partido nacionalista de direita PDeCAT sempre foi arriscada, mas durante um tempo lhe permitiu se manter no poder, enganando, com a promessa de um referendo acerca da autodetermina\u00e7\u00e3o, aos nacionalistas de esquerda da Esquerda Republicana da Catalunha (ERC)[8] e, inclusive, aos anticapitalistas da Candidatura da Unidade Popular (CUP)[9].\r\n \tEm 2014 o Estado espanhol proibiu um referendo acerca da autodetermina\u00e7\u00e3o que ent\u00e3o virou uma consulta n\u00e3o vinculante. Como resposta \u00e0 proibi\u00e7\u00e3o desse referendo, o governo catal\u00e3o convocou elei\u00e7\u00f5es antecipadas em 2015, que foram apresentadas como um plebiscito acerca da independ\u00eancia. Os partidos independentistas conseguiram a maioria dos assentos, mas havendo obtido 48,8% dos votos, careciam de uma maioria social absoluta.\r\n \tFinalmente em 6 de dezembro de 2016, com votos do bloco independentista e a absten\u00e7\u00e3o da Catalunha Sim \u00e9 Poss\u00edvel (CSQP)[10] (a coaliz\u00e3o catal\u00e3 do Podemos e a filial catal\u00e3 da Esquerda Unida - IU[11]) e a aus\u00eancia dos demais partidos, que boicotaram a sess\u00e3o, o Parlamento aprovou uma lei para convocar um referendo acerca da independ\u00eancia para 1\u00ba de outubro. O Parlamento tomou essa decis\u00e3o ciente de que representava um desafio aberto \u00e0 lei espanhola.\r\n \tEm poucas horas o Tribunal Constitucional suspendeu a lei, esperando fazer uma an\u00e1lise acerca de sua constitucionalidade. Esse foi o in\u00edcio da onda de repress\u00e3o por parte do Estado espanhol que procura evitar a realiza\u00e7\u00e3o do referendo.\r\n \tOs deputados do Parlamento que apresentaram a lei foram indiciados, atos p\u00fablicos fora da Catalunha em apoio ao referendo foram proibidos por ju\u00edzes, mais de 700 prefeitos catal\u00e3es foram chamados para depoimentos (e amea\u00e7ados de pris\u00e3o se n\u00e3o atendessem) pelo fato de declararem seu desejo de ajudar a organizar o referendo, os membros da comiss\u00e3o eleitoral receberam multas de 12 mil euros por dia, quatorze altos cargos da Generalitat[12] foram detidos pela Guarda Civil em suas casas ou a caminho ao trabalho e foram indiciados, as finan\u00e7as da Generalitat foram interditadas pelo Estado espanhol, foram realizados confiscos em gr\u00e1ficas, os meios de comunica\u00e7\u00e3o foram censurados na retransmiss\u00e3o de publicidade acerca do referendo, fecharam-se p\u00e1ginas web que o promoviam e bloqueados suas r\u00e9plicas hospedadas no exterior, ativistas que distribu\u00edam folhetos sobre o referendo foram presos e seus materiais apreendidos, assim como c\u00e9dulas de vota\u00e7\u00e3o, entre outras a\u00e7\u00f5es repressoras. Esse \u00e9 o ataque mais contundente contra os direitos democr\u00e1ticos fundamentais em 40 anos (quem sabe sendo equipar\u00e1vel \u00e0 ofensiva contra os direitos democr\u00e1ticos do povo basco e suas organiza\u00e7\u00f5es).\r\n \tA resposta selvagem do Estado espanhol contra os desejos do povo catal\u00e3o de realiza\u00e7\u00e3o do referendo sobre seu futuro (um direito que conta com o apoio de cerca de 70% da popula\u00e7\u00e3o) revela a natureza profundamente reacion\u00e1ria do regime de 1978 e seus limites no que concerne aos direitos democr\u00e1ticos.\r\n \tA repress\u00e3o colocou em s\u00e9ria dificuldade a organiza\u00e7\u00e3o do referendo, mas, ao mesmo tempo, provocou uma resposta massiva na rua. Em 20 de setembro, dezenas de milhares de pessoas cercaram a Conselleria d\u2019Economia[13] quando estava sofrendo uma dilig\u00eancia da Guarda Civil. Os agentes foram incapazes de sair, ficando presos no pr\u00e9dio durante mais de 20 horas e somente puderam escapar de madrugada, quando a multid\u00e3o se dispersou um pouco e com a ajuda de unidades de choque dos Mossos d\u2019Esquadra[14].\r\n \tNesse mesmo dia, milhares de pessoas se dispuseram na frente da sede da CUP, partido anticapitalista e independentista, evitando uma tentativa de invas\u00e3o policial. Em Reus, depois da persegui\u00e7\u00e3o a ativistas que colavam cartazes, mais de mil pessoas participaram da colagem massiva de cartazes, o que a pol\u00edcia fora absolutamente incapaz de impedir. Manifesta\u00e7\u00f5es massivas semiespont\u00e2neas aconteceram em toda a Catalunha.\r\n \tA repress\u00e3o estatal gerou uma din\u00e2mica que deu a iniciativa \u00e0s ruas. Comit\u00eas de defesa do referendo come\u00e7aram a ser criados em numerosos bairros e povoados. Os estivadores de Barcelona e Tarragona decidiram boicotar aos navios cruzeiros que hospedam for\u00e7as policiais trazidas \u00e0 Catalunha para impedir o referendo. As universidades est\u00e3o em greve por tempo indeterminado e os estudantes ocuparam o edif\u00edcio hist\u00f3rico da Universidade de Barcelona. Os principais sindicatos, Confedera\u00e7\u00e3o Sindical de Comiss\u00f5es de Trabalhadores (CCOO)[15] e Uni\u00e3o Geral dos Trabalhadores (UGT)[16], emitiram comunicados contra a repress\u00e3o e uma s\u00e9rie de centrais sindicais menores (CGT[17], COS, IAC[18]) convocaram a greve geral na Catalunha para 3 de outubro (que era a data mais pr\u00f3xima que se podia convocar em conformidade com a legisla\u00e7\u00e3o sindical).\r\n \tA classe dominante espanhola desencadeou um movimento de massas nas ruas que n\u00e3o somente amea\u00e7a a estabilidade do governo Rajoy, mas que abre profundas rachaduras no sistema de 1978. N\u00e3o pode, por\u00e9m, recuar. Tem que restaurar o que ela chama de a lei e a ordem. Qualquer concess\u00e3o antes de 1\u00ba de outubro seria uma condena\u00e7\u00e3o fatal para o PP. Agora est\u00e3o acusando aos organizadores das concentra\u00e7\u00f5es de massas de 20 de setembro de \u201cseparatistas\u201d e tomando o controle da pol\u00edcia catal\u00e3, os Mossos d\u2019Esquadra. Tendo a Generalitat sido impedida de acessar suas pr\u00f3prias contas e suas for\u00e7as de ordem p\u00fablica, a autonomia catal\u00e3 foi praticamente suprimida.\r\n \tOs nacionalistas burgueses catal\u00e3es despertaram um movimento de massas que lhes aterroriza. Mas agora n\u00e3o podem voltar atr\u00e1s ou sentarem para negociar, j\u00e1 que seriam vistos como traidores pelo movimento e isso, provavelmente, conduziria seu governo \u00e0 ru\u00edna.\r\n \t\u00c9 obriga\u00e7\u00e3o de todos os marxistas revolucion\u00e1rios e, de fato, de todos os verdadeiros democratas, apoiar firmemente o referendo catal\u00e3o de 1\u00ba de outubro, que representa o exerc\u00edcio do direito democr\u00e1tico b\u00e1sico \u00e0 autodetermina\u00e7\u00e3o.\r\n \tContudo, advertimos que, no contexto da Espanha, a coloca\u00e7\u00e3o em pr\u00e1tica do direito \u00e0 autodetermina\u00e7\u00e3o acarreta consequ\u00eancias revolucion\u00e1rias e s\u00f3 pode ser feita com m\u00e9todos revolucion\u00e1rios. N\u00e3o podemos confiar nos burgueses nacionalistas catal\u00e3es. Somente a mobiliza\u00e7\u00e3o do povo nas ruas pode garantir a realiza\u00e7\u00e3o do referendo de 1\u00ba de outubro. A classe trabalhadora tem que ter um papel chave nisto.\r\n \tO caminho a seguir agora \u00e9 expandir e fortalecer os comit\u00eas de defesa do referendo em cada bairro, escola, universidade e lugar de trabalho para abordar os aspectos log\u00edsticos da organiza\u00e7\u00e3o do referendo e sua defesa diante do Estado espanhol e suas for\u00e7as repressivas. Esses comit\u00eas de defesa deveriam se unir a n\u00edvel local, municipal e nacional por meio de delegados eleitos. Enquanto o Estado espanhol se prepara implacavelmente para esmagar o governo catal\u00e3o, uma Assembleia Nacional de delegados dos comit\u00eas deveria ser convocada como representante leg\u00edtimo do povo catal\u00e3o.\r\n \tOs companheiros da CUP conseguiram muitas coisas (a greve geral, o estabelecimento dos comit\u00eas de defesa, a necessidade da mobiliza\u00e7\u00e3o de massas) e devem ser felicitados por isso. No passado, tomaram decis\u00f5es que consideramos equivocadas, apoiando a candidatura de Puigdemont[19] e votando a favor de seu or\u00e7amento austero. Incentivamo-los a romper decisivamente com a pol\u00edtica de colabora\u00e7\u00e3o de classes. A batalha pela rep\u00fablica catal\u00e3 n\u00e3o pode ser ganha a n\u00e3o ser que haja uma ruptura com o nacionalismo burgu\u00eas, que n\u00e3o est\u00e1 disposto a levar a luta at\u00e9 as \u00faltimas consequ\u00eancias. Como dizem os companheiros da CUP, temos que varrer a todos (aos banqueiros, aos capitalistas, aos pol\u00edticos corruptos, independentemente de usarem a m\u00e1scara do nacionalismo catal\u00e3o ou espanhol).\r\n \tA luta pela autodetermina\u00e7\u00e3o n\u00e3o pode ter \u00eaxito sem antes ganharmos a maioria da classe trabalhadora. Na Catalunha, muitos trabalhadores falam espanhol como l\u00edngua materna e se identificam em maior ou menor medida como espanh\u00f3is. Mostram-se instintivamente c\u00e9ticos diante de um movimento dirigido pelos nacionalistas burgueses do PDeCAT, que impuseram pol\u00edticas de austeridade e de cortes e representam os interesses da classe capitalista. A batalha pela rep\u00fablica catal\u00e3 deve ser vinculada \u00e0 luta contra a austeridade capitalista, pelo emprego, pela sa\u00fade, pela educa\u00e7\u00e3o e pelos direitos trabalhistas.\r\n \tEssa seria a melhor maneira de ganhar o apoio dos trabalhadores do restante da pen\u00ednsula, que contribuiriam para minar o aparato repressivo do Estado espanhol. J\u00e1 ocorreram manifesta\u00e7\u00f5es importantes em apoio ao direito \u00e0 autodetermina\u00e7\u00e3o da Catalunha e em defesa dos direitos b\u00e1sicos em Madrid[20], Andaluzia, Euskal Herria (Pa\u00eds Basco \u2013 N.T.) e em outros lugares.\r\n \tO Podemos e a IU t\u00eam uma grande responsabilidade. Realizaram um grande trabalho no momento de defender o direito \u00e0 autodetermina\u00e7\u00e3o. Quando, por\u00e9m, se viram diante do referendo de 1\u00ba de outubro, ficaram para tr\u00e1s. Usando desculpas legalistas, negaram-se a apoi\u00e1-lo, advogando, ao inv\u00e9s disso, por um \u201creferendo pactuado\u201d, uma proposta ut\u00f3pica, considerando que a classe dominante espanhola j\u00e1 deixou claro que n\u00e3o est\u00e1 disposta a fazer qualquer concess\u00e3o. No lugar disso, deveriam dar apoio total ao referendo de 1\u00ba de outubro (sejam quais sejam suas limita\u00e7\u00f5es), j\u00e1 que representa o desafio mais s\u00e9rio ao regime de 1978 em toda sua hist\u00f3ria. Devem explicar que a luta do povo catal\u00e3o tamb\u00e9m \u00e9 a luta dos trabalhadores do resto da Espanha, contra a monarquia, o governo direitista do PP e contra um aparato de Estado reacion\u00e1rio herdado do franquismo e que qualquer golpe que debilite ao Estado espanhol dever ser bem-vindo, apoiado e usado para fortalecer a posi\u00e7\u00e3o da classe trabalhadora.\r\n \tPodem, a se\u00e7\u00e3o catal\u00e3 do Podemos, tomou uma decis\u00e3o valente, com o respaldo da maioria de sua milit\u00e2ncia, ao apoiar 1-O[21] e chamar \u00e0 m\u00e1xima participa\u00e7\u00e3o. Isso lhe fez ganhar muitas simpatias e apoios por parte da ala esquerda do independentismo. H\u00e1 uma crescente unidade entre o setor de esquerda e anticapitalista do independentismo e a express\u00e3o pol\u00edtica do 15M[22]. Essa \u00e9 a base da luta por uma rep\u00fablica catal\u00e3 que represente uma ruptura clara com a austeridade, que s\u00f3 se pode conseguir rompendo com o capitalismo e avan\u00e7ando para a transforma\u00e7\u00e3o socialista da sociedade.\r\n \tA Corrente Marxista Internacional declara seu firme apoio ao direito \u00e0 autodetermina\u00e7\u00e3o do povo catal\u00e3o e ao referendo de 1\u00ba de outubro. Um voto pelo SIM \u00e9 um voto contra o regime de 1978. Nossa palavra de ordem \u00e9 a rep\u00fablica socialista catal\u00e3, que sirva de fa\u00edsca para um movimento de mudan\u00e7a revolucion\u00e1ria em toda a Pen\u00ednsula Ib\u00e9rica.\r\n\r\n\r\n \tPelo direito \u00e0 autodetermina\u00e7\u00e3o do povo catal\u00e3o!\r\n \tDefendamos o 1\u00ba de outubro com m\u00e9todos revolucion\u00e1rios!\r\n \tMobiliza\u00e7\u00e3o de massa nas ruas, comit\u00eas de defesa em todos os lugares, greve geral!\r\n \tAbaixo a repress\u00e3o do Estado espanhol, abaixo ao regime de 1978!\r\n \tPela rep\u00fablica socialista catal\u00e3!\r\n \tPela revolu\u00e7\u00e3o ib\u00e9rica!\r\n\r\n[table id=4 \/]\r\n\r\n[1] Parlamento da Comunidade Aut\u00f4noma da Catalunha (Nota do Tradutor \u2013 N.T.).\r\n\r\n[2] PP, de direita e atualmente no governo da Espanha (N.T.).\r\n\r\n[3] Converg\u00e8ncia i Uni\u00f3 \u2013 Converg\u00eancia e Uni\u00e3o (N.T.).\r\n\r\n[4] Feriado catal\u00e3o, comemorado no dia 11 de setembro (N.T.).\r\n\r\n[5] Partit Dem\u00f2crata Europeu Catal\u00e0 \u2013 Partido Democrata Europeu Catal\u00e3o (N.T.).\r\n\r\n[6] Partido Comunista da Espanha (N.T.).\r\n\r\n[7] Partido Socialista Obrero Espa\u00f1ol \u2013 Partido Socialista Oper\u00e1rio Espanhol (N.T.).\r\n\r\n[8] Esquerra Republicana de Catalunya \u2013 Esquerda Republicana da Catalunha, fundado em 1931 (N.T.).\r\n\r\n[9] Candidatura d\u2019Unitat Popular \u2013 Candidatura da Unidade Popular, fundado em 1986 (N.T.).\r\n\r\n[10] Catalunya S\u00ed que es Pot \u2013 Catalunha Sim \u00e9 Poss\u00edvel (N.T.).\r\n\r\n[11] Izquierda Unida \u2013 Esquerda Unida, partido que, juntamente com o Podemos, faz parte da coliga\u00e7\u00e3o Unidos Podemos na \u00faltima elei\u00e7\u00e3o espanhola (N.T.).\r\n\r\n[12] Estrutura institucional executiva da Comunidade Aut\u00f4noma da Catalunha (N.T.).\r\n\r\n[13] \u00d3rg\u00e3o da Generalitat equivalente a Secretaria de Estado da Fazendo dos Estados brasileiros (N.T.).\r\n\r\n[14] For\u00e7a de seguran\u00e7a p\u00fablica da Catalunha (N.T.).\r\n\r\n[15] Confederaci\u00f3n Sindical de Comisiones Obreras \u2013 Confedera\u00e7\u00e3o Sindical de Comiss\u00f5es de Trabalhadores, central sindical com funda\u00e7\u00e3o vinculada ao Partido Comunista da Espanha (PCE) durante a d\u00e9cada de 1950 (N.T.).\r\n\r\n[16] Uni\u00f3n General de Trabajadores \u2013 Uni\u00e3o Geral dos Trabalhadores, central sindical fundada em 1888 juntamente com o PSOE (N.T.).\r\n\r\n[17] Confederaci\u00f3n General del Trabajo \u2013 Confedera\u00e7\u00e3o Geral do Trabalho, sindicato libert\u00e1rio anarcossindicalista, fundado em 1977 (N.T.).\r\n\r\n[18] Intersindical Alternativa Catalunya \u2013 Intersindical Alternativa da Catalunha (N.T.).\r\n\r\n[19] Atual presidente da Generalitat e membro do PDeCAT (N.T.).\r\n\r\n[20] Vide artigo Espanha: Centenas em Madrid a favor do direito de autodetermina\u00e7\u00e3o da Catalunha (&lt;http:\/\/www.marxismo.org.br\/content\/espanha-centenas-em-madrid-a-favor-do-direito-de-autodeterminacao-da-catalunha\/&gt;).\r\n\r\n[21] Refer\u00eancia \u00e0 data do referendo, 1\u00ba de outubro de 2017 (N.T.).\r\n\r\n[22] Refer\u00eancia \u00e0 manifesta\u00e7\u00e3o realizada em 15 de maio de 2011 na Espanha, dando origem ao chamado movimento dos indignados (N.T.).\r\n\r\n\r\n\r\nComunicado da Corrente Marxista Internacional (CMI) sobre o referendo a respeito da independ\u00eancia da Catalunha, sob o t\u00edtulo \u201cComunicado de la Corriente Marxista Internacional sobre el refer\u00e9ndum de independencia catal\u00e1n\u201d, publicado na p\u00e1gina da se\u00e7\u00e3o espanhola Lucha de Clases, em 26 de setembro de 2017.\r\n\r\nTradu\u00e7\u00e3o de Nathan Belcavello.","image":{"@type":"ImageObject","url":"https:\/\/i0.wp.com\/marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2017\/09\/pc-140911-catlan-independence-01_1ae8cca5269d950e052ac1298f586fff.jpg?fit=1600%2C1098&ssl=1","width":1600,"height":1098}}</script>
		</article><!-- .post-listing -->
		

		
		

		
		
		
		
				
<div id="comments">


<div class="clear"></div>


</div><!-- #comments -->

	</div><!-- .content -->
<aside id="sidebar">
	<div class="theiaStickySidebar">
		<div class="search-block-large widget">
			<form method="get" action="https://marxismo.org.br/">
				<button class="search-button" type="submit" value="Pesquisa"><i class="fa fa-search"></i></button>
				<input type="text" id="s" name="s" value="Pesquisa" onfocus="if (this.value == 'Pesquisa') {this.value = '';}" onblur="if (this.value == '') {this.value = 'Pesquisa';}"  />
			</form>
		</div><!-- .search-block /-->
<div id="social-8" class="widget social-icons-widget"><div class="widget-top"><h4>Redes Sociais</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div class="social-icons social-colored">
		<a class="ttip-none" title="Facebook" href="https://www.facebook.com/oci.comunista" target="_blank"><i class="fa fa-facebook"></i></a><a class="ttip-none" title="Twitter" href="https://twitter.com/oci_comunista" target="_blank"><i class="fa fa-twitter"></i></a><a class="ttip-none" title="Youtube" href="https://www.youtube.com/user/esquerdamarxista" target="_blank"><i class="fa fa-youtube"></i></a><a class="ttip-none" title="instagram" href="https://www.instagram.com/oci.comunista/" target="_blank"><i class="fa fa-instagram"></i></a><a class="ttip-none" title="spotify" href="https://open.spotify.com/show/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8" target="_blank"><i class="fa fa-spotify"></i></a>
		<a class="ttip-none"  title="TikTok" href="https://www.tiktok.com/@oci.comunista" target="_blank"><i class="fa &lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;"></i></a>	</div>

</div></div><!-- .widget /--><div id="text-html-widget-46" class="widget text-html"><div class="widget-top"><h4>Acesse</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container"><div ><a href="https://www.marxist.com/"  target="_blank"><img class="size-full wp-image-6856 aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/teste-sidebar-3.jpg" alt="" width="390" height="144" /></a>

<a href="http://liberdadeeluta.org/" target="_blank"><img class="wp-image-6852 size-full aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_02.jpg" width="390" height="144" /></a>

<a href="http://www.livrariamarxista.com.br/" target="_blank"><img class="wp-image-6848 size-full aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_03.jpg" width="390" height="144" /></a>

<a href="https://www.marxismo.org.br/mulherespelosocialismo/" target="_blank"><img class="size-full wp-image-6855 aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_04.jpg" alt="" width="390" height="390" /></a>

<a href="https://www.marxismo.org.br/movimento-negro-socialista/" target="_blank"><img class="size-full wp-image-6855 aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_05.jpg" alt="" width="390" height="144" /></a>


				</div><div class="clear"></div></div></div><!-- .widget /--><div id="posts-list-widget-3" class="widget posts-list"><div class="widget-top"><h4>Publicações Recentes		</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">				<ul>
							<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/os-motivos-pelos-quais-um-militante-da-oci-renuncia-ao-seu-posto-na-direcao-do-sindicato-dos-metroviarios-de-sp/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/os-motivos-pelos-quais-um-militante-da-oci-renuncia-ao-seu-posto-na-direcao-do-sindicato-dos-metroviarios-de-sp/">Os motivos pelos quais um militante da OCI renuncia ao seu posto na direção do Sindicato dos Metroviários de SP</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>01/08/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/pedro-moro-pede-demissao-da-cptm-e-mais-uma-vez-a-farsa-da-privatizacao-e-exposta/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/pedro-moro-pede-demissao-da-cptm-e-mais-uma-vez-a-farsa-da-privatizacao-e-exposta/">Pedro Moro pede demissão da CPTM e mais uma vez a farsa da privatização é exposta</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>01/08/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/a-luta-pela-reducao-da-jornada-de-trabalho-sem-reducao-salarial/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/a-luta-pela-reducao-da-jornada-de-trabalho-sem-reducao-salarial/">A luta pela redução da jornada de trabalho sem redução salarial </a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>31/07/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/abaixo-o-regime-assassino-de-hasina-vitoria-para-os-estudantes-de-bangladesh-declaracao-da-icr/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/abaixo-o-regime-assassino-de-hasina-vitoria-para-os-estudantes-de-bangladesh-declaracao-da-icr/">Abaixo o regime assassino de Hasina! Vitória para os estudantes de Bangladesh! – Declaração da ICR</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>30/07/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/nota-urgente-sobre-a-venezuela-como-chegamos-a-este-beco-sem-saida/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/nota-urgente-sobre-a-venezuela-como-chegamos-a-este-beco-sem-saida/">Nota urgente sobre a Venezuela – Como chegamos a este beco sem saída?</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>30/07/2024</span>		</li>
						</ul>
		<div class="clear"></div>
	</div></div><!-- .widget /--><div id="ads250_250-widget-7" class="widget e3lan e3lan250_250-widget"><div class="widget-top"><h4>Assine O Comunismo</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div  class="e3lan-widget-content e3lan250-250">
								<div class="e3lan-cell">
				<a href="https://livrariamarxista.com.br/produto/jornal-o-comunismo/"  target="_blank"  >					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/capa-OC-site.jpg" alt="" />
				</a>			</div>
				</div>
	</div></div><!-- .widget /--><div id="ads250_250-widget-25" class="widget e3lan e3lan250_250-widget"><div class="widget-top"><h4>Manifesto</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div  class="e3lan-widget-content e3lan250-250">
								<div class="e3lan-cell">
				<a href="https://www.marxismo.org.br/manifesto-da-internacional-comunista-revolucionaria/"  target="_blank"  >					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/manifesto-graphic-website.jpg" alt="" />
				</a>			</div>
				</div>
	</div></div><!-- .widget /--><div id="ads250_250-widget-17" class="widget e3lan e3lan250_250-widget"><div class="widget-top"><h4>América Socialista &#8211; Em Defesa do Marxismo</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div  class="e3lan-widget-content e3lan250-250">
								<div class="e3lan-cell">
				<a href="https://livrariamarxista.com.br/produto/america-socialista-24/"  target="_blank"  >					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/Divulgacao-artigos-AS-24.jpg" alt="" />
				</a>			</div>
				</div>
	</div></div><!-- .widget /-->	</div><!-- .theiaStickySidebar /-->
</aside><!-- #sidebar /-->	<div class="clear"></div>
</div><!-- .container /-->

				
<div class="clear"></div>
<div class="footer-bottom">
	<div class="container">
		<div class="alignright">
					</div>
				<div class="social-icons">
		<a class="ttip-none" title="Facebook" href="https://www.facebook.com/oci.comunista" target="_blank"><i class="fa fa-facebook"></i></a><a class="ttip-none" title="Twitter" href="https://twitter.com/oci_comunista" target="_blank"><i class="fa fa-twitter"></i></a><a class="ttip-none" title="Youtube" href="https://www.youtube.com/user/esquerdamarxista" target="_blank"><i class="fa fa-youtube"></i></a><a class="ttip-none" title="instagram" href="https://www.instagram.com/oci.comunista/" target="_blank"><i class="fa fa-instagram"></i></a><a class="ttip-none" title="spotify" href="https://open.spotify.com/show/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8" target="_blank"><i class="fa fa-spotify"></i></a>
		<a class="ttip-none"  title="TikTok" href="https://www.tiktok.com/@oci.comunista" target="_blank"><i class="fa &lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;"></i></a>	</div>

		
		<div class="alignleft">
			© Copyright 2024, Esquerda Marxista		</div>
		<div class="clear"></div>
	</div><!-- .Container -->
</div><!-- .Footer bottom -->

</div><!-- .inner-Wrapper -->
</div><!-- #Wrapper -->
</div><!-- .Wrapper-outer -->
	<div id="topcontrol" class="fa fa-angle-up" title="Role Para Cima"></div>
<div id="fb-root"></div>

<div id="um_upload_single" style="display:none;"></div>

<div id="um_view_photo" style="display:none;">
	<a href="javascript:void(0);" data-action="um_remove_modal" class="um-modal-close" aria-label="Close view photo modal">
		<i class="um-faicon-times"></i>
	</a>

	<div class="um-modal-body photo">
		<div class="um-modal-photo"></div>
	</div>
</div>
<div id="reading-position-indicator"></div>			<script type='text/javascript'>
				const lazyloadRunObserver = () => {
					const lazyloadBackgrounds = document.querySelectorAll( `.e-con.e-parent:not(.e-lazyloaded)` );
					const lazyloadBackgroundObserver = new IntersectionObserver( ( entries ) => {
						entries.forEach( ( entry ) => {
							if ( entry.isIntersecting ) {
								let lazyloadBackground = entry.target;
								if( lazyloadBackground ) {
									lazyloadBackground.classList.add( 'e-lazyloaded' );
								}
								lazyloadBackgroundObserver.unobserve( entry.target );
							}
						});
					}, { rootMargin: '200px 0px 200px 0px' } );
					lazyloadBackgrounds.forEach( ( lazyloadBackground ) => {
						lazyloadBackgroundObserver.observe( lazyloadBackground );
					} );
				};
				const events = [
					'DOMContentLoaded',
					'elementor/lazyload/observe',
				];
				events.forEach( ( event ) => {
					document.addEventListener( event, lazyloadRunObserver );
				} );
			</script>
						<div id="fb-root"></div>
			<script>(function(d, s, id) { var js, fjs = d.getElementsByTagName(s)[0]; if (d.getElementById(id)) return; js = d.createElement(s); js.id = id; js.src = 'https://connect.facebook.net/pt_BR/sdk.js#xfbml=1&amp;appId=249643311490&version=v2.3'; fjs.parentNode.insertBefore(js, fjs); }(document, 'script', 'facebook-jssdk'));</script>
			<script>
			document.body.addEventListener( 'is.post-load', function() {
				if ( 'undefined' !== typeof FB ) {
					FB.XFBML.parse();
				}
			} );
			</script>
						<script>!function(d,s,id){var js,fjs=d.getElementsByTagName(s)[0],p=/^http:/.test(d.location)?'http':'https';if(!d.getElementById(id)){js=d.createElement(s);js.id=id;js.src=p+'://platform.twitter.com/widgets.js';fjs.parentNode.insertBefore(js,fjs);}}(document, 'script', 'twitter-wjs');</script>
			<script type="text/javascript" id="tie-scripts-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var tie = {"mobile_menu_active":"true","mobile_menu_top":"","lightbox_all":"true","lightbox_gallery":"true","woocommerce_lightbox":"","lightbox_skin":"dark","lightbox_thumb":"vertical","lightbox_arrows":"","sticky_sidebar":"1","is_singular":"1","reading_indicator":"true","lang_no_results":"No Results","lang_results_found":"Results Found"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/tie-scripts.js" id="tie-scripts-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/ilightbox.packed.js" id="tie-ilightbox-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/underscore.min.js" id="underscore-js"></script>
<script type="text/javascript" id="wp-util-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var _wpUtilSettings = {"ajax":{"url":"\/wp-admin\/admin-ajax.php"}};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/wp-util.min.js" id="wp-util-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/dist/hooks.min.js" id="wp-hooks-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/dist/i18n.min.js" id="wp-i18n-js"></script>
<script type="text/javascript" id="wp-i18n-js-after">
/* <![CDATA[ */
wp.i18n.setLocaleData( { 'text direction\u0004ltr': [ 'ltr' ] } );
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/tipsy/tipsy.min.js" id="um_tipsy-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/um-confirm/um-confirm.min.js" id="um_confirm-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/picker.min.js" id="um_datetime-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/picker.date.min.js" id="um_datetime_date-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/picker.time.min.js" id="um_datetime_time-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/translations/pt_BR.min.js" id="um_datetime_locale-js"></script>
<script type="text/javascript" id="um_common-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var um_common_variables = {"locale":"pt_BR"};
var um_common_variables = {"locale":"pt_BR"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/common.min.js" id="um_common-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/cropper/cropper.min.js" id="um_crop-js"></script>
<script type="text/javascript" id="um_frontend_common-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var um_frontend_common_variables = [];
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/common-frontend.min.js" id="um_frontend_common-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-modal.min.js" id="um_modal-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/jquery-form/jquery-form.min.js" id="um_jquery_form-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/fileupload/fileupload.js" id="um_fileupload-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-functions.min.js" id="um_functions-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-responsive.min.js" id="um_responsive-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-conditional.min.js" id="um_conditional-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/select2/select2.full.min.js" id="select2-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/select2/i18n/pt.js" id="um_select2_locale-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/raty/um-raty.min.js" id="um_raty-js"></script>
<script type="text/javascript" id="um_scripts-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var um_scripts = {"max_upload_size":"2147483648","nonce":"d013f783e1"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-scripts.min.js" id="um_scripts-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-profile.min.js" id="um_profile-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-account.min.js" id="um_account-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://stats.wp.com/e-202431.js" id="jetpack-stats-js" data-wp-strategy="defer"></script>
<script type="text/javascript" id="jetpack-stats-js-after">
/* <![CDATA[ */
_stq = window._stq || [];
_stq.push([ "view", JSON.parse("{\"v\":\"ext\",\"blog\":\"122437044\",\"post\":\"14219\",\"tz\":\"-3\",\"srv\":\"marxismo.org.br\",\"j\":\"1:13.6\"}") ]);
_stq.push([ "clickTrackerInit", "122437044", "14219" ]);
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" id="sharing-js-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var sharing_js_options = {"lang":"en","counts":"1","is_stats_active":"1"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/p/jetpack/13.6/_inc/build/sharedaddy/sharing.min.js" id="sharing-js-js"></script>
<script type="text/javascript" id="sharing-js-js-after">
/* <![CDATA[ */
var windowOpen;
			( function () {
				function matches( el, sel ) {
					return !! (
						el.matches && el.matches( sel ) ||
						el.msMatchesSelector && el.msMatchesSelector( sel )
					);
				}

				document.body.addEventListener( 'click', function ( event ) {
					if ( ! event.target ) {
						return;
					}

					var el;
					if ( matches( event.target, 'a.share-facebook' ) ) {
						el = event.target;
					} else if ( event.target.parentNode && matches( event.target.parentNode, 'a.share-facebook' ) ) {
						el = event.target.parentNode;
					}

					if ( el ) {
						event.preventDefault();

						// If there's another sharing window open, close it.
						if ( typeof windowOpen !== 'undefined' ) {
							windowOpen.close();
						}
						windowOpen = window.open( el.getAttribute( 'href' ), 'wpcomfacebook', 'menubar=1,resizable=1,width=600,height=400' );
						return false;
					}
				} );
			} )();
var windowOpen;
			( function () {
				function matches( el, sel ) {
					return !! (
						el.matches && el.matches( sel ) ||
						el.msMatchesSelector && el.msMatchesSelector( sel )
					);
				}

				document.body.addEventListener( 'click', function ( event ) {
					if ( ! event.target ) {
						return;
					}

					var el;
					if ( matches( event.target, 'a.share-telegram' ) ) {
						el = event.target;
					} else if ( event.target.parentNode && matches( event.target.parentNode, 'a.share-telegram' ) ) {
						el = event.target.parentNode;
					}

					if ( el ) {
						event.preventDefault();

						// If there's another sharing window open, close it.
						if ( typeof windowOpen !== 'undefined' ) {
							windowOpen.close();
						}
						windowOpen = window.open( el.getAttribute( 'href' ), 'wpcomtelegram', 'menubar=1,resizable=1,width=450,height=450' );
						return false;
					}
				} );
			} )();
/* ]]> */
</script>
		<script type="text/javascript">
			jQuery( window ).on( 'load', function() {
				jQuery('input[name="um_request"]').val('');
			});
		</script>
	</body>

<!-- Mirrored from marxismo.org.br/comunicado-da-corrente-marxista-internacional-sobre-o-referendo-da-independencia-catala-2/ by HTTrack Website Copier/3.x [XR&CO'2014], Thu, 01 Aug 2024 21:51:09 GMT -->
</html>