{"id":48523,"date":"2023-05-10T13:26:39","date_gmt":"2023-05-10T16:26:39","guid":{"rendered":"https:\/\/www.marxismo.org.br\/?p=48523"},"modified":"2024-05-23T12:52:27","modified_gmt":"2024-05-23T15:52:27","slug":"ja-esta-disponivel-a-revista-america-socialista-em-defesa-do-marxismo-22","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/marxismo.org.br\/ja-esta-disponivel-a-revista-america-socialista-em-defesa-do-marxismo-22\/","title":{"rendered":"J\u00e1 est\u00e1 dispon\u00edvel a revista Am\u00e9rica Socialista \u2013 Em Defesa do Marxismo 22"},"content":{"rendered":"\n<p><\/p>\n\n\n\n<div class=\"wp-block-buttons is-content-justification-center is-layout-flex wp-container-core-buttons-is-layout-1 wp-block-buttons-is-layout-flex\">\n<div class=\"wp-block-button\"><a class=\"wp-block-button__link has-white-color has-vivid-red-background-color has-text-color has-background has-text-align-center wp-element-button\" href=\"https:\/\/livrariamarxista.com.br\/produto\/america-socialista-22\/\" target=\"_blank\" rel=\"noreferrer noopener\">COMPRE AQUI<\/a><\/div>\n<\/div>\n\n\n\n<p><\/p>\n\n\n\n<p>A edi\u00e7\u00e3o 22 da revista Am\u00e9rica Socialista \u2013 Em Defesa do Marxismo traz, neste primeiro semestre de 2023, um conjunto variado de artigos que buscam discutir arte, economia e hist\u00f3ria sob a \u00f3tica marxista.<\/p>\n\n\n\n<p>Esta edi\u00e7\u00e3o mant\u00e9m a tradi\u00e7\u00e3o de mesclar textos traduzidos da revista <em>In Defense of Marxism<\/em>, textos cl\u00e1ssicos e textos nacionais. Para isso, apresentamos aos nossos leitores tr\u00eas artigos internacionais, dois cl\u00e1ssicos de Engels e um nacional, escrito por Serge Goulart.<\/p>\n\n\n\n<p>Reafirmamos nosso compromisso com uma pol\u00edtica independente e lembramos que a Revista \u00e9 a principal campanha financeira da Esquerda Marxista, elaborada a cada semestre. Diante disso, o valor \u00e9 solid\u00e1rio, o que significa que o pre\u00e7o divulgado \u00e9 uma sugest\u00e3o m\u00ednima.<\/p>\n\n\n\n<p>Para al\u00e9m desta importante contribui\u00e7\u00e3o financeira, pedimos aos nossos leitores que divulguem ao m\u00e1ximo este material, bem como organizem eventos de divulga\u00e7\u00e3o e venda.<\/p>\n\n\n\n<p>Desejamos a todos uma excelente leitura.<\/p>\n\n\n\n<h2 class=\"wp-block-heading has-vivid-red-color has-text-color\">Confira o conte\u00fado desta edi\u00e7\u00e3o:<\/h2>\n\n\n\n<ul class=\"wp-block-list\">\n<li><strong>Dom Quixote e a Espanha na \u00e9poca de Cervantes<\/strong>, Alan Woods<\/li>\n\n\n\n<li><strong>O decl\u00ednio do feudalismo e a ascens\u00e3o da burguesia<\/strong>, Friedrich Engels<\/li>\n\n\n\n<li><strong>Carta de Engels a Margaret Harkness<\/strong><\/li>\n\n\n\n<li><strong>Sangue e ouro: a conquista espanhola das am\u00e9ricas<\/strong>, Jorge Mart\u00edn e Ubaldo Oropeza<\/li>\n\n\n\n<li><strong>A Rebeli\u00e3o de Tupac Amaru II e Micaela Bastidas<\/strong>, Pascal Cueto<\/li>\n\n\n\n<li><strong>Notas sobre o imperialismo hoje<\/strong>, Serge Goulart<\/li>\n<\/ul>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>A edi\u00e7\u00e3o 22 da revista Am\u00e9rica Socialista \u2013 Em Defesa do Marxismo traz, neste primeiro semestre de 2023, um conjunto variado de artigos que buscam discutir arte, economia e hist\u00f3ria sob a \u00f3tica marxista.<\/p>\n","protected":false},"author":2114,"featured_media":52432,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"_jetpack_memberships_contains_paid_content":false,"footnotes":""},"categories":[3080],"tags":[1542,523,5,1649,8691,6157,8694,179,8692,73,35,786,115,185,1797,71,469,1306,61,22,45,3208,94,280,8693],"class_list":["post-48523","post","type-post","status-publish","format-standard","has-post-thumbnail","","category-revista-america-socialista","tag-analise","tag-arte","tag-capitalismo","tag-carta","tag-cervantes","tag-colonizacao","tag-colonizacao-das-americas","tag-comunismo","tag-dom-quixote","tag-engels","tag-espanha","tag-exploracao","tag-historia","tag-imperialismo","tag-karl-marx","tag-lenin","tag-leninismo","tag-literatura","tag-luta-de-classes","tag-marxismo","tag-marxista","tag-revista","tag-socialismo","tag-teoria","tag-tupac-amaru"],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/i0.wp.com\/marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2024\/05\/Licao-de-escrita-Dom-Quixote-2.jpg?fit=600%2C316&ssl=1","jetpack_sharing_enabled":true,"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/48523"}],"collection":[{"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/users\/2114"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=48523"}],"version-history":[{"count":7,"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/48523\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":48535,"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/48523\/revisions\/48535"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/media\/52432"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=48523"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=48523"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=48523"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}