{"id":48633,"date":"2023-05-18T11:48:10","date_gmt":"2023-05-18T14:48:10","guid":{"rendered":"https:\/\/www.marxismo.org.br\/?p=48633"},"modified":"2023-05-19T17:31:14","modified_gmt":"2023-05-19T20:31:14","slug":"movimento-das-fabricas-ocupadas-cortes-marxistas-antifacast","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/marxismo.org.br\/movimento-das-fabricas-ocupadas-cortes-marxistas-antifacast\/","title":{"rendered":"Movimento das F\u00e1bricas Ocupadas | Cortes Marxistas (Antifacast)"},"content":{"rendered":"\n<p>Corte de um epis\u00f3dio do Antifacast (Podcast da A\u00e7\u00e3o Antifasc1st4 de S\u00e3o Paulo) que convidou os camaradas Caio Dezorzi e Alexandre Mandl para falar sobre a ocupa\u00e7\u00e3o da Flask\u00f4 e o Movimento das F\u00e1bricas Ocupadas. <\/p>\n\n\n\n<p>Epis\u00f3dio na \u00edntegra<a href=\"https:\/\/www.youtube.com\/watch?v=2fbYFcfCbcs\" target=\"_blank\" rel=\"noreferrer noopener\"> aqui<\/a>.<\/p>\n\n\n\n<p>Mais informa\u00e7\u00f5es sobre o Movimento das F\u00e1bricas Ocupadas <a href=\"https:\/\/www.marxismo.org.br\/fabricas-ocupadas-20-anos\/\" target=\"_blank\" rel=\"noreferrer noopener\">aqui<\/a>.<\/p>\n\n\n\n<p>Contribua para manter e melhorar o canal Vis\u00e3o Marxista: <a rel=\"noreferrer noopener\" href=\"https:\/\/www.youtube.com\/redirect?event=video_description&amp;redir_token=QUFFLUhqa0JYMWtqamc4R1JkcVd1eXhQbFhPQXdCOUo4UXxBQ3Jtc0tsb3dzeXRqXy1FUU94c3BkdTljQjNlTGlIakt3UDhCQ18tamVkRGJVclRFWGRNRE1GOVozTUlBdGVmOVM2UExWLTMtMGo5bHJwLWd1ZVVsTmhTOEtWMWFscEtzYUZwOXVmNU1VcW93czUwaG11MWN3WQ&amp;q=https%3A%2F%2Fapoia.se%2Fv-marxista&amp;v=-zkUVg0M6fc\" target=\"_blank\">https:\/\/apoia.se\/v-marxista<\/a> <\/p>\n\n\n\n<p>PIX: caiodezorzi@gmail.com<\/p>\n\n\n\n<p>Inscreva-se no canal: <a href=\"https:\/\/www.youtube.com\/c\/VisaoMarxista?sub_confirmation=1\" target=\"_blank\" rel=\"noreferrer noopener\">https:\/\/www.youtube.com\/c\/VisaoMarxis&#8230;<\/a> <\/p>\n\n\n\n<p><\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Corte de um epis\u00f3dio do Antifacast (Podcast da A\u00e7\u00e3o Antifasc1st4 de S\u00e3o Paulo) que convidou os camaradas Caio Dezorzi e Alexandre Mandl para falar sobre a ocupa\u00e7\u00e3o da Flask\u00f4 e o Movimento das F\u00e1bricas Ocupadas. Epis\u00f3dio na \u00edntegra aqui. Mais informa\u00e7\u00f5es sobre o Movimento das F\u00e1bricas Ocupadas aqui. Contribua para manter e melhorar o canal &hellip;<\/p>\n","protected":false},"author":2781,"featured_media":48634,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"_jetpack_memberships_contains_paid_content":false,"footnotes":""},"categories":[3089],"tags":[8711,5,204,202,33,115,22,302,6233,237,17,94,280,96,3018,4781],"class_list":["post-48633","post","type-post","status-publish","format-standard","has-post-thumbnail","","category-videos","tag-antifacast","tag-capitalismo","tag-cipla","tag-fabricas-ocupadas","tag-greve","tag-historia","tag-marxismo","tag-ocupacao","tag-podcast","tag-sindical","tag-sindicato","tag-socialismo","tag-teoria","tag-trabalhadores","tag-video","tag-visao-marxista"],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/i0.wp.com\/marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2023\/05\/Capa01.png?fit=1920%2C1080&ssl=1","jetpack_sharing_enabled":true,"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/48633"}],"collection":[{"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/users\/2781"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=48633"}],"version-history":[{"count":2,"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/48633\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":48637,"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/48633\/revisions\/48637"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/media\/48634"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=48633"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=48633"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=48633"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}