{"id":48650,"date":"2023-05-19T17:28:53","date_gmt":"2023-05-19T20:28:53","guid":{"rendered":"https:\/\/www.marxismo.org.br\/?p=48650"},"modified":"2023-05-19T17:31:08","modified_gmt":"2023-05-19T20:31:08","slug":"os-desafios-de-ocupar-uma-fabrica-cortes-marxistas-antifacast","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/marxismo.org.br\/os-desafios-de-ocupar-uma-fabrica-cortes-marxistas-antifacast\/","title":{"rendered":"Os desafios de ocupar uma f\u00e1brica | Cortes Marxistas (Antifacast)"},"content":{"rendered":"\n<p>Corte de um epis\u00f3dio do Antifacast (Podcast da A\u00e7\u00e3o Antifasc1st4 de S\u00e3o Paulo) que convidou os camaradas Caio Dezorzi e Alexandre Mandl para falar sobre a ocupa\u00e7\u00e3o da Flask\u00f4 e o Movimento das F\u00e1bricas Ocupadas. <\/p>\n\n\n\n<p>Epis\u00f3dio na \u00edntegra: <a href=\"https:\/\/www.youtube.com\/watch?v=2fbYFcfCbcs&amp;t=0s\">\u00a0\u00a0\u00a0\u2022\u00a0AntifaCast\u00a0#16\u00a0|\u00a0&#8230;\u00a0\u00a0<\/a> <\/p>\n\n\n\n<p>Mais informa\u00e7\u00f5es sobre o Movimento das F\u00e1bricas Ocupadas: <a rel=\"noreferrer noopener\" href=\"https:\/\/www.youtube.com\/redirect?event=video_description&amp;redir_token=QUFFLUhqbWh5NkFCNkNNcGh3OW5Fa3hUREZWdDB6aE4yd3xBQ3Jtc0trNDdPZkg1Sk9EaXg0aFk0YUZITl9uTS11S3VNN2dGXzV3Y2NCTHZjSEV4eXVGbEJiR3hFNjF6M2w4U09rSkxJY0RzQlF3X0ZjYWRFWGtWdklPWURuSzZ2NVhkbGY0SHJZLWthYTBreHItMzNjaWZwTQ&amp;q=https%3A%2F%2Fwww.marxismo.org.br%2Ffabricas-ocupadas-20-anos%2F&amp;v=6VFDeMDqwls\" target=\"_blank\">https:\/\/www.marxismo.org.br\/fabricas-&#8230;<\/a> <\/p>\n\n\n\n<p>Contribua para manter e melhorar o canal Vis\u00e3o Marxista: <a rel=\"noreferrer noopener\" href=\"https:\/\/www.youtube.com\/redirect?event=video_description&amp;redir_token=QUFFLUhqa0pZQzVTQ3o4YjJsaVpEVk1UMHQ3V3NPZTVkZ3xBQ3Jtc0tuUDMwUF9ja0VLN2Nqdi1vNmJ2QWRNT1R3NEVDUXJSUVNSZzlYMHFsaG9uTEh0N1UxcHBmWEhybjlUM256N3hLM0VYX3hsU3Q1Z0thR3FDQjk2YmJrNlRxUVkwX2l2TkZGd0FtYUJqZDU0Q1VPTWlIUQ&amp;q=https%3A%2F%2Fapoia.se%2Fv-marxista&amp;v=6VFDeMDqwls\" target=\"_blank\">https:\/\/apoia.se\/v-marxista<\/a> PIX: caiodezorzi@gmail.com <\/p>\n\n\n\n<p>Inscreva-se no canal: <a href=\"https:\/\/www.youtube.com\/c\/VisaoMarxista?sub_confirmation=1\">https:\/\/www.youtube.com\/c\/VisaoMarxis&#8230;<\/a><\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Corte de um epis\u00f3dio do Antifacast (Podcast da A\u00e7\u00e3o Antifasc1st4 de S\u00e3o Paulo) que convidou os camaradas Caio Dezorzi e Alexandre Mandl para falar sobre a ocupa\u00e7\u00e3o da Flask\u00f4 e o Movimento das F\u00e1bricas Ocupadas. Epis\u00f3dio na \u00edntegra: \u00a0\u00a0\u00a0\u2022\u00a0AntifaCast\u00a0#16\u00a0|\u00a0&#8230;\u00a0\u00a0 Mais informa\u00e7\u00f5es sobre o Movimento das F\u00e1bricas Ocupadas: https:\/\/www.marxismo.org.br\/fabricas-&#8230; Contribua para manter e melhorar o canal &hellip;<\/p>\n","protected":false},"author":2781,"featured_media":48651,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"_jetpack_memberships_contains_paid_content":false,"footnotes":""},"categories":[3089],"tags":[8711,5,204,202,33,115,22,302,6233,237,17,94,280,96,3018,4781],"class_list":["post-48650","post","type-post","status-publish","format-standard","has-post-thumbnail","","category-videos","tag-antifacast","tag-capitalismo","tag-cipla","tag-fabricas-ocupadas","tag-greve","tag-historia","tag-marxismo","tag-ocupacao","tag-podcast","tag-sindical","tag-sindicato","tag-socialismo","tag-teoria","tag-trabalhadores","tag-video","tag-visao-marxista"],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/i0.wp.com\/marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2023\/05\/Capa02-1.png?fit=1280%2C720&ssl=1","jetpack_sharing_enabled":true,"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/48650"}],"collection":[{"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/users\/2781"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=48650"}],"version-history":[{"count":1,"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/48650\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":48652,"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/48650\/revisions\/48652"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/media\/48651"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=48650"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=48650"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=48650"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}