{"id":48680,"date":"2023-05-24T17:28:48","date_gmt":"2023-05-24T20:28:48","guid":{"rendered":"https:\/\/www.marxismo.org.br\/?p=48680"},"modified":"2023-05-24T17:28:52","modified_gmt":"2023-05-24T20:28:52","slug":"como-foi-a-ocupacao-da-fabrica-flasko-cortes-marxistas-antifacast","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/marxismo.org.br\/como-foi-a-ocupacao-da-fabrica-flasko-cortes-marxistas-antifacast\/","title":{"rendered":"Como foi a ocupa\u00e7\u00e3o da f\u00e1brica Flask\u00f4 | Cortes Marxistas (Antifacast)"},"content":{"rendered":"\n<p>Corte de um epis\u00f3dio do Antifacast (Podcast da A\u00e7\u00e3o Antifasc1st4 de S\u00e3o Paulo) que convidou os camaradas Caio Dezorzi e Alexandre Mandl para falar sobre a ocupa\u00e7\u00e3o da Flask\u00f4 e o Movimento das F\u00e1bricas Ocupadas. <\/p>\n\n\n\n<p>Epis\u00f3dio na \u00edntegra: <a href=\"https:\/\/www.youtube.com\/watch?v=2fbYFcfCbcs&amp;t=0s\">\u00a0\u00a0\u2022\u00a0AntifaCast\u00a0#16\u00a0|\u00a0&#8230;\u00a0\u00a0<\/a> <\/p>\n\n\n\n<p>Mais informa\u00e7\u00f5es sobre o Movimento das F\u00e1bricas Ocupadas: <a rel=\"noreferrer noopener\" href=\"https:\/\/www.youtube.com\/redirect?event=video_description&amp;redir_token=QUFFLUhqbFpTd0FxMXlhLXcyWW9QM0p2M2hrUW1OSFMwUXxBQ3Jtc0tuZ25TM29adGUzZGEyZHhCSUYybU5TVThrWFRzUDRsNG9IR2FUbThXZTNtNVFEN0JEV2VYeldFRmJoblJqdXdoSlhfOW9SQlRrR3JpMWY2TUF0WXh0S2JKeU1Xb2t3ajlMdUhSNklWZkxBdGpFRVRTZw&amp;q=https%3A%2F%2Fwww.marxismo.org.br%2Ffabricas-ocupadas-20-anos%2F&amp;v=pi0uUtpC37E\" target=\"_blank\">https:\/\/www.marxismo.org.br\/fabricas-&#8230;<\/a> <\/p>\n\n\n\n<p>Contribua para manter e melhorar o canal Vis\u00e3o Marxista: <a rel=\"noreferrer noopener\" href=\"https:\/\/www.youtube.com\/redirect?event=video_description&amp;redir_token=QUFFLUhqbHc5VEhORkdDMGJCWjRWNTl2bjd1RkQyOVVYUXxBQ3Jtc0tsa3ItMk9UUjVFOEdlSUVIRDJtZ3Y2RGlZX3ZjY0tBLS1mVnM3cHJhc3VrLVhWQXlkN1FrMm5iajFuNjVhem04b0pjOWNwa0l1NGlKRFEwSU9McEt0UUtGSEgwOUJXX3NIcDZpU08yckV3NGtpcHdYTQ&amp;q=https%3A%2F%2Fapoia.se%2Fv-marxista&amp;v=pi0uUtpC37E\" target=\"_blank\">https:\/\/apoia.se\/v-marxista<\/a> <\/p>\n\n\n\n<p>PIX: pix.sp@marxismo.org.br <\/p>\n\n\n\n<p>Inscreva-se no canal: <a href=\"https:\/\/www.youtube.com\/c\/VisaoMarxista?sub_confirmation=1\">https:\/\/www.youtube.com\/c\/VisaoMarxis&#8230;<\/a><\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Corte de um epis\u00f3dio do Antifacast (Podcast da A\u00e7\u00e3o Antifasc1st4 de S\u00e3o Paulo) que convidou os camaradas Caio Dezorzi e Alexandre Mandl para falar sobre a ocupa\u00e7\u00e3o da Flask\u00f4 e o Movimento das F\u00e1bricas Ocupadas. Epis\u00f3dio na \u00edntegra: \u00a0\u00a0\u2022\u00a0AntifaCast\u00a0#16\u00a0|\u00a0&#8230;\u00a0\u00a0 Mais informa\u00e7\u00f5es sobre o Movimento das F\u00e1bricas Ocupadas: https:\/\/www.marxismo.org.br\/fabricas-&#8230; Contribua para manter e melhorar o canal &hellip;<\/p>\n","protected":false},"author":2781,"featured_media":48681,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"_jetpack_memberships_contains_paid_content":false,"footnotes":""},"categories":[3089],"tags":[],"class_list":["post-48680","post","type-post","status-publish","format-standard","has-post-thumbnail","","category-videos"],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/i0.wp.com\/marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2023\/05\/Capa03.png?fit=1280%2C720&ssl=1","jetpack_sharing_enabled":true,"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/48680"}],"collection":[{"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/users\/2781"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=48680"}],"version-history":[{"count":1,"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/48680\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":48682,"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/48680\/revisions\/48682"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/media\/48681"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=48680"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=48680"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=48680"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}