{"id":49539,"date":"2024-05-29T14:42:00","date_gmt":"2024-05-29T17:42:00","guid":{"rendered":"https:\/\/www.marxismo.org.br\/?p=49539"},"modified":"2024-05-29T16:17:01","modified_gmt":"2024-05-29T19:17:01","slug":"negritude-uma-heranca-romantica-da-esquerda-identitaria","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/marxismo.org.br\/negritude-uma-heranca-romantica-da-esquerda-identitaria\/","title":{"rendered":"Negritude: uma heran\u00e7a rom\u00e2ntica da esquerda identit\u00e1ria"},"content":{"rendered":"\n<blockquote class=\"wp-block-quote is-layout-flow wp-block-quote-is-layout-flow\">\n<p>\u201cPorque tudo \u00e9 bodarrada!\u201d (Luiz Gama)<\/p>\n<\/blockquote>\n\n\n\n<p>N\u00e3o h\u00e1 d\u00favidas de que o combate ao racismo \u00e9 um eixo central para toda a esquerda, mas todo combate ao racismo que n\u00e3o combate ao mesmo tempo o racialismo, reduz-se \u00e0 um <em>trabalho de S\u00edsifo<\/em>. A ideia reacion\u00e1ria de que a humanidade \u00e9 dividida em ra\u00e7as, o racialismo, foi a base para o racismo, a justificativa pseudo cient\u00edfica para o colonialismo, mas que hoje est\u00e1, de modo reformulado, na boca e na produ\u00e7\u00e3o de diversos ativistas de esquerda, precisa ser combatida se de fato almejamos a emancipa\u00e7\u00e3o de pretos, mesti\u00e7os e ind\u00edgenas, e a constru\u00e7\u00e3o de uma sociedade comunista.<\/p>\n\n\n\n<h2 class=\"wp-block-heading has-vivid-red-color has-text-color\">O Romantismo e o <em>Volksgeist<\/em><\/h2>\n\n\n\n<p>No fim do s\u00e9culo 18 e in\u00edcio do 19, o Romantismo Alem\u00e3o, que surge como rea\u00e7\u00e3o aos ideais mais progressistas do Iluminismo e da Revolu\u00e7\u00e3o Francesa, \u00e9 o g\u00e9rmen da ideia de ra\u00e7as. Em contraposi\u00e7\u00e3o aos ideais da Revolu\u00e7\u00e3o na Fran\u00e7a, que declarava a igualdade universal entre os homens, o Romantismo na voz de Johann Gottfried Herder, punha uma rela\u00e7\u00e3o de ess\u00eancia para o Estado Na\u00e7\u00e3o, n\u00e3o apenas territorial, ali\u00e1s, a Alemanha ainda n\u00e3o havia passado pela unifica\u00e7\u00e3o, dessa forma era preciso estabelecer a ideia do que era o <em>Volk <\/em>Alem\u00e3o.<\/p>\n\n\n\n<p>Esse ideal rom\u00e2ntico tira o Estado Na\u00e7\u00e3o da rela\u00e7\u00e3o puramente territorial e pol\u00edtica, e p\u00f5e-o na \u00e9gide da ess\u00eancia cultural, do mito fundacional e das ra\u00edzes \u00e9tnicas e sangu\u00edneas; retira o universalismo humanista e deixa em seu lugar o nacionalismo \u00e9tnico.<\/p>\n\n\n\n<p>Os revolucion\u00e1rios franceses compreenderam o povo franc\u00eas como os homens, de suas diversas classes, que habitavam aquela limita\u00e7\u00e3o territorial, mas os alem\u00e3es, mesmo pela sua falta de unicidade territorial, iriam mais longe buscando uma ess\u00eancia de povo na cultura. Os povos j\u00e1 n\u00e3o seriam mais um agrupamento de homens, iguais a todos do mundo inteiro, diferenciados apenas por uma limita\u00e7\u00e3o territorial para fins de administra\u00e7\u00e3o do Estado, mas agrupamentos humanos que, por suas pr\u00e1ticas culturais diferentes, s\u00e3o grupos que possuem uma linhagem, uma ancestralidade e um conjunto de caracter\u00edsticas pr\u00f3prias de seu povo, assim, cada povo tem sua ess\u00eancia que o caracteriza.<\/p>\n\n\n\n<p>A busca pelo entendimento do que era o povo alem\u00e3o, no que nele havia de espec\u00edfico e essencialmente diferente do resto dos povos, era uma busca necessariamente fracassada, a busca essencial de um povo composto, em sua origem, por tantos outros como os <em>anglos, sax\u00f5es, godos, suevos, v\u00e2ndalos, lombardos e etc.<\/em> n\u00e3o poderia chegar em algum lugar que n\u00e3o numa posi\u00e7\u00e3o reacion\u00e1ria frente ao iluminismo.<\/p>\n\n\n\n<p>A busca por esse <em>Volksgeist<\/em> (esp\u00edrito\/ess\u00eancia do povo) n\u00e3o \u00e9 em si o racialismo, pois n\u00e3o divide a humanidade em ra\u00e7as, mas \u00e9 o \u00edmpeto de uma necessidade que gerar\u00e1 o racialismo como sua forma mais acabada. Esse \u00edmpeto \u00e9 a necessidade de encontrar aquilo que seria a ess\u00eancia de um povo, para assim delimitar grupos humanos para determinado fim: no caso dos primeiros rom\u00e2nticos, a unidade nacional de um povo sem na\u00e7\u00e3o, posteriormente, a justificativa para o colonialismo e a escravid\u00e3o de negros.<\/p>\n\n\n\n<h2 class=\"wp-block-heading has-vivid-red-color has-text-color\">O Racismo Cient\u00edfico<\/h2>\n\n\n\n<p>Enquanto o Romantismo trata de dividir a humanidade num sentido filos\u00f3fico, uma s\u00e9rie de cientistas p\u00f5em essa quest\u00e3o num patamar biol\u00f3gico e d\u00e3o luz ao assim chamado <em>racismo cient\u00edfico<\/em>. Cientistas como Georges Cuvier, James Pritchard e etc. deram um solo mais firme para aquilo que Herder deixou num plano abstrato; agora, a busca pela distin\u00e7\u00e3o dos agrupamentos humanos sa\u00edra do \u00e2mbito da cultura e fora para o biol\u00f3gico. Agrupamentos humanos foram racializados, isto \u00e9, foram atribu\u00eddos a eles uma ra\u00e7a.<\/p>\n\n\n\n<p>Estes cientistas desenvolveram diversos estudos para mostrar que haviam diferen\u00e7as raciais na esp\u00e9cie humana, medi\u00e7\u00f5es anat\u00f4micas e disseca\u00e7\u00f5es que serviram como provas de teses pseudo cient\u00edficas: 3, 7, 12 ou mais de 100 ra\u00e7as, haviam teses para todos os n\u00fameros. Essa classifica\u00e7\u00e3o obviamente n\u00e3o foi feita sem algum ju\u00edzo de valor, a divis\u00e3o da esp\u00e9cie humana em ra\u00e7as atribuiu caracter\u00edsticas \u00e0s ra\u00e7as e uma hierarquiza\u00e7\u00e3o, desse modo, essas classifica\u00e7\u00f5es justificaram a coloniza\u00e7\u00e3o de povos tidos como racialmente inferiores.<\/p>\n\n\n\n<p>Um nome que certamente merece destaque desse painel de autores \u00e9 o franc\u00eas Arthur de Gobineau que escreveu o <em>Ensaio sobre a Desigualdade das Ra\u00e7as Humanas<\/em>, de 1855, livro que expressa as concep\u00e7\u00f5es mais odiosas do racialismo e do racismo, distinguindo os seres humanos em ra\u00e7as e atribuindo inferioridade aos n\u00e3o brancos, a ideia de decad\u00eancia da Europa por conta da miscigena\u00e7\u00e3o, entre outras barbaridades. \u00c9 nesse autor que Hitler encontrar\u00e1 um grande sustent\u00e1culo, principalmente no que concerne ao conceito de ra\u00e7a ariana.<\/p>\n\n\n\n<p>Apesar de o desenvolvimento dos estudos gen\u00e9ticos no fim do s\u00e9c 19 ter mostrado que o racialismo \u00e9 anticient\u00edfico, que a divis\u00e3o da humanidade em ra\u00e7as se baseia em diferen\u00e7as muito superficiais de fen\u00f3tipos, n\u00e3o de diferen\u00e7as gen\u00e9ticas consider\u00e1veis para tal, a ideologia do racismo n\u00e3o sumiu, pois j\u00e1 estava estabelecida socialmente.<\/p>\n\n\n\n<p>A derrota do nazismo foi fundamental para abalar o racialismo. O nazismo, express\u00e3o da rea\u00e7\u00e3o burguesa ao refluxo do movimento oper\u00e1rio na Alemanha, combinou o Romantismo Alem\u00e3o, a busca pelo <em>Volksgeist<\/em>, com as teses racistas de Gobineau, concluindo que o povo alem\u00e3o era ariano e n\u00e3o poderia misturar-se com outras \u201cra\u00e7as\u201d, que isso representaria a decad\u00eancia de um povo superior, como tamb\u00e9m precisavam livrar-se da influ\u00eancia das produ\u00e7\u00f5es cient\u00edficas, art\u00edsticas e filos\u00f3ficas de outros, pois aquilo que \u00e9 produzido por uma ra\u00e7a \u00e9 transpassado pelo esp\u00edrito\/modo de ser de tal.<\/p>\n\n\n\n<h2 class=\"wp-block-heading has-vivid-red-color has-text-color\">As ci\u00eancias sociais e a reinven\u00e7\u00e3o do racialismo<\/h2>\n\n\n\n<p>O abalo sofrido pelo racialismo ap\u00f3s a derrota de Hitler pelas m\u00e3os de trabalhadores sovi\u00e9ticos foi grande, por\u00e9m n\u00e3o o suficiente para por de uma vez por todas fim, pois o capitalismo se beneficia com a distin\u00e7\u00e3o racial. Por mais que a Unesco, por meio de declara\u00e7\u00f5es, tenha sido obrigada a reconhecer qu\u00e3o torpe era a ideia de ra\u00e7as, a burguesia n\u00e3o simplesmente abandonaria essa ideia, mas a reinventaria fora do \u00e2mbito biol\u00f3gico.<\/p>\n\n\n\n<p>No Correio da pr\u00f3pria Unesco, em 1949, Arthur Ramos escreve <em>The question of race and the democratic world<\/em>, onde aponta a necessidade de que se atente para a Antropologia:<\/p>\n\n\n\n<blockquote class=\"wp-block-quote is-layout-flow wp-block-quote-is-layout-flow\">\n<p>\u201cEm qualquer discuss\u00e3o sobre a reorganiza\u00e7\u00e3o do mundo p\u00f3s-guerra, deve-se dar particular aten\u00e7\u00e3o \u00e0 antropologia. Nenhuma outra ci\u00eancia desviou-se tanto de seus fins verdadeiros. Em seu nome, na\u00e7\u00f5es inteiras lan\u00e7aram m\u00e3o de conflitos, para defender o falso ideal da supremacia racial ou \u00e9tnica. \u00c9, portanto, totalmente natural que a antropologia, de volta a seu lugar adequado e livre dos mitos com os quais foi encoberta, possa agora transmitir sua mensagem cient\u00edfica ao mundo.\u201d<sup>1<\/sup><\/p>\n<\/blockquote>\n\n\n\n<p>A preocupa\u00e7\u00e3o do antrop\u00f3logo brasileiro com a cientificidade da antropologia e o papel que ela poderia cumprir para p\u00f4r abaixo as no\u00e7\u00f5es racialistas \u00e9 justa, mas, sob o regime do capital, a Antropologia no p\u00f3s-guerra foi uma ferramenta muito \u00fatil do capital a n\u00edvel internacional como f\u00e1brica de ideologias que propunha um verdadeiro suic\u00eddio para a luta de diversos grupos oprimidos.<\/p>\n\n\n\n<p>Ao inv\u00e9s de p\u00f4r abaixo o conceito equivocado de ra\u00e7a, que serve como ferramenta de divis\u00e3o e explora\u00e7\u00e3o da classe burguesa, a antropologia transferiu das ci\u00eancias biol\u00f3gicas para as ci\u00eancias sociais, e aqui chamamos de ci\u00eancia apenas pela conven\u00e7\u00e3o. Uma mostra desse barbarismo \u00e9 dada pelo prof. Antonio S\u00e9rgio Alfredo Guimar\u00e3es, do departamento de Sociologia da USP, que distinguindo ra\u00e7a como <em>conceito nativo<\/em> da biologia e ra\u00e7a como <em>conceito anal\u00edtico<\/em> da sociologia, defende a distin\u00e7\u00e3o de ra\u00e7as como algo cient\u00edfico:<\/p>\n\n\n\n<p>\u201cO que significa a n\u00e3o exist\u00eancia de ra\u00e7as humanas para a biologia? Significa que as diferen\u00e7as internas, digamos aquelas relativas \u00e0s popula\u00e7\u00f5es africanas, n\u00e3o s\u00e3o maiores que as diferen\u00e7as externas, aquelas existentes entre popula\u00e7\u00f5es africanas e popula\u00e7\u00f5es europeias, por exemplo. Ou seja, \u00e9 imposs\u00edvel definir geneticamente ra\u00e7as humanas que correspondam \u00e0s fronteiras edificadas pela no\u00e7\u00e3o vulgar, nativa, de ra\u00e7a. Dito ainda de outra maneira: a constru\u00e7\u00e3o baseada em tra\u00e7os fision\u00f4micos, de fen\u00f3tipo ou de gen\u00f3tipo, \u00e9 algo que n\u00e3o tem o menor respaldo cient\u00edfico.<\/p>\n\n\n\n<p>Ou seja, as ra\u00e7as s\u00e3o, cientificamente, uma constru\u00e7\u00e3o social e devem ser estudadas por um ramo pr\u00f3prio da sociologia ou das ci\u00eancias sociais, que trata das identidades sociais[&#8230;] O que s\u00e3o ra\u00e7as para a sociologia, portanto? S\u00e3o discursos sobre as origens de um grupo, que usam termos que remetem \u00e0 transmiss\u00e3o de tra\u00e7os fision\u00f4micos, qualidades morais, intelectuais, psicol\u00f3gicas, etc., pelo sangue (conceito fundamental para entender ra\u00e7as e certas ess\u00eancias).&#8221;<sup>2<\/sup><\/p>\n\n\n\n<p>A transfer\u00eancia do conceito de ra\u00e7a das ci\u00eancias biol\u00f3gicas para as ci\u00eancias sociais n\u00e3o o torna mais cient\u00edfico, \u00e9 apenas um malabarismo frente a falta de solu\u00e7\u00f5es da burguesia para resolver o problema do racismo. Por n\u00e3o colocar em quest\u00e3o o que produz o racismo e perpetua essa ideologia odiosa, que \u00e9 a divis\u00e3o da sociedade em classes e o regime da propriedade privada dos meios de produ\u00e7\u00e3o, o racialismo aparece reinventado como uma poss\u00edvel alternativa de combate ao racismo, ignorando que o racialismo \u00e9 um dos fundamentos da exist\u00eancia do racismo.<\/p>\n\n\n\n<h2 class=\"wp-block-heading has-vivid-red-color has-text-color\">Negritude: o <em>Volksgeist<\/em> Negro<\/h2>\n\n\n\n<p>A express\u00e3o mais forte da reinven\u00e7\u00e3o do racialismo no campo cultural, ou melhor, sua forma inicial, a rom\u00e2ntica concep\u00e7\u00e3o de ess\u00eancia\/modo de ser de um povo, \u00e9 a <em>Negritude<\/em>, conceito cunhado por Aim\u00e9 C\u00e9sare, L\u00e9opold Senghor e L\u00e9on-Gontran Damas.<\/p>\n\n\n\n<p>Por mais que haja disputas sobre o conceito de Negritude, \u00e9 poss\u00edvel entend\u00ea-lo como um modo de ser especificamente negro, que \u00e9 compartilhado tanto por pretos, como negroides. Os defensores \u00e0 esquerda desse movimento atribuem as conclus\u00f5es reacion\u00e1rias dessa ideia apenas ao Senghor, que chega mesmo a afirmar coisas como \u201c<em>A emo\u00e7\u00e3o \u00e9 negra e a raz\u00e3o \u00e9 helena\u201d<\/em>, mas escondem que suas perspectivas partilham do mesmo solo reacion\u00e1rio.<\/p>\n\n\n\n<p>Kabengele Munanga, antrop\u00f3logo e agora professor em\u00e9rito da USP, distingue duas abordagens da Negritude, uma m\u00edstica (atribu\u00edda geralmente ao Senghor) e uma ideol\u00f3gica (atribu\u00edda geralmente ao C\u00e9sare).<\/p>\n\n\n\n<blockquote class=\"wp-block-quote is-layout-flow wp-block-quote-is-layout-flow\">\n<p>\u201cA primeira [m\u00edtica] chama a si, em fun\u00e7\u00e3o da descoberta do passado africano anterior \u00e0 coloniza\u00e7\u00e3o, a perenidade de estruturas de pensamento e uma explica\u00e7\u00e3o do mundo, almejando um retorno \u00e0s origens, para revitalizar a realidade africana, perturbada pela interven\u00e7\u00e3o ocidental. A segunda [ideol\u00f3gica] prop\u00f5e esquemas de a\u00e7\u00e3o, um modo de ser negro, impondo uma negritude agressiva ao branco, resposta a situa\u00e7\u00f5es hist\u00f3ricas, psicol\u00f3gicas e outras, comuns a todos os negros colonizados.\u201d<sup>3<\/sup><\/p>\n<\/blockquote>\n\n\n\n<p>Ora, por mais que a primeira seja escancaradamente rom\u00e2ntica e essencialista, a segunda n\u00e3o se distancia tanto quanto pode parecer num primeiro momento. A \u201cabordagem ideol\u00f3gica\u201d da <em>negritude<\/em> parte tamb\u00e9m de uma ess\u00eancia de ser negro, algo comum a todos os negros, forjado pela realidade comum da coloniza\u00e7\u00e3o.<\/p>\n\n\n\n<p>O conceito de negritude \u00e9 o esfor\u00e7o de se forjar o <em>Volksgeist<\/em> negro como alternativa de combate ao racismo, \u00e9 a express\u00e3o mais bem acabada de ideias de valoriza\u00e7\u00e3o do negro, de seus tra\u00e7os fenot\u00edpicos, das m\u00fasicas e demais express\u00f5es art\u00edsticas feitas ou por negros africanos, americanos ou de qualquer outro continente, da \u00c1frica como terra m\u00e3e de todos os negros e que os negros em outros lugares s\u00e3o filhos longe de sua m\u00e3e. \u00c9 ainda um conceito el\u00e1stico, servindo \u00e0s ideias mais reacion\u00e1rias e irracionais: a prefer\u00eancia pela assim chamadas rela\u00e7\u00f5es afro centradas, o retorno ao misticismo de raiz africana entre outros.<\/p>\n\n\n\n<h2 class=\"wp-block-heading has-vivid-red-color has-text-color\">As pol\u00edticas afirmativas<\/h2>\n\n\n\n<p>O Conceito de <em>Negritude<\/em> surge como uma necessidade do v\u00e1cuo pol\u00edtico gerado pela contrarrevolu\u00e7\u00e3o stalinista na URSS. Ap\u00f3s o retrocesso do movimento oper\u00e1rio e sua possibilidade de apresentar uma alternativa socialista ao mundo, e o abandono da t\u00e1tica da <em>frente \u00fanica<\/em>, que punha o conjunto dos trabalhadores e oprimidos em unidade por suas reivindica\u00e7\u00f5es, o combate ao racismo precisou forjar t\u00e1ticas de luta alheias \u00e0 classe trabalhadora, e o esfor\u00e7o da ideia de negritude caiu bem no colo da pequena e grande burguesia.<\/p>\n\n\n\n<p>Esse v\u00e1cuo pol\u00edtico abriu para a burguesia a possibilidade de preencher, e a burguesia n\u00e3o vacilou. A concep\u00e7\u00e3o que dividiu a humanidade em ra\u00e7as e n\u00e3o em classes foi \u00fatil para transformar o movimento negro em policlassista e submeter as reivindica\u00e7\u00f5es dos trabalhadores negros \u00e0 uma pequen\u00edssima pequeno-burgueria negra.<\/p>\n\n\n\n<p>Reivindica\u00e7\u00f5es de direitos democr\u00e1ticos estendido a todos, educa\u00e7\u00e3o e emprego pleno, reivindica\u00e7\u00f5es caras do movimento negro norte-americano que tomaram as ruas de Washington em marcha em 1963, foram substitu\u00eddas pelas <em>pol\u00edticas afirmativas<\/em>. Havia sido um golpe de mestre da burguesia!<\/p>\n\n\n\n<p>As pol\u00edticas afirmativas, promulgadas pelo democrata Lyndon Jhonson em 1964, pelo republicano Nixon \u2014 atrave\u015b do c\u00e9rebro de Arthur Fletcher, o \u201cpai das a\u00e7\u00f5es afirmativas\u201d \u2014 em 1969 e difundidas pelo filantropismo da Funda\u00e7\u00e3o Ford, n\u00e3o s\u00f3 n\u00e3o n\u00e3o resolveram os problemas dos trabalhadores negros do EUA e de demais pa\u00edses que foram aplicadas para combater o racismo, como \u00e9 o caso de Brasil e \u00c1frica do Sul, como serviu de conten\u00e7\u00e3o do movimento desses trabalhadores.<\/p>\n\n\n\n<p>O sistema capitalista incapaz de fornecer servi\u00e7os p\u00fablicos e emprego a todos, viu nas a\u00e7\u00f5es afirmativas a maquiagem ideal: abram-se algumas vagas em universidades e deem prefer\u00eancia a negros em vagas de empregos, assim n\u00e3o precisaremos fornecer educa\u00e7\u00e3o e emprego para todos!<\/p>\n\n\n\n<p>Isso fez com que o movimento negro no mundo inteiro perdesse seu caracter classista. No Brasil, o Movimento Negro Unificado (MNU), nascido siam\u00eas das greves oper\u00e1rias do ABC, adaptou-se a pol\u00edtica petista de a\u00e7\u00f5es afirmativas e integra\u00e7\u00e3o. Atualmente, mesmo adaptados, sequer \u00e9 o MNU o maior representante do movimento negro brasileiro; a UNEafro, organiza\u00e7\u00e3o baseada essencialmente em cursinhos pr\u00e9-vestibulares, acad\u00eamicos e intelectuais negros que pautam o movimento negro brasileiro.<\/p>\n\n\n\n<p>O conjunto dos trabalhadores negros n\u00e3o se veem representados por essas lideran\u00e7as. Os academicos negros, a pequeno-burguesa negra, s\u00e3o incapazes&nbsp; de apresentar um programa que se apresente como uma alternativa para os problemas mais candentes da vida desse setor da classe trabalhadora.<\/p>\n\n\n\n<p>\u00c9 por esse motivo que h\u00e1 um contraste claro de mobiliza\u00e7\u00e3o da classe trabalhadora e dos negros pelos direitos civis, e do antigo MNU no Brasil, exemplos que se guiaram por um programa classista, e que por isso tiveram mobiliza\u00e7\u00f5es massivas, o oposto das a\u00e7\u00f5es afirmativas, que nunca se pautaram em movimentos de massa.<\/p>\n\n\n\n<h2 class=\"wp-block-heading has-vivid-red-color has-text-color\">Pelo Socialismo!<\/h2>\n\n\n\n<p>Por melhor que tenha sido as inten\u00e7\u00f5es dos criadores do conceito de <em>negritude<\/em>, ou mesmo de seus atuais defensores \u2014 como Kabengele Munanga \u2014 ao destacar o negro do conjunto da sociedade, resgatar a l\u00f3gica racialista\/rom\u00e2ntica e atribuir ao negro uma ess\u00eancia fundamentalmente diferente da do branco, ou mesmo do ind\u00edgena e de outros, coloca para os negros um programa pol\u00edtico pequeno burgu\u00eas, como as a\u00e7\u00f5es afirmativas.<\/p>\n\n\n\n<p>O combate ao racismo ao inv\u00e9s de ser tratado com medidas dentro de um programa que p\u00f5e a perspectiva da revolu\u00e7\u00e3o socialista, que articule e explique como que a luta contra o capitalismo e o racismo est\u00e3o fundamentalmente entrela\u00e7adas, pautando a necessidade do emprego pleno, do fim da pol\u00edcia e entre outros, \u00e9 tratado de modo a pensar a integra\u00e7\u00e3o do negro na sociedade de classes.<\/p>\n\n\n\n<p>O combate de negros, ind\u00edgenas e de todas minorias, n\u00e3o \u00e9 a integra\u00e7\u00e3o na sociedade capitalista, mas a luta pela supera\u00e7\u00e3o de tal sociedade. As formula\u00e7\u00f5es racialistas que se apresentam como progressistas, por mais que pare\u00e7am radicais para muitos, logo se percebe qu\u00e3o na verdade s\u00e3o \u00fateis para o capitalismo. A maioria desses te\u00f3ricos t\u00eam seu antirracismo como tema de livros para vender e enriquecer grandes e m\u00e9dias editoras (ou mesmo fundar sua pr\u00f3pria editora), comp\u00f5em uma pequeno burguesia negra que n\u00e3o t\u00eam nenhuma rela\u00e7\u00e3o alguma com a classe trabalhadora.<\/p>\n\n\n\n<p>Pretos, mesti\u00e7os e ind\u00edgenas devem lutar sob a bandeira do comunismo, mas para isso, \u00e9 necess\u00e1rio que os comunistas consigam apresentar um programa contundente de combate ao racismo e ao racialismo, que n\u00e3o titubeie nas reivindica\u00e7\u00f5es justas destes grupos, sem abandonar uma perspectiva de classe. Isso \u00e9 essencial para que o movimento negro e a luta ind\u00edgena estejam novamente casados com a luta de toda a classe trabalhadora. <div class=\"clear\"><\/div><div style=\"margin-top:10px; margin-bottom:10px;\" class=\"divider divider-normal\"><\/div>\n\n\n\n<h2 class=\"wp-block-heading\">Refer\u00eancias:<\/h2>\n\n\n\n<p><sup>1<\/sup> https:\/\/unesdoc.unesco.org\/ark:\/48223\/pf0000074130.nameddest=74163<\/p>\n\n\n\n<p><sup>2<\/sup> <em>Ra\u00e7a: novas Perspectivas Antropol\u00f3gicas<\/em>. Orgs: Osmundo Pinho; Livio Sansone. Ed: EDUFBA. pp. 65-66<\/p>\n\n\n\n<p><sup>3<\/sup> Negritude: Usos e Sentidos. Kabengele Munanga. Ed: Aut\u00eantica<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>N\u00e3o h\u00e1 d\u00favidas de que o combate ao racismo \u00e9 um eixo central para toda a esquerda, mas todo combate ao racismo que n\u00e3o combate ao mesmo tempo o racialismo, reduz-se \u00e0 um trabalho de S\u00edsifo. A ideia reacion\u00e1ria de que a humanidade \u00e9 dividida em ra\u00e7as, o racialismo, foi a base para o racismo, a justificativa pseudo cient\u00edfica para o colonialismo, mas que hoje est\u00e1, de modo reformulado, na boca e na produ\u00e7\u00e3o de diversos ativistas de esquerda, precisa ser combatida se de fato almejamos a emancipa\u00e7\u00e3o de pretos, mesti\u00e7os e ind\u00edgenas, e a constru\u00e7\u00e3o de uma sociedade comunista.<\/p>\n","protected":false},"author":3776,"featured_media":49540,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"_jetpack_memberships_contains_paid_content":false,"footnotes":""},"categories":[9045,5053],"tags":[107,5,179,1553,402,356,7775,461,6341,8840,4085,600,198,812,6181],"class_list":["post-49539","post","type-post","status-publish","format-standard","has-post-thumbnail","","category-movimento-negro-socialista","category-racismo-racialismo","tag-burguesia","tag-capitalismo","tag-comunismo","tag-critica","tag-escravidao","tag-mns","tag-mnu","tag-movimento-negro-socialista","tag-movimento-negro-unificado","tag-negritude","tag-proletariado","tag-racialismo","tag-racismo","tag-racista","tag-romantismo"],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/i0.wp.com\/marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2023\/08\/22842476363_2afd307724_c.jpg?fit=799%2C533&ssl=1","jetpack_sharing_enabled":true,"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/49539"}],"collection":[{"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/users\/3776"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=49539"}],"version-history":[{"count":9,"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/49539\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":52517,"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/49539\/revisions\/52517"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/media\/49540"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=49539"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=49539"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=49539"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}