{"id":50181,"date":"2023-10-24T09:36:15","date_gmt":"2023-10-24T12:36:15","guid":{"rendered":"https:\/\/www.marxismo.org.br\/?p=50181"},"modified":"2023-11-03T16:04:03","modified_gmt":"2023-11-03T19:04:03","slug":"mesa-redonda-palestina-livre","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/marxismo.org.br\/mesa-redonda-palestina-livre\/","title":{"rendered":"Mesa Redonda: Palestina Livre"},"content":{"rendered":"\n<p>Acompanhe a Mesa Redonda sobre a situa\u00e7\u00e3o na Palestina com a participa\u00e7\u00e3o de <a href=\"https:\/\/www.marxismo.org.br\/author\/luiz-bicalho\/\" target=\"_blank\" rel=\"noreferrer noopener\">Luiz Bicalho<\/a> (Esquerda Marxistas), Cassio Eduardo (Liberdade e Luta) e Adib Ahmad, palestino e membro do Comit\u00ea Pela Liberta\u00e7\u00e3o Palestina (SC). A transmiss\u00e3o da live ser\u00e1 realizada na pr\u00f3xima ter\u00e7a (24\/10) \u00e0s 19h pelo <a href=\"https:\/\/www.youtube.com\/live\/kjrjVROp6Tw?si=wJit1AfAlzXFtIP-\" target=\"_blank\" rel=\"noreferrer noopener\">Canal Marxista (YouTube)<\/a> e pelo <a href=\"https:\/\/business.facebook.com\/events\/646989857503599\/\" target=\"_blank\" rel=\"noreferrer noopener\">Facebook<\/a> da Esquerda Marxista. <\/p>\n\n\n\n<p>Participe!<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Acompanhe a Mesa Redonda sobre a situa\u00e7\u00e3o na Palestina com a participa\u00e7\u00e3o de Luiz Bicalho (Esquerda Marxistas), Cassio Eduardo (Liberdade e Luta) e Adib Ahmad, palestino e membro do Comit\u00ea Pela Liberta\u00e7\u00e3o Palestina (SC). A transmiss\u00e3o da live ser\u00e1 realizada na pr\u00f3xima ter\u00e7a (24\/10) \u00e0s 19h pelo Canal Marxista (YouTube) e pelo Facebook da Esquerda Marxista. <\/p>\n","protected":false},"author":2114,"featured_media":50182,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"_jetpack_memberships_contains_paid_content":false,"footnotes":""},"categories":[6414,2031],"tags":[3920,1021,915,179,178,1710,156,93,786,247,104,914,185,3,6155,196,3187,285,8899,687,8912,176,193,554],"class_list":["post-50181","post","type-post","status-publish","format-standard","has-post-thumbnail","","category-lives","category-mundo","tag-armas","tag-assassinato","tag-bombardeio","tag-comunismo","tag-comunista","tag-conflito","tag-esquerda-marxista","tag-eua","tag-exploracao","tag-gaza","tag-guerra","tag-hamas","tag-imperialismo","tag-internacional","tag-invasao","tag-israel","tag-judeus","tag-lucro","tag-misseis","tag-mortes","tag-mulcumanos","tag-oriente-medio","tag-palestina","tag-petroleo"],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/i0.wp.com\/marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2023\/10\/palestina-site-EM.jpg?fit=1000%2C500&ssl=1","jetpack_sharing_enabled":true,"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/50181"}],"collection":[{"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/users\/2114"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=50181"}],"version-history":[{"count":3,"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/50181\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":50185,"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/50181\/revisions\/50185"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/media\/50182"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=50181"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=50181"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=50181"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}