{"id":50206,"date":"2023-10-31T08:27:08","date_gmt":"2023-10-31T11:27:08","guid":{"rendered":"https:\/\/www.marxismo.org.br\/?p=50206"},"modified":"2024-03-21T00:51:19","modified_gmt":"2024-03-21T03:51:19","slug":"ato-contra-as-guerras-imperialistas-ucrania-e-palestina","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/marxismo.org.br\/ato-contra-as-guerras-imperialistas-ucrania-e-palestina\/","title":{"rendered":"Ato contra as guerras imperialistas &#8211; Ucr\u00e2nia e Palestina"},"content":{"rendered":"\n<p>Participe, no dia 02\/11, \u00e0s 14h, da transmiss\u00e3o ao vivo do &#8220;Ato contra as guerras imperialistas &#8211; Ucr\u00e2nia e Palestina&#8221;, chamado pelo Partido Comunista Brasileiro &#8211; Reconstru\u00e7\u00e3o Revolucion\u00e1ria e a Esquerda Marxista. <\/p>\n\n\n\n<p><a href=\"https:\/\/www.youtube.com\/live\/VmQR7aeLGvI?si=Dg4fiF452fB6rh1r\" target=\"_blank\" rel=\"noreferrer noopener\">Assista no YouTube.<\/a><\/p>\n\n\n\n<p><a href=\"https:\/\/www.facebook.com\/events\/1406221633586323\/\" target=\"_blank\" rel=\"noreferrer noopener\">Assita no Facebook.<\/a><\/p>\n\n\n\n<ul class=\"wp-block-list\">\n<li>Abaixo a guerra e o imperialismo!<\/li>\n\n\n\n<li>Abaixo os governos reacion\u00e1rios de Putin e Zelensky!<\/li>\n\n\n\n<li>Fim da OTAN!<\/li>\n\n\n\n<li>Abaixo o Estado sionista de Israel!<\/li>\n\n\n\n<li>Palestina Livre!<\/li>\n\n\n\n<li>Intifada at\u00e9 a vit\u00f3ria!<\/li>\n\n\n\n<li>Trabalhadores de todo o mundo, uni-vos!<\/li>\n\n\n\n<li>Viva o socialismo! <\/li>\n<\/ul>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Participe, no dia 02\/11, \u00e0s 14h, da transmiss\u00e3o ao vivo do &#8220;Ato contra as guerras imperialistas &#8211; Ucr\u00e2nia e Palestina&#8221;, chamado pelo Partido Comunista Brasileiro &#8211; Reconstru\u00e7\u00e3o Revolucion\u00e1ria e a Esquerda Marxista. <\/p>\n","protected":false},"author":2114,"featured_media":50208,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"_jetpack_memberships_contains_paid_content":false,"footnotes":""},"categories":[6414,3090],"tags":[8916,5,4977,93,4358,104,185,196,796,193,224,626],"class_list":["post-50206","post","type-post","status-publish","format-standard","has-post-thumbnail","","category-lives","category-nossas-lutas","tag-bomba","tag-capitalismo","tag-destruicao","tag-eua","tag-genocidio","tag-guerra","tag-imperialismo","tag-israel","tag-massacre","tag-palestina","tag-russia","tag-ucrania"],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/i0.wp.com\/marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2023\/10\/capa-live-guerra-site.jpg?fit=1000%2C500&ssl=1","jetpack_sharing_enabled":true,"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/50206"}],"collection":[{"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/users\/2114"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=50206"}],"version-history":[{"count":2,"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/50206\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":50210,"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/50206\/revisions\/50210"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/media\/50208"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=50206"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=50206"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=50206"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}