{"id":50324,"date":"2023-11-09T11:21:01","date_gmt":"2023-11-09T14:21:01","guid":{"rendered":"https:\/\/www.marxismo.org.br\/?p=50324"},"modified":"2023-11-09T14:38:49","modified_gmt":"2023-11-09T17:38:49","slug":"jorge-martin-no-ato-contra-as-guerras-imperialistas-ucrania-e-palestina","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/marxismo.org.br\/jorge-martin-no-ato-contra-as-guerras-imperialistas-ucrania-e-palestina\/","title":{"rendered":"Jorge Mart\u00edn no Ato Contra as Guerras Imperialistas &#8211; Ucr\u00e2nia e Palestina"},"content":{"rendered":"\n<p>Fala de Jorge Mart\u00edn, dirigente da Corrente Marxista Internacional (CMI), na abertura do &#8220;Ato Contra as Guerras Imperialistas &#8211; Ucr\u00e2nia e Palestina&#8221; organizado pelo PCB-RR e OCI no dia 02\/11\/2023.<\/p>\n\n\n\n<p>Assista ao<a href=\"https:\/\/www.youtube.com\/watch?v=VmQR7aeLGvI&amp;t=5027s\" target=\"_blank\" rel=\"noreferrer noopener\"> ato completo aqui<\/a>.<\/p>\n\n\n\n<p>Leia o relato <a rel=\"noreferrer noopener\" href=\"https:\/\/www.marxismo.org.br\/ato-organizado-pela-esquerda-marxista-e-pelo-pcb-rr-discute-as-guerras-imperialistas\/\" target=\"_blank\">aqui<\/a>.  <div class=\"clear\"><\/div><div style=\"margin-top:10px; margin-bottom:10px;\" class=\"divider divider-normal\"><\/div>\n\n\n\n<h2 class=\"wp-block-heading has-vivid-red-color has-text-color\">Interven\u00e7\u00e3o de Jorge Mart\u00edn, da Corrente Marxista Internacional<\/h2>\n\n\n\n<p>Camaradas, \u00e9 um prazer estar aqui com todos voc\u00eas. \u00c9 um prazer especial estar com os camaradas do PCB-RR, que surgem de uma batalha em defesa do internacionalismo prolet\u00e1rio. A guerra p\u00f5e \u00e0 prova todas as tend\u00eancias do movimento oper\u00e1rio. E \u00e9 por isso que n\u00f3s, verdadeiros comunistas, nos encontramos do mesmo lado da barricada.<\/p>\n\n\n\n<p>L\u00eanin disse: &#8220;O capitalismo \u00e9 um horror sem fim&#8221;. E o que estamos vendo em Gaza \u00e9 certamente um horror sem fim. Mais de 8 mil pessoas j\u00e1 foram mortas pelo bombardeio israelense. Quase metade delas s\u00e3o crian\u00e7as. Centenas de milhares de casas foram destru\u00eddas. 1,4 milh\u00e3o de pessoas foram deslocadas de suas casas. Hospitais, mesquitas, escolas, pr\u00e9dios da ONU. Todos s\u00e3o alvos leg\u00edtimos para o Estado terrorista de Israel. Foram cortados a \u00e1gua, os alimentos, seu combust\u00edvel, sua eletricidade e suas comunica\u00e7\u00f5es. Isso n\u00e3o \u00e9 uma guerra, n\u00e3o \u00e9 um conflito. \u00c9 um massacre.<\/p>\n\n\n\n<p>A guerra na Ucr\u00e2nia tamb\u00e9m deixou dezenas de milhares de mortos, centenas de milhares de feridos e milh\u00f5es de desabrigados.<\/p>\n\n\n\n<p>Como seres humanos, sentimos dor, raiva e impot\u00eancia diante desses eventos. Mas precisamos ir al\u00e9m. L\u00eanin, durante a Primeira Guerra Mundial, disse: &#8220;a guerra \u00e9 uma coisa terr\u00edvel&#8221;, dizem os pacifistas. E L\u00eanin respondeu: &#8220;sim, a guerra \u00e9 terrivelmente lucrativa&#8221;.<\/p>\n\n\n\n<p>Como comunistas, devemos ir al\u00e9m da indigna\u00e7\u00e3o e entender quais s\u00e3o as raz\u00f5es da guerra e como podemos p\u00f4r fim a essa barb\u00e1rie.<\/p>\n\n\n\n<p>O primeiro ponto a ser destacado \u00e9 a hipocrisia repugnante do imperialismo. Quando a R\u00fassia invadiu a Ucr\u00e2nia, todos gritaram. Isso \u00e9 contra o direito internacional. A R\u00fassia viola as leis humanit\u00e1rias. Esses s\u00e3o crimes de guerra. E mandaram Putin para o Tribunal Penal Internacional (TPI). Que hipocrisia. A prop\u00f3sito, os EUA n\u00e3o ratificaram o Tribunal Penal Internacional! E n\u00e3o \u00e9 s\u00f3 isso. Em 2002, os EUA aprovaram uma lei que os autorizava a usar a for\u00e7a militar para libertar o pessoal dos EUA e de seus aliados sob a cust\u00f3dia do TPI. A lei \u00e9 comumente conhecida como &#8220;lei de invas\u00e3o de Haia&#8221;. \u00c9 em Haia que est\u00e1 localizado o TPI.<\/p>\n\n\n\n<p>Mas onde est\u00e1 a gritaria hist\u00e9rica dos governantes internacionais sobre Gaza? Onde est\u00e1 o tribunal penal internacional? Ah, n\u00e3o. Agora todo mundo, Biden, Macron, Sunak, Scholz, aquela criatura horr\u00edvel, Von der Leyen. Todos correndo para falar do &#8220;direito de se defender&#8221; de Israel.<\/p>\n\n\n\n<p>N\u00e3o, n\u00e3o. O direito internacional \u00e9 uma farsa. O Conselho de Seguran\u00e7a da ONU \u00e9 uma &#8220;cozinha de ladr\u00f5es&#8221;, como disse L\u00eanin sobre a Liga das Na\u00e7\u00f5es. L\u00e1 eles dividem o saque. Quando podem usar a ONU para encobrir seus interesses imperialistas, eles o fazem. Quando a ONU vota contra eles, eles ignoram totalmente o fato.<\/p>\n\n\n\n<p>N\u00f3s, comunistas, sempre estaremos ao lado dos oprimidos contra os opressores. Fala-se em terrorismo. Mas quem s\u00e3o os terroristas? Se consultarmos o dicion\u00e1rio, veremos que terrorismo \u00e9 o uso do terror para atingir fins pol\u00edticos. Isso descreve exatamente as a\u00e7\u00f5es do imperialismo norte-americano na S\u00e9rvia, no Iraque, no Afeganist\u00e3o e assim por diante. Para n\u00e3o voltar mais no tempo (Arg\u00e9lia, Vietn\u00e3, etc.). Invas\u00f5es, massacres, golpes de Estado, tortura. Sem mencionar as san\u00e7\u00f5es e a guerra econ\u00f4mica. Essa \u00e9 a verdadeira face da &#8220;democracia&#8221; capitalista e da &#8220;ordem mundial baseada em regras&#8221; de que falam.<\/p>\n\n\n\n<p>Qual \u00e9 o car\u00e1ter do conflito na Ucr\u00e2nia? \u00c9 um conflito interimperialista entre os EUA e a R\u00fassia, no qual a Ucr\u00e2nia \u00e9 usada como bucha de canh\u00e3o. Desde a queda da URSS, a OTAN seguiu uma pol\u00edtica de expans\u00e3o para o leste. No in\u00edcio, os capitalistas russos eram pr\u00f3-ocidentais (Yeltsin), mas em um determinado momento come\u00e7aram a defender seus pr\u00f3prios interesses, o que os colocou em conflito com o imperialismo ocidental.<\/p>\n\n\n\n<p>A principal responsabilidade por essa guerra \u00e9 do imperialismo norte-americano. Os EUA apoiaram o golpe de Maidan em 2014, que instalou um regime nacionalista reacion\u00e1rio, incorporando gangues fascistas ao aparato estatal e seguindo o exemplo dos colaboradores nazistas da Segunda Guerra Mundial. J\u00e1 vimos como um veterano da SS, Galizia, foi aplaudido no parlamento canadense. Esse governo pr\u00f3-ocidental na Ucr\u00e2nia inevitavelmente levou a uma revolta no leste do pa\u00eds e ao uso do ex\u00e9rcito contra a popula\u00e7\u00e3o civil. Naquela \u00e9poca, ningu\u00e9m levantou a voz pelos direitos democr\u00e1ticos do Donbas, nem contra o massacre. Ningu\u00e9m na grande m\u00eddia burguesa, \u00e9 claro. N\u00f3s, comunistas, ficamos totalmente ao lado da resist\u00eancia antifascista na Ucr\u00e2nia.<\/p>\n\n\n\n<p>Os motivos dos EUA para essa guerra s\u00e3o totalmente imperialistas e reacion\u00e1rios. Enfraquecer a R\u00fassia. Aumentar seu controle sobre a UE e for\u00e7\u00e1-la a um programa de rearmamento. Recuperar o prest\u00edgio ap\u00f3s o desastre no Afeganist\u00e3o.<\/p>\n\n\n\n<p>Mas quais s\u00e3o os interesses da R\u00fassia nesse conflito? Putin usa cinicamente a mem\u00f3ria da luta contra o nazismo na Segunda Guerra Mundial. Mas ele usa elementos nazistas do seu lado. E ele diz claramente: seu modelo \u00e9 o Imp\u00e9rio Czarista. Ele culpa L\u00eanin pela cria\u00e7\u00e3o da Ucr\u00e2nia. Um comunista ucraniano me disse uma vez: L\u00eanin criou a Ucr\u00e2nia, os nacionalistas ucranianos a destru\u00edram. N\u00e3o \u00e9 totalmente verdade que L\u00eanin criou a Ucr\u00e2nia. Mas o que \u00e9 verdade \u00e9 que os bolcheviques deram liberdade \u00e0s na\u00e7\u00f5es oprimidas pelo imp\u00e9rio czarista e da\u00ed surgiu a Ucr\u00e2nia independente, que depois se juntou, em p\u00e9 de igualdade, \u00e0 URSS.<\/p>\n\n\n\n<p>Nessa guerra, Putin representa os interesses dos capitalistas russos. Esses interesses tamb\u00e9m s\u00e3o reacion\u00e1rios. A luta por mercados e esferas de influ\u00eancia, nas regi\u00f5es vizinhas da R\u00fassia (\u00c1sia Central, C\u00e1ucaso, Ucr\u00e2nia), mas tamb\u00e9m fora dela (S\u00edria, \u00c1frica).<\/p>\n\n\n\n<p>A posi\u00e7\u00e3o dos comunistas deve, portanto, ser a posi\u00e7\u00e3o de L\u00eanin na Primeira Guerra Mundial, que pode ser resumida na frase de Karl Liebknecht &#8220;o principal inimigo da classe trabalhadora est\u00e1 em casa&#8221;. Nossa principal tarefa \u00e9 desmascarar a propaganda de &#8220;nossos&#8221; imperialistas e lutar pelos interesses de &#8220;nossa&#8221; pr\u00f3pria classe dominante imperialista. A tarefa de derrubar o regime reacion\u00e1rio de Putin \u00e9 a tarefa da classe trabalhadora russa.<\/p>\n\n\n\n<p>E a tarefa da classe trabalhadora ucraniana \u00e9 lutar contra seu pr\u00f3prio governo fantoche reacion\u00e1rio e imperialista. Essa n\u00e3o \u00e9 uma guerra pela defesa da soberania da Ucr\u00e2nia; que soberania tem um pa\u00eds que \u00e9 totalmente dependente da ajuda militar e econ\u00f4mica da OTAN?<\/p>\n\n\n\n<p>Vamos falar tamb\u00e9m sobre a Palestina. A Palestina \u00e9 um conflito que se arrasta h\u00e1 d\u00e9cadas. Em sua raiz est\u00e1 a pol\u00edtica de dividir para reinar do imperialismo brit\u00e2nico. Uma pol\u00edtica que eles usaram pela primeira vez na Irlanda, mas que aperfei\u00e7oaram em todo o seu imp\u00e9rio colonial. Assim, eles prometeram a Palestina tanto para \u00e1rabes quanto para judeus, para seus pr\u00f3prios interesses c\u00ednicos. O movimento trabalhista revolucion\u00e1rio sempre se op\u00f4s ao sionismo. O sionismo, ou seja, a ideia da cria\u00e7\u00e3o de uma p\u00e1tria para os judeus na &#8220;terra prometida por Deus&#8221; foi, desde o in\u00edcio, um movimento reacion\u00e1rio. L\u00eanin e os bolcheviques lutaram contra o antissemitismo e os pogroms que o czarismo usou para dividir a classe trabalhadora. Mas eles se opuseram ao sionismo e propuseram uma solu\u00e7\u00e3o para a opress\u00e3o dos judeus por meio da luta unida da classe trabalhadora contra o czarismo e o capitalismo.<\/p>\n\n\n\n<p>\u00c9 claro que o sionismo foi fortalecido pelo holocausto nazista. Centenas de milhares de judeus emigraram em busca de um lar seguro. J\u00e1 naquela \u00e9poca, Trotsky alertou que a tentativa de criar uma p\u00e1tria para os judeus na Palestina seria uma armadilha sangrenta, n\u00e3o um lar seguro.<\/p>\n\n\n\n<p>O Estado de Israel \u00e9 fundado na desapropria\u00e7\u00e3o de milh\u00f5es de \u00e1rabes palestinos e \u00e9 sustentado por sua constante opress\u00e3o. A prop\u00f3sito, essa desapropria\u00e7\u00e3o foi realizada por meios terroristas. Uma das organiza\u00e7\u00f5es terroristas sionistas foi o Irgun, que \u00e9 o antecessor direto do atual Likud, o partido de Benjamin Netanyahu.<\/p>\n\n\n\n<p>A hist\u00f3ria n\u00e3o come\u00e7a em 7 de outubro. De fato, n\u00e3o podemos nos surpreender com o ataque do Hamas naquele dia. A solu\u00e7\u00e3o de dois Estados fracassou. Os acordos de Oslo foram revelados como uma farsa. Em vez de um Estado palestino ao lado do Estado de Israel, o que temos \u00e9 uma &#8220;Autoridade Palestina&#8221; impotente, que atua como pol\u00edcia de Israel para controlar os palestinos. Atualmente, a Cisjord\u00e2nia cont\u00e9m 243 enclaves judeus conectados por estradas, protegidos pelo ex\u00e9rcito israelense, que impedem os palestinos de viajar de um vilarejo a outro. Os colonos judeus ultraortodoxos aumentaram seus assentamentos em territ\u00f3rios que deveriam estar sob jurisdi\u00e7\u00e3o palestina. O governo de Netanyahu est\u00e1 em coaliz\u00e3o com elementos abertamente fascistas.<\/p>\n\n\n\n<p>Al\u00e9m disso, temos o chamado processo de normaliza\u00e7\u00e3o. Esse \u00e9 o restabelecimento de rela\u00e7\u00f5es normais entre Israel e os pa\u00edses \u00e1rabes. A \u00faltima etapa do processo j\u00e1 estava sendo discutida: normalizar as rela\u00e7\u00f5es com a Ar\u00e1bia Saudita.<\/p>\n\n\n\n<p>E para deixar claro qual era o plano, Netanyahu vai \u00e0 ONU e apresenta um mapa do que significa a normaliza\u00e7\u00e3o no Oriente M\u00e9dio. E nesse mapa, Israel cont\u00e9m TODA a Palestina, inclusive os Territ\u00f3rios Ocupados de 1967, incluindo a Cisjord\u00e2nia e Gaza. Em outras palavras, um mapa no qual a Palestina n\u00e3o existe. Ela est\u00e1 totalmente apagada do mapa.<\/p>\n\n\n\n<p>Como eu disse, n\u00e3o podemos nos surpreender com o ataque do Hamas em 7 de outubro.<\/p>\n\n\n\n<p>Todos aqueles que exigem que condenemos o Hamas s\u00e3o aqueles que apoiam o terrorismo de Israel. N\u00f3s n\u00e3o ca\u00edmos nessa armadilha. Somos comunistas e nossos m\u00e9todos e programa n\u00e3o t\u00eam nada a ver com os do Hamas. Mas estamos lidando com um povo oprimido contra uma grande pot\u00eancia militar. E estamos firmemente do lado dos oprimidos.<\/p>\n\n\n\n<p>Essa \u00e9 uma luta importante. Muito importante. Os imperialistas sabem disso. Em todos os pa\u00edses imperialistas, eles lan\u00e7aram uma campanha de propaganda e repress\u00e3o contra aqueles que defendem a causa palestina. Na Fran\u00e7a, Alemanha, Su\u00ed\u00e7a e \u00c1ustria, eles proibiram as manifesta\u00e7\u00f5es. Na Gr\u00e3-Bretanha, Su\u00ed\u00e7a e \u00c1ustria, eles nos proibiram de realizar reuni\u00f5es p\u00fablicas em universidades. Qualquer pessoa que expresse solidariedade com a Palestina, ou mesmo que pe\u00e7a um cessar-fogo, \u00e9 acusada de ser terrorista, simpatizante do Hamas etc. Esse \u00e9 o verdadeiro conte\u00fado da democracia capitalista. Nossa pr\u00f3pria organiza\u00e7\u00e3o, a Corrente Marxista Internacional, na Alemanha, na Su\u00e9cia, na Su\u00ed\u00e7a, na \u00c1ustria, na Gr\u00e3-Bretanha, sofreu esses ataques. Eles dizem que nosso slogan &#8220;intifada at\u00e9 a vit\u00f3ria&#8221; \u00e9 uma incita\u00e7\u00e3o \u00e0 viol\u00eancia!<\/p>\n\n\n\n<p>Como podemos apoiar a luta do povo palestino? Em primeiro lugar, devemos organizar a solidariedade internacional e lutar contra nossos pr\u00f3prios governos imperialistas que financiam e armam Israel. Essa luta envolve mobiliza\u00e7\u00f5es em massa como as que vimos. Meio milh\u00e3o em Londres no \u00faltimo s\u00e1bado. Mas tamb\u00e9m significa levar a luta para o movimento dos trabalhadores. Organizar um boicote dos trabalhadores ao Estado de Israel. Parar o envio de armas. A classe trabalhadora, organizada e consciente, tem esse poder. Os estivadores j\u00e1 se recusaram em outras ocasi\u00f5es (por exemplo, na \u00c1frica do Sul) a transportar armas destinadas ao estado terrorista sionista.<\/p>\n\n\n\n<p>Alguns dir\u00e3o: os palestinos est\u00e3o lutando h\u00e1 d\u00e9cadas, heroicamente, mas n\u00e3o fizeram nenhum progresso, muito pelo contr\u00e1rio. Os palestinos est\u00e3o enfrentando um Estado capitalista moderno armado at\u00e9 os dentes, que possui at\u00e9 mesmo armas nucleares. Como \u00e9 poss\u00edvel derrot\u00e1-lo?<\/p>\n\n\n\n<p>Para n\u00f3s, o caminho do povo palestino para a vit\u00f3ria \u00e9 uma intifada. Um levante revolucion\u00e1rio de massa contra a opress\u00e3o, envolvendo todos os palestinos, os que est\u00e3o nos territ\u00f3rios ocupados e os que est\u00e3o no atual estado de Israel, como foi a luta unificada da greve geral de 2021. Mas essa luta tamb\u00e9m deve ser estendida a todos os pa\u00edses da regi\u00e3o. Para o Egito, para o L\u00edbano, para a Jord\u00e2nia, para todas as monarquias reacion\u00e1rias corruptas da regi\u00e3o. A derrubada revolucion\u00e1ria desses regimes fortaleceria a resist\u00eancia palestina. Isso significa que a classe trabalhadora e as massas pobres tomaram o poder nesses pa\u00edses.<\/p>\n\n\n\n<p>Esse movimento \u00e9 o \u00fanico que pode come\u00e7ar a quebrar o Estado de Israel de acordo com as linhas de classe. A luta nacional palestina est\u00e1, portanto, intimamente ligada \u00e0 luta contra o imperialismo e pela aboli\u00e7\u00e3o do capitalismo em toda a regi\u00e3o.<\/p>\n\n\n\n<p>\u00c9 por isso que dizemos, em alto e forte:<\/p>\n\n\n\n<ul class=\"wp-block-list\">\n<li><strong>Intifada at\u00e9 a vit\u00f3ria<\/strong>!<\/li>\n\n\n\n<li><strong>Solidariedade com a luta do povo palestino<\/strong>!<\/li>\n\n\n\n<li><strong>Abaixo o estado sionista de Israel<\/strong>!<\/li>\n\n\n\n<li><strong>Palestina Livre<\/strong>!<\/li>\n\n\n\n<li><strong>Por uma Federa\u00e7\u00e3o Socialista do Oriente M\u00e9dio<\/strong>!<\/li>\n\n\n\n<li><strong>Trabalhadores do mundo, uni-vos!<\/strong><\/li>\n<\/ul>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Fala de Jorge Mart\u00edn, dirigente da Corrente Marxista Internacional (CMI), na abertura do &#8220;Ato Contra as Guerras Imperialistas &#8211; Ucr\u00e2nia e Palestina&#8221; organizado pelo PCB-RR e OCI no dia 02\/11\/2023.<\/p>\n","protected":false},"author":2114,"featured_media":50327,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"_jetpack_memberships_contains_paid_content":false,"footnotes":""},"categories":[6414],"tags":[107,284,5,179,178,1710,395,156,1047,93,92,247,104,914,185,3,196,1797,61,22,796,1307,1516,8921,8919,8920,193,703,210,745,13,4,145,224,197,94,626,716,8031],"class_list":["post-50324","post","type-post","status-publish","format-standard","has-post-thumbnail","","category-lives","tag-burguesia","tag-capital","tag-capitalismo","tag-comunismo","tag-comunista","tag-conflito","tag-congresso","tag-esquerda-marxista","tag-estados-unidos","tag-eua","tag-franca","tag-gaza","tag-guerra","tag-hamas","tag-imperialismo","tag-internacional","tag-israel","tag-karl-marx","tag-luta-de-classes","tag-marxismo","tag-massacre","tag-mundo","tag-nacional","tag-nome","tag-oci","tag-organizacao-comunista-internacionalista","tag-palestina","tag-pcb","tag-psol","tag-putin","tag-repressao","tag-revolucao","tag-revolucionario","tag-russia","tag-sionismo","tag-socialismo","tag-ucrania","tag-violencia","tag-zelensky"],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/i0.wp.com\/marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2023\/11\/contra-a-guerra-jordi.jpg?fit=1000%2C500&ssl=1","jetpack_sharing_enabled":true,"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/50324"}],"collection":[{"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/users\/2114"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=50324"}],"version-history":[{"count":8,"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/50324\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":50339,"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/50324\/revisions\/50339"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/media\/50327"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=50324"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=50324"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=50324"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}