{"id":50875,"date":"2024-01-08T10:30:54","date_gmt":"2024-01-08T13:30:54","guid":{"rendered":"https:\/\/www.marxismo.org.br\/?p=50875"},"modified":"2024-01-08T11:08:43","modified_gmt":"2024-01-08T14:08:43","slug":"8-de-janeiro-das-invasoes-golpistas-de-2023-aos-atos-pela-uniao-nacional-em-2024","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/marxismo.org.br\/8-de-janeiro-das-invasoes-golpistas-de-2023-aos-atos-pela-uniao-nacional-em-2024\/","title":{"rendered":"8 de janeiro, das invas\u00f5es golpistas de 2023 aos atos pela uni\u00e3o nacional em 2024"},"content":{"rendered":"\n<p>H\u00e1 um ano assist\u00edamos \u00e0 invas\u00e3o dos pr\u00e9dios dos tr\u00eas poderes por uma horda de bolsonaristas inconformados com a derrota eleitoral. O epis\u00f3dio foi uma aventura golpista, sem base de massas, sem apoio dos setores majorit\u00e1rios da burguesia, sem apoio do imperialismo.<\/p>\n\n\n\n<p>A Esquerda Marxista, agora Organiza\u00e7\u00e3o Comunista Internacionalista, repudiou estas a\u00e7\u00f5es. Defendemos a puni\u00e7\u00e3o aos organizadores e financiadores \u201csem anistia!\u201d, como entoado nas manifesta\u00e7\u00f5es populares contra a extrema-direita golpista que ocorreram logo no dia seguinte, 9 de janeiro. Obviamente, as invas\u00f5es s\u00f3 foram poss\u00edveis com apoio e coniv\u00eancia de setores das for\u00e7as armadas e das pol\u00edcias, de empres\u00e1rios e pol\u00edticos bolsonaristas e a incita\u00e7\u00e3o realizada pelo pr\u00f3prio Bolsonaro.<\/p>\n\n\n\n<p>Ao mesmo tempo, como revolucion\u00e1rios comunistas, nos recusamos a entrar no coro de defesa das institui\u00e7\u00f5es burguesas e seu Estado. Lenin j\u00e1 nos explicou em <em>O Estado e a Revolu\u00e7\u00e3o<\/em>, baseando-se em Marx, Engels e na Comuna de Paris, que o Estado burgu\u00eas e suas institui\u00e7\u00f5es s\u00e3o o aparato utilizado pela classe burguesa para garantir o dom\u00ednio sobre o proletariado. A tarefa dos trabalhadores \u00e9 a conquista do poder pol\u00edtico, o que passa necessariamente pela aboli\u00e7\u00e3o deste aparato e a edifica\u00e7\u00e3o de um novo Estado, baseado na democracia oper\u00e1ria, nos conselhos (sovietes), cuja miss\u00e3o hist\u00f3rica \u00e9 \u201cdefinhar\u201d, abrir caminho para uma sociedade sem classes e, portanto, sem a necessidade de um Estado, para um futuro comunista.<\/p>\n\n\n\n<p>Os comunistas defendem as liberdades democr\u00e1ticas na luta contra o capitalismo, a liberdade de express\u00e3o, de manifesta\u00e7\u00e3o, de reuni\u00e3o e organiza\u00e7\u00e3o. Mas n\u00e3o nos colocamos em defesa da abstrata \u201cdemocracia\u201d levantada pela burguesia, cujo conte\u00fado real \u00e9 a defesa do Estado burgu\u00eas e suas institui\u00e7\u00f5es. Defesa que \u00e9 abra\u00e7ada vergonhosamente pela esquerda conciliadora.<\/p>\n\n\n\n<p>Um exemplo disso foi a \u201cCarta \u00e0s brasileiras e aos brasileiros em defesa do Estado Democr\u00e1tico de Direito!\u201d lan\u00e7ada em agosto de 2022, assinada por Michel Temer, Fernando Henrique Cardoso, Roberto Set\u00fabal (ex-presidente do Banco Ita\u00fa), Nat\u00e1lia Dias (CEO da Standard Bank), Pedro Moreira Salles (presidente do conselho de administra\u00e7\u00e3o do Ita\u00fa Unibanco) entre outros burgueses e representantes da burguesia. <a href=\"https:\/\/www.marxismo.org.br\/a-carta-em-defesa-das-instituicoes-reacionarias-e-a-necessidade-de-combate-la\/?swcfpc=1\" target=\"_blank\" rel=\"noreferrer noopener\">N\u00f3s combatemos esta carta<\/a> por se tratar de uma iniciativa burguesa em defesa das desmoralizadas institui\u00e7\u00f5es da Nova Rep\u00fablica, que estavam sendo ainda mais desmoralizadas pelo bolsonarismo. Entre os signat\u00e1rios da carta reacion\u00e1ria estavam tamb\u00e9m Lula e dirigentes do PT, do PSOL e at\u00e9 mesmo do PCB e da UP, <a href=\"https:\/\/www.marxismo.org.br\/carta-aberta-a-juventude-do-pcb-e-da-up\/\" target=\"_blank\" rel=\"noreferrer noopener\">conforme apontamos na \u00e9poca na \u201cCarta aberta \u00e0 juventude do PCB e da UP\u201d<\/a>.<\/p>\n\n\n\n<p>No fundo, o posicionamento destes partidos que reivindicam a classe oper\u00e1ria \u00e9 a pol\u00edtica de \u201cFrente Popular\u201d do stalinismo requentada. Esta linha, que prega a busca por alian\u00e7as com setores da burguesia, supostamente progressistas e democr\u00e1ticos, n\u00e3o serviu para combater o fascismo quando era uma amea\u00e7a real (ao contr\u00e1rio, abriu caminho para a derrota do proletariado na Guerra Civil Espanhola, por exemplo) e menos justific\u00e1vel ainda \u00e9 quando se trata, agora, de combater um espantalho do fascismo. &nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p>Ap\u00f3s os atos golpistas de 8 de janeiro, todo o discurso do governo Lula-Alckmin rec\u00e9m-empossado foi pela uni\u00e3o nacional em defesa da democracia (das institui\u00e7\u00f5es burguesas). Linha simbolizada na reuni\u00e3o de 9 de janeiro com os governadores das 27 unidades da federa\u00e7\u00e3o, presidentes da C\u00e2mara, do Senado e do STF.<\/p>\n\n\n\n<p>Transcorrido um ano de mandato, o que avan\u00e7ou foi a participa\u00e7\u00e3o da direita no governo. Entraram no primeiro escal\u00e3o o PP, do presidente da c\u00e2mara Arthur Lira, assumindo o minist\u00e9rio do Esporte com Andr\u00e9 Fufuca, e tamb\u00e9m o Republicanos, com a incorpora\u00e7\u00e3o de Silvio Costa Filho como ministro de Portos e Aeroportos. Estes partidos burgueses se somam a outros que j\u00e1 estavam desde o in\u00edcio do mandato: MDB, Uni\u00e3o Brasil, PSB, PDT, PSD, Rede.<\/p>\n\n\n\n<p>A uni\u00e3o nacional se traduz na uni\u00e3o em defesa dos interesses da burguesia e do imperialismo. Por isso, ap\u00f3s um ano, nenhum passo foi dado para revogar a reforma trabalhista de Temer ou a reforma da previd\u00eancia de Bolsonaro. O teto de gastos foi substitu\u00eddo por outro teto, o chamado \u201carcabou\u00e7o fiscal\u201d. O desastroso Novo Ensino M\u00e9dio continua em vigor, e mesmo as recuadas modifica\u00e7\u00f5es na reforma apresentadas na proposta do governo n\u00e3o representam sua revoga\u00e7\u00e3o e mant\u00e9m o caminho aberto para a privatiza\u00e7\u00e3o. A uni\u00e3o nacional n\u00e3o serve ao atendimento das reivindica\u00e7\u00f5es de jovens e trabalhadores. Por outro lado, garante o pagamento da fraudulenta d\u00edvida p\u00fablica, o avan\u00e7o de privatiza\u00e7\u00f5es e a aprova\u00e7\u00e3o de medidas de interesse da burguesia, como a reforma tribut\u00e1ria.<\/p>\n\n\n\n<p>Neste contexto, o governo convoca um ato em Bras\u00edlia para esta segunda-feira, 8 de janeiro, intitulado \u201cDemocracia Inabalada\u201d, com a presen\u00e7a de ministros do STF, Arthur Lira (presidente da c\u00e2mara), Rodrigo Pacheco (presidente do Senado) e governadores. Ser\u00e1 um ato pela uni\u00e3o nacional em defesa da democracia burguesa. A classe trabalhadora n\u00e3o tem nada a fazer nesse ato que vai contra seus interesses imediatos e hist\u00f3ricos.<\/p>\n\n\n\n<p>J\u00e1 a Frente Povo Sem Medo (encabe\u00e7ada pelo MTST, dirigido por Guilherme Boulos) e a Frente Brasil Popular (PT, PCdoB, CUT, UNE etc) est\u00e3o tamb\u00e9m convocando atos em cidades com o lema \u201cO Brasil se une em defesa da democracia\u201d que, na pr\u00e1tica, est\u00e3o combinados com o ato institucional do governo em Bras\u00edlia. Estes atos convocados agora, em 2024, s\u00e3o muito diferentes dos que ocorreram em 9 de janeiro do ano passado, que contaram com uma efetiva participa\u00e7\u00e3o popular diante da amea\u00e7a golpista, nos quais PT e CUT, por exemplo, n\u00e3o mobilizaram e foram a reboque.<\/p>\n\n\n\n<p>Estamos contra a extrema-direita, obviamente, mas o combate contra ela se d\u00e1 com a frente \u00fanica oper\u00e1ria, com independ\u00eancia de classe frente \u00e0 burguesia. Para reprimir e explorar o proletariado, a extrema-direita e a suposta \u201cburguesia democr\u00e1tica\u201d est\u00e3o sempre bem unidas. O movimento oper\u00e1rio deve manter a independ\u00eancia em rela\u00e7\u00e3o a este governo de uni\u00e3o nacional, que podemos classificar como governo Lula-Alckmin-Lira-Pacheco e que continua, no central, a mesma pol\u00edtica econ\u00f4mica dos governos anteriores.<\/p>\n\n\n\n<p>Diante de tudo isso, a Organiza\u00e7\u00e3o Comunista Internacionalista n\u00e3o participa de nenhum dos atos em defesa da democracia deste 8 de janeiro, assim como n\u00e3o participou dos que ocorreram ontem, domingo.<\/p>\n\n\n\n<p>A crise do capitalismo se expressa na crise de domina\u00e7\u00e3o da burguesia. Isso que explica o fortalecimento de ex\u00f3ticas figuras de extrema-direita com um demag\u00f3gico discurso antissistema, como Trump, Bolsonaro ou Milei. Mas eles n\u00e3o podem resolver nenhum dos problemas concretos da classe oper\u00e1ria e da juventude. O papel dos comunistas n\u00e3o \u00e9 o de ajudar a restaurar a confian\u00e7a nas apodrecidas institui\u00e7\u00f5es burguesas e propagar ilus\u00f5es em sua \u201cdemocracia\u201d, mas sim de mostrar o real caminho para a supera\u00e7\u00e3o deste sistema: a unidade e organiza\u00e7\u00e3o independente da classe trabalhadora para p\u00f4r fim ao capitalismo, \u00e0 propriedade privada dos meios de produ\u00e7\u00e3o e instituir uma nova sociedade, um novo mundo, que liberte a humanidade das amarras impostas pelo atual modo de produ\u00e7\u00e3o que nos conduzem \u00e0 barb\u00e1rie.<\/p>\n\n\n\n<p>Muitos combates nos aguardam em 2024, avancemos! E se voc\u00ea \u00e9 um comunista, junte-se \u00e0 Organiza\u00e7\u00e3o Comunista Internacionalista!<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>H\u00e1 um ano assist\u00edamos \u00e0 invas\u00e3o dos pr\u00e9dios dos tr\u00eas poderes por uma horda de bolsonaristas inconformados com a derrota eleitoral. O epis\u00f3dio foi uma aventura golpista, sem base de massas, sem apoio dos setores majorit\u00e1rios da burguesia, sem apoio do imperialismo. A Esquerda Marxista, agora Organiza\u00e7\u00e3o Comunista Internacionalista, repudiou estas a\u00e7\u00f5es. Defendemos a puni\u00e7\u00e3o &hellip;<\/p>\n","protected":false},"author":2114,"featured_media":50876,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"_jetpack_memberships_contains_paid_content":false,"footnotes":""},"categories":[2030,3155],"tags":[8375,1255,487,27,3190,43,429],"class_list":["post-50875","post","type-post","status-publish","format-standard","has-post-thumbnail","","category-brasil","category-editoriais","tag-8375","tag-brasilia","tag-congresso-nacional","tag-golpe","tag-jair-bolsonaro","tag-lula","tag-manifestacoes"],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/i0.wp.com\/marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2024\/01\/manifestacao-8-de-janeiro-2023.jpeg?fit=620%2C300&ssl=1","jetpack_sharing_enabled":true,"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/50875"}],"collection":[{"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/users\/2114"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=50875"}],"version-history":[{"count":2,"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/50875\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":50878,"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/50875\/revisions\/50878"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/media\/50876"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=50875"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=50875"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=50875"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}