{"id":51022,"date":"2024-02-13T11:39:49","date_gmt":"2024-02-13T14:39:49","guid":{"rendered":"https:\/\/www.marxismo.org.br\/?p=51022"},"modified":"2024-04-10T13:21:50","modified_gmt":"2024-04-10T16:21:50","slug":"pm-mata-jovem-negro-a-queima-roupa-em-manifestacao-no-rio","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/marxismo.org.br\/pm-mata-jovem-negro-a-queima-roupa-em-manifestacao-no-rio\/","title":{"rendered":"PM mata jovem negro \u00e0 queima-roupa em manifesta\u00e7\u00e3o no Rio"},"content":{"rendered":"\n<p>A cada 4 horas uma pessoa negra \u00e9 <a href=\"http:\/\/observatorioseguranca.com.br\/wordpress\/wp-content\/uploads\/2023\/11\/RELATORIO_REDE-DE-OBS_PELE-ALVO3_final.pdf\" target=\"_blank\" rel=\"noreferrer noopener\">morta pela pol\u00edcia<\/a>. E no dia 08 de fevereiro o jovem Jefferson de Ara\u00fajo Costa, 22 anos, integrou essas estat\u00edsticas. Ele morreu com disparo de fuzil \u00e0 queima-roupa feito por um PM que reprimia uma manifesta\u00e7\u00e3o na Av. Brasil no Rio de Janeiro.<\/p>\n\n\n\n<p>Jefferson trabalhava de entregador e ajudante de pedreiro. E acompanhava familiares e moradores num protesto contra a opera\u00e7\u00e3o das pol\u00edcias Civil e Militar no Complexo da Mar\u00e9, local que residem 140 mil pessoas.<\/p>\n\n\n\n<blockquote class=\"wp-block-quote is-layout-flow wp-block-quote-is-layout-flow\">\n<p>\u2014 A gente estava protestando, a maioria ali era mulher e crian\u00e7a, meu irm\u00e3o era um dos \u00fanicos homens. O policial chegou jogando spray, atirou e depois correu para a viatura. A gente foi para a pista da Av. Brasil gritar por socorro, mas os agentes n\u00e3o fizeram nada, debocharam e disseram que n\u00e3o tinham culpa de nada. (<a href=\"https:\/\/oglobo.globo.com\/rio\/noticia\/2024\/02\/08\/morte-a-queima-roupa-na-mare-policial-chegou-jogando-spray-atirou-e-depois-correu-para-a-viatura-diz-irma-da-vitima.ghtml\" target=\"_blank\" rel=\"noreferrer noopener\">Kaylaine de Ara\u00fajo Costa, irm\u00e3 de Jefferson<\/a>)<\/p>\n<\/blockquote>\n\n\n\n<p>V\u00eddeos de celulares mostram Jefferson recuando com as m\u00e3os no rosto quando o policial se aproximou com o fuzil apontado pra ele, disparou, e depois entrou na viatura. O jovem foi atingido no abdome, e caiu no colo da irm\u00e3 com sangue jorrando no ch\u00e3o. O v\u00eddeo da c\u00e2mera do uniforme do policial mostra que em seguida ao disparo Jefferson ainda foi insultado por ele e s\u00f3 depois de algum tempo os agentes prestaram socorro. O jovem chegou sem vida ao hospital.<\/p>\n\n\n\n<p>A opera\u00e7\u00e3o policial que provocou o protesto se espalhou por 6 favelas no Complexo da Mar\u00e9 com tiroteios e p\u00e2nico durante 3 horas. Uma s\u00e9rie de direitos fundamentais foram violados como fechamento das Cl\u00ednicas da Fam\u00edlia, escolas que n\u00e3o funcionaram, com\u00e9rcio que n\u00e3o abriram as portas, moradores que n\u00e3o conseguem ir e vir. Sem contar os imensos <a href=\"https:\/\/www.redesdamare.org.br\/br\/artigo\/324\/nota-da-redes-da-mare-sobre-a-operacao-policial-de-8-de-fevereiro-de-2024\" target=\"_blank\" rel=\"noreferrer noopener\">danos psicol\u00f3gicos pelas interven\u00e7\u00f5es policiais<\/a> mesmo ap\u00f3s a sa\u00edda da pol\u00edcia.<\/p>\n\n\n\n<p>Seguem <a href=\"https:\/\/odia.ig.com.br\/rio-de-janeiro\/2024\/02\/6789732-homem-morre-apos-ser-baleado-a-queima-roupa-por-pm-durante-operacao-no-complexo-da-mare.html\" target=\"_blank\" rel=\"noreferrer noopener\">relatos de moradores<\/a>:<\/p>\n\n\n\n<p>&#8220;Muitos tiros na Nova Holanda. Blindados e policiais a p\u00e9. As crian\u00e7as fantasiadas na escola vivendo um verdadeiro baile de Carnaval do terror&#8221;; &#8220;Est\u00e1vamos fazendo um bailinho de Carnaval [na escola], quando come\u00e7aram os tiros. O &#8216;caveir\u00e3o&#8217; est\u00e1 aqui e os policiais nas ruas&#8221;; &#8220;Meu filho est\u00e1 na escola, assim como centenas de crian\u00e7as, e os pais n\u00e3o podem buscar. Estamos sem saber o que fazer. Um clima horr\u00edvel. \u00c9 desesperador&#8221;.<\/p>\n\n\n\n<p>Uma entrevista do secret\u00e1rio estadual da PM ao Bom dia Rio reconheceu que a abordagem foi &#8220;completamente equivocada&#8221;. O policial foi autuado no mesmo dia por <a href=\"https:\/\/oglobo.globo.com\/rio\/noticia\/2024\/02\/09\/secretario-da-pm-admite-abordagem-completamente-equivocada-a-jovem-morto-na-mas-defende-que-agente-esta-apto-a-trabalhar.ghtml\" target=\"_blank\" rel=\"noreferrer noopener\">homic\u00eddio culposo e omiss\u00e3o de socorro<\/a>. Mas o juiz respons\u00e1vel no dia seguinte pediu sua pris\u00e3o preventiva por entender que h\u00e1 inseguran\u00e7a das testemunhas e por v\u00ea elementos para que o caso seja de <a href=\"https:\/\/www.brasil247.com\/regionais\/sudeste\/justica-decreta-prisao-preventiva-pm-que-matou-morador-do-complexo-da-mare-video\" target=\"_blank\" rel=\"noreferrer noopener\">homic\u00eddio qualificado<\/a>, crime mais grave com maior pena.<\/p>\n\n\n\n<p>A pol\u00edcia n\u00e3o pode afirmar que se trata de um caso isolado e precisa explicar mais. Por que n\u00e3o h\u00e1 uma busca para recuperar a carga roubada com intelig\u00eancia e responsabiliza\u00e7\u00e3o apenas das pessoas envolvidas? Por que colocar em risco 140 mil pessoas? Por que um policial reprime uma manifesta\u00e7\u00e3o com um fuzil destravado? Por que o policial quis golpear Jefferson usando o fuzil? Por que a guarni\u00e7\u00e3o da pol\u00edcia n\u00e3o socorreu Jefferson? Quantos PMs respondem atualmente pelo mesmo tipo de crime? Em quais bairros esses crimes acontecem com mais frequ\u00eancia? Qual \u00e9 a cor da pele das v\u00edtimas? E por que o governo de Cla\u00fadio Castro produziu tr\u00eas das cinco maiores chacinas do estado do RJ?<\/p>\n\n\n\n<p>A opera\u00e7\u00e3o das pol\u00edcias Civil e Militar que desencadeou todo o epis\u00f3dio foi iniciada ap\u00f3s o roubo de um caminh\u00e3o cegonha com 11 ve\u00edculos na Av. Brasil, todos foram recuperados. Mas nem a seguran\u00e7a p\u00fablica do patrim\u00f4nio dos comerciantes essa pol\u00edcia pode dizer que atua de forma eficiente. A maioria dos roubos de carga n\u00e3o \u00e9 investigada. De janeiro a setembro de 2023, por exemplo, foram registrados 4.424 crimes deste tipo em S\u00e3o Paulo, mas apenas 494 inqu\u00e9ritos foram instaurados. Isso indica que apenas 11,2% dos casos s\u00e3o apurados. Ou seja, 9 em cada 10 roubos de carga <a href=\"https:\/\/www1.folha.uol.com.br\/cotidiano\/2023\/12\/policia-civil-deixa-de-investigar-9-entre-10-roubos-de-carga-em-sp.shtml\" target=\"_blank\" rel=\"noreferrer noopener\">a pol\u00edcia n\u00e3o investiga<\/a>. No estado do RJ h\u00e1 <a href=\"https:\/\/g1.globo.com\/rj\/rio-de-janeiro\/noticia\/2023\/03\/27\/dados-da-firjan-mostram-que-roubo-de-carga-causou-prejuizo-de-quase-r-390-milhoes-para-o-rj-em-2022.ghtml\" target=\"_blank\" rel=\"noreferrer noopener\">12 roubos de carga por dia<\/a>, totalizando um preju\u00edzo de quase R$ 400 milh\u00f5es por ano. Entre janeiro e julho de 2023, os roubos de carga praticados no Rio representaram <a href=\"https:\/\/odia.ig.com.br\/rio-de-janeiro\/2023\/09\/6715163-rio-registrou-30-de-todos-os-roubos-de-carga-do-pais-ate-julho-aponta-relatorio.html\" target=\"_blank\" rel=\"noreferrer noopener\">30% dos roubos de carga do pa\u00eds<\/a>.<\/p>\n\n\n\n<p>Esse \u00e9 um retrato da fal\u00eancia desse sistema e de suas institui\u00e7\u00f5es. Para que serve a pol\u00edcia se n\u00e3o atua para combater o crime? A morte de Jefferson responde.<\/p>\n\n\n\n<p>A democracia que vivemos \u00e9 uma ditadura disfar\u00e7ada. Nos bairros oper\u00e1rios como o Complexo da Mar\u00e9 n\u00e3o chegam os servi\u00e7os p\u00fablicos, sa\u00fade, educa\u00e7\u00e3o, moradia, saneamento, n\u00e3o chegam nem os Correios. Mas no dia em que carros de luxo s\u00e3o roubados, curiosamente, o Estado sabe aonde procurar como se tivesse o mapa do crime na palma da m\u00e3o. \u00c9 contradit\u00f3rio porque \u00e9 uma pol\u00edcia que n\u00e3o investiga, n\u00e3o implanta escutas, n\u00e3o infiltra P2s nas quadrilhas, n\u00e3o atua para desmontar o crime organizado. Mas invade a favela com blindados, helic\u00f3pteros, fuzis e intenso tiroteio quando quer. Como se todo morador de favela fosse criminoso ou c\u00famplice e pode ser eliminado.<\/p>\n\n\n\n<p>Elza Soares j\u00e1 explicava a raz\u00e3o:<\/p>\n\n\n\n<blockquote class=\"wp-block-quote is-layout-flow wp-block-quote-is-layout-flow\">\n<p>\u201cA carne mais barata do mercado \u00e9 a carne negra<br>Que vai de gra\u00e7a pro pres\u00eddio<br>E para debaixo do pl\u00e1stico<br>Que vai de gra\u00e7a pro subemprego<br>E pros hospitais psiqui\u00e1tricos (\u2026)<br>O cabra aqui n\u00e3o se sente revoltado<br>Porque o rev\u00f3lver j\u00e1 est\u00e1 engatilhado\u201d<\/p>\n<\/blockquote>\n\n\n\n<p>A grande imprensa repercutiu de maneira seletiva o epis\u00f3dio. O Globo publicou cinco artigos, O Dia publicou sete, a Folha de S\u00e3o Paulo publicou um e Estad\u00e3o e Valor Econ\u00f4mico n\u00e3o publicaram. Foram 13 artigos ao total nesses cinco jornais entre os dias 08 e 11 de fevereiro. E o que nos chamou aten\u00e7\u00e3o \u00e9 que nenhum deles informa que Jefferson era negro. Por que essa omiss\u00e3o? Por que n\u00e3o defender as liberdades democr\u00e1ticas? Pois se houvesse liberdade de protesto, se os negros n\u00e3o fossem tratados como criminosos a priori, Jefferson estaria vivo agora.<\/p>\n\n\n\n<p>Somente com nossa unidade e mobiliza\u00e7\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel arrancar justi\u00e7a pelos que tiveram suas vidas ceifadas pela m\u00e3o do Estado. Pelo fim da pol\u00edcia! Pela auto-organiza\u00e7\u00e3o dos trabalhadores para se defender dos criminosos e da pol\u00edcia! Ser negro n\u00e3o \u00e9 crime!<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>A cada 4 horas uma pessoa negra \u00e9 morta pela pol\u00edcia. E no dia 08 de fevereiro o jovem Jefferson de Ara\u00fajo Costa, 22 anos, integrou essas estat\u00edsticas. Ele morreu com disparo de fuzil \u00e0 queima-roupa feito por um PM que reprimia uma manifesta\u00e7\u00e3o na Av. Brasil no Rio de Janeiro.<\/p>\n","protected":false},"author":2156,"featured_media":51023,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"_jetpack_memberships_contains_paid_content":false,"footnotes":""},"categories":[2035,9045],"tags":[1021,476,61,637,5617,796,678,712,665,198,13,1314,96,8578],"class_list":["post-51022","post","type-post","status-publish","format-standard","has-post-thumbnail","","category-movimento-negro","category-movimento-negro-socialista","tag-assassinato","tag-estado","tag-luta-de-classes","tag-manifestacao","tag-manifestante","tag-massacre","tag-morte","tag-negros","tag-policia","tag-racismo","tag-repressao","tag-rio-de-janeiro","tag-trabalhadores","tag-violencia-policia"],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/i0.wp.com\/marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2024\/02\/1_whatsapp_image_2024_02_10_at_17_16_49-31972878.webp?fit=1200%2C750&ssl=1","jetpack_sharing_enabled":true,"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/51022"}],"collection":[{"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/users\/2156"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=51022"}],"version-history":[{"count":1,"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/51022\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":51024,"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/51022\/revisions\/51024"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/media\/51023"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=51022"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=51022"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=51022"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}