{"id":51185,"date":"2024-03-01T18:07:17","date_gmt":"2024-03-01T21:07:17","guid":{"rendered":"https:\/\/www.marxismo.org.br\/?p=51185"},"modified":"2024-03-13T13:27:31","modified_gmt":"2024-03-13T16:27:31","slug":"aprender-com-lenin-e-o-leninismo-para-varrer-o-velho-e-criar-o-novo","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/marxismo.org.br\/aprender-com-lenin-e-o-leninismo-para-varrer-o-velho-e-criar-o-novo\/","title":{"rendered":"Aprender com L\u00eanin e o leninismo para \u201cvarrer o velho e criar o novo\u201d"},"content":{"rendered":"\n<p>Editorial da 34\u00aa Edi\u00e7\u00e3o do jornal <strong>Tempo de Revolu\u00e7\u00e3o<\/strong>. <a href=\"https:\/\/livrariamarxista.com.br\/produto\/jornal-tempo-de-revolucao\/\" target=\"_blank\" rel=\"noreferrer noopener\">Fa\u00e7a sua assinatura agora!<\/a> Apoie a imprensa comunista. <div class=\"clear\"><\/div><div style=\"margin-top:10px; margin-bottom:10px;\" class=\"divider divider-normal\"><\/div>\n\n\n\n<p>Ao tratar das consequ\u00eancias da Primeira Guerra Mundial, de seus horrores, L\u00eanin explicou que a \u201ca sociedade capitalista foi e \u00e9 sempre um <strong>horror sem fim<\/strong>\u201d. Ao completarem-se 100 anos da morte deste grande revolucion\u00e1rio, esta frase continua extremamente atual.<\/p>\n\n\n\n<p>O capitalismo segue em crises cada vez mais insol\u00faveis e vivemos hoje a amea\u00e7a de uma nova recess\u00e3o global. Diante disso, os capitalistas tentam restabelecer sua taxa de lucro, aumentando a explora\u00e7\u00e3o com cortes nos servi\u00e7os p\u00fablicos (sal\u00e1rio indireto), nos direitos sociais, nos sal\u00e1rios, na precariza\u00e7\u00e3o e na extens\u00e3o da jornada de trabalho, al\u00e9m de promover as guerras que assolam o planeta.<\/p>\n\n\n\n<p>Para al\u00e9m da humanidade, este sistema destr\u00f3i cada vez mais o mundo em que vivemos. A crise clim\u00e1tica \u00e9 sentida em todas as partes do globo e toca principalmente a consci\u00eancia da juventude. A explora\u00e7\u00e3o desenfreada dos recursos naturais, a destrui\u00e7\u00e3o de florestas e de reservas ambientais para servir \u00e0 monocultura do agroneg\u00f3cio, o crescimento urbano desordenado\u2026 Tudo isso est\u00e1 resultando em temperaturas recordes, enchentes, tempestades e queimadas, que destroem cidades, regi\u00f5es inteiras e vidas humanas. No Brasil, 17,3 milh\u00f5es de hectares foram queimados s\u00f3 em 2023, \u00e1rea maior que o territ\u00f3rio de alguns estados, como Acre ou Cear\u00e1.<\/p>\n\n\n\n<p>Enquanto isso, as cenas da barb\u00e1rie promovida pelo Estado de Israel em Gaza sensibilizam jovens e trabalhadores do mundo inteiro. H\u00e1 poucos dias, Aaron Bushnell, membro do ativo da For\u00e7a A\u00e9rea dos Estados Unidos, ateou fogo a si mesmo aos gritos de \u201cLibertem a Palestina! Palestina livre!\u201d. Este foi um ato de desespero, que expressou a ira e a frustra\u00e7\u00e3o de milh\u00f5es. Um ato de quem sente a necessidade de agir, mas como indiv\u00edduo, sente-se impotente diante do rolo compressor imperialista.<\/p>\n\n\n\n<p>Imposs\u00edvel n\u00e3o relacionar este epis\u00f3dio com o jovem tunisiano Mohamed Bouazizi, que em 2011, ao se deparar com a impossibilidade de se sustentar, decidiu atear fogo ao pr\u00f3prio corpo, dando origem ao movimento revolucion\u00e1rio chamado de Primavera \u00c1rabe, que derrubou em dias ditaduras de d\u00e9cadas.<\/p>\n\n\n\n<p>Esse evento est\u00e1 muito fresco na mem\u00f3ria da burguesia e isso explica as tentativas hip\u00f3critas de insinuar uma suposta enfermidade mental para justificar a morte de Aaron Bushnell.<\/p>\n\n\n\n<p>Em um caso mais recente do genoc\u00eddio em curso na Palestina, no dia 29 de fevereiro, mais de 100 pessoas morreram e mais de 700 ficaram feridas ap\u00f3s tropas das For\u00e7as de Defesa de Israel dispararem contra civis palestinos famintos e desesperados, que se reuniam em torno de caminh\u00f5es de ajuda alimentar em Gaza.<\/p>\n\n\n\n<p>O Estado sionista de Israel est\u00e1 matando o povo palestino \u00e0 bala, mas tamb\u00e9m de fome, com o estrangulamento econ\u00f4mico de Gaza e da Cisjord\u00e2nia. Trata-se do objetivo hist\u00f3rico do sionismo de exterminar o povo palestino para dar lugar a um Estado de <em>apartheid<\/em> criminoso, criado para ser a cabe\u00e7a de ponte do imperialismo norte-americano no Oriente M\u00e9dio.<\/p>\n\n\n\n<figure class=\"wp-block-image size-large\"><img fetchpriority=\"high\" decoding=\"async\" width=\"618\" height=\"441\" src=\"https:\/\/i0.wp.com\/www.marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2024\/03\/Gaza_destruction_Image_Wafa_Wikimedia_Commons-1024x730.jpg?resize=618%2C441&#038;ssl=1\" alt=\"\" class=\"wp-image-51193\" srcset=\"https:\/\/i0.wp.com\/marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2024\/03\/Gaza_destruction_Image_Wafa_Wikimedia_Commons.jpg?resize=1024%2C730&amp;ssl=1 1024w, https:\/\/i0.wp.com\/marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2024\/03\/Gaza_destruction_Image_Wafa_Wikimedia_Commons.jpg?resize=300%2C214&amp;ssl=1 300w, https:\/\/i0.wp.com\/marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2024\/03\/Gaza_destruction_Image_Wafa_Wikimedia_Commons.jpg?resize=150%2C107&amp;ssl=1 150w, https:\/\/i0.wp.com\/marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2024\/03\/Gaza_destruction_Image_Wafa_Wikimedia_Commons.jpg?resize=768%2C547&amp;ssl=1 768w, https:\/\/i0.wp.com\/marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2024\/03\/Gaza_destruction_Image_Wafa_Wikimedia_Commons.jpg?w=1280&amp;ssl=1 1280w\" sizes=\"(max-width: 618px) 100vw, 618px\" data-recalc-dims=\"1\" \/><figcaption class=\"wp-element-caption\">O Estado sionista de Israel est\u00e1 matando o povo palestino \u00e0 bala, mas tamb\u00e9m de fome, com o estrangulamento econ\u00f4mico de Gaza e da Cisjord\u00e2nia \/ Imagem: Wafa, Wikimedia Commons <div class=\"clear\"><\/div><div style=\"margin-top:10px; margin-bottom:10px;\" class=\"divider divider-normal\"><\/div><\/figcaption><\/figure>\n\n\n\n<p>Enquanto isso, h\u00e1 em curso no mundo hoje outros 110 conflitos armados. Para a burguesia, o que vale \u00e9 a l\u00f3gica do lucro. Como explicou o secret\u00e1rio de Estado dos EUA, Antony Blinken<sup>1<\/sup>, no final do ano passado, os investimentos na defesa da Ucr\u00e2nia, por exemplo, resultaram no crescimento da pr\u00f3pria economia norte-americana, \u201csitua\u00e7\u00e3o em que todos ganham\u201d, segundo Blinken, e que precisa \u201ccontinuar\u201d.<\/p>\n\n\n\n<p>\u00c9 voltando a L\u00eanin, sua teoria e sua hist\u00f3ria que encontraremos a explica\u00e7\u00e3o correta para compreender o que se passa no mundo hoje. E, mais que isso, para aprender a transformar essa indigna\u00e7\u00e3o com o capitalismo em organiza\u00e7\u00e3o, para dar um fim a esse sistema, respons\u00e1vel pelas guerras, pela destrui\u00e7\u00e3o ambiental e pela mis\u00e9ria que assola o planeta hoje.<\/p>\n\n\n\n<h2 class=\"wp-block-heading has-vivid-red-color has-text-color has-link-color wp-elements-70d90cedb07a340173d7d1af6d83390c\">L\u00eanin e o marxismo<\/h2>\n\n\n\n<p>L\u00eanin foi quem melhor compreendeu a necessidade da cria\u00e7\u00e3o de um partido disciplinado, capaz de organizar a classe oper\u00e1ria na sua luta pela derrubada do czarismo russo. Em \u201cEsquerdismo: Doen\u00e7a Infantil do Comunismo\u201d, afirmou, por exemplo, que os bolcheviques n\u00e3o conseguiriam se manter no poder nem sequer dois meses e meio sem \u201ca disciplina rigoros\u00edssima, verdadeiramente f\u00e9rrea\u201d e \u201co total e incondicional apoio da massa da classe oper\u00e1ria\u201d.<\/p>\n\n\n\n<p>Mas suas ideias n\u00e3o surgiram do nada. L\u00eanin n\u00e3o nasceu j\u00e1 formado da cabe\u00e7a de Zeus, como Atena, munida de sua armadura e armas. Sua origem em Simbirski, cidade palco de grandes revoltas que abalaram o imp\u00e9rio russo; a morte de seu irm\u00e3o, Alexandre Ulyanov, enforcado ap\u00f3s uma tentativa frustrada de assassinar o czar Alexandre III; as grandes transforma\u00e7\u00f5es impulsionadas pela industrializa\u00e7\u00e3o e a situa\u00e7\u00e3o pol\u00edtica convulsiva que marcou a segunda metade do s\u00e9culo XIX, tanto na R\u00fassia quanto na Europa, s\u00e3o elementos centrais da hist\u00f3ria de L\u00eanin. Tudo isso o levou a conhecer o marxismo e a entender a necessidade de um partido. Como aponta L\u00eanin:<\/p>\n\n\n\n<blockquote class=\"wp-block-quote is-layout-flow wp-block-quote-is-layout-flow\">\n<p>\u201cA R\u00fassia tornou sua a \u00fanica teoria revolucion\u00e1ria justa, o marxismo, em meio s\u00e9culo de torturas e sacrif\u00edcios extraordin\u00e1rios, de hero\u00edsmo revolucion\u00e1rio nunca visto, de incr\u00edvel energia e abnegada pesquisa, de estudo, de experimenta\u00e7\u00e3o na pr\u00e1tica, de desilus\u00f5es, de comprova\u00e7\u00e3o, de compara\u00e7\u00e3o com a experi\u00eancia da Europa. Gra\u00e7as \u00e0 emigra\u00e7\u00e3o provocada pelo czarismo, a R\u00fassia revolucion\u00e1ria da segunda metade do s\u00e9culo XIX contava, mais que qualquer outro pa\u00eds, com enorme riqueza de rela\u00e7\u00f5es internacionais e excelente conhecimento de todas as formas e teorias do movimento revolucion\u00e1rio mundial.\u201d<sup>2<\/sup><\/p>\n<\/blockquote>\n\n\n\n<p>L\u00eanin estudou a fundo Marx e Engels e viu sua teoria como uma doutrina \u201ccompleta e harmoniosa\u201d que d\u00e1 \u201caos homens uma concep\u00e7\u00e3o integral do mundo, inconcili\u00e1vel com toda a supersti\u00e7\u00e3o, com toda a rea\u00e7\u00e3o, com toda a defesa da opress\u00e3o burguesa\u201d<sup>3<\/sup>. E entendeu que o marxismo n\u00e3o era apenas uma teoria, mas um guia para a a\u00e7\u00e3o, que indica ao \u201cproletariado a sa\u00edda da escravid\u00e3o espiritual em que vegetaram at\u00e9 hoje todas as classes oprimidas\u201d. \u201cA luta de classes era a base\u201d, escreve L\u00eanin, \u201ce a for\u00e7a motriz de todo o desenvolvimento\u201d. E mais adiante completa:<\/p>\n\n\n\n<blockquote class=\"wp-block-quote is-layout-flow wp-block-quote-is-layout-flow\">\n<p>\u201cNenhum pa\u00eds capitalista se formou sobre uma base mais ou menos livre, mais ou menos democr\u00e1tica, sem uma luta de morte entre as diversas classes da sociedade capitalista.\u201d<sup>4<\/sup><\/p>\n<\/blockquote>\n\n\n\n<p>Logo, L\u00eanin conclui que a liberta\u00e7\u00e3o do proletariado n\u00e3o se daria de forma diferente, que enfrentaria a resist\u00eancia das classes possuidoras, do seu aparato de repress\u00e3o e manipula\u00e7\u00e3o. A \u00fanica sa\u00edda para as classes oprimidas \u00e9 \u201cencontrar na pr\u00f3pria sociedade que nos rodeia, educar e organizar para a luta, os elementos que possam \u2014 e, pela sua situa\u00e7\u00e3o social, devam \u2014 formar a for\u00e7a capaz de varrer o velho e criar o novo.\u201d<\/p>\n\n\n\n<h2 class=\"wp-block-heading has-vivid-red-color has-text-color has-link-color wp-elements-453623216eb2d096172c287f98389874\">O Partido Bolchevique<\/h2>\n\n\n\n<p>\u00c9 imposs\u00edvel separar L\u00eanin, e sua teoria, da hist\u00f3ria do partido mais revolucion\u00e1rio que j\u00e1 existiu e que foi protagonista na maior revolu\u00e7\u00e3o que vimos at\u00e9 hoje. Sem L\u00eanin e os bolcheviques, a hist\u00f3ria da R\u00fassia seria completamente diferente.<\/p>\n\n\n\n<p>As classes dominantes n\u00e3o perdoam essa ousadia que colocou em xeque o regime da propriedade privada dos grandes meios de produ\u00e7\u00e3o. Por isso, diferente de Marx, que \u00e9 reconhecido pela burguesia por sua teoria capaz de explicar o capitalismo \u2014 considerando apenas um \u201cMarx te\u00f3rico\u201d e apagando seu lado militante \u2014, L\u00eanin \u00e9 odiado pelas classes possuidoras, e alvo das mais variadas cal\u00fanias.<\/p>\n\n\n\n<p>Em 1901, a \u201cLiga da Emancipa\u00e7\u00e3o da Classe Oper\u00e1ria\u201d, que reunia Jorge Plekh\u00e1nov, Vera Zasulich, Pavel Axelrod, L\u00eanin e Martov, lan\u00e7ou o jornal <em>Iskra<\/em> (A Fa\u00edsca) anunciando seu objetivo de \u201cconstruir o desenvolvimento e organiza\u00e7\u00e3o da classe oper\u00e1ria\u201d<sup>5<\/sup>.<\/p>\n\n\n\n<p>Do combate anunciado no Iskra, surgiu, em 1902, a primeira obra de L\u00eanin sobre o problema do partido, \u201cO Que Fazer?\u201d, na qual ele defende abertamente, na luta contra os economicistas, a necessidade de um partido oper\u00e1rio \u201cintegrado por revolucion\u00e1rios profissionais\u201d. Ele argumenta que a arma principal do proletariado frente \u00e0 pol\u00edcia do Estado czarista \u00e9 a \u201corganiza\u00e7\u00e3o rigorosamente centralizada, s\u00f3lida, disciplinada e o mais secreta poss\u00edvel, de uma s\u00e9rie de militantes clandestinos\u201d. \u201cO partido se concebe\u201d, para L\u00eanin, \u201ccomo \u2018a ponta de lan\u00e7a da revolu\u00e7\u00e3o\u2019, como o estado maior e a vanguarda da classe oper\u00e1ria\u201d<sup>6<\/sup>.<\/p>\n\n\n\n<p>Esse embate travado no seio do Partido Oper\u00e1rio Social-Democrata Russo (POSDR) resultar\u00e1 na sua cis\u00e3o em duas fra\u00e7\u00f5es, bolcheviques e mencheviques:<\/p>\n\n\n\n<blockquote class=\"wp-block-quote is-layout-flow wp-block-quote-is-layout-flow\">\n<p>\u201cL\u00eanin compreendeu que tal partido necessitava ser constru\u00eddo antes que eclodissem os acontecimentos revolucion\u00e1rios. Certamente n\u00e3o poderia ser improvisado ou lan\u00e7ado espontaneamente durante uma revolu\u00e7\u00e3o, pois seria tarde demais.\u201d<sup>7<\/sup><\/p>\n<\/blockquote>\n\n\n\n<p>A Revolu\u00e7\u00e3o Russa de 1905 comprovou o acerto dessa posi\u00e7\u00e3o. Os bolcheviques, comandados por L\u00eanin, seguiram a linha da cria\u00e7\u00e3o de um partido centralizado, disciplinado e que levou a classe oper\u00e1ria ao poder em outubro de 1917.<\/p>\n\n\n\n<h2 class=\"wp-block-heading has-vivid-red-color has-text-color has-link-color wp-elements-54f8b563746149030f821b9c19fdfac9\">A guerra imperialista e os horrores do Capital<\/h2>\n\n\n\n<p>A eclos\u00e3o da Primeira Guerra Mundial, em 1914, colocou todos os partidos oper\u00e1rios existentes \u00e0 prova, e poucos foram os revolucion\u00e1rios que defenderam a posi\u00e7\u00e3o correta diante da carnificina levada a cabo pelas principais pot\u00eancias imperialistas da \u00e9poca. Entre eles, estavam L\u00eanin e Trotsky, na R\u00fassia, Rosa Luxemburgo e Karl Liebknecht, na Alemanha, os l\u00edderes dos socialdemocratas s\u00e9rvios, James Connoly, na Irlanda, e John Maclean, na Esc\u00f3cia.<\/p>\n\n\n\n<p>A posi\u00e7\u00e3o dos dirigentes da Segunda Internacional de apoiar a aprova\u00e7\u00e3o dos cr\u00e9ditos de guerra \u2014 isto \u00e9, defesa de suas burguesias nacionais na guerra \u2014 significou de fato o colapso da Internacional. Essa foi a maior trai\u00e7\u00e3o na hist\u00f3ria do movimento internacional dos trabalhadores.<\/p>\n\n\n\n<figure class=\"wp-block-image size-full\"><img decoding=\"async\" width=\"618\" height=\"450\" src=\"https:\/\/i0.wp.com\/www.marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2016\/07\/pictures_articles_2016.07.08_primeira_guerra.jpg?resize=618%2C450&#038;ssl=1\" alt=\"\" class=\"wp-image-1515\" srcset=\"https:\/\/i0.wp.com\/marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2016\/07\/pictures_articles_2016.07.08_primeira_guerra.jpg?w=800&amp;ssl=1 800w, https:\/\/i0.wp.com\/marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2016\/07\/pictures_articles_2016.07.08_primeira_guerra.jpg?resize=300%2C218&amp;ssl=1 300w, https:\/\/i0.wp.com\/marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2016\/07\/pictures_articles_2016.07.08_primeira_guerra.jpg?resize=768%2C559&amp;ssl=1 768w\" sizes=\"(max-width: 618px) 100vw, 618px\" data-recalc-dims=\"1\" \/><figcaption class=\"wp-element-caption\">A eclos\u00e3o da Primeira Guerra Mundial, em 1914, colocou todos os partidos oper\u00e1rios existentes \u00e0 prova <div class=\"clear\"><\/div><div style=\"margin-top:10px; margin-bottom:10px;\" class=\"divider divider-normal\"><\/div><\/figcaption><\/figure>\n\n\n\n<p>Os comunistas eram aqueles que, segundo L\u00eanin, se posicionavam contra a guerra em curso, mas se diferenciavam, ao mesmo tempo, dos pacifistas burgueses e pequeno burgueses que condenavam a guerra de forma abstrata. Isso porque L\u00eanin via a liga\u00e7\u00e3o inevit\u00e1vel das guerras com a luta de classes no interior de cada pa\u00eds. Para ele, suprimir \u201cas guerras sem a supress\u00e3o das classes e a edifica\u00e7\u00e3o do socialismo\u201d<sup>8<\/sup> era impens\u00e1vel e era necess\u00e1rio agir pela transforma\u00e7\u00e3o da guerra imperialista em guerra civil, cujo objetivo \u00e9 a emancipa\u00e7\u00e3o dos oprimidos contra seus opressores. Ele colocava a quest\u00e3o da seguinte forma:<\/p>\n\n\n\n<blockquote class=\"wp-block-quote is-layout-flow wp-block-quote-is-layout-flow\">\n<p>\u201cReconhecermos inteiramente o car\u00e1ter leg\u00edtimo, progressista e necess\u00e1rio das guerras civis, isto \u00e9, das guerras da classe oprimida contra a classe opressora, dos escravos contra os escravistas, dos camponeses servos contra os senhores feudais, dos oper\u00e1rios assalariados contra a burguesia.\u201d<sup>9<\/sup><\/p>\n<\/blockquote>\n\n\n\n<p>Sua avers\u00e3o ao pacifismo o colocou em movimento. Enquanto a maioria dos socialistas contr\u00e1rios \u00e0 trai\u00e7\u00e3o da Segunda Internacional se perdeu em lamenta\u00e7\u00f5es sobre os horrores da guerra, L\u00eanin agiu no sentido de reorganizar o movimento oper\u00e1rio internacional a partir das consignas revolucion\u00e1rias que colocariam soldados, oper\u00e1rios e camponeses na luta por p\u00e3o, paz e terra.<\/p>\n\n\n\n<p>De acordo com L\u00eanin, esse conflito se resolveria em um primeiro momento na arena nacional, mas para ser vitoriosa a revolu\u00e7\u00e3o socialista precisava ser acima de tudo internacional. L\u00eanin jamais defendeu a tese de socialismo em um s\u00f3 pa\u00eds. A avers\u00e3o a qualquer tipo de ideia semelhante est\u00e1 presente em sua obra e em suas a\u00e7\u00f5es, pois foi L\u00eanin, junto de Trotsky, quem deu os passos iniciais rumo \u00e0 cria\u00e7\u00e3o de uma nova Internacional, a Internacional Comunista, ap\u00f3s a fal\u00eancia de Segunda Internacional.<\/p>\n\n\n\n<h2 class=\"wp-block-heading has-vivid-red-color has-text-color has-link-color wp-elements-b1d77807b4e85170b42afbbb11168396\">L\u00eanin vive!<\/h2>\n\n\n\n<p>O ano de 2024 marca o centen\u00e1rio da morte de L\u00eanin, no entanto:<\/p>\n\n\n\n<blockquote class=\"wp-block-quote is-layout-flow wp-block-quote-is-layout-flow\">\n<p>\u201cO que havia de imortal em L\u00eanin, os seus ensinamentos, o seu trabalho, os seus m\u00e9todos, o seu exemplo \u2013 vive em n\u00f3s, neste Partido que criou, neste primeiro Estado oper\u00e1rio \u00e0 cabe\u00e7a do qual se encontrou e que ele dirigiu.\u201d<sup>10<\/sup><\/p>\n<\/blockquote>\n\n\n\n<p>Recordar L\u00eanin \u00e9 fundamental para a compreens\u00e3o de que enquanto estivermos vivendo em uma sociedade baseada na explora\u00e7\u00e3o de uma classe sobre a outra, vidas como a de Aaron Bushnell ou de milhares de palestinos continuar\u00e3o a ser sacrificadas, o meio ambiente continuar\u00e1 sendo destru\u00eddo, guerras seguir\u00e3o sendo fomentadas e a classe trabalhadora ser\u00e1 cada vez mais explorada.<\/p>\n\n\n\n<p>A \u00e9poca imperialista do capitalismo, dos grandes monop\u00f3lios, do capital financeiro, \u00e9 tamb\u00e9m a \u00e9poca em que revolu\u00e7\u00e3o e contrarrevolu\u00e7\u00e3o encontram-se na ordem do dia. Para livrar os oprimidos, as classes despossu\u00eddas da mis\u00e9ria, da guerra e da explora\u00e7\u00e3o, \u00e9 preciso agir como L\u00eanin e os bolcheviques, construir um partido revolucion\u00e1rio capaz de conectar-se com as massas e apontar o caminho para a tomada do poder em suas m\u00e3os.<\/p>\n\n\n\n<p>Se as imagens dos minutos finais da vida de Aaron Bushnell, do horror em Gaza, e de tantos outros crimes do Capital lhe indignam, transforme essa indigna\u00e7\u00e3o em organiza\u00e7\u00e3o, junte-se a n\u00f3s, e seja um comunista. Lute conosco e transforme o mundo em que vivemos. Venha aprender com Marx, Engels, L\u00eanin, Trotsky e com as experi\u00eancias da classe oper\u00e1ria ao longo da hist\u00f3ria para construir uma sociedade comunista.<\/p>\n\n\n\n<div class=\"clear\"><\/div><div style=\"margin-top:10px; margin-bottom:10px;\" class=\"divider divider-normal\"><\/div>\n\n\n\n<h2 class=\"wp-block-heading\">Refer\u00eancias:<\/h2>\n\n\n\n<p><sup>1<\/sup> <strong>Secretary Antony J. Blinken and United Kingdom Foreign Secretary David Cameron at a Joint Press Availability<\/strong>. Dispon\u00edvel em: <a href=\"https:\/\/www.state.gov\/secretary-antony-j-blinken-and-united-kingdom-foreign-secretary-david-cameron-at-a-joint-press-availability\/\" target=\"_blank\" rel=\"noreferrer noopener\">https:\/\/www.state.gov\/secretary-antony-j-blinken-and-united-kingdom-foreign-secretary-david-cameron-at-a-joint-press-availability\/<\/a>.<\/p>\n\n\n\n<p><sup>2<\/sup> L\u00caNIN, Vladimir Ilich. <strong>Esquerdismo: Doen\u00e7a Infantil do Comunismo<\/strong>. Dispon\u00edvel em: <a href=\"https:\/\/www.marxists.org\/portugues\/lenin\/1920\/esquerdismo\/index.htm#topp\" target=\"_blank\" rel=\"noreferrer noopener\">https:\/\/www.marxists.org\/portugues\/lenin\/1920\/esquerdismo\/index.htm#topp<\/a>.<\/p>\n\n\n\n<p><sup>3<\/sup> L\u00caNIN, Vladimir Ilich. <strong>As Tr\u00eas Fontes e as Tr\u00eas partes Constitutivas do Marxismo<\/strong>. Dispon\u00edvel em: <a href=\"https:\/\/www.marxists.org\/portugues\/lenin\/1913\/03\/tresfont.htm\" target=\"_blank\" rel=\"noreferrer noopener\">https:\/\/www.marxists.org\/portugues\/lenin\/1913\/03\/tresfont.htm<\/a>.<\/p>\n\n\n\n<p><sup>4<\/sup> Ibid.<\/p>\n\n\n\n<p><sup>5<\/sup> BROU\u00c9, Pierre. O Partido Bolchevique. Dispon\u00edvel em: <a href=\"https:\/\/www.marxists.org\/portugues\/broue\/1960\/partido\/index.htm\" target=\"_blank\" rel=\"noreferrer noopener\">https:\/\/www.marxists.org\/portugues\/broue\/1960\/partido\/index.htm<\/a>.<\/p>\n\n\n\n<p><sup>6<\/sup> Ibid.<\/p>\n\n\n\n<p><sup>7<\/sup> SEWWELL, Rob. Lenin: 100 An\u00f5s Despu\u00e9s. Dispon\u00edvel em: <a href=\"https:\/\/www.luchadeclases.org\/lenin-100-anos-despues\/\" target=\"_blank\" rel=\"noreferrer noopener\">https:\/\/www.luchadeclases.org\/lenin-100-anos-despues\/<\/a>.<\/p>\n\n\n\n<p><sup>8<\/sup> L\u00caNIN, Vladimir Ilich. O Socialismo e a Guerra. Dispon\u00edvel em: <a href=\"https:\/\/www.marxists.org\/portugues\/lenin\/1915\/guerra\/index.html\" target=\"_blank\" rel=\"noreferrer noopener\">https:\/\/www.marxists.org\/portugues\/lenin\/1915\/guerra\/index.html<\/a>.<\/p>\n\n\n\n<p><sup>9<\/sup> Ibid.<\/p>\n\n\n\n<p><sup>10<\/sup> TROTSKY, Leon. Mensagem de Trotsky ap\u00f3s a morte de L\u00eanin. Dispon\u00edvel em: <a href=\"https:\/\/www.marxismo.org.br\/mensagem-trotsky-apos-a-morte-de-lenin\/\" target=\"_blank\" rel=\"noreferrer noopener\">https:\/\/www.marxismo.org.br\/mensagem-trotsky-apos-a-morte-de-lenin\/<\/a>.<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Ao tratar das consequ\u00eancias da Primeira Guerra Mundial, de seus horrores, L\u00eanin explicou que a \u201ca sociedade capitalista foi e \u00e9 sempre um horror sem fim\u201d. Ao completarem-se 100 anos da morte deste grande revolucion\u00e1rio, esta frase continua extremamente atual.<\/p>\n","protected":false},"author":2114,"featured_media":51188,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"_jetpack_memberships_contains_paid_content":false,"footnotes":""},"categories":[3155],"tags":[226,5,179,178,115,1800,9004,71,469,61,22,803,193,8,2890,223,4967,94,887,99,280,97],"class_list":["post-51185","post","type-post","status-publish","format-standard","has-post-thumbnail","","category-editoriais","tag-226","tag-capitalismo","tag-comunismo","tag-comunista","tag-historia","tag-internacional-comunista","tag-karl-mar","tag-lenin","tag-leninismo","tag-luta-de-classes","tag-marxismo","tag-mobilizacao","tag-palestina","tag-partido","tag-partido-bolchevique","tag-revolucao-russa","tag-rosa-luxemburgo","tag-socialismo","tag-soviets","tag-stalin","tag-teoria","tag-trotsky"],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/i0.wp.com\/marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2024\/03\/lenin-e-o-leninismo.jpg?fit=1000%2C500&ssl=1","jetpack_sharing_enabled":true,"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/51185"}],"collection":[{"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/users\/2114"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=51185"}],"version-history":[{"count":6,"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/51185\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":51195,"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/51185\/revisions\/51195"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/media\/51188"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=51185"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=51185"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=51185"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}