{"id":51223,"date":"2024-03-05T13:29:53","date_gmt":"2024-03-05T16:29:53","guid":{"rendered":"https:\/\/www.marxismo.org.br\/?p=51223"},"modified":"2024-04-10T13:21:50","modified_gmt":"2024-04-10T16:21:50","slug":"a-policia-militar-e-assassina-sobre-as-mortes-violentas-contra-a-juventude-no-morro-do-mocoto","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/marxismo.org.br\/a-policia-militar-e-assassina-sobre-as-mortes-violentas-contra-a-juventude-no-morro-do-mocoto\/","title":{"rendered":"A Pol\u00edcia Militar \u00e9 assassina: sobre as mortes violentas contra a juventude no Morro do Mocot\u00f3"},"content":{"rendered":"\n<p>Na Comunidade do Morro do Mocot\u00f3, localizada no Centro de Florian\u00f3polis, capital de Santa Catarina, casos de mortes violentas decorrentes da a\u00e7\u00e3o policial viraram rotina. Em sua maioria s\u00e3o jovens negros, com idades entre 15 e 24 anos. Esses dados s\u00e3o confirmados por um <a href=\"http:\/\/www.centrodireitoshumanos.org.br\/wp-content\/uploads\/2023\/11\/Relatorio-Monitoramento-DH_-Mortes-na-periferia-SC_2023_2.pdf\" target=\"_blank\" rel=\"noreferrer noopener\">relat\u00f3rio preliminar<\/a>, feito em fevereiro de 2023, pela Articula\u00e7\u00e3o para o Monitoramento dos Direitos Humanos no Brasil em parceria com o Centro de Direitos Humanos Maria da Gra\u00e7a Braz. Apenas nessa comunidade j\u00e1 s\u00e3o 12 execu\u00e7\u00f5es decorrentes de interven\u00e7\u00f5es policiais, evidenciando a deliberada chacina policial contra a juventude negra das periferias de Santa Catarina e o seu papel repressor da classe trabalhadora. A Pol\u00edtica Militar precisa acabar!<\/p>\n\n\n\n<h2 class=\"wp-block-heading has-vivid-red-color has-text-color has-link-color wp-elements-cf4c6b94e65f6ef77e3fa82276629fae\">A juventude na mira da pol\u00edcia<\/h2>\n\n\n\n<p>O Morro do Governo, hoje, Morro do Mocot\u00f3, foi ocupado a partir da luta por liberdade de pessoas pretas que encontraram na comunidade a forma de resistir contra as opress\u00f5es da coloniza\u00e7\u00e3o e escravid\u00e3o. Isso ainda quando a cidade de Florian\u00f3polis era Vila de Nossa Senhora do Desterro, no s\u00e9culo XVIII, quando eclodiram muitas revoltas contra os senhores no sistema de escravid\u00e3o do Brasil. Ap\u00f3s a tardia aboli\u00e7\u00e3o da escravid\u00e3o, o morro foi crescendo e se formando como um territ\u00f3rio de pessoas pretas, pardas e brancos pobres, que sofriam pela falta de trabalho, educa\u00e7\u00e3o, sa\u00fade, alimenta\u00e7\u00e3o e moradia.&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p>Com a forma\u00e7\u00e3o da comunidade, as trabalhadoras mais velhas, com ac\u00famulo exaustivo de serem m\u00e3es e provedoras, se tornaram s\u00edmbolos de resist\u00eancia e luta. Hoje, essas mulheres, m\u00e3es de fam\u00edlia, que lutam pela educa\u00e7\u00e3o e cuidado de seus filhos, choram pelos seus filhos assassinados pela Pol\u00edcia Militar.&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p>Nos dias atuais, o morro recebe migrantes haitianos, paraenses, baianos e todos aqueles que, exclu\u00eddos pela sociedade, procuram com esperan\u00e7a um lugar para viver. O territ\u00f3rio \u00e9 marcado por pessoas que lutam pela sobreviv\u00eancia.<\/p>\n\n\n\n<p>Essa popula\u00e7\u00e3o hoje tem suas condi\u00e7\u00f5es de vida pioradas, assim como suas vidas colocadas em risco pelas opera\u00e7\u00f5es da pol\u00edcia na comunidade. Para compreender essas opera\u00e7\u00f5es, \u00e9 preciso compreender o papel que a Pol\u00edcia Militar desempenha na sociedade capitalista e como o Estado burgu\u00eas opera. Esse n\u00famero de mortes pela pol\u00edcia em Santa Catarina, como tamb\u00e9m em todos os estados brasileiros, \u00e9 explicado a partir do poder p\u00fablico capitalista, que busca proteger a propriedade privada.&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p>Engels aprofunda essa quest\u00e3o em \u201cA Origem da Fam\u00edlia, da Propriedade Privada e do Estado\u201d, quando explica que esse poder p\u00fablico n\u00e3o est\u00e1 organizado somente com policiais armados, mas com todo um aparato de repress\u00e3o da juventude e da classe trabalhadora. Esse aparato envolve os pres\u00eddios, reformat\u00f3rios, hosp\u00edcios e outras institui\u00e7\u00f5es coercivas de diversas formas, a fim de controlar as rea\u00e7\u00f5es \u00e0s injusti\u00e7as e explora\u00e7\u00e3o sentidas pela juventude pobre, que reage em busca de melhores condi\u00e7\u00f5es de vida.<\/p>\n\n\n\n<p>A juventude trabalhadora, majoritariamente negra, \u00e9 a mais atingida pelo aparelho do Estado porque dentro da sociedade de classes esta parcela \u00e9 o principal alvo. \u00c9 nela que a pol\u00edcia mira suas armas de fogo. A juventude da classe trabalhadora \u00e9 disputada cotidianamente pela viol\u00eancia, pelo crime organizado e pelo tr\u00e1fico de drogas em seus bairros. Ela, que busca melhores condi\u00e7\u00f5es de vida para si mesmo e para suas fam\u00edlias, quando detida, \u00e9 violentamente reprimida pela pol\u00edcia, com tratamentos desumanos, de tortura, viola\u00e7\u00f5es e mortes.&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p>Essas atrocidades s\u00e3o cometidas pela mesma institui\u00e7\u00e3o que na teoria deveria servir como prote\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o. Na realidade, a Pol\u00edcia Militar \u00e9 inimiga da juventude trabalhadora. Ela precisa acabar.&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p>Diferente de outras organiza\u00e7\u00f5es, n\u00f3s da Juventude Comunista Internacionalista (JCI), fra\u00e7\u00e3o jovem da Organiza\u00e7\u00e3o Comunista Internacionalista, n\u00e3o defendemos uma mera desmilitariza\u00e7\u00e3o da PM, mas sim a sua extin\u00e7\u00e3o como um todo. Precisamos derrubar o capitalismo e todas suas institui\u00e7\u00f5es de repress\u00e3o.&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<h2 class=\"wp-block-heading has-vivid-red-color has-text-color has-link-color wp-elements-f162a1f7e4d50bf2654e96311d1469f2\">Racismo<\/h2>\n\n\n\n<p>\u00c9 imposs\u00edvel compreender ainda o que \u00e9 a Pol\u00edcia Militar sem compreender o papel do racismo e como ele \u00e9 expressado pelas a\u00e7\u00f5es desta institui\u00e7\u00e3o nos bairros pobres das cidades. O relat\u00f3rio citado acima traz casos como o de Jonathan Cristof do Nascimento, um jovem negro de 24 anos que foi encontrado pela fam\u00edlia alvejado pela pol\u00edcia. Quando ele ainda estava vivo, foi chamada a ajuda m\u00e9dica. O Samu, por sua vez, respondeu que s\u00f3 atenderia a ocorr\u00eancia caso houvesse autoriza\u00e7\u00e3o policial. A ambul\u00e2ncia chegou a ir at\u00e9 o local e levou dois adolescentes feridos para atendimento, mas n\u00e3o levou Jonathan, que veio a \u00f3bito no local.&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p>Os casos de Taynan Ribeiro Alves, 20 anos, e Walace Henrique Alves da Silva, 21 anos, s\u00e3o id\u00eanticos ao de Jonathan. Os inqu\u00e9ritos trazem depoimentos de testemunhas que relatam a falta de atendimento, pelos mesmos motivos. Inqu\u00e9ritos estes que, ali\u00e1s, em sua grande maioria foram arquivados. H\u00e1 evid\u00eancias de omiss\u00e3o de socorro e falta de atendimento m\u00e9dico de urg\u00eancia, que poderiam preservar as vidas dos jovens feridos nas opera\u00e7\u00f5es realizadas nas comunidades. O capitalismo tampouco est\u00e1 preocupado com a vida da juventude da classe trabalhadora. Nesta sociedade, o lucro sempre esteve acima da vida.<\/p>\n\n\n\n<p>As v\u00edtimas que o relat\u00f3rio aponta s\u00e3o majoritariamente jovens negros, com idades entre 15 e 24 anos, moradores das comunidades. A juventude \u00e9 muito mais que n\u00fameros de um relat\u00f3rio, exigimos o direito \u00e0 vida plena e segura.&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p>O relat\u00f3rio tamb\u00e9m aponta que as comunidades se mobilizam para conter a viol\u00eancia promovendo atos p\u00fablicos, audi\u00eancias p\u00fablicas e denunciando os abusos cometidos por integrantes das for\u00e7as de seguran\u00e7a p\u00fablica contra as popula\u00e7\u00f5es marginalizadas. No entanto, isto parece n\u00e3o ter efeito, obviamente porque os interesses do capitalismo n\u00e3o est\u00e3o ligados aos nossos.&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p>As estat\u00edsticas demonstram que no primeiro ano da pandemia, na capital, uma a cada quatro mortes violentas aconteceu pelas m\u00e3os da pol\u00edcia catarinense. A Pol\u00edcia Militar insiste em alegar que estas execu\u00e7\u00f5es ocorreram em \u201csitua\u00e7\u00e3o de confronto\u201d, e que as mortes resultaram da necessidade de defesa face \u00e0 rea\u00e7\u00e3o das v\u00edtimas. Os familiares, al\u00e9m da dor da perda, seguem ignorados e desalentados pela in\u00e9rcia das institui\u00e7\u00f5es, incapazes de obterem respostas que justifiquem a viol\u00eancia. Esse problema est\u00e1 longe de ser resolvido com ajuda dos representantes da burguesia.<\/p>\n\n\n\n<p>O relat\u00f3rio apenas deixa claro o que j\u00e1 sabemos: o quanto a Pol\u00edcia Militar \u00e9 assassina e tem mira racista. \u00c9 por isso que os marxistas defendem o fim desta institui\u00e7\u00e3o, em defesa da auto-organiza\u00e7\u00e3o da classe oper\u00e1ria, com a democracia prolet\u00e1ria e seu controle dos meios de produ\u00e7\u00e3o. S\u00f3 assim poderemos viver em uma sociedade longe da opress\u00e3o e explora\u00e7\u00e3o de classe, para que todas as pessoas tenham dignidade. Este mundo s\u00f3 \u00e9 poss\u00edvel com a constru\u00e7\u00e3o do comunismo internacional.<\/p>\n\n\n\n<ul class=\"wp-block-list\">\n<li><strong>Ser negro n\u00e3o \u00e9 crime!&nbsp;<\/strong><\/li>\n\n\n\n<li><strong>Pelo fim da Pol\u00edcia Militar!&nbsp;<\/strong><\/li>\n<\/ul>\n\n\n\n<p>Voc\u00ea \u00e9 comunista?<a href=\"https:\/\/docs.google.com\/forms\/d\/e\/1FAIpQLSeUbKf3DydCahiReJvGN3jUKs7H1aRPaoI0kYxNPbixTVNX4Q\/viewform\" target=\"_blank\" rel=\"noreferrer noopener\"> Junte-se \u00e0 Juventude Comunista Internacionalista<\/a>. <div class=\"clear\"><\/div><div style=\"margin-top:10px; margin-bottom:10px;\" class=\"divider divider-normal\"><\/div>\n\n\n\n<h2 class=\"wp-block-heading\">Refer\u00eancias:<\/h2>\n\n\n\n<p>Centro dos Direitos Humanos Maria da Gra\u00e7a Braz (AMDH). <strong>Mortes violentas decorrentes da a\u00e7\u00e3o policial contra a juventude da periferia no estado de Santa Catarina: Relat\u00f3rio prelimina<\/strong>r. Florian\u00f3polis, SC, 2023. Dispon\u00edvel em: &lt;<a href=\"http:\/\/www.centrodireitoshumanos.org.br\/wp-content\/uploads\/2023\/11\/Relatorio-Monitoramento-DH_-Mortes-na-periferia-SC_2023_2.pdf\" target=\"_blank\" rel=\"noreferrer noopener\">http:\/\/www.centrodireitoshumanos.org.br\/wp-content\/uploads\/2023\/11\/Relatorio-Monitoramento-DH_-Mortes-na-periferia-SC_2023_2.pdf<\/a>><\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Na Comunidade do Morro do Mocot\u00f3, localizada no Centro de Florian\u00f3polis, capital de Santa Catarina, casos de mortes violentas decorrentes da a\u00e7\u00e3o policial viraram rotina. Em sua maioria s\u00e3o jovens negros, com idades entre 15 e 24 anos. <\/p>\n","protected":false},"author":3969,"featured_media":51225,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"_jetpack_memberships_contains_paid_content":false,"footnotes":""},"categories":[2034,2035,9045],"tags":[1343,201,61,9005,241,198,1166,5606],"class_list":["post-51223","post","type-post","status-publish","format-standard","has-post-thumbnail","","category-juventude","category-movimento-negro","category-movimento-negro-socialista","tag-fim-da-pm","tag-florianopolis","tag-luta-de-classes","tag-morro-do-mocoto","tag-pm","tag-racismo","tag-sc","tag-violencia-policial"],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/i0.wp.com\/marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2024\/03\/Manifestantes-denunciam-execucao-no-Morro-Mocoto-em-Florianopolis-e-chamam-policiais-de-genocidas.jpg?fit=1086%2C652&ssl=1","jetpack_sharing_enabled":true,"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/51223"}],"collection":[{"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/users\/3969"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=51223"}],"version-history":[{"count":6,"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/51223\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":51231,"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/51223\/revisions\/51231"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/media\/51225"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=51223"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=51223"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=51223"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}