{"id":51334,"date":"2024-06-15T14:55:00","date_gmt":"2024-06-15T17:55:00","guid":{"rendered":"https:\/\/www.marxismo.org.br\/?p=51334"},"modified":"2024-07-20T11:23:26","modified_gmt":"2024-07-20T14:23:26","slug":"manifesto-da-internacional-comunista-revolucionaria","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/marxismo.org.br\/manifesto-da-internacional-comunista-revolucionaria\/","title":{"rendered":"Manifesto da Internacional Comunista Revolucion\u00e1ria"},"content":{"rendered":"\n<p class=\"has-black-color has-text-color has-link-color wp-elements-114108e597ce2ea67552ce5abc6a21f9\">Em 1938, o grande revolucion\u00e1rio russo Leon Trotsky afirmou que \u201ca crise hist\u00f3rica da humanidade se reduz \u00e0 crise da dire\u00e7\u00e3o revolucion\u00e1ria\u201d. Estas palavras s\u00e3o t\u00e3o verdadeiras e relevantes hoje quanto no dia em que foram escritas.<\/p>\n\n\n\n<p>Na terceira d\u00e9cada do s\u00e9culo XXI, o sistema capitalista encontra-se em uma crise existencial. Tais situa\u00e7\u00f5es n\u00e3o s\u00e3o de forma alguma incomuns na hist\u00f3ria. S\u00e3o a express\u00e3o do fato de um determinado sistema s\u00f3cio-hist\u00f3rico ter alcan\u00e7ado os seus limites e j\u00e1 n\u00e3o ser capaz de desempenhar qualquer papel progressista.<\/p>\n\n\n\n<p>A teoria marxista do materialismo hist\u00f3rico fornece-nos uma explica\u00e7\u00e3o cient\u00edfica para este fen\u00f4meno. Todo sistema socioecon\u00f4mico surge por determinadas raz\u00f5es. Desenvolve-se, floresce e atinge o seu pico, momento em que entra em uma fase de decl\u00ednio. Este foi o caso da sociedade escravista e do decl\u00ednio e queda do Imp\u00e9rio Romano.<\/p>\n\n\n\n<p>Em seu momento, o capitalismo conseguiu desenvolver a ind\u00fastria, a agricultura, a ci\u00eancia e a t\u00e9cnica a um n\u00edvel nunca sonhado no passado. Ao faz\u00ea-lo, estava inconscientemente lan\u00e7ando as bases materiais para uma futura sociedade sem classes.<\/p>\n\n\n\n<p>Mas agora isto atingiu os seus limites e tudo est\u00e1 se transformando em seu contr\u00e1rio. O sistema capitalista esgotou h\u00e1 muito tempo o seu potencial hist\u00f3rico. Incapaz de levar a sociedade adiante, atingiu agora um ponto sem retorno.<\/p>\n\n\n\n<p>A crise atual n\u00e3o \u00e9 uma crise c\u00edclica normal do capitalismo. \u00c9 uma crise existencial, expressa-se n\u00e3o apenas na estagna\u00e7\u00e3o das for\u00e7as produtivas, mas tamb\u00e9m em uma crise geral da cultura, da moralidade, da pol\u00edtica e da religi\u00e3o.<\/p>\n\n\n\n<p>O enorme abismo que separa ricos e pobres \u2013 entre a riqueza obscena nas m\u00e3os de alguns parasitas e a pobreza, a mis\u00e9ria e o desespero para a grande maioria da humanidade \u2013 nunca foi t\u00e3o grande.<\/p>\n\n\n\n<p>Estes s\u00e3o repugnantes sintomas de enfermidade de uma sociedade que est\u00e1 apodrecida e pronta para ser derrubada. Sua eventual queda \u00e9 inevit\u00e1vel e n\u00e3o pode ser evitada. Mas isso n\u00e3o significa que a burguesia n\u00e3o tenha os meios para retardar as crises ou para reduzir o seu impacto, pelo menos at\u00e9 certo ponto e de forma tempor\u00e1ria.<\/p>\n\n\n\n<p>No entanto, tais medidas apenas criam contradi\u00e7\u00f5es novas e insol\u00faveis. A crise financeira de 2008 foi um importante ponto de inflex\u00e3o. A verdade \u00e9 que o capitalismo mundial nunca se recuperou dessa crise.<\/p>\n\n\n\n<p>Durante d\u00e9cadas, os economistas burgueses argumentaram que a \u201cm\u00e3o invis\u00edvel do mercado\u201d resolveria todos os problemas e que o governo n\u00e3o deveria desempenhar qualquer papel na vida econ\u00f4mica da na\u00e7\u00e3o. Contudo, os mercados entraram em colapso e s\u00f3 foram salvos atrav\u00e9s de uma interven\u00e7\u00e3o governamental maci\u00e7a. Durante essa crise, os governos e os bancos centrais foram obrigados a injetar vastas somas de dinheiro no sistema para evitar uma cat\u00e1strofe total.<\/p>\n\n\n\n<p>A burguesia s\u00f3 conseguiu salvar o sistema empurrando-o muito al\u00e9m dos seus limites naturais. Os governos gastaram grandes quantidades de dinheiro que n\u00e3o possu\u00edam. Este m\u00e9todo imprudente foi repetido na pandemia de Covid-19.<\/p>\n\n\n\n<p>Estas medidas desesperadas conduziram inevitavelmente a uma explos\u00e3o descontrolada da infla\u00e7\u00e3o e \u00e0 cria\u00e7\u00e3o de uma enorme d\u00edvida p\u00fablica, empresarial e privada, o que for\u00e7ou os governos a pisarem no freio. Agora todo o processo deve ser revertido.<\/p>\n\n\n\n<p>A era das taxas de juro excepcionalmente baixas e do cr\u00e9dito f\u00e1cil \u00e9 agora apenas uma vaga lembran\u00e7a do passado. N\u00e3o h\u00e1 possibilidade de voltarmos ao per\u00edodo anterior t\u00e3o cedo \u2013 ou nunca.<\/p>\n\n\n\n<p>A economia global enfrenta a perspectiva de uma tempestade perfeita em que um fator se alimenta do outro para produzir uma aguda espiral descendente.<\/p>\n\n\n\n<p>O mundo caminha para um futuro incerto, caracterizado por um ciclo intermin\u00e1vel e crescente de guerras, colapsos econ\u00f4micos e mis\u00e9ria. Mesmo nas na\u00e7\u00f5es mais ricas, os sal\u00e1rios est\u00e3o corro\u00eddos pelo aumento implac\u00e1vel dos pre\u00e7os, enquanto os enormes cortes nas despesas p\u00fablicas deterioram constantemente os servi\u00e7os sociais, como o sistema de sa\u00fade e a educa\u00e7\u00e3o.<\/p>\n\n\n\n<p>Estas medidas representam um ataque direto aos padr\u00f5es de vida dos trabalhadores e da classe m\u00e9dia. Mas apenas servem para aprofundar a crise. Todas as tentativas da burguesia para restaurar o equil\u00edbrio econ\u00f4mico servem apenas para destruir o equil\u00edbrio social e pol\u00edtico. A burguesia se encontra encurralada em uma crise para a qual n\u00e3o tem solu\u00e7\u00e3o. Esta \u00e9 a chave para a compreens\u00e3o da atual situa\u00e7\u00e3o.<\/p>\n\n\n\n<p>No entanto, L\u00eanin explicou h\u00e1 muito tempo que n\u00e3o existe uma crise final do capitalismo. A menos que seja derrubado, o sistema capitalista sempre se recuperar\u00e1 mesmo da crise mais profunda, por\u00e9m a um custo terr\u00edvel para a humanidade.<\/p>\n\n\n\n<h2 class=\"wp-block-heading has-vivid-red-color has-text-color has-link-color wp-elements-0eb78a68a749b7e328069082a54e4d7a\">Os limites da globaliza\u00e7\u00e3o<\/h2>\n\n\n\n<p>As principais causas das crises capitalistas s\u00e3o, por um lado, a propriedade privada dos meios de produ\u00e7\u00e3o e, por outro, a camisa de for\u00e7a sufocante do Estado nacional, que \u00e9 demasiado estreito para conter as for\u00e7as produtivas que o capitalismo criou.<\/p>\n\n\n\n<p>Durante algum tempo, o fen\u00f4meno conhecido como \u201cglobaliza\u00e7\u00e3o\u201d permitiu \u00e0 burguesia superar parcialmente a limita\u00e7\u00e3o do Estado nacional atrav\u00e9s do impulso do com\u00e9rcio mundial e de uma intensifica\u00e7\u00e3o da divis\u00e3o internacional do trabalho.<\/p>\n\n\n\n<figure class=\"wp-block-image size-large\"><img fetchpriority=\"high\" decoding=\"async\" width=\"618\" height=\"433\" src=\"https:\/\/i0.wp.com\/www.marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2023\/09\/Globalisation_Image_In_Defence_of_Marxism_1-1024x717.jpg?resize=618%2C433&#038;ssl=1\" alt=\"\" class=\"wp-image-49587\" srcset=\"https:\/\/i0.wp.com\/marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2023\/09\/Globalisation_Image_In_Defence_of_Marxism_1.jpg?resize=1024%2C717&amp;ssl=1 1024w, https:\/\/i0.wp.com\/marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2023\/09\/Globalisation_Image_In_Defence_of_Marxism_1.jpg?resize=300%2C210&amp;ssl=1 300w, https:\/\/i0.wp.com\/marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2023\/09\/Globalisation_Image_In_Defence_of_Marxism_1.jpg?resize=150%2C105&amp;ssl=1 150w, https:\/\/i0.wp.com\/marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2023\/09\/Globalisation_Image_In_Defence_of_Marxism_1.jpg?resize=768%2C538&amp;ssl=1 768w, https:\/\/i0.wp.com\/marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2023\/09\/Globalisation_Image_In_Defence_of_Marxism_1.jpg?w=1442&amp;ssl=1 1442w, https:\/\/i0.wp.com\/marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2023\/09\/Globalisation_Image_In_Defence_of_Marxism_1.jpg?w=1236&amp;ssl=1 1236w\" sizes=\"(max-width: 618px) 100vw, 618px\" data-recalc-dims=\"1\" \/><figcaption class=\"wp-element-caption\">Por um tempo, o fen\u00f4meno conhecido como \u201cglobaliza\u00e7\u00e3o\u201d permitiu \u00e0 burguesia superar parcialmente a limita\u00e7\u00e3o do Estado nacional <div class=\"clear\"><\/div><div style=\"margin-top:10px; margin-bottom:10px;\" class=\"divider divider-normal\"><\/div><\/figcaption><\/figure>\n\n\n\n<p>Isto foi ainda mais acelerado pela incorpora\u00e7\u00e3o da China, da \u00cdndia e da R\u00fassia no mercado capitalista mundial, ap\u00f3s o colapso da Uni\u00e3o Sovi\u00e9tica. Este foi o principal meio pelo qual o sistema capitalista sobreviveu e cresceu nas \u00faltimas d\u00e9cadas.<\/p>\n\n\n\n<p>Tal como os antigos alquimistas acreditavam ter descoberto o m\u00e9todo secreto para transformar metais comuns em ouro, os economistas burgueses acreditavam ter descoberto a cura secreta para todos os problemas do capitalismo.<\/p>\n\n\n\n<p>Agora essas ilus\u00f5es se desfizeram como bolhas de sab\u00e3o no ar. \u00c9 evidente que este processo atingiu os seus limites e est\u00e1 retrocedendo. O nacionalismo econ\u00f4mico e as medidas protecionistas s\u00e3o agora as tend\u00eancias dominantes \u2013 precisamente as mesmas tend\u00eancias que transformaram a recess\u00e3o da d\u00e9cada de 1930 na Grande Depress\u00e3o.<\/p>\n\n\n\n<p>Isto assinala uma mudan\u00e7a decisiva em toda a situa\u00e7\u00e3o. Conduziu inevitavelmente a uma enorme exacerba\u00e7\u00e3o das contradi\u00e7\u00f5es entre as na\u00e7\u00f5es e \u00e0 prolifera\u00e7\u00e3o de conflitos militares e protecionismo.<\/p>\n\n\n\n<p>Isto est\u00e1 claramente expresso na barulhenta campanha realizada pelo imperialismo norte-americano sob a bandeira do \u201cAmerica First!\u201d, \u201cAm\u00e9rica em primeiro lugar\u201d significa que o resto do mundo deve ser empurrado para a segunda, terceira ou quarta posi\u00e7\u00e3o, o que significar\u00e1 mais contradi\u00e7\u00f5es, guerras e guerras comerciais.<\/p>\n\n\n\n<h2 class=\"wp-block-heading has-vivid-red-color has-text-color has-link-color wp-elements-29e2be743143cf53b68545869c477bdc\">Horror sem fim<\/h2>\n\n\n\n<p>A crise expressa-se como instabilidade em todas as esferas: econ\u00f4mica, financeira, social, pol\u00edtica, diplom\u00e1tica e militar. Nos pa\u00edses pobres, milh\u00f5es de pessoas enfrentam uma morte lenta por inani\u00e7\u00e3o, esmagadas pelo dom\u00ednio implac\u00e1vel dos imperialistas usur\u00e1rios.<\/p>\n\n\n\n<p>A ONU estimou em junho de 2023 que o n\u00famero de pessoas deslocadas \u00e0 for\u00e7a devido \u00e0 guerra, \u00e0 fome e ao impacto das altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas era de 110 milh\u00f5es \u2013 um aumento acentuado em rela\u00e7\u00e3o aos n\u00edveis anteriores \u00e0 pandemia. Esses s\u00e3o dados de antes da guerra contra Gaza.<\/p>\n\n\n\n<p>Em uma tentativa desesperada de escapar destes horrores, um grande n\u00famero de pessoas \u00e9 for\u00e7ado a fugir para pa\u00edses como os EUA e a Europa. Aqueles que fazem as dif\u00edceis e perigosas viagens para atravessar o Mediterr\u00e2neo ou o Rio Grande sofrem viol\u00eancias e abusos indescrit\u00edveis no caminho. Dezenas de milhares morrem todos os anos ao tentar.<\/p>\n\n\n\n<p>S\u00e3o estas as terr\u00edveis consequ\u00eancias do colapso econ\u00f4mico e social causado pelos estragos da chamada economia de livre mercado e pelas a\u00e7\u00f5es violentas do imperialismo, que causam devasta\u00e7\u00e3o, morte e destrui\u00e7\u00e3o em escala inimagin\u00e1vel.<\/p>\n\n\n\n<p>Ap\u00f3s a queda da Uni\u00e3o Sovi\u00e9tica, os EUA tornaram-se durante algum tempo a \u00fanica superpot\u00eancia do mundo. Com um poder colossal veio uma arrog\u00e2ncia colossal. O imperialismo norte-americano imp\u00f4s a sua vontade por todos os lados, usando uma combina\u00e7\u00e3o de poder econ\u00f4mico e for\u00e7a militar para subjugar qualquer na\u00e7\u00e3o que se recusasse a dobrar os joelhos ante Washington.<\/p>\n\n\n\n<p>Tendo tomado o controle dos B\u00e1lc\u00e3s e de outras antigas esferas de influ\u00eancia da Uni\u00e3o Sovi\u00e9tica, lan\u00e7ou uma invas\u00e3o cruel e n\u00e3o provocada contra o Iraque que causou a morte de mais de um milh\u00e3o de pessoas. A invas\u00e3o do Afeganist\u00e3o foi mais um epis\u00f3dio sangrento. Ningu\u00e9m sabe quantas vidas foram perdidas nesta desafortunada regi\u00e3o.<\/p>\n\n\n\n<figure class=\"wp-block-image size-large\"><img decoding=\"async\" width=\"618\" height=\"412\" src=\"https:\/\/i0.wp.com\/www.marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2024\/03\/no_excuse_Image_Arnoud_van_Doorn_Twitter-1024x683.jpg?resize=618%2C412&#038;ssl=1\" alt=\"\" class=\"wp-image-51336\" srcset=\"https:\/\/i0.wp.com\/marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2024\/03\/no_excuse_Image_Arnoud_van_Doorn_Twitter.jpg?resize=1024%2C683&amp;ssl=1 1024w, https:\/\/i0.wp.com\/marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2024\/03\/no_excuse_Image_Arnoud_van_Doorn_Twitter.jpg?resize=300%2C200&amp;ssl=1 300w, https:\/\/i0.wp.com\/marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2024\/03\/no_excuse_Image_Arnoud_van_Doorn_Twitter.jpg?resize=150%2C100&amp;ssl=1 150w, https:\/\/i0.wp.com\/marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2024\/03\/no_excuse_Image_Arnoud_van_Doorn_Twitter.jpg?resize=768%2C512&amp;ssl=1 768w, https:\/\/i0.wp.com\/marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2024\/03\/no_excuse_Image_Arnoud_van_Doorn_Twitter.jpg?w=1279&amp;ssl=1 1279w\" sizes=\"(max-width: 618px) 100vw, 618px\" data-recalc-dims=\"1\" \/><figcaption class=\"wp-element-caption\">A fria crueldade do imperialismo dos EUA, e tamb\u00e9m sua hipocrisia repulsiva, foi claramente exposta pelos terr\u00edveis acontecimentos em Gaza \/ Imagem: Arnoud van Doorn, Twitter <div class=\"clear\"><\/div><div style=\"margin-top:10px; margin-bottom:10px;\" class=\"divider divider-normal\"><\/div><\/figcaption><\/figure>\n\n\n\n<p>Por\u00e9m os limites do poder dos EUA ficaram expostos na S\u00edria, onde os norte-americanos sofreram uma derrota como resultado da interven\u00e7\u00e3o da R\u00fassia e do Ir\u00e3. Isto marcou uma mudan\u00e7a abrupta na situa\u00e7\u00e3o. A partir deste momento, o imperialismo norte-americano sofreu um rev\u00e9s humilhante ap\u00f3s outro.<\/p>\n\n\n\n<p>Este fato em si \u00e9 uma prova contundente da crise do capitalismo em escala mundial. No s\u00e9culo 19, o imperialismo brit\u00e2nico adquiriu enorme riqueza gra\u00e7as a seu papel como pot\u00eancia mundial dominante. Mas agora as coisas mudaram para o seu contr\u00e1rio.<\/p>\n\n\n\n<p>A crise do capitalismo e as tens\u00f5es crescentes entre as na\u00e7\u00f5es est\u00e3o tornando o mundo um lugar muito mais turbulento e perigoso. Ser o principal policial do mundo \u00e9 um trabalho cada vez mais complexo e caro, com problemas brotando em todos os lugares; e antigos aliados, percebendo sua fraqueza, unem-se para desafiar o poderoso chef\u00e3o.<\/p>\n\n\n\n<p>O imperialismo norte-americano \u00e9 a for\u00e7a mais poderosa e reacion\u00e1ria do planeta. Os seus gastos militares equivalem aos gastos combinados dos pr\u00f3ximos dez principais pa\u00edses. E, no entanto, \u00e9 incapaz de impor de forma decisiva a sua vontade em qualquer regi\u00e3o do mundo.<\/p>\n\n\n\n<p>A crueldade fria do imperialismo norte-americano, e tamb\u00e9m a sua repulsiva hipocrisia, ficaram claramente expostas pelos horr\u00edveis acontecimentos em Gaza. Foi um participante ativo no massacre atroz perpetrado contra homens, mulheres e crian\u00e7as indefesos pelo monstruoso regime israelense.<\/p>\n\n\n\n<p>Esta criminosa guerra de agress\u00e3o n\u00e3o duraria um \u00fanico dia sem o apoio ativo da camarilha dominante dos EUA. No entanto, enquanto lamentava hipocritamente o destino destas v\u00edtimas, Washington continuou a enviar armas e dinheiro para ajudar Netanyahu no seu trabalho de carniceiro.<\/p>\n\n\n\n<p>&nbsp;Contudo, o mais impressionante tem sido a total incapacidade de Washington em obrigar os israelenses a fazerem o que conv\u00e9m aos interesses americanos. Por mais que puxassem as cordas, a marionete continuava a dan\u00e7ar conforme sua pr\u00f3pria m\u00fasica. Esta foi uma indica\u00e7\u00e3o muito instrutiva do decl\u00ednio do poder norte-americano, e n\u00e3o apenas no Oriente M\u00e9dio.<\/p>\n\n\n\n<p>A capacidade de uma na\u00e7\u00e3o dominar outras n\u00e3o \u00e9 absoluta, mas relativa. A situa\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 est\u00e1tica, mas din\u00e2mica e muda o tempo todo. A hist\u00f3ria mostra que na\u00e7\u00f5es anteriormente atrasadas e oprimidas podem se transformar em Estados agressivos que se voltam contra os seus vizinhos e tentam domin\u00e1-los e explor\u00e1-los.<\/p>\n\n\n\n<p>Hoje, a Turquia \u00e9 uma das pot\u00eancias dominantes no Oriente M\u00e9dio. \u00c9 uma pot\u00eancia imperialista regional. Em contraste, a R\u00fassia e a China, tendo entrado na via capitalista, revelaram-se como pot\u00eancias imperialistas formid\u00e1veis e com um alcance global. Isto os coloca em conflito direto com o imperialismo norte-americano.<\/p>\n\n\n\n<p>A China e a R\u00fassia ainda n\u00e3o adquiriram o mesmo n\u00edvel de poder econ\u00f4mico e militar dos EUA, mas emergiram como rivais poderosos, desafiando Washington em uma luta global por mercados, esferas de influ\u00eancia, mat\u00e9rias-primas e investimentos lucrativos. As guerras na Ucr\u00e2nia e em Gaza ofereceram provas gr\u00e1ficas dos limites do poder do imperialismo norte-americano.<\/p>\n\n\n\n<p>No passado, as tens\u00f5es existentes j\u00e1 teriam levado a uma grande guerra entre as grandes pot\u00eancias. Mas a mudan\u00e7a das condi\u00e7\u00f5es retirou isto da agenda \u2013 pelo menos por enquanto.<\/p>\n\n\n\n<p>Os capitalistas n\u00e3o fazem a guerra pelo patriotismo, pela democracia ou por qualquer outro princ\u00edpio altissonante. Eles travam guerras pelo lucro, para capturar mercados estrangeiros, fontes de mat\u00e9rias-primas (como o petr\u00f3leo) e para expandir esferas de influ\u00eancia.<\/p>\n\n\n\n<p>isso n\u00e3o est\u00e1 absolutamente claro? E tamb\u00e9m n\u00e3o est\u00e1 muito claro que uma guerra nuclear n\u00e3o significaria nada disto, mas apenas a destrui\u00e7\u00e3o m\u00fatua de ambos os lados? Inclusive at\u00e9 cunharam uma frase para descrever este cen\u00e1rio: MAD (destrui\u00e7\u00e3o mutuamente assegurada, em sua sigla em ingl\u00eas).<\/p>\n\n\n\n<p>Outro fator decisivo que pesa contra a guerra aberta entre as principais pot\u00eancias imperialistas \u00e9 a oposi\u00e7\u00e3o de massas \u00e0 guerra, particularmente (mas n\u00e3o exclusivamente) nos EUA. Uma sondagem recente indica que apenas 5% da popula\u00e7\u00e3o dos EUA seria a favor de uma interven\u00e7\u00e3o militar direta na Ucr\u00e2nia.<\/p>\n\n\n\n<p>Isto n\u00e3o \u00e9 surpreendente, dadas as derrotas humilhantes sofridas no Iraque e no Afeganist\u00e3o, fatos que est\u00e3o gravados na consci\u00eancia do povo dos Estados Unidos. Isto, mais o receio de que um confronto militar direto com a R\u00fassia possa aumentar, criando o risco de uma guerra nuclear, funciona como uma s\u00e9ria restri\u00e7\u00e3o.<\/p>\n\n\n\n<p>Embora uma guerra mundial esteja exclu\u00edda nas atuais condi\u00e7\u00f5es, haver\u00e1 muitas \u201cpequenas\u201d guerras e guerras por procura\u00e7\u00e3o como a da Ucr\u00e2nia. O impacto global de tais guerras ser\u00e1 significativo. Isto aumentar\u00e1 a volatilidade geral e alimentar\u00e1 as chamas da desordem mundial. Isto ficou muito claro pelos acontecimentos em Gaza.<\/p>\n\n\n\n<p>O futuro que este sistema oferece s\u00f3 pode ser de mis\u00e9ria, sofrimento, doen\u00e7as e guerras sem fim para a humanidade. Nas palavras de L\u00eanin: o capitalismo \u00e9 horror sem fim.<\/p>\n\n\n\n<h2 class=\"wp-block-heading has-vivid-red-color has-text-color has-link-color wp-elements-591bc5e829940b041edf2254282471cc\">Crise da democracia burguesa<\/h2>\n\n\n\n<p>No pr\u00f3ximo per\u00edodo, as condi\u00e7\u00f5es econ\u00f4micas ser\u00e3o muito mais semelhantes \u00e0s da d\u00e9cada de 1930 do que \u00e0s que se seguiram \u00e0 Segunda Guerra Mundial. Surge, portanto, a quest\u00e3o: a democracia burguesa permanecer\u00e1 intacta no futuro pr\u00f3ximo?<\/p>\n\n\n\n<p>A democracia \u00e9, de fato, o monop\u00f3lio de algumas na\u00e7\u00f5es ricas e privilegiadas, onde a guerra de classes pode ser mantida dentro de limites aceit\u00e1veis ao se fazer concess\u00f5es \u00e0 classe trabalhadora.<\/p>\n\n\n\n<p>Esta foi a premissa material sobre a qual a chamada democracia em pa\u00edses como os Estados Unidos e a Gr\u00e3-Bretanha p\u00f4de ser mantida durante d\u00e9cadas. Republicanos e Democratas, Conservadores e Trabalhistas, alternaram-se no poder, sem significar qualquer diferen\u00e7a fundamental.<\/p>\n\n\n\n<p>Na realidade, a democracia burguesa \u00e9 apenas uma m\u00e1scara sorridente \u2013 uma fachada por tr\u00e1s da qual reside a realidade da ditadura dos bancos e das grandes corpora\u00e7\u00f5es. Na medida em que a classe dominante \u00e9 incapaz de continuar a fazer concess\u00f5es \u00e0s massas, a m\u00e1scara sorridente \u00e9 colocada de lado, revelando a horr\u00edvel realidade do dom\u00ednio pela viol\u00eancia e pela coer\u00e7\u00e3o. Isto est\u00e1 se tornando cada vez mais evidente.<\/p>\n\n\n\n<p>Dizia-se que o mercado livre era a garantia da democracia. Mas a democracia e o capitalismo s\u00e3o opostos. Os estrategistas do capital est\u00e3o agora expressando abertamente d\u00favidas sobre a viabilidade da democracia burguesa e sobre o futuro do pr\u00f3prio capitalismo.<\/p>\n\n\n\n<p>O velho e reconfortante mito de que todos os cidad\u00e3os t\u00eam oportunidades iguais foi destru\u00eddo pelo forte contraste entre a riqueza obscena e luxo ostentados descaradamente, e a enorme massa de pobreza, desemprego, falta de abrigo e desespero, inclusive nas na\u00e7\u00f5es ricas.<\/p>\n\n\n\n<p>O aprofundamento do decl\u00ednio econ\u00f4mico afeta agora n\u00e3o apenas a classe trabalhadora, mas tamb\u00e9m uma camada significativa da classe m\u00e9dia. Os choques econ\u00f4micos, a crise do custo de vida, o aumento da infla\u00e7\u00e3o e o aumento constante das taxas de juro significam a fal\u00eancia das pequenas empresas. Existe inseguran\u00e7a generalizada e medo com rela\u00e7\u00e3o ao futuro em todos os n\u00edveis da sociedade, com exce\u00e7\u00e3o dos super-ricos e dos seus apoiadores.<\/p>\n\n\n\n<p>A legitimidade do sistema deveria se basear na prosperidade amplamente compartilhada. Mas o capital est\u00e1 cada vez mais concentrado nas m\u00e3os de alguns multimilion\u00e1rios, bancos gigantes e corpora\u00e7\u00f5es.<\/p>\n\n\n\n<figure class=\"wp-block-image size-full\"><img decoding=\"async\" width=\"618\" height=\"398\" src=\"https:\/\/i0.wp.com\/www.marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2024\/03\/Portland_1_Image_joanbrown61_Pixabay.png?resize=618%2C398&#038;ssl=1\" alt=\"\" class=\"wp-image-51337\" srcset=\"https:\/\/i0.wp.com\/marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2024\/03\/Portland_1_Image_joanbrown61_Pixabay.png?w=696&amp;ssl=1 696w, https:\/\/i0.wp.com\/marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2024\/03\/Portland_1_Image_joanbrown61_Pixabay.png?resize=300%2C193&amp;ssl=1 300w, https:\/\/i0.wp.com\/marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2024\/03\/Portland_1_Image_joanbrown61_Pixabay.png?resize=150%2C97&amp;ssl=1 150w\" sizes=\"(max-width: 618px) 100vw, 618px\" data-recalc-dims=\"1\" \/><figcaption class=\"wp-element-caption\">A mentira descarada de que a pol\u00edcia e o judici\u00e1rio s\u00e3o de alguma forma independentes est\u00e3o sendo desnudadas para que todos vejam \/ Image: joanbrown61, Pixabay <div class=\"clear\"><\/div><div style=\"margin-top:10px; margin-bottom:10px;\" class=\"divider divider-normal\"><\/div><\/figcaption><\/figure>\n\n\n\n<p>Em vez de democracia, temos o dom\u00ednio de uma plutocracia mal disfar\u00e7ada. A riqueza compra o poder. Todo mundo sabe disso. Democracia significa um cidad\u00e3o, um voto. Mas o capitalismo significa um d\u00f3lar, um voto. Alguns bilh\u00f5es de d\u00f3lares compram um ingresso para a Casa Branca.<\/p>\n\n\n\n<p>Este fato est\u00e1 se tornando cada vez mais \u00f3bvio para a maioria das pessoas. H\u00e1 uma indiferen\u00e7a crescente com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 ordem pol\u00edtica existente e uma desconfian\u00e7a \u2013 na verdade, \u00f3dio \u2013 com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 elite dominante e \u00e0s suas institui\u00e7\u00f5es.<\/p>\n\n\n\n<p>O pr\u00f3prio regime parlamentar est\u00e1 minado. Os \u00f3rg\u00e3os eleitos transformam-se em meros espa\u00e7os de discuss\u00e3o, enquanto o verdadeiro poder passa do parlamento para os gabinetes, e dos gabinetes para as camarilhas de assessores e \u201cconselheiros\u201d que n\u00e3o foram eleitos por ningu\u00e9m.<\/p>\n\n\n\n<p>A mentira descarada de que a pol\u00edcia e o poder judici\u00e1rio s\u00e3o de alguma forma independentes est\u00e1 sendo exposta para todos verem. \u00c0 medida que a luta de classes se intensifica, estas institui\u00e7\u00f5es ficam cada vez mais expostas e perder\u00e3o qualquer respeito e autoridade que um dia possam ter possu\u00eddo.<\/p>\n\n\n\n<p>No final, a burguesia chegar\u00e1 \u00e0 conclus\u00e3o de que h\u00e1 demasiada desordem, demasiadas greves e manifesta\u00e7\u00f5es, demasiado caos. \u201cExigimos ordem!\u201d J\u00e1 podemos ver limita\u00e7\u00f5es aos direitos democr\u00e1ticos, como o direito de manifesta\u00e7\u00e3o, o direito de greve, a liberdade de express\u00e3o e de imprensa.<\/p>\n\n\n\n<p>&nbsp;A dada altura, a burguesia ser\u00e1 tentada a recorrer \u00e0 ditadura aberta de uma forma ou de outra. Mas isto s\u00f3 poderia se tornar uma perspectiva realista depois de a classe trabalhadora ter sofrido uma s\u00e9rie de derrotas severas, como foi o caso na Alemanha ap\u00f3s a Primeira Guerra Mundial.<\/p>\n\n\n\n<p>Mas muito antes disso, a classe trabalhadora ter\u00e1 muitas oportunidades para testar a sua for\u00e7a contra a do Estado burgu\u00eas e para avan\u00e7ar a fim de tomar o poder nas suas pr\u00f3prias m\u00e3os.<\/p>\n\n\n\n<h2 class=\"wp-block-heading has-vivid-red-color has-text-color has-link-color wp-elements-188977f4e1bef91342b81c7bc087dad8\">Existe o risco do fascismo?<\/h2>\n\n\n\n<p>Em escala internacional, os impressionistas superficiais da chamada Esquerda equiparam o Trumpismo ao fascismo. Tal confus\u00e3o n\u00e3o pode nos ajudar a compreender o significado real de fen\u00f4menos importantes.<\/p>\n\n\n\n<p>Este absurdo os leva diretamente ao p\u00e2ntano das pol\u00edticas de colabora\u00e7\u00e3o de classes. Ao promoverem a falsa ideia do \u201cmal menor\u201d, convidam a classe trabalhadora e as suas organiza\u00e7\u00f5es a se unirem a uma ala reacion\u00e1ria da burguesia contra a outra ala.<\/p>\n\n\n\n<figure class=\"wp-block-image size-large\"><img loading=\"lazy\" decoding=\"async\" width=\"618\" height=\"412\" src=\"https:\/\/i0.wp.com\/www.marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2024\/03\/Trump_Image_Gage_Skidmore_Flickr-1024x683.jpg?resize=618%2C412&#038;ssl=1\" alt=\"\" class=\"wp-image-51338\" srcset=\"https:\/\/i0.wp.com\/marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2024\/03\/Trump_Image_Gage_Skidmore_Flickr.jpg?resize=1024%2C683&amp;ssl=1 1024w, https:\/\/i0.wp.com\/marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2024\/03\/Trump_Image_Gage_Skidmore_Flickr.jpg?resize=300%2C200&amp;ssl=1 300w, https:\/\/i0.wp.com\/marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2024\/03\/Trump_Image_Gage_Skidmore_Flickr.jpg?resize=150%2C100&amp;ssl=1 150w, https:\/\/i0.wp.com\/marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2024\/03\/Trump_Image_Gage_Skidmore_Flickr.jpg?resize=768%2C512&amp;ssl=1 768w, https:\/\/i0.wp.com\/marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2024\/03\/Trump_Image_Gage_Skidmore_Flickr.jpg?resize=1536%2C1024&amp;ssl=1 1536w, https:\/\/i0.wp.com\/marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2024\/03\/Trump_Image_Gage_Skidmore_Flickr.jpg?w=1800&amp;ssl=1 1800w, https:\/\/i0.wp.com\/marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2024\/03\/Trump_Image_Gage_Skidmore_Flickr.jpg?w=1236&amp;ssl=1 1236w\" sizes=\"(max-width: 618px) 100vw, 618px\" data-recalc-dims=\"1\" \/><figcaption class=\"wp-element-caption\">Os impressionistas superficiais na chamada esquerda internacionalmente tolamente veem o trumpismo como fascismo \/ Imagem: Gage Skidmore, Flickr <div class=\"clear\"><\/div><div style=\"margin-top:10px; margin-bottom:10px;\" class=\"divider divider-normal\"><\/div><\/figcaption><\/figure>\n\n\n\n<p>Foi esta falsa pol\u00edtica que lhes permitiu pressionar os eleitores a apoiarem Joe Biden e os Democratas \u2013 uma vota\u00e7\u00e3o que muitas pessoas posteriormente lamentaram amargamente.<\/p>\n\n\n\n<p>Ao insistirem constantemente sobre o alegado perigo do \u201cfascismo\u201d, eles ir\u00e3o desarmar a classe trabalhadora quando a mesma for confrontada no futuro por genu\u00ednas forma\u00e7\u00f5es fascistas. Quanto ao presente, eles n\u00e3o entenderam absolutamente nada.<\/p>\n\n\n\n<p>H\u00e1 muitos demagogos de direita circulando, e alguns at\u00e9 s\u00e3o eleitos para governar. No entanto, isso n\u00e3o \u00e9 o mesmo que um regime fascista, que se baseia na mobiliza\u00e7\u00e3o em massa dos pequeno-burgueses enfurecidos como um ar\u00edete para destruir as organiza\u00e7\u00f5es dos trabalhadores.<\/p>\n\n\n\n<p>Na d\u00e9cada de 1930, as contradi\u00e7\u00f5es na sociedade foram resolvidas em espa\u00e7o de tempo relativamente curto e s\u00f3 poderiam terminar ou na vit\u00f3ria da revolu\u00e7\u00e3o prolet\u00e1ria ou na vit\u00f3ria da rea\u00e7\u00e3o na forma do fascismo ou do bonapartismo.<\/p>\n\n\n\n<p>Mas a classe dominante queimou gravemente os dedos quando, no passado, se apoiou nos fascistas. N\u00e3o ser\u00e1 f\u00e1cil seguir esse caminho.<\/p>\n\n\n\n<p>O que \u00e9 mais importante ainda: hoje, uma solu\u00e7\u00e3o t\u00e3o r\u00e1pida est\u00e1 exclu\u00edda pela altera\u00e7\u00e3o do equil\u00edbrio de for\u00e7as. As reservas sociais da rea\u00e7\u00e3o s\u00e3o muito mais fracas do que na d\u00e9cada de 1930 e o peso espec\u00edfico da classe trabalhadora \u00e9 muito maior.<\/p>\n\n\n\n<p>Grande parte do campesinato desapareceu nos pa\u00edses capitalistas avan\u00e7ados, enquanto amplas camadas, que anteriormente se viam como classe m\u00e9dia (profissionais liberais, trabalhadores de colarinho branco, professores, professores universit\u00e1rios, funcion\u00e1rios p\u00fablicos, m\u00e9dicos e enfermeiros), aproximaram-se do proletariado e se sindicalizaram.<\/p>\n\n\n\n<p>Os estudantes, que nas d\u00e9cadas de 1920 e 1930 forneceram as tropas de choque para o fascismo, inclinaram-se acentuadamente para a esquerda e est\u00e3o abertos a ideias revolucion\u00e1rias. A classe trabalhadora, na maioria dos pa\u00edses, n\u00e3o sofre derrotas graves h\u00e1 d\u00e9cadas. Suas for\u00e7as est\u00e3o praticamente intactas.<\/p>\n\n\n\n<p>A burguesia encontra-se enfrentada com a crise mais grave da sua hist\u00f3ria, mas devido ao enorme fortalecimento da classe trabalhadora, \u00e9 incapaz de avan\u00e7ar rapidamente na dire\u00e7\u00e3o de uma rea\u00e7\u00e3o aberta.<\/p>\n\n\n\n<p>Isso significa que a classe dominante enfrentar\u00e1 s\u00e9rias dificuldades quando tentar anular as conquistas do passado. A profundidade da crise significa que ser\u00e3o obrigados a tentar fazer cortes e a cortar na carne. Mas isso provocar\u00e1 explos\u00f5es em um pa\u00eds ap\u00f3s outro.<\/p>\n\n\n\n<h2 class=\"wp-block-heading has-vivid-red-color has-text-color has-link-color wp-elements-be3af012c2a8f2f2d323af2b75ba225d\">O desastre ambiental<\/h2>\n\n\n\n<p>Al\u00e9m das constantes guerras e crises econ\u00f4micas, a humanidade est\u00e1 amea\u00e7ada pela devasta\u00e7\u00e3o do planeta. Na sua busca constante pelo lucro, o sistema capitalista envenenou o ar que respiramos, os alimentos que comemos e a \u00e1gua que bebemos.<\/p>\n\n\n\n<p>Est\u00e1 destruindo a floresta amaz\u00f4nica e as calotas polares. Os oceanos est\u00e3o saturados de pl\u00e1stico e polu\u00eddos com res\u00edduos qu\u00edmicos. Esp\u00e9cies animais est\u00e3o sendo extintas a um ritmo alarmante. E o futuro de na\u00e7\u00f5es inteiras est\u00e1 em risco.<\/p>\n\n\n\n<p>As camadas mais pobres da sociedade e a classe trabalhadora s\u00e3o as mais atingidas pelo impacto da polui\u00e7\u00e3o e das altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas. Al\u00e9m disso, a classe dominante exige-lhes que paguem a conta da crise que o capitalismo criou.<\/p>\n\n\n\n<p>Marx explicou que a escolha diante da humanidade era socialismo ou barb\u00e1rie. Os elementos de barb\u00e1rie j\u00e1 existem mesmo nos pa\u00edses capitalistas mais avan\u00e7ados e amea\u00e7am a pr\u00f3pria exist\u00eancia da civiliza\u00e7\u00e3o. Mas agora temos o direito de dizer que o capitalismo representa uma amea\u00e7a \u00e0 pr\u00f3pria exist\u00eancia da humanidade.<\/p>\n\n\n\n<figure class=\"wp-block-image size-large\"><img loading=\"lazy\" decoding=\"async\" width=\"618\" height=\"412\" src=\"https:\/\/i0.wp.com\/www.marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2024\/03\/Climate_statement_Image_Flickr_Socialist_Appeal-1024x683.jpg?resize=618%2C412&#038;ssl=1\" alt=\"\" class=\"wp-image-51339\" srcset=\"https:\/\/i0.wp.com\/marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2024\/03\/Climate_statement_Image_Flickr_Socialist_Appeal.jpg?resize=1024%2C683&amp;ssl=1 1024w, https:\/\/i0.wp.com\/marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2024\/03\/Climate_statement_Image_Flickr_Socialist_Appeal.jpg?resize=300%2C200&amp;ssl=1 300w, https:\/\/i0.wp.com\/marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2024\/03\/Climate_statement_Image_Flickr_Socialist_Appeal.jpg?resize=150%2C100&amp;ssl=1 150w, https:\/\/i0.wp.com\/marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2024\/03\/Climate_statement_Image_Flickr_Socialist_Appeal.jpg?resize=768%2C512&amp;ssl=1 768w, https:\/\/i0.wp.com\/marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2024\/03\/Climate_statement_Image_Flickr_Socialist_Appeal.jpg?resize=1536%2C1024&amp;ssl=1 1536w, https:\/\/i0.wp.com\/marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2024\/03\/Climate_statement_Image_Flickr_Socialist_Appeal.jpg?w=2048&amp;ssl=1 2048w, https:\/\/i0.wp.com\/marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2024\/03\/Climate_statement_Image_Flickr_Socialist_Appeal.jpg?w=1236&amp;ssl=1 1236w, https:\/\/i0.wp.com\/marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2024\/03\/Climate_statement_Image_Flickr_Socialist_Appeal.jpg?w=1854&amp;ssl=1 1854w\" sizes=\"(max-width: 618px) 100vw, 618px\" data-recalc-dims=\"1\" \/><figcaption class=\"wp-element-caption\">Em sua busca constante de lucro, o sistema capitalista envenenou o ar que respiramos, a comida que comemos e a \u00e1gua que bebemos \/ Imagem: Socialist Appeal, Flickr <div class=\"clear\"><\/div><div style=\"margin-top:10px; margin-bottom:10px;\" class=\"divider divider-normal\"><\/div><\/figcaption><\/figure>\n\n\n\n<p>Todas essas coisas sacodem a consci\u00eancia de milh\u00f5es de pessoas, especialmente os jovens. Mas a indigna\u00e7\u00e3o moral e as manifesta\u00e7\u00f5es iradas s\u00e3o totalmente insuficientes. Se o movimento ambientalista se limitar \u00e0 pol\u00edtica dos gestos vazios, condenar-se-\u00e1 \u00e0 impot\u00eancia.<\/p>\n\n\n\n<p>Os ambientalistas s\u00e3o capazes de apontar os sintomas mais evidentes do problema. Mas n\u00e3o oferecem um diagn\u00f3stico correto e, sem isso, \u00e9 imposs\u00edvel oferecer a cura. O movimento ambientalista s\u00f3 pode ter \u00eaxito nos seus objetivos se assumir uma posi\u00e7\u00e3o revolucion\u00e1ria anticapitalista clara e inequ\u00edvoca.<\/p>\n\n\n\n<p>Devemos nos esfor\u00e7ar por alcan\u00e7ar os melhores elementos e convenc\u00ea-los de que o problema \u00e9 o pr\u00f3prio capitalismo. A cat\u00e1strofe ambiental \u00e9 o resultado da loucura da economia de livre mercado e da motiva\u00e7\u00e3o pelo lucro.<\/p>\n\n\n\n<p>A chamada economia de livre mercado \u00e9 impotente para resolver qualquer um dos problemas que a humanidade enfrenta. \u00c9 um desperd\u00edcio colossal, destrutivo e desumano. Nenhum progresso pode ser feito nesta base. A defesa de uma economia planificada \u00e9 incontest\u00e1vel.<\/p>\n\n\n\n<p>\u00c9 necess\u00e1rio expropriar os banqueiros e os capitalistas e substituir a anarquia do mercado por um sistema de planejamento harmonioso e racional.<\/p>\n\n\n\n<p>O sistema capitalista apresenta agora todas as caracter\u00edsticas tenebrosas de uma criatura que perdeu toda a raz\u00e3o de existir. Mas isso n\u00e3o significa que ele pr\u00f3prio reconhe\u00e7a que est\u00e1 em vias de extin\u00e7\u00e3o. De fato, muito pelo contr\u00e1rio.<\/p>\n\n\n\n<p>Este sistema degenerado e enfermo assemelha-se a um velho doente e senil que se apega tenazmente \u00e0 vida. Continuar\u00e1 a cambalear at\u00e9 ser derrubado pelo movimento revolucion\u00e1rio consciente da classe trabalhadora.<\/p>\n\n\n\n<p>\u00c9 tarefa da classe trabalhadora p\u00f4r fim a este longo processo de agonia mortal do capitalismo atrav\u00e9s da sua derrubada revolucion\u00e1ria e da reconstru\u00e7\u00e3o da sociedade de cima a baixo.<\/p>\n\n\n\n<p>A exist\u00eancia do capitalismo representa agora uma amea\u00e7a clara e presente ao futuro do planeta Terra. Para que a humanidade sobreviva, o sistema capitalista deve perecer.<\/p>\n\n\n\n<h2 class=\"wp-block-heading has-vivid-red-color has-text-color has-link-color wp-elements-5b5dc222ee98ef3c52d74f589c4b832f\">O fator subjetivo<\/h2>\n\n\n\n<p>Da crise geral do capitalismo, \u00e9 poss\u00edvel concluir que o seu eventual colapso \u00e9 inevit\u00e1vel e n\u00e3o pode ser evitado. No mesmo sentido, a vit\u00f3ria do socialismo \u00e9 uma inevitabilidade hist\u00f3rica.<\/p>\n\n\n\n<p>Isso \u00e9 verdade <em>em um sentido geral<\/em>. Mas a partir de proposi\u00e7\u00f5es gerais \u00e9 imposs\u00edvel obter-se uma explica\u00e7\u00e3o concreta dos acontecimentos reais.<\/p>\n\n\n\n<p>Se tudo isto for completamente inevit\u00e1vel, n\u00e3o h\u00e1 necessidade de um partido revolucion\u00e1rio, de sindicatos, de greves, de manifesta\u00e7\u00f5es, de estudo da teoria, ou de qualquer outra coisa. Mas toda a hist\u00f3ria prova precisamente o contr\u00e1rio. O fator subjetivo, a lideran\u00e7a, desempenha um papel absolutamente fundamental em momentos decisivos da hist\u00f3ria.<\/p>\n\n\n\n<p>Karl Marx destacou que a classe trabalhadora sem organiza\u00e7\u00e3o nada mais \u00e9 do que mat\u00e9ria-prima para explora\u00e7\u00e3o. Sem organiza\u00e7\u00e3o n\u00e3o somos nada. Com ela, somos tudo.<\/p>\n\n\n\n<p>Mas aqui chegamos ao cerne do problema. A verdadeira quest\u00e3o \u00e9 a completa aus\u00eancia de lideran\u00e7a \u2013 a completa podrid\u00e3o dos l\u00edderes dos trabalhadores.<\/p>\n\n\n\n<p>As organiza\u00e7\u00f5es de massas da classe trabalhadora historicamente evolu\u00eddas foram submetidas \u00e0 press\u00e3o da classe dominante e da pequena burguesia ao longo de d\u00e9cadas de relativa prosperidade. Isto fortaleceu o controle da burocracia trabalhista sobre essas organiza\u00e7\u00f5es.<\/p>\n\n\n\n<p>A crise do capitalismo significa necessariamente a crise do reformismo. Os l\u00edderes de direita abandonaram as ideias sobre as quais o movimento foi fundado e divorciaram-se da classe que deveriam representar.<\/p>\n\n\n\n<p>Mais do que em qualquer outro per\u00edodo da hist\u00f3ria, a lideran\u00e7a das organiza\u00e7\u00f5es dos trabalhadores ficou sob a press\u00e3o da burguesia. Para usar uma express\u00e3o cunhada pelo pioneiro socialista americano Daniel DeLeon e frequentemente citada por L\u00eanin, eles s\u00e3o apenas os \u201crepresentantes trabalhistas do capital\u201d. Eles representam o passado, n\u00e3o o presente ou o futuro. Eles ser\u00e3o deixados de lado no per\u00edodo tempestuoso que agora se abre.<\/p>\n\n\n\n<p>Mas o problema n\u00e3o come\u00e7a nem termina com os reformistas de direita.<\/p>\n\n\n\n<h2 class=\"wp-block-heading has-vivid-red-color has-text-color has-link-color wp-elements-4970ba9649d17f0c995bd998ddc12979\">A bancarrota da \u201cEsquerda\u201d<\/h2>\n\n\n\n<p>Um papel particularmente pernicioso tem sido desempenhado pela dita Esquerda, que capitulou por toda a parte \u00e0s press\u00f5es da direita e do <em>establishment<\/em>. Vimos isto com Tsipras e outros l\u00edderes do Syriza na Gr\u00e9cia. O mesmo processo pode ser visto com o Podemosna Espanha, nos EUA com Bernie Sanders, e na Gr\u00e3-Bretanha com Jeremy Corbyn.<\/p>\n\n\n\n<p>Em todos estes casos, os l\u00edderes de esquerda despertaram inicialmente as esperan\u00e7as de muitas pessoas, mas essas esperan\u00e7as foram frustradas quando capitularam \u00e0s press\u00f5es da direita.<\/p>\n\n\n\n<figure class=\"wp-block-image size-large\"><img loading=\"lazy\" decoding=\"async\" width=\"618\" height=\"414\" src=\"https:\/\/i0.wp.com\/www.marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2024\/03\/Sanders_Image_Flickr_Gage_Skidmore_scale-1024x686.png?resize=618%2C414&#038;ssl=1\" alt=\"\" class=\"wp-image-51340\" srcset=\"https:\/\/i0.wp.com\/marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2024\/03\/Sanders_Image_Flickr_Gage_Skidmore_scale.png?resize=1024%2C686&amp;ssl=1 1024w, https:\/\/i0.wp.com\/marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2024\/03\/Sanders_Image_Flickr_Gage_Skidmore_scale.png?resize=300%2C201&amp;ssl=1 300w, https:\/\/i0.wp.com\/marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2024\/03\/Sanders_Image_Flickr_Gage_Skidmore_scale.png?resize=150%2C101&amp;ssl=1 150w, https:\/\/i0.wp.com\/marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2024\/03\/Sanders_Image_Flickr_Gage_Skidmore_scale.png?resize=768%2C515&amp;ssl=1 768w, https:\/\/i0.wp.com\/marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2024\/03\/Sanders_Image_Flickr_Gage_Skidmore_scale.png?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https:\/\/i0.wp.com\/marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2024\/03\/Sanders_Image_Flickr_Gage_Skidmore_scale.png?w=1152&amp;ssl=1 1152w\" sizes=\"(max-width: 618px) 100vw, 618px\" data-recalc-dims=\"1\" \/><figcaption class=\"wp-element-caption\">Um papel particularmente pernicioso tem sido desempenhado pela chamada esquerda, que em todos os lugares capitularam para as press\u00f5es da direita e do establishment \/ Imagem: Gage Skidmore, Flickr <div class=\"clear\"><\/div><div style=\"margin-top:10px; margin-bottom:10px;\" class=\"divider divider-normal\"><\/div><\/figcaption><\/figure>\n\n\n\n<p>Seria f\u00e1cil acusar estes l\u00edderes de covardia e fraqueza. Mas aqui n\u00e3o estamos lidando com moralidade individual ou coragem pessoal, mas sim com extrema debilidade pol\u00edtica.<\/p>\n\n\n\n<p>O problema essencial dos reformistas de esquerda \u00e9 que eles acreditam que \u00e9 poss\u00edvel satisfazer as demandas das massas sem romper com o pr\u00f3prio sistema capitalista. A este respeito, eles n\u00e3o diferem dos reformistas de direita, exceto que estes \u00faltimos sequer se preocupam em esconder a sua completa capitula\u00e7\u00e3o perante os banqueiros e capitalistas.<\/p>\n\n\n\n<p>No geral, hoje os \u201cEsquerdistas\u201d sequer falam mais sobre socialismo. N\u00e3o s\u00e3o sequer uma sombra dos antigos l\u00edderes de esquerda da d\u00e9cada de 1930. Em vez disso, limitam-se a pedidos d\u00e9beis de melhores padr\u00f5es de vida, mais direitos democr\u00e1ticos, etc.<\/p>\n\n\n\n<p>No momento, sequer se referem ao capitalismo, mas sim ao \u201cneoliberalismo\u201d \u2013 isto \u00e9, ao capitalismo \u201cmau\u201d, em oposi\u00e7\u00e3o ao capitalismo \u201cbom\u201d \u2013 embora nunca digam exatamente o que este imagin\u00e1rio capitalismo bom deveria ser.<\/p>\n\n\n\n<p>Porque se recusam a romper com o sistema, os reformistas de esquerda veem inevitavelmente a necessidade de encontrar uma acomoda\u00e7\u00e3o com a classe dominante. Tentam provar que n\u00e3o s\u00e3o uma amea\u00e7a e que s\u00e3o confi\u00e1veis para governar no interesse dos capitalistas.<\/p>\n\n\n\n<p>Isto explica a sua recusa obstinada em romper com a direita \u2013 os agentes abertos da classe dominante dentro do movimento oper\u00e1rio \u2013 recusa esta que tentam justificar com base na necessidade de manter a unidade.<\/p>\n\n\n\n<p>No final, isso sempre os leva a capitular \u00e0 direita. Mas quando estes \u00faltimos ganham o controle, n\u00e3o demonstram a mesma timidez, e imediatamente lan\u00e7am uma cruel ca\u00e7a \u00e0s bruxas contra a esquerda.<\/p>\n\n\n\n<p>Assim, a covardia aqui n\u00e3o \u00e9 uma quest\u00e3o de car\u00e1ter pessoal deste ou daquele indiv\u00edduo. \u00c9 uma parte insepar\u00e1vel do DNA pol\u00edtico do reformismo de esquerda.<\/p>\n\n\n\n<h2 class=\"wp-block-heading has-vivid-red-color has-text-color has-link-color wp-elements-164b99f01c399da7c51454c74dd30f9e\">A luta contra a opress\u00e3o<\/h2>\n\n\n\n<p>A crise do capitalismo encontrou a sua express\u00e3o em muitas correntes profundas de oposi\u00e7\u00e3o \u00e0 sociedade existente, aos seus valores, \u00e0 sua moralidade e \u00e0s suas intoler\u00e1veis injusti\u00e7as e opress\u00e3o.<\/p>\n\n\n\n<p>A contradi\u00e7\u00e3o central na sociedade continua a ser o antagonismo entre o trabalho assalariado e o capital. Contudo, a opress\u00e3o assume muitas formas diferentes, algumas delas consideravelmente mais antigas e mais enraizadas do que a escravid\u00e3o assalariada.<\/p>\n\n\n\n<p>Entre as formas de opress\u00e3o mais universais e dolorosas est\u00e1 a das mulheres em um mundo dominado pelos homens. A crise est\u00e1 aumentando a depend\u00eancia econ\u00f4mica das mulheres. Os cortes nas despesas sociais do Estado est\u00e3o sobrecarregando desproporcionalmente as mulheres com o peso dos cuidados infantis e dos cuidados com os idosos.<\/p>\n\n\n\n<p>H\u00e1 uma epidemia de viol\u00eancia contra as mulheres em todo o mundo. E direitos como o acesso ao aborto est\u00e3o sob ataque. Isto est\u00e1 provocando uma enorme rea\u00e7\u00e3o negativa e est\u00e1 crescendo um clima militante, especialmente entre as mulheres jovens.<\/p>\n\n\n\n<p>A rebeli\u00e3o das mulheres contra esta opress\u00e3o monstruosa \u00e9 de fundamental import\u00e2ncia na luta contra o capitalismo. Sem a plena participa\u00e7\u00e3o das mulheres n\u00e3o poder\u00e1 haver uma revolu\u00e7\u00e3o socialista bem sucedida.<\/p>\n\n\n\n<p>A luta contra todas as formas de opress\u00e3o e discrimina\u00e7\u00e3o \u00e9 uma parte necess\u00e1ria da luta contra o capitalismo.<\/p>\n\n\n\n<p>A nossa posi\u00e7\u00e3o \u00e9 muito simples: em todas as lutas, estaremos sempre do lado dos oprimidos contra os opressores. Mas esta afirma\u00e7\u00e3o geral \u00e9 insuficiente por si s\u00f3 para definir a nossa posi\u00e7\u00e3o. Devemos acrescentar que a nossa atitude \u00e9 essencialmente <em>negativa<\/em>.<\/p>\n\n\n\n<p>Isto \u00e9: opomo-nos a qualquer tipo de opress\u00e3o e discrimina\u00e7\u00e3o, quer seja dirigida contra mulheres, negros, gays, pessoas transexuais ou qualquer outro grupo ou minoria oprimida.<\/p>\n\n\n\n<figure class=\"wp-block-image size-full\"><img loading=\"lazy\" decoding=\"async\" width=\"618\" height=\"398\" src=\"https:\/\/i0.wp.com\/www.marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2020\/07\/queer.png?resize=618%2C398&#038;ssl=1\" alt=\"\" class=\"wp-image-31524\" srcset=\"https:\/\/i0.wp.com\/marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2020\/07\/queer.png?w=928&amp;ssl=1 928w, https:\/\/i0.wp.com\/marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2020\/07\/queer.png?resize=300%2C193&amp;ssl=1 300w, https:\/\/i0.wp.com\/marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2020\/07\/queer.png?resize=150%2C96&amp;ssl=1 150w, https:\/\/i0.wp.com\/marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2020\/07\/queer.png?resize=768%2C494&amp;ssl=1 768w\" sizes=\"(max-width: 618px) 100vw, 618px\" data-recalc-dims=\"1\" \/><figcaption class=\"wp-element-caption\">opomo-nos a qualquer tipo de opress\u00e3o e discrimina\u00e7\u00e3o, quer seja dirigida contra mulheres, negros, gays, pessoas transexuais ou qualquer outro grupo ou minoria oprimida \/ Imagem: DaddyCell <div class=\"clear\"><\/div><div style=\"margin-top:10px; margin-bottom:10px;\" class=\"divider divider-normal\"><\/div><\/figcaption><\/figure>\n\n\n\n<p>No entanto, rejeitamos totalmente a pol\u00edtica de identidade, que, sob o pretexto de defender os direitos de um grupo espec\u00edfico, desempenha um papel reacion\u00e1rio e divisionista que, em \u00faltima an\u00e1lise, enfraquece a unidade da classe trabalhadora e proporciona uma ajuda inestim\u00e1vel \u00e0 classe dominante.<\/p>\n\n\n\n<p>O movimento oper\u00e1rio foi infectado com todos os tipos de ideias estranhas: p\u00f3s-modernismo, pol\u00edtica de identidade, \u201co politicamente correto\u201d e todos os outros disparates bizarros que foram contrabandeados das universidades pela pequena burguesia \u201cde esquerda\u201d, que age como uma correia de transmiss\u00e3o de ideologias alheias e reacion\u00e1rias.<\/p>\n\n\n\n<p>Subproduto do chamado p\u00f3s-modernismo, a pol\u00edtica de identidade serviu para confundir os c\u00e9rebros dos estudantes. Estas ideias estranhas foram introduzidas no movimento oper\u00e1rio, onde atuam como uma arma muito eficaz nas m\u00e3os da burocracia para a sua luta contra os lutadores de classe mais militantes.<\/p>\n\n\n\n<p>L\u00eanin sublinhou a necessidade de os comunistas lutarem em todas as frentes \u2013 n\u00e3o apenas na frente econ\u00f4mica e pol\u00edtica, mas tamb\u00e9m na frente ideol\u00f3gica. Apoiamo-nos firmemente na base s\u00f3lida da teoria marxista e da filosofia do materialismo dial\u00e9tico.<\/p>\n\n\n\n<p>Isto est\u00e1 em completa contradi\u00e7\u00e3o com o idealismo filos\u00f3fico em todas as suas formas: seja o misticismo aberto e indisfar\u00e7ado da religi\u00e3o, seja o misticismo c\u00ednico, disfar\u00e7ado e n\u00e3o menos venenoso do p\u00f3s-modernismo.<\/p>\n\n\n\n<p>A luta contra esta ideologia de classe alheia e os seus defensores pequeno-burgueses constitui, portanto, uma tarefa muito importante. N\u00e3o devem ser feitas concess\u00f5es \u00e0s ideias divisionistas e contra revolucion\u00e1rias, que fazem o jogo dos patr\u00f5es e da sua velha t\u00e1tica: dividir para reinar.<\/p>\n\n\n\n<p>Na verdade, uma rea\u00e7\u00e3o saud\u00e1vel contra estas ideias perniciosas j\u00e1 come\u00e7ou entre uma camada de jovens que se movem em dire\u00e7\u00e3o ao comunismo.<\/p>\n\n\n\n<p>Os comunistas se mant\u00eam firmemente no terreno da pol\u00edtica de classe e defendem a unidade da classe trabalhadora acima de todas as divis\u00f5es de cor, g\u00eanero, l\u00edngua ou religi\u00e3o. N\u00e3o nos importamos se voc\u00ea \u00e9 negro ou branco, homem ou mulher. Nem estamos sequer remotamente interessados em seu estilo de vida ou em quem \u00e9 ou n\u00e3o \u00e9 seu parceiro. Estes s\u00e3o assuntos puramente pessoais e n\u00e3o dizem respeito a ningu\u00e9m \u2013 burocratas, padres ou pol\u00edticos.<\/p>\n\n\n\n<p>O \u00fanico requisito para se juntar a n\u00f3s \u00e9 que voc\u00ea esteja preparado e disposto a lutar pela \u00fanica causa que pode oferecer liberdade genu\u00edna, igualdade e rela\u00e7\u00f5es genuinamente humanas entre homens e mulheres: a causa sagrada da luta pela emancipa\u00e7\u00e3o da classe trabalhadora.<\/p>\n\n\n\n<p>Mas a condi\u00e7\u00e3o pr\u00e9via para aderir aos comunistas \u00e9 deixar do lado de fora todo o disparate reacion\u00e1rio da pol\u00edtica de identidade.<\/p>\n\n\n\n<h2 class=\"wp-block-heading has-vivid-red-color has-text-color has-link-color wp-elements-85d7ccabfaed8aea5eb7afd2496e5a26\">Os sindicatos<\/h2>\n\n\n\n<p>O per\u00edodo atual \u00e9 o mais tempestuoso e convulsivo da hist\u00f3ria. O cen\u00e1rio est\u00e1 montado para um renascimento geral da luta de classes. Mas n\u00e3o ser\u00e1 f\u00e1cil. A classe trabalhadora come\u00e7a a despertar ap\u00f3s um per\u00edodo mais ou menos longo de adormecimento. Ter\u00e1 de reaprender muitas li\u00e7\u00f5es, mesmo as li\u00e7\u00f5es mais elementares como a necessidade de se organizar em sindicatos.<\/p>\n\n\n\n<p>Mas a lideran\u00e7a das organiza\u00e7\u00f5es de massas, come\u00e7ando pelos sindicatos, encontra-se por toda a parte em estado lament\u00e1vel. Eles revelaram-se completamente inadequados para satisfazer as necessidades mais prementes da classe trabalhadora. Eles sequer foram capazes de construir e fortalecer os sindicatos.<\/p>\n\n\n\n<p>Como resultado, camadas inteiras da nova gera\u00e7\u00e3o de jovens trabalhadores envolvidos em empregos prec\u00e1rios, como trabalhadores de aplicativos, trabalhadores de call centers e similares, s\u00e3o pouco mais do que mat\u00e9ria-prima para explora\u00e7\u00e3o.<\/p>\n\n\n\n<figure class=\"wp-block-image size-large\"><img loading=\"lazy\" decoding=\"async\" width=\"618\" height=\"285\" src=\"https:\/\/i0.wp.com\/www.marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2023\/03\/28_March_demo_Image_La_CGT_Twitter-1-1024x473.jpg?resize=618%2C285&#038;ssl=1\" alt=\"\" class=\"wp-image-48109\" srcset=\"https:\/\/i0.wp.com\/marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2023\/03\/28_March_demo_Image_La_CGT_Twitter-1.jpg?resize=1024%2C473&amp;ssl=1 1024w, https:\/\/i0.wp.com\/marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2023\/03\/28_March_demo_Image_La_CGT_Twitter-1.jpg?resize=300%2C139&amp;ssl=1 300w, https:\/\/i0.wp.com\/marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2023\/03\/28_March_demo_Image_La_CGT_Twitter-1.jpg?resize=150%2C69&amp;ssl=1 150w, https:\/\/i0.wp.com\/marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2023\/03\/28_March_demo_Image_La_CGT_Twitter-1.jpg?resize=768%2C355&amp;ssl=1 768w, https:\/\/i0.wp.com\/marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2023\/03\/28_March_demo_Image_La_CGT_Twitter-1.jpg?resize=1536%2C710&amp;ssl=1 1536w, https:\/\/i0.wp.com\/marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2023\/03\/28_March_demo_Image_La_CGT_Twitter-1.jpg?w=2048&amp;ssl=1 2048w, https:\/\/i0.wp.com\/marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2023\/03\/28_March_demo_Image_La_CGT_Twitter-1.jpg?w=1236&amp;ssl=1 1236w, https:\/\/i0.wp.com\/marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2023\/03\/28_March_demo_Image_La_CGT_Twitter-1.jpg?w=1854&amp;ssl=1 1854w\" sizes=\"(max-width: 618px) 100vw, 618px\" data-recalc-dims=\"1\" \/><figcaption class=\"wp-element-caption\">A classe trabalhadora est\u00e1 come\u00e7ando a despertar depois de um per\u00edodo adormecido mais ou menos \/ Imagem: La CGT, Twitter <div class=\"clear\"><\/div><div style=\"margin-top:10px; margin-bottom:10px;\" class=\"divider divider-normal\"><\/div><\/figcaption><\/figure>\n\n\n\n<p>Trabalhando em condi\u00e7\u00f5es terr\u00edveis nas modernas f\u00e1bricas exploradoras, como os armaz\u00e9ns da Amazon, eles s\u00e3o submetidos a uma explora\u00e7\u00e3o brutal, a longas horas de trabalho e a p\u00e9ssimos sal\u00e1rios. J\u00e1 se foi o tempo em que os trabalhadores podiam obter verdadeiros aumentos salariais apenas atrav\u00e9s da amea\u00e7a de greve. Os patr\u00f5es dir\u00e3o que n\u00e3o podem sequer manter o atual n\u00edvel de sal\u00e1rios, e muito menos fazer concess\u00f5es.<\/p>\n\n\n\n<p>Aqueles que ainda sonham com a paz e o consenso de classes vivem no passado, em uma fase do capitalismo que deixou de existir. S\u00e3o os l\u00edderes sindicais, e n\u00e3o os marxistas, que s\u00e3o ut\u00f3picos! Abre-se um panorama de grandes batalhas, mas tamb\u00e9m de derrotas do proletariado como resultado de uma m\u00e1 lideran\u00e7a. O que \u00e9 necess\u00e1rio \u00e9 uma milit\u00e2ncia vigorosa e um renascimento da luta de classes.<\/p>\n\n\n\n<p>O processo de radicaliza\u00e7\u00e3o continuar\u00e1 e se aprofundar\u00e1. Isto abrir\u00e1 grandes possibilidades para o trabalho dos comunistas nos sindicatos e nos locais de trabalho.<\/p>\n\n\n\n<p>O caminho a seguir exige uma luta s\u00e9ria contra o reformismo, uma luta para regenerar as organiza\u00e7\u00f5es de massas da classe trabalhadora, come\u00e7ando pelos sindicatos. Devem ser transformadas em organiza\u00e7\u00f5es de combate da classe trabalhadora.<\/p>\n\n\n\n<p>Mas isto s\u00f3 pode ser alcan\u00e7ado atrav\u00e9s de uma luta implac\u00e1vel contra a burocracia reformista. Os sindicatos devem ser expurgados de cima a baixo e as pol\u00edticas de colabora\u00e7\u00e3o de classes devem ser completamente eliminadas.<\/p>\n\n\n\n<h2 class=\"wp-block-heading has-vivid-red-color has-text-color has-link-color wp-elements-afd1ff787e26db721bcde383411f202f\">Milit\u00e2ncia n\u00e3o \u00e9 suficiente<\/h2>\n\n\n\n<p>A luta contra o reformismo n\u00e3o significa que somos contra as reformas. N\u00e3o criticamos os dirigentes sindicais porque lutam por reformas, pelo contr\u00e1rio \u2013 criticamos porque n\u00e3o lutam no fim das contas.<\/p>\n\n\n\n<p>Procuram a concilia\u00e7\u00e3o com os patr\u00f5es, evitam empreender a\u00e7\u00f5es militantes e, quando s\u00e3o for\u00e7ados a isso pela press\u00e3o das bases, fazem tudo o que est\u00e1 ao seu alcance para limitar a a\u00e7\u00e3o grevista e chegar a um compromisso ruim, a fim de acabar com o movimento o mais r\u00e1pido poss\u00edvel.<\/p>\n\n\n\n<p>Os comunistas lutar\u00e3o at\u00e9 pelas mais pequenas reformas que representem uma melhoria nos padr\u00f5es de vida e nos direitos dos trabalhadores. Mas, nas condi\u00e7\u00f5es atuais, a luta por reformas significativas s\u00f3 poder\u00e1 ter \u00eaxito na medida em que adquira o \u00e2mbito mais amplo e revolucion\u00e1rio.<\/p>\n\n\n\n<p>As limita\u00e7\u00f5es da democracia burguesa formal ser\u00e3o expostas na medida em que for testada na pr\u00e1tica. Lutaremos para defender quaisquer reivindica\u00e7\u00f5es democr\u00e1ticas significativas, a fim de criar as condi\u00e7\u00f5es mais favor\u00e1veis para o pleno desenvolvimento da luta de classes.<\/p>\n\n\n\n<p>A classe trabalhadora como um todo s\u00f3 pode aprender atrav\u00e9s da sua pr\u00f3pria experi\u00eancia. Sem a luta di\u00e1ria pelo avan\u00e7o sob o capitalismo, a revolu\u00e7\u00e3o socialista seria impens\u00e1vel.<\/p>\n\n\n\n<p>Mas, em \u00faltima an\u00e1lise, a milit\u00e2ncia sindical n\u00e3o \u00e9 suficiente. Sob condi\u00e7\u00f5es de crise capitalista, mesmo os ganhos obtidos pela classe trabalhadora n\u00e3o podem ser duradouros.<\/p>\n\n\n\n<p>O que os patr\u00f5es concedem com a m\u00e3o direita, eles recuperam com a esquerda. Os aumentos salariais s\u00e3o anulados pela infla\u00e7\u00e3o ou pelos aumentos de impostos. As f\u00e1bricas fecham e o desemprego aumenta.<\/p>\n\n\n\n<p>A \u00fanica forma de garantir que as reformas n\u00e3o sejam anuladas \u00e9 lutar por uma mudan\u00e7a radical na sociedade. A certa altura, as lutas defensivas podem transformar-se em lutas ofensivas. \u00c9 precisamente atrav\u00e9s da experi\u00eancia de pequenas lutas por reivindica\u00e7\u00f5es parciais que se prepara o terreno para a batalha final pelo poder.<\/p>\n\n\n\n<h2 class=\"wp-block-heading has-vivid-red-color has-text-color has-link-color wp-elements-10e56444b26a2930e92e551b5468a8bc\">A necessidade do partido<\/h2>\n\n\n\n<p>A classe trabalhadora \u00e9 a \u00fanica classe genuinamente revolucion\u00e1ria na sociedade. S\u00f3 ela n\u00e3o tem nenhum motivo para desejar a continua\u00e7\u00e3o de um sistema baseado na propriedade privada dos meios de produ\u00e7\u00e3o e na explora\u00e7\u00e3o da for\u00e7a de trabalho humana para satisfazer a gan\u00e2ncia voraz de alguns parasitas ricos.<\/p>\n\n\n\n<p>Tornar consciente o esfor\u00e7o inconsciente ou semiconsciente da classe trabalhadora para mudar a sociedade \u00e9 o dever dos comunistas. S\u00f3 a classe trabalhadora tem o poder necess\u00e1rio para derrubar a ditadura dos banqueiros e capitalistas.<\/p>\n\n\n\n<figure class=\"wp-block-image size-full\"><img loading=\"lazy\" decoding=\"async\" width=\"600\" height=\"398\" src=\"https:\/\/i0.wp.com\/www.marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2020\/09\/leninetrotsky.jpg?resize=600%2C398&#038;ssl=1\" alt=\"\" class=\"wp-image-33075\" srcset=\"https:\/\/i0.wp.com\/marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2020\/09\/leninetrotsky.jpg?w=600&amp;ssl=1 600w, https:\/\/i0.wp.com\/marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2020\/09\/leninetrotsky.jpg?resize=300%2C199&amp;ssl=1 300w, https:\/\/i0.wp.com\/marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2020\/09\/leninetrotsky.jpg?resize=150%2C100&amp;ssl=1 150w, https:\/\/i0.wp.com\/marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2020\/09\/leninetrotsky.jpg?resize=310%2C205&amp;ssl=1 310w\" sizes=\"(max-width: 600px) 100vw, 600px\" data-recalc-dims=\"1\" \/><figcaption class=\"wp-element-caption\">A mais alta express\u00e3o da organiza\u00e7\u00e3o prolet\u00e1ria \u00e9 o partido revolucion\u00e1rio \/ Imagem: dom\u00ednio p\u00fablico <div class=\"clear\"><\/div><div style=\"margin-top:10px; margin-bottom:10px;\" class=\"divider divider-normal\"><\/div><\/figcaption><\/figure>\n\n\n\n<p>Nunca esque\u00e7amos que nenhuma l\u00e2mpada acende, nenhuma roda gira e nenhum telefone toca sem a gentil permiss\u00e3o da classe trabalhadora.<\/p>\n\n\n\n<p>Esse \u00e9 um poder colossal. E mesmo assim \u00e9 um poder apenas potencial. Para que esse poder potencial se torne realidade, \u00e9 necess\u00e1rio algo mais. E esse algo \u00e9 a organiza\u00e7\u00e3o.<\/p>\n\n\n\n<p>Existe uma analogia precisa com o poder da natureza. O vapor \u00e9 um desses poderes. Forneceu a for\u00e7a motriz para a revolu\u00e7\u00e3o industrial. \u00c9 a for\u00e7a que move os motores, fornecendo luz, aquecimento e energia para trazer vida e movimento \u00e0s grandes cidades.<\/p>\n\n\n\n<p>Mas o vapor s\u00f3 se torna uma pot\u00eancia quando concentrado em um mecanismo chamado caixa de pist\u00e3o. Sem tal mecanismo, ele \u00e9 simplesmente dissipado inutilmente na atmosfera. Continua sendo um mero potencial e nada mais.<\/p>\n\n\n\n<p>Mesmo no n\u00edvel mais elementar, todos os trabalhadores com consci\u00eancia de classe compreendem a necessidade de organiza\u00e7\u00e3o sindical. Mas a express\u00e3o mais elevada da organiza\u00e7\u00e3o prolet\u00e1ria \u00e9 o partido revolucion\u00e1rio que une a camada mais consciente, dedicada e combativa da classe na luta para derrubar o capitalismo. A cria\u00e7\u00e3o de tal partido \u00e9 a tarefa mais urgente que enfrentamos.<\/p>\n\n\n\n<h2 class=\"wp-block-heading has-vivid-red-color has-text-color has-link-color wp-elements-94acedba0d61b6fb2ed1cfcafa54e6c8\">Consci\u00eancia<\/h2>\n\n\n\n<p>A crescente instabilidade econ\u00f4mica e social amea\u00e7a minar os alicerces da ordem existente. Como explicar as oscila\u00e7\u00f5es violentas nas elei\u00e7\u00f5es por todos os lados, \u00e0 direita e \u00e0 esquerda e de volta \u00e0 direita?<\/p>\n\n\n\n<p>Os m\u00edopes reformistas de esquerda culpam os trabalhadores alegando o seu atraso. \u00c9 assim que tentam desculpar-se e encobrir o seu pr\u00f3prio papel pernicioso. Mas o que isto reflete \u00e9 o desespero e a total falta de uma alternativa s\u00e9ria. As massas est\u00e3o tentando desesperadamente encontrar uma sa\u00edda. E elas est\u00e3o testando uma op\u00e7\u00e3o ap\u00f3s a outra. Um governo, um partido e um l\u00edder ap\u00f3s o outro s\u00e3o postos \u00e0 prova, considerados deficientes e descartados.<\/p>\n\n\n\n<p>Neste processo, os reformistas desempenham um papel muito lament\u00e1vel, e os reformistas de esquerda um papel ainda mais lament\u00e1vel, se \u00e9 que isso \u00e9 poss\u00edvel. Paralelo a isso, vemos uma mudan\u00e7a na consci\u00eancia. N\u00e3o \u00e9 um tipo de mudan\u00e7a lenta e gradual que se poderia esperar.<\/p>\n\n\n\n<p>\u00c9 claro que leva tempo para amadurecer, mas as mudan\u00e7as quantitativas eventualmente atingem um ponto cr\u00edtico onde a quantidade subitamente se transforma em qualidade. Mudan\u00e7as bruscas na consci\u00eancia s\u00e3o inerentes a toda a situa\u00e7\u00e3o.<\/p>\n\n\n\n<p>Este \u00e9 precisamente o tipo de mudan\u00e7a que estamos vendo agora, especialmente entre os jovens. Uma pesquisa pediu a mais de 1.000 adultos brit\u00e2nicos que classificassem as palavras e frases que mais associam ao \u201ccapitalismo\u201d.<\/p>\n\n\n\n<p>Os principais resultados foram \u201cgan\u00e2ncia\u201d (73%), \u201cpress\u00e3o constante para alcan\u00e7ar o objetivo\u201d (70%) e \u201ccorrup\u00e7\u00e3o\u201d (69%). 42% dos entrevistados concordaram com a frase \u201co capitalismo \u00e9 dominado pelos ricos, s\u00e3o eles que definem a agenda pol\u00edtica\u201d.<\/p>\n\n\n\n<p>A mudan\u00e7a se expressa mais claramente entre os jovens, que tendem a se dirigir \u00e0s ideias comunistas. Estes jovens autodenominam-se comunistas, embora muitos nunca tenham lido o <em>Manifesto Comunista<\/em> e n\u00e3o tenham conhecimento do socialismo cient\u00edfico.<\/p>\n\n\n\n<p>Mas as trai\u00e7\u00f5es da esquerda fizeram com que at\u00e9 a pr\u00f3pria palavra \u201csocialismo\u201d cheirasse mal para eles. Essa palavra n\u00e3o ressoa mais nas melhores pessoas. Elas dizem: \u201cqueremos o comunismo. S\u00f3 isso e nada menos que isso.\u201d<\/p>\n\n\n\n<h2 class=\"wp-block-heading has-vivid-red-color has-text-color has-link-color wp-elements-1dfafb7a968a1697d64ea7a7713f7d55\">O que \u00e9 um comunista?<\/h2>\n\n\n\n<p>Na se\u00e7\u00e3o do <em>Manifesto Comunista<\/em> intitulada <em>Prolet\u00e1rios e Comunistas<\/em>, lemos o seguinte:<\/p>\n\n\n\n<blockquote class=\"wp-block-quote is-layout-flow wp-block-quote-is-layout-flow\">\n<p>\u201cQual \u00e9 a rela\u00e7\u00e3o entre os comunistas e os prolet\u00e1rios como um todo?<\/p>\n\n\n\n<p>\u201cOs comunistas n\u00e3o formam um partido separado que se op\u00f5e aos outros partidos da classe trabalhadora.<\/p>\n\n\n\n<p>\u201cEles n\u00e3o t\u00eam interesses separados dos interesses do proletariado como um todo.<\/p>\n\n\n\n<p>\u201cEles n\u00e3o estabelecem quaisquer princ\u00edpios sect\u00e1rios pr\u00f3prios, pelos quais possam moldar o movimento prolet\u00e1rio.<\/p>\n\n\n\n<p>\u201cOs comunistas distinguem-se dos outros partidos da classe trabalhadora apenas por isto: 1. Nas lutas nacionais dos prolet\u00e1rios dos diferentes pa\u00edses, eles acentuam e fazem valer os interesses comuns de todo o proletariado, independentemente de qualquer nacionalidade. [\u2026]\n\n\n\n<p>\u201cOs comunistas, portanto, s\u00e3o, por um lado, praticamente, a se\u00e7\u00e3o mais avan\u00e7ada e resoluta dos partidos da classe trabalhadora de cada pa\u00eds, aquela se\u00e7\u00e3o que impulsiona todos as demais; por outro lado, teoricamente, eles t\u00eam sobre a grande massa do proletariado a vantagem de compreender claramente a linha da marcha, as condi\u00e7\u00f5es e os resultados gerais finais do movimento prolet\u00e1rio.\u201d<\/p>\n<\/blockquote>\n\n\n\n<p>&nbsp;Essas linhas expressam muito bem a ess\u00eancia do assunto.<\/p>\n\n\n\n<h2 class=\"wp-block-heading has-vivid-red-color has-text-color has-link-color wp-elements-c3706b45186f29a712b1d0116241a1d8\">\u00c9 o momento certo para uma Internacional Comunista Revolucion\u00e1ria?<\/h2>\n\n\n\n<p>A crescente rea\u00e7\u00e3o contra a chamada economia de livre mercado aterrorizou os apologistas do capitalismo. Eles olham com pavor para um futuro incerto e turbulento.<\/p>\n\n\n\n<p>Juntamente com este sentimento generalizado de pessimismo, os representantes mais ponderados da burguesia est\u00e3o come\u00e7ando a descobrir paralelos desconfort\u00e1veis com o mundo de 1917. \u00c9 neste contexto que se coloca a necessidade de um partido revolucion\u00e1rio com uma bandeira limpa e pol\u00edticas revolucion\u00e1rias claras.<\/p>\n\n\n\n<p>O car\u00e1ter internacional do nosso movimento deriva do fato de o capitalismo ser um sistema mundial. Desde o in\u00edcio, Marx esfor\u00e7ou-se por criar uma organiza\u00e7\u00e3o internacional da classe trabalhadora.<\/p>\n\n\n\n<p>Contudo, desde a degenera\u00e7\u00e3o stalinista da Internacional Comunista, tal organiza\u00e7\u00e3o n\u00e3o existiu. Agora \u00e9 a hora de lan\u00e7ar uma Internacional Comunista Revolucion\u00e1ria!<\/p>\n\n\n\n<figure class=\"wp-block-image size-full\"><img loading=\"lazy\" decoding=\"async\" width=\"618\" height=\"324\" src=\"https:\/\/i0.wp.com\/www.marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2013\/05\/marx.jpg?resize=618%2C324&#038;ssl=1\" alt=\"\" class=\"wp-image-38070\" srcset=\"https:\/\/i0.wp.com\/marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2013\/05\/marx.jpg?w=960&amp;ssl=1 960w, https:\/\/i0.wp.com\/marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2013\/05\/marx.jpg?resize=300%2C157&amp;ssl=1 300w, https:\/\/i0.wp.com\/marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2013\/05\/marx.jpg?resize=150%2C79&amp;ssl=1 150w, https:\/\/i0.wp.com\/marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2013\/05\/marx.jpg?resize=768%2C402&amp;ssl=1 768w\" sizes=\"(max-width: 618px) 100vw, 618px\" data-recalc-dims=\"1\" \/><figcaption class=\"wp-element-caption\">Marx esfor\u00e7ou-se para criar uma organiza\u00e7\u00e3o internacional da classe trabalhadora \/ Imagem: dom\u00ednio p\u00fablico<\/figcaption><\/figure>\n\n\n\n<p>Isto ser\u00e1 visto por alguns como sectarismo. Mas n\u00e3o \u00e9 nada disso. N\u00e3o temos absolutamente nada em comum com os grupos ultra-esquerdistas e sect\u00e1rios que desfilam como pav\u00f5es rid\u00edculos \u00e0 margem do movimento oper\u00e1rio.<\/p>\n\n\n\n<p>Devemos virar as costas aos sect\u00e1rios e nos voltarmos para as novas camadas que se movem em dire\u00e7\u00e3o ao comunismo. A necessidade de tal passo n\u00e3o \u00e9 uma express\u00e3o de impaci\u00eancia nem de voluntarismo subjetivo. Est\u00e1 enraizada em uma compreens\u00e3o clara da situa\u00e7\u00e3o objetiva. \u00c9 isto, e nada mais, que torna tal passo absolutamente necess\u00e1rio e inevit\u00e1vel.<\/p>\n\n\n\n<p>Examinemos os fatos:<\/p>\n\n\n\n<p>As \u00faltimas pesquisas de opini\u00e3o da Gr\u00e3-Bretanha, dos EUA, da Austr\u00e1lia e de outros pa\u00edses d\u00e3o-nos uma indica\u00e7\u00e3o muito clara de que a ideia do comunismo est\u00e1 se espalhando rapidamente. O potencial para o comunismo \u00e9 enorme. Nossa tarefa \u00e9 tornar esse potencial uma realidade, dando-lhe uma express\u00e3o organizacional.<\/p>\n\n\n\n<p>Ao organizar a vanguarda em um genu\u00edno Partido Comunista Revolucion\u00e1rio, ao fundi-la com uma organiza\u00e7\u00e3o bolchevique disciplinada, educando-a nas ideias marxistas e treinando-a nos m\u00e9todos de L\u00eanin, construiremos uma for\u00e7a que pode desempenhar um papel fundamental no desenvolvimento da revolu\u00e7\u00e3o socialista no pr\u00f3ximo per\u00edodo.<\/p>\n\n\n\n<p>Essa \u00e9 a nossa tarefa. Devemos superar todos os obst\u00e1culos para cumpri-la.<\/p>\n\n\n\n<h2 class=\"wp-block-heading has-vivid-red-color has-text-color has-link-color wp-elements-44b2079f65b5a63fee47ce1ec4718392\">Stalinismo <em>versus<\/em> Bolchevismo<\/h2>\n\n\n\n<p>Durante muito tempo, os inimigos do comunismo acreditaram ter exorcizado com \u00eaxito os fantasmas da Revolu\u00e7\u00e3o de Outubro. O colapso da Uni\u00e3o Sovi\u00e9tica parecia confirmar a sua cren\u00e7a de que o comunismo estava morto e enterrado. \u201cA Guerra Fria acabou\u201d, exultaram, \u201ce n\u00f3s vencemos\u201d.<\/p>\n\n\n\n<p>No entanto, ao contr\u00e1rio da lenda t\u00e3o persistentemente repetida pelos nossos inimigos de classe, n\u00e3o foi o comunismo que ruiu na d\u00e9cada de 1980, mas sim o stalinismo \u2013 uma caricatura horr\u00edvel, burocr\u00e1tica e totalit\u00e1ria que n\u00e3o tinha qualquer rela\u00e7\u00e3o com o regime de democracia dos trabalhadores estabelecido por L\u00eanin e pelos Bolcheviques em 1917.<\/p>\n\n\n\n<p>Stalin realizou uma contra revolu\u00e7\u00e3o pol\u00edtica contra o bolchevismo, baseando-se em uma casta privilegiada de funcion\u00e1rios que ascendeu ao poder em um per\u00edodo de refluxo da revolu\u00e7\u00e3o ap\u00f3s a morte de L\u00eanin. A fim de consolidar a sua ditadura contra revolucion\u00e1ria, Stalin foi obrigado a assassinar todos os camaradas de L\u00eanin e um grande n\u00famero de outros comunistas genu\u00ednos.<\/p>\n\n\n\n<p>O estalinismo e o bolchevismo, longe de serem id\u00eanticos, n\u00e3o s\u00e3o apenas diferentes por sua natureza: s\u00e3o inimigos mutuamente exclusivos e mortais, separados por um rio de sangue.<\/p>\n\n\n\n<h2 class=\"wp-block-heading has-vivid-red-color has-text-color has-link-color wp-elements-a9d2996bdf49d2caeba57644c6fcefd2\">A degenera\u00e7\u00e3o dos Partidos \u2018Comunistas\u2019<\/h2>\n\n\n\n<p>O comunismo est\u00e1 indelevelmente associado ao nome de L\u00eanin e \u00e0s gloriosas tradi\u00e7\u00f5es da Revolu\u00e7\u00e3o Russa, mas os Partidos Comunistas de hoje s\u00e3o \u201ccomunistas\u201d apenas no nome. Os l\u00edderes desses partidos abandonaram h\u00e1 muito tempo as ideias de L\u00eanin e do bolchevismo.<\/p>\n\n\n\n<p>Uma ruptura decisiva com o leninismo foi a aceita\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica antimarxista do socialismo em um s\u00f3 pa\u00eds. Em 1928, Trotsky previu que isto levaria inevitavelmente \u00e0 degenera\u00e7\u00e3o nacional-reformista de todos os Partidos Comunistas do mundo. Esta previs\u00e3o provou estar correta.<\/p>\n\n\n\n<p>No in\u00edcio, os l\u00edderes dos Partidos Comunistas cumpriam obedientemente os ditames de Stalin e da burocracia, seguindo servilmente cada reviravolta que vinha de Moscou. Mais tarde, repudiaram Stalin, mas, em vez de regressarem a L\u00eanin, deram uma guinada brusca para a direita. Ao romperem com Moscou, na maioria dos pa\u00edses estes partidos adotaram perspectivas e pol\u00edticas reformistas.<\/p>\n\n\n\n<figure class=\"wp-block-image size-large\"><img loading=\"lazy\" decoding=\"async\" width=\"618\" height=\"439\" src=\"https:\/\/i0.wp.com\/www.marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2022\/04\/crowd-Vladimir-Ilyich-Lenin-Russian-Revolution-1917-1536x1092.jpg-1024x728.webp?resize=618%2C439&#038;ssl=1\" alt=\"\" class=\"wp-image-43933\" srcset=\"https:\/\/i0.wp.com\/marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2022\/04\/crowd-Vladimir-Ilyich-Lenin-Russian-Revolution-1917-1536x1092.jpg.webp?resize=1024%2C728&amp;ssl=1 1024w, https:\/\/i0.wp.com\/marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2022\/04\/crowd-Vladimir-Ilyich-Lenin-Russian-Revolution-1917-1536x1092.jpg.webp?resize=300%2C213&amp;ssl=1 300w, https:\/\/i0.wp.com\/marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2022\/04\/crowd-Vladimir-Ilyich-Lenin-Russian-Revolution-1917-1536x1092.jpg.webp?resize=150%2C107&amp;ssl=1 150w, https:\/\/i0.wp.com\/marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2022\/04\/crowd-Vladimir-Ilyich-Lenin-Russian-Revolution-1917-1536x1092.jpg.webp?resize=768%2C546&amp;ssl=1 768w, https:\/\/i0.wp.com\/marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2022\/04\/crowd-Vladimir-Ilyich-Lenin-Russian-Revolution-1917-1536x1092.jpg.webp?w=1536&amp;ssl=1 1536w, https:\/\/i0.wp.com\/marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2022\/04\/crowd-Vladimir-Ilyich-Lenin-Russian-Revolution-1917-1536x1092.jpg.webp?w=1236&amp;ssl=1 1236w\" sizes=\"(max-width: 618px) 100vw, 618px\" data-recalc-dims=\"1\" \/><figcaption class=\"wp-element-caption\">O comunismo est\u00e1 indelevelmente associado ao nome de L\u00eanin e \u00e0s gloriosas tradi\u00e7\u00f5es da Revolu\u00e7\u00e3o Russa \/ Imagem: dom\u00ednio p\u00fablico<\/figcaption><\/figure>\n\n\n\n<p>Seguindo a l\u00f3gica fatal do \u201csocialismo em um s\u00f3 pa\u00eds\u201d, a lideran\u00e7a de cada partido nacional adaptou-se aos interesses da burguesia do seu pr\u00f3prio pa\u00eds. Isto levou \u00e0 degenera\u00e7\u00e3o completa e at\u00e9 a liquida\u00e7\u00e3o total dos Partidos Comunistas.<\/p>\n\n\n\n<p>O caso mais extremo foi o do Partido Comunista Italiano (PCI), que um dia foi o maior e mais poderoso da Europa. As pol\u00edticas de degenera\u00e7\u00e3o nacional reformista levaram \u00e0 dissolu\u00e7\u00e3o do PCI e \u00e0 sua transforma\u00e7\u00e3o em um partido reformista burgu\u00eas.<\/p>\n\n\n\n<p>O Partido Comunista Brit\u00e2nico hoje em dia s\u00f3 tem influ\u00eancia atrav\u00e9s de um jornal di\u00e1rio, o <em>Morning Star<\/em>, cuja linha n\u00e3o vai muito al\u00e9m de uma vers\u00e3o morna do reformismo de esquerda. Efetivamente, serve apenas como uma cobertura de esquerda para a burocracia sindical.<\/p>\n\n\n\n<p>O Partido Comunista Espanhol (PCE) faz parte de um governo de coliga\u00e7\u00e3o que est\u00e1 enviando armas para a Ucr\u00e2nia como parte da guerra da OTAN contra a R\u00fassia. Como resultado, o PCE entrou em decl\u00ednio acentuado. A ala juvenil (UJCE) rejeitou a linha oficial e foi expulsa.<\/p>\n\n\n\n<p>O Partido Comunista dos Estados Unidos (CPUSA) funciona como pouco mais do que uma m\u00e1quina eleitoral para o Partido Democrata, apelando ao voto em Biden como um \u201cvoto contra o fascismo\u201d.<\/p>\n\n\n\n<p>O Partido Comunista Sul-Africano faz parte do governo pr\u00f3-capitalista do CNA h\u00e1 30 anos e at\u00e9 defendeu o massacre de 34 mineiros em greve em Marikana em 2012.<\/p>\n\n\n\n<p>A lista \u00e9 intermin\u00e1vel.<\/p>\n\n\n\n<h2 class=\"wp-block-heading has-vivid-red-color has-text-color has-link-color wp-elements-7229f3f7ea0c3508db56f6ad31cbf0b7\">A crise nos partidos comunistas<\/h2>\n\n\n\n<p>Neste momento cr\u00edtico da hist\u00f3ria mundial, o movimento comunista internacional encontra-se em completa desordem.<\/p>\n\n\n\n<p>Os partidos comunistas de todo o mundo responderam ao massacre em Gaza com apelos ao \u201crespeito ao direito internacional\u201d e \u00e0s resolu\u00e7\u00f5es das Na\u00e7\u00f5es Unidas, ou seja, resolu\u00e7\u00f5es das principais pot\u00eancias imperialistas.<\/p>\n\n\n\n<p>Mas foi a invas\u00e3o da Ucr\u00e2nia pela R\u00fassia em fevereiro de 2022 que provocou uma divis\u00e3o profunda, com a maioria dos Partidos Comunistas curvando-se escandalosamente \u00e0 posi\u00e7\u00e3o da sua pr\u00f3pria classe dominante. Muitos Partidos Comunistas, especialmente no Ocidente, encobriram o seu apoio t\u00e1cito \u00e0 OTAN com apelos pacifistas \u00e0 paz, \u201cnegocia\u00e7\u00f5es\u201d, etc.<\/p>\n\n\n\n<p>O Partido Comunista Franc\u00eas (PCF), por exemplo, retirou-se da coliga\u00e7\u00e3o eleitoral de esquerda (NUPES) porque o l\u00edder da coliga\u00e7\u00e3o, M\u00e9lenchon, recusou-se a caracterizar o Hamas como uma organiza\u00e7\u00e3o terrorista.<\/p>\n\n\n\n<p>No outro extremo, alguns partidos tornaram-se pouco mais do que instrumentos da pol\u00edtica externa russa e chinesa, apresentando-os como aliados progressistas da luta das na\u00e7\u00f5es d\u00e9beis e dependentes para \u201cse libertarem da coloniza\u00e7\u00e3o imperialista e da escravid\u00e3o da d\u00edvida\u201d.<\/p>\n\n\n\n<p>O Partido Comunista da Federa\u00e7\u00e3o Russa (PCRF) \u00e9 um caso extremo. Perdeu qualquer direito a uma exist\u00eancia independente, muito menos a uma exist\u00eancia comunista. O partido de Zyuganov tornou-se h\u00e1 muito tempo apenas um ajudante de ordens do regime reacion\u00e1rio de Putin.<\/p>\n\n\n\n<p>Estas contradi\u00e7\u00f5es levaram a uma s\u00e9rie de cis\u00f5es. Um Encontro Internacional dos Partidos Comunistas e Oper\u00e1rios (IMCWP, em suas siglas em ingl\u00eas) em Havana em 2023 n\u00e3o conseguiu sequer produzir uma declara\u00e7\u00e3o sobre a Guerra da Ucr\u00e2nia, pois n\u00e3o conseguiu encontrar o \u201cconsenso\u201d.<\/p>\n\n\n\n<h2 class=\"wp-block-heading has-vivid-red-color has-text-color has-link-color wp-elements-db9462440363502d6e1978d763e8828a\">A crise no movimento comunista e o papel do KKE<\/h2>\n\n\n\n<p>Muitos trabalhadores comunistas de base reagiram contra este revisionismo descarado.<\/p>\n\n\n\n<p>O Partido Comunista Grego (KKE) deu, sem d\u00favida, passos importantes na rejei\u00e7\u00e3o da velha e desacreditada ideia Stalinista-Menchevique das duas etapas. Adotou uma posi\u00e7\u00e3o internacionalista correta sobre a guerra ucraniana, a qual caracteriza como um conflito inter-imperialista.<\/p>\n\n\n\n<p>Liderou um movimento de trabalhadores para boicotar o envio de armas a partir dos portos gregos para a Ucr\u00e2nia. Isto ser\u00e1 bem recebido por todos os comunistas genu\u00ednos. No entanto, embora seja claramente de grande import\u00e2ncia, \u00e9 demasiado cedo para concluir que o progresso alcan\u00e7ado pelos comunistas gregos foi conclu\u00eddo.<\/p>\n\n\n\n<figure class=\"wp-block-image size-large\"><img loading=\"lazy\" decoding=\"async\" width=\"618\" height=\"412\" src=\"https:\/\/i0.wp.com\/www.marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2024\/03\/KKE_Flags_Image_\u0393\u03c1\u03b1\u03c6\u03b5\u03af\u03bf_\u03a4\u03cd\u03c0\u03bf\u03c5_\u03c4\u03b7\u03c2_\u039a\u0395_\u03c4\u03bf\u03c5_\u039a\u039a\u0395_Twitter-1024x683.jpg?resize=618%2C412&#038;ssl=1\" alt=\"\" class=\"wp-image-51343\" srcset=\"https:\/\/i0.wp.com\/marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2024\/03\/KKE_Flags_Image_\u0393\u03c1\u03b1\u03c6\u03b5\u03af\u03bf_\u03a4\u03cd\u03c0\u03bf\u03c5_\u03c4\u03b7\u03c2_\u039a\u0395_\u03c4\u03bf\u03c5_\u039a\u039a\u0395_Twitter-scaled.jpg?resize=1024%2C683&amp;ssl=1 1024w, https:\/\/i0.wp.com\/marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2024\/03\/KKE_Flags_Image_\u0393\u03c1\u03b1\u03c6\u03b5\u03af\u03bf_\u03a4\u03cd\u03c0\u03bf\u03c5_\u03c4\u03b7\u03c2_\u039a\u0395_\u03c4\u03bf\u03c5_\u039a\u039a\u0395_Twitter-scaled.jpg?resize=300%2C200&amp;ssl=1 300w, https:\/\/i0.wp.com\/marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2024\/03\/KKE_Flags_Image_\u0393\u03c1\u03b1\u03c6\u03b5\u03af\u03bf_\u03a4\u03cd\u03c0\u03bf\u03c5_\u03c4\u03b7\u03c2_\u039a\u0395_\u03c4\u03bf\u03c5_\u039a\u039a\u0395_Twitter-scaled.jpg?resize=150%2C100&amp;ssl=1 150w, https:\/\/i0.wp.com\/marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2024\/03\/KKE_Flags_Image_\u0393\u03c1\u03b1\u03c6\u03b5\u03af\u03bf_\u03a4\u03cd\u03c0\u03bf\u03c5_\u03c4\u03b7\u03c2_\u039a\u0395_\u03c4\u03bf\u03c5_\u039a\u039a\u0395_Twitter-scaled.jpg?resize=768%2C512&amp;ssl=1 768w, https:\/\/i0.wp.com\/marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2024\/03\/KKE_Flags_Image_\u0393\u03c1\u03b1\u03c6\u03b5\u03af\u03bf_\u03a4\u03cd\u03c0\u03bf\u03c5_\u03c4\u03b7\u03c2_\u039a\u0395_\u03c4\u03bf\u03c5_\u039a\u039a\u0395_Twitter-scaled.jpg?resize=1536%2C1024&amp;ssl=1 1536w, https:\/\/i0.wp.com\/marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2024\/03\/KKE_Flags_Image_\u0393\u03c1\u03b1\u03c6\u03b5\u03af\u03bf_\u03a4\u03cd\u03c0\u03bf\u03c5_\u03c4\u03b7\u03c2_\u039a\u0395_\u03c4\u03bf\u03c5_\u039a\u039a\u0395_Twitter-scaled.jpg?resize=2048%2C1366&amp;ssl=1 2048w, https:\/\/i0.wp.com\/marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2024\/03\/KKE_Flags_Image_\u0393\u03c1\u03b1\u03c6\u03b5\u03af\u03bf_\u03a4\u03cd\u03c0\u03bf\u03c5_\u03c4\u03b7\u03c2_\u039a\u0395_\u03c4\u03bf\u03c5_\u039a\u039a\u0395_Twitter-scaled.jpg?w=1236&amp;ssl=1 1236w, https:\/\/i0.wp.com\/marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2024\/03\/KKE_Flags_Image_\u0393\u03c1\u03b1\u03c6\u03b5\u03af\u03bf_\u03a4\u03cd\u03c0\u03bf\u03c5_\u03c4\u03b7\u03c2_\u039a\u0395_\u03c4\u03bf\u03c5_\u039a\u039a\u0395_Twitter-scaled.jpg?w=1854&amp;ssl=1 1854w\" sizes=\"(max-width: 618px) 100vw, 618px\" data-recalc-dims=\"1\" \/><figcaption class=\"wp-element-caption\">O Partido Comunista Grego (KKE) deu, sem d\u00favida, passos importantes na rejei\u00e7\u00e3o da velha ideia stalinista-menchevique desacreditada de duas etapas <div class=\"clear\"><\/div><div style=\"margin-top:10px; margin-bottom:10px;\" class=\"divider divider-normal\"><\/div><\/figcaption><\/figure>\n\n\n\n<p>Em particular, \u00e9 necess\u00e1rio romper completamente com a teoria antimarxista do socialismo em um s\u00f3 pa\u00eds e adotar uma abordagem leninista de frente \u00fanica.<\/p>\n\n\n\n<p>O KKE est\u00e1 tentando construir liga\u00e7\u00f5es com outros Partidos Comunistas que partilham a sua posi\u00e7\u00e3o sobre a guerra na Ucr\u00e2nia como um conflito inter-imperialista. Esse \u00e9 um passo na dire\u00e7\u00e3o certa. Contudo, a condi\u00e7\u00e3o pr\u00e9via para o sucesso \u00e9 um debate aberto e democr\u00e1tico que envolva todas as tend\u00eancias comunistas genu\u00ednas do mundo.<\/p>\n\n\n\n<p>Com base na diplomacia e no \u201cconsenso\u201d, em oposi\u00e7\u00e3o ao debate e ao centralismo democr\u00e1tico, \u00e9 imposs\u00edvel reconstruir uma verdadeira Internacional Comunista baseada nas ideias e m\u00e9todos de L\u00eanin.<\/p>\n\n\n\n<p>\u00c9 nossa tarefa devolver o movimento \u00e0s suas origens genu\u00ednas, romper com o revisionismo covarde e abra\u00e7ar a bandeira de L\u00eanin. Neste intuito, estendemos nossas fraternais sauda\u00e7\u00f5es a qualquer partido ou organiza\u00e7\u00e3o que compartilhe deste objetivo.<\/p>\n\n\n\n<p>Quando Trotsky lan\u00e7ou a Oposi\u00e7\u00e3o de Esquerda Internacional, ele imaginou-a como a oposi\u00e7\u00e3o de esquerda do movimento comunista internacional. Somos comunistas genu\u00ednos \u2013 bolcheviques-leninistas \u2013 que foram burocraticamente exclu\u00eddos das fileiras do movimento comunista por Stalin.<\/p>\n\n\n\n<p>Sempre lutamos para manter a bandeira vermelha de Outubro e do leninismo genu\u00edno, e agora devemos reivindicar o nosso lugar de direito como parte integrante do movimento comunista mundial.<\/p>\n\n\n\n<p>Chegou a hora de abrir no movimento uma discuss\u00e3o honesta sobre o passado, o que finalmente romper\u00e1 com os \u00faltimos resqu\u00edcios do stalinismo e preparar\u00e1 o terreno para uma unidade comunista duradoura sobre os fundamentos s\u00f3lidos do leninismo.<\/p>\n\n\n\n<p>Abaixo o revisionismo!<\/p>\n\n\n\n<p>Pela unidade combativa de todos os comunistas!<\/p>\n\n\n\n<p>Voltar a L\u00eanin!<\/p>\n\n\n\n<h2 class=\"wp-block-heading has-vivid-red-color has-text-color has-link-color wp-elements-80e6ff8cb008393ac347d5c301d91f10\">A pol\u00edtica de L\u00eanin<\/h2>\n\n\n\n<p>A nossa tarefa imediata n\u00e3o \u00e9 conquistar as massas. Isso \u00e9 algo totalmente al\u00e9m das nossas capacidades atuais. Nosso objetivo \u00e9 conquistar os elementos mais avan\u00e7ados e com consci\u00eancia de classe. S\u00f3 assim poderemos encontrar um caminho para as massas. Mas n\u00e3o podemos tratar levianamente a nossa abordagem \u00e0s massas.<\/p>\n\n\n\n<p>A nova gera\u00e7\u00e3o de trabalhadores e jovens procura uma sa\u00edda para o impasse. Os melhores elementos compreenderam que a \u00fanica solu\u00e7\u00e3o reside em seguir o caminho da revolu\u00e7\u00e3o socialista.<\/p>\n\n\n\n<p>Eles est\u00e3o come\u00e7ando a compreender a natureza dos problemas que enfrentam e est\u00e3o gradualmente come\u00e7ando a compreender a necessidade de solu\u00e7\u00f5es radicais. Mas a impaci\u00eancia deles pode lev\u00e1-los a cometer erros.<\/p>\n\n\n\n<p>O trabalho dos comunistas seria muito simples se tudo o que fosse necess\u00e1rio fazer fosse bombardear a classe trabalhadora com slogans revolucion\u00e1rios. Mas isso \u00e9 completamente inadequado e pode at\u00e9 tornar-se contraproducente.<\/p>\n\n\n\n<p>A classe trabalhadora s\u00f3 pode aprender atrav\u00e9s da experi\u00eancia, especialmente da experi\u00eancia de grandes acontecimentos. Normalmente aprende lentamente \u2013 demasiado lentamente para muitos revolucion\u00e1rios que por vezes caem sob a influ\u00eancia da impaci\u00eancia e da frustra\u00e7\u00e3o.<\/p>\n\n\n\n<p>L\u00eanin compreendeu que, antes de os bolcheviques conseguirem conquistar o poder, primeiro tinham de conquistar as massas. Para isso, \u00e9 necess\u00e1ria grande flexibilidade t\u00e1tica. L\u00eanin sempre recomendou que os revolucion\u00e1rios fossem pacientes: \u201cexplicar pacientemente\u201d foi o seu conselho aos bolcheviques, mesmo no calor da revolu\u00e7\u00e3o de 1917.<\/p>\n\n\n\n<figure class=\"wp-block-image size-full\"><img loading=\"lazy\" decoding=\"async\" width=\"618\" height=\"415\" src=\"https:\/\/i0.wp.com\/www.marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2017\/12\/lenin.jpg?resize=618%2C415&#038;ssl=1\" alt=\"\" class=\"wp-image-15246\" srcset=\"https:\/\/i0.wp.com\/marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2017\/12\/lenin.jpg?w=638&amp;ssl=1 638w, https:\/\/i0.wp.com\/marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2017\/12\/lenin.jpg?resize=150%2C101&amp;ssl=1 150w, https:\/\/i0.wp.com\/marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2017\/12\/lenin.jpg?resize=300%2C201&amp;ssl=1 300w, https:\/\/i0.wp.com\/marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2017\/12\/lenin.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w\" sizes=\"(max-width: 618px) 100vw, 618px\" data-recalc-dims=\"1\" \/><figcaption class=\"wp-element-caption\">L\u00eanin entendeu que, antes que os bolcheviques pudessem conquistar o poder, eles primeiro tinham que conquistar as massas \/ Imagem: dom\u00ednio p\u00fablico <div class=\"clear\"><\/div><div style=\"margin-top:10px; margin-bottom:10px;\" class=\"divider divider-normal\"><\/div><\/figcaption><\/figure>\n\n\n\n<p>Sem uma compreens\u00e3o da t\u00e1tica, partindo da experi\u00eancia concreta da classe trabalhadora, toda a conversa sobre a constru\u00e7\u00e3o do movimento revolucion\u00e1rio \u00e9 conversa fiada: \u00e9 como uma faca sem l\u00e2mina.<\/p>\n\n\n\n<p>\u00c9 por isso que as quest\u00f5es de estrat\u00e9gia e t\u00e1tica devem ocupar um lugar central nas avalia\u00e7\u00f5es dos comunistas. Tanto L\u00eanin quanto Trotsky tinham uma ideia muito clara sobre a rela\u00e7\u00e3o da vanguarda comunista com as organiza\u00e7\u00f5es reformistas de massas.<\/p>\n\n\n\n<p>Isto foi resumido naquela que foi, sem d\u00favida, a declara\u00e7\u00e3o definitiva de L\u00eanin sobre t\u00e1ticas revolucion\u00e1rias: <em>Esquerdismo, Doen\u00e7a Infantil do Comunismo<\/em>. Mais de um s\u00e9culo depois e os escritos de L\u00eanin sobre este importante assunto continuam a ser um livro fechado a sete chaves para os sect\u00e1rios pseudo-trotskistas.<\/p>\n\n\n\n<p>Eles desacreditaram por toda parte a bandeira do trotskismo e prestaram servi\u00e7os inestim\u00e1veis \u00e0 burocracia. Eles imaginam que as organiza\u00e7\u00f5es de massas podem ser simplesmente descartadas como anacronismos hist\u00f3ricos. A sua atitude para com estas organiza\u00e7\u00f5es limita-se a den\u00fancias estridentes de trai\u00e7\u00e3o. Mas essas t\u00e1ticas levam direto a um beco sem sa\u00edda.<\/p>\n\n\n\n<p>N\u00e3o t\u00eam nada em comum com os m\u00e9todos flex\u00edveis de L\u00eanin e Trotsky, que compreenderam a necessidade dos comunistas constru\u00edrem pontes em dire\u00e7\u00e3o \u00e0 massa de trabalhadores que permanecem sob a influ\u00eancia dos reformistas.<\/p>\n\n\n\n<p>Devemos virar as costas resolutamente a este sectarismo est\u00e9ril e nos dirigirmos ousadamente para a classe trabalhadora. Ao explicar pacientemente as pol\u00edticas comunistas \u00e0s massas e ao colocar exig\u00eancias aos l\u00edderes reformistas, \u00e9 poss\u00edvel conquistar os trabalhadores reformistas para o comunismo.<\/p>\n\n\n\n<h2 class=\"wp-block-heading has-vivid-red-color has-text-color has-link-color wp-elements-3bd40db038080497d728698af0352157\">\u201cTodo o Poder aos Sovietes\u201d<\/h2>\n\n\n\n<p>Basta mencionar o fato de que, em 1917, L\u00eanin lan\u00e7ou a palavra de ordem \u201cTodo o poder aos Sovietes\u201d, no momento em que estas organiza\u00e7\u00f5es, que representavam a massa dos trabalhadores e soldados, se encontravam sob o controle dos reformistas, os Mencheviques e os Socialistas Revolucion\u00e1rios.<\/p>\n\n\n\n<p>Com esta palavra de ordem, L\u00eanin dizia aos l\u00edderes reformistas dos Sovietes: \u201cmuito bem, senhores. Voc\u00eas t\u00eam a maioria. Propomos que tomem o poder nas vossas m\u00e3os e deem ao povo o que ele quer \u2013 paz, p\u00e3o e terra. Se fizerem isto, iremos apoi\u00e1-los, a guerra civil ser\u00e1 evitada e a luta pelo poder ser\u00e1 reduzida a uma luta pac\u00edfica pela influ\u00eancia dentro dos Sovietes.\u201d<\/p>\n\n\n\n<p>Os covardes l\u00edderes reformistas n\u00e3o tinham a inten\u00e7\u00e3o de tomar o poder. Subordinaram-se ao Governo Provis\u00f3rio burgu\u00eas, que, por sua vez, se subordinou ao imperialismo e \u00e0 rea\u00e7\u00e3o. Os trabalhadores e soldados nos Sovietes foram assim capazes de ver por si mesmos a natureza trai\u00e7oeira dos seus l\u00edderes e se viraram para o bolchevismo.<\/p>\n\n\n\n<p>S\u00f3 assim foi poss\u00edvel aos bolcheviques passar de um pequeno partido de aproximadamente 8.000 militantes, em fevereiro de 1917, para uma for\u00e7a de massas capaz de conquistar a maioria nos Sovietes no per\u00edodo imediatamente anterior \u00e0 Revolu\u00e7\u00e3o de Outubro.<\/p>\n\n\n\n<p>Acima de tudo, \u00e9 necess\u00e1rio que hoje mantenhamos o senso da realidade. As for\u00e7as genu\u00ednas do comunismo foram repelidas por for\u00e7as hist\u00f3ricas fora do nosso controle. Estamos reduzidos a uma minoria de uma minoria no movimento da classe trabalhadora.<\/p>\n\n\n\n<p>Temos as ideias corretas, mas a grande maioria da classe trabalhadora ainda n\u00e3o est\u00e1 convencida de que as nossas ideias s\u00e3o corretas e necess\u00e1rias. Em sua maioria, permanecem sob a influ\u00eancia das organiza\u00e7\u00f5es reformistas tradicionais pela simples raz\u00e3o de que os l\u00edderes dessas organiza\u00e7\u00f5es lhes oferecem o que parece ser uma forma f\u00e1cil e indolor de sair da crise.<\/p>\n\n\n\n<p>Na realidade, este caminho s\u00f3 conduz a mais derrotas, desilus\u00f5es e mis\u00e9ria. Os comunistas n\u00e3o podem, sob nenhuma circunst\u00e2ncia, abandonar a classe trabalhadora \u00e0 merc\u00ea dos traidores e burocratas reformistas da classe. Pelo contr\u00e1rio, devemos travar uma luta implac\u00e1vel contra eles. Mas n\u00e3o h\u00e1 forma de a classe trabalhadora evitar passar pela dolorosa escola dos reformistas.<\/p>\n\n\n\n<p>A nossa tarefa n\u00e3o \u00e9 atac\u00e1-los pelos lados, mas viver a experi\u00eancia junto a eles, lado a lado, ajudando-os a tirar li\u00e7\u00f5es e a encontrar o caminho a seguir, como fizeram os bolcheviques em 1917.<\/p>\n\n\n\n<h2 class=\"wp-block-heading has-vivid-red-color has-text-color has-link-color wp-elements-73d88f0e8ada2e9b455d0eb575b5d0f5\">Construir uma ponte em dire\u00e7\u00e3o aos trabalhadores!<\/h2>\n\n\n\n<p>Devemos estabelecer um di\u00e1logo com a classe trabalhadora, no qual sejamos vistos, n\u00e3o como elementos estranhos ou inimigos, mas como camaradas na luta contra um inimigo comum \u2013 o Capital. Temos de provar para eles a superioridade do comunismo, n\u00e3o em palavras, mas em atos.<\/p>\n\n\n\n<p>Devemos encontrar formas e meios para ganhar uma audi\u00eancia entre a massa de trabalhadores que permanece sob a influ\u00eancia do reformismo. A burocracia utilizar\u00e1 todos os m\u00e9todos inescrupulosos para isolar os comunistas dos trabalhadores comuns: proibi\u00e7\u00f5es, proscri\u00e7\u00f5es, expuls\u00f5es, mentiras, cal\u00fanias, insultos e ataques de toda esp\u00e9cie. Mas os comunistas encontrar\u00e3o sempre formas e meios de ultrapassar estes obst\u00e1culos. N\u00e3o h\u00e1 nenhuma forma pela qual a burocracia, que usurpou a lideran\u00e7a das organiza\u00e7\u00f5es dos trabalhadores, possa impedir os comunistas de se aproximarem da classe trabalhadora.<\/p>\n\n\n\n<p>N\u00e3o existe uma regra de ouro para estabelecer as t\u00e1ticas, que s\u00e3o determinadas por condi\u00e7\u00f5es concretas. Esta n\u00e3o \u00e9 uma quest\u00e3o de princ\u00edpios, mas sim uma quest\u00e3o pr\u00e1tica. L\u00eanin sempre teve uma atitude flex\u00edvel em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s quest\u00f5es t\u00e1ticas. O mesmo L\u00eanin que defendeu implacavelmente a ruptura com a social-democracia em 1914 e apoiou a funda\u00e7\u00e3o de um Partido Comunista independente na Gr\u00e3-Bretanha, tamb\u00e9m prop\u00f4s que o partido brit\u00e2nico solicitasse filia\u00e7\u00e3o ao Partido Trabalhista, mantendo ao mesmo tempo o seu pr\u00f3prio programa, bandeira e pol\u00edticas.<\/p>\n\n\n\n<figure class=\"wp-block-image size-full\"><img loading=\"lazy\" decoding=\"async\" width=\"618\" height=\"324\" src=\"https:\/\/i0.wp.com\/www.marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2021\/03\/I20191014_internacional-Comunista.jpg?resize=618%2C324&#038;ssl=1\" alt=\"\" class=\"wp-image-37267\" srcset=\"https:\/\/i0.wp.com\/marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2021\/03\/I20191014_internacional-Comunista.jpg?w=800&amp;ssl=1 800w, https:\/\/i0.wp.com\/marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2021\/03\/I20191014_internacional-Comunista.jpg?resize=300%2C158&amp;ssl=1 300w, https:\/\/i0.wp.com\/marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2021\/03\/I20191014_internacional-Comunista.jpg?resize=150%2C79&amp;ssl=1 150w, https:\/\/i0.wp.com\/marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2021\/03\/I20191014_internacional-Comunista.jpg?resize=768%2C403&amp;ssl=1 768w\" sizes=\"(max-width: 618px) 100vw, 618px\" data-recalc-dims=\"1\" \/><figcaption class=\"wp-element-caption\">Nossa pol\u00edtica \u00e9 precisamente baseada no conselho de L\u00eanin e nas teses dos quatro primeiros congressos da Internacional Comunista \/ Imagem: dom\u00ednio p\u00fablico <div class=\"clear\"><\/div><div style=\"margin-top:10px; margin-bottom:10px;\" class=\"divider divider-normal\"><\/div><\/figcaption><\/figure>\n\n\n\n<p>Sob certas circunst\u00e2ncias, pode ser necess\u00e1rio enviar todas as nossas for\u00e7as para as organiza\u00e7\u00f5es reformistas, a fim de conquistar os trabalhadores que se movem \u00e0 esquerda para uma posi\u00e7\u00e3o revolucion\u00e1ria firme.<\/p>\n\n\n\n<p>No est\u00e1gio atual, entretanto, isso n\u00e3o se coloca. As condi\u00e7\u00f5es para isso est\u00e3o ausentes. Mas, em todos os momentos, \u00e9 necess\u00e1rio encontrar um caminho para a classe trabalhadora. Esta n\u00e3o \u00e9 uma quest\u00e3o t\u00e1tica, mas uma quest\u00e3o de vida ou morte para a vanguarda comunista.<\/p>\n\n\n\n<p>Os comunistas, mesmo trabalhando como um partido independente, t\u00eam o dever de enfrentar as organiza\u00e7\u00f5es de massas da classe trabalhadora, perseguindo uma t\u00e1tica de frente \u00fanica sempre que poss\u00edvel, a fim de encontrar um caminho para as massas. Este \u00e9 o ABC para qualquer pessoa que esteja familiarizada, mesmo que remotamente, com as ideias e m\u00e9todos de Marx, Engels, L\u00eanin e Trotsky.<\/p>\n\n\n\n<p>A nossa pol\u00edtica baseia-se precisamente nos conselhos de L\u00eanin e nas teses dos primeiros quatro congressos da Internacional Comunista. Se isto n\u00e3o for compreendido pelos nossos cr\u00edticos sect\u00e1rios, o infort\u00fanio ser\u00e1 inteiramente deles.<\/p>\n\n\n\n<h2 class=\"wp-block-heading has-vivid-red-color has-text-color has-link-color wp-elements-290bd14afac3a72d998038c1b5fb2697\">Pelo que estamos lutando?<\/h2>\n\n\n\n<p>Em ess\u00eancia, os objetivos dos comunistas s\u00e3o os mesmos dos trabalhadores em geral. Defendemos a elimina\u00e7\u00e3o completa da fome e da falta de moradias; somos pela garantia do trabalho em boas condi\u00e7\u00f5es; pela redu\u00e7\u00e3o dr\u00e1stica da jornada de trabalho e pela conquista de tempo livre; pela garantia dos servi\u00e7os de sa\u00fade e educa\u00e7\u00e3o de alta qualidade; pelo fim do imperialismo e da guerra; e pelo fim da destrui\u00e7\u00e3o insana do nosso planeta.<\/p>\n\n\n\n<p>Mas refor\u00e7amos que, sob as condi\u00e7\u00f5es de crise capitalista, estes objetivos s\u00f3 podem ser alcan\u00e7ados atrav\u00e9s de uma luta implac\u00e1vel, e que esta \u00faltima s\u00f3 poder\u00e1 ser bem sucedida se conduzir \u00e0 expropria\u00e7\u00e3o dos banqueiros e dos capitalistas. Foi por esta raz\u00e3o que Trotsky desenvolveu a ideia das reivindica\u00e7\u00f5es transit\u00f3rias.<\/p>\n\n\n\n<p>Os comunistas intervir\u00e3o com a m\u00e1xima energia em todas as lutas da classe trabalhadora. As reivindica\u00e7\u00f5es concretas que os comunistas levantam no movimento ir\u00e3o, naturalmente, mudar frequentemente de acordo com a evolu\u00e7\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es e v\u00e3o variar de acordo com as condi\u00e7\u00f5es de cada pa\u00eds. Portanto, uma lista program\u00e1tica de reivindica\u00e7\u00f5es estaria fora de contexto em um manifesto desta natureza.<\/p>\n\n\n\n<p>Contudo, o m\u00e9todo pelo qual os comunistas de todos os pa\u00edses deveriam formular reivindica\u00e7\u00f5es concretas foi elaborado brilhantemente por Trotsky em 1938 e publicado no documento fundador da Quarta Internacional, <em>A agonia de morte do capitalismo e as tarefas da Quarta Internacional<\/em> \u2013 ou o <em>Programa de Transi\u00e7\u00e3o<\/em> como \u00e9 mais comumente conhecido.<\/p>\n\n\n\n<p>As reivindica\u00e7\u00f5es apresentadas nesse documento representam um resumo do programa elaborado por L\u00eanin e pelos Bolcheviques, e est\u00e3o contidas nas teses e documentos publicados dos primeiros quatro congressos da Internacional Comunista.<\/p>\n\n\n\n<figure class=\"wp-block-image size-full\"><img loading=\"lazy\" decoding=\"async\" width=\"618\" height=\"348\" src=\"https:\/\/i0.wp.com\/www.marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2017\/02\/pictures_articles_a150_trotsky_office.jpg?resize=618%2C348&#038;ssl=1\" alt=\"\" class=\"wp-image-6869\" srcset=\"https:\/\/i0.wp.com\/marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2017\/02\/pictures_articles_a150_trotsky_office.jpg?w=700&amp;ssl=1 700w, https:\/\/i0.wp.com\/marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2017\/02\/pictures_articles_a150_trotsky_office.jpg?resize=300%2C169&amp;ssl=1 300w\" sizes=\"(max-width: 618px) 100vw, 618px\" data-recalc-dims=\"1\" \/><figcaption class=\"wp-element-caption\">Trotsky explicou que, no per\u00edodo de decl\u00ednio capitalista, qualquer luta s\u00e9ria por melhores padr\u00f5es de vida inevitavelmente passar\u00e1 \u201cal\u00e9m dos limites das rela\u00e7\u00f5es de propriedade capitalistas e do Estado burgu\u00eas\u201d \/ Imagem: dom\u00ednio p\u00fablico <div class=\"clear\"><\/div><div style=\"margin-top:10px; margin-bottom:10px;\" class=\"divider divider-normal\"><\/div><\/figcaption><\/figure>\n\n\n\n<p>A ideia b\u00e1sica das reivindica\u00e7\u00f5es transit\u00f3rias pode ser formulada com simplicidade. Trotsky explicou que, no per\u00edodo de decl\u00ednio capitalista, qualquer luta s\u00e9ria pela melhoria dos padr\u00f5es de vida ir\u00e1 inevitavelmente \u201cal\u00e9m dos limites das rela\u00e7\u00f5es de propriedade capitalistas e do Estado burgu\u00eas\u201d.<\/p>\n\n\n\n<p>Tal como na guerra, as batalhas defensivas podem se transformar em batalhas ofensivas; tamb\u00e9m na luta de classes, a luta pelas reivindica\u00e7\u00f5es imediatas pode levar, sob certas circunst\u00e2ncias, a um salto de consci\u00eancia e a um movimento em dire\u00e7\u00e3o a uma luta revolucion\u00e1ria pelo poder.<\/p>\n\n\n\n<p>Em \u00faltima an\u00e1lise, nenhuma reforma poder\u00e1 adquirir um car\u00e1ter duradouro a menos que esteja ligada \u00e0 derrubada da ordem burguesa.<\/p>\n\n\n\n<p>Os comunistas lutam pela emancipa\u00e7\u00e3o total da classe trabalhadora, pela liberta\u00e7\u00e3o da opress\u00e3o e da agonia do trabalho \u00e1rduo. Isto s\u00f3 pode ser alcan\u00e7ado atrav\u00e9s da destrui\u00e7\u00e3o do Estado burgu\u00eas, da expropria\u00e7\u00e3o dos meios de produ\u00e7\u00e3o e da introdu\u00e7\u00e3o do planejamento socialista sob o controle e gest\u00e3o democr\u00e1tica dos trabalhadores.<\/p>\n\n\n\n<p>Disto depende o futuro da humanidade. Nas palavras do grande marxista irland\u00eas James Connolly:<\/p>\n\n\n\n<blockquote class=\"wp-block-quote is-layout-flow wp-block-quote-is-layout-flow\">\n<p><em>\u201cDas nossas demandas, a mais moderada \u00e9: queremos apenas a Terra.\u201d<\/em><\/p>\n<\/blockquote>\n\n\n\n<h2 class=\"wp-block-heading has-vivid-red-color has-text-color has-link-color wp-elements-f79c1ef899beb13fcbfebed512adbdcf\">O comunismo \u00e9 uma ideia ut\u00f3pica?<\/h2>\n\n\n\n<p>O \u00faltimo ref\u00fagio para os defensores do capitalismo \u00e9 dizer que n\u00e3o h\u00e1 alternativa ao seu sistema falido. Mas ser\u00e1 que alguma pessoa razo\u00e1vel pode acreditar nisso?<\/p>\n\n\n\n<p>Ser\u00e1 realmente verdade que a humanidade seja incapaz de conceber um sistema superior \u00e0 horr\u00edvel situa\u00e7\u00e3o atual? Uma afirma\u00e7\u00e3o t\u00e3o fant\u00e1stica representa uma cal\u00fania monstruosa contra a intelig\u00eancia da nossa esp\u00e9cie.<\/p>\n\n\n\n<p>A aboli\u00e7\u00e3o da ditadura dos banqueiros e dos capitalistas permitir\u00e1 a cria\u00e7\u00e3o de uma economia racionalmente planejada para satisfazer as necessidades da humanidade e n\u00e3o a gan\u00e2ncia voraz de um punhado de multimilion\u00e1rios.<\/p>\n\n\n\n<p>A solu\u00e7\u00e3o \u00e9 \u00f3bvia para qualquer pessoa que pense seriamente. E agora est\u00e1 ao nosso alcance. Essa \u00e9 a \u00fanica forma de abolir a fome, a pobreza, as guerras e todos os outros males do capitalismo, e criar um mundo adequado para os seres humanos viverem.<\/p>\n\n\n\n<p>Os inimigos do comunismo argumentam que esta \u00e9 uma ideia ut\u00f3pica. Esta acusa\u00e7\u00e3o tem um tom ir\u00f4nico. O que \u00e9 ut\u00f3pico \u00e9 precisamente um sistema socioecon\u00f4mico que perdeu a sua utilidade, cuja pr\u00f3pria exist\u00eancia est\u00e1 em flagrante contradi\u00e7\u00e3o com as necessidades reais da sociedade. Tal sistema n\u00e3o tem o direito de existir e est\u00e1 condenado a acabar na lata de lixo da hist\u00f3ria.<\/p>\n\n\n\n<p>N\u00e3o h\u00e1 nada de ut\u00f3pico no comunismo. Pelo contr\u00e1rio. As condi\u00e7\u00f5es materiais para uma sociedade humana nova e superior j\u00e1 existem em escala mundial e est\u00e3o amadurecendo rapidamente.<\/p>\n\n\n\n<p>Os enormes avan\u00e7os na ci\u00eancia e na tecnologia oferecem uma imagem tentadora de um mundo livre da pobreza, da falta de moradias e da fome. O desenvolvimento da intelig\u00eancia artificial, combinado \u00e0 rob\u00f3tica moderna, poderia servir para reduzir as horas de trabalho at\u00e9 ao ponto de que, em \u00faltima an\u00e1lise, as pessoas j\u00e1 n\u00e3o ter\u00e3o de trabalhar, exceto por escolha pessoal.<\/p>\n\n\n\n<p>A aboli\u00e7\u00e3o da escravid\u00e3o do trabalho \u00e9 precisamente a premissa material para uma sociedade sem classes. Isso agora \u00e9 inteiramente poss\u00edvel. N\u00e3o \u00e9 uma utopia, mas algo que est\u00e1 ao nosso alcance. Um novo mundo est\u00e1 em vias de nascer, crescendo silenciosamente, mas de forma constante, dentro do ventre do antigo.<\/p>\n\n\n\n<p>Mas, sob o capitalismo, tudo se transforma no seu contr\u00e1rio. Em um sistema onde tudo est\u00e1 subordinado \u00e0 motiva\u00e7\u00e3o do lucro, cada novo avan\u00e7o tecnol\u00f3gico significa um aumento do desemprego junto a um prolongamento da jornada de trabalho e a um aumento da explora\u00e7\u00e3o e da escravid\u00e3o.<\/p>\n\n\n\n<p>Tudo o que propomos \u00e9 substituir um sistema injusto e irracional, onde tudo \u00e9 subordinado \u00e0 gan\u00e2ncia insaci\u00e1vel de alguns, por uma economia planificada racional e harmoniosa, baseada na produ\u00e7\u00e3o para a satisfa\u00e7\u00e3o das necessidades humanas.<\/p>\n\n\n\n<h2 class=\"wp-block-heading has-vivid-red-color has-text-color has-link-color wp-elements-cec1fd9bf9c2aead34e56eab291d6d3f\">Por uma Internacional Comunista genu\u00edna!<\/h2>\n\n\n\n<p>Tr\u00eas d\u00e9cadas atr\u00e1s, no momento da queda da Uni\u00e3o Sovi\u00e9tica, Francis Fukuyama proclamou triunfantemente o fim da hist\u00f3ria. Mas a hist\u00f3ria n\u00e3o se deixa descartar t\u00e3o facilmente. Continua o seu caminho, independentemente das opini\u00f5es dos analistas burgueses. E agora a roda da hist\u00f3ria deu um giro de 180 graus.<\/p>\n\n\n\n<figure class=\"wp-block-image size-large\"><img loading=\"lazy\" decoding=\"async\" width=\"618\" height=\"345\" src=\"https:\/\/i0.wp.com\/www.marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2024\/03\/WC_all_comrades-1024x572.jpg?resize=618%2C345&#038;ssl=1\" alt=\"\" class=\"wp-image-51344\" srcset=\"https:\/\/i0.wp.com\/marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2024\/03\/WC_all_comrades-scaled.jpg?resize=1024%2C572&amp;ssl=1 1024w, https:\/\/i0.wp.com\/marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2024\/03\/WC_all_comrades-scaled.jpg?resize=300%2C168&amp;ssl=1 300w, https:\/\/i0.wp.com\/marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2024\/03\/WC_all_comrades-scaled.jpg?resize=150%2C84&amp;ssl=1 150w, https:\/\/i0.wp.com\/marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2024\/03\/WC_all_comrades-scaled.jpg?resize=768%2C429&amp;ssl=1 768w, https:\/\/i0.wp.com\/marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2024\/03\/WC_all_comrades-scaled.jpg?resize=1536%2C858&amp;ssl=1 1536w, https:\/\/i0.wp.com\/marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2024\/03\/WC_all_comrades-scaled.jpg?resize=2048%2C1144&amp;ssl=1 2048w, https:\/\/i0.wp.com\/marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2024\/03\/WC_all_comrades-scaled.jpg?w=1236&amp;ssl=1 1236w, https:\/\/i0.wp.com\/marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2024\/03\/WC_all_comrades-scaled.jpg?w=1854&amp;ssl=1 1854w\" sizes=\"(max-width: 618px) 100vw, 618px\" data-recalc-dims=\"1\" \/><figcaption class=\"wp-element-caption\">Temos importante trabalho a fazer, e que o trabalho j\u00e1 est\u00e1 dando frutos importantes e est\u00e1 atingindo um est\u00e1gio decisivo <div class=\"clear\"><\/div><div style=\"margin-top:10px; margin-bottom:10px;\" class=\"divider divider-normal\"><\/div><\/figcaption><\/figure>\n\n\n\n<p>A queda da Uni\u00e3o Sovi\u00e9tica foi sem d\u00favida um grande drama hist\u00f3rico. Mas, retrospectivamente, ser\u00e1 vista apenas como o prel\u00fadio de um drama muito maior \u2013 a crise terminal do capitalismo.<\/p>\n\n\n\n<p>Pelas raz\u00f5es acima expostas, a atual crise ser\u00e1 de natureza prolongada. Pode durar anos, ou at\u00e9 d\u00e9cadas, com altos e baixos, devido \u00e0 aus\u00eancia do fator subjetivo. No entanto, este \u00e9 apenas um lado da moeda.<\/p>\n\n\n\n<p>A crise ser\u00e1 prolongada, mas isso n\u00e3o significa de forma alguma que ser\u00e1 pac\u00edfica e tranquila. Pelo contr\u00e1rio! Entramos no per\u00edodo mais turbulento e conturbado da hist\u00f3ria dos tempos modernos.<\/p>\n\n\n\n<p>A crise afetar\u00e1 um pa\u00eds ap\u00f3s outro. A classe trabalhadora ter\u00e1 muitas oportunidades de tomar o poder. Mudan\u00e7as bruscas e abruptas est\u00e3o impl\u00edcitas em toda a situa\u00e7\u00e3o. Elas podem explodir quando menos esperamos. Devemos estar preparados.<\/p>\n\n\n\n<p>J\u00e1 n\u00e3o \u00e9 necess\u00e1rio convencer amplas camadas da juventude da superioridade do comunismo. Elas j\u00e1 s\u00e3o comunistas. Procuram uma bandeira limpa, uma organiza\u00e7\u00e3o que tenha rompido radicalmente com o reformismo e o oportunismo covardes de \u201cesquerda\u201d.<\/p>\n\n\n\n<p>Temos de tomar todas as medidas pr\u00e1ticas poss\u00edveis para os encontrar e recrutar. Isto envolve a proclama\u00e7\u00e3o de um novo partido e de uma nova Internacional. Toda a situa\u00e7\u00e3o exige isso. \u00c9 uma tarefa absolutamente necess\u00e1ria e urgente que n\u00e3o admite atrasos.<\/p>\n\n\n\n<p>O que \u00e9 necess\u00e1rio \u00e9 um Partido Comunista genu\u00edno, que se baseie nas ideias de L\u00eanin e de outros grandes mestres marxistas, e uma Internacional nos moldes da Internacional Comunista durante os seus primeiros cinco anos.<\/p>\n\n\n\n<p>Os nossos n\u00fameros ainda s\u00e3o pequenos quando comparados \u00e0s grandes tarefas que enfrentamos. N\u00e3o temos ilus\u00f5es a esse respeito. Mas todo movimento revolucion\u00e1rio na hist\u00f3ria sempre come\u00e7a como um elemento pequeno e aparentemente insignificante.<\/p>\n\n\n\n<p>Temos um trabalho importante a fazer e esse trabalho j\u00e1 est\u00e1 dando frutos importantes e atingindo uma etapa decisiva.<\/p>\n\n\n\n<p>Estamos crescendo rapidamente porque agora estamos nadando a favor da corrente da hist\u00f3ria. Acima de tudo, temos as ideias corretas. L\u00eanin disse que o marxismo \u00e9 todo-poderoso porque \u00e9 verdade. Este fato enche-nos de confian\u00e7a no futuro.<\/p>\n\n\n\n<p>O grande socialista ut\u00f3pico franc\u00eas Fourier definiu o socialismo como a forma de tornar real o potencial da humanidade.<\/p>\n\n\n\n<p>Sob o comunismo, pela primeira vez na hist\u00f3ria da humanidade, as portas estar\u00e3o abertas \u00e0s massas para que possam realmente ingressar no mundo da cultura que lhes foi negado. O caminho estar\u00e1 aberto para um florescimento inimagin\u00e1vel da arte, da m\u00fasica e da cultura, como o mundo jamais viu.<\/p>\n\n\n\n<p>Por um mundo novo, no qual a vida adquirir\u00e1 um significado totalmente novo. E, pela primeira vez, homens e mulheres poder\u00e3o elevar-se \u00e0 sua verdadeira estatura com base na igualdade completa. Ser\u00e1 o salto da humanidade do reino da necessidade para o reino da liberdade.<\/p>\n\n\n\n<figure class=\"wp-block-image size-large\"><img loading=\"lazy\" decoding=\"async\" width=\"618\" height=\"348\" src=\"https:\/\/i0.wp.com\/www.marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2024\/02\/RCI_Image_own_work-1024x576.jpg?resize=618%2C348&#038;ssl=1\" alt=\"\" class=\"wp-image-51033\" srcset=\"https:\/\/i0.wp.com\/marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2024\/02\/RCI_Image_own_work.jpg?resize=1024%2C576&amp;ssl=1 1024w, https:\/\/i0.wp.com\/marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2024\/02\/RCI_Image_own_work.jpg?resize=300%2C169&amp;ssl=1 300w, https:\/\/i0.wp.com\/marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2024\/02\/RCI_Image_own_work.jpg?resize=150%2C84&amp;ssl=1 150w, https:\/\/i0.wp.com\/marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2024\/02\/RCI_Image_own_work.jpg?resize=768%2C432&amp;ssl=1 768w, https:\/\/i0.wp.com\/marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2024\/02\/RCI_Image_own_work.jpg?w=1280&amp;ssl=1 1280w\" sizes=\"(max-width: 618px) 100vw, 618px\" data-recalc-dims=\"1\" \/><figcaption class=\"wp-element-caption\">Cabe a cada um de n\u00f3s garantir que este trabalho seja realizado imediatamente <div class=\"clear\"><\/div><div style=\"margin-top:10px; margin-bottom:10px;\" class=\"divider divider-normal\"><\/div><\/figcaption><\/figure>\n\n\n\n<p>Os homens e as mulheres n\u00e3o ter\u00e3o mais que olhar para as nuvens em busca de uma vida melhor ap\u00f3s a morte. Experimentar\u00e3o um mundo novo, no qual a pr\u00f3pria vida, expurgada da opress\u00e3o, da explora\u00e7\u00e3o e da injusti\u00e7a, adquirir\u00e1 um significado inteiramente novo.<\/p>\n\n\n\n<p>Essa \u00e9 a coisa maravilhosa pela qual lutamos: um para\u00edso neste mundo.<\/p>\n\n\n\n<p>Isto \u00e9 o que significa o verdadeiro comunismo.<\/p>\n\n\n\n<p>Essa \u00e9 a \u00fanica causa pela qual vale a pena lutar.<\/p>\n\n\n\n<p>\u00c9 por isso que somos comunistas!<\/p>\n\n\n\n<p>Cabe a cada um de n\u00f3s garantir que este trabalho seja realizado imediatamente, sem hesita\u00e7\u00f5es e com a absoluta convic\u00e7\u00e3o de que teremos sucesso.<\/p>\n\n\n\n<p>Que nossas palavras de ordem sejam:<\/p>\n\n\n\n<ul class=\"wp-block-list\">\n<li><strong>Abaixo os ladr\u00f5es imperialistas!<\/strong><\/li>\n\n\n\n<li><strong>Abaixo a escravid\u00e3o capitalista!<\/strong><\/li>\n\n\n\n<li><strong>Expropriar os banqueiros e capitalistas!<\/strong><\/li>\n\n\n\n<li><strong>Viva o Comunismo!<\/strong><\/li>\n\n\n\n<li><strong>Trabalhadores de todos os pa\u00edses, uni-vos!<\/strong><\/li>\n\n\n\n<li><strong>Rumo \u00e0 constru\u00e7\u00e3o de uma nova Internacional!<\/strong><\/li>\n<\/ul>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>A seguir apresentamos o texto do Manifesto da Internacional Comunista Revolucion\u00e1ria que, ap\u00f3s uma discuss\u00e3o exaustiva, foi aprovado por unanimidade no Secretariado Internacional na manh\u00e3 de 7 de mar\u00e7o de 2024. Este documento ser\u00e1 submetido, para ratifica\u00e7\u00e3o, a nossa confer\u00eancia internacional em Junho, onde lan\u00e7aremos uma nova Internacional Comunista Revolucion\u00e1ria.<\/p>\n","protected":false},"author":2065,"featured_media":51335,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"_jetpack_memberships_contains_paid_content":false,"footnotes":""},"categories":[9056],"tags":[3,6702],"class_list":["post-51334","post","type-post","status-publish","format-standard","has-post-thumbnail","","category-internacional-comunista-revolucionaria","tag-internacional","tag-revolucionaria"],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/i0.wp.com\/marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2024\/03\/manifesto-graphic-website.jpg?fit=1000%2C500&ssl=1","jetpack_sharing_enabled":true,"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/51334"}],"collection":[{"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/users\/2065"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=51334"}],"version-history":[{"count":7,"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/51334\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":52959,"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/51334\/revisions\/52959"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/media\/51335"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=51334"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=51334"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=51334"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}