{"id":51352,"date":"2024-03-12T13:18:28","date_gmt":"2024-03-12T16:18:28","guid":{"rendered":"https:\/\/www.marxismo.org.br\/?p=51352"},"modified":"2024-03-12T13:18:30","modified_gmt":"2024-03-12T16:18:30","slug":"por-escolas-sem-empresas-retomar-a-luta-pelo-revoga-nem","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/marxismo.org.br\/por-escolas-sem-empresas-retomar-a-luta-pelo-revoga-nem\/","title":{"rendered":"Por escolas sem empresas! Retomar a luta pelo Revoga NEM!"},"content":{"rendered":"\n<p>O ano de 2024 come\u00e7ou intenso em diferentes frentes de luta. Na rede estadual paulista de ensino, o Secret\u00e1rio da Educa\u00e7\u00e3o, Renato Feder, abriu o ano impondo a municipaliza\u00e7\u00e3o de 50 escolas estaduais (25 em 2024 e 25 em 2025), sem qualquer estudo ou an\u00e1lise disponibilizada \u00e0s comunidades . Diversos professores foram praticamente expulsos das comunidades onde lecionavam h\u00e1 anos.<\/p>\n\n\n\n<p>E j\u00e1 no in\u00edcio do ano letivo, a categoria docente se depara com mais um avan\u00e7o violento contra seus direitos. A dupla Tarc\u00edsio-Feder ataca frontalmente a liberdade de c\u00e1tedra. E faz isso pela imposi\u00e7\u00e3o de aulas por meio de plataformas digitais, todas elas oriundas de empresas privadas, dando continuidade, portanto, \u00e0 implementa\u00e7\u00e3o do Novo Ensino M\u00e9dio (NEM).<\/p>\n\n\n\n<p>A proposta do governo \u00e9 converter professores em meros reprodutores de slides criados por empresas, e os estudantes em consumidores passivos das ideologias capitalistas. Plataformas como Alura, Me Salva, Leia SP &#8211; Odilo, <em>Khan Academy<\/em> servem, de diferentes maneiras, a esse prop\u00f3sito. Tudo isso n\u00e3o tem outro nome sen\u00e3o <strong>transfer\u00eancia direta<\/strong> de verba p\u00fablica \u00e0 iniciativa privada. Al\u00e9m disso, o governo d\u00e1 mais um passo no ataque \u00e0s liberdades democr\u00e1ticas e imp\u00f5e que, nos registros de aula, os professores indiquem quais dos materiais digitais (leia-se empresas) disponibilizados pelo governo foram utilizados em sala. Assim, a prepara\u00e7\u00e3o de aula \u00e9 substitu\u00edda pela reprodu\u00e7\u00e3o acr\u00edtica de algo imposto pela iniciativa privada. Abaixo, segue uma imagem de uma professor, nosso colaborador no ch\u00e3o de escola:<\/p>\n\n\n\n<figure class=\"wp-block-image size-large\"><img fetchpriority=\"high\" decoding=\"async\" width=\"618\" height=\"465\" src=\"https:\/\/i0.wp.com\/www.marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2024\/03\/WhatsApp-Image-2024-03-05-at-13.10.53-1024x770.jpeg?resize=618%2C465&#038;ssl=1\" alt=\"\" class=\"wp-image-51353\" srcset=\"https:\/\/i0.wp.com\/marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2024\/03\/WhatsApp-Image-2024-03-05-at-13.10.53.jpeg?resize=1024%2C770&amp;ssl=1 1024w, https:\/\/i0.wp.com\/marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2024\/03\/WhatsApp-Image-2024-03-05-at-13.10.53.jpeg?resize=300%2C226&amp;ssl=1 300w, https:\/\/i0.wp.com\/marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2024\/03\/WhatsApp-Image-2024-03-05-at-13.10.53.jpeg?resize=150%2C113&amp;ssl=1 150w, https:\/\/i0.wp.com\/marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2024\/03\/WhatsApp-Image-2024-03-05-at-13.10.53.jpeg?resize=768%2C578&amp;ssl=1 768w, https:\/\/i0.wp.com\/marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2024\/03\/WhatsApp-Image-2024-03-05-at-13.10.53.jpeg?w=1280&amp;ssl=1 1280w\" sizes=\"(max-width: 618px) 100vw, 618px\" data-recalc-dims=\"1\" \/><figcaption class=\"wp-element-caption\"><div class=\"clear\"><\/div><div style=\"margin-top:10px; margin-bottom:10px;\" class=\"divider divider-normal\"><\/div><\/figcaption><\/figure>\n\n\n\n<p>At\u00e9 o ano passado, os docentes indicavam quais habilidades do Curr\u00edculo Paulista estavam sendo trabalhadas em uma determinada aula. Por\u00e9m agora, em 2024, os professores devem indicar quais aulas, dentre aquelas formuladas de antem\u00e3o pelo governo e suas empresas parceiras, est\u00e3o sendo utilizadas. Na imagem acima, o que temos s\u00e3o os slides relativos \u00e0 disciplina Acelera\u00e7\u00e3o do Vestibular, ofertada pelo cursinho online Me Salva!. Todo o curso \u00e9 estruturado em fun\u00e7\u00e3o do acesso a esta plataforma privada.<\/p>\n\n\n\n<p>E h\u00e1 ainda um mecanismo de controle quanto ao n\u00edvel de uso de tais plataformas. Por meio de um site \u00e9 poss\u00edvel mapear o grau de uso dessas plataformas em sala por DE, em um grave ataque \u00e0s liberdades democr\u00e1ticas:<\/p>\n\n\n\n<figure class=\"wp-block-image size-large\"><img decoding=\"async\" width=\"618\" height=\"333\" src=\"https:\/\/i0.wp.com\/www.marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2024\/03\/WhatsApp-Image-2024-03-05-at-13.10.531-1-1024x551.jpeg?resize=618%2C333&#038;ssl=1\" alt=\"\" class=\"wp-image-51355\" srcset=\"https:\/\/i0.wp.com\/marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2024\/03\/WhatsApp-Image-2024-03-05-at-13.10.531-1.jpeg?resize=1024%2C551&amp;ssl=1 1024w, https:\/\/i0.wp.com\/marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2024\/03\/WhatsApp-Image-2024-03-05-at-13.10.531-1.jpeg?resize=300%2C161&amp;ssl=1 300w, https:\/\/i0.wp.com\/marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2024\/03\/WhatsApp-Image-2024-03-05-at-13.10.531-1.jpeg?resize=150%2C81&amp;ssl=1 150w, https:\/\/i0.wp.com\/marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2024\/03\/WhatsApp-Image-2024-03-05-at-13.10.531-1.jpeg?resize=768%2C413&amp;ssl=1 768w, https:\/\/i0.wp.com\/marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2024\/03\/WhatsApp-Image-2024-03-05-at-13.10.531-1.jpeg?w=1280&amp;ssl=1 1280w\" sizes=\"(max-width: 618px) 100vw, 618px\" data-recalc-dims=\"1\" \/><figcaption class=\"wp-element-caption\"><div class=\"clear\"><\/div><div style=\"margin-top:10px; margin-bottom:10px;\" class=\"divider divider-normal\"><\/div><\/figcaption><\/figure>\n\n\n\n<p>Tal pr\u00e1tica ataca a Lei 444\/85, em seu art. 61\u00ba, inciso IV: \u201c[s\u00e3o direitos do integrante do Quadro do Magist\u00e9rio:] IV &#8211; <strong>ter liberdade de escolha e de utiliza\u00e7\u00e3o de materiais<\/strong>, de procedimentos did\u00e1ticos e de instrumento de avalia\u00e7\u00e3o do processo ensino-aprendizagem&#8221; (destaque nosso). Al\u00e9m disso, contraria o art. 206, inciso II da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, que afirma: \u201cO ensino ser\u00e1 ministrado com base nos seguintes princ\u00edpios [dentre eles] II &#8211; liberdade de aprender, ensinar, pesquisar e divulgar o pensamento, a arte e o saber\u201d. Isso tudo quer dizer: liberdade de c\u00e1tedra! Um direito duramente conquistado e que os comunistas t\u00eam a obriga\u00e7\u00e3o de defender!<\/p>\n\n\n\n<p>Como vemos, na \u00e9poca de decad\u00eancia do capitalismo, mesmo os direitos mais b\u00e1sicos, como a prerrogativa do professor de definir qual a abordagem pedag\u00f3gica para tratar os conte\u00fados definidos em Curr\u00edculo, t\u00eam sofrido ataques.<\/p>\n\n\n\n<p>Por fim, \u00e9 importante ressaltar que esse avan\u00e7o do governo Tarc\u00edsio s\u00f3 \u00e9 poss\u00edvel devido \u00e0 recusa persistente do governo Lula em revogar o NEM. Com isso, a parte diversificada do curr\u00edculo, como os itiner\u00e1rios formativos e disciplinas como Acelera\u00e7\u00e3o do Vestibular, continua abrindo caminho \u00e0 iniciativa privada n\u00e3o somente para pilhar recursos p\u00fablicos, mas tamb\u00e9m para cercear o direito \u00e0 liberdade de ensino.<\/p>\n\n\n\n<p>Frente a mais esse ataque, urge \u00e0 dire\u00e7\u00e3o da Apeoesp e da CNTE retomarem a luta pela revoga\u00e7\u00e3o do NEM. Essa luta n\u00e3o \u00e9 apenas uma luta pedag\u00f3gica, sobre concep\u00e7\u00f5es distintas de curr\u00edculo. Trata-se de um enfrentamento direto, no \u00e2mbito educacional, entre proletariado (professores, pais, m\u00e3es e estudantes) e burguesia (empresas) sobre a destina\u00e7\u00e3o das verbas da educa\u00e7\u00e3o p\u00fablica. \u00c9 uma luta contra o aumento da pilhagem de recursos p\u00fablicos pelas classes dominantes e em defesa das liberdades democr\u00e1ticas.<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>O ano de 2024 come\u00e7ou intenso em diferentes frentes de luta. Na rede estadual paulista de ensino, o Secret\u00e1rio da Educa\u00e7\u00e3o, Renato Feder, abriu o ano impondo a municipaliza\u00e7\u00e3o de 50 escolas estaduais (25 em 2024 e 25 em 2025), sem qualquer estudo ou an\u00e1lise disponibilizada \u00e0s comunidades . Diversos professores foram praticamente expulsos das comunidades onde lecionavam h\u00e1 anos.<\/p>\n","protected":false},"author":3972,"featured_media":49299,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"_jetpack_memberships_contains_paid_content":false,"footnotes":""},"categories":[2047,8567],"tags":[216,8535,8574],"class_list":["post-51352","post","type-post","status-publish","format-standard","has-post-thumbnail","","category-educacao","category-revoga-nem","tag-educacao","tag-nem","tag-revoga-nem"],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/i0.wp.com\/marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2023\/07\/banner-lateral-revoga-1.jpg?fit=2000%2C1077&ssl=1","jetpack_sharing_enabled":true,"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/51352"}],"collection":[{"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/users\/3972"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=51352"}],"version-history":[{"count":2,"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/51352\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":51358,"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/51352\/revisions\/51358"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/media\/49299"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=51352"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=51352"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=51352"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}