{"id":51503,"date":"2024-03-27T13:08:43","date_gmt":"2024-03-27T16:08:43","guid":{"rendered":"https:\/\/www.marxismo.org.br\/?p=51503"},"modified":"2024-06-28T12:45:32","modified_gmt":"2024-06-28T15:45:32","slug":"america-socialista-em-defesa-do-marxismo-24","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/marxismo.org.br\/america-socialista-em-defesa-do-marxismo-24\/","title":{"rendered":"L\u00eanin, presente: nova edi\u00e7\u00e3o da revista &#8220;Am\u00e9rica Socialista &#8211; Em Defesa do Marxismo&#8221; j\u00e1 est\u00e1 dispon\u00edvel!"},"content":{"rendered":"\n<p>Em 2024 completam-se 100 anos de morte do camarada Vladimir Ilyich Ulianov, o L\u00eanin. Por isso, a <a href=\"https:\/\/livrariamarxista.com.br\/produto\/america-socialista-24\/\" target=\"_blank\" rel=\"noreferrer noopener\">24\u00aa edi\u00e7\u00e3o da revista &#8220;Am\u00e9rica Socialista \u2013 Em Defesa do Marxismo&#8221;<\/a> \u00e9 dedicada a conhecermos um pouco mais do legado desse gigante. Os artigos que comp\u00f5em a revista v\u00e3o de um panorama geral da trajet\u00f3ria de L\u00eanin &#8211; as cal\u00fanias, o Partido Bolchevique, o internacionalismo, a flexibilidade t\u00e1tica, a atualidade do seu pensamento at\u00e9 a luta de Trotsky por dar continuidade ao legado de L\u00eanin. A revista conta ainda com um artigo sobre Intelig\u00eancia Artificial, tema que tem suscitado in\u00fameros debates.<\/p>\n\n\n\n<div class=\"wp-block-buttons is-content-justification-center is-layout-flex wp-container-core-buttons-is-layout-1 wp-block-buttons-is-layout-flex\">\n<div class=\"wp-block-button\"><a class=\"wp-block-button__link has-white-color has-vivid-red-background-color has-text-color has-background has-link-color has-text-align-center wp-element-button\" href=\"https:\/\/livrariamarxista.com.br\/produto\/america-socialista-24\/\" target=\"_blank\" rel=\"noreferrer noopener\"><strong>COMPRE AQUI<\/strong><\/a><\/div>\n<\/div>\n\n\n\n<p><\/p>\n\n\n\n<p>Como de costume, convidamos nossos leitores n\u00e3o s\u00f3 a ler a revista, mas tamb\u00e9m a ajudar a vend\u00ea-la e promover debates p\u00fablicos de divulga\u00e7\u00e3o, relembrando os ensinamentos de independ\u00eancia t\u00e3o valiosos a L\u00eanin. <strong>Confira o conte\u00fado da edi\u00e7\u00e3o:<\/strong><\/p>\n\n\n\n<h2 class=\"wp-block-heading has-vivid-red-color has-text-color has-link-color wp-elements-b75dccec4b04f7aeb64c95a46bb516f4\">L\u00eanin 100 anos depois<\/h2>\n\n\n\n<p>Rob Sewell<\/p>\n\n\n\n<p>Um s\u00e9culo ap\u00f3s a morte de L\u00eanin, sua obra e extraordin\u00e1ria hist\u00f3ria seguem ensinando grandes li\u00e7\u00f5es, desnudando a caricatura da burguesia, do stalinismo e indicando a revolu\u00e7\u00e3o. <\/p>\n\n\n\n<figure class=\"wp-block-image size-full\"><img fetchpriority=\"high\" decoding=\"async\" width=\"618\" height=\"124\" src=\"https:\/\/i0.wp.com\/www.marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2024\/03\/01.jpg?resize=618%2C124&#038;ssl=1\" alt=\"\" class=\"wp-image-51524\" srcset=\"https:\/\/i0.wp.com\/marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2024\/03\/01.jpg?w=1000&amp;ssl=1 1000w, https:\/\/i0.wp.com\/marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2024\/03\/01.jpg?resize=300%2C60&amp;ssl=1 300w, https:\/\/i0.wp.com\/marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2024\/03\/01.jpg?resize=150%2C30&amp;ssl=1 150w, https:\/\/i0.wp.com\/marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2024\/03\/01.jpg?resize=768%2C154&amp;ssl=1 768w\" sizes=\"(max-width: 618px) 100vw, 618px\" data-recalc-dims=\"1\" \/><\/figure>\n\n\n\n<div class=\"clear\"><\/div><div style=\"margin-top:10px; margin-bottom:10px;\" class=\"divider divider-normal\"><\/div>\n\n\n\n<h2 class=\"wp-block-heading has-vivid-red-color has-text-color has-link-color wp-elements-08165be0bb09c2678ead45bfb3eb9779\">Como L\u00eanin estudou Hegel<\/h2>\n\n\n\n<p>Hamid Alizadeh<\/p>\n\n\n\n<p>Em plena Primeira Guerra Mundial, quando as for\u00e7as do marxismo estavam dispersas e reduzidas, L\u00eanin estudava Hegel e defendia a import\u00e2ncia fundamental da teoria para o partido. <\/p>\n\n\n\n<figure class=\"wp-block-image size-full\"><img decoding=\"async\" width=\"618\" height=\"124\" src=\"https:\/\/i0.wp.com\/www.marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2024\/03\/02.jpg?resize=618%2C124&#038;ssl=1\" alt=\"\" class=\"wp-image-51527\" srcset=\"https:\/\/i0.wp.com\/marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2024\/03\/02.jpg?w=1000&amp;ssl=1 1000w, https:\/\/i0.wp.com\/marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2024\/03\/02.jpg?resize=300%2C60&amp;ssl=1 300w, https:\/\/i0.wp.com\/marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2024\/03\/02.jpg?resize=150%2C30&amp;ssl=1 150w, https:\/\/i0.wp.com\/marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2024\/03\/02.jpg?resize=768%2C154&amp;ssl=1 768w\" sizes=\"(max-width: 618px) 100vw, 618px\" data-recalc-dims=\"1\" \/><\/figure>\n\n\n\n<div class=\"clear\"><\/div><div style=\"margin-top:10px; margin-bottom:10px;\" class=\"divider divider-normal\"><\/div>\n\n\n\n<h2 class=\"wp-block-heading has-vivid-red-color has-text-color has-link-color wp-elements-ca7cd1de0ca4cb790977b22abdd3082d\">L\u00eanin contra o \u201coblomovismo\u201d: a luta pela a\u00e7\u00e3o revolucion\u00e1ria<\/h2>\n\n\n\n<p>Ben Gliniecki<\/p>\n\n\n\n<p>Oblomov, popular personagem do romance de Ivan Goncharov, foi frequentemente citada por L\u00eanin na guerra contra o conservadorismo, indecis\u00e3o, ang\u00fastia e apostas abstratas no interior do partido. <\/p>\n\n\n\n<figure class=\"wp-block-image size-full\"><img decoding=\"async\" width=\"618\" height=\"124\" src=\"https:\/\/i0.wp.com\/www.marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2024\/03\/03.jpg?resize=618%2C124&#038;ssl=1\" alt=\"\" class=\"wp-image-51530\" srcset=\"https:\/\/i0.wp.com\/marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2024\/03\/03.jpg?w=1000&amp;ssl=1 1000w, https:\/\/i0.wp.com\/marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2024\/03\/03.jpg?resize=300%2C60&amp;ssl=1 300w, https:\/\/i0.wp.com\/marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2024\/03\/03.jpg?resize=150%2C30&amp;ssl=1 150w, https:\/\/i0.wp.com\/marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2024\/03\/03.jpg?resize=768%2C154&amp;ssl=1 768w\" sizes=\"(max-width: 618px) 100vw, 618px\" data-recalc-dims=\"1\" \/><\/figure>\n\n\n\n<div class=\"clear\"><\/div><div style=\"margin-top:10px; margin-bottom:10px;\" class=\"divider divider-normal\"><\/div>\n\n\n\n<h2 class=\"wp-block-heading has-vivid-red-color has-text-color has-link-color wp-elements-1be9d80fae9e2be9f6fa289c8cde4c1f\">A \u00faltima luta de L\u00eanin<\/h2>\n\n\n\n<p>Alan Woods<\/p>\n\n\n\n<p>L\u00eanin lutou at\u00e9 a morte para combater a degenera\u00e7\u00e3o burocr\u00e1tica na R\u00fassia. Com sua obra, aprendemos valiosas li\u00e7\u00f5es sobre a sua incans\u00e1vel luta contra as tend\u00eancias reacion\u00e1rias. <\/p>\n\n\n\n<figure class=\"wp-block-image size-full\"><img loading=\"lazy\" decoding=\"async\" width=\"618\" height=\"124\" src=\"https:\/\/i0.wp.com\/www.marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2024\/03\/04.jpg?resize=618%2C124&#038;ssl=1\" alt=\"\" class=\"wp-image-51531\" srcset=\"https:\/\/i0.wp.com\/marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2024\/03\/04.jpg?w=1000&amp;ssl=1 1000w, https:\/\/i0.wp.com\/marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2024\/03\/04.jpg?resize=300%2C60&amp;ssl=1 300w, https:\/\/i0.wp.com\/marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2024\/03\/04.jpg?resize=150%2C30&amp;ssl=1 150w, https:\/\/i0.wp.com\/marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2024\/03\/04.jpg?resize=768%2C154&amp;ssl=1 768w\" sizes=\"(max-width: 618px) 100vw, 618px\" data-recalc-dims=\"1\" \/><\/figure>\n\n\n\n<div class=\"clear\"><\/div><div style=\"margin-top:10px; margin-bottom:10px;\" class=\"divider divider-normal\"><\/div>\n\n\n\n<h2 class=\"wp-block-heading has-vivid-red-color has-text-color has-link-color wp-elements-30a41adc3bb51f5f5bf35c0c829043f3\">A luta de Trotsky para rejuvenescer o Partido Bolchevique<\/h2>\n\n\n\n<p>Niklas Albin Svensson<\/p>\n\n\n\n<p>Como o conflito entre a futura Oposi\u00e7\u00e3o de Esquerda e a \u201cTroika\u201d de Stalin, Zinoviev e Kamenev veio \u00e0 tona pela primeira vez e as li\u00e7\u00f5es valiosas na luta pela renova\u00e7\u00e3o dos quadros do partido. <\/p>\n\n\n\n<figure class=\"wp-block-image size-full\"><img loading=\"lazy\" decoding=\"async\" width=\"618\" height=\"124\" src=\"https:\/\/i0.wp.com\/www.marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2024\/03\/05.jpg?resize=618%2C124&#038;ssl=1\" alt=\"\" class=\"wp-image-51532\" srcset=\"https:\/\/i0.wp.com\/marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2024\/03\/05.jpg?w=1000&amp;ssl=1 1000w, https:\/\/i0.wp.com\/marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2024\/03\/05.jpg?resize=300%2C60&amp;ssl=1 300w, https:\/\/i0.wp.com\/marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2024\/03\/05.jpg?resize=150%2C30&amp;ssl=1 150w, https:\/\/i0.wp.com\/marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2024\/03\/05.jpg?resize=768%2C154&amp;ssl=1 768w\" sizes=\"(max-width: 618px) 100vw, 618px\" data-recalc-dims=\"1\" \/><\/figure>\n\n\n\n<div class=\"clear\"><\/div><div style=\"margin-top:10px; margin-bottom:10px;\" class=\"divider divider-normal\"><\/div>\n\n\n\n<h2 class=\"wp-block-heading has-vivid-red-color has-text-color has-link-color wp-elements-c0d629faa83f4cc7efa44e9a88ecee20\">Novas tarefas e novas for\u00e7as<\/h2>\n\n\n\n<p>L\u00eanin<\/p>\n\n\n\n<p>L\u00eanin como pensador, l\u00edder e revolucion\u00e1rio &#8211; da propaganda aos protestos econ\u00f4micos, das manifesta\u00e7\u00f5es pol\u00edticas \u00e0s insurrei\u00e7\u00f5es armadas. <\/p>\n\n\n\n<figure class=\"wp-block-image size-full\"><img loading=\"lazy\" decoding=\"async\" width=\"618\" height=\"124\" src=\"https:\/\/i0.wp.com\/www.marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2024\/03\/06.jpg?resize=618%2C124&#038;ssl=1\" alt=\"\" class=\"wp-image-51533\" srcset=\"https:\/\/i0.wp.com\/marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2024\/03\/06.jpg?w=1000&amp;ssl=1 1000w, https:\/\/i0.wp.com\/marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2024\/03\/06.jpg?resize=300%2C60&amp;ssl=1 300w, https:\/\/i0.wp.com\/marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2024\/03\/06.jpg?resize=150%2C30&amp;ssl=1 150w, https:\/\/i0.wp.com\/marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2024\/03\/06.jpg?resize=768%2C154&amp;ssl=1 768w\" sizes=\"(max-width: 618px) 100vw, 618px\" data-recalc-dims=\"1\" \/><\/figure>\n\n\n\n<div class=\"clear\"><\/div><div style=\"margin-top:10px; margin-bottom:10px;\" class=\"divider divider-normal\"><\/div>\n\n\n\n<h2 class=\"wp-block-heading has-vivid-red-color has-text-color has-link-color wp-elements-d9fd5ae455e945ce1b3ec38845b85a87\">Intelig\u00eancia Humana versus Intelig\u00eancia Artificial, por Levy Abinajm Sant&#8217;anna<\/h2>\n\n\n\n<p>Levy Abinajm Sant&#8217;anna<\/p>\n\n\n\n<p>O real significado da chamada intelig\u00eancia artificial (IA), suas implica\u00e7\u00f5es materiais e os limites em compara\u00e7\u00e3o com a intelig\u00eancia humana. <\/p>\n\n\n\n<figure class=\"wp-block-image size-full\"><img loading=\"lazy\" decoding=\"async\" width=\"618\" height=\"124\" src=\"https:\/\/i0.wp.com\/www.marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2024\/03\/07.jpg?resize=618%2C124&#038;ssl=1\" alt=\"\" class=\"wp-image-51534\" srcset=\"https:\/\/i0.wp.com\/marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2024\/03\/07.jpg?w=1000&amp;ssl=1 1000w, https:\/\/i0.wp.com\/marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2024\/03\/07.jpg?resize=300%2C60&amp;ssl=1 300w, https:\/\/i0.wp.com\/marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2024\/03\/07.jpg?resize=150%2C30&amp;ssl=1 150w, https:\/\/i0.wp.com\/marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2024\/03\/07.jpg?resize=768%2C154&amp;ssl=1 768w\" sizes=\"(max-width: 618px) 100vw, 618px\" data-recalc-dims=\"1\" \/><\/figure>\n\n\n\n<div class=\"clear\"><\/div><div style=\"margin-top:10px; margin-bottom:10px;\" class=\"divider divider-normal\"><\/div>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Em 2024 completam-se 100 anos de morte do camarada Vladimir Ilyich Ulianov, o L\u00eanin. Por isso, a 24\u00aa edi\u00e7\u00e3o da revista &#8220;Am\u00e9rica Socialista \u2013 Em Defesa do Marxismo&#8221; \u00e9 dedicada a conhecermos um pouco mais do legado desse gigante. Os artigos que comp\u00f5em a revista v\u00e3o de um panorama geral da trajet\u00f3ria de L\u00eanin &#8211; as cal\u00fanias, o Partido Bolchevique, o internacionalismo, a flexibilidade t\u00e1tica, a atualidade do seu pensamento at\u00e9 a luta de Trotsky por dar continuidade ao legado de L\u00eanin. A revista conta ainda com um artigo sobre Intelig\u00eancia Artificial, tema que tem suscitado in\u00fameros debates.<\/p>\n","protected":false},"author":2114,"featured_media":51504,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"_jetpack_memberships_contains_paid_content":false,"footnotes":""},"categories":[3080],"tags":[857,1011,527,179,476,9026,115,8035,36,71,469,22,8,2890,3208,223,99,485,280,470,97],"class_list":["post-51503","post","type-post","status-publish","format-standard","has-post-thumbnail","","category-revista-america-socialista","tag-america-socialista","tag-bolcheviques","tag-ciencia","tag-comunismo","tag-estado","tag-estado-operario","tag-historia","tag-inteligencia-artificial","tag-juventude","tag-lenin","tag-leninismo","tag-marxismo","tag-partido","tag-partido-bolchevique","tag-revista","tag-revolucao-russa","tag-stalin","tag-stalinismo","tag-teoria","tag-trotskismo","tag-trotsky"],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/i0.wp.com\/marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2024\/03\/capa-site-AS-24.jpg?fit=1000%2C500&ssl=1","jetpack_sharing_enabled":true,"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/51503"}],"collection":[{"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/users\/2114"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=51503"}],"version-history":[{"count":20,"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/51503\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":51537,"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/51503\/revisions\/51537"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/media\/51504"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=51503"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=51503"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=51503"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}