{"id":51545,"date":"2024-03-28T09:33:13","date_gmt":"2024-03-28T12:33:13","guid":{"rendered":"https:\/\/www.marxismo.org.br\/?p=51545"},"modified":"2024-03-28T09:33:18","modified_gmt":"2024-03-28T12:33:18","slug":"coaches-e-palestras-da-iniciativa-privada-nas-escolas-publicas-legitimados-pelo-nem-revoga-ja","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/marxismo.org.br\/coaches-e-palestras-da-iniciativa-privada-nas-escolas-publicas-legitimados-pelo-nem-revoga-ja\/","title":{"rendered":"Coaches e palestras da iniciativa privada nas escolas p\u00fablicas legitimados pelo NEM: Revoga J\u00e1"},"content":{"rendered":"\n<p>O projeto de lei 2640\/15, aprovado em 2017 na C\u00e2mara dos Deputados, proibiu a publicidade em escolas, p\u00fablicas ou privadas. Corretamente, esse PL veda a oferta, divulga\u00e7\u00e3o de produtos, servi\u00e7os, marcas ou empresas dentro das institui\u00e7\u00f5es de educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica. Por\u00e9m, saindo do papel para a realidade, percebemos a invas\u00e3o permanente das escolas p\u00fablicas por institutos, associa\u00e7\u00f5es, empresas ou qualquer tipo jur\u00eddico privado. \u00c9 isso que n\u00f3s, professores da rede estadual catarinense em Joinville, vemos frequentemente.<\/p>\n\n\n\n<p>Ao permitir a entrada de programas e palestras da iniciativa privada, que roubam as aulas dos professores, a escola tamb\u00e9m falha com um de seus principais deveres estabelecido no Artigo 70 da Lei de Diretrizes e Bases da Educa\u00e7\u00e3o Nacional (LDB). Segundo a LDB, as escolas t\u00eam como obriga\u00e7\u00e3o \u201cassegurar o cumprimento dos dias letivos e horas-aula estabelecidas\u201d, cita\u00e7\u00e3o frequentemente utilizada para justificar a imposi\u00e7\u00e3o de uma cobran\u00e7a severa pelo cumprimento dos planejamentos anuais, das sequ\u00eancias did\u00e1ticas quinzenais ou mensais, respaldados na BNCC, sobre o corpo docente. Entretanto, as mesmas escolas parecem n\u00e3o respeit\u00e1-la quando n\u00e3o lhe conv\u00e9m. O professor \u00e9 obrigado a \u201cceder\u201d sua aula, sem aviso pr\u00e9vio, a fim de espa\u00e7o \u00e0s tais palestras \u201cmotivacionais\u201d, \u201cempreendedoras\u201d, \u00e0s ofertas de \u201ccursos\u201d e at\u00e9 de \u201ctrabalho volunt\u00e1rio\u201d, tudo isso apresentado por grupos como o Instituto <em>Avanza<\/em>, o <em>Rotary Club<\/em>. Essas aulas n\u00e3o ser\u00e3o repostas em nenhum momento do ano letivo, sendo transferidas a tais invasores, para que vendam a ideologia de um capitalismo agonizante.<\/p>\n\n\n\n<p>Al\u00e9m disso, essa invas\u00e3o carrega um peso ideol\u00f3gico. Porque permitida e apoiada pela dire\u00e7\u00e3o escolar, acarreta numa vis\u00e3o negativa dos educadores pelos educandos: faz parecer que nossas aulas s\u00e3o substitu\u00edveis, e que nosso tempo e planejamento s\u00e3o descart\u00e1veis em compara\u00e7\u00e3o com o tempo desses coaches, os quais \u201cgentilmente o cederam para estar na escola, compartilhando seus conhecimentos exclusivos\u201d que, na vis\u00e3o da dire\u00e7\u00e3o escolar, est\u00e3o acima dos conhecimentos e da autoridade do professor. Um desrespeito aos trabalhadores da educa\u00e7\u00e3o e uma desvaloriza\u00e7\u00e3o do trabalho realizado por eles.<\/p>\n\n\n\n<p>Sabemos que as incurs\u00f5es da iniciativa privada na escola p\u00fablica s\u00e3o antigas, por\u00e9m, com o Novo Ensino M\u00e9dio (NEM) &#8211; a\u00e7\u00e3o privatizadora da escola &#8211; elas ganharam at\u00e9 mesmo uma esp\u00e9cie de legitimador pedag\u00f3gico, j\u00e1 que disciplinas como Empreendedorismo passaram a fazer parte do curr\u00edculo. Apenas mais uma express\u00e3o do qu\u00e3o criminoso \u00e9 o NEM, que, embora aparente diversificar os conte\u00fados e inserir novos debates, na ess\u00eancia, reduz a carga hor\u00e1ria cient\u00edfica, aumenta as desigualdades entre os jovens e transforma a escola p\u00fablica em mais uma possibilidade de lucro para os capitalistas do ensino.<\/p>\n\n\n\n<p>Quando a escola, cuja obriga\u00e7\u00e3o \u00e9 propiciar um ambiente seguro e acolhedor aos seus estudantes, permite a entrada de empresas privadas &#8211; a qual motiva\u00e7\u00e3o est\u00e1 longe de ser em benef\u00edcio dos alunos &#8211; ela abdica, enquanto institui\u00e7\u00e3o, de sua fun\u00e7\u00e3o social de seguran\u00e7a.<\/p>\n\n\n\n<p>Evidentemente, a Secretaria de Educa\u00e7\u00e3o (SED) e as dire\u00e7\u00f5es escolares n\u00e3o se manifestam em favor dos professores e em defesa de seus estudantes diante desses ataques \u00e0 educa\u00e7\u00e3o p\u00fablica. Pelo contr\u00e1rio, elas incentivam e glorificam a pr\u00e1tica da iniciativa privada nas escolas de educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica, baseando-se na falsa ideia de que os alunos estar\u00e3o se beneficiando de uma \u201coportunidade \u00fanica\u201d, onde ter\u00e3o acesso \u00e0 novas experi\u00eancias, ao desenvolvimento individual, a facilita\u00e7\u00f5es para o ingresso no mercado de trabalho, em um <em>mise en sc\u00e8ne<\/em> supostamente estimulante e desafiador. Isso quando n\u00e3o exortam, sem pudor, o trabalho n\u00e3o-remunerado para jovens, filhos da classe trabalhadora, que, na realidade, s\u00e3o obrigados a trabalhar para contribuir financeiramente em suas casas.<\/p>\n\n\n\n<p>Em sua grande maioria, as empresas se utilizam da cartela de cursos gr\u00e1tis ou de vagas de trabalho para atrair jovens esperan\u00e7osos em busca de oportunidade, mas, chegando ao final de um longo processo seletivo, esses jovens se deparam com a venda de um produto ou curso, ou at\u00e9 mesmo com um trabalho volunt\u00e1rio, sem remunera\u00e7\u00e3o. A \u201coportunidade\u201d oferecida apenas para os melhores estudantes \u00e9 o disfarce.<\/p>\n\n\n\n<p>Devemos lembrar que, tamb\u00e9m em Joinville, h\u00e1 um integrante do MBL que se v\u00ea no direito de invadir uma escola para \u201cdenunciar\u201d uma atividade pedag\u00f3gica que envolvia a representa\u00e7\u00e3o da diversidade. Nela, por realiza\u00e7\u00e3o de um estudante, a bandeira LGBT foi pintada em um mural coletivo da unidade escolar e o reacion\u00e1rio das redes sociais acusou o professor respons\u00e1vel pela disciplina \u201cdoutrina\u00e7\u00e3o esquerdista\u201d. Entretanto, evidentemente, o mesmo integrante perseguidor da livre-doc\u00eancia n\u00e3o v\u00ea problemas na invas\u00e3o da iniciativa privada dentro das escolas p\u00fablicas.<\/p>\n\n\n\n<p>A decad\u00eancia do sistema gera uma tentativa da parte mais reacion\u00e1ria e atrasada tentar levantar e mostrar a cara, cabe aos comunistas combater, organizar a juventude por meio de seus hist\u00f3ricos instrumentos de luta (gr\u00eamios estudantis, uni\u00f5es municipais, estaduais etc.) e aos trabalhadores em educa\u00e7\u00e3o, em seus sindicatos, para combater esse atraso.<\/p>\n\n\n\n<p>Sem sombra de d\u00favidas, a escola deve ser um espa\u00e7o democr\u00e1tico e para a liberdade de express\u00e3o de todas as ideias, inclusive as liberais. Assim como orientou L\u00eanin, os comunistas defendem que os jovens tenham acesso e se apropriem do ac\u00famulo de conhecimentos desenvolvidos pela humanidade. Por\u00e9m, devem ser parte dos planejamentos constru\u00eddos pelo magist\u00e9rio, pelos documentos pedag\u00f3gicos e o processo educacional, e n\u00e3o por empresas e palestrantes representantes dos interesses econ\u00f4micos e pol\u00edticos privados.<\/p>\n\n\n\n<p>Por uma educa\u00e7\u00e3o p\u00fablica, gratuita e para todos, baseada na ci\u00eancia e no respeito ao trabalho docente: organize-se! <a href=\"https:\/\/docs.google.com\/forms\/d\/e\/1FAIpQLSeUbKf3DydCahiReJvGN3jUKs7H1aRPaoI0kYxNPbixTVNX4Q\/viewform\" target=\"_blank\" rel=\"noreferrer noopener\">Fa\u00e7a parte da Corrente Sindical da Organiza\u00e7\u00e3o Comunista Internacionalista<\/a>!<\/p>\n\n\n\n<p><\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>O projeto de lei 2640\/15, aprovado em 2017 na C\u00e2mara dos Deputados, proibiu a publicidade em escolas, p\u00fablicas ou privadas. Corretamente, esse PL veda a oferta, divulga\u00e7\u00e3o de produtos, servi\u00e7os, marcas ou empresas dentro das institui\u00e7\u00f5es de educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica. Por\u00e9m, saindo do papel para a realidade, percebemos a invas\u00e3o permanente das escolas p\u00fablicas por institutos, associa\u00e7\u00f5es, empresas ou qualquer tipo jur\u00eddico privado. \u00c9 isso que n\u00f3s, professores da rede estadual catarinense em Joinville, vemos frequentemente.<\/p>\n","protected":false},"author":3974,"featured_media":51549,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"_jetpack_memberships_contains_paid_content":false,"footnotes":""},"categories":[2047,8567],"tags":[1253,9028,474],"class_list":["post-51545","post","type-post","status-publish","format-standard","has-post-thumbnail","","category-educacao","category-revoga-nem","tag-educacao-publica","tag-palestra","tag-privado"],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/i0.wp.com\/marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2024\/03\/Captura-de-tela-2024-03-27-162526.png?fit=992%2C542&ssl=1","jetpack_sharing_enabled":true,"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/51545"}],"collection":[{"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/users\/3974"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=51545"}],"version-history":[{"count":5,"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/51545\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":51553,"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/51545\/revisions\/51553"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/media\/51549"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=51545"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=51545"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=51545"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}