{"id":51563,"date":"2024-04-01T12:27:24","date_gmt":"2024-04-01T15:27:24","guid":{"rendered":"https:\/\/www.marxismo.org.br\/?p=51563"},"modified":"2024-04-05T13:14:00","modified_gmt":"2024-04-05T16:14:00","slug":"a-luta-pela-revogacao-do-nem-nao-pode-parar","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/marxismo.org.br\/a-luta-pela-revogacao-do-nem-nao-pode-parar\/","title":{"rendered":"A luta pela revoga\u00e7\u00e3o do NEM n\u00e3o pode parar!"},"content":{"rendered":"\n<p>Na noite do dia 20 de mar\u00e7o, a C\u00e2mara dos Deputados aprovou o substitutivo apresentado pelo relator Mendon\u00e7a Filho (Uni\u00e3o Brasil\/PE) ao Projeto de Lei (PL) 5.230\/2023 de autoria do governo federal que sugeria mudan\u00e7as no atual Ensino M\u00e9dio. O projeto segue agora para o Senado. \u00c9 preciso afirmar de antem\u00e3o e categoricamente que nem o PL 5.230\/2023 nem muito menos o substitutivo revogam o Novo Ensino M\u00e9dio aprovado durante o governo Michel Temer. Portanto, os ataques centrais a\u00ed permanecem, como explicaremos a seguir.<\/p>\n\n\n\n<p>Para uma compreens\u00e3o mais detalhada, \u00e9 necess\u00e1rio estabelecer uma linha do tempo que evidencie as classes sociais em luta e seus respectivos interesses sobre o tema. Em 2016, ap\u00f3s o impeachment de Dilma Rousseff (PT), Michel Temer (MDB), at\u00e9 ent\u00e3o vice-presidente, <a href=\"https:\/\/www.marxismo.org.br\/reforma-do-ensino-o-fim-da-escola-publica-gratuita-e-para-todos\/\" target=\"_blank\" rel=\"noreferrer noopener\">publica a Medida Provis\u00f3ria 746\/2016 com a finalidade de reformular o Ensino M\u00e9dio<\/a>. Temer aprova, mas a Reforma estava sendo gestada desde 2011, ainda no governo do PT, como vimos nas palavras do ent\u00e3o ministro da Educa\u00e7\u00e3o Aloizio Mercadante: \u201c<em>Precisamos de um novo curr\u00edculo, mais flex\u00edvel, menos fragmentado, tirando um pouco dessa sobrecarga de disciplinas<\/em>\u201d<a id=\"_ftnref1\" href=\"#_ftn1\"><sup>1<\/sup><\/a>.<\/p>\n\n\n\n<p><a href=\"https:\/\/www.marxismo.org.br\/reforma-do-ensino-medio-brasileiro-a-educacao-brasileira-em-perigo\/\" target=\"_blank\" rel=\"noreferrer noopener\">A OCI combate contra a reforma desde sua gesta\u00e7\u00e3o<\/a>, como se pode observar em <a href=\"https:\/\/www.marxismo.org.br\/artigos\/luta-de-classes\/juventude\/revoga-nem\/\" target=\"_blank\" rel=\"noreferrer noopener\">nossas publica\u00e7\u00f5es<\/a>. A MP provoca uma rea\u00e7\u00e3o contundente de estudantes secundarias em diversos estados do Brasil que ocupam escolas exigindo a sua revoga\u00e7\u00e3o. No entanto, o movimento sindical silencia, joga a responsabilidade para a juventude e, como se n\u00e3o bastasse, abandona o movimento de ocupa\u00e7\u00f5es, que reflui pela covardia das dire\u00e7\u00f5es do movimento estudantil e pelo abandono do movimento sindical.<\/p>\n\n\n\n<p>Em 2017, a MP \u00e9 convertida em lei e cria-se assim o famigerado \u201cNovo Ensino M\u00e9dio\u201d. \u00c9 importante registrar que o ministro da Educa\u00e7\u00e3o da ocasi\u00e3o era o mesmo Mendon\u00e7a Filho (Uni\u00e3o Brasil\/PE), que recentemente encabe\u00e7ou a \u201cnov\u00edssima\u201d reformula\u00e7\u00e3o do Ensino M\u00e9dio. Tamb\u00e9m \u00e9 necess\u00e1rio ressaltar que a MP levaria anos para ter uma implementa\u00e7\u00e3o completa, o que dificultou que as massas compreendessem o tamanho do ataque. Em 2021, com a implementa\u00e7\u00e3o total do NEM, n\u00e3o havia mais nenhuma sombra de d\u00favida para os jovens e trabalhadores e o \u00f3dio \u00e0 reforma foi brutal.<\/p>\n\n\n\n<p>Mas afinal, qual eram os objetivos de Michel Temer e da burguesia em aprovar t\u00e3o rapidamente uma reforma no Ensino M\u00e9dio? Entre diversos motivos, ressaltamos tr\u00eas:<\/p>\n\n\n\n<p>1) O Novo Ensino M\u00e9dio foi aprovado de forma articulada a um conjunto de contrarreformas (trabalhista e previd\u00eancia) que objetivavam adequar o proletariado e os trabalhadores em forma\u00e7\u00e3o (juventude) a um novo patamar de explora\u00e7\u00e3o e ao atual papel que o pa\u00eds, dominado pelo imperialismo, ocupa na divis\u00e3o internacional do trabalho.<\/p>\n\n\n\n<p>2) A burguesia sempre vislumbrou a educa\u00e7\u00e3o como um \u201cativo\u201d \u2013 e n\u00e3o um direito \u2013 a ser explorado de forma privada. Os diferentes setores empresariais (Ita\u00fa, Unibanco, Bradesco, Natura, Funda\u00e7\u00e3o Leman, GOL, Ifood, entre outros), que j\u00e1 atuavam no Ensino Superior, avan\u00e7am em dire\u00e7\u00e3o \u00e0 educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica, pois identificam, neste segmento da educa\u00e7\u00e3o, um alto potencial lucrativo.<\/p>\n\n\n\n<p>3) O setor empresarial n\u00e3o se satisfaz apenas em explorar a educa\u00e7\u00e3o de forma privada. Busca tamb\u00e9m abocanhar fatias generosas do or\u00e7amento p\u00fablico atrav\u00e9s de parcerias p\u00fablico-privadas (PPPs) com a estrat\u00e9gia de assumir a gest\u00e3o educacional de escolas p\u00fablicas, intermediar a contrata\u00e7\u00e3o, de forma precarizada de trabalhadores em educa\u00e7\u00e3o e ofertar Educa\u00e7\u00e3o a Dist\u00e2ncia (EAD) para os estudantes do Ensino M\u00e9dio.<\/p>\n\n\n\n<p>Ap\u00f3s Michel Temer, quem assume a presid\u00eancia \u00e9 o reacion\u00e1rio Bolsonaro. Os trabalhadores e jovens, durante o governo Bolsonaro, concentraram suas for\u00e7as em evitar os ataques e exigir a sua sa\u00edda atrav\u00e9s da mobiliza\u00e7\u00e3o de rua e da palavra de ordem \u201cFora Bolsonaro\u201d.<\/p>\n\n\n\n<p>Tal movimento que ganhava progressivamente corpo nas ruas foi sendo empurrado pelas dire\u00e7\u00f5es tradicionais da classe trabalhadora e da juventude para o terreno institucional. Em 2022, Bolsonaro \u00e9 derrotado nas urnas e Lula \u00e9 mais uma vez eleito presidente.<\/p>\n\n\n\n<p>Com o impulso que derrotou Bolsonaro, estudantes e trabalhadores em educa\u00e7\u00e3o, voltavam a vislumbrar de forma palp\u00e1vel a possibilidade de revogar o Novo Ensino M\u00e9dio. Por\u00e9m, ap\u00f3s a elei\u00e7\u00e3o de Lula, o sil\u00eancio era o que regia o comportamento das dire\u00e7\u00f5es das organiza\u00e7\u00f5es dos trabalhadores e estudantes, especialmente, sobre o tema da revoga\u00e7\u00e3o do Novo Ensino M\u00e9dio. N\u00e3o apresentavam sinais de mobiliza\u00e7\u00e3o e luta, apesar de formalmente posicionarem-se pela revoga\u00e7\u00e3o. Havia uma postura complacente e, at\u00e9 certo ponto ing\u00eanua, de que o governo, em algum momento, sinalizaria com alguma proposta de revoga\u00e7\u00e3o do NEM. Triste engano!<\/p>\n\n\n\n<p>O governo de modo geral, e o Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o de forma particular, era e \u00e9 dominado pela colabora\u00e7\u00e3o de classes e, portanto, pela burguesia e pelos setores empresariais que atuam na educa\u00e7\u00e3o. Apesar da paralisia das dire\u00e7\u00f5es sindicais e estudantis, havia uma percep\u00e7\u00e3o correta entre trabalhadores em educa\u00e7\u00e3o e estudantes de que era poss\u00edvel colocar na rua o combate pela revoga\u00e7\u00e3o do NEM.<\/p>\n\n\n\n<p>Diante deste desta situa\u00e7\u00e3o pol\u00edtica, a OCI levanta a palavra de ordem \u201cRevoga NEM\u201d, visto que muitas organiza\u00e7\u00f5es, estimuladas pelo PT, come\u00e7avam a manobrar com a ideia de \u201cmelhorar a reforma\u201d. O lan\u00e7amento de um abaixo-assinado proposto pelo deputado federal Glauber Braga (PSOL\/RJ), que contou com forte ades\u00e3o e apoio da OCI, e a forma\u00e7\u00e3o de comit\u00eas de luta pela revoga\u00e7\u00e3o do NEM em diversos estados provoca um desconforto nas dire\u00e7\u00f5es sindicais e estudantis que se sentiram obrigadas a lan\u00e7ar algumas modestas iniciativas.<\/p>\n\n\n\n<p>No primeiro semestre de 2023, atos de rua e paralisa\u00e7\u00f5es foram convocadas por entidades estudantis e dos trabalhadores em educa\u00e7\u00e3o que tiveram boa ades\u00e3o das bases, o que indicava que atrav\u00e9s da luta unificada e decidida era poss\u00edvel revogar integralmente o NEM. Por\u00e9m, estas lutas foram novamente progressivamente empurradas para o terreno institucional, especialmente e na medida em que o governo tomava iniciativas no sentido de produzir um imposs\u00edvel e falso consenso sobre o tema atrav\u00e9s da consulta p\u00fablica, de uma revis\u00e3o da legisla\u00e7\u00e3o que versava sobre o Ensino M\u00e9dio, entre outras.<\/p>\n\n\n\n<p>No final de 2023, como resultado da press\u00e3o exercida por trabalhadores em educa\u00e7\u00e3o e estudantes, apesar das manobras de suas dire\u00e7\u00f5es, <a href=\"https:\/\/www.marxismo.org.br\/continuar-a-luta-pela-revogacao-do-nem\/\" target=\"_blank\" rel=\"noreferrer noopener\">o governo federal envia ao congresso uma proposta de reformula\u00e7\u00e3o do Novo Ensino M\u00e9dio<\/a>. O tema avan\u00e7ava em alguns aspectos, entretanto, mantinha outros igualmente importantes, al\u00e9m de n\u00e3o atacar o tema da privatiza\u00e7\u00e3o do ensino. Ao chegar ao Congresso Nacional, o presidente do parlamento, Arthur Lira (PP\/AL) entrega a relatoria do projeto de lei 5230\/2023 para Mendon\u00e7a Filho (Uni\u00e3o Brasil\/PE), que foi ministro de Michel Temer e arquitetou a aprova\u00e7\u00e3o do NEM. Logo na sequ\u00eancia, Mendon\u00e7a Filho (Uni\u00e3o Brasil\/PE) apresenta um relat\u00f3rio que mantinha praticamente toda a estrutura do atual NEM. No inicio deste ano, ap\u00f3s um acordo entre governo federal e o relator, \u00e9 apresentado um substitutivo ao PL 5230\/2023 com um conte\u00fado pior do que a proposi\u00e7\u00e3o do governo.<\/p>\n\n\n\n<p>Como j\u00e1 dito, o PL 5.230\/0223 n\u00e3o revoga o NEM, e muito menos o seu substitutivo. Partindo dessa compreens\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel destacar os aspectos que produziram mudan\u00e7as, mas que nem de longe atendem aos interesses dos jovens e trabalhadores. A partir da aprova\u00e7\u00e3o do substitutivo com a inclus\u00e3o de algumas emendas apresentadas pelos parlamentares a situa\u00e7\u00e3o atual em seus pontos fundamentais \u00e9 a seguinte:<\/p>\n\n\n\n<p>1) Aumenta a carga hor\u00e1ria da forma\u00e7\u00e3o geral b\u00e1sica (FGB), exceto para Educa\u00e7\u00e3o Profissional T\u00e9cnica (EPT), para 2.400 horas, modificando o dispositivo que previa no m\u00e1ximo 1.800 horas. Este talvez seja o \u00fanico aspecto que produz uma mudan\u00e7a relevante no sentido de atender as reivindica\u00e7\u00f5es da juventude e dos trabalhadores em educa\u00e7\u00e3o. Por\u00e9m, como veremos, no essencial, tudo permanece como estava ou agrava a situa\u00e7\u00e3o.<\/p>\n\n\n\n<p>2) As 2.400 horas previstas para a FGB n\u00e3o garantem a oferta do conjunto de disciplinas cient\u00edficas obrigat\u00f3rias. Isso permite que a FGB seja contaminada por \u201cnovidades\u201d curriculares, sem bases s\u00f3lidas e consagradas pelo conhecimento cient\u00edfico, a t\u00edtulo de exemplo, retira a obrigatoriedade do idioma espanhol.<\/p>\n\n\n\n<p>3) N\u00e3o possibilita a FGB de 2.400 horas para os estudantes da EPT. Isso aprofunda a dualidade estrutural da educa\u00e7\u00e3o e a segrega\u00e7\u00e3o do sistema educacional do pa\u00eds.<\/p>\n\n\n\n<p>4) Mant\u00e9m a possibilidade de contrata\u00e7\u00e3o de trabalhadores sem forma\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica para EPT o que resulta em precariza\u00e7\u00e3o do trabalho do magist\u00e9rio. Preserva assim a figura do \u201cNot\u00f3rio Saber\u201d.<\/p>\n\n\n\n<p>5) Um dos pontos fundamentais que estruturam o Ensino M\u00e9dio n\u00e3o foi alterado. A possibilidade de parcerias p\u00fablico-privadas e de privatiza\u00e7\u00e3o \u00e9 mantida para oferta de EPT. Preservando os interesses do setor empresarial que busca abocanhar generosas fatias do fundo p\u00fablico.<\/p>\n\n\n\n<p>6) Refor\u00e7a o v\u00ednculo curricular \u00e0 Base Nacional Comum Curricular (BNCC), propondo Diretrizes Curriculares Nacionais (DCNs) para os itiner\u00e1rios formativos. O que ir\u00e1 gerar impactos negativos n\u00e3o s\u00f3 no Ensino M\u00e9dio, mas tamb\u00e9m na forma\u00e7\u00e3o de professores.<\/p>\n\n\n\n<p>7) Mesmo com ressalvas, preserva a possibilidade de oferta de ensino a dist\u00e2ncia.<\/p>\n\n\n\n<p>8) Permite que o tempo de trabalho da juventude seja computado como carga hor\u00e1ria letiva no Ensino M\u00e9dio. Estes estudantes poder\u00e3o realizar a matr\u00edcula em tempo integral, mas n\u00e3o precisar\u00e3o cumprir necessariamente a carga hor\u00e1ria na escola, podendo complement\u00e1-la com o tempo que passam no trabalho o que desestimula o processo de escolariza\u00e7\u00e3o destes estudantes, al\u00e9m de aprofundar processos de contrata\u00e7\u00e3o precarizados e sem a adequada remunera\u00e7\u00e3o, sob a justificativa de que est\u00e3o em forma\u00e7\u00e3o.<\/p>\n\n\n\n<p>As dire\u00e7\u00f5es das entidades dos trabalhadores em educa\u00e7\u00e3o e estudantis tratam a aprova\u00e7\u00e3o do substitutivo elaborado por Mendon\u00e7a Filho (Uni\u00e3o Brasil\/PE) e consensuado com o governo federal, como uma vit\u00f3ria. <a href=\"https:\/\/www.ubes.org.br\/2024\/vitoria-dos-estudantes-camara-dos-deputados-revoga-a-reforma-do-ensino-medio\/\" target=\"_blank\" rel=\"noreferrer noopener\">A Uni\u00e3o Brasileira dos Estudantes Secundaristas (UBES) chegou a afirmar que a \u201cC\u00e2mara dos Deputados revogou a reforma do ensino m\u00e9dio\u201d<\/a>. Nada mais falso! Como demonstrado anteriormente, a legisla\u00e7\u00e3o sobre o Ensino M\u00e9dio mant\u00e9m e refor\u00e7a os elementos fundamentais aprovados durante o governo Michel Temer. A posi\u00e7\u00e3o difundida pela UBES revela tr\u00eas aspectos importantes:<\/p>\n\n\n\n<p>1) A ilus\u00e3o na institucionalidade, no parlamento e na colabora\u00e7\u00e3o de classes, religiosamente renovada pelas dire\u00e7\u00f5es do movimento estudantil. Colocam a suposta revoga\u00e7\u00e3o do Ensino M\u00e9dio como resultado da a\u00e7\u00e3o do parlamento e n\u00e3o da luta promovida pela juventude e pelos trabalhadores em educa\u00e7\u00e3o. Posicionam os deputados como protagonistas e n\u00e3o a juventude;<\/p>\n\n\n\n<p>o2) As dire\u00e7\u00f5es do movimento estudantil e dos trabalhadores em educa\u00e7\u00e3o, tentam dar um car\u00e1ter democr\u00e1tico e participativo \u00e0 nova legisla\u00e7\u00e3o sobre o Ensino M\u00e9dio. Retirando do governo Michel Temer, que enfrentou forte resist\u00eancia atrav\u00e9s das ocupa\u00e7\u00f5es de escolas em 2016, a responsabilidade sobre o Novo Ensino M\u00e9dio e o coloca na conta do governo Lula em um ambiente de unidade nacional com a burguesia;<\/p>\n\n\n\n<p>3) Revelam que n\u00e3o ir\u00e3o continuar a luta pela revoga\u00e7\u00e3o do NEM, pois entendem que o substitutivo de Mendon\u00e7a Filho (Uni\u00e3o Brasil\/PE) foi suficiente para revogar o NEM. O que nos coloca, neste momento, em lados opostos nesta batalha. Afinal, diferente da dire\u00e7\u00e3o da UBES, compreendemos que o NEM n\u00e3o foi revogado e \u00e9 preciso continuar a luta pelo atendimento das reivindica\u00e7\u00f5es dos estudantes e trabalhadores em educa\u00e7\u00e3o e garantir \u00e0 juventude uma educa\u00e7\u00e3o p\u00fablica, gratuita e universal e que permita o acesso aos conhecimentos cient\u00edficos, art\u00edsticos e culturais historicamente acumulados pela humanidade de forma plena.<\/p>\n\n\n\n<p>O projeto com suas emendas e confus\u00f5es est\u00e1 no Senado e deve sofrer ainda mais altera\u00e7\u00f5es das que levantamos aqui, o que deixa evidente que a \u00fanica forma poss\u00edvel \u00e9 a revoga\u00e7\u00e3o.<\/p>\n\n\n\n<p>A OCI e JCI mant\u00e9m em p\u00e9 a bandeira da revoga\u00e7\u00e3o do NEM e a luta contra a destrui\u00e7\u00e3o da educa\u00e7\u00e3o p\u00fablica, apesar das manobras da burguesia, do governo e das burocracias sindicais e estudantis. Venha lutar conosco! <div class=\"clear\"><\/div><div style=\"margin-top:10px; margin-bottom:10px;\" class=\"divider divider-normal\"><\/div>\n\n\n\n<h2 class=\"wp-block-heading\">Refer\u00eancias:<\/h2>\n\n\n\n<p><a id=\"_ftn1\" href=\"#_ftnref1\"><sup>1<\/sup><\/a> <a href=\"http:\/\/portal.mec.gov.br\/ultimas-noticias\/211-218175739\/18021-ministro-quer-mais-agilidade-na-reforma-do-ensino-medio\" target=\"_blank\" rel=\"noreferrer noopener\">http:\/\/portal.mec.gov.br\/ultimas-noticias\/211-218175739\/18021-ministro-quer-mais-agilidade-na-reforma-do-ensino-medio<\/a><\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Na noite do dia 20 de mar\u00e7o, a C\u00e2mara dos Deputados aprovou o substitutivo apresentado pelo relator Mendon\u00e7a Filho (Uni\u00e3o Brasil\/PE) ao Projeto de Lei (PL) 5.230\/2023 de autoria do governo federal que sugeria mudan\u00e7as no atual Ensino M\u00e9dio. O projeto segue agora para o Senado. \u00c9 preciso afirmar de antem\u00e3o e categoricamente que nem o PL 5.230\/2023 nem muito menos o substitutivo revogam o Novo Ensino M\u00e9dio aprovado durante o governo Michel Temer.<\/p>\n","protected":false},"author":2364,"featured_media":51564,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"_jetpack_memberships_contains_paid_content":false,"footnotes":""},"categories":[2047,8567],"tags":[378,179,178,4437,487,218,1833,520,1930,608,43,8536,61,8535,8473,3063,519,1624,1934,237,529,5645],"class_list":["post-51563","post","type-post","status-publish","format-standard","has-post-thumbnail","","category-educacao","category-revoga-nem","tag-cnte","tag-comunismo","tag-comunista","tag-conciliacao-de-classes","tag-congresso-nacional","tag-ensino","tag-ensino-medio","tag-escola","tag-estudante","tag-governo-lula","tag-lula","tag-lula-alckmin","tag-luta-de-classes","tag-nem","tag-novo-ensino-medio","tag-presidente","tag-professor","tag-projeto-de-lei","tag-reforma-do-ensino","tag-sindical","tag-sindicatos","tag-trabalhadores-em-educacao"],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/i0.wp.com\/marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2024\/04\/042fe3d13b5bd8e190e24cac014a6620_XL.jpg?fit=900%2C600&ssl=1","jetpack_sharing_enabled":true,"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/51563"}],"collection":[{"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/users\/2364"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=51563"}],"version-history":[{"count":6,"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/51563\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":51625,"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/51563\/revisions\/51625"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/media\/51564"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=51563"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=51563"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=51563"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}