{"id":51871,"date":"2024-04-11T14:40:45","date_gmt":"2024-04-11T17:40:45","guid":{"rendered":"https:\/\/www.marxismo.org.br\/?p=51871"},"modified":"2024-04-25T08:38:52","modified_gmt":"2024-04-25T11:38:52","slug":"por-um-primeiro-de-maio-independente-do-governo-e-dos-patroes","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/marxismo.org.br\/por-um-primeiro-de-maio-independente-do-governo-e-dos-patroes\/","title":{"rendered":"Por um Primeiro de Maio independente do governo e dos patr\u00f5es!"},"content":{"rendered":"\n<p>O Primeiro de Maio \u00e9 o Dia Internacional de Luta dos Trabalhadores! A data surgiu da campanha que a Segunda Internacional revolucion\u00e1ria e os sindicatos oper\u00e1rios do final s\u00e9culo XIX travavam pela redu\u00e7\u00e3o da jornada de trabalho. Reivindicavam a divis\u00e3o do dia em 8h de trabalho, 8h de descanso e 8h livres para estudo e lazer, por exemplo.<\/p>\n\n\n\n<p>Portanto, sempre foi um dia de manifesta\u00e7\u00f5es, protestos e greves pelas reivindica\u00e7\u00f5es dos trabalhadores. Por\u00e9m, a burguesia buscou diluir o verdadeiro significado desta data, organizando eventos comemorativos para mostrar gratid\u00e3o aos trabalhadores e para esconder a explora\u00e7\u00e3o que estamos submetidos.<\/p>\n\n\n\n<p>As organiza\u00e7\u00f5es pol\u00edticas e sindicais dos trabalhadores sempre estiveram confrontadas a aceitar e participar dessa farsa ou recus\u00e1-la e combat\u00ea-la para manter sua independ\u00eancia de classe frente aos patr\u00f5es e seu Estado e levar adiante as demandas pr\u00f3prias dos trabalhadores.<\/p>\n\n\n\n<p>No in\u00edcio dos anos 90, por exemplo, era comum a Central \u00danica dos Trabalhadores (CUT) organizar atos de Primeiro de Maio num local e a For\u00e7a Sindical em outro. Enquanto a CUT protestava, a For\u00e7a Sindical, junto com os patr\u00f5es, organizava shows e sorteios. Ali\u00e1s, foi no 1\u00ba de Maio de 1992 da CUT SP que eclodiu o poderoso movimento pelo Fora Collor, por exemplo.<\/p>\n\n\n\n<p>Mas, a burocratiza\u00e7\u00e3o e a adapta\u00e7\u00e3o e integra\u00e7\u00e3o da CUT ao Estado aprofundou a tend\u00eancia para a concilia\u00e7\u00e3o com os patr\u00f5es e sua subordina\u00e7\u00e3o aos governos do PT de alian\u00e7a com a burguesia. Apesar de seu tamanho e da for\u00e7a de seu aparato, a perda de sua independ\u00eancia de classe enfraqueceu a central e seus sindicatos. E assim os patr\u00f5es avan\u00e7aram na retirada de direitos, como a Reforma Trabalhista de Temer ou a Reforma da Previd\u00eancia de Bolsonaro.<\/p>\n\n\n\n<p>No entanto, a CUT segue na mesma linha e organizar\u00e1 eventos de 1\u00ba de Maio de defesa do governo Lula-Alckmin e da democracia burguesa, junto com For\u00e7a Sindical e outras centrais sindicais pelegas e com o apoio de empresas, organiza\u00e7\u00f5es patronais e \u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos.<\/p>\n\n\n\n<h2 class=\"wp-block-heading has-vivid-red-color has-text-color has-link-color wp-elements-872e26955be164eaa8d1f632494e33bf\">Governo Lula-Alckmin quer enganar os trabalhadores<\/h2>\n\n\n\n<p>Recentemente, o governo federal remeteu um Projeto de Lei Complementar ao Congresso Nacional de regulamenta\u00e7\u00e3o do trabalho de motoristas em aplicativos como Uber e 99. Com o aval dessas empresas, o governo cria a figura do \u201caut\u00f4nomo com direitos\u201d.<\/p>\n\n\n\n<p>\u00c0 primeira vista parece um avan\u00e7o porque estabelece regras de contribui\u00e7\u00e3o previdenci\u00e1ria para os trabalhadores e obriga os apps a contribu\u00edrem tamb\u00e9m. Por\u00e9m, na verdade, o governo Lula-Alckmin legaliza uma pr\u00e1tica de precariza\u00e7\u00e3o e subemprego, travestida de trabalho aut\u00f4nomo.<\/p>\n\n\n\n<p>A pr\u00f3pria CLT define quais situa\u00e7\u00f5es configuram v\u00ednculo empregat\u00edcio e, portanto, garantem aos trabalhadores todos os direitos previstos na legisla\u00e7\u00e3o, como 13\u00ba sal\u00e1rio, f\u00e9rias e descanso semanal remunerados, limita\u00e7\u00e3o da jornada de trabalho, FGTS, INSS etc. Os aplicativos sempre burlaram a CLT livremente, mas eram assombrados por algumas poucas decis\u00f5es judiciais favor\u00e1veis aos trabalhadores. Se o PLC do governo for aprovado, essa pr\u00e1tica ilegal de explora\u00e7\u00e3o do trabalho se tornar\u00e1 legal.<\/p>\n\n\n\n<p>E nada impede que outros aplicativos e plataformas digitais se beneficiem dessa lei, avan\u00e7ando a \u201cuberiza\u00e7\u00e3o\u201d para setores que hoje mant\u00eam uma rela\u00e7\u00e3o formal de emprego.<\/p>\n\n\n\n<p>Ao mesmo tempo em que o governo faz intensa propaganda desse projeto, acompanhado pela CUT, os servidores federais da educa\u00e7\u00e3o enfrentam uma proposta de reajuste zero para 2024 e buscam superar as divis\u00f5es estabelecidas por suas entidades sindicais para construir um movimento de greve nacional da educa\u00e7\u00e3o p\u00fablica federal.<\/p>\n\n\n\n<p>O ataque contra os servidores \u00e9 o resultado da pol\u00edtica do governo Lula-Alckmin de seguir aplicando o teto de gastos para pagar a d\u00edvida p\u00fablica aos banqueiros e financistas de fundos de especula\u00e7\u00e3o. E nenhum discurso, de nenhum dirigente sindical dos trabalhadores e docentes das universidades e institutos federais pode esconder esse fato!<\/p>\n\n\n\n<p>Ali\u00e1s, recentemente, viralizou um v\u00eddeo de uma assembleia dos professores do estado do Cear\u00e1 que estavam vaiando e jogando cadeiras de pl\u00e1stico em seus representantes sindicais porque eles haviam se recusado a colocar em vota\u00e7\u00e3o a proposta de deflagra\u00e7\u00e3o de greve contra a proposta do governador Elmano de Freitas (PT) e encerraram burocraticamente a campanha salarial da categoria.<\/p>\n\n\n\n<p>Esse \u00e9 o fosso que se abre entre os sindicalistas que optam por defender o governo e os trabalhadores que querem lutar por seus direitos&#8230;<\/p>\n\n\n\n<h2 class=\"wp-block-heading has-vivid-red-color has-text-color has-link-color wp-elements-f4f3b72596daeeb57797e2d575dcf48e\">Defender as reivindica\u00e7\u00f5es mais sentidas dos trabalhadores<\/h2>\n\n\n\n<p>Nesse cen\u00e1rio, \u00e9 papel dos comunistas e dos revolucion\u00e1rios lutar para retomar o sentido original do 1\u00ba de Maio!<\/p>\n\n\n\n<p>Em primeiro lugar, o internacionalismo prolet\u00e1rio! Defender o fim do massacre que o Estado sionista de Israel promove na Faixa de Gaza e lutar pela liberta\u00e7\u00e3o da Palestina! Defender o fim da guerra entre R\u00fassia e Ucr\u00e2nia\/OTAN! Toda nossa solidariedade ao povo ucraniano na luta contra Zelensky e toda nossa solidariedade ao povo russo contra Putin! Pelo desmantelamento da OTAN!<\/p>\n\n\n\n<p>Al\u00e9m disso, temos que reivindicar e preservar o legado da I e II Internacional revolucion\u00e1rias e, principalmente, os quatros primeiros congressos da III Internacional, a Internacional Comunista. Faz muita falta nos dias de hoje um partido internacional do proletariado como foi a III Internacional de Lenin e Trotsky, por isso que a Corrente Marxista Internacional tomou a iniciativa de lan\u00e7ar um Manifesto por uma Internacional Comunista Revolucion\u00e1ria.<\/p>\n\n\n\n<p>Ao mesmo tempo, retomar o sentido original do 1\u00ba de Maio implica em defender aqui no Brasil as reivindica\u00e7\u00f5es mais urgentes dos trabalhadores! A come\u00e7ar pela campanha pelo fim da escala 6&#215;1! Essa escala de trabalho que prev\u00ea apenas um dia de descanso semanal remunerado tem esgotado os trabalhadores, em todos os sentidos!<\/p>\n\n\n\n<p>Aliado a essa luta por uma escala 5&#215;2 ou mesmo 4&#215;3, associamos a luta pela redu\u00e7\u00e3o da jornada de trabalho de 44 para 40, 36 ou 30 horas semanais, sem redu\u00e7\u00e3o nos sal\u00e1rios e o fim do trabalho aos domingos e feriados. \u00c9 neste sentido que apoiamos e nos somamos aos atos promovidos pelo movimento VAT (Vida Al\u00e9m do Trabalho) que pretende erguer bem alto em v\u00e1rias cidades neste 1\u00ba de Maio a bandeira pelo fim da escala 6&#215;1.<\/p>\n\n\n\n<p>Por fim, estamos na luta dos trabalhadores em aplicativos para que tenham todos os seus direitos respeitados; na luta dos servidores federais da educa\u00e7\u00e3o por reajuste salarial e valoriza\u00e7\u00e3o de suas carreiras; na luta dos metrovi\u00e1rios e ferrovi\u00e1rios contra as privatiza\u00e7\u00f5es; na luta dos professores e estudantes pela revoga\u00e7\u00e3o integral do Novo Ensino M\u00e9dio; na luta dos negros contra o racismo e a viol\u00eancia policial e na luta das mulheres contra a opress\u00e3o&#8230;<\/p>\n\n\n\n<p>Enfim, estamos na luta de todos os trabalhadores e buscamos estabelecer uma ponte entre essas reivindica\u00e7\u00f5es e a luta pelo poder. As demandas mais sentidas dos trabalhadores \u00e9 que podem mobilizar toda a classe numa s\u00f3 dire\u00e7\u00e3o: a tomada revolucion\u00e1ria do poder pol\u00edtico e a reorganiza\u00e7\u00e3o da sociedade sob novas bases materiais. Somente com a socializa\u00e7\u00e3o dos meios de produ\u00e7\u00e3o e a planifica\u00e7\u00e3o democr\u00e1tica da economia poderemos resolver os grandes problemas sociais daqueles que produzem a riqueza, mas que no sistema capitalista nada tem.<\/p>\n\n\n\n<p>Por\u00e9m, para alcan\u00e7ar a vit\u00f3ria, assim como faz falta uma Internacional Comunista, faz falta hoje no Brasil um partido comunista digno desse nome. \u00c9 para essa batalha que convidamos todos aqueles que se identificam como comunistas a <a href=\"https:\/\/docs.google.com\/forms\/d\/e\/1FAIpQLSeUbKf3DydCahiReJvGN3jUKs7H1aRPaoI0kYxNPbixTVNX4Q\/viewform\" target=\"_blank\" rel=\"noreferrer noopener\">construir conosco a Organiza\u00e7\u00e3o Comunista Internacionalista<\/a> e a batalhar pela Internacional Comunista Revolucion\u00e1ria!<\/p>\n\n\n\n<ul class=\"wp-block-list\">\n<li><strong>Por um 1\u00ba de Maio independente do governo e dos patr\u00f5es!!<\/strong><\/li>\n\n\n\n<li><strong>Pelo fim da escala 6&#215;1! Pela redu\u00e7\u00e3o da jornada, sem redu\u00e7\u00e3o nos sal\u00e1rios!<\/strong><\/li>\n\n\n\n<li><strong>N\u00e3o ao Projeto de Lei do governo Lula de &#8220;uberiza\u00e7\u00e3o&#8221; do trabalho!<\/strong><\/li>\n\n\n\n<li><strong>Pelo atendimento das reivindica\u00e7\u00f5es dos servidores federais da educa\u00e7\u00e3o!<\/strong><\/li>\n\n\n\n<li><strong>Revoga\u00e7\u00e3o das reformas Trabalhista e da Previd\u00eancia!<\/strong><\/li>\n\n\n\n<li><strong>Revoga\u00e7\u00e3o do novo teto de gastos e n\u00e3o pagamento da d\u00edvida p\u00fablica!<\/strong><\/li>\n\n\n\n<li><strong>Por um governo dos trabalhadores, sem patr\u00f5es!<\/strong><\/li>\n\n\n\n<li><strong>Pela solidariedade internacional dos trabalhadores!<\/strong><\/li>\n\n\n\n<li><strong>Por uma Internacional Comunista Revolucion\u00e1ria!<\/strong><\/li>\n<\/ul>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>O Primeiro de Maio \u00e9 o Dia Internacional de Luta dos Trabalhadores! A data surgiu da campanha que a Segunda Internacional revolucion\u00e1ria e os sindicatos oper\u00e1rios do final s\u00e9culo XIX travavam pela redu\u00e7\u00e3o da jornada de trabalho. Reivindicavam a divis\u00e3o do dia em 8h de trabalho, 8h de descanso e 8h livres para estudo e lazer, por exemplo.<\/p>\n","protected":false},"author":2114,"featured_media":51888,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"_jetpack_memberships_contains_paid_content":false,"footnotes":""},"categories":[2030,3150],"tags":[107,179,178,4437,1547,9051,109,9050,115,1800,61,9049,223,94,96],"class_list":["post-51871","post","type-post","status-publish","format-standard","has-post-thumbnail","","category-brasil","category-sindical","tag-burguesia","tag-comunismo","tag-comunista","tag-conciliacao-de-classes","tag-dia-do-trabalhador","tag-dia-do-trabalho","tag-governo","tag-governo-lula-alckmim","tag-historia","tag-internacional-comunista","tag-luta-de-classes","tag-primeiro-de-maio","tag-revolucao-russa","tag-socialismo","tag-trabalhadores"],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/i0.wp.com\/marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2024\/04\/primeiro-de-maio.jpg?fit=1000%2C500&ssl=1","jetpack_sharing_enabled":true,"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/51871"}],"collection":[{"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/users\/2114"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=51871"}],"version-history":[{"count":11,"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/51871\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":51948,"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/51871\/revisions\/51948"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/media\/51888"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=51871"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=51871"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=51871"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}