{"id":51922,"date":"2024-04-15T10:12:46","date_gmt":"2024-04-15T13:12:46","guid":{"rendered":"https:\/\/www.marxismo.org.br\/?p=51922"},"modified":"2024-04-15T10:49:36","modified_gmt":"2024-04-15T13:49:36","slug":"o-assassinato-de-marielle-e-anderson-e-parte-da-barbarie-que-se-espalha-no-rio-de-janeiro","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/marxismo.org.br\/o-assassinato-de-marielle-e-anderson-e-parte-da-barbarie-que-se-espalha-no-rio-de-janeiro\/","title":{"rendered":"O assassinato de Marielle e Anderson \u00e9 parte da barb\u00e1rie que se espalha no Rio de Janeiro"},"content":{"rendered":"\n<p>Os desdobramentos recentes sobre o assassinato de Marielle e Anderson refor\u00e7am que n\u00e3o existe crime organizado sem a atua\u00e7\u00e3o ativa de agentes do Estado. Por vezes, a participa\u00e7\u00e3o envolve institui\u00e7\u00f5es inteiras, como apontado pela Pol\u00edcia Federal com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 Pol\u00edcia Civil do Estado do Rio de Janeiro e seu ex-chefe Rivaldo Barbosa, que coordenou e ao mesmo tempo obstruiu as investiga\u00e7\u00f5es em troca de propina. Junto com a crise econ\u00f4mica e o atraso na organiza\u00e7\u00e3o da classe trabalhadora como for\u00e7a pol\u00edtica independente, a situa\u00e7\u00e3o se desenvolve para um desfecho tr\u00e1gico.<\/p>\n\n\n\n<p>O elemento central da trama \u00e9 que os irm\u00e3os Braz\u00e3o, suspeitos de serem os mandantes do assassinato, est\u00e3o envolvidos com mil\u00edcias \u2013 o que j\u00e1 \u00e9 mais do que sabido pela popula\u00e7\u00e3o local. Segundo o relat\u00f3rio final da investiga\u00e7\u00e3o, a causa do crime foi Marielle ter enfrentado Domingos Braz\u00e3o na C\u00e2mara de Vereadores. Especificamente, Marielle votou contra o projeto de Braz\u00e3o (PLC 174\/2016), ap\u00f3s defender altera\u00e7\u00f5es na proposta, e \u201cbateu boca\u201d com o vereador de maneira acalorada em 2017.<\/p>\n\n\n\n<p>Mas qual seria a dimens\u00e3o do poder das mil\u00edcias? Entre 2006 e 2021, a \u00e1rea controlada por grupos paramilitares na regi\u00e3o metropolitana cresceu 387%, alcan\u00e7ando 10% do territ\u00f3rio ou 1,7 milh\u00e3o de pessoas (Geni\/UFF). O aumento do poderio territorial, b\u00e9lico, humano e pol\u00edtico das mil\u00edcias, com representantes eleitos no legislativo e funcion\u00e1rios do Estado como s\u00f3cios, \u00e9 a explica\u00e7\u00e3o mais coerente para a realiza\u00e7\u00e3o do ousado assassinato de uma vereadora eleita com quase 50 mil votos.<\/p>\n\n\n\n<p>Ent\u00e3o o reinado de alguns chef\u00f5es hist\u00f3ricos de uma mil\u00edcia espec\u00edfica subiu \u00e0 cabe\u00e7a e estes decidiram cometer um crime pol\u00edtico com chances \u00f3bvias de se tornar um esc\u00e2ndalo nacional? Como a ideia de enviar uma mensagem de terror t\u00e3o \u201csingela\u201d para a C\u00e2mara de Vereadores n\u00e3o foi recha\u00e7ada ap\u00f3s uma m\u00ednima avalia\u00e7\u00e3o dos riscos? \u00c9 dif\u00edcil acreditar na explica\u00e7\u00e3o da Pol\u00edcia Federal como a explica\u00e7\u00e3o definitiva para a causa intelectual do evento. Os irm\u00e3os confiavam tanto na sua liga\u00e7\u00e3o com a pol\u00edcia que colocaram tudo a perder ap\u00f3s terem aprovado um projeto de lei?<\/p>\n\n\n\n<figure class=\"wp-block-image size-large\"><img fetchpriority=\"high\" decoding=\"async\" width=\"618\" height=\"412\" src=\"https:\/\/i0.wp.com\/www.marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2018\/03\/marielle-franco-execucao-1024x683.jpg?resize=618%2C412&#038;ssl=1\" alt=\"\" class=\"wp-image-16052\" srcset=\"https:\/\/i0.wp.com\/marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2018\/03\/marielle-franco-execucao.jpg?resize=1024%2C683&amp;ssl=1 1024w, https:\/\/i0.wp.com\/marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2018\/03\/marielle-franco-execucao.jpg?resize=150%2C100&amp;ssl=1 150w, https:\/\/i0.wp.com\/marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2018\/03\/marielle-franco-execucao.jpg?resize=300%2C200&amp;ssl=1 300w, https:\/\/i0.wp.com\/marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2018\/03\/marielle-franco-execucao.jpg?resize=768%2C512&amp;ssl=1 768w, https:\/\/i0.wp.com\/marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2018\/03\/marielle-franco-execucao.jpg?w=1922&amp;ssl=1 1922w, https:\/\/i0.wp.com\/marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2018\/03\/marielle-franco-execucao.jpg?w=1236&amp;ssl=1 1236w, https:\/\/i0.wp.com\/marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2018\/03\/marielle-franco-execucao.jpg?w=1854&amp;ssl=1 1854w\" sizes=\"(max-width: 618px) 100vw, 618px\" data-recalc-dims=\"1\" \/><figcaption class=\"wp-element-caption\">A \u00fanica solu\u00e7\u00e3o poss\u00edvel \u00e9 uma solu\u00e7\u00e3o de classe. Uma comiss\u00e3o independente ainda se faz necess\u00e1ria para que entremos nos trilhos de uma verdadeira justi\u00e7a para os assassinatos de Marielle Franco e Anderson Gomes \/ Imagem: M\u00eddia Ninja <div class=\"clear\"><\/div><div style=\"margin-top:10px; margin-bottom:10px;\" class=\"divider divider-normal\"><\/div><\/figcaption><\/figure>\n\n\n\n<p>Diante do hist\u00f3rico da pol\u00edcia e dos \u00f3rg\u00e3os judici\u00e1rios, a desconfian\u00e7a \u00e9 a principal arma dos oprimidos, mesmo que estas institui\u00e7\u00f5es finjam estar ao lado deles em momentos cr\u00edticos. N\u00e3o foram apenas seis anos de investiga\u00e7\u00f5es sabotadas, mas seis anos em que Marcello Freixo, padrinho pol\u00edtico de Marielle, mobilizou suas bases e as massas revoltadas ap\u00f3s o crime, al\u00e9m da pr\u00f3pria fam\u00edlia da vereadora para que elas simplesmente esperassem not\u00edcias da pol\u00edcia. A verdade \u00e9 que nunca saberemos a fundo o que ocorreu sem uma investiga\u00e7\u00e3o independente, como a OCI vem reivindicando desde o in\u00edcio.<\/p>\n\n\n\n<p>Para compreender por que as mil\u00edcias v\u00eam crescendo tanto, precisamos considerar um dado econ\u00f4mico: o estado do Rio de Janeiro tem a maior parte da sua arrecada\u00e7\u00e3o baseada na extra\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo e g\u00e1s natural. Curiosamente, a primeira mil\u00edcia conhecida, a do bairro Rio das Pedras \u2013 reduto pol\u00edtico dos irm\u00e3os Braz\u00e3o \u2013, surgiu no per\u00edodo da crise do petr\u00f3leo dos anos 80, na chamada D\u00e9cada Perdida. Isso se soma ao fato de que em 1960 o Rio de Janeiro tinha deixado de ser a capital da Rep\u00fablica. O jogo do bicho, antiga contraven\u00e7\u00e3o igualmente entrela\u00e7ada aos territ\u00f3rios e ao aparelho policial, foi a mais importante escola dos primeiros grupos.<\/p>\n\n\n\n<p>Com a profunda depend\u00eancia do setor de petr\u00f3leo e g\u00e1s, basta que ele entre enfrente instabilidades para que se invista menos em expans\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o como um todo, menos empregos sejam gerados, o com\u00e9rcio e a cadeia de suplementos ligadas \u00e0 extra\u00e7\u00e3o mineral encolham, os investimentos internacionais deixem de chegar etc. Com um estado que n\u00e3o \u00e9 mais a capital da Rep\u00fablica, que arrecada menos, com programas de assist\u00eancia social e servi\u00e7os p\u00fablicos pressionados, com obras de infraestrutura abandonadas e paralisadas, com sal\u00e1rios dos funcion\u00e1rios achatados etc., o que ocorre \u00e9 um efeito domin\u00f3. De cima a baixo da estrutura social aumentam os gritos de \u201csalve-se quem puder!\u201d.<\/p>\n\n\n\n<p>Conforme ficam ausentes as perspectivas de melhoria de vida para as massas, neg\u00f3cios como jogo do bicho, narcotr\u00e1fico e grupos paramilitares come\u00e7am se tornar mais atrativos. O n\u00famero de recrutas cresce e a participa\u00e7\u00e3o do Estado tamb\u00e9m. Com ex\u00e9rcitos e \u00e1reas de influ\u00eancia crescentes, os territ\u00f3rios do crime se encontram e colidem, gerando os constantes conflitos armados que os moradores do Rio de Janeiro t\u00eam testemunhado em uma \u201cguerra civil\u201d ainda n\u00e3o declarada.<\/p>\n\n\n\n<p>Uma solu\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica para o Rio de Janeiro \u00e9 muito improv\u00e1vel dentro dos marcos da crise mundial. Sob o capitalismo brasileiro, uma reestrutura\u00e7\u00e3o produtiva dependeria de grandes investimentos de capital estrangeiro, o que encontra dois impasses. Primeiro, a instabilidade tem levado os imperialistas a investirem mais em seus pr\u00f3prios pa\u00edses, <a href=\"https:\/\/www.marxismo.org.br\/o-capitalismo-nos-ameaca-lancar-de-volta-a-idade-das-trevas\/\" target=\"_blank\" rel=\"noreferrer noopener\">dentro do que vem se chamando \u201cGuerra Comercial\u201d<\/a>. Segundo, ap\u00f3s a recente queda de juros nos Estados Unidos, os capitais est\u00e3o deixando o Brasil<a href=\"#_ftn2\" id=\"_ftnref2\"><sup>1<\/sup><\/a>. Recentemente, foi divulgado que os investimentos produtivos em 2023 foram os menores do s\u00e9culo<a href=\"#_ftn3\" id=\"_ftnref3\"><sup>2<\/sup><\/a>. Nada animador para a classe dominante.<\/p>\n\n\n\n<p>O significado disso tudo \u00e9 que a burguesia fluminense se constitui como um grupo d\u00e9bil e sem coes\u00e3o importante fora da cadeia da ind\u00fastria petrol\u00edfera. O que se manifesta, inevitavelmente, na sua fraqueza pol\u00edtica em enfrentar os grupos criminosos. \u00c9 humilhante: de bra\u00e7os atados, as empresas precisam pagar \u201cimpostos\u201d para poderem operar nos territ\u00f3rios dominados por criminosos<a href=\"#_ftn4\" id=\"_ftnref4\"><sup>3<\/sup><\/a>, gastar fortunas com seguros e empresas de seguran\u00e7a privada. Existe uma bomba rel\u00f3gio posta abaixo da estrutura dos tr\u00eas poderes.<\/p>\n\n\n\n<p>Ademais, as divis\u00f5es entre mil\u00edcias e tr\u00e1fico est\u00e3o desaparecendo. Com neg\u00f3cios basicamente iguais, os criminosos v\u00e3o transferindo seus investimentos para \u00e1reas com maior lucratividade. Os diferentes grupos paramilitares, antes especializados, transformaram-se em gangues de fora-da-lei generalistas, dispostas a qualquer coisa que gere lucro: tr\u00e1fico de drogas, armas, assassinatos por encomenda, cobran\u00e7a de taxas de seguran\u00e7a, sobrepre\u00e7o em produtos espec\u00edficos, constru\u00e7\u00e3o de pr\u00e9dios, especula\u00e7\u00e3o de terrenos, venda de servi\u00e7os de TV a cabo, internet etc. A diferen\u00e7a essencial \u00e9 que nos grupos de tr\u00e1fico tradicionais os agentes do Estado n\u00e3o seguram o fuzil e nem est\u00e3o presentes na hora da contabilidade, apenas recebem parte dos lucros.<\/p>\n\n\n\n<p>Com o crescente n\u00famero de disputas armadas por territ\u00f3rios sem perspectivas de desfecho, o equipamento b\u00e9lico das gangues vai se sofisticando e senhores da guerra v\u00e3o sendo gestados. H\u00e1 algumas d\u00e9cadas situa\u00e7\u00f5es como essa s\u00f3 eram imagin\u00e1veis pelos brasileiros em pa\u00edses extremamente atrasados, mas elas est\u00e3o surgindo bem no Rio de Janeiro. \u00c9 o fim da pr\u00f3pria Rep\u00fablica burguesa que est\u00e1 em pauta, e sem uma burguesia disposta a defend\u00ea-la.<\/p>\n\n\n\n<p>Doce ilus\u00e3o t\u00eam os que consideram que uma interven\u00e7\u00e3o das for\u00e7as armadas \u2013 \u00fanica for\u00e7a armada e com pessoal suficiente para enfrentar as gangues \u2013 resolveria as coisas. Ela s\u00f3 tiraria os pra\u00e7as proletarizados das casernas, de uma posi\u00e7\u00e3o relativamente afastada dos neg\u00f3cios das gangues, e os colariam pr\u00f3ximos o suficiente para receberem tentadoras ofertas para ingressar no mundo do crime. Pelo contr\u00e1rio, uma interven\u00e7\u00e3o militar aceleraria a barb\u00e1rie, colocaria gasolina no fogo.<\/p>\n\n\n\n<p>A \u00fanica solu\u00e7\u00e3o poss\u00edvel \u00e9 uma solu\u00e7\u00e3o de classe. Uma comiss\u00e3o independente ainda se faz necess\u00e1ria para que entremos nos trilhos de uma verdadeira justi\u00e7a para os assassinatos de Marielle Franco e Anderson Gomes. As antigas lideran\u00e7as que v\u00eam conduzindo as massas de derrota em derrota, que confiam at\u00e9 a morte nas institui\u00e7\u00f5es falidas da burguesia, est\u00e3o ficando cada vez mais desacreditadas. Como vemos internacionalmente, vivemos o momento oportuno para levantarmos bem alta a bandeira do comunismo e construirmos uma nova lideran\u00e7a. No Rio de Janeiro, isso deve ser feito com um senso de urg\u00eancia ainda mais especial. <div class=\"clear\"><\/div><div style=\"margin-top:10px; margin-bottom:10px;\" class=\"divider divider-normal\"><\/div>\n\n\n\n<h2 class=\"wp-block-heading\">Refer\u00eancias:<\/h2>\n\n\n\n<p><sup>1<\/sup> <a href=\"https:\/\/veja.abril.com.br\/economia\/por-que-os-investidores-estrangeiros-estao-saindo-do-brasil\">Por que os investidores estrangeiros est\u00e3o saindo do Brasil | VEJA (abril.com.br)<\/a><\/p>\n\n\n\n<p><sup>2<\/sup> <a href=\"https:\/\/www1.folha.uol.com.br\/mercado\/2024\/03\/na-festa-surpresa-do-pib-de-2023-pais-nao-investiu-nada-no-futuro.shtml\">Na festa do PIB de 2023, pa\u00eds n\u00e3o investiu nada no futuro &#8211; 01\/03\/2024 &#8211; Mercado &#8211; Folha (uol.com.br)<\/a><\/p>\n\n\n\n<p><sup>3<\/sup> <a href=\"https:\/\/extra.globo.com\/casos-de-policia\/trafico-milicia-cobram-pedagio-para-nao-roubar-empresas-na-baixada-fluminense-22360326.html\">Tr\u00e1fico e mil\u00edcia cobram &#8216;ped\u00e1gio&#8217; para n\u00e3o roubar empresas na Baixada Fluminense (globo.com)<\/a><\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Os desdobramentos recentes sobre o assassinato de Marielle e Anderson refor\u00e7am que n\u00e3o existe crime organizado sem a atua\u00e7\u00e3o ativa de agentes do Estado. Por vezes, a participa\u00e7\u00e3o envolve institui\u00e7\u00f5es inteiras, como apontado pela Pol\u00edcia Federal com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 Pol\u00edcia Civil do Estado do Rio de Janeiro e seu ex-chefe Rivaldo Barbosa, que coordenou e ao mesmo tempo obstruiu as investiga\u00e7\u00f5es em troca de propina. Junto com a crise econ\u00f4mica e o atraso na organiza\u00e7\u00e3o da classe trabalhadora como for\u00e7a pol\u00edtica independente, a situa\u00e7\u00e3o se desenvolve para um desfecho tr\u00e1gico.<\/p>\n","protected":false},"author":2663,"featured_media":51923,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"_jetpack_memberships_contains_paid_content":false,"footnotes":""},"categories":[2030],"tags":[9055,4363,4564,1314,809],"class_list":["post-51922","post","type-post","status-publish","format-standard","has-post-thumbnail","","category-brasil","tag-irmaos-brazao","tag-marielle-franco","tag-milicia","tag-rio-de-janeiro","tag-rj"],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/i0.wp.com\/marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2024\/04\/irmaos-brazao.jpg?fit=1000%2C500&ssl=1","jetpack_sharing_enabled":true,"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/51922"}],"collection":[{"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/users\/2663"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=51922"}],"version-history":[{"count":3,"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/51922\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":51931,"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/51922\/revisions\/51931"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/media\/51923"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=51922"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=51922"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=51922"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}