{"id":52151,"date":"2024-04-29T13:50:20","date_gmt":"2024-04-29T16:50:20","guid":{"rendered":"https:\/\/www.marxismo.org.br\/?p=52151"},"modified":"2024-04-29T13:52:04","modified_gmt":"2024-04-29T16:52:04","slug":"greves-dos-servidores-publicos-marcadas-pela-disposicao-de-luta-dos-trabalhadores-e-adaptacao-das-direcoes","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/marxismo.org.br\/greves-dos-servidores-publicos-marcadas-pela-disposicao-de-luta-dos-trabalhadores-e-adaptacao-das-direcoes\/","title":{"rendered":"Greves dos servidores p\u00fablicos marcadas pela disposi\u00e7\u00e3o de luta dos trabalhadores e adapta\u00e7\u00e3o das dire\u00e7\u00f5es"},"content":{"rendered":"\n<p>Em 2024, os primeiros meses dos servidores p\u00fablicos est\u00e3o marcados pela mobiliza\u00e7\u00e3o de diversas categorias. As pautas levantadas est\u00e3o ligadas \u00e0 reposi\u00e7\u00e3o das perdas salariais, reajuste e defesa dos sal\u00e1rios ou pela exist\u00eancia dos planos de carreira e contra os avan\u00e7os de pol\u00edticas privatistas como a terceiriza\u00e7\u00e3o, imposi\u00e7\u00e3o de plataformas digitais e de outros tipos de Parcerias P\u00fablicos-Privadas (PPP).<\/p>\n\n\n\n<h2 class=\"wp-block-heading has-vivid-red-color has-text-color has-link-color wp-elements-2db5a8c0fb1b56ac68cebc961a922040\">Greve dos servidores p\u00fablicos do munic\u00edpio de S\u00e3o Paulo<\/h2>\n\n\n\n<p>H\u00e1 dois anos sem reajuste salarial, os servidores p\u00fablicos da cidade de S\u00e3o Paulo deflagraram a greve a partir de 8 de mar\u00e7o de 2024, com ades\u00e3o parcial da categoria. Sendo o movimento puxado pelos servidores da educa\u00e7\u00e3o, a pauta central era evitar a implementa\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica de subs\u00eddio, que acaba com o plano de carreira atual dessa categoria. Al\u00e9m disso, buscava-se o reajuste salarial por meio da incorpora\u00e7\u00e3o dos abonos complementares. A pol\u00edtica dos abonos tem sido utilizada como artif\u00edcio fiscal por diversos governos, o que implica em confisco salarial a toda a categoria. A t\u00edtulo de exemplo: se um servidor recebe R$ 4 mil, sendo R$ 3 mil de vencimento e mil reais de abono, qualquer aumento incide sobre os vencimentos.<\/p>\n\n\n\n<p>Assim, quando o servidor consegue um quinqu\u00eanio de 5%, seu aumento ser\u00e1 de R$ 150. Caso n\u00e3o existissem os abonos, o aumento seria de R$ 200. Considerando os mais de 100 mil servidores da educa\u00e7\u00e3o e a quantidade de aumentos salariais aos quais os servidores t\u00eam direito, podemos entender a quantidade de dinheiro que a Prefeitura confisca da categoria por meio desse artif\u00edcio fiscal. Al\u00e9m de tudo isso, tamb\u00e9m foram pautadas quest\u00f5es como condi\u00e7\u00f5es de trabalho e o aumento do adoecimento dos trabalhadores.<\/p>\n\n\n\n<p>Apesar da justeza das pautas, o que se verificou foi uma articula\u00e7\u00e3o errada de greve por parte da dire\u00e7\u00e3o do principal sindicato do servi\u00e7o p\u00fablico municipal de S\u00e3o Paulo, o Sinpeem, dirigido por Cl\u00e1udio Fonseca (PCdoB): em primeiro lugar, eles impuseram uma pol\u00edtica de separa\u00e7\u00e3o entre os servidores da educa\u00e7\u00e3o aos demais e suas entidades. Assim, bloquearam qualquer tentativa de unidade com outras entidades sindicais, como Sindesp e Aprofem, que representam servidores da sa\u00fade, por exemplo. Mais grave do que isso foi o direcionamento das a\u00e7\u00f5es de greve: em sua maioria, \u00e0 Prefeitura ou \u00e0 C\u00e2mara de vereadores. O vi\u00e9s eleitoral da luta foi marcante: as falas da diretoria do sindicato focaram nos pr\u00e9-candidatos, como o pr\u00f3prio Cl\u00e1udio Fonseca e, sobretudo, na campanha em favor de Guilherme Boulos (PSOL).<\/p>\n\n\n\n<p>Alguns inclusive afirmaram que a categoria derrotaria Ricardo Nunes, mas nas elei\u00e7\u00f5es municipais de 2024. O correto seria fortalecer o movimento de base, junto \u00e0 comunidade escolar, aos respons\u00e1veis e alunos. Isso poderia tamb\u00e9m aumentar a press\u00e3o pela ades\u00e3o \u00e0 greve tornando o movimento mais poderoso e colocando o prefeito Ricardo Nunes e os vereadores da burguesia paulistana contra a parede. Por\u00e9m, ao manter a luta em car\u00e1ter corporativo, a dire\u00e7\u00e3o sindical pavimentou o caminho para a derrota. Afinal, as \u00faltimas derrotas da categoria (contrarreformas previdenci\u00e1ria e de carreira) tiveram o mesmo eixo t\u00e1tico: press\u00e3o \u00e0s institui\u00e7\u00f5es burguesas sem o devido apoio e constru\u00e7\u00e3o na base.<\/p>\n\n\n\n<p>Assim, como naquelas situa\u00e7\u00f5es, tamb\u00e9m o resultado foi de derrota: Nunes e a C\u00e2mara aprovaram apenas 2,16% de reajuste sobre o sal\u00e1rio base e 3,62% de aumento nos abonos complementares. Apesar disso, ao menos foi garantido o n\u00e3o desconto aos grevistas e reposi\u00e7\u00e3o dos dias parados, como \u00e9 de praxe na prefeitura de S\u00e3o Paulo (<a href=\"https:\/\/www.marxismo.org.br\/greve-dos-servidores-municipais-de-sao-paulo-unificar-as-lutas-para-alcancar-a-vitoria\/\" target=\"_blank\" rel=\"noreferrer noopener\">ver an\u00e1lise do movimento<\/a>).<\/p>\n\n\n\n<h2 class=\"wp-block-heading has-vivid-red-color has-text-color has-link-color wp-elements-4a3e646f54598d89ef30290b07e2b77b\">Mobiliza\u00e7\u00e3o dos professores da rede estadual paulista de ensino<\/h2>\n\n\n\n<p>Na Apeoesp, sindicato oficial dos professores do estado de S\u00e3o Paulo e maior sindicato brasileiro, manifesta-se uma cr\u00f4nica incapacidade de mobiliza\u00e7\u00e3o, apesar do avan\u00e7o exponencial dos ataques por parte do governo Tarc\u00edsio. Entre eles: atribui\u00e7\u00f5es de aula tr\u00e1gicas que culminaram em enorme desemprego; imposi\u00e7\u00e3o de slides e aulas prontas aos docentes, que logo poder\u00e3o ser produzidas pelo ChatGPT; permanente ass\u00e9dio moral para que os docentes acessem as plataformas privadas; an\u00fancio de privatiza\u00e7\u00e3o total do Hospital do Servidor P\u00fablico do Estado de S\u00e3o Paulo (Iamspe); an\u00fancio de constru\u00e7\u00e3o de 33 escolas com dinheiro p\u00fablico que ser\u00e3o geridas pela iniciativa privada; atrasos salariais e recusa em convoca\u00e7\u00e3o dos mais de 100 mil servidores aprovados no \u00faltimo concurso p\u00fablico.<\/p>\n\n\n\n<p>Apesar de tantos ataques, percebe-se uma n\u00edtida dificuldade de mobiliza\u00e7\u00e3o nesta gigante categoria de mais de 200 mil professores. As assembleias n\u00e3o chegam a 3 ou 4 mil pessoas e as escolas funcionam normalmente nos dias de paralisa\u00e7\u00e3o. Isso \u00e9 culpa da pr\u00f3pria dire\u00e7\u00e3o da Apeoesp, dirigida principalmente por PT e PCdoB, que acumulou derrotas expressivas no \u00faltimo per\u00edodo: Reforma Previdenci\u00e1ria, Reforma Administrativa e avan\u00e7os significativo do Programa de Ensino Integral (PEI), que imp\u00f5e um regime de exce\u00e7\u00e3o constitucional nas escolas paulistas, exclui estudantes e reprime cotidianamente professores. Al\u00e9m disso, ela n\u00e3o mobiliza efetivamente os professores de base, n\u00e3o utiliza todo o seu aparato na visita \u00e0s escolas, enfraquecendo mesmo o que poderia mobilizar.<\/p>\n\n\n\n<p>Assim, nas pr\u00f3ximas assembleias n\u00e3o h\u00e1 ainda a perspectiva de deflagra\u00e7\u00e3o de greve, ao menos com uma base que o sustente. O coletivo Professores Comunistas da OCI, que atua nesse sindicato, combate pela constru\u00e7\u00e3o do movimento, sobretudo por meio de duas linhas: 1) Efetiva\u00e7\u00e3o imediata dos professores categoria O (contrato tempor\u00e1rio); 2) Por escolas sem empresas: fim do ass\u00e9dio para o uso das plataformas digitais, em defesa da liberdade de c\u00e1tedra. Assim, buscamos organizar o setor mais jovem entre os docentes ativos em boa parte das escolas, fortalecendo a luta em defesa da educa\u00e7\u00e3o p\u00fablica, gratuita e para todos.<\/p>\n\n\n\n<h2 class=\"wp-block-heading has-vivid-red-color has-text-color has-link-color wp-elements-6823b495b23c6e09d66d45de564e3b6d\">Greve dos servidores municipais de Florian\u00f3polis<\/h2>\n\n\n\n<p>Em Florian\u00f3polis, SC, o Sintrasem (dirigido pela corrente O Trabalho &#8211; PT), que representa os servidores da Prefeitura Municipal de Florian\u00f3polis, deflagrou greve unificada da categoria frente \u00e0 recusa do prefeito em abrir negocia\u00e7\u00f5es para renova\u00e7\u00e3o do acordo coletivo da entidade. A entidade convocou a assembleia para defini\u00e7\u00e3o das pautas somente em fevereiro de 2024. Apesar de uma ades\u00e3o parcial da categoria, houve retomada de 90% dos direitos perdidos dos trabalhadores da limpeza p\u00fablica e reposi\u00e7\u00e3o da infla\u00e7\u00e3o. Ao conjunto dos servidores do munic\u00edpio foi conquistada n\u00e3o s\u00f3 a reposi\u00e7\u00e3o da infla\u00e7\u00e3o do per\u00edodo, mas tamb\u00e9m reajuste de 5% nos vales alimenta\u00e7\u00e3o e lanche, \u00a0al\u00e9m da garantia de convoca\u00e7\u00e3o dos candidatos aprovados nos concursos do magist\u00e9rio e da sa\u00fade. Apesar disso, houve a aprova\u00e7\u00e3o de Projeto de Lei previdenci\u00e1rio que, dentre outras coisas, diminuiu em 50% o valor das pens\u00f5es por morte e em 30% o valor da aposentadoria dos servidores que iniciarem seu exerc\u00edcio a partir da data de publica\u00e7\u00e3o da lei. Tamb\u00e9m n\u00e3o foi poss\u00edvel barrar a privatiza\u00e7\u00e3o de Unidades de Pronto Atendimento (UPAs) em favor das OS. Por fim, o movimento foi criminalizado, com a greve sendo considerada ilegal e o sindicato obrigado a pagar multa de R$ 100 mil por dia parado. Apesar disso, foi garantida a reposi\u00e7\u00e3o dos dias em greve, sem desconto aos trabalhadores.<\/p>\n\n\n\n<p>Apesar de vit\u00f3rias econ\u00f4micas, \u00e9 importante pontuar que a dire\u00e7\u00e3o do Sintrasem cometeu erros importantes: demora para iniciar as negocia\u00e7\u00f5es com a prefeitura, que deveriam ter sido iniciadas ao fim de 2023; n\u00e3o rela\u00e7\u00e3o da situa\u00e7\u00e3o municipal com a conjuntura nacional: seria importante utilizar o momento da greve para explicar que a recusa do governo Lula\/Alckmin em revogar as contrarreformas de Temer e Bolsonaro (Trabalhistas, da Terceiriza\u00e7\u00e3o, Previdenci\u00e1ria etc.) permitiu ao governo de Florian\u00f3polis aprofundar os ataques, aumentando a terceiriza\u00e7\u00e3o e atacando a previd\u00eancia dos novos servidores.<\/p>\n\n\n\n<h2 class=\"wp-block-heading has-vivid-red-color has-text-color has-link-color wp-elements-9acc37af952a2a11cb8963bdbd9ecdcd\">Servidores p\u00fablicos de Joinville e nossa interven\u00e7\u00e3o no Sinte-SC<\/h2>\n\n\n\n<p>Em Joinville, SC, nem uma greve foi convocada pelo sindicato do funcionalismo da cidade, o Sinsej (dirigido pela corrente O Trabalho &#8211; PT). Apesar do avan\u00e7o da privatiza\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os p\u00fablicos, em especial da sa\u00fade, e a piora significativa nos servi\u00e7os; e apesar de uma proposta de reajuste que sequer cobre a infla\u00e7\u00e3o, o sindicato somente convocou assembleia de organiza\u00e7\u00e3o da categoria para o fim de fevereiro, sem mobiliza\u00e7\u00e3o e de modo apressado. O resultado foi uma assembleia desmobilizada que s\u00f3 serviu de palco aos pr\u00e9-candidatos ligados \u00e0s principais for\u00e7as que dirigem o sindicato e sem sinal de greve. Al\u00e9m disso, ressalta-se a recusa dessa dire\u00e7\u00e3o em unificar a luta na cidade contra as privatiza\u00e7\u00f5es e terceiriza\u00e7\u00f5es em um movimento unificado da classe trabalhadora da cidade (<a href=\"https:\/\/www.marxismo.org.br\/campanha-salarial-2024-direcao-do-sinsej-aposta-que-um-mes-seja-suficiente-para-garantir-e-ampliar-direitos-em-meio-aos-golpes-do-governo-adriano-contra-o-servico-publico\/\" target=\"_blank\" rel=\"noreferrer noopener\">Veja mais sobre essa luta<\/a>).<\/p>\n\n\n\n<p>Ainda em SC, os trabalhadores em educa\u00e7\u00e3o representados pelo Sinte-SC inciaram, no dia 23 de abril, a greve da categoria reivindicando reajuste salarial, concurso p\u00fablico, entre outras reivindica\u00e7\u00f5es, do governo Jorginho Mello (PL). <a href=\"https:\/\/www.marxismo.org.br\/apesar-da-direcao-sindical-do-sinte-os-servidores-de-santa-catarina-tem-disposicao-de-luta\/\" target=\"_blank\" rel=\"noreferrer noopener\">Como explicamos em outro artigo<\/a>, essa greve iniciou apesar da dire\u00e7\u00e3o sindical que buscou desde o in\u00edcio negociar qualquer proposta m\u00ednima do governo estadual, por\u00e9m, com a nega\u00e7\u00e3o de Jorginho Mello de atender qualquer demanda da categoria, a greve iniciou demonstrando a enorme disposi\u00e7\u00e3o de luta da base.<\/p>\n\n\n\n<h2 class=\"wp-block-heading has-vivid-red-color has-text-color has-link-color wp-elements-8dfead5b982beeaecf2588495c184196\">Bloqueio da dire\u00e7\u00e3o sindical dos servidores da educa\u00e7\u00e3o no Cear\u00e1<\/h2>\n\n\n\n<p>Importante ainda citar o caso dos professores do estado do Cear\u00e1, que lan\u00e7aram cadeiras sobre a dire\u00e7\u00e3o do Sindicato dos Professores e Servidores da Educa\u00e7\u00e3o do Estado e Munic\u00edpios do Cear\u00e1 (Apeoc), que se recusou a colocar em vota\u00e7\u00e3o a proposta de greve contra o governo de Elmano Freit (PT). A dire\u00e7\u00e3o deste sindicato, do PT, PCdoB e Resist\u00eancia (PSOL), diferentemente dos casos at\u00e9 aqui descritos, frustrou uma disposi\u00e7\u00e3o pujante pela deflagra\u00e7\u00e3o da greve e bloqueou o desenvolvimento do movimento.<\/p>\n\n\n\n<h2 class=\"wp-block-heading has-vivid-red-color has-text-color has-link-color wp-elements-71e7508aa3a2b6eea3b9fc78e80d8384\">Perspectivas<\/h2>\n\n\n\n<p>\u00a0Vivemos a continuidade da crise do sistema capitalista. A agenda da burguesia segue sendo de ataque ao conjunto da classe trabalhadora mundial. Nesse contexto, a recusa do governo Lula\/Alckmin em revogar os principais ataques de Temer e Bolsonaro permite aos representantes da burguesia nas prefeituras e governos estaduais continuar a aplica\u00e7\u00e3o agressiva de pol\u00edticas privatistas, das terceiriza\u00e7\u00f5es, da Reforma do Ensino M\u00e9dio, em suma, da cont\u00ednua transfer\u00eancia dos recursos p\u00fablicos \u00e0 iniciativa privada e das pol\u00edticas de austeridade contra os servidores.<\/p>\n\n\n\n<p>Junto a isso, os sindicatos, em sua maioria ligados \u00e0 CUT e CTB, portanto, dirigidos pelo PT e PCdoB, seguem em uma linha de press\u00e3o institucional in\u00f3cua, sem mobiliza\u00e7\u00e3o efetiva da base. Mais do que isso, utilizam os movimentos grevistas como palanque para seus candidatos, sem uma real preocupa\u00e7\u00e3o com as reivindica\u00e7\u00f5es dos trabalhadores. E quando h\u00e1 disposi\u00e7\u00e3o para a radicaliza\u00e7\u00e3o da luta, o que vemos \u00e9 um expl\u00edcito bloqueio ao desenvolvimento da mobiliza\u00e7\u00e3o. O resultado \u00e9 que organizam derrotas, mesmo que com vit\u00f3rias parciais em algumas localidades.<\/p>\n\n\n\n<p>Apesar deste cen\u00e1rio, em distintos n\u00edveis, percebe-se o crescimento de um setor jovem de servidores e trabalhadores, que se desprende dos aparatos sindicais e que busca solu\u00e7\u00f5es radicais \u00e0 atual situa\u00e7\u00e3o. Isso \u00e9 express\u00e3o da crise do sistema capitalista que vem descredibilizando as institui\u00e7\u00f5es e entidades tradicionais, colocando fra\u00e7\u00f5es inteiras da classe trabalhadora contra elas.<\/p>\n\n\n\n<p>Tal setor rejeita a agenda institucional e adaptada das atuais dire\u00e7\u00f5es e procura alternativas reais \u00e0 luta do proletariado pela revoga\u00e7\u00e3o das contrarreformas de Temer e Bolsonaro, em defesa dos servi\u00e7os p\u00fablicos, gratuitos e para todos. Na iniciativa privada, isso tem sido realizado sobretudo pelo movimento <a href=\"https:\/\/www.marxismo.org.br\/por-uma-vida-alem-do-trabalho-pelo-direito-ao-pao-e-a-poesia\/\" target=\"_blank\" rel=\"noreferrer noopener\">Vida Al\u00e9m do Trabalho (VAT)<\/a>. Quanto aos servi\u00e7os p\u00fablicos, percebemos a cria\u00e7\u00e3o de comit\u00eas de base se expressando com cada vez mais frequ\u00eancia, atuando por fora dos organismos tradicionais de luta somados \u00e0 participa\u00e7\u00e3o nas assembleias sindicais.\u00a0<\/p>\n\n\n\n<p>A OCI, que atua no movimento sindical brasileiro, \u00e9 parte desta luta e trabalha cotidianamente em prol do mesmo objetivo dessa nova camada de trabalhadores que entram no cen\u00e1rio da luta de classes contra as dire\u00e7\u00f5es traidoras, atuando como comunistas dentro dos sindicatos. Assim, continuaremos atuando, denunciando as trai\u00e7\u00f5es das dire\u00e7\u00f5es e construindo uma nova camada de militantes.<\/p>\n\n\n\n<p><a href=\"https:\/\/docs.google.com\/forms\/d\/e\/1FAIpQLSeUbKf3DydCahiReJvGN3jUKs7H1aRPaoI0kYxNPbixTVNX4Q\/viewform\" target=\"_blank\" rel=\"noreferrer noopener\">Organize-se com os comunistas, junte-se a n\u00f3s!<\/a><\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Em 2024, os primeiros meses dos servidores p\u00fablicos est\u00e3o marcados pela mobiliza\u00e7\u00e3o de diversas categorias. As pautas levantadas est\u00e3o ligadas \u00e0 reposi\u00e7\u00e3o das perdas salariais, reajuste e defesa dos sal\u00e1rios ou pela exist\u00eancia dos planos de carreira e contra os avan\u00e7os de pol\u00edticas privatistas como a terceiriza\u00e7\u00e3o, imposi\u00e7\u00e3o de plataformas digitais e de outros tipos de Parcerias P\u00fablicos-Privadas (PPPs).<\/p>\n","protected":false},"author":3964,"featured_media":52152,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"_jetpack_memberships_contains_paid_content":false,"footnotes":""},"categories":[3090,3150],"tags":[9072,44,201,608,33,8085,643,8716,61,775,9074,9073,953,1880,724,1166,2600,113,237,17,674,96],"class_list":["post-52151","post","type-post","status-publish","format-standard","has-post-thumbnail","","category-nossas-lutas","category-sindical","tag-ce","tag-cut","tag-florianopolis","tag-governo-lula","tag-greve","tag-grevista","tag-joinville","tag-jorginho-mello","tag-luta-de-classes","tag-movimento","tag-municipio","tag-nunes","tag-pl","tag-prefeito","tag-prefeitura","tag-sc","tag-servicos-publicos","tag-servidores","tag-sindical","tag-sindicato","tag-sp","tag-trabalhadores"],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/i0.wp.com\/marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2024\/04\/WhatsApp-Image-2024-03-14-at-3.10.13-PM.jpeg?fit=1600%2C900&ssl=1","jetpack_sharing_enabled":true,"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/52151"}],"collection":[{"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/users\/3964"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=52151"}],"version-history":[{"count":3,"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/52151\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":52155,"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/52151\/revisions\/52155"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/media\/52152"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=52151"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=52151"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=52151"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}