{"id":52181,"date":"2024-05-01T16:27:58","date_gmt":"2024-05-01T19:27:58","guid":{"rendered":"https:\/\/www.marxismo.org.br\/?p=52181"},"modified":"2024-05-01T16:28:01","modified_gmt":"2024-05-01T19:28:01","slug":"nove-dias-de-greve-do-magisterio-catarinense-avaliacao-licoes-e-rumos","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/marxismo.org.br\/nove-dias-de-greve-do-magisterio-catarinense-avaliacao-licoes-e-rumos\/","title":{"rendered":"Nove dias de greve do magist\u00e9rio catarinense: avalia\u00e7\u00e3o, li\u00e7\u00f5es e rumos"},"content":{"rendered":"\n<p>Hoje, 1\u00ba de Maio, Dia Internacional de Luta da Classe Trabalhadora, completam-se nove dias de greve do magist\u00e9rio catarinense. Ontem, essa categoria realizou um dos maiores atos da sua hist\u00f3ria, em Florian\u00f3polis, com a participa\u00e7\u00e3o de mais de sete mil trabalhadores de todo o estado. Isso mesmo diante do mais alto n\u00edvel de ass\u00e9dio moral j\u00e1 sofrido pelos profissionais da educa\u00e7\u00e3o de Santa Catarina.<\/p>\n\n\n\n<p>A Corrente Sindical da Organiza\u00e7\u00e3o Comunista Internacionalista (OCI) constroi a greve desde o primeiro momento. Ontem, participou do ato em Florian\u00f3polis e, como for\u00e7a reconhecida da categoria, elabora aqui uma avalia\u00e7\u00e3o, com as li\u00e7\u00f5es e poss\u00edveis rumos do movimento.<\/p>\n\n\n\n<h2 class=\"wp-block-heading has-vivid-red-color has-text-color has-link-color wp-elements-dbc5e93c21dbe260afa2197004e861dd\">A disposi\u00e7\u00e3o de luta da categoria<\/h2>\n\n\n\n<p>Durante essa primeira semana de greve, os trabalhadores em educa\u00e7\u00e3o de Santa Catarina mostraram muita for\u00e7a e disposi\u00e7\u00e3o de luta. Apesar da morosidade da dire\u00e7\u00e3o do sindicato em responder qualquer coisa para a categoria, os trabalhadores levantaram, organizaram-se, discutiram e fizeram sua pr\u00f3pria hist\u00f3ria, demonstrando na pr\u00e1tica o primeiro ensinamento do marxismo: <strong>\u201ctrabalhadores, uni-vos!\u201d.<\/strong><\/p>\n\n\n\n<p>Desde o primeiro dia em que o sindicato mostrou a cara, a categoria ouviu, discutiu e dia ap\u00f3s dia aderiu ao movimento. Esta n\u00e3o foi uma ades\u00e3o cega, mas consciente, de quem entendeu a luta de classes na pr\u00e1tica. Na maior parte dos lugares, os comandos aconteceram sem a participa\u00e7\u00e3o de qualquer dirigente sindical. Os grupos foram se organizando e convencendo mais e mais professores. Muitos jovens que est\u00e3o na sua primeira greve, v\u00e1rios no primeiro ano no magist\u00e9rio, ocuparam um lugar de destaque e constru\u00edram essa semana de greve. Vimos a\u00e7\u00f5es de uma beleza indescrit\u00edvel.<\/p>\n\n\n\n<h2 class=\"wp-block-heading has-vivid-red-color has-text-color has-link-color wp-elements-51ec0f8e08bc45d7c2616efa906f9253\">A press\u00e3o aumenta<\/h2>\n\n\n\n<p>Desde domingo \u00e0 noite (28\/04), ap\u00f3s o governador divulgar um v\u00eddeo recheado de mentiras, o movimento se multiplicou. No dia 29 de abril, v\u00e9spera do ato, o ass\u00e9dio praticado a cada trabalhador da educa\u00e7\u00e3o de SC era gigantesco, sobretudo aos professores com contratos tempor\u00e1rios (ACTs), que foram e continuam diretamente amea\u00e7ados de demiss\u00e3o.\u00a0<\/p>\n\n\n\n<p>A dire\u00e7\u00e3o do sindicato demorou em responder e, quando respondeu, levou o movimento a acreditar no Judici\u00e1rio e n\u00e3o em suas pr\u00f3prias for\u00e7as. Se \u00e9 verdade que eventualmente haver\u00e1 uma briga judicial, \u00e9 muito mais verdade que nossa arma \u00e9 pol\u00edtica e, ousamos dizer, s\u00f3 pol\u00edtica. O que vale n\u00e3o \u00e9 quantos somos, mas quantos conseguimos levantar. As dire\u00e7\u00f5es regionais do sindicato mais confundiram do que ajudaram. No entanto, entre os pr\u00f3prios trabalhadores houve um incans\u00e1vel esfor\u00e7o de unidade e coragem.<\/p>\n\n\n\n<p>Nossa categoria \u00e9 feita por gente de combate e, na ter\u00e7a-feira, mesmo com tamanho ataque, vimos um mar de trabalhadores em Florian\u00f3polis. N\u00e3o h\u00e1 d\u00favidas de que estes trabalhadores querem lutar, n\u00e3o h\u00e1 mais d\u00favida da nossa for\u00e7a. A categoria tamb\u00e9m j\u00e1 entendeu o car\u00e1ter de classe do governo Jorginho, a forma despudorada e subserviente com que destina bilh\u00f5es de reais aos grandes empres\u00e1rios e nenhuma valoriza\u00e7\u00e3o ao magist\u00e9rio. Os incr\u00e9dulos silenciaram, diante da for\u00e7a do magist\u00e9rio catarinense.<\/p>\n\n\n\n<h2 class=\"wp-block-heading has-vivid-red-color has-text-color has-link-color wp-elements-560efc0fe548811b1e82f2c5f168fcd9\">O governo Jorginho<\/h2>\n\n\n\n<p>Jorginho Mello (PL) \u00e9 um \u201cmacaco velho\u201d da pol\u00edtica mais baixa deste pa\u00eds. Vinculado ao grande capital, este governador oferece ren\u00fancias fiscais de bilh\u00f5es; est\u00e1 desmontando a previd\u00eancia dos servidores; defende uma pol\u00edtica privatista; ao inv\u00e9s de investir na educa\u00e7\u00e3o p\u00fablica, transfere dinheiro para o Sistema S (Sesi, Senai,&#8230;); recusa-se a reajustar o sal\u00e1rio dos professores; entre in\u00fameros outros ataques que demonstram o car\u00e1ter do seu governo, de inimigo da classe trabalhadora.&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p>N\u00e3o bastasse, ele agora quer restringir o direito de greve dos servidores, dizendo que vai demitir quem ousar permanecer na greve.<\/p>\n\n\n\n<p>Essa amea\u00e7a significa um profundo ataque ao direito de organiza\u00e7\u00e3o sindical dos trabalhadores e lembra tempos de ditadura. A defesa da liberdade e independ\u00eancia sindical, bem como da ratifica\u00e7\u00e3o da Conven\u00e7\u00e3o 87 da Organiza\u00e7\u00e3o Internacional do Trabalho (OIT), \u00e9 uma luta hist\u00f3rica do movimento sindical brasileiro. Esta conven\u00e7\u00e3o reconhece o direito dos trabalhadores de constituir e administrar suas organiza\u00e7\u00f5es livremente, definindo seu programa de a\u00e7\u00e3o, sem interfer\u00eancia do Estado.&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p>\u00c9 tarefa da dire\u00e7\u00e3o do Sinte denunciar esse absurdo, nacional e internacionalmente em a\u00e7\u00f5es pol\u00edticas que demonstrem o grau de ataque do governo e levante ainda mais a categoria. O caminho da vit\u00f3ria \u00e9 elevar o grau de confian\u00e7a da pr\u00f3pria categoria e da nossa classe. As a\u00e7\u00f5es judiciais s\u00e3o paliativas e inclusive demonstram o atrelamento do sindicato ao Estado, confiando nas suas institui\u00e7\u00f5es e iludindo os trabalhadores.&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p>Apesar de tudo isso, \u00e9 preciso dizer que o governador tremeu diante da categoria. Possivelmente por contabilizar o tamanho da desmoraliza\u00e7\u00e3o que est\u00e1 sofrendo num ano eleitoral, ele foi obrigado a receber o sindicato. No entanto, at\u00e9 o momento segue sem apresentar nenhuma proposta. Ele tenta ignorar que a categoria sabe o que est\u00e1 acontecendo e, assim, gesta um embate muito maior.&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<h2 class=\"wp-block-heading has-vivid-red-color has-text-color has-link-color wp-elements-de8e3bb9f9e66e4b9db7a821f8dec35f\">A dire\u00e7\u00e3o do sindicato<\/h2>\n\n\n\n<p>Trotsky, no \u201cPrograma de Transi\u00e7\u00e3o\u201d, afirma:&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<blockquote class=\"wp-block-quote is-layout-flow wp-block-quote-is-layout-flow\">\n<p><em>\u201c[&#8230;] O que essas \u00e9pocas exigem n\u00e3o \u00e9 fazer acordos entre pequenos grupos, mutuamente tapando-se os pecados, mas ao contr\u00e1rio, uma luta duplamente impec\u00e1vel por uma perspectiva correta e uma educa\u00e7\u00e3o dos quadros no esp\u00edrito do aut\u00eantico marxismo. Somente assim \u00e9 poss\u00edvel a vit\u00f3ria.\u201d&nbsp;<\/em><\/p>\n<\/blockquote>\n\n\n\n<p>Nesse esp\u00edrito, e entendendo que \u00e9 poss\u00edvel ganhar essa batalha, n\u00e3o nos furtaremos de mostrar os erros e de indicar o caminho.<\/p>\n\n\n\n<p>Come\u00e7amos pela deflagra\u00e7\u00e3o da greve: o sindicato indicou e defendeu que a greve come\u00e7aria no dia 23, a categoria aprovou. Ora, companheiros, isso significava uma corrida contra o tempo, j\u00e1 que nossa categoria est\u00e1 largada \u00e0s tra\u00e7as ano ap\u00f3s ano por essa dire\u00e7\u00e3o, que sabia disso. Diferente do que deveria fazer, a dire\u00e7\u00e3o andou a passos de tartaruga at\u00e9 o dia 23, se \u00e9 que se pode dizer que andou. Inclusive na ter\u00e7a-feira, oitavo dia de greve, muitas escolas nem sequer haviam sido visitadas. Alguns podem pensar que o sindicato disp\u00f5e de pouca gente para conversar com uma categoria deste tamanho. Mas a verdade \u00e9 que a dire\u00e7\u00e3o n\u00e3o tem um cronograma de trabalho organizado, n\u00e3o tem uma pol\u00edtica definida e trabalhou nos \u00faltimos anos na desarticula\u00e7\u00e3o de toda e qualquer organiza\u00e7\u00e3o na base. Essa dire\u00e7\u00e3o est\u00e1 no sindicato h\u00e1 mais de 30 anos e sabe exatamente como organizar. Se n\u00e3o o faz \u00e9 por desrespeito e trai\u00e7\u00e3o \u00e0 categoria.&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p>O sindicato n\u00e3o soltou sequer um texto de orienta\u00e7\u00e3o para a base, ou seja, n\u00e3o h\u00e1 nenhuma explica\u00e7\u00e3o de como fazer um comando, de como eleger os representantes, mesmo sabendo que mais de 70% \u00e9 ACT e que uma grande parte est\u00e1 em sua primeira greve.<\/p>\n\n\n\n<p>A dire\u00e7\u00e3o \u00e9 morosa, leva horas, dias pra responder qualquer coisa. Nos \u00faltimos dois dias est\u00e1 um pouco mais \u00e1gil, isso porque a categoria est\u00e1 andando por si e a pressionando muito. Na imin\u00eancia de perderem o controle total, os dirigentes come\u00e7aram a aumentar o tom da voz. Ali\u00e1s, na segunda-feira vimos o primeiro v\u00eddeo de um certo combate do coordenador estadual do sindicato, que expressa o m\u00ednimo do sentimento de raiva&nbsp; dos trabalhadores, mas ainda assim, muito aqu\u00e9m do que precisamos.<\/p>\n\n\n\n<p>O mais s\u00e9rio, por\u00e9m, \u00e9 a aus\u00eancia de uma pol\u00edtica; de coragem de explicar \u00e0 categoria o que precisamos; at\u00e9 onde vamos; o que est\u00e1 acontecendo; de politizar; de falar de organiza\u00e7\u00e3o; de ter ideologia; de falar contra o sistema; de romper com as ilus\u00f5es no Judici\u00e1rio; no Parlamento&#8230; Portanto, de elevar o n\u00edvel pol\u00edtico das discuss\u00f5es na categoria, de passar daquilo que Marx chama de \u201cclasse em si\u201d para a \u201cclasse para si\u201d, de cumprir o verdadeiro papel da dire\u00e7\u00e3o de um sindicato.<\/p>\n\n\n\n<p>N\u00e3o bastasse tudo isso, a dire\u00e7\u00e3o faz coro com o que tem de mais reacion\u00e1rio na sociedade e diz que a greve n\u00e3o \u00e9 lugar de partido, n\u00e3o \u00e9 lugar de organiza\u00e7\u00f5es. Essa dire\u00e7\u00e3o inclusive co\u00edbe as organiza\u00e7\u00f5es de falarem. No ato de ter\u00e7a, os professores militantes da OCI foram proibidos de falar no caminh\u00e3o de som, por serem da OCI (!). Que democracia \u00e9 essa? Ora, companheiros, todos est\u00e3o cansados de saber que a dire\u00e7\u00e3o do sindicato \u00e9 ligada ao PT, que todos os partidos de esquerda e inclusive de direita se fazem presentes como filiados no sindicato, que v\u00e1rias pessoas que estavam no caminh\u00e3o de som ser\u00e3o candidatas nas pr\u00f3ximas elei\u00e7\u00f5es e que tudo isso \u00e9 leg\u00edtimo, que o sindicato deve ser um espa\u00e7o de democracia dos trabalhadores e n\u00e3o de coer\u00e7\u00e3o de ideias, da palavra, da cr\u00edtica.&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p>Mas n\u00f3s sabemos qual \u00e9 o problema, o problema \u00e9 que temos pol\u00edtica para esse sindicato e, de fato, a fala de um de nossos camaradas pode ter muita influ\u00eancia num ato que a dire\u00e7\u00e3o n\u00e3o sabia para onde levar, que parecia fazer o primeiro ato de suas vidas.&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<h2 class=\"wp-block-heading has-vivid-red-color has-text-color has-link-color wp-elements-b51b7c13d1259fde0a76d8ff99dbaf86\">Para onde vai o movimento? O que far\u00e1 a dire\u00e7\u00e3o?<\/h2>\n\n\n\n<p>Apesar de toda a disposi\u00e7\u00e3o da categoria, \u00e9 vis\u00edvel que falta um caminho bem definido, tarefa que a dire\u00e7\u00e3o ignora. Por isso, n\u00e3o est\u00e1 dado que seremos vitoriosos.<\/p>\n\n\n\n<p>Hoje \u00e9 1\u00ba de maio, n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel esperar o dia 8 de maio, como prop\u00f4s a dire\u00e7\u00e3o no carro de som. Exigimos medidas imediatas, mesa permanente, assembleias, informa\u00e7\u00e3o, comandos, piquetes, a\u00e7\u00f5es que aumentem a confian\u00e7a da categoria de permanecer na greve e que arranque o governo da sua j\u00e1 inst\u00e1vel posi\u00e7\u00e3o. A dire\u00e7\u00e3o do sindicato tem todas as condi\u00e7\u00f5es de fazer isso, basta querer. Os rumos do movimento depender\u00e3o do que a dire\u00e7\u00e3o fizer nas pr\u00f3ximas 24, 48 horas. Estamos em guerra, o m\u00e9todo, a dire\u00e7\u00e3o, a comunica\u00e7\u00e3o \u00e9 fundamental.&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<h2 class=\"wp-block-heading has-vivid-red-color has-text-color has-link-color wp-elements-ada7c10fe76302bf4c91618403ed9de6\">Conclus\u00f5es<\/h2>\n\n\n\n<p>A primeira coisa que precisamos ter em mente \u00e9 que uma greve \u00e9 apenas uma batalha. Ela pode ser ganha ou perdida, mas haver\u00e3o outras. Por isso, \u00e9 preciso frieza para analisar o momento para n\u00e3o cair em desespero. S\u00e3o muitas as li\u00e7\u00f5es com apenas uma semana de greve: a primeira delas \u00e9 que a nossa for\u00e7a foi mostrada; a segunda, \u00e9 que a categoria est\u00e1 em p\u00e9 diante do algoz; a terceira, \u00e9 que precisamos nos organizar e a quarta e \u00faltima, \u00e9 que cedo ou tarde essa dire\u00e7\u00e3o precisa ser substitu\u00edda por trabalhadores \u00e0 altura de dirigir uma categoria da nossa envergadura.&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p>Nesse sentido, chamamos cada trabalhador da educa\u00e7\u00e3o a se organizar conosco, a discutir cada passo, a construir as estruturas desse sindicato, a elevar o n\u00edvel das discuss\u00f5es.<\/p>\n\n\n\n<p><strong>Junte-se \u00e0 Corrente Sindical da OCI!&nbsp;<\/strong><\/p>\n\n\n\n<p><strong>Viva o Dia dos Trabalhadores!<\/strong><\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Hoje, 1\u00ba de Maio, Dia Internacional de Luta da Classe Trabalhadora, completam-se nove dias de greve do magist\u00e9rio catarinense. Ontem, essa categoria realizou um dos maiores atos da sua hist\u00f3ria, em Florian\u00f3polis, com a participa\u00e7\u00e3o de mais de 7 mil trabalhadores de todo o estado. Isso mesmo diante do mais alto n\u00edvel de ass\u00e9dio moral j\u00e1 sofrido pelos profissionais da educa\u00e7\u00e3o de Santa Catarina.<\/p>\n<p>A Corrente Sindical da OCI constroi a greve desde o primeiro momento. Ontem, participou do ato em Florian\u00f3polis e, como for\u00e7a reconhecida da categoria, elabora aqui uma avalia\u00e7\u00e3o, com as li\u00e7\u00f5es e poss\u00edveis rumos do movimento.<\/p>\n","protected":false},"author":3983,"featured_media":52191,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"_jetpack_memberships_contains_paid_content":false,"footnotes":""},"categories":[3090,3150],"tags":[33,8716,61,2422,953,409,1166,96],"class_list":["post-52181","post","type-post","status-publish","format-standard","has-post-thumbnail","","category-nossas-lutas","category-sindical","tag-greve","tag-jorginho-mello","tag-luta-de-classes","tag-magisterio","tag-pl","tag-privatizacao","tag-sc","tag-trabalhadores"],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/i0.wp.com\/marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2024\/05\/WhatsApp-Image-2024-05-01-at-16.24.27.jpeg?fit=1000%2C500&ssl=1","jetpack_sharing_enabled":true,"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/52181"}],"collection":[{"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/users\/3983"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=52181"}],"version-history":[{"count":6,"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/52181\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":52193,"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/52181\/revisions\/52193"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/media\/52191"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=52181"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=52181"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=52181"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}