{"id":52207,"date":"2024-05-02T09:34:48","date_gmt":"2024-05-02T12:34:48","guid":{"rendered":"https:\/\/www.marxismo.org.br\/?p=52207"},"modified":"2024-06-03T22:14:01","modified_gmt":"2024-06-04T01:14:01","slug":"marxismo-versus-pos-modernismo","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/marxismo.org.br\/marxismo-versus-pos-modernismo\/","title":{"rendered":"Marxismo versus p\u00f3s-modernismo"},"content":{"rendered":"\n<p>O p\u00f3s-modernismo \u00e9 uma escola de pensamento filos\u00f3fica amorfa que ganhou destaque no per\u00edodo p\u00f3s-guerra. Come\u00e7ando como uma tend\u00eancia marginal, desde ent\u00e3o cresceu e se tornou uma das escolas dominantes da filosofia burguesa, permeando grandes partes, sen\u00e3o a maioria, da academia hoje. Aqui publicamos o primeiro de uma s\u00e9rie de artigos que analisam diferentes aspectos do p\u00f3s-modernismo a partir de uma perspectiva marxista.<\/p>\n\n\n\n<p>A hist\u00f3ria da filosofia conheceu uma vasta gama de escolas, subescolas e tend\u00eancias, abrangendo uma ampla gama de perspectivas de mundo e princ\u00edpios orientadores. Mas dentro dessa mir\u00edade de tend\u00eancias, algumas delas racionais e materialistas, outras idealistas e descontroladamente m\u00edsticas, pelo menos concordou-se em geral que a marca registrada de uma grande teoria era a consist\u00eancia, a precis\u00e3o e a aten\u00e7\u00e3o cuidadosa aos detalhes. Independentemente de como a filosofia foi expressa, em \u00faltima an\u00e1lise, foi uma luta pela verdade. Mesmo os fil\u00f3sofos mais reacion\u00e1rios tiveram que admitir pelo menos isso. Pessoas como Agostinho de Hipona, cuja teoria da ilumina\u00e7\u00e3o divina formou a espinha dorsal ideol\u00f3gica do reacionarismo medieval na Idade das Trevas, pelo menos tentaram retratar seus argumentos como coerentes e razo\u00e1veis.<\/p>\n\n\n\n<p>Como os tempos mudaram! No per\u00edodo de decl\u00ednio capitalista, a filosofia tamb\u00e9m passou por um processo de regress\u00e3o. A express\u00e3o mais clara dessa tend\u00eancia \u00e9 o p\u00f3s-modernismo. Durante o \u00faltimo meio s\u00e9culo ou mais, essa tend\u00eancia foi se espalhando lentamente como um v\u00edrus por todo o mundo, saltando de um pa\u00eds para outro, constantemente se transformando em novas e cada vez mais bizarras variantes. Ele gerou um ramo de subescolas e tend\u00eancias, como o p\u00f3s-colonialismo, a teoria Queer, v\u00e1rias formas de feminismo e muito mais que, de forma aberta ou disfar\u00e7ada, dominam as ci\u00eancias sociais e a academia de hoje.<\/p>\n\n\n\n<p>No campo da filosofia p\u00f3s-moderna, as maiores mentes da hist\u00f3ria s\u00e3o vistas com desd\u00e9m e descartadas sem cerim\u00f4nia. A raz\u00e3o \u00e9 denunciada, enquanto a irracionalidade e a ininteligibilidade s\u00e3o elevadas ao n\u00edvel de princ\u00edpio. A honestidade te\u00f3rica e a busca pela verdade s\u00e3o sufocadas em intermin\u00e1veis limita\u00e7\u00f5es, ambiguidades e linguagem incompreens\u00edvel. O seguinte \u00e9 um excelente exemplo desse g\u00eanero:<\/p>\n\n\n\n<blockquote class=\"wp-block-quote is-layout-flow wp-block-quote-is-layout-flow\">\n<p>\u201cMais importante que o esquerdismo pol\u00edtico, mais perto de uma concorr\u00eancia das intensidades: um vasto movimento subterr\u00e2neo, vacilante, mais alvoro\u00e7ado na verdade, por conta do qual a lei do valor \u00e9 contrariada. Reten\u00e7\u00e3o de produ\u00e7\u00e3o, apreens\u00f5es n\u00e3o compensadas como modalidades de consumo, recusa a \u2018trabalhar\u2019, comunidades (ilus\u00f3rias?), acontecimentos, movimentos de liberta\u00e7\u00e3o sexual, ocupa\u00e7\u00f5es, invas\u00f5es, sequestros, produ\u00e7\u00f5es de sons, palavras, cores, sem inten\u00e7\u00e3o art\u00edstica. Aqui est\u00e3o os \u2018homens de produ\u00e7\u00e3o\u2019, os \u2018mestres de hoje\u2019: marginais, pintores experimentais, pop, hippies e yippies, parasitas, loucos, lun\u00e1ticos enjaulados. Uma hora de suas vidas oferece mais intensidade e menos inten\u00e7\u00e3o do que 300 mil palavras de um fil\u00f3sofo profissional.\u201d<\/p>\n<\/blockquote>\n\n\n\n<p>N\u00e3o sabemos se uma hora na vida de marginais, pintores experimentais, pop, hippies e yippies, parasitas, loucos ou lun\u00e1ticos pode oferecer mais intensidade do que as palavras de um \u201cfil\u00f3sofo profissional\u201d n\u00e3o especificado. Mas, a partir desse breve extrato, \u00e9 certamente claro que apenas cinco minutos da vida de qualquer pessoa valem consideravelmente mais do que 300 mil palavras desse fil\u00f3sofo em particular.<br>Sem sequer esbo\u00e7ar um sorriso, os p\u00f3s-modernistas apresentaram as afirma\u00e7\u00f5es e proposi\u00e7\u00f5es mais ridiculamente absurdas. Jean Baudrillard, por exemplo, afirmou que a realidade agora desapareceu e, junto com ela, todo o significado. Para ilustrar seu ponto, ele parafraseia (e exagera) as palavras de Elias Canetti com aparente aprova\u00e7\u00e3o:<\/p>\n\n\n\n<blockquote class=\"wp-block-quote is-layout-flow wp-block-quote-is-layout-flow\">\n<p>\u201cAl\u00e9m de um certo momento preciso no tempo, a hist\u00f3ria n\u00e3o \u00e9 mais real. Sem perceber, toda a ra\u00e7a humana de repente deixou a realidade para tr\u00e1s. Nada do que aconteceu desde ent\u00e3o foi verdade, mas n\u00e3o somos capazes de perceber isso. Nossa tarefa e nosso dever agora \u00e9 descobrir esse ponto ou, enquanto n\u00e3o conseguirmos entend\u00ea-lo, estamos condenados a continuar em nosso curso destrutivo atual.\u201d<\/p>\n<\/blockquote>\n\n\n\n<p>O leitor pode se sentir no direito de fazer uma pergunta: o que isso significa? Mas essa pergunta foi respondida com anteced\u00eancia. J\u00e1 que a realidade agora desapareceu, e todo o significado junto com ela, n\u00e3o h\u00e1 sentido em pedir qualquer significado. Esse \u00e9 um m\u00e9todo que tem a vantagem indiscut\u00edvel de descartar quaisquer quest\u00f5es inc\u00f4modas com anteced\u00eancia. Silencia todas as cr\u00edticas poss\u00edveis e, de fato, liquida a base do pensamento racional em geral.<\/p>\n\n\n\n<p>Essa linha de argumenta\u00e7\u00e3o, que \u00e9 apresentada como algo novo, n\u00e3o \u00e9 \u2013 como todos os outros aspectos do p\u00f3s-modernismo \u2013 nem nova, nem original. \u00c9 apenas uma regurgita\u00e7\u00e3o do antigo argumento de Tertuliano no s\u00e9culo III, que justificou os absurdos do dogma crist\u00e3o ao afirmar, Credo quia absurdum est: \u201cAcredito porque \u00e9 absurdo\u201d.<\/p>\n\n\n\n<p>Na verdade, essa inclina\u00e7\u00e3o para o absurdo nos leva ao pr\u00f3prio cerne do pensamento p\u00f3s-modernista, que rejeita todo pensamento racional. Deleuze e Guattari, muitas vezes retratados como a \u201cala esquerda\u201d do p\u00f3s-modernismo, levam esses absurdos a um n\u00edvel totalmente novo:<\/p>\n\n\n\n<blockquote class=\"wp-block-quote is-layout-flow wp-block-quote-is-layout-flow\">\n<p>\u201c\u2026 a ess\u00eancia humana da natureza e a ess\u00eancia natural do homem tornam-se \u00fanicas dentro da natureza na forma de produ\u00e7\u00e3o ou ind\u00fastria, assim como o fazem na vida do homem como esp\u00e9cie. A ind\u00fastria, ent\u00e3o, n\u00e3o \u00e9 mais considerada do ponto de vista extr\u00ednseco da utilidade, mas sim do ponto de vista de sua identidade fundamental com a natureza como produ\u00e7\u00e3o do homem e pelo homem. N\u00e3o o homem como o rei da cria\u00e7\u00e3o, mas sim como o ser que est\u00e1 em contato \u00edntimo com a vida profunda de todas as formas ou de todos os tipos de seres, que \u00e9 respons\u00e1vel at\u00e9 mesmo pelas estrelas e pela vida animal, e que conecta incessantemente um \u00f3rg\u00e3o-m\u00e1quina em uma m\u00e1quina de energia, uma \u00e1rvore em seu corpo, um seio em sua boca, o sol em seu \u00e2nus: o guardi\u00e3o eterno das m\u00e1quinas do universo. Esse \u00e9 o segundo significado de processo conforme usamos o termo: homem e natureza n\u00e3o s\u00e3o como dois opostos\u2026\u201d<\/p>\n<\/blockquote>\n\n\n\n<p>Michel Foucault, amigo \u00edntimo de Deleuze e Guattari, atropelou-se na pressa de elogiar esse absurdo: \u201c\u2026 produziu-se uma tempestade de raios que levar\u00e1 o nome de Deleuze: um novo pensamento \u00e9 poss\u00edvel; o pensamento \u00e9 novamente poss\u00edvel\u201d.<\/p>\n\n\n\n<p>Ent\u00e3o agora n\u00f3s sabemos! Aparentemente, era quase imposs\u00edvel at\u00e9 mesmo pensar que Monsieur Deleuze nos iluminou com essas p\u00e9rolas de sabedoria.<\/p>\n\n\n\n<p>Toda a literatura p\u00f3s-moderna est\u00e1 repleta dessa ret\u00f3rica pomposa, presun\u00e7osa e tosca que encobre suas teorias mal elaboradas. Mas essa \u00faltima deve ganhar o pr\u00eamio. Agora, depois de ler as linhas acima, toda a humanidade pode dar um suspiro de al\u00edvio. Todos n\u00f3s podemos come\u00e7ar a pensar.<\/p>\n\n\n\n<p>Mas aqui est\u00e1 o problema: em que exatamente se sup\u00f5e que devamos pensar?<\/p>\n\n\n\n<h2 class=\"wp-block-heading has-vivid-red-color has-text-color has-link-color wp-elements-fe5d8b6619f202a7e1a62b27a379046b\">Definindo o indefin\u00edvel<\/h2>\n\n\n\n<p>Certamente vale a pena prestar aten\u00e7\u00e3o a uma filosofia que faz reivindica\u00e7\u00f5es t\u00e3o grandiosas para si mesma. Portanto, nos armaremos de paci\u00eancia e faremos todos os esfor\u00e7os para apreender qualquer significado que possa ser encontrado nela. O que exatamente \u00e9 o p\u00f3s-modernismo e o que est\u00e1 por tr\u00e1s dele? Aqui imediatamente colidimos com o primeiro problema. Dizem que \u00e9 indefin\u00edvel. \u00c9 uma ideia que por defini\u00e7\u00e3o se op\u00f5e a defini\u00e7\u00f5es. At\u00e9 agora isso n\u00e3o est\u00e1 claro.<\/p>\n\n\n\n<p>O termo \u201cp\u00f3s-modernismo\u201d foi cunhado pela primeira vez por Jean-Fran\u00e7ois Lyotard em 1979, que o definiu como \u2013 em suas pr\u00f3prias palavras, \u201csimplificando ao extremo\u201d \u2013 \u201cincredulidade em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s metanarrativas\u201d. O Oxford English Dictionary define \u201cmetanarrativa\u201d como \u201cum relato ou interpreta\u00e7\u00e3o abrangente de eventos e circunst\u00e2ncias que fornece um padr\u00e3o ou estrutura para as cren\u00e7as das pessoas e d\u00e1 significado \u00e0s suas experi\u00eancias\u201d.<\/p>\n\n\n\n<p>Mas um momento! A pr\u00f3pria defini\u00e7\u00e3o de Lyotard tamb\u00e9m n\u00e3o \u00e9 uma metanarrativa? Claro, \u00e9 exatamente isso. Quando ele nos informa que devemos a todo custo evitar pensar sob certas formas que ele desaprova, ele n\u00e3o nos fornece uma teoria geral \u2013 um \u201crelato ou interpreta\u00e7\u00e3o abrangente de eventos e circunst\u00e2ncias\u201d? E, ao nos dizer que certas ideias devem ser evitadas, ele tamb\u00e9m n\u00e3o nos fornece \u201cum padr\u00e3o ou estrutura para as cren\u00e7as das pessoas, dando sentido \u00e0s suas experi\u00eancias\u201d?<\/p>\n\n\n\n<figure class=\"wp-block-image size-full\"><img fetchpriority=\"high\" decoding=\"async\" width=\"618\" height=\"624\" src=\"https:\/\/i0.wp.com\/www.marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2024\/05\/Lyotard_Image_Bracha_L_Ettinger_Wikimedia_Commons.jpg?resize=618%2C624&#038;ssl=1\" alt=\"\" class=\"wp-image-52210\" srcset=\"https:\/\/i0.wp.com\/marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2024\/05\/Lyotard_Image_Bracha_L_Ettinger_Wikimedia_Commons.jpg?w=868&amp;ssl=1 868w, https:\/\/i0.wp.com\/marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2024\/05\/Lyotard_Image_Bracha_L_Ettinger_Wikimedia_Commons.jpg?resize=297%2C300&amp;ssl=1 297w, https:\/\/i0.wp.com\/marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2024\/05\/Lyotard_Image_Bracha_L_Ettinger_Wikimedia_Commons.jpg?resize=148%2C150&amp;ssl=1 148w, https:\/\/i0.wp.com\/marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2024\/05\/Lyotard_Image_Bracha_L_Ettinger_Wikimedia_Commons.jpg?resize=768%2C776&amp;ssl=1 768w\" sizes=\"(max-width: 618px) 100vw, 618px\" data-recalc-dims=\"1\" \/><figcaption class=\"wp-element-caption\">O termo \u201cp\u00f3s-modernismo\u201d foi cunhado pela primeira vez por Jean-Fran\u00e7ois Lyotard em 1979, que o definiu como \u2013 em suas pr\u00f3prias palavras, \u201csimplificando ao extremo\u201d \u2013 \u201cincredulidade em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s metanarrativas\u201d \/ Imagem: BL Ettinger, Wikimedia Commons <div class=\"clear\"><\/div><div style=\"margin-top:10px; margin-bottom:10px;\" class=\"divider divider-normal\"><\/div><\/figcaption><\/figure>\n\n\n\n<p>A resposta a ambas as quest\u00f5es \u00e9 inequivocamente afirmativa. Portanto, Jean-Fran\u00e7ois Lyotard \u00e9 acusado desde o in\u00edcio de uma contradi\u00e7\u00e3o absurda ou de uma fraude flagrante. Estamos na presen\u00e7a de um tolo ou de um trapaceiro. Ou talvez ambos. \u00c9 dif\u00edcil decidir.<\/p>\n\n\n\n<h2 class=\"wp-block-heading has-vivid-red-color has-text-color has-link-color wp-elements-4524cf0d42b5580e38fece4a4c7bf172\">\u201cSem progresso\u201d?<\/h2>\n\n\n\n<p>Os p\u00f3s-modernistas tamb\u00e9m s\u00e3o conhecidos por sua rejei\u00e7\u00e3o da no\u00e7\u00e3o de progresso na hist\u00f3ria. Eles afirmam que o desenvolvimento da ci\u00eancia e da filosofia n\u00e3o conhece progresso, e que existem apenas diferentes maneiras de interpretar o mundo. Al\u00e9m disso, esse \u00e9 um mundo que nem mesmo corresponde \u00e0s nossas interpreta\u00e7\u00f5es dele. E, no entanto, os p\u00f3s-modernistas apresentam sua escola de pensamento como a \u00fanica que pode explicar essa situa\u00e7\u00e3o. Se aceitarmos esse ponto de vista, qualquer ideia \u00e9 t\u00e3o boa quanto a seguinte, quer brote da mente de um xam\u00e3 da idade da pedra, de um Arist\u00f3teles, de um Einstein ou de um Marx. Em nenhum momento a compreens\u00e3o da humanidade sobre a natureza e a sociedade deu um \u00fanico passo \u00e0 frente \u2013 na verdade, n\u00e3o h\u00e1 \u201cavan\u00e7o\u201d para o p\u00f3s-modernista. Nada \u00e9 progressivo, exceto, \u00e9 claro, o p\u00f3s-modernismo, que s\u00f3 agora emergiu, triunfante, para expor essa velha farsa de cren\u00e7a no progresso!<\/p>\n\n\n\n<p>Em uma coisa podemos concordar prontamente. Certamente \u00e9 verdade que, sob o sistema capitalista em seu per\u00edodo de decad\u00eancia senil, nenhum progresso s\u00e9rio \u00e9 poss\u00edvel para a ra\u00e7a humana. Mas temos o direito de tirar disso a conclus\u00e3o de que o progresso em geral n\u00e3o existe ou que a hist\u00f3ria n\u00e3o passou por \u00e9pocas em que deu passos gigantescos \u00e0 frente? N\u00e3o, n\u00e3o temos o direito de fazer tal coisa. Quem estuda o passado ver\u00e1 imediatamente que a sociedade humana conheceu per\u00edodos de grande avan\u00e7o, caracterizados pelo r\u00e1pido desenvolvimento das for\u00e7as produtivas, da ci\u00eancia e da tecnologia e pelo florescimento da arte e da cultura.<\/p>\n\n\n\n<p>Tamb\u00e9m conheceu outros per\u00edodos caracterizados por estagna\u00e7\u00e3o, retrocesso, decad\u00eancia e at\u00e9 reca\u00eddas na barb\u00e1rie. A queda do Imp\u00e9rio Romano foi o in\u00edcio de centenas de anos de retrocesso na Europa, que foi corretamente chamado de Idade das Trevas. O Renascimento marcou uma virada no desenvolvimento da cultura em todas as esferas. Arte, ci\u00eancia, literatura: todos experimentaram um renascimento not\u00e1vel (o significado literal do termo \u201cRenascen\u00e7a\u201d). Foi a \u00e9poca da ascens\u00e3o da burguesia, portadora de uma nova e superior etapa da sociedade humana, uma \u00e9poca de descobertas que resgatou a humanidade das amarras do feudalismo, juntamente com o obscurantismo irracional da Igreja e as fogueiras da Inquisi\u00e7\u00e3o.<\/p>\n\n\n\n<figure class=\"wp-block-image size-large\"><img decoding=\"async\" width=\"618\" height=\"921\" src=\"https:\/\/i0.wp.com\/www.marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2024\/05\/Mona_Lisa_Image_public_domain-687x1024.jpg?resize=618%2C921&#038;ssl=1\" alt=\"\" class=\"wp-image-52214\" srcset=\"https:\/\/i0.wp.com\/marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2024\/05\/Mona_Lisa_Image_public_domain.jpg?resize=687%2C1024&amp;ssl=1 687w, https:\/\/i0.wp.com\/marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2024\/05\/Mona_Lisa_Image_public_domain.jpg?resize=201%2C300&amp;ssl=1 201w, https:\/\/i0.wp.com\/marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2024\/05\/Mona_Lisa_Image_public_domain.jpg?resize=101%2C150&amp;ssl=1 101w, https:\/\/i0.wp.com\/marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2024\/05\/Mona_Lisa_Image_public_domain.jpg?resize=768%2C1144&amp;ssl=1 768w, https:\/\/i0.wp.com\/marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2024\/05\/Mona_Lisa_Image_public_domain.jpg?w=804&amp;ssl=1 804w\" sizes=\"(max-width: 618px) 100vw, 618px\" data-recalc-dims=\"1\" \/><figcaption class=\"wp-element-caption\">Os p\u00f3s-modernistas tamb\u00e9m rejeitam a no\u00e7\u00e3o de progresso na hist\u00f3ria. Mas, quem o estudar ver\u00e1 imediatamente que a sociedade humana conheceu per\u00edodos de grandes avan\u00e7os \/ Imagem: dom\u00ednio p\u00fablico <div class=\"clear\"><\/div><div style=\"margin-top:10px; margin-bottom:10px;\" class=\"divider divider-normal\"><\/div><\/figcaption><\/figure>\n\n\n\n<p>Mais tarde, a burguesia revolucion\u00e1ria da Fran\u00e7a produziu o Iluminismo, que os p\u00f3s-modernistas veem com especial avers\u00e3o precisamente porque defendeu o pensamento racional e a ci\u00eancia. Como o pr\u00f3prio nome indica, o p\u00f3s-modernismo acredita que algo chamado modernismo chegou ao fim. O modernismo \u00e9 o conjunto de ideias que emergiram do Iluminismo. Essa foi a \u00e9poca heroica do capitalismo, quando a burguesia ainda era capaz de desempenhar um papel progressista. Mas a \u00e9poca atual apresenta um quadro de decad\u00eancia social, econ\u00f4mica, pol\u00edtica e ideol\u00f3gica. O progresso humano realmente estagnou. As for\u00e7as produtivas est\u00e3o paralisadas pela crise mais profunda em trezentos anos. A cultura estagna e os frutos da ci\u00eancia, longe de libertar a humanidade, amea\u00e7am com o desemprego em massa e a cat\u00e1strofe ambiental. A classe capitalista se tornou um obst\u00e1culo colossal ao progresso.<\/p>\n\n\n\n<p>Com base no sistema atual, as perspectivas para a humanidade s\u00e3o realmente sombrias. Mas, em vez de concluir que \u00e9 o sistema social do capitalismo que impede o progresso, os p\u00f3s-modernistas concluem que o pr\u00f3prio progresso est\u00e1 descartado, pois nunca existiu. A classe dominante e seus parasitas de classe m\u00e9dia nas universidades est\u00e3o impregnados de um esp\u00edrito de pessimismo. Eles lamentam o terr\u00edvel estado da sociedade, mas, ao rejeitar a ci\u00eancia, o pensamento racional e o progresso em geral, eles apenas refletem a perspectiva de uma classe dominante degenerada e decr\u00e9pita.<\/p>\n\n\n\n<h2 class=\"wp-block-heading has-vivid-red-color has-text-color has-link-color wp-elements-38d12abcd795624640cc9a86baa739d5\">Desonestidade<\/h2>\n\n\n\n<p>Joseph Dietzgen disse uma vez que a filosofia oficial n\u00e3o \u00e9 uma ci\u00eancia, mas \u201cuma salvaguarda contra a social-democracia\u201d \u2013 e, por social-democracia, Dietzgen se referia ao movimento revolucion\u00e1rio da classe trabalhadora. A tarefa das ideias dominantes hoje \u00e9 precisamente cobrir o abismo entre os interesses das massas e o status quo do capitalismo. Essa \u00e9 a base fundamental para os truques, fal\u00e1cias e desonestidade extrema que caracterizam a filosofia burguesa em geral e o p\u00f3s-modernismo em particular. Um desses truques \u00e9 a constante repeti\u00e7\u00e3o de afirma\u00e7\u00f5es contradit\u00f3rias para encobrir seus rastros. Em uma entrevista de 1977, publicada sob o t\u00edtulo Prison Talk [Conversas sobre Pris\u00f5es], Foucault foi confrontado com uma pergunta estranhamente direta sobre sua rejei\u00e7\u00e3o ao conceito de \u201cprogresso\u201d. Esse \u00e9 um trecho dessa entrevista:<\/p>\n\n\n\n<blockquote class=\"wp-block-quote is-layout-flow wp-block-quote-is-layout-flow\">\n<p>\u201cEncontrei uma frase em Loucura e Civiliza\u00e7\u00e3o [na realidade, a cita\u00e7\u00e3o \u00e9 de Hist\u00f3ria da Loucura] onde voc\u00ea diz que devemos \u2018liberar cronologias hist\u00f3ricas e ordena\u00e7\u00f5es sucessivas de todas as formas de perspectiva progressista\u2019.\u201d<\/p>\n<\/blockquote>\n\n\n\n<p>Foucault respondeu da seguinte forma:<\/p>\n\n\n\n<blockquote class=\"wp-block-quote is-layout-flow wp-block-quote-is-layout-flow\">\n<p>\u201cIsso \u00e9 algo que devo aos historiadores da ci\u00eancia. Eu adoto a precau\u00e7\u00e3o met\u00f3dica e o ceticismo radical, mas n\u00e3o agressivo, que torna um princ\u00edpio n\u00e3o considerar o ponto no tempo em que estamos agora como o resultado de uma progress\u00e3o teleol\u00f3gica que caberia reconstruir historicamente: aquele ceticismo em rela\u00e7\u00e3o a n\u00f3s mesmos e o que somos, o nosso aqui e agora, o que nos impede de supor que o que temos \u00e9 melhor \u2013 ou mais do que \u2013 no passado. Isso n\u00e3o significa n\u00e3o tentar reconstruir processos generativos, mas que devemos faz\u00ea-lo sem impor-lhes uma positividade ou uma valoriza\u00e7\u00e3o.\u201d<\/p>\n<\/blockquote>\n\n\n\n<p>Se fizermos o esfor\u00e7o para penetrar no mundo obscuro da linguagem foucaultiana, vemos que sua rejei\u00e7\u00e3o da imposi\u00e7\u00e3o de \u201cvaloriza\u00e7\u00e3o\u201d nos \u201cprocessos geradores\u201d da hist\u00f3ria nada mais \u00e9 do que uma rejei\u00e7\u00e3o ao progresso. Em um ato de engano c\u00ednico, ele arrasta pelos cabelos o termo \u201cteleol\u00f3gico\u201d como um meio de confundir a quest\u00e3o.<\/p>\n\n\n\n<p>Qualquer pessoa com o m\u00ednimo conhecimento sobre filosofia saberia que existe um mundo de diferen\u00e7a entre teleologia \u2013 uma palavra com conota\u00e7\u00f5es religiosas, que significa prop\u00f3sito predeterminado, que Marx nunca apoiou \u2013 e a ideia de que a hist\u00f3ria humana n\u00e3o \u00e9 uma s\u00e9rie de acidentes sem sentido, mas \u00e9 regido por certas leis que se afirmam independentemente da vontade subjetiva de cada homem e mulher.<\/p>\n\n\n\n<p>O entrevistador, para n\u00e3o se deixar intimidar t\u00e3o facilmente, faz ent\u00e3o a Foucault a pergunta mais natural ap\u00f3s essa resposta: \u201cMesmo que a ci\u00eancia h\u00e1 muito compartilhe do postulado de que o homem progride?\u201d.<\/p>\n\n\n\n<p>Foucault ent\u00e3o responde:<\/p>\n\n\n\n<blockquote class=\"wp-block-quote is-layout-flow wp-block-quote-is-layout-flow\">\n<p>\u201cN\u00e3o \u00e9 a ci\u00eancia que diz isso, mas sim a hist\u00f3ria da ci\u00eancia. E n\u00e3o digo que a humanidade n\u00e3o progrida. Eu digo que \u00e9 um m\u00e9todo ruim colocar o problema como: \u2018Como \u00e9 que progredimos?\u2019. O problema \u00e9: como as coisas acontecem? E o que acontece agora n\u00e3o \u00e9 necessariamente melhor ou mais avan\u00e7ado, ou melhor compreendido, do que o que aconteceu no passado.\u201d<\/p>\n<\/blockquote>\n\n\n\n<p>Aqui vemos um caso cl\u00e1ssico de percorrer todos os caminhos ao mesmo tempo. Tendo dito claramente (ou t\u00e3o claramente quanto sua linguagem peculiar permite) que ele nega o progresso na hist\u00f3ria, ele ent\u00e3o afirma calmamente o oposto: que ele n\u00e3o diz \u201ca humanidade n\u00e3o progride\u201d. Mas logo a seguir, ele acrescenta que \u201co que acontece agora n\u00e3o \u00e9 necessariamente melhor ou mais avan\u00e7ado, ou melhor compreendido, do que o que aconteceu no passado\u201d. Portanto, realmente n\u00e3o houve progresso.<\/p>\n\n\n\n<h2 class=\"wp-block-heading has-vivid-red-color has-text-color has-link-color wp-elements-e23152a7adca172174860c31093ca4b4\">Est\u00e1 suficientemente claro?<\/h2>\n\n\n\n<p>Esse \u00e9 um exemplo muito bom de como essas damas e cavalheiros se retorcem, giram e plantam bananeira brincando com as palavras para ocultar seu significado, assim como uma lula espirra jatos de tinta para confundir seus inimigos. Assim, se algu\u00e9m algum dia acusar Foucault de negar o progresso, o ponto focal da maioria de seus escritos, ele poderia sempre apontar para tr\u00e1s e dizer: \u201cah n\u00e3o, uma vez eu disse isso; \u2018Eu n\u00e3o digo que a humanidade n\u00e3o progride\u2019\u201d.<\/p>\n\n\n\n<p>A desonestidade intelectual e a covardia s\u00e3o componentes essenciais do p\u00f3s-modernismo. Ele adota toda uma s\u00e9rie de manobras para confundir e desorientar o leitor, a fim de camuflar o seu real car\u00e1ter reacion\u00e1rio. O que surpreende s\u00e3o a arrog\u00e2ncia e a aud\u00e1cia desavergonhadas com que esse engodo \u00e9 apresentado.<\/p>\n\n\n\n<h2 class=\"wp-block-heading has-vivid-red-color has-text-color has-link-color wp-elements-a2861ea43ea12eadfa005d84d5a24431\">Jogos de linguagem<\/h2>\n\n\n\n<blockquote class=\"wp-block-quote is-layout-flow wp-block-quote-is-layout-flow\">\n<p>\u201cOra, \u00e0s vezes acreditei em at\u00e9 seis coisas imposs\u00edveis antes do caf\u00e9 da manh\u00e3\u201d (Lewis Carrol, Alice no Pa\u00eds das Maravilhas)<\/p>\n<\/blockquote>\n\n\n\n<p>O p\u00f3s-modernismo se baseia no princ\u00edpio de que conceitos, ideias e a pr\u00f3pria linguagem s\u00e3o \u201cconstru\u00e7\u00f5es\u201d subjetivas e arbitr\u00e1rias. Assim, todo pensamento conceitual, incluindo a ci\u00eancia, tamb\u00e9m \u00e9 opressor. N\u00e3o pode haver verdade objetiva. Nada \u00e9 verdadeiro ou confi\u00e1vel. A \u00fanica verdade reside na experi\u00eancia individual, na \u201cexperi\u00eancia vivida\u201d, e isso s\u00f3 pode ser uma verdade pessoal.<\/p>\n\n\n\n<p>N\u00e3o contentes em jogar todo o pensamento racional e as \u201cmetanarrativas\u201d na lata de lixo, alguns p\u00f3s-modernistas chegam ao ponto de nos informar que, uma vez que a linguagem \u00e9 uma constru\u00e7\u00e3o opressora, a pr\u00f3pria gram\u00e1tica deve ser abolida por ser opressora \u00e0 liberdade humana. Uma vez que estejamos livres das amarras opressivas da gram\u00e1tica e da sintaxe, podemos subir ao para\u00edso da liberdade absoluta, onde poderemos nos comunicar uns com os outros de uma maneira inteiramente nova.<\/p>\n\n\n\n<figure class=\"wp-block-image size-large\"><img decoding=\"async\" width=\"618\" height=\"745\" src=\"https:\/\/i0.wp.com\/www.marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2024\/05\/Assyrian_Cuneiform_Image_public_domain-850x1024.jpg?resize=618%2C745&#038;ssl=1\" alt=\"\" class=\"wp-image-52215\" srcset=\"https:\/\/i0.wp.com\/marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2024\/05\/Assyrian_Cuneiform_Image_public_domain.jpg?resize=850%2C1024&amp;ssl=1 850w, https:\/\/i0.wp.com\/marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2024\/05\/Assyrian_Cuneiform_Image_public_domain.jpg?resize=249%2C300&amp;ssl=1 249w, https:\/\/i0.wp.com\/marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2024\/05\/Assyrian_Cuneiform_Image_public_domain.jpg?resize=125%2C150&amp;ssl=1 125w, https:\/\/i0.wp.com\/marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2024\/05\/Assyrian_Cuneiform_Image_public_domain.jpg?resize=768%2C925&amp;ssl=1 768w, https:\/\/i0.wp.com\/marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2024\/05\/Assyrian_Cuneiform_Image_public_domain.jpg?w=1100&amp;ssl=1 1100w\" sizes=\"(max-width: 618px) 100vw, 618px\" data-recalc-dims=\"1\" \/><figcaption class=\"wp-element-caption\">O p\u00f3s-modernismo baseia-se no princ\u00edpio de que conceitos, ideias e linguagem s\u00e3o \u201cconstru\u00e7\u00f5es\u201d subjetivas e arbitr\u00e1rias. Mas a linguagem n\u00e3o \u00e9 uma constru\u00e7\u00e3o. Tem evolu\u00eddo gradativamente como resultado do desenvolvimento da sociedade \/ Imagem: dom\u00ednio p\u00fablico <div class=\"clear\"><\/div><div style=\"margin-top:10px; margin-bottom:10px;\" class=\"divider divider-normal\"><\/div><\/figcaption><\/figure>\n\n\n\n<p>Mas a linguagem n\u00e3o \u00e9 uma constru\u00e7\u00e3o. N\u00e3o foi inventada por ningu\u00e9m. Ela evoluiu gradualmente ao longo de um per\u00edodo muito longo de tempo, centenas de milhares de anos na verdade, como resultado do desenvolvimento da sociedade humana. Isso tamb\u00e9m se aplica \u00e0s leis do pensamento, que os p\u00f3s-modernistas desejam destruir. Mas pelo que elas devem ser substitu\u00eddas? Podemos gostar ou n\u00e3o das regras de gram\u00e1tica e sintaxe, seja a gram\u00e1tica da l\u00edngua oficial ensinada nas escolas ou a gram\u00e1tica n\u00e3o canonizada, como os dialetos. No entanto, sem essas regras, a fala se torna completamente inintelig\u00edvel ou, pelo menos, extremamente incoerente. Claro, os p\u00f3s-modernistas t\u00eam um prego para cada buraco.<\/p>\n\n\n\n<p>Em resposta \u00e0 acusa\u00e7\u00e3o de ininteligibilidade, Judith Butler, uma crente fervorosa p\u00f3s-moderna, denuncia o \u201caprendizado das regras que regem o discurso intelig\u00edvel\u201d. De acordo com Butler, aprender essas regras \u00e9:<\/p>\n\n\n\n<blockquote class=\"wp-block-quote is-layout-flow wp-block-quote-is-layout-flow\">\n<p>\u201cuma inculca\u00e7\u00e3o da linguagem normalizada, onde o pre\u00e7o de n\u00e3o se conformar \u00e9 a perda da pr\u00f3pria inteligibilidade\u201d. Ela prossegue dizendo que \u201cn\u00e3o h\u00e1 nada de radical no bom senso. Seria um erro pensar que a gram\u00e1tica recebida \u00e9 o melhor ve\u00edculo para expressar vis\u00f5es radicais, dadas as restri\u00e7\u00f5es que a gram\u00e1tica imp\u00f5e ao pensamento, na verdade, ao pr\u00f3prio pens\u00e1vel\u201d.<\/p>\n<\/blockquote>\n\n\n\n<p>Ent\u00e3o agora voc\u00ea sabe! O \u201cbom senso\u201d n\u00e3o \u00e9 radical, mas o absurdo \u00e9. Com base nisso, Butler parte em uma jornada para construir sua pr\u00f3pria gram\u00e1tica, uma que de alguma forma n\u00e3o se \u201cimponha\u201d em seus pensamentos. Depois de fazer isso, ela embarca em todos os tipos de aventuras, pensando em coisas que s\u00e3o completamente \u201cimpens\u00e1veis\u201d para n\u00f3s que somos limitados pela linguagem dos meros mortais.<\/p>\n\n\n\n<p>No entanto, surge a pergunta: como ela comunicar\u00e1 esses pensamentos impens\u00e1veis a meros mortais que ainda est\u00e3o presos \u00e0s restri\u00e7\u00f5es da \u201cfala intelig\u00edvel\u201d e que n\u00e3o t\u00eam a menor ideia do que ela est\u00e1 falando? O m\u00e9todo de Butler \u00e9 puro sofisma. Em outras palavras, \u00e9 um truque: \u201cMinhas ideias n\u00e3o s\u00e3o ruins e incompreens\u00edveis; voc\u00ea simplesmente n\u00e3o \u00e9 avan\u00e7ado o suficiente para entend\u00ea-las\u201d.<\/p>\n\n\n\n<p>Dito isso, n\u00e3o \u00e9 correto ir t\u00e3o longe a ponto de afirmar que os textos p\u00f3s-modernistas s\u00e3o incompreens\u00edveis. O prop\u00f3sito da ret\u00f3rica complicada \u00e9 fazer com que ideias muito antigas, est\u00fapidas e reacion\u00e1rias soem originais, sofisticadas e at\u00e9 radicais. \u00c9 verdade que requer um pouco de esfor\u00e7o desvend\u00e1-las, mas h\u00e1 definitivamente uma agenda, e n\u00e3o \u00e9 t\u00e3o dif\u00edcil de entender, uma vez traduzida de sua \u201clinguagem especial\u201d para a fala dos mortais comuns.<\/p>\n\n\n\n<h2 class=\"wp-block-heading has-vivid-red-color has-text-color has-link-color wp-elements-424f95201805b5f7eb3d297ea90fb7e5\">\u201cN\u00e3o h\u00e1 nada \u2018fora do texto\u2019\u201d<\/h2>\n\n\n\n<p>Jacques Derrida, um dos p\u00f3s-modernistas mais influentes, disse a famosa frase que \u201cn\u00e3o h\u00e1 nada fora do texto\u201d. Com isso ele quer dizer que o significado \u2013 e, portanto, o conhecimento \u2013 n\u00e3o est\u00e1 relacionado \u00e0 realidade objetiva, mas apenas a si mesmo. As palavras que usamos n\u00e3o est\u00e3o de forma alguma relacionadas com as coisas que queremos significar. Em vez disso, qualquer palavra, de acordo com Derrida, s\u00f3 \u00e9 definida por sua rela\u00e7\u00e3o com outras palavras. Assim, para entender qualquer coisa, primeiro temos que entender todas as palavras que fornecem contexto \u00e0s nossas palavras e, em seguida, todas as palavras que fornecem contexto a essas palavras e assim por diante. Claro, isso \u00e9 imposs\u00edvel e, portanto, somos informados que essa coisa passageira chamada \u201csignificado\u201d ser\u00e1 para sempre \u201cadiada\u201d e nunca totalmente apreendida.<\/p>\n\n\n\n<p>\u00c9 certamente verdade que o significado da linguagem de Derrida nunca pode ser totalmente compreendido, mas isso \u00e9 outra quest\u00e3o. O que Derrida pretende \u00e9 minar a no\u00e7\u00e3o de que podemos compreender a pr\u00f3pria realidade objetiva. Em outras palavras, em \u00faltima an\u00e1lise, n\u00e3o existe realidade \u201cfora do texto\u201d. Poder\u00edamos ter uma palavra para cachorro ou gato, mas de acordo com ele, esses conceitos s\u00e3o apenas cria\u00e7\u00f5es abstratas e subjetivas da mente humana e n\u00e3o t\u00eam qualquer rela\u00e7\u00e3o com nenhum gato ou cachorro real e, portanto, perdem todo o significado.<\/p>\n\n\n\n<figure class=\"wp-block-image size-large\"><img loading=\"lazy\" decoding=\"async\" width=\"618\" height=\"830\" src=\"https:\/\/i0.wp.com\/www.marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2024\/05\/Bishop_George_Berkeley_John_Smibert-762x1024.jpg?resize=618%2C830&#038;ssl=1\" alt=\"\" class=\"wp-image-52217\" srcset=\"https:\/\/i0.wp.com\/marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2024\/05\/Bishop_George_Berkeley_John_Smibert.jpg?resize=762%2C1024&amp;ssl=1 762w, https:\/\/i0.wp.com\/marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2024\/05\/Bishop_George_Berkeley_John_Smibert.jpg?resize=223%2C300&amp;ssl=1 223w, https:\/\/i0.wp.com\/marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2024\/05\/Bishop_George_Berkeley_John_Smibert.jpg?resize=112%2C150&amp;ssl=1 112w, https:\/\/i0.wp.com\/marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2024\/05\/Bishop_George_Berkeley_John_Smibert.jpg?resize=768%2C1033&amp;ssl=1 768w, https:\/\/i0.wp.com\/marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2024\/05\/Bishop_George_Berkeley_John_Smibert.jpg?resize=1142%2C1536&amp;ssl=1 1142w, https:\/\/i0.wp.com\/marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2024\/05\/Bishop_George_Berkeley_John_Smibert.jpg?resize=1523%2C2048&amp;ssl=1 1523w, https:\/\/i0.wp.com\/marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2024\/05\/Bishop_George_Berkeley_John_Smibert.jpg?w=1800&amp;ssl=1 1800w, https:\/\/i0.wp.com\/marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2024\/05\/Bishop_George_Berkeley_John_Smibert.jpg?w=1236&amp;ssl=1 1236w\" sizes=\"(max-width: 618px) 100vw, 618px\" data-recalc-dims=\"1\" \/><figcaption class=\"wp-element-caption\">Derrida disse que \u201cn\u00e3o h\u00e1 nada fora do texto\u201d. Estas ideias levam-nos de volta ao s\u00e9culo XVIII, quando o Bispo Berkeley apresentou os mesmos argumentos absurdos, embora de uma forma muito mais convincente \/ Imagem: John Smibert <div class=\"clear\"><\/div><div style=\"margin-top:10px; margin-bottom:10px;\" class=\"divider divider-normal\"><\/div><\/figcaption><\/figure>\n\n\n\n<p>Apesar dessas observa\u00e7\u00f5es \u201cprofundas\u201d, por muitos milhares de anos homens e mulheres continuaram a fazer uso da linguagem, despreocupados com as verdades superiores que os informam que um cachorro n\u00e3o \u00e9 realmente um cachorro, um gato n\u00e3o \u00e9 realmente um gato e que, na verdade, essa linguagem n\u00e3o \u00e9 capaz de dizer absolutamente nada intelig\u00edvel.<\/p>\n\n\n\n<p>Longe de ser uma vis\u00e3o unilateral das coisas, como diria Derrida, sua filosofia mostra uma compreens\u00e3o extremamente unilateral do conhecimento humano. Se nossos conceitos n\u00e3o refletem nenhuma verdade objetiva, e se o \u201csignificado\u201d pode ser gerado e \u201cdesconstru\u00eddo\u201d pelos seres humanos \u00e0 sua vontade, ent\u00e3o como as pessoas podem se comunicar por texto ou por qualquer outro meio? Por que Derrida se preocupa em escrever textos, quando n\u00e3o h\u00e1 um objetivo ou base comum para a linguagem? E como podemos reconhecer que estamos todos experimentando a mesma realidade se, na medida em que tal realidade existe, estamos todos impedidos de acess\u00e1-la?<\/p>\n\n\n\n<p>Essas inconsist\u00eancias, entretanto, n\u00e3o pareceram incomodar Derrida. Como todos os p\u00f3s-modernistas propriamente ditos, Derrida usa a inconsist\u00eancia como uma medalha de honra. Sua no\u00e7\u00e3o mais famosa, \u201cdesconstru\u00e7\u00e3o\u201d, \u00e9, no m\u00ednimo, a proposi\u00e7\u00e3o de que \u201cliberdade\u201d consiste em quebrar a consist\u00eancia e a coer\u00eancia das ideias. Dessa forma, cada indiv\u00edduo pode construir e \u201cdesconstruir\u201d sua pr\u00f3pria realidade. Na verdade, \u00e9 precisamente isso que Judith Butler, a feminista p\u00f3s-moderna mais influente, afirma:<\/p>\n\n\n\n<blockquote class=\"wp-block-quote is-layout-flow wp-block-quote-is-layout-flow\">\n<p>\u201c\u2018Conceder\u2019 a inegabilidade do \u2018sexo\u2019 ou sua \u2018materialidade\u2019 \u00e9 sempre conceder alguma vers\u00e3o de \u2018sexo\u2019, alguma forma\u00e7\u00e3o de \u2018materialidade\u2019. \u00c9 o discurso em e atrav\u00e9s do qual essa concess\u00e3o ocorre \u2013 e, sim, que a concess\u00e3o invariavelmente ocorre \u2013 ela mesma n\u00e3o formadora do pr\u00f3prio fen\u00f4meno que ela concede? [\u2026] referir-se ingenuamente ou diretamente a tal objeto extra-discursivo exigir\u00e1 sempre a delimita\u00e7\u00e3o pr\u00e9via do extra-discursivo.\u201d<\/p>\n<\/blockquote>\n\n\n\n<p>O \u201cdiscurso\u201d \u00e9 \u201cformador do pr\u00f3prio fen\u00f4meno que concede\u201d. O pensamento produz realidade. A realidade material, mesmo o sexo biol\u00f3gico, \u00e9 \u201cdiscursiva\u201d e pode ser alterada naturalmente por meio do discurso. Mas certamente se o sexo biol\u00f3gico \u00e9 apenas um produto do \u201cdiscurso\u2019, ent\u00e3o o resto tamb\u00e9m \u00e9; assim como voc\u00ea e eu tamb\u00e9m. Mas ent\u00e3o n\u00e3o podes construir ou \u201cdesconstruir\u201d minha realidade, ou eu a sua? \u2026 Butler n\u00e3o diz nada a respeito.<\/p>\n\n\n\n<p>Esta teoria n\u00e3o \u00e9 moderna nem p\u00f3s-moderna, mas bastante antiga. Estamos lidando com idealismo subjetivo \u2013 uma tend\u00eancia que remonta aos primeiros dias da pr\u00f3pria filosofia. O dogma principal do idealismo subjetivo \u00e9 que n\u00e3o h\u00e1 realidade objetiva existindo independentemente dos pensamentos e sensa\u00e7\u00f5es dos seres humanos.<\/p>\n\n\n\n<p>A forma de argumento de Derrida \u00e9 simplesmente uma c\u00f3pia tosca da no\u00e7\u00e3o apresentada por Immanuel Kant no s\u00e9culo 18 de que a consci\u00eancia humana nunca pode realmente conhecer a realidade material, ou o que ele chamou de \u201ccoisa em si\u201d. De acordo com Kant, a mente \u00e9 abastecida com uma s\u00e9rie de categorias de pensamento \u201ca priori\u201d \u2013 como espa\u00e7o, tempo, subst\u00e2ncia etc. \u2013 que nos permitem reconhecer o mundo da apar\u00eancia. Mas nossas mentes n\u00e3o s\u00e3o capazes de conhecer a realidade material como ela realmente \u00e9, \u201cem si mesma\u201d.<\/p>\n\n\n\n<p>Derrida, entretanto, vai al\u00e9m de Kant e ridiculariza os conceitos em sua totalidade. Todos os conceitos gerais s\u00e3o, segundo ele, produtos da mente humana sem rela\u00e7\u00e3o com a realidade objetiva. Essas ideias s\u00e3o ainda mais antigas do que Kant. No in\u00edcio do s\u00e9culo 18, o Bispo George Berkeley apresentou os mesmos argumentos absurdos, embora de uma maneira muito mais convincente:<\/p>\n\n\n\n<blockquote class=\"wp-block-quote is-layout-flow wp-block-quote-is-layout-flow\">\n<p>\u201c\u00c9 de fato uma opini\u00e3o estranhamente prevalecente entre os homens que casas, montanhas, rios e, em uma palavra, todos os objetos sens\u00edveis t\u00eam uma exist\u00eancia, natural ou real, distinta de como s\u00e3o percebidos pelo entendimento.\u201d<\/p>\n<\/blockquote>\n\n\n\n<p>Mas h\u00e1 um problema com essa teoria que n\u00e3o pode ser facilmente eliminado. A l\u00f3gica inescap\u00e1vel desse argumento \u00e9 o solipsismo (do latim solo ipsus, s\u00f3 eu existo). Essa \u00e9 a no\u00e7\u00e3o de que, uma vez que n\u00e3o podemos provar com certeza a exist\u00eancia de nada ou de ningu\u00e9m al\u00e9m de nossa pr\u00f3pria mente, devemos nos resignar a ser nada mais al\u00e9m de prisioneiros solit\u00e1rios de nossos pr\u00f3prios mundos internos e tudo o mais deve ser uma inven\u00e7\u00e3o de nossa imagina\u00e7\u00e3o. Mas se for esse o caso, ent\u00e3o Deus tamb\u00e9m deve ser apenas uma inven\u00e7\u00e3o da nossa imagina\u00e7\u00e3o.<\/p>\n\n\n\n<p>De acordo com essa ideia, nada pode ser objetivo porque nada pode ser provado que existe. Tudo \u00e9 apenas cria\u00e7\u00e3o (\u201cconstru\u00e7\u00e3o\u201d) do pensamento. Isso, \u00e9 claro, \u00e9 refutado por milhares de anos de experi\u00eancia e pr\u00e1tica humana. Tamb\u00e9m \u00e9 refutado pela hist\u00f3ria da ci\u00eancia por pelo menos dois mil\u00eanios e meio. Mas isso n\u00e3o preocupa os p\u00f3s-modernistas que negam que qualquer progresso tenha ocorrido.<\/p>\n\n\n\n<p>O Bispo Berkeley era um reacion\u00e1rio e um ferrenho defensor da Igreja. Seu objetivo declarado era travar uma luta contra a ci\u00eancia, o pensamento racional, o ate\u00edsmo e o materialismo do Iluminismo. Em todos, exceto um deles (ate\u00edsmo), os p\u00f3s-modernistas est\u00e3o de pleno acordo com ele. Seu principal argumento estava voltado para o empirismo, uma forma subdesenvolvida de materialismo que predominava na \u00e9poca. Os empiristas sustentavam que todo conhecimento \u00e9, em \u00faltima an\u00e1lise, obtido por meio da experi\u00eancia dos sentidos. Isso \u00e9 correto, mas unilateral. O argumento deles foi levado a um extremo absurdo pelo fil\u00f3sofo escoc\u00eas David Hume, que acabou argumentando que, porque s\u00f3 podemos confiar na experi\u00eancia dos sentidos, n\u00e3o podemos provar que existe algo al\u00e9m de nossa pr\u00f3pria experi\u00eancia dos sentidos.<\/p>\n\n\n\n<p>Se aceitarmos as premissas dos idealistas subjetivos, s\u00f3 h\u00e1 uma sa\u00edda para esse absurdo: o caminho proposto pelo Bispo Berkeley. Ou seja, que \u00e9 a mente de Deus percebendo as coisas que d\u00e1 \u00e0s nossas ideias objetividade e aos seres humanos um ponto de refer\u00eancia comum. Mas h\u00e1 outro caminho: o do materialismo e da ci\u00eancia. \u00c0 premissa de que todo conhecimento \u00e9 obtido por meio da experi\u00eancia dos sentidos devemos adicionar outra premissa, a de que uma realidade material objetiva existe independentemente de nossas ideias e experi\u00eancias, e que os seres humanos s\u00e3o capazes de investigar essa realidade e descobrir suas caracter\u00edsticas e leis de movimento internas. Isso \u00e9 precisamente o que o p\u00f3s-modernismo rejeita.<\/p>\n\n\n\n<h2 class=\"wp-block-heading has-vivid-red-color has-text-color has-link-color wp-elements-1b8f821df981ae90aca7be23afb5b38f\">A verdade \u00e9 poss\u00edvel?<\/h2>\n\n\n\n<p>Sabe-se comumente que uma ideia verdadeira \u00e9 uma ideia que corresponde \u00e0 realidade. Uma crian\u00e7a pequena pode pensar que \u00e9 divertido brincar com fogo. Em breve perceber\u00e1 que essa n\u00e3o \u00e9 uma ideia correta. A partir de dolorosas tentativas e erros, com o tempo vai se formando a ideia de que se nos aproximarmos da maneira certa um fogo pode afinal ser muito \u00fatil e, em algumas situa\u00e7\u00f5es, talvez at\u00e9 divertido. O fogo passa de uma \u201ccoisa em si\u201d desconhecida a uma \u201ccoisa para n\u00f3s\u201d. Esse \u00e9 o caminho geral dos seres humanos \u2013 da ignor\u00e2ncia ao conhecimento.<\/p>\n\n\n\n<p>Os p\u00f3s-modernistas, entretanto, rejeitam essa no\u00e7\u00e3o. Eles rejeitam inteiramente a proposi\u00e7\u00e3o de que as ideias podem ser verdadeiras ou falsas. Eles zombam de afirma\u00e7\u00f5es categ\u00f3ricas (embora nem sempre, como veremos) porque isso implicaria que algumas afirma\u00e7\u00f5es s\u00e3o mais verdadeiras do que outras. Assim, eles enchem seus escritos de afirma\u00e7\u00f5es vagas e extremamente equ\u00edvocas, cheias de condicionalidades e longas explica\u00e7\u00f5es contradit\u00f3rias.<\/p>\n\n\n\n<p>De acordo com Foucault, o mais proeminente p\u00f3s-modernista, n\u00e3o podemos aspirar \u00e0 verdade objetiva. Ou seja, n\u00e3o podemos aspirar a ideias, cujo conte\u00fado independe dos seres humanos. Ele afirma que, em \u00faltima an\u00e1lise, a veracidade das ideias \u2013 o conhecimento, em outras palavras \u2013 n\u00e3o \u00e9 derivada de nossa experi\u00eancia da realidade material, mas sim do que ele chama de \u201cpoder\u201d. N\u00e3o \u00e9 o poder no sentido em que normalmente o entendemos, como o poder do Estado ou o poder de uma classe sobre outra. \u201cPoder\u201d, no vocabul\u00e1rio de Foucault, significa essencialmente apenas conhecimento em geral. Assim, \u201cpoder\u201d produz conhecimento e conhecimento produz \u201cpoder\u201d. Ou, dito de outra forma, o conhecimento produz conhecimento. Essa \u00e9 uma tautologia pura que n\u00e3o explica exatamente nada. Fundamentalmente, \u00e9 o mesmo princ\u00edpio apresentado por Derrida de que as ideias e conceitos gerais n\u00e3o refletem a realidade objetiva, mas apenas outras ideias e conceitos.<\/p>\n\n\n\n<figure class=\"wp-block-image size-full\"><img loading=\"lazy\" decoding=\"async\" width=\"618\" height=\"416\" src=\"https:\/\/i0.wp.com\/www.marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2021\/06\/Foucault_Image_Flickr_Thierry_Ehrmann.jpg?resize=618%2C416&#038;ssl=1\" alt=\"\" class=\"wp-image-39109\" srcset=\"https:\/\/i0.wp.com\/marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2021\/06\/Foucault_Image_Flickr_Thierry_Ehrmann.jpg?w=800&amp;ssl=1 800w, https:\/\/i0.wp.com\/marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2021\/06\/Foucault_Image_Flickr_Thierry_Ehrmann.jpg?resize=300%2C202&amp;ssl=1 300w, https:\/\/i0.wp.com\/marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2021\/06\/Foucault_Image_Flickr_Thierry_Ehrmann.jpg?resize=150%2C101&amp;ssl=1 150w, https:\/\/i0.wp.com\/marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2021\/06\/Foucault_Image_Flickr_Thierry_Ehrmann.jpg?resize=768%2C516&amp;ssl=1 768w, https:\/\/i0.wp.com\/marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2021\/06\/Foucault_Image_Flickr_Thierry_Ehrmann.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w\" sizes=\"(max-width: 618px) 100vw, 618px\" data-recalc-dims=\"1\" \/><figcaption class=\"wp-element-caption\">\u00c9 comumente sabido que uma ideia que \u00e9 verdadeira \u00e9 uma ideia que corresponde \u00e0 realidade. Os p\u00f3s-modernistas, no entanto, rejeitam esta no\u00e7\u00e3o. Eles rejeitam inteiramente a proposi\u00e7\u00e3o de que as ideias podem ser verdadeiras ou falsas \/ Imagem: Thierry Ehrmann, Flickr <div class=\"clear\"><\/div><div style=\"margin-top:10px; margin-bottom:10px;\" class=\"divider divider-normal\"><\/div><\/figcaption><\/figure>\n\n\n\n<p>Foucault ent\u00e3o nos diz que a verdade n\u00e3o \u00e9 algo que podemos alcan\u00e7ar testando nossas ideias no mundo real. Em vez disso, a verdade \u00e9 \u201cproduzida\u201d pelo \u201cpoder\u201d. E \u201cregimes de verdade\u201d s\u00e3o impostos \u00e0 sociedade pelo \u201cpoder\u201d. \u201cPoder\u201d nos diz o que \u00e9 verdadeiro e o que \u00e9 falso. No entanto, de acordo com Foucault, na realidade essas categorias de verdadeiro e falso n\u00e3o existem. Consequentemente, nada \u00e9 verdadeiro e nada \u00e9 falso. Uma das maneiras de descobrirmos isso, ele nos informa, \u00e9 tomando LSD:<\/p>\n\n\n\n<blockquote class=\"wp-block-quote is-layout-flow wp-block-quote-is-layout-flow\">\n<p>\u201cPodemos ver facilmente como o LSD inverte as rela\u00e7\u00f5es entre o mau humor, a estupidez e o pensamento: t\u00e3o logo elimina a supremacia das categorias, arranca o terreno de sua indiferen\u00e7a e desintegra o l\u00fagubre espet\u00e1culo da tola estupidez; e apresenta essa massa un\u00edvoca e a-categ\u00f3rica n\u00e3o apenas como variegada, m\u00f3vel, assim\u00e9trica, descentrada, espiral\u00f3ide e reverberante, mas faz com que ela suba, a cada instante, como um enxame de eventos-fantasmas.\u201d<\/p>\n<\/blockquote>\n\n\n\n<p>Se pudermos tentar uma tradu\u00e7\u00e3o dessa linguagem sem nexo, o que Foucault est\u00e1 nos dizendo aqui \u00e9 essencialmente que as alucina\u00e7\u00f5es induzidas pelo LSD nos revelam que a realidade n\u00e3o \u00e9 a forma como pensamos sobre ela normalmente. Um dia posso pensar que os elefantes s\u00e3o animais selvagens que vivem em zool\u00f3gicos e regi\u00f5es tropicais e no dia seguinte podem ser pequenas criaturas rosadas voando em c\u00edrculos ao redor da minha cabe\u00e7a. Quem pode dizer qual dessas ideias \u00e9 verdadeira e qual \u00e9 falsa?<\/p>\n\n\n\n<p>N\u00e3o podemos falar sobre a verdade de forma alguma, nem a minha verdade, nem a sua verdade. H\u00e1 uma exce\u00e7\u00e3o, \u00e9 claro. Um tipo de coisa que \u00e9 absoluta e eternamente verdadeira, que s\u00e3o as declara\u00e7\u00f5es gerais de Monsieur Foucault, como sua rejei\u00e7\u00e3o do conceito de verdade. Esse \u00e9 mais um exemplo da autocontradi\u00e7\u00e3o p\u00f3s-modernista. Foucault nem mesmo percebe que est\u00e1 tentando nos fornecer uma prova da \u201cveracidade\u201d de seu conceito. N\u00e3o era exatamente isso que deveria ser imposs\u00edvel?<\/p>\n\n\n\n<p>Podemos realmente afirmar, como Foucault essencialmente o faz, que a verdade objetiva \u00e9 uma fic\u00e7\u00e3o? Vamos ver. Posso acreditar que sou um p\u00e1ssaro e que posso voar, mas se pular da beira de um penhasco, essa ideia vai desabar comigo. Posso imaginar que sou um multimilion\u00e1rio. Mas se eu entrar em um banco exigindo sacar um milh\u00e3o de libras, o gerente certamente me perguntar\u00e1 quanto LSD eu consumi. Se algum p\u00f3s-modernista deseja provar que estamos errados, n\u00f3s o convidamos educadamente a tentar um desses dois experimentos. A pr\u00e1tica logo nos dir\u00e1 quem est\u00e1 certo e quem est\u00e1 errado!<\/p>\n\n\n\n<p>Na Europa, durante a Idade M\u00e9dia e at\u00e9 o s\u00e9culo 18, era uma cren\u00e7a comum que a Terra foi criada por Deus alguns milhares de anos atr\u00e1s. Mas a ci\u00eancia dissipou totalmente essa cren\u00e7a. Hoje essa ideia s\u00f3 existe na base da f\u00e9. Rejeitar a verdade objetiva no final equivale a reduzir todo o conhecimento humano ao n\u00edvel da f\u00e9 e da supersti\u00e7\u00e3o \u2013 isto \u00e9, nos traz de volta ao p\u00e2ntano da religi\u00e3o.<\/p>\n\n\n\n<p>Ao contr\u00e1rio da f\u00e9, toda a ci\u00eancia se baseia na proposi\u00e7\u00e3o de que um mundo natural existe independentemente de nossas ideias e que nossas ideias s\u00e3o capazes de refletir fen\u00f4menos naturais. A verdade, portanto, existe objetivamente, isto \u00e9, independentemente das mentes dos seres humanos individuais. Negar isso \u00e9 o mesmo que negar a ci\u00eancia, o que, como veremos, \u00e9 exatamente o que os p\u00f3s-modernistas fazem.<\/p>\n\n\n\n<h2 class=\"wp-block-heading has-vivid-red-color has-text-color has-link-color wp-elements-0ee46ce9c9fd4f823d7721fab65c04e8\">Conhecimento subjetivo e objetivo<\/h2>\n\n\n\n<p>O p\u00f3s-modernismo eleva a subjetividade a um princ\u00edpio absoluto. Disto deduz que o pensamento em geral \u00e9 limitado e parcial, portanto, n\u00e3o pode atingir a verdade objetiva. Para o acad\u00eamico tacanho, o mundo est\u00e1 parado na ponta do seu nariz, ou pelo menos na porta da sala do semin\u00e1rio. O professor universit\u00e1rio produz apenas palavras. Essas s\u00e3o a soma total de seu mundo, seu ambiente natural o \u00fanico ambiente que ele conhecem. \u00c9 isso que explica a obsess\u00e3o dos p\u00f3s-modernistas por palavras e linguagem. Tamb\u00e9m explica a extrema estreiteza de sua vis\u00e3o e a pobreza de seu pensamento.<\/p>\n\n\n\n<p>Mas o pensamento vai al\u00e9m do \u201csujeito\u201d. As grandes teorias cient\u00edficas e filos\u00f3ficas da hist\u00f3ria n\u00e3o s\u00e3o meramente produto de grandes mentes individuais; elas s\u00e3o a express\u00e3o m\u00e1xima do desenvolvimento do pensamento humano em suas respectivas sociedades. Quando falamos sobre o pensamento humano, n\u00e3o falamos dos meandros de uma mente individual, mas sim sobre o pensamento humano em geral, coletivamente.<\/p>\n\n\n\n<p>\u00c9 verdade que cada ser humano individual, por natureza, tem uma vis\u00e3o parcial e limitada. Mas, tomada como um todo, a humanidade pode superar as limita\u00e7\u00f5es do indiv\u00edduo testando coletivamente a objetividade de cada proposi\u00e7\u00e3o a partir de uma mir\u00edade de \u00e2ngulos e aplicando-a na vida real. Os pensamentos dentro da cabe\u00e7a de um indiv\u00edduo n\u00e3o pertencem apenas a ele todas as nossas teorias e linguagem s\u00e3o produtos do desenvolvimento social humano como um todo, transmitido de uma gera\u00e7\u00e3o para a seguinte. Nem \u00e9 a rela\u00e7\u00e3o entre sujeito e objeto puramente uma quest\u00e3o de contempla\u00e7\u00e3o abstrata. A ra\u00e7a humana reage ao mundo real ativamente, n\u00e3o passivamente.<\/p>\n\n\n\n<p>Os seres humanos transformam o mundo por meio do trabalho coletivo e assim se transformam. \u00c9 esse processo incessante de cria\u00e7\u00e3o, que encontra sua express\u00e3o m\u00e1xima na marcha progressiva da ci\u00eancia, que os p\u00f3s-modernistas desejam negar, mas que \u00e9 um fato evidente. \u00c9 uma marcha incessante da ignor\u00e2ncia ao conhecimento. O que n\u00e3o sabemos hoje, com certeza saberemos amanh\u00e3. Nesse sentido, o pensamento humano n\u00e3o \u00e9 apenas capaz de objetividade, mas tamb\u00e9m \u00e9 ilimitado e absoluto. Nenhum conhecimento est\u00e1 fora de seu alcance.<\/p>\n\n\n\n<p>Marx explicou em suas Teses sobre Feuerbach que \u201ca quest\u00e3o de saber se ao pensamento humano pertence a verdade objetiva n\u00e3o \u00e9 uma quest\u00e3o da teoria, mas uma quest\u00e3o pr\u00e1tica. \u00c9 na pr\u00e1xis que o ser humano tem que comprovar a verdade, isto \u00e9, a realidade e o poder, o car\u00e1ter terreno do seu pensamento. A disputa sobre a realidade ou n\u00e3o realidade de um pensamento que se isola da pr\u00e1xis \u00e9 uma quest\u00e3o puramente escol\u00e1stica\u201d.<\/p>\n\n\n\n<p>Levantar a quest\u00e3o de se a verdade pode ser objetiva ou n\u00e3o, como fazem os p\u00f3s-modernistas, desconectada da atividade humana real, equivale a uma especula\u00e7\u00e3o vazia. O pensamento \u00e9 uma express\u00e3o da pr\u00e1tica e, em \u00faltima an\u00e1lise, \u00e9 na pr\u00e1tica que as ideias s\u00e3o testadas. O desenvolvimento das ideias serve para melhorar nossa pr\u00e1tica. Da mesma forma, no curso dessa atividade, os elementos objetivamente verdadeiros de todas as ideias s\u00e3o determinados e separados de seus lados falsos ou exagerados.<\/p>\n\n\n\n<h2 class=\"wp-block-heading has-vivid-red-color has-text-color has-link-color wp-elements-920574cef765ec24f9972b5994f2364e\">Verdade relativa e absoluta<\/h2>\n\n\n\n<p>Mas o fato de que as ideias podem ser provadas objetivamente verdadeiras significa que as ideias humanas, a partir do momento em que s\u00e3o pensadas, exaurem a verdade para sempre? Claro que n\u00e3o. Do ponto de vista materialista, \u00e9 in\u00fatil falar em alcan\u00e7ar a verdade absoluta no sentido de um conhecimento final da totalidade de nosso universo. A humanidade \u00e9 capaz de descobrir as leis da natureza em todos os n\u00edveis. Os constantes avan\u00e7os da ci\u00eancia e da tecnologia modernas s\u00e3o prova disso. Mas a humanidade nunca chegar\u00e1 a um ponto em que descubra tudo o que h\u00e1 para descobrir. Para cada problema que a ci\u00eancia resolve e para cada n\u00edvel da natureza que o homem domina, surgem novos caminhos e novos problemas.<\/p>\n\n\n\n<p>A hist\u00f3ria da ci\u00eancia nos mostra esse processo em uma s\u00e9rie intermin\u00e1vel de teorias, ora em ascens\u00e3o, ora em decl\u00ednio em face de outras mais avan\u00e7adas. Mas aqui o p\u00f3s-modernismo, mais uma vez, tira uma conclus\u00e3o exagerada e unilateral de uma observa\u00e7\u00e3o formalmente correta. Ele deduz que, uma vez que todas as teorias s\u00e3o substitu\u00eddas em um determinado est\u00e1gio, nenhuma ideia \u00e9 verdadeira; toda verdade \u00e9 relativa e arbitr\u00e1ria.<\/p>\n\n\n\n<figure class=\"wp-block-image size-large\"><img loading=\"lazy\" decoding=\"async\" width=\"618\" height=\"375\" src=\"https:\/\/i0.wp.com\/www.marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2024\/05\/newton_Image_public_domain-1024x621.jpg?resize=618%2C375&#038;ssl=1\" alt=\"\" class=\"wp-image-52219\" srcset=\"https:\/\/i0.wp.com\/marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2024\/05\/newton_Image_public_domain.jpg?resize=1024%2C621&amp;ssl=1 1024w, https:\/\/i0.wp.com\/marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2024\/05\/newton_Image_public_domain.jpg?resize=300%2C182&amp;ssl=1 300w, https:\/\/i0.wp.com\/marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2024\/05\/newton_Image_public_domain.jpg?resize=150%2C91&amp;ssl=1 150w, https:\/\/i0.wp.com\/marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2024\/05\/newton_Image_public_domain.jpg?resize=768%2C466&amp;ssl=1 768w, https:\/\/i0.wp.com\/marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2024\/05\/newton_Image_public_domain.jpg?resize=1536%2C932&amp;ssl=1 1536w, https:\/\/i0.wp.com\/marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2024\/05\/newton_Image_public_domain.jpg?w=2000&amp;ssl=1 2000w, https:\/\/i0.wp.com\/marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2024\/05\/newton_Image_public_domain.jpg?w=1236&amp;ssl=1 1236w, https:\/\/i0.wp.com\/marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2024\/05\/newton_Image_public_domain.jpg?w=1854&amp;ssl=1 1854w\" sizes=\"(max-width: 618px) 100vw, 618px\" data-recalc-dims=\"1\" \/><figcaption class=\"wp-element-caption\">A hist\u00f3ria do pensamento cient\u00edfico n\u00e3o \u00e9 uma busca infeliz por alguma verdade \u00faltima e indescrit\u00edvel. \u00c9 um processo intermin\u00e1vel de compreens\u00e3o cada vez mais profunda da natureza \/ Imagem: dom\u00ednio p\u00fablico <div class=\"clear\"><\/div><div style=\"margin-top:10px; margin-bottom:10px;\" class=\"divider divider-normal\"><\/div><\/figcaption><\/figure>\n\n\n\n<p>Em seus livros Loucura e Civiliza\u00e7\u00e3o e Hist\u00f3ria da Loucura \u2013 que pretendem ser tratamentos hist\u00f3ricos da psiquiatria \u2013 Foucault nos apresenta uma s\u00e9rie de ideias e m\u00e9todos que foram usados na psiquiatria no passado, mas que desde ent\u00e3o se mostraram falsos. Na verdade, eles seriam considerados extremamente reacion\u00e1rios se aplicados pelos psiquiatras de hoje. Com base nisso, ele tenta minar a reivindica\u00e7\u00e3o da ci\u00eancia de uma verdade objetiva em geral.<\/p>\n\n\n\n<p>Essa \u00e9 uma tend\u00eancia geral em todas as \u201chist\u00f3rias\u201d de Foucault. \u00c9 como se ele esperasse que a ci\u00eancia fosse o santo graal da verdade eterna absoluta desde o in\u00edcio e, decepcionado com o que descobriu, concluiu que \u00e9 necess\u00e1rio descartar completamente toda ci\u00eancia e no\u00e7\u00e3o de verdade. Ele arma um espantalho e, em seguida, o derruba sem esfor\u00e7o. Mas a ci\u00eancia nunca se preocupou em possuir a verdade absoluta. Ela se prop\u00f5e um objetivo muito mais modesto: descobrir a verdade passo a passo, pela aplica\u00e7\u00e3o paciente do m\u00e9todo cient\u00edfico real da observa\u00e7\u00e3o e experimenta\u00e7\u00e3o.<\/p>\n\n\n\n<p>Os p\u00f3s-modernistas olham para a ci\u00eancia de per\u00edodos anteriores com desprezo. Claro, \u00e9 f\u00e1cil criticar um per\u00edodo menos avan\u00e7ado do seu pr\u00f3prio ponto de vista. Revela uma atitude ignorante e covarde, como um adulto ridicularizando uma crian\u00e7a por n\u00e3o falar da mesma maneira refinada e confiante que ele. Mas as ideias de diferentes est\u00e1gios hist\u00f3ricos n\u00e3o s\u00e3o acidentais. Elas refletem as capacidades da sociedade humana em cada est\u00e1gio e, como tal, s\u00e3o absolutas para aquele per\u00edodo. Ou seja, s\u00e3o as verdades mais elevadas que a sociedade poderia atingir naquele momento particular.<\/p>\n\n\n\n<p>As verdades particulares descobertas por uma dada sociedade n\u00e3o s\u00e3o obtidas arbitrariamente. N\u00e3o seria poss\u00edvel que Newton desenvolvesse a mec\u00e2nica qu\u00e2ntica. A mec\u00e2nica newtoniana formou um elo necess\u00e1rio que mais tarde levou \u00e0s descobertas da mec\u00e2nica qu\u00e2ntica. Em \u00faltima an\u00e1lise, o pensamento \u2013 tendo o pensamento cient\u00edfico como sua express\u00e3o m\u00e1xima \u2013 reflete o n\u00edvel de desenvolvimento da sociedade de seu tempo. Mas, por sua vez, tamb\u00e9m desenvolve a sociedade como um todo, de modo que, em determinado momento, esse pr\u00f3prio desenvolvimento leva ao surgimento de formas de pensamento novas, mais complexas e mais avan\u00e7adas. Esse \u00e9 o processo sem fim da ignor\u00e2ncia ao conhecimento; das formas inferiores \u00e0s superiores da verdade.<\/p>\n\n\n\n<p>Isso n\u00e3o significa que as velhas ideias sejam descartadas como puro absurdo. Ao contr\u00e1rio, seu n\u00facleo racional torna-se um elemento necess\u00e1rio para o avan\u00e7o da ci\u00eancia. Para cada n\u00edvel da natureza que os humanos aprendem a dominar, o caminho se abre para um n\u00edvel mais profundo. O desenvolvimento da mec\u00e2nica newtoniana foi uma grande conquista para a humanidade. Foi um dos primeiros grandes avan\u00e7os introduzidos pela ascens\u00e3o do capitalismo e desempenhou um papel importante no desenvolvimento da ci\u00eancia e da sociedade como um todo. Mas a ci\u00eancia n\u00e3o parou a\u00ed; depois da mec\u00e2nica cl\u00e1ssica, veio a mec\u00e2nica qu\u00e2ntica. A mec\u00e2nica qu\u00e2ntica n\u00e3o invalidou a mec\u00e2nica cl\u00e1ssica, ao contr\u00e1rio, ela a pressup\u00f4s, assim como a mec\u00e2nica qu\u00e2ntica formar\u00e1 a base de avan\u00e7os ainda maiores para a ci\u00eancia no futuro e preparar\u00e1 o terreno para ir al\u00e9m da pr\u00f3pria mec\u00e2nica qu\u00e2ntica. A mec\u00e2nica qu\u00e2ntica permaneceria v\u00e1lida para um certo n\u00edvel, mas al\u00e9m disso, teorias mais avan\u00e7adas emergiriam.<\/p>\n\n\n\n<p>Ao contr\u00e1rio do que os p\u00f3s-modernistas imaginam, a hist\u00f3ria do pensamento cient\u00edfico n\u00e3o \u00e9 uma busca desafortunada por alguma verdade \u00faltima elusiva, saltando de uma teoria acidental para outra. \u00c9 um processo sem fim de compreens\u00e3o cada vez mais profunda da natureza e das leis que a governam. Por meio de incont\u00e1veis tentativas e erros, cada teoria \u00e9 finalmente testada, seus elementos acidentais, subjetivos e falsos peneirados, seus limites definidos e seu verdadeiro n\u00facleo incorporado ao estoque do conhecimento humano, preparando o caminho para novas e mais avan\u00e7adas ideias para tomar seu lugar.<\/p>\n\n\n\n<p>Cada teoria n\u00e3o \u00e9 isolada e diametralmente oposta \u00e0s outras. Em vez disso, todos eles formam diferentes est\u00e1gios do desenvolvimento dial\u00e9tico do conhecimento humano como um todo \u2013 uma progress\u00e3o infinita de formas inferiores de verdade para formas superiores.<\/p>\n\n\n\n<h2 class=\"wp-block-heading has-vivid-red-color has-text-color has-link-color wp-elements-3079c5ef6ea567cd28729eb870b6f3fd\">\u201cMetanarrativas\u201d<\/h2>\n\n\n\n<p>Visto que os p\u00f3s-modernistas rejeitam a no\u00e7\u00e3o de verdade, eles identificam o inimigo n\u00famero um naqueles que aceitam a verdade. Voltemos por um momento a A Condi\u00e7\u00e3o P\u00f3s-Moderna, onde Jean-Fran\u00e7ois Lyotard tenta definir o significado de \u201cp\u00f3s-moderno\u201d:<\/p>\n\n\n\n<blockquote class=\"wp-block-quote is-layout-flow wp-block-quote-is-layout-flow\">\n<p>\u201cUsarei o termo moderno para designar qualquer ci\u00eancia que se legitime com refer\u00eancia a um metadiscurso desse tipo fazendo apelo expl\u00edcito a alguma grande narrativa, como a dial\u00e9tica do Esp\u00edrito, a hermen\u00eautica do significado, a emancipa\u00e7\u00e3o do sujeito racional ou de trabalho, ou a cria\u00e7\u00e3o de riqueza simplificando ao extremo, defino p\u00f3s-moderno como a incredulidade em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s metanarrativas. Essa incredulidade \u00e9, sem d\u00favida, um produto do progresso nas ci\u00eancias; mas esse progresso, por sua vez, a pressup\u00f5e. \u00c0 obsolesc\u00eancia do aparelho metanarrativo de legitima\u00e7\u00e3o corresponde, mais notavelmente, a crise da filosofia metaf\u00edsica e da fun\u00e7\u00e3o universit\u00e1ria, que em parte dependia dela. A fun\u00e7\u00e3o narrativa est\u00e1 perdendo suas fun\u00e7\u00f5es, seu grande her\u00f3i, suas grandes jornadas, seu grande objetivo.\u201d<\/p>\n<\/blockquote>\n\n\n\n<p>Aqui temos um exemplo absolutamente inestim\u00e1vel do jarg\u00e3o inintelig\u00edvel do p\u00f3s-modernismo. Lembre-se de que, para nosso benef\u00edcio, Lyotard est\u00e1 \u201csimplificando ao extremo\u201d. Isso \u00e9 muito bom, porque do contr\u00e1rio estar\u00edamos correndo um s\u00e9rio risco de realmente entender o que ele est\u00e1 tentando dizer, que \u00e9 que o p\u00f3s-modernismo rejeita todas as escolas de pensamento que tentam desenvolver uma vis\u00e3o de mundo \u00fanica e coerente.<\/p>\n\n\n\n<p>A rejei\u00e7\u00e3o de uma cosmovis\u00e3o coerente decorre logicamente da rejei\u00e7\u00e3o da exist\u00eancia de uma realidade objetiva independente da mente. Se voc\u00ea negar que uma realidade objetiva e, portanto, uma verdade objetiva existe independentemente de nossas mentes, ent\u00e3o nunca poder\u00e1 haver teorias que se apliquem universalmente. Cada indiv\u00edduo desenvolver\u00e1 suas pr\u00f3prias teorias aplic\u00e1veis \u00e0 sua realidade particular. Nesse caso, \u201cmetanarrativas\u201d equivaleriam de fato ao formalismo e ao esquematismo de impor as leis do meu mundo ao seu ou vice-versa. Mas os piores culpados desse crime espec\u00edfico seriam os pr\u00f3prios p\u00f3s-modernistas.<\/p>\n\n\n\n<p>A rejei\u00e7\u00e3o das metanarrativas \u00e9 em si a metanarrativa mais tosca e abrangente poss\u00edvel. E nos \u00e9 apresentada sem uma \u00fanica prova ou argumento real! O que essencialmente nos exige \u00e9 aceitar as metanarrativas p\u00f3s-modernistas na base da f\u00e9 cega. O p\u00f3s-modernismo \u00e9 a \u00fanica metanarrativa verdadeira. Todas as outras est\u00e3o erradas porque o p\u00f3s-modernismo diz isso. Esse \u00e9 precisamente o tipo de intimida\u00e7\u00e3o intelectual e \u201copress\u00e3o\u201d contra as quais os p\u00f3s-modernistas protestam com tanta veem\u00eancia. E \u00e9 a base de seus ataques hist\u00e9ricos a qualquer um que levante uma obje\u00e7\u00e3o s\u00e9ria ao que eles dizem. Isso n\u00e3o \u00e9 diferente de qualquer outro dogma religioso.<\/p>\n\n\n\n<p>Os marxistas s\u00e3o criticados pelos p\u00f3s-modernistas por serem dogm\u00e1ticos e se oporem \u00e0 incorpora\u00e7\u00e3o de outras ideias \u00e0 teoria marxista. Para algumas pessoas, isso pode parecer uma boa ideia. Por que se ater a uma filosofia quando voc\u00ea pode escolher entre as melhores ideias que existem, independentemente de qual fil\u00f3sofo ou escola de pensamento as desenvolveu? Mas esse \u00e9 o ponto principal. Os p\u00f3s-modernistas n\u00e3o dizem que devemos escolher as melhores ideias. N\u00e3o existem ideias boas ou m\u00e1s, verdadeiras ou falsas, lembra-se? N\u00e3o se trata de ter ideias corretas, mas de insistir em que nossas ideias devem ser incoerentes. Pela primeira vez na hist\u00f3ria da filosofia, o \u201ccaldo dos indigentes do ecletismo\u201d, como Engels chamou, \u00e9 elevado \u00e0 condi\u00e7\u00e3o de princ\u00edpio orientador de uma escola de pensamento.<\/p>\n\n\n\n<p>Os p\u00f3s-modernistas culpam os marxistas por n\u00e3o terem \u201ca mente aberta\u201d para outras escolas de pensamento. Mas, na realidade, ocorre exatamente o oposto! Essas damas e cavalheiros est\u00e3o obcecados em ser novos e originais (embora isso esteja longe de ser o caso). Eles agem como se a hist\u00f3ria come\u00e7asse e terminasse com eles mesmos. O marxismo, por outro lado, n\u00e3o pretende se destacar como algo completamente alheio \u00e0s filosofias anteriores. N\u00e3o afirmamos que as ideias do socialismo cient\u00edfico surgiram puramente do g\u00eanio criativo particular de Karl Marx e Friedrich Engels.<\/p>\n\n\n\n<p>O marxismo \u00e9 uma s\u00edntese do cerne racional de todas as filosofias anteriores, cada uma com base nos avan\u00e7os de \u00e9pocas anteriores. Ele forma um todo unificado e harmonioso. Ele cont\u00e9m em si todos os elementos mais valiosos e duradouros das primeiras escolas de pensamento \u2013 a filosofia grega antiga, a filosofia cl\u00e1ssica alem\u00e3, os materialistas franceses do Iluminismo, a economia pol\u00edtica inglesa e as brilhantes antecipa\u00e7\u00f5es dos socialistas ut\u00f3picos anteriores. Todos esses, de uma forma ou de outra, continham verdades e percep\u00e7\u00f5es valiosas, refletindo diferentes lados e aspectos da mesma realidade objetiva \u00fanica.<\/p>\n\n\n\n<p>Ao longo da hist\u00f3ria do desenvolvimento da ci\u00eancia e do pensamento no decorrer de milhares de anos, a imagem que surgiu, e que se torna mais clara a cada dia, \u00e9 a de um \u00fanico mundo material interconectado, que opera de acordo com suas pr\u00f3prias leis inerentes de movimento e desenvolvimento. Essa \u00e9 a base para a cosmovis\u00e3o unificada do marxismo e de qualquer teoria cient\u00edfica real. A investiga\u00e7\u00e3o sistem\u00e1tica dessas leis em diferentes n\u00edveis da natureza \u00e9 o objetivo principal de qualquer ci\u00eancia. Tudo isso \u00e9 um an\u00e1tema para os p\u00f3s-modernistas que se op\u00f5em a toda e qualquer forma de pensamento sistem\u00e1tico.<\/p>\n\n\n\n<h2 class=\"wp-block-heading has-vivid-red-color has-text-color has-link-color wp-elements-98a041e7df709b784c557ebcb3d2f2cc\">\u201cAntici\u00eancia\u201d<\/h2>\n\n\n\n<p>Ao se opor \u00e0s metanarrativas, \u00e9 precisamente a essa investiga\u00e7\u00e3o sistem\u00e1tica e a ci\u00eancia em geral que os p\u00f3s-modernistas se op\u00f5em. Vejam como Foucault critica com esc\u00e1rnio \u201ca tirania dos discursos globalizantes com sua hierarquia e todos os seus privil\u00e9gios de uma vanguarda te\u00f3rica\u201d, e como ele clama por uma \u201c\u2026 luta contra a coer\u00e7\u00e3o de um discurso te\u00f3rico, unit\u00e1rio, formal e cient\u00edfico\u201d. Na verdade, Foucault define seu m\u00e9todo principal, a \u201cgenealogia\u201d, como nada mais nada menos do que \u201cantici\u00eancia\u201d:<\/p>\n\n\n\n<blockquote class=\"wp-block-quote is-layout-flow wp-block-quote-is-layout-flow\">\n<p>\u201cO que [a genealogia] realmente faz \u00e9 acolher as reivindica\u00e7\u00f5es de aten\u00e7\u00e3o de conhecimentos locais, descont\u00ednuos, desqualificados e ileg\u00edtimos contra as reivindica\u00e7\u00f5es de um corpo unit\u00e1rio de teoria que os filtraria, hierarquizaria e ordenaria em nome de alguns conhecimentos verdadeiros e de algumas ideias arbitr\u00e1rias do que constitui uma ci\u00eancia e seus objetos. Genealogias n\u00e3o s\u00e3o, portanto, retornos positivistas a uma forma de ci\u00eancia mais cuidadosa ou exata. Elas s\u00e3o precisamente antici\u00eancia.\u201d<\/p>\n<\/blockquote>\n\n\n\n<p>O que \u00e9 isso sen\u00e3o uma declara\u00e7\u00e3o de guerra contra a ci\u00eancia e o pensamento racional e uma defesa do obscurantismo? O que \u00e9 pior, essas ideias reacion\u00e1rias s\u00e3o propagadas como a forma mais radical de pensamento. Luce Irigaray, por exemplo, \u00e9 not\u00e1vel por sua rejei\u00e7\u00e3o \u00e0 teoria da relatividade de Einstein, com o fundamento de que \u00e9 \u201csexista\u201d, provavelmente porque Albert Einstein teve a infelicidade de ter nascido do g\u00eanero masculino. Seu ensaio de 1987 \u00e9 intitulado Le Sujet de la Science Est-il Sexu\u00e9? [O sujeito da ci\u00eancia \u00e9 sexuado?]. Ponderando essa quest\u00e3o, ela escreve o seguinte:<\/p>\n\n\n\n<blockquote class=\"wp-block-quote is-layout-flow wp-block-quote-is-layout-flow\">\n<p>\u201cTalvez seja. Trabalhemos a hip\u00f3tese de que \u00e9, na medida em que privilegia a velocidade da luz sobre outras velocidades que nos s\u00e3o vitalmente necess\u00e1rias. O que me parece indicar a poss\u00edvel natureza sexuada da equa\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 diretamente seu uso para armas nucleares, mas sim por ter privilegiado o que vai mais r\u00e1pido\u2026\u201d<\/p>\n<\/blockquote>\n\n\n\n<p>Em outro lugar, Irigaray continua sua diatribe contra o pobre Einstein:<\/p>\n\n\n\n<blockquote class=\"wp-block-quote is-layout-flow wp-block-quote-is-layout-flow\">\n<p>\u201cMas o que a poderosa teoria da relatividade faz por n\u00f3s, exceto estabelecer usinas nucleares e questionar nossa in\u00e9rcia corporal, essa condi\u00e7\u00e3o necess\u00e1ria da vida?\u201d<\/p>\n<\/blockquote>\n\n\n\n<p>De acordo com o racioc\u00ednio complicado de Irigaray, a velocidade \u00e9 uma caracter\u00edstica predominantemente masculina e, portanto, a \u201cfixa\u00e7\u00e3o\u201d de Einstein com a velocidade em sua equa\u00e7\u00e3o \u00e9 \u201csexista\u201d. Precisamente por que raz\u00e3o os machos deveriam estar mais obcecados com a velocidade e n\u00e3o as f\u00eameas \u00e9 um mist\u00e9rio que s\u00f3 Irigaray pode explicar. Pelo que sabemos, tanto para um homem quanto para uma mulher \u00e9 igualmente dif\u00edcil atingir a velocidade da luz.<\/p>\n\n\n\n<p>Aqui, a natureza anticient\u00edfica irracional do p\u00f3s-modernismo fica exposta em toda a sua gl\u00f3ria nua e tosca. A teoria da relatividade, que \u00e9 um dos pilares mais b\u00e1sicos da ci\u00eancia moderna, \u00e9 ridicularizada como \u201csexista\u201d, porque seu autor, Albert Einstein, era um homem.<\/p>\n\n\n\n<p>Por tr\u00e1s da rejei\u00e7\u00e3o aparentemente inocente de meras \u201cmetanarrativas\u201d e \u201cdiscursos globalizantes\u201d envolta em uma ret\u00f3rica que soa radical, o p\u00f3s-modernismo estabeleceu uma verdadeira inquisi\u00e7\u00e3o anticient\u00edfica e anticultural global. Aqui \u201cconhecimentos locais, descont\u00ednuos, desqualificados, ileg\u00edtimos\u201d \u2013 significando ideias m\u00edsticas desacreditadas que jazem no material residual da hist\u00f3ria da filosofia \u2013 s\u00e3o promovidos, enquanto as maiores teorias e mentes que a humanidade j\u00e1 conheceu s\u00e3o condenadas sem pestanejar. Se essas ideias algum dia fossem implementadas na vida real, isso significaria a revers\u00e3o completa de toda a civiliza\u00e7\u00e3o.<\/p>\n\n\n\n<h2 class=\"wp-block-heading has-vivid-red-color has-text-color has-link-color wp-elements-1dc27f83e93a93afc42a454ab1a67ab0\">Antimarxista<\/h2>\n\n\n\n<p>Enquanto o p\u00f3s-modernismo permanece como o mais alto desenvolvimento da irracionalidade, o marxismo \u00e9 a mais alta forma de pensamento cient\u00edfico. E \u00e9 precisamente porque \u00e9 a filosofia mais consistente e cient\u00edfica que ela atrai a ira particular dos p\u00f3s-modernistas. \u00c9 interessante notar que a principal obje\u00e7\u00e3o de Foucault ao marxismo \u00e9 que ele \u00e9 cient\u00edfico. Aqui est\u00e1 o que ele escreve: \u201cSe temos alguma obje\u00e7\u00e3o contra o marxismo, \u00e9 o fato de que poderia ser efetivamente uma ci\u00eancia\u201d<\/p>\n\n\n\n<p>Em outra parte do mesmo texto, ele afirma:<\/p>\n\n\n\n<blockquote class=\"wp-block-quote is-layout-flow wp-block-quote-is-layout-flow\">\n<p>\u201cNem basicamente importa tanto que essa institucionaliza\u00e7\u00e3o do discurso cient\u00edfico esteja incorporada em uma universidade ou, mais geralmente, em um aparelho educacional, em uma institui\u00e7\u00e3o te\u00f3rico-comercial como a psican\u00e1lise ou no quadro de refer\u00eancia que \u00e9 fornecido por um sistema pol\u00edtico como o marxismo; pois \u00e9 realmente contra os efeitos do poder de um discurso considerado cient\u00edfico que a genealogia deve travar sua luta.\u201d<\/p>\n<\/blockquote>\n\n\n\n<p>Aqui, vemos as verdadeiras cores do p\u00f3s-modernismo \u2013 uma ideologia anticient\u00edfica e contrarrevolucion\u00e1ria, que se op\u00f5e ao marxismo no n\u00edvel mais fundamental. \u00c0s vezes ouvimos que devemos combinar ideias p\u00f3s-modernas e marxistas. Mas elas s\u00e3o radicalmente incompat\u00edveis. Foucault reconhece isso quando escreve que \u201cn\u00e3o \u00e9 que essas teorias globais n\u00e3o tenham fornecido nem continuem a fornecer de uma forma bastante consistente ferramentas \u00fateis para a pesquisa local: o marxismo e a psican\u00e1lise s\u00e3o as provas disso. Mas acredito que essas ferramentas s\u00f3 foram fornecidas com a condi\u00e7\u00e3o de que a unidade te\u00f3rica desses discursos fosse, de alguma forma, suspensa ou pelo menos reduzida, dividida, derrubada, caricaturizada, teatralizada ou o que voc\u00ea quiser. Em cada caso, a tentativa de pensar em termos de uma totalidade se revelou de fato um obst\u00e1culo para a pesquisa\u201d.<\/p>\n\n\n\n<p>O marxismo e o p\u00f3s-modernismo s\u00e3o compat\u00edveis apenas na medida em que a \u201cunidade te\u00f3rica\u201d do marxismo \u00e9 destru\u00edda; assim que o marxismo deixar de ser uma ci\u00eancia, assim que o marxismo deixar de ser verdadeiro e assim que deixar de ser materialista \u2026 em outras palavras, assim que o marxismo deixar de ser marxismo.<\/p>\n\n\n\n<figure class=\"wp-block-image size-large\"><img loading=\"lazy\" decoding=\"async\" width=\"618\" height=\"412\" src=\"https:\/\/i0.wp.com\/www.marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2024\/05\/marx_engels_Image_public_domain-1024x683.png?resize=618%2C412&#038;ssl=1\" alt=\"\" class=\"wp-image-52220\" srcset=\"https:\/\/i0.wp.com\/marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2024\/05\/marx_engels_Image_public_domain.png?resize=1024%2C683&amp;ssl=1 1024w, https:\/\/i0.wp.com\/marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2024\/05\/marx_engels_Image_public_domain.png?resize=300%2C200&amp;ssl=1 300w, https:\/\/i0.wp.com\/marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2024\/05\/marx_engels_Image_public_domain.png?resize=150%2C100&amp;ssl=1 150w, https:\/\/i0.wp.com\/marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2024\/05\/marx_engels_Image_public_domain.png?resize=768%2C512&amp;ssl=1 768w, https:\/\/i0.wp.com\/marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2024\/05\/marx_engels_Image_public_domain.png?resize=1536%2C1024&amp;ssl=1 1536w, https:\/\/i0.wp.com\/marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2024\/05\/marx_engels_Image_public_domain.png?w=1840&amp;ssl=1 1840w, https:\/\/i0.wp.com\/marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2024\/05\/marx_engels_Image_public_domain.png?w=1236&amp;ssl=1 1236w\" sizes=\"(max-width: 618px) 100vw, 618px\" data-recalc-dims=\"1\" \/><figcaption class=\"wp-element-caption\">Enquanto o p\u00f3s-modernismo se destaca como o mais elevado desenvolvimento da irracionalidade, o marxismo \u00e9 a forma mais elevada de pensamento cient\u00edfico \/ Imagem: dom\u00ednio p\u00fablico <div class=\"clear\"><\/div><div style=\"margin-top:10px; margin-bottom:10px;\" class=\"divider divider-normal\"><\/div><\/figcaption><\/figure>\n\n\n\n<p>O marxismo est\u00e1 em oposi\u00e7\u00e3o irreconcili\u00e1vel ao p\u00f3s-modernismo. Somos materialistas e permanecemos firmes com base na verdade e na ci\u00eancia. Acreditamos que existe apenas um \u00fanico mundo material interconectado, que sempre existiu e que n\u00e3o \u00e9 a cria\u00e7\u00e3o de um deus nem do \u201cpoder\u201d de Monsieur Foucault. A vida \u00e9 um produto deste mundo material e os humanos s\u00e3o a forma de vida mais avan\u00e7ada. Atrav\u00e9s da nossa atividade, somos capazes de descobrir as leis da natureza e manipul\u00e1-las em nosso benef\u00edcio, mas tamb\u00e9m estamos sujeitos a essas leis e, portanto, ao mudar o nosso mundo tamb\u00e9m mudamos a n\u00f3s mesmos.<\/p>\n\n\n\n<p>A consistente teoria materialista do conhecimento afirma que o conhecimento \u00e9, em \u00faltima an\u00e1lise, derivado da experi\u00eancia dos sentidos. Nossos sentidos s\u00e3o pontes para este mundo externo, n\u00e3o barreiras. Do contr\u00e1rio, o que faz nossos sentidos alimentar nossas mentes com essas informa\u00e7\u00f5es e n\u00e3o com aquelas? N\u00e3o mudamos o mundo mudando a linguagem ou nossos modos de pensar. N\u00e3o \u00e9 no \u201ctexto\u201d nem no \u201cdiscurso\u201d, mas no mundo real, material, que se encontra a verdade. Podemos mudar o mundo de certa maneira e nossos sentidos nos dizem se tivemos \u00eaxito. \u00c9 interagindo com o mundo que descobrimos, testamos e aperfei\u00e7oamos nossas ideias e, finalmente, atribu\u00edmos a elas validade objetiva.<\/p>\n\n\n\n<p>Esses s\u00e3o os princ\u00edpios b\u00e1sicos da ci\u00eancia. Separar-se deles equivale a tomar o curso em dire\u00e7\u00e3o \u00e0 religi\u00e3o e ao misticismo. Os p\u00f3s-modernistas n\u00e3o apenas divergiram da ci\u00eancia, como tamb\u00e9m lan\u00e7aram uma luta contra a pr\u00f3pria ess\u00eancia da ci\u00eancia. O fato de que essas ideias reacion\u00e1rias est\u00e3o sendo disseminadas como evangelho em universidades, escolas e atrav\u00e9s da m\u00eddia em todo o mundo revela o estado podre do capitalismo hoje. \u00c9 um sistema cuja exist\u00eancia n\u00e3o \u00e9 mais compat\u00edvel com os interesses da grande maioria da ra\u00e7a humana.<\/p>\n\n\n\n<p>Rejeitar a no\u00e7\u00e3o de realidade objetiva e verdade objetiva, em \u00faltima an\u00e1lise, n\u00e3o conduz a nada mais que a uma maquiagem e a uma defesa do status quo. Porque se o progresso \u00e9 imposs\u00edvel, \u00e9 in\u00fatil lutar por uma sociedade melhor. E, se n\u00e3o houver uma verdade objetiva, n\u00e3o podemos dizer que a explora\u00e7\u00e3o, a pobreza, a opress\u00e3o e a guerra s\u00e3o \u201cruins\u201d \u2013 \u00e9 tudo apenas uma quest\u00e3o de perspectiva. Os defensores do p\u00f3s-modernismo acabam se tornando apologistas do capitalismo. Uma filosofia verdadeiramente revolucion\u00e1ria s\u00f3 pode ser uma filosofia inteiramente cient\u00edfica e materialista, que olha a realidade de frente. Somente a compreens\u00e3o mais clara e precisa das leis da natureza e da sociedade pode mostrar uma sa\u00edda para o beco sem sa\u00edda do capitalismo e da sociedade de classes. Nas palavras de Karl Marx, que deu o veredicto final esmagador sobre toda a filosofia burguesa:<\/p>\n\n\n\n<blockquote class=\"wp-block-quote is-layout-flow wp-block-quote-is-layout-flow\">\n<p>&#8220;Os fil\u00f3sofos apenas interpretaram o mundo de maneiras diferentes. A quest\u00e3o, entretanto, \u00e9 mud\u00e1-lo.&#8221;<\/p>\n<\/blockquote>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>O p\u00f3s-modernismo \u00e9 uma escola de pensamento filos\u00f3fica amorfa que ganhou destaque no per\u00edodo p\u00f3s-guerra. Come\u00e7ando como uma tend\u00eancia marginal, desde ent\u00e3o cresceu e se tornou uma das escolas dominantes da filosofia burguesa, permeando grandes partes, sen\u00e3o a maioria, da academia hoje. Aqui publicamos o primeiro de uma s\u00e9rie de artigos que analisam diferentes aspectos do p\u00f3s-modernismo a partir de uma perspectiva marxista.<\/p>\n","protected":false},"author":3984,"featured_media":52208,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"_jetpack_memberships_contains_paid_content":false,"footnotes":""},"categories":[9103,2039],"tags":[6802,61,22,4760],"class_list":["post-52207","post","type-post","status-publish","format-standard","has-post-thumbnail","","category-identitarismo","category-teoria","tag-foucault","tag-luta-de-classes","tag-marxismo","tag-pos-modernismo"],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/i0.wp.com\/marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2024\/05\/reduced_cropped_mirablandia_Image_John_van_Hulsen_Flickr.png?fit=687%2C576&ssl=1","jetpack_sharing_enabled":true,"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/52207"}],"collection":[{"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/users\/3984"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=52207"}],"version-history":[{"count":6,"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/52207\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":52223,"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/52207\/revisions\/52223"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/media\/52208"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=52207"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=52207"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=52207"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}