{"id":52246,"date":"2024-05-06T17:44:01","date_gmt":"2024-05-06T20:44:01","guid":{"rendered":"https:\/\/www.marxismo.org.br\/?p=52246"},"modified":"2024-05-21T16:58:55","modified_gmt":"2024-05-21T19:58:55","slug":"o-que-fazer-diante-das-chuvas-no-rio-grande-do-sul","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/marxismo.org.br\/o-que-fazer-diante-das-chuvas-no-rio-grande-do-sul\/","title":{"rendered":"O que fazer diante das chuvas no Rio Grande do Sul"},"content":{"rendered":"\n<blockquote class=\"wp-block-quote is-layout-flow wp-block-quote-is-layout-flow\">\n<p>\u201c[&#8230;] Que a vida f\u00edsica e espiritual do ser humano est\u00e1 associada \u00e0 natureza n\u00e3o tem outro sentido do que afirmar que a natureza est\u00e1 associada a si mesma, pois o ser humano \u00e9 parte da natureza.\u201d (Manuscritos econ\u00f4mico-filos\u00f3ficos, Karl Marx, 1844)<\/p>\n<\/blockquote>\n\n\n\n<p>Os trabalhadores ga\u00fachos enfrentam uma cat\u00e1strofe reiterada, decorrente de chuvas intensas, nos primeiros dias de maio de 2024. Esta situa\u00e7\u00e3o de calamidade j\u00e1 deixou in\u00fameras v\u00edtimas e o n\u00famero ainda est\u00e1 subindo. Os agentes do governo do estado e do governo federal j\u00e1 est\u00e3o atuando para resgatar as v\u00edtimas deste desastre.&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p>Esta cat\u00e1strofe, segundo dados da defesa civil do Rio Grande do Sul de s\u00e1bado pela manh\u00e3, causou enchentes, desabamentos de encostas e estradas, rompimento de barragens e pontes deixando 56 v\u00edtimas, 67 desaparecidos, mais de 24 mil pessoas desalojadas, mais de 8.200 pessoas em abrigos, 74 feridos, em 281 munic\u00edpios afetados.&nbsp;&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p>Diversas frentes de solidariedade com as popula\u00e7\u00f5es atingidas pelas chuvas t\u00eam sido realizadas pelos trabalhadores, como as arrecada\u00e7\u00f5es dos servidores federais das institui\u00e7\u00f5es de ensino superior, em greve, com coletas e doa\u00e7\u00f5es de recursos, e disponibiliza\u00e7\u00e3o de abrigos.&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p>Essas iniciativas expressam a solidariedade de classe que existe entre os trabalhadores que, historicamente, s\u00f3 podem contar com as suas pr\u00f3prias m\u00e3os. No entanto, n\u00e3o podemos deixar de apontar que a situa\u00e7\u00e3o s\u00f3 chega neste ponto por falta de interesse pol\u00edtico dos governos que priorizam repasse de recursos para o capital privado e n\u00e3o investem o suficiente em precau\u00e7\u00e3o, preven\u00e7\u00e3o e defesa civil. E, nesse sentido, os trabalhadores tamb\u00e9m precisam cobrar todos os recursos necess\u00e1rios para superar esta cat\u00e1strofe.<\/p>\n\n\n\n<p>Esse \u00e9 mais um evento clim\u00e1tico extremo, recente, que assola o estado, em 2023 ocorreram tr\u00eas cat\u00e1strofes. Em junho um ciclone extratropical deixou 16 mil pessoas desabrigadas e causou 16 mortes; em setembro o desastre natural (com chuvas intensas) deixou 25 mil desabrigados e causou 54 mortes; e em novembro (temporais) deixaram cinco mortos e 25 mil desabrigados. E seguimos atuando, apenas para socorrer as v\u00edtimas desses eventos extremos.<\/p>\n\n\n\n<p>Seguimos lidando com calamidades e incont\u00e1veis v\u00edtimas, apesar de o governador do estado Eduardo Leite (PSDB) ter executado R$ 213 milh\u00f5es para defesa civil, em 2023 e de aprovar junto com sua base na Assembleia Legislativa do RS (ALRS) 0,2% dos recursos do or\u00e7amento (aproximadamente R$115 milh\u00f5es) para 2024 destinados ao combate \u00e0 crise clim\u00e1tica (divididos em diversas rubricas e secretarias) sendo parte deste (R$50 mil reais) para ampliar a capacidade da Defesa Civil. Esses recursos mostram-se insuficientes, enquanto isso, o governador imp\u00f5e um <a href=\"https:\/\/www.marxismo.org.br\/lutar-contra-as-privatizacoes-no-rio-grande-do-sul\/\" target=\"_blank\" rel=\"noreferrer noopener\">Regime de Recupera\u00e7\u00e3o Fiscal (RRF) e privatiza\u00e7\u00f5es<\/a>, que visam beneficiar os grandes empres\u00e1rios. <\/p>\n\n\n\n<h2 class=\"wp-block-heading has-vivid-red-color has-text-color has-link-color wp-elements-47dcbb9cb30fe0c68b0b90cf7a9ff6b2\">Reivindica\u00e7\u00f5es<\/h2>\n\n\n\n<p>As gest\u00f5es de Leite e Melo est\u00e3o completamente desconectadas das realidades e necessidades da classe trabalhadora, s\u00e3o incompetentes e est\u00e3o destruindo nossa capacidade de lidar com cat\u00e1strofes, como a que vivemos em janeiro de 2024 com o apag\u00e3o da CEEE Equatorial, ap\u00f3s uma tempestade no estado.&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p>Os investimentos iniciais que os governos estadual e federal est\u00e3o preparando s\u00e3o irris\u00f3rios. A popula\u00e7\u00e3o do RS necessita de uma verdadeira Reforma Urbana. S\u00e3o muitos impactos no com\u00e9rcio, na ind\u00fastria, na produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola e na infraestrutura das cidades, centenas de estradas e pontes danificadas, h\u00e1 amea\u00e7a de colapso e desabastecimento.<\/p>\n\n\n\n<figure class=\"wp-block-image size-large\"><img fetchpriority=\"high\" decoding=\"async\" width=\"618\" height=\"348\" src=\"https:\/\/i0.wp.com\/www.marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2024\/05\/3abb6f07-06bc-4fec-a5b5-43c09420a726-1024x576.jpg?resize=618%2C348&#038;ssl=1\" alt=\"\" class=\"wp-image-52248\" srcset=\"https:\/\/i0.wp.com\/marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2024\/05\/3abb6f07-06bc-4fec-a5b5-43c09420a726.jpg?resize=1024%2C576&amp;ssl=1 1024w, https:\/\/i0.wp.com\/marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2024\/05\/3abb6f07-06bc-4fec-a5b5-43c09420a726.jpg?resize=300%2C169&amp;ssl=1 300w, https:\/\/i0.wp.com\/marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2024\/05\/3abb6f07-06bc-4fec-a5b5-43c09420a726.jpg?resize=150%2C84&amp;ssl=1 150w, https:\/\/i0.wp.com\/marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2024\/05\/3abb6f07-06bc-4fec-a5b5-43c09420a726.jpg?resize=768%2C432&amp;ssl=1 768w, https:\/\/i0.wp.com\/marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2024\/05\/3abb6f07-06bc-4fec-a5b5-43c09420a726.jpg?resize=1536%2C864&amp;ssl=1 1536w, https:\/\/i0.wp.com\/marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2024\/05\/3abb6f07-06bc-4fec-a5b5-43c09420a726.jpg?w=2048&amp;ssl=1 2048w, https:\/\/i0.wp.com\/marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2024\/05\/3abb6f07-06bc-4fec-a5b5-43c09420a726.jpg?w=1236&amp;ssl=1 1236w, https:\/\/i0.wp.com\/marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2024\/05\/3abb6f07-06bc-4fec-a5b5-43c09420a726.jpg?w=1854&amp;ssl=1 1854w\" sizes=\"(max-width: 618px) 100vw, 618px\" data-recalc-dims=\"1\" \/><figcaption class=\"wp-element-caption\">Imagem: Lauro Alves, Secom <div class=\"clear\"><\/div><div style=\"margin-top:10px; margin-bottom:10px;\" class=\"divider divider-normal\"><\/div><\/figcaption><\/figure>\n\n\n\n<p>As fam\u00edlias que n\u00e3o conseguem retornar para suas casas e est\u00e3o abrigadas em casas de amigos, parentes ou escolas e galp\u00f5es precisam ser alocadas imediatamente em hot\u00e9is, pens\u00f5es e casas e apartamentos que est\u00e3o vazios. As novas moradias devem ser constru\u00eddas fora das \u00e1reas de risco de uma nova trag\u00e9dia, fora das \u00e1reas de maior declividade, e das plan\u00edcies fluviais mais vulner\u00e1veis aos alagamentos dos rios urbanos e \u00e1reas de baixada com drenagem insuficiente.<\/p>\n\n\n\n<p>Nenhuma demiss\u00e3o! Os trabalhadores atingidos pelas chuvas e impossibilitados de chegarem ao trabalho n\u00e3o podem ser punidos e devem receber dispensa remunerada das suas empresas.<\/p>\n\n\n\n<p>O governo federal usa bilh\u00f5es de or\u00e7amento secreto e fundo eleitoral e partid\u00e1rio para comprar votos no Congresso e no momento em que as fam\u00edlias e as cidades precisam de apoio, a ajuda \u00e9 com o troco da pipoca? As Centrais Sindicais e demais organiza\u00e7\u00f5es de esquerda, precisam liderar a mobiliza\u00e7\u00e3o por recursos suficientes para se avan\u00e7ar com reformas profundas nas \u00e1reas atingidas, n\u00e3o s\u00f3 para recursos de alimenta\u00e7\u00e3o e assist\u00eancia social imediata como est\u00e1 sendo feito. A palavra de ordem dos trabalhadores agora \u00e9 pela reconstru\u00e7\u00e3o das cidades prevendo que eventos extremos como essas chuvas acontecer\u00e3o novamente.<\/p>\n\n\n\n<p>Recursos para isso n\u00e3o faltam, que sejam taxadas as grandes fortunas. Que seja expropriado o agroneg\u00f3cio para que possamos controlar o pre\u00e7o dos alimentos. Essas grandes empresas rurais possuem as melhores terras e a produ\u00e7\u00e3o \u00e9 sugada para o exterior com a alta do d\u00f3lar, enquanto para os brasileiros a fome aumenta. As terras precisam estar sob controle de quem nela produz e de quem nela trabalha e n\u00e3o servir ao lucro das multinacionais. \u00c9 nesse momento que devemos levantar bem alto a bandeira do fim do pagamento da D\u00edvida P\u00fablica. <\/p>\n\n\n\n<p>O or\u00e7amento do Estado deveria servir para a assist\u00eancia das fam\u00edlias e para reconstruir as cidades de forma segura, n\u00e3o para enriquecer banqueiros. N\u00e3o bastassem as privatiza\u00e7\u00f5es da Companhia Estadual de Energia El\u00e9trica (CEEE), a <a href=\"https:\/\/www.marxismo.org.br\/contra-a-privatizacao-da-corsan-no-rs-abaixo-o-capitalismo\/\" target=\"_blank\" rel=\"noreferrer noopener\">Companhia Riograndense de Saneamento (CORSAN)<\/a>, da Companhia de G\u00e1s do Rio Grande do Sul (Sulg\u00e1s). Buscam desmontar ainda mais o Estado, pois juntos Leite e Melo pretendem privatizar a Empresa de Trens Urbanos de Porto Alegre (Trensurb), e o Departamento Municipal de \u00c1gua e Esgoto (DMAE).<\/p>\n\n\n\n<p>N\u00f3s comunistas refor\u00e7amos que precisamos livrar a humanidade do capitalismo, agora, e nos organizarmos. O acesso \u00e0 moradia, infraestrutura, sa\u00fade e educa\u00e7\u00e3o n\u00e3o pode ser privil\u00e9gio de alguns, mas sim um direito de todos. E a prioridade agora no RS \u00e9 o atendimento das reivindica\u00e7\u00f5es mais urgentes das necessidades dos atingidos pelas chuvas. Junte-se \u00e0 Organiza\u00e7\u00e3o Comunista Internacionalista.&nbsp;&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<ul class=\"wp-block-list\">\n<li><strong>Abaixo as privatiza\u00e7\u00f5es! Pela reestatiza\u00e7\u00e3o sob o controle dos trabalhadores!<\/strong><\/li>\n\n\n\n<li><strong>Abaixo o capitalismo!<\/strong><\/li>\n\n\n\n<li><strong>Viva o Comunismo!<\/strong><\/li>\n<\/ul>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Esse \u00e9 mais um evento clim\u00e1tico extremo, recente, que assola o estado, em 2023 ocorreram tr\u00eas cat\u00e1strofes. Em junho um ciclone extratropical deixou 16 mil pessoas desabrigadas e causou 16 mortes; em setembro o desastre natural (com chuvas intensas) deixou 25 mil desabrigados e causou 54 mortes; e em novembro (temporais) deixaram cinco mortos e 25 mil desabrigados. E seguimos atuando, apenas para socorrer as v\u00edtimas desses eventos extremos.<\/p>\n","protected":false},"author":3985,"featured_media":52247,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"_jetpack_memberships_contains_paid_content":false,"footnotes":""},"categories":[2030],"tags":[],"class_list":["post-52246","post","type-post","status-publish","format-standard","has-post-thumbnail","","category-brasil"],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/i0.wp.com\/marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2024\/05\/a89e543a-e4aa-4d64-a9dd-ef249d377bdd.jpg?fit=2047%2C1365&ssl=1","jetpack_sharing_enabled":true,"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/52246"}],"collection":[{"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/users\/3985"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=52246"}],"version-history":[{"count":6,"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/52246\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":52257,"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/52246\/revisions\/52257"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/media\/52247"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=52246"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=52246"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=52246"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}