{"id":52270,"date":"2024-05-07T20:39:08","date_gmt":"2024-05-07T23:39:08","guid":{"rendered":"https:\/\/www.marxismo.org.br\/?p=52270"},"modified":"2024-05-07T22:24:00","modified_gmt":"2024-05-08T01:24:00","slug":"queremos-respirar-combater-o-racismo-e-o-capitalismo","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/marxismo.org.br\/queremos-respirar-combater-o-racismo-e-o-capitalismo\/","title":{"rendered":"Queremos respirar! Combater o racismo e o capitalismo!"},"content":{"rendered":"\n<p>Ap\u00f3s chamar a pol\u00edcia por uma ocorr\u00eancia em que ele era a v\u00edtima,  em S\u00e3o Paulo, C\u00e9sar de Carvalho foi segurado pelo pesco\u00e7o por policiais e agredido com spray de pimenta nos olhos.<\/p>\n\n\n\n<p>Nos Estados Unidos, Frank Tyson foi atirado ao ch\u00e3o de uma lanchonete por policiais que o algemaram e pisaram no seu pesco\u00e7o e costas. Tyson, foi morto por asfixia.<\/p>\n\n\n\n<p>O que eles tinham em comum? Eram negros e clamavam: n\u00e3o consigo respirar.<\/p>\n\n\n\n<p>Cada vez mais os trabalhadores no capitalismo, sobretudo os negros, n\u00e3o conseguem respirar com tamanha brutalidade e barbaridade causada pelas p\u00e9ssimas condi\u00e7\u00f5es de vida impostas por essa sociedade e pela pol\u00edcia racista que, todos os dias, incrimina e mata pela cor da pele.<\/p>\n\n\n\n<p>O que faz essas corpora\u00e7\u00f5es torturar e matar trabalhadores negros em plena luz do dia \u00e9 a certeza de que sair\u00e3o ilesos, pois defendem a propriedade privada e os interesses de uma classe social parasita que representa este sistema. Para a pol\u00edcia, basta ser negro para ser criminoso.<\/p>\n\n\n\n<p>O racismo, ideologia utilizada pela burguesia para dividir os trabalhadores e explorar ainda mais os negros, os transformam em pessoas de segunda ordem em que a vida quase n\u00e3o vale, por isso s\u00e3o jogados nas piores condi\u00e7\u00f5es de vida, e por isso est\u00e1 autorizado qualquer tipo de viol\u00eancia contra eles. O racismo impera nas corpora\u00e7\u00f5es policiais e na Justi\u00e7a burguesa.<\/p>\n\n\n\n<p>Ao mesmo tempo, o empres\u00e1rio Fernando Sastre de Andrade Filho que dirigia um Porsche em alta velocidade, ap\u00f3s sair de uma festa <em>open bar<\/em>, causou um acidente que matou um trabalhador de aplicativo, e sequer precisou fazer o teste do baf\u00f4metro, sendo liberado pela pol\u00edcia, tranquilamente. A Pol\u00edcia Civil emitiu tr\u00eas pedidos, mas a justi\u00e7a ainda s\u00f3 decretou a pris\u00e3o do empres\u00e1rio no dia 6 de maio. Esse caso escancara de que lado est\u00e1 a pol\u00edcia, no Brasil ou em outros pa\u00edses, ou seja, do lado da classe que explora e os trabalhadores.<\/p>\n\n\n\n<p>Por isso, exigimos o fim das pol\u00edcias. Elas s\u00f3 existem para serem as seguran\u00e7as da burguesia reprimindo e oprimindo os trabalhadores e juventude, seja nas greves, seja em manifesta\u00e7\u00f5es, matando nas periferias, defendendo o interesse dos grandes empres\u00e1rios no pa\u00eds.<\/p>\n\n\n\n<p>Chamamos a todos a se revoltar e se indignar com tantas mortes causadas por este sistema de barb\u00e1ries. A morte de George Floyd em 2020 e de Frank Tyson agora em 2024, assim como as outras centenas no Brasil, n\u00e3o podem ser em v\u00e3o. S\u00f3 a luta pela derrubada do capitalismo e pela instaura\u00e7\u00e3o de uma sociedade socialista que poder\u00e1 nos ofertar uma vida digna, sem medo, sem explora\u00e7\u00e3o.<\/p>\n\n\n\n<p>Chamamos a todos para conhecer e o MNS e se juntar nesse combate!<\/p>\n\n\n\n<ul class=\"wp-block-list\">\n<li><strong>Ser negro n\u00e3o \u00e9 crime!<\/strong><\/li>\n\n\n\n<li><strong>Combater o racismo e o capitalismo!<\/strong><\/li>\n<\/ul>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Ap\u00f3s chamar a pol\u00edcia por uma ocorr\u00eancia em que ele era a v\u00edtima,  em S\u00e3o Paulo, C\u00e9sar de Carvalho foi segurado pelo pesco\u00e7o por policiais e agredido com spray de pimenta nos olhos.<\/p>\n<p>Nos Estados Unidos, Frank Tyson foi atirado ao ch\u00e3o de uma lanchonete por policiais que o algemaram e pisaram no seu pesco\u00e7o e costas. Tyson, foi morto por asfixia.<\/p>\n<p>O que eles tinham em comum? Eram negros e clamavam: n\u00e3o consigo respirar.<\/p>\n","protected":false},"author":2320,"featured_media":52271,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"_jetpack_memberships_contains_paid_content":false,"footnotes":""},"categories":[2035],"tags":[5,9080,6424,198,2691],"class_list":["post-52270","post","type-post","status-publish","format-standard","has-post-thumbnail","","category-movimento-negro","tag-capitalismo","tag-frank-tyson","tag-george-floyd","tag-racismo","tag-repressao-policial"],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/i0.wp.com\/marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2024\/05\/Protest_against_police_violence_-_Justice_for_George_Floyd_May_26_2020_021-scaled.jpg?fit=2560%2C1707&ssl=1","jetpack_sharing_enabled":true,"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/52270"}],"collection":[{"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/users\/2320"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=52270"}],"version-history":[{"count":3,"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/52270\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":52285,"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/52270\/revisions\/52285"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/media\/52271"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=52270"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=52270"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=52270"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}