{"id":52289,"date":"2024-05-10T11:10:53","date_gmt":"2024-05-10T14:10:53","guid":{"rendered":"https:\/\/www.marxismo.org.br\/?p=52289"},"modified":"2024-05-20T14:20:43","modified_gmt":"2024-05-20T17:20:43","slug":"acampamento-na-usp-em-defesa-do-povo-palestino","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/marxismo.org.br\/acampamento-na-usp-em-defesa-do-povo-palestino\/","title":{"rendered":"Acampamento na USP em defesa do povo palestino"},"content":{"rendered":"\n<p>Nesta ter\u00e7a, dia 7 de maio, a Universidade de S\u00e3o Paulo (USP) tornou-se palco de um importante movimento de solidariedade em defesa do povo palestino. Organizado a partir do Comit\u00ea de Solidariedade ao Povo Palestino da USP, ap\u00f3s reuni\u00e3o envolvendo 70 entidades estudantis e organiza\u00e7\u00f5es pol\u00edticas diversas, foi organizado um acampamento no v\u00e3o do pr\u00e9dio dos cursos de hist\u00f3ria e geografia da FFLCH, faculdade de Filosofia, Letras e Ci\u00eancias Humanas, para denunciar o genoc\u00eddio perpetrado pelo Estado sionista de Israel.&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p>O acampamento \u00e9 claramente inspirado no movimento ocorrido em 60 universidades dos EUA, em apoio aos palestinos, que resultou em grande repress\u00e3o, levando a 2 mil estudantes presos. Esse movimento demonstra uma grande disposi\u00e7\u00e3o de combate no seio da juventude, mesmo no interior da maior pot\u00eancia imperialista do mundo e principal apoiador de Israel.&nbsp; Nossa luta tamb\u00e9m \u00e9 pela liberdade de todos os presos pol\u00edticos e pela garantia de seu direito \u00e0 livre manifesta\u00e7\u00e3o. Nossos camaradas da se\u00e7\u00e3o norte-americana da Corrente Marxista Internacional (CMI) estiveram neste combate. O movimento j\u00e1 come\u00e7a a espalhar-se para outros pa\u00edses, como Portugal e o Brasil, com participa\u00e7\u00e3o dos militantes das se\u00e7\u00f5es da CMI.<\/p>\n\n\n\n<p>No Brasil, o acampamento \u00e9 ainda uma a\u00e7\u00e3o das organiza\u00e7\u00f5es pol\u00edticas e entidades estudantis, com alguns estudantes independentes, sem grande apoio da grande massa de estudantes que frequenta a universidade, demonstrando um estado de mobiliza\u00e7\u00e3o ainda muito distante daquele visto nos EUA. S\u00e3o cerca de 32 barracas, identificadas com bandeiras dessas organiza\u00e7\u00f5es, inclusive da OCI. H\u00e1, por\u00e9m, um forte esp\u00edrito de frente \u00fanica, uma compreens\u00e3o de que estamos diante de uma luta comum &#8211; o fim do massacre -, a despeito de diferentes pontos de vista sobre como venc\u00ea-la.<\/p>\n\n\n\n<figure class=\"wp-block-embed is-type-rich is-provider-instagram wp-block-embed-instagram\"><div class=\"wp-block-embed__wrapper\">\n<blockquote class=\"instagram-media\" data-instgrm-captioned data-instgrm-permalink=\"https:\/\/www.instagram.com\/p\/C6twl10LPSy\/?utm_source=ig_embed&amp;utm_campaign=loading\" data-instgrm-version=\"14\" style=\" background:#FFF; border:0; border-radius:3px; box-shadow:0 0 1px 0 rgba(0,0,0,0.5),0 1px 10px 0 rgba(0,0,0,0.15); margin: 1px; max-width:618px; min-width:326px; padding:0; width:99.375%; width:-webkit-calc(100% - 2px); width:calc(100% - 2px);\"><div style=\"padding:16px;\"> <a href=\"https:\/\/www.instagram.com\/p\/C6twl10LPSy\/?utm_source=ig_embed&amp;utm_campaign=loading\" style=\" background:#FFFFFF; line-height:0; padding:0 0; text-align:center; text-decoration:none; width:100%;\" target=\"_blank\"> <div style=\" display: flex; flex-direction: row; align-items: center;\"> <div style=\"background-color: #F4F4F4; border-radius: 50%; flex-grow: 0; height: 40px; margin-right: 14px; width: 40px;\"><\/div> <div style=\"display: flex; flex-direction: column; flex-grow: 1; justify-content: center;\"> <div style=\" background-color: #F4F4F4; border-radius: 4px; flex-grow: 0; height: 14px; margin-bottom: 6px; width: 100px;\"><\/div> <div style=\" background-color: #F4F4F4; border-radius: 4px; flex-grow: 0; height: 14px; width: 60px;\"><\/div><\/div><\/div><div style=\"padding: 19% 0;\"><\/div> <div style=\"display:block; height:50px; margin:0 auto 12px; width:50px;\"><svg width=\"50px\" height=\"50px\" viewBox=\"0 0 60 60\" version=\"1.1\" xmlns=\"https:\/\/www.w3.org\/2000\/svg\" xmlns:xlink=\"https:\/\/www.w3.org\/1999\/xlink\"><g stroke=\"none\" stroke-width=\"1\" fill=\"none\" fill-rule=\"evenodd\"><g transform=\"translate(-511.000000, -20.000000)\" fill=\"#000000\"><g><path d=\"M556.869,30.41 C554.814,30.41 553.148,32.076 553.148,34.131 C553.148,36.186 554.814,37.852 556.869,37.852 C558.924,37.852 560.59,36.186 560.59,34.131 C560.59,32.076 558.924,30.41 556.869,30.41 M541,60.657 C535.114,60.657 530.342,55.887 530.342,50 C530.342,44.114 535.114,39.342 541,39.342 C546.887,39.342 551.658,44.114 551.658,50 C551.658,55.887 546.887,60.657 541,60.657 M541,33.886 C532.1,33.886 524.886,41.1 524.886,50 C524.886,58.899 532.1,66.113 541,66.113 C549.9,66.113 557.115,58.899 557.115,50 C557.115,41.1 549.9,33.886 541,33.886 M565.378,62.101 C565.244,65.022 564.756,66.606 564.346,67.663 C563.803,69.06 563.154,70.057 562.106,71.106 C561.058,72.155 560.06,72.803 558.662,73.347 C557.607,73.757 556.021,74.244 553.102,74.378 C549.944,74.521 548.997,74.552 541,74.552 C533.003,74.552 532.056,74.521 528.898,74.378 C525.979,74.244 524.393,73.757 523.338,73.347 C521.94,72.803 520.942,72.155 519.894,71.106 C518.846,70.057 518.197,69.06 517.654,67.663 C517.244,66.606 516.755,65.022 516.623,62.101 C516.479,58.943 516.448,57.996 516.448,50 C516.448,42.003 516.479,41.056 516.623,37.899 C516.755,34.978 517.244,33.391 517.654,32.338 C518.197,30.938 518.846,29.942 519.894,28.894 C520.942,27.846 521.94,27.196 523.338,26.654 C524.393,26.244 525.979,25.756 528.898,25.623 C532.057,25.479 533.004,25.448 541,25.448 C548.997,25.448 549.943,25.479 553.102,25.623 C556.021,25.756 557.607,26.244 558.662,26.654 C560.06,27.196 561.058,27.846 562.106,28.894 C563.154,29.942 563.803,30.938 564.346,32.338 C564.756,33.391 565.244,34.978 565.378,37.899 C565.522,41.056 565.552,42.003 565.552,50 C565.552,57.996 565.522,58.943 565.378,62.101 M570.82,37.631 C570.674,34.438 570.167,32.258 569.425,30.349 C568.659,28.377 567.633,26.702 565.965,25.035 C564.297,23.368 562.623,22.342 560.652,21.575 C558.743,20.834 556.562,20.326 553.369,20.18 C550.169,20.033 549.148,20 541,20 C532.853,20 531.831,20.033 528.631,20.18 C525.438,20.326 523.257,20.834 521.349,21.575 C519.376,22.342 517.703,23.368 516.035,25.035 C514.368,26.702 513.342,28.377 512.574,30.349 C511.834,32.258 511.326,34.438 511.181,37.631 C511.035,40.831 511,41.851 511,50 C511,58.147 511.035,59.17 511.181,62.369 C511.326,65.562 511.834,67.743 512.574,69.651 C513.342,71.625 514.368,73.296 516.035,74.965 C517.703,76.634 519.376,77.658 521.349,78.425 C523.257,79.167 525.438,79.673 528.631,79.82 C531.831,79.965 532.853,80.001 541,80.001 C549.148,80.001 550.169,79.965 553.369,79.82 C556.562,79.673 558.743,79.167 560.652,78.425 C562.623,77.658 564.297,76.634 565.965,74.965 C567.633,73.296 568.659,71.625 569.425,69.651 C570.167,67.743 570.674,65.562 570.82,62.369 C570.966,59.17 571,58.147 571,50 C571,41.851 570.966,40.831 570.82,37.631\"><\/path><\/g><\/g><\/g><\/svg><\/div><div style=\"padding-top: 8px;\"> <div style=\" color:#3897f0; font-family:Arial,sans-serif; font-size:14px; font-style:normal; font-weight:550; line-height:18px;\">View this post on Instagram<\/div><\/div><div style=\"padding: 12.5% 0;\"><\/div> <div style=\"display: flex; flex-direction: row; margin-bottom: 14px; align-items: center;\"><div> <div style=\"background-color: #F4F4F4; border-radius: 50%; height: 12.5px; width: 12.5px; transform: translateX(0px) translateY(7px);\"><\/div> <div style=\"background-color: #F4F4F4; height: 12.5px; transform: rotate(-45deg) translateX(3px) translateY(1px); width: 12.5px; flex-grow: 0; margin-right: 14px; margin-left: 2px;\"><\/div> <div style=\"background-color: #F4F4F4; border-radius: 50%; height: 12.5px; width: 12.5px; transform: translateX(9px) translateY(-18px);\"><\/div><\/div><div style=\"margin-left: 8px;\"> <div style=\" background-color: #F4F4F4; border-radius: 50%; flex-grow: 0; height: 20px; width: 20px;\"><\/div> <div style=\" width: 0; height: 0; border-top: 2px solid transparent; border-left: 6px solid #f4f4f4; border-bottom: 2px solid transparent; transform: translateX(16px) translateY(-4px) rotate(30deg)\"><\/div><\/div><div style=\"margin-left: auto;\"> <div style=\" width: 0px; border-top: 8px solid #F4F4F4; border-right: 8px solid transparent; transform: translateY(16px);\"><\/div> <div style=\" background-color: #F4F4F4; flex-grow: 0; height: 12px; width: 16px; transform: translateY(-4px);\"><\/div> <div style=\" width: 0; height: 0; border-top: 8px solid #F4F4F4; border-left: 8px solid transparent; transform: translateY(-4px) translateX(8px);\"><\/div><\/div><\/div> <div style=\"display: flex; flex-direction: column; flex-grow: 1; justify-content: center; margin-bottom: 24px;\"> <div style=\" background-color: #F4F4F4; border-radius: 4px; flex-grow: 0; height: 14px; margin-bottom: 6px; width: 224px;\"><\/div> <div style=\" background-color: #F4F4F4; border-radius: 4px; flex-grow: 0; height: 14px; width: 144px;\"><\/div><\/div><\/a><p style=\" color:#c9c8cd; font-family:Arial,sans-serif; font-size:14px; line-height:17px; margin-bottom:0; margin-top:8px; overflow:hidden; padding:8px 0 7px; text-align:center; text-overflow:ellipsis; white-space:nowrap;\"><a href=\"https:\/\/www.instagram.com\/p\/C6twl10LPSy\/?utm_source=ig_embed&amp;utm_campaign=loading\" style=\" color:#c9c8cd; font-family:Arial,sans-serif; font-size:14px; font-style:normal; font-weight:normal; line-height:17px; text-decoration:none;\" target=\"_blank\">A post shared by Juventude Comunista Internacionalista &#8211; USP (@jci.usp)<\/a><\/p><\/div><\/blockquote><script async src=\"\/\/platform.instagram.com\/en_US\/embeds.js\"><\/script>\n<\/div><\/figure>\n\n\n\n<p>O Comit\u00ea que convocou esta a\u00e7\u00e3o afirma que o objetivo \u00e9&nbsp; &#8220;exigir um cessar-fogo imediato, a liberdade dos presos pol\u00edticos palestinos (muitos deles crian\u00e7as) e a imediata ruptura de rela\u00e7\u00f5es diplom\u00e1ticas, econ\u00f4micas e acad\u00eamicas com o regime de Apartheid e limpeza \u00e9tnica de Israel&#8221;. Havia uma reuni\u00e3o marcada da Congrega\u00e7\u00e3o da FFLCH, \u00f3rg\u00e3o colegiado de m\u00e1xima delibera\u00e7\u00e3o da faculdade, para quinta-feira, dia 9, e os acampados planejaram fazer um ato pol\u00edtico exigindo que a faculdade rompa todos os conv\u00eanios que mant\u00e9m com universidades israelenses. O diretor cancelou a reuni\u00e3o, em flagrante ato de covardia, diante da mobiliza\u00e7\u00e3o. O movimento dever\u00e1 agora avaliar quais s\u00e3o os pr\u00f3ximos passos.<\/p>\n\n\n\n<p>A JCI-USP se soma \u00e0 luta na exig\u00eancia do governo Lula-Alckmin a ruptura das rela\u00e7\u00f5es diplom\u00e1ticas com o Estado de Israel. Tamb\u00e9m estamos de acordo com &#8220;exigir um cessar-fogo imediato, a liberdade dos presos pol\u00edticos palestinos (muitos deles crian\u00e7as)&#8221;. Mas a ruptura das rela\u00e7\u00f5es acad\u00eamicas levanta uma quest\u00e3o:&nbsp; Qual o sentido de propor a ruptura total de rela\u00e7\u00f5es com estudantes e professores dessas Universidades? Est\u00e3o mesmo todos dentro das universidades em Israel alinhados com a pol\u00edtica de massacre ao povo palestino? Temos certeza de que as coisas n\u00e3o se passam assim. Dentro do pr\u00f3prio Estado de Israel h\u00e1 cada vez mais vozes criticando esta pol\u00edtica de massacre.<\/p>\n\n\n\n<p>Para os militantes da JCI-USP e da OCI como um todo, n\u00e3o se trata de lutar para romper conv\u00eanios acad\u00eamicos com universidades. Nelas, o Estado est\u00e1 representado acima de tudo pelos instrumentos repressivos que garantem que o conhecimento seja produzido e apropriado em prol da explora\u00e7\u00e3o do proletariado e em favor do capitalismo e do imperialismo. Mas os trabalhadores e os jovens que nelas estudam n\u00e3o s\u00e3o o Estado e nem s\u00e3o, via de regra, a pr\u00f3pria burguesia. Sabemos que em cada parte do mundo h\u00e1 jovens e trabalhadores que concluem que o sistema capitalista est\u00e1 podre e que empurra a sociedade em dire\u00e7\u00e3o \u00e0 barb\u00e1rie. O centro de nosso combate deve ser tra\u00e7ar uma linha divis\u00f3ria, uma cada vez mais n\u00edtida fronteira de classe que ajude a romper o dom\u00ednio da ideologia da classe dominante, do pensamento nacionalista, e deixar claro que em nada interessa aos trabalhadores e \u00e0 juventude da classe trabalhadora israelense o massacre dos palestinos. \u00c9 preciso se dirigir aos jovens e prolet\u00e1rios de Israel demonstrando que os mesmos que massacram os palestinos vivem da explora\u00e7\u00e3o de seu trabalho.<\/p>\n\n\n\n<p>Estamos contra qualquer acordo que envolva o apoio financeiro, pol\u00edtico e militar ao massacre. Denunciamos a a\u00e7\u00e3o do governo Lula-Alckmin, que autorizou a compra de blindados israelenses, que al\u00e9m de dar cada vez maior poder b\u00e9lico \u00e0s for\u00e7as repressivas do Estado brasileiro, fornecem mais dinheiro para o Estado de Israel.&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p>Nos colocamos em apoio a toda e qualquer medida pr\u00e1tica que permita debilitar o poderio do Estado sionista de Israel e defender o direito de exist\u00eancia dos palestinos. Mas n\u00e3o h\u00e1 sa\u00edda para a situa\u00e7\u00e3o na Faixa de Gaza sem um verdadeiro movimento de massas, desde a Palestina, passando pela classe trabalhadora e juventude israelense e uma ampla mobiliza\u00e7\u00e3o em n\u00edvel internacional. Se os jovens e trabalhadores de Israel ainda n\u00e3o conseguiram, em grande parte, se livrar da influ\u00eancia da ideologia de sua classe dominante, nos dirigimos a eles para explicar os verdadeiros motivos da sanha da burguesia de seu pa\u00eds e do imperialismo por todo o mundo.&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p>\u00c9 preciso explicar com paci\u00eancia que trabalhadores palestinos e israelenses s\u00e3o irm\u00e3os de classe, a despeito de qualquer diferen\u00e7a \u00e9tnica ou religiosa. Por isso combatemos as concep\u00e7\u00f5es de que o conflito deva se resolver com a cria\u00e7\u00e3o de um Estado Palestino ao lado do Estado de Israel. Isso seria reconhecer a exist\u00eancia de Estados baseados na religi\u00e3o e no conceito de ra\u00e7a, como \u00e9 Israel hoje: um Estado racista e fundamentalista. Isso \u00e9 o que prop\u00f5e o Hamas, por\u00e9m para os \u00e1rabes isl\u00e2micos. N\u00f3s n\u00e3o dividimos a classe trabalhadora e sua juventude por ra\u00e7as &#8211; um conceito anticient\u00edfico &#8211; ou por religi\u00e3o &#8211; uma quest\u00e3o de foro privado. N\u00e3o reconhecemos ao Estado de Israel o direito de existir. Desde a sua constitui\u00e7\u00e3o, como ferramenta de domina\u00e7\u00e3o regional do imperialismo, os verdadeiros comunistas lutaram por seu fim:<\/p>\n\n\n\n<blockquote class=\"wp-block-quote is-layout-flow wp-block-quote-is-layout-flow\">\n<p>&#8220;A Organiza\u00e7\u00e3o Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista), se\u00e7\u00e3o brasileira da CMI, reafirma sua posi\u00e7\u00e3o ao lado do povo palestino, contra o imperialismo, pelo direito ao retorno dos refugiados palestinos \u00e0s suas casas e terras, pelo fim do Estado religioso de Israel e por um \u00fanico Estado laico e democr\u00e1tico em todo territ\u00f3rio hist\u00f3rico da Palestina, com direitos iguais para todos, independente de religi\u00e3o ou etnia, pela mobiliza\u00e7\u00e3o de massas e unit\u00e1ria dos oprimidos da regi\u00e3o com os m\u00e9todos da classe oper\u00e1ria para a constru\u00e7\u00e3o de uma Palestina socialista, como parte de uma federa\u00e7\u00e3o das rep\u00fablicas socialistas do Oriente M\u00e9dio.&#8221; (<a href=\"https:\/\/www.marxismo.org.br\/exigir-de-lula-a-ruptura-das-relacoes-com-israel\/\" target=\"_blank\" rel=\"noreferrer noopener\">Exigir de Lula a ruptura das rela\u00e7\u00f5es com Israel<\/a>)<\/p>\n<\/blockquote>\n\n\n\n<p>Continuamos o combate em defesa da Palestina e unindo a perspectiva internacionalista presente nessa luta com as nossas reivindica\u00e7\u00f5es e programa para a USP atrav\u00e9s da constru\u00e7\u00e3o de uma chapa comunista para as elei\u00e7\u00f5es do DCE Livre da USP. <a href=\"https:\/\/www.instagram.com\/p\/C6t90jcvF9p\/?utm_source=ig_web_copy_link\" target=\"_blank\" rel=\"noreferrer noopener\">Nosso programa<\/a> central reivindica o fim das privatiza\u00e7\u00f5es e revers\u00e3o de tudo que foi privatizado e o Fora Tarc\u00edsio, inimigo da classe trabalhadora e da juventude.<\/p>\n\n\n\n<ul class=\"wp-block-list\">\n<li><strong>Liberdade para os estudantes presos nos EUA! Abaixo a repress\u00e3o ao movimento pr\u00f3-Palestina!<\/strong><\/li>\n\n\n\n<li><strong>Nenhum centavo para financiar o massacre na Faixa de Gaza! Nem dos EUA, nem do Brasil!<\/strong><\/li>\n\n\n\n<li><strong>Palestina Livre!<\/strong><\/li>\n\n\n\n<li><strong>Intifada at\u00e9 a vit\u00f3ria!<\/strong><\/li>\n<\/ul>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Nesta ter\u00e7a, dia 7 de maio, a Universidade de S\u00e3o Paulo (USP) tornou-se palco de um importante movimento de solidariedade em defesa do povo palestino. Organizado a partir do Comit\u00ea de Solidariedade ao Povo Palestino da USP, ap\u00f3s reuni\u00e3o envolvendo 70 entidades estudantis e organiza\u00e7\u00f5es pol\u00edticas diversas, foi organizado um acampamento no v\u00e3o do pr\u00e9dio dos cursos de hist\u00f3ria e geografia da FFLCH, faculdade de Filosofia, Letras e Ci\u00eancias Humanas, para denunciar o genoc\u00eddio perpetrado pelo Estado sionista de Israel.\u00a0<\/p>\n","protected":false},"author":3439,"featured_media":52291,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"_jetpack_memberships_contains_paid_content":false,"footnotes":""},"categories":[2034],"tags":[1181,196,193,1154,397],"class_list":["post-52289","post","type-post","status-publish","format-standard","has-post-thumbnail","","category-juventude","tag-acampamento","tag-israel","tag-palestina","tag-universidade","tag-usp"],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/i0.wp.com\/marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2024\/05\/Snapinsta.app_436329923_429807396346513_3214427645568338079_n_1080.jpg?fit=1080%2C810&ssl=1","jetpack_sharing_enabled":true,"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/52289"}],"collection":[{"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/users\/3439"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=52289"}],"version-history":[{"count":4,"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/52289\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":52296,"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/52289\/revisions\/52296"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/media\/52291"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=52289"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=52289"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=52289"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}