{"id":52306,"date":"2024-05-13T10:27:32","date_gmt":"2024-05-13T13:27:32","guid":{"rendered":"https:\/\/www.marxismo.org.br\/?p=52306"},"modified":"2024-05-20T14:21:11","modified_gmt":"2024-05-20T17:21:11","slug":"deflagrar-a-greve-por-salario-direitos-e-liberdade-de-catedra-efetivacao-de-todos-os-professores-categoria-o-fora-tarcisio","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/marxismo.org.br\/deflagrar-a-greve-por-salario-direitos-e-liberdade-de-catedra-efetivacao-de-todos-os-professores-categoria-o-fora-tarcisio\/","title":{"rendered":"Deflagrar a greve por sal\u00e1rio, direitos e liberdade de c\u00e1tedra! Efetiva\u00e7\u00e3o de todos os professores Categoria &#8220;O&#8221;! Fora Tarc\u00edsio!"},"content":{"rendered":"\n<p>A \u00fanica forma de mobilizar os professores categoria &#8220;O&#8221; \u00e9 o sindicato adotar a bandeira que pode resolver o seu problema: A luta pela efetiva\u00e7\u00e3o e estabilidade, integra\u00e7\u00e3o definitiva ao quadro de professores, com os direitos de qualquer professor efetivo.<\/p>\n\n\n\n<p>O que vemos \u00e9 o contr\u00e1rio. A dire\u00e7\u00e3o burocr\u00e1tica da Apeoesp apresentou na primeira assembleia do ano a linha de &#8220;se n\u00e3o pagar, o ano n\u00e3o come\u00e7a&#8221;. Em alguns dos discursos chegou a aparecer a palavra de ordem da estabilidade, que logo caiu no esquecimento e n\u00e3o aparece nos relatos das mesas de negocia\u00e7\u00e3o.<\/p>\n\n\n\n<p>O pagamento dos demitidos de 2023 n\u00e3o veio, a atribui\u00e7\u00e3o injusta e desordenada seguiu, e a amea\u00e7a vazia do sindicato, obviamente n\u00e3o se confirmou. Tarc\u00edsio obteve uma s\u00e9rie de vit\u00f3rias parciais, reduzindo a verba para a educa\u00e7\u00e3o estadual, privatizando mais uma linha da CPTM, avan\u00e7ando na privatiza\u00e7\u00e3o da SABESP, etc. A PM age de forma cada vez mais violenta para opera\u00e7\u00f5es de chacina e repress\u00e3o aos movimentos sociais. Os professores de escolas que fazem jus ao ALE n\u00e3o viram a cor do dinheiro. O ass\u00e9dio moral em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s metas do B.I. s\u00f3 cresce. Agora amea\u00e7a nos substituir por Intelig\u00eancia Artificial!<\/p>\n\n\n\n<p>Lula, por sua vez, em lugar de apoiar a classe trabalhadora, n\u00e3o revogou o Ensino M\u00e9dio, apresentando medidas cosm\u00e9ticas e dando cobertura a todas as retiradas de direitos. Sem nenhuma mobiliza\u00e7\u00e3o na base, nas escolas, aconteceu o \u00f3bvio: assembleia esvaziada no dia 15\/03 e a burocracia empurrando a sujeira para debaixo do tapete. <\/p>\n\n\n\n<p>Apesar da desmobiliza\u00e7\u00e3o da dire\u00e7\u00e3o da Apeoesp em mar\u00e7o, no fim de abril tivemos um aumento da mobiliza\u00e7\u00e3o, com uma assembleia que contou com cerca de 10 mil pessoas. Destaca-se uma participa\u00e7\u00e3o grande de professores cat. O, que se dispuseram a enfrentar a forte e constante amea\u00e7a de demiss\u00e3o, dada a precariedade de seu contrato, e foram \u00e0 assembleia, alterando a composi\u00e7\u00e3o social das assembleias dos \u00faltimos anos e colocando em movimento parte do setor mais explorado na educa\u00e7\u00e3o estadual. Percebendo a radicaliza\u00e7\u00e3o do movimento, a dire\u00e7\u00e3o realizou uma manobra, ao inv\u00e9s de abrir o debate e do debate sintetizar as propostas que seriam votadas, eles trouxeram duas propostas da reuni\u00e3o do Conselho Estadual de Representantes (CER) a serem votadas imediatamente: 1) Greve dos aplicativos dos dias 13 a 17 de maio e indicativo de greve para 24 de maio de 2024 (Proposta da dire\u00e7\u00e3o); 2) Greve a partir do dia 26 de abril (proposta da Oposi\u00e7\u00e3o Unificada Combativa, frente sindical da Apeoesp que compomos). Ap\u00f3s as vota\u00e7\u00f5es, os inscritos poderiam falar.<\/p>\n\n\n\n<p>A dire\u00e7\u00e3o da Apeoesp, de fato, ganhou as duas vota\u00e7\u00f5es centrais da assembleia: invers\u00e3o da pauta e sobre a deflagra\u00e7\u00e3o da greve. Contudo, chama a aten\u00e7\u00e3o que, apesar da Chapa 1 ter ampla maioria na dire\u00e7\u00e3o da base da categoria e ser composta por correntes muito maiores (todas as correntes do PT, PCdoB, PCB e as maiores correntes do PSOL (Resist\u00eancia, TLS, Primavera socialista etc.) precisaram recorrer a um segundo turno, alegando que a primeira vota\u00e7\u00e3o \u201cempatou\u201d. Foram chamados \u00e0 frente do caminh\u00e3o todos os que estivessem na pra\u00e7a (atr\u00e1s do caminh\u00e3o de som) para um desempate e, nesta, a vota\u00e7\u00e3o foi bastante apertada: avaliamos que a dire\u00e7\u00e3o ganhou por uma margem pequena, 55% a 45%. Ou seja, isso aponta o fato de que a dire\u00e7\u00e3o est\u00e1 prestes a perder o controle das assembleias e isso vai se materializar por meio da intensifica\u00e7\u00e3o da mobiliza\u00e7\u00e3o da categoria. <\/p>\n\n\n\n<h2 class=\"wp-block-heading has-vivid-red-color has-text-color has-link-color wp-elements-f734b4823062ff409f124b3d42cc1957\">Sobre a \u201cgreve de aplicativos\u201d<\/h2>\n\n\n\n<p>A dire\u00e7\u00e3o da Apeoesp aprovou a greve de aplicativos entre os dias 13 e 17 de maio. Isso significa, na pr\u00e1tica, um boicote \u00e0s plataformas nesse per\u00edodo. Isso vai gerar um enfrentamento grande entre docentes e gest\u00e3o. Essa \u00faltima est\u00e1 bastante pressionada pelas Diretorias de Ensino para que os dados estat\u00edsticos de presen\u00e7a dos alunos e de acesso \u00e0s plataformas subam, em especial as dire\u00e7\u00f5es comissionadas (cargos de confian\u00e7a). Caso esses dados n\u00e3o melhorem, o governo afirma que cessar\u00e1 a designa\u00e7\u00e3o desses profissionais. Assim, haver\u00e1 um embate dos gestores contra os professores, os primeiros defendendo seus empregos. N\u00f3s defendemos que o melhor boicote que pode existir, n\u00e3o s\u00f3 \u00e0s plataformas, mas tamb\u00e9m ao ass\u00e9dio, \u00e0s precariza\u00e7\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es de trabalho, \u00e0 desvaloriza\u00e7\u00e3o, ao NEM, \u00e9 greve da categoria. Apesar disso, vamos fazer a experi\u00eancia com a posi\u00e7\u00e3o definida em assembleia pela maioria, e tamb\u00e9m exigiremos que a Apeoesp defenda todos os professores que venham a sofrer qualquer puni\u00e7\u00e3o por ades\u00e3o a esse formato peculiar de greve.<\/p>\n\n\n\n<h2 class=\"wp-block-heading has-vivid-red-color has-text-color has-link-color wp-elements-3a1a24470071387ca0223efca40bfa52\">Retomar os m\u00e9todos de luta sindical, a GREVE \u00e9 a \u00fanica sa\u00edda!<\/h2>\n\n\n\n<p>A Apeoesp teme colocar o conjunto da categoria em marcha, porque sabe que a insatisfa\u00e7\u00e3o com o governo \u00e9 enorme, mas o descontentamento com a dire\u00e7\u00e3o do sindicato \u00e9 quase t\u00e3o grande quanto.<\/p>\n\n\n\n<p>O professor categoria O, em geral, e particularmente o mais jovem, n\u00e3o apenas n\u00e3o confia no sindicato, mas praticamente o desconhece. Ele muitas vezes odeia o sistema e o maldiz em cada ocasi\u00e3o, na sala dos professores, reuni\u00f5es de ATPC ou nos corredores entre uma aula e outra. Raro encontrar um professor que ouse defender este governo. Infelizmente, nas mesmas conversas o sindicato n\u00e3o aparece, porque sequer \u00e9 cogitado como ferramenta de luta. Para a atual dire\u00e7\u00e3o sindical, a culpa do imobilismo \u00e9 do jovem profissional. Para qualquer observador s\u00e9rio, a responsabilidade \u00e9 da burocracia sindical que abandonou a luta e permitiu ao governo dividir a categoria em duas.<\/p>\n\n\n\n<p>O governo estadual conseguiu criar uma categoria em que mais da metade dos trabalhadores (Categoria O) foram desregulamentados e vivem com medo de repres\u00e1lias, com a coniv\u00eancia do sindicato inoperante. Apesar de tantos empecilhos, a categoria se colocou em movimento. Percebendo o in\u00edcio de um movimento real da categoria, o governo Tarc\u00edsio, por meio de Renato Feder enviou comunicado logo na semana seguinte \u00e0 assembleia da Apeoesp, orientando os gestores das escolas a indicar falta INJUSTIFICADA aos professores que aderiram \u00e0 paralisa\u00e7\u00e3o do dia 26\/04. Tal atitude, ao mesmo tempo em que atenta contra o constitucional direito de greve, demonstra o medo das classes dominantes sobre o movimento que se avizinha. Ao contr\u00e1rio de temer, \u00e9 preciso intensificar a luta tamb\u00e9m pelo direito \u00e0 greve.<\/p>\n\n\n\n<p>Precisamos lembrar que a imensa maioria dos trabalhadores brasileiros n\u00e3o t\u00eam estabilidade e, mesmo assim, fazem greves para defender seus direitos. Precisamos reaprender a fechar as escolas para garantir a participa\u00e7\u00e3o da Categoria O nas paralisa\u00e7\u00f5es! Efetivos, Cat. F, Cat. O e todos os trabalhadores da educa\u00e7\u00e3o devem estar na mesma luta e assumir sua responsabilidade neste combate! Assim, urge a deflagra\u00e7\u00e3o da greve dos professores. Vamos participar da constru\u00e7\u00e3o do movimento e denunciar qualquer tentativa de bloqueio da dire\u00e7\u00e3o da Apeoesp. Junte-se a n\u00f3s e ajude na constru\u00e7\u00e3o dessa luta!<\/p>\n\n\n\n<ul class=\"wp-block-list\">\n<li><strong>Efetiva\u00e7\u00e3o, j\u00e1, para a categoria O! Fim da divis\u00e3o da categoria!<\/strong><\/li>\n\n\n\n<li><strong>Se os jovens querem o direito \u00e0 educa\u00e7\u00e3o, n\u00e3o pode faltar trabalho!<\/strong><\/li>\n\n\n\n<li><strong>Em defesa da liberdade de c\u00e1tedra! Abaixo a plataformiza\u00e7\u00e3o da educa\u00e7\u00e3o!<\/strong><\/li>\n\n\n\n<li><strong>Em defesa do direito de greve!<\/strong><\/li>\n\n\n\n<li><strong>Fora Tarc\u00edsio!<\/strong><\/li>\n<\/ul>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>A \u00fanica forma de mobilizar os professores categoria &#8220;O&#8221; \u00e9 o sindicato adotar a bandeira que pode resolver o seu problema: A luta pela efetiva\u00e7\u00e3o e estabilidade, integra\u00e7\u00e3o definitiva ao quadro de professores, com os direitos de qualquer professor efetivo.<\/p>\n","protected":false},"author":3972,"featured_media":52307,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"_jetpack_memberships_contains_paid_content":false,"footnotes":""},"categories":[2047,3090,3150],"tags":[1193,7372,109,33,1590,953,377,674,8397],"class_list":["post-52306","post","type-post","status-publish","format-standard","has-post-thumbnail","","category-educacao","category-nossas-lutas","category-sindical","tag-apeoesp","tag-categoria","tag-governo","tag-greve","tag-paralisacao","tag-pl","tag-professores","tag-sp","tag-tarcisio"],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/i0.wp.com\/marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2024\/05\/WhatsApp-Image-2024-04-26-at-18.11.32-1024x576-1.jpeg?fit=1024%2C576&ssl=1","jetpack_sharing_enabled":true,"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/52306"}],"collection":[{"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/users\/3972"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=52306"}],"version-history":[{"count":2,"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/52306\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":52309,"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/52306\/revisions\/52309"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/media\/52307"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=52306"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=52306"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=52306"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}