{"id":52315,"date":"2024-05-14T16:29:13","date_gmt":"2024-05-14T19:29:13","guid":{"rendered":"https:\/\/www.marxismo.org.br\/?p=52315"},"modified":"2024-05-14T16:29:16","modified_gmt":"2024-05-14T19:29:16","slug":"lenin-em-um-ano-o-desenvolvimento-do-capitalismo-na-russia-1899","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/marxismo.org.br\/lenin-em-um-ano-o-desenvolvimento-do-capitalismo-na-russia-1899\/","title":{"rendered":"L\u00eanin em um ano: O Desenvolvimento do Capitalismo na R\u00fassia (1899)"},"content":{"rendered":"\n<p>Em dezembro de 1895, L\u00eanin ajudou a fundar o grupo marxista de S\u00e3o Petersburgo, a Liga de Luta pela Emancipa\u00e7\u00e3o da Classe Oper\u00e1ria. Mas, assim que estava prestes a imprimir o primeiro n\u00famero de seu jornal, L\u00eanin e outras figuras proeminentes foram presos pela pol\u00edcia secreta czarista.<\/p>\n\n\n\n<p>Mas a atividade pol\u00edtica de L\u00eanin n\u00e3o diminuiu quando ele foi preso e posteriormente exilado para Shushenskoye, na Sib\u00e9ria. Na verdade, foi durante esse per\u00edodo que L\u00eanin produziu &#8220;O Desenvolvimento do Capitalismo na R\u00fassia&#8221;, uma an\u00e1lise cient\u00edfica afiada dos processos econ\u00f4micos que estavam minando a antiga e vener\u00e1vel ordem social no pa\u00eds, preparando eventos revolucion\u00e1rios.<\/p>\n\n\n\n<p>Esse livro, por si s\u00f3 um maravilhoso exemplo do m\u00e9todo marxista, foi uma continua\u00e7\u00e3o de sua pol\u00eamica contra os Narodniks. Como vimos na semana passada<sup>1<\/sup>, os Narodniks viam a classe camponesa, e em particular a comuna camponesa, como um baluarte contra o capitalismo na R\u00fassia.<\/p>\n\n\n\n<p>A vis\u00e3o deles da classe camponesa como a classe revolucion\u00e1ria para derrubar o czarismo refletia o fato de que, no atrasado imp\u00e9rio russo, a classe trabalhadora ainda era minorit\u00e1ria, embora uma minoria que havia come\u00e7ado a mostrar seus m\u00fasculos. A quest\u00e3o ent\u00e3o se tornou: quais classes estavam em ascens\u00e3o? Qual classe tinha o futuro em suas m\u00e3os?<\/p>\n\n\n\n<p>Enquanto os Narodniks n\u00e3o podiam ignorar que o desenvolvimento capitalista estava em curso na R\u00fassia, eles viam esse desenvolvimento como artificial, evit\u00e1vel, indesej\u00e1vel e destinado ao fracasso. Nesse livro, L\u00eanin, por meio de um estudo meticuloso de uma s\u00e9rie de fontes, prova o contr\u00e1rio. O capitalismo n\u00e3o apenas come\u00e7ara a se impor nas &#8220;gubernias industriais&#8221; e nas regi\u00f5es fronteiri\u00e7as da R\u00fassia europeia, mas as rela\u00e7\u00f5es capitalistas estavam se formando at\u00e9 mesmo nas regi\u00f5es centrais semifeudais, nas propriedades dos senhores de terra, e at\u00e9 mesmo dentro da pr\u00f3pria &#8216;igualit\u00e1ria&#8217; comunidade camponesa. Enquanto a comuna camponesa estava destinada a entrar em decad\u00eancia, com a penetra\u00e7\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es capitalistas por toda a R\u00fassia, os antagonismos de classe entre a burguesia e o proletariado estavam destinados a se acentuar.<\/p>\n\n\n\n<h2 class=\"wp-block-heading has-vivid-red-color has-text-color has-link-color wp-elements-d96958b20cc634c541a076ecb5b04302\">A reforma camponesa dos senhores de terra<\/h2>\n\n\n\n<p>O ponto de partida para o estudo de L\u00eanin foi a reforma camponesa de 1861. Antes da reforma, o servilismo dominava o campo russo, onde as terras eram trabalhadas por camponeses em servid\u00e3o aos seus senhores. Por necessidade, sob este sistema, predominavam m\u00e9todos agr\u00edcolas muito primitivos. Os implementos usados eram apenas aqueles que o campon\u00eas podia obter e usar por si mesmo. A propriedade &#8211; dividida entre as terras do senhor e as parcelas individuais do campon\u00eas &#8211; era uma unidade isolada e autossuficiente de economia natural. Quando a concorr\u00eancia do mercado capitalista come\u00e7ou a pressionar o antigo sistema, um processo de dissolu\u00e7\u00e3o come\u00e7ou. L\u00eanin escreve: &#8220;A produ\u00e7\u00e3o de gr\u00e3os pelos senhores de terra para venda, que se desenvolveu particularmente no \u00faltimo per\u00edodo da exist\u00eancia do servilismo, j\u00e1 era um pren\u00fancio do colapso do antigo regime&#8221;.<\/p>\n\n\n\n<p>Os senhores de terra foram obrigados a reformar. Por um lado, o aumento do com\u00e9rcio entre a R\u00fassia e a Europa empurrou a primeira pelo caminho do capitalismo. Por outro lado, os camponeses estavam se revoltando, e suas revoltas se tornaram mais intensas e numerosas com o tempo. O czar Alexandre II, na \u00e9poca o maior propriet\u00e1rio de terras da R\u00fassia, expressou claramente a posi\u00e7\u00e3o dos senhores de terra: &#8220;\u00c9 melhor abolir o servilismo de cima para baixo do que esperar que ele comece a abolir a si mesmo de baixo para cima&#8221;.A maneira com que esta reforma foi conduzida for\u00e7ou os camponeses a sair das melhores terras, enquanto tinham que pagar uma compensa\u00e7\u00e3o ao senhor pelo prazer de teras terras menos produtivas. Em outras palavras, a &#8216;liberta\u00e7\u00e3o&#8217; do servo significou roubo e subjuga\u00e7\u00e3o ainda maior para o campon\u00eas.<\/p>\n\n\n\n<p>Embora legalmente libertos do servilismo, os camponeses de forma alguma foram libertados de sua depend\u00eancia do senhor. O campon\u00eas foi impedido de usar os prados, bosques, pastagens e fontes comuns, que os camponeses precisavam para administrar suas fazendas, mas que agora foram reivindicados pelo senhor. A posi\u00e7\u00e3o dependente dos camponeses significava que eles tinham que continuar trabalhando nas terras do senhor como antes, apenas em vez do trabalho for\u00e7ado de corveia, os camponeses trocavam seus \u2018servi\u00e7os de trabalho\u2019 como pagamento por alugu\u00e9is e d\u00edvidas. Cada vez mais, isso foi substitu\u00eddo pelo trabalho assalariado capitalista, \u00e0 medida que os senhores de terra come\u00e7aram a introduzir novas t\u00e9cnicas agr\u00edcolas e implementos melhorados.<\/p>\n\n\n\n<h2 class=\"wp-block-heading has-vivid-red-color has-text-color has-link-color wp-elements-eea4340f55c3b07423acf0fd36a68932\">Contradi\u00e7\u00f5es na comunidade camponesa<\/h2>\n\n\n\n<p>A parcela de terra de cada fam\u00edlia camponesa era baseada no n\u00famero de homens trabalhadores. A terra n\u00e3o podia ser vendida ou arrendada legalmente e vinha com a responsabilidade de pagar uma parte dos impostos da vila. Os Narodniks idealizavam a &#8216;igualit\u00e1ria&#8217; comunidade camponesa onde, como viam, reinava o &#8220;esp\u00edrito de coopera\u00e7\u00e3o&#8221;.<\/p>\n\n\n\n<p>Ao idealizar esse &#8216;comunalismo&#8217; dos camponeses, os Narodniks ignoravam a diferencia\u00e7\u00e3o de classe que ocorria nas aldeias. Em um lado, havia camponeses reduzidos \u00e0 mendic\u00e2ncia, outros que passavam a maior parte do tempo como trabalhadores assalariados, enquanto alguns tinham fazendas pr\u00f3speras e autossuficientes, e uma minoria estava se tornando verdadeiros fazendeiros capitalistas. Era totalmente falso agrupar os camponeses em um s\u00f3 grupo como os Narodniks faziam.<\/p>\n\n\n\n<p>As fazendas dos camponeses estavam em uma posi\u00e7\u00e3o prec\u00e1ria. Sobrecarregados por altos impostos e trabalho semifeudal, um ano ruim poderia facilmente levar a fazenda \u00e0 ru\u00edna. A cada safra ruim, um grande n\u00famero de fazendas camponesas era arruinado. Os Narodniks imaginavam que a constitui\u00e7\u00e3o legal da aldeia camponesa, com sua divis\u00e3o igualit\u00e1ria da terra, impediria o capital de assumir o controle sobre a agricultura. Mas L\u00eanin explica que nenhuma forma de posse da terra pode servir como obst\u00e1culo absoluto ao capitalismo.<\/p>\n\n\n\n<p>Apesar de legalmente vinculadas aos camponeses, os lotes de terra acabaram sendo arrendadas e vendidas, com os 50% mais pobres dos camponeses arrendando quatro quintos da terra a taxas muito baixas &#8211; eles simplesmente n\u00e3o tinham meios para cultiv\u00e1-la lucrativamente por si mesmos.<\/p>\n\n\n\n<p>Esses mesmos camponeses pobres tinham que encontrar emprego em outro lugar, muitas vezes como trabalhadores agr\u00edcolas nas fazendas dos camponeses mais bem-sucedidos, que alugavam os lotes dos camponeses pobres.<\/p>\n\n\n\n<p>Esse processo de diferencia\u00e7\u00e3o, conhecido pelos pr\u00f3prios camponeses como \u201cdescamponesamento\u201d (\u2018<em>despeasanting\u2019<\/em>), criou dois polos opostos: uma burguesia rural numericamente pequena, mas economicamente forte, e no outro extremo, um n\u00famero crescente de prolet\u00e1rios rurais detentores de lotes.<\/p>\n\n\n\n<p>Os economistas Narodniks argumentavam que um mercado interno para o capitalismo n\u00e3o poderia se desenvolver na R\u00fassia porque a convers\u00e3o dos pequenos produtores camponeses em trabalhadores assalariados significava arruinar o pequeno campon\u00eas, encolhendo assim o mercado interno \u00e0 medida que o poder de compra da campon\u00eas diminu\u00eda. A realidade, como argumenta L\u00eanin, era o oposto.<\/p>\n\n\n\n<p>O processo de diferencia\u00e7\u00e3o <em>criou<\/em> o mercado interno. A terra do campon\u00eas arruinado se tornou uma mercadoria e passou para novas m\u00e3os. Os produtos dessa terra, que anteriormente eram consumidos diretamente pelo campon\u00eas, agora ele tinha que comprar. Para comprar, ele precisava vender sua for\u00e7a de trabalho. Por sua vez, o novo propriet\u00e1rio da terra cria demanda por artigos de consumoe m\u00e1quinas agr\u00edcolas.<\/p>\n\n\n\n<p>Os economistas Narodniks afirmavam que apenas com base em mercados estrangeiros os capitalistas poderiam realizar valor excedente para acumular capital, mas o capitalismo russo havia surgido tarde demais para competir. L\u00eanin, pelo contr\u00e1rio, provou que isso era falso. A demanda interna por m\u00e1quinas e outros meios de produ\u00e7\u00e3o nas novas f\u00e1bricas poderia <em>por si s\u00f3 <\/em>fornecer um mercado, expandindo-se a uma taxa muito mais r\u00e1pida do que o mercado de bens de consumo.<\/p>\n\n\n\n<p>Inclusive, Rosa Luxemburgo mais tarde repetiria argumentos incorretos semelhantes sobre mercados estrangeiros serem essenciais para a acumula\u00e7\u00e3o de capital em seu livro &#8220;A Acumula\u00e7\u00e3o de Capital&#8221; em 1913, ao tentar explicar as crescentes tens\u00f5es imperialistas uma d\u00e9cada e meia depois. &#8220;O Desenvolvimento do Capitalismo na R\u00fassia&#8221; respondeu a esses argumentos antecipadamente, enquanto L\u00eanin desenvolvia sua pr\u00f3pria an\u00e1lise brilhante das for\u00e7as que empurravam a Europa para a guerra em &#8220;Imperialismo, a Fase Superior do Capitalismo&#8221;.<\/p>\n\n\n\n<h2 class=\"wp-block-heading has-vivid-red-color has-text-color has-link-color wp-elements-2352cb5a9739fa702d09c61fb6322949\">Desenvolvimento combinado e desigual<\/h2>\n\n\n\n<p>Enquanto isso, as regi\u00f5es externas do sul e leste da R\u00fassia europeia eram col\u00f4nias pouco povoadas das regi\u00f5es centrais, onde colonos estabeleceram novas fazendas n\u00e3o ao longo das antigas linhas feudalistas, mas em linhas capitalistas avan\u00e7adas. Essas novas fazendas eram frequentemente de uma escala enorme e desde o in\u00edcio eram do tipo produtor de <em>commodities<\/em>. Estas <em>commodities<\/em> agr\u00edcolas podiam ser trocadas por commodities industriais das gubernias da R\u00fassia central. A ind\u00fastria e a agricultura capitalistas nessas regi\u00f5es cresceram em conjunto, uma fornecendo mercado para a outra.<\/p>\n\n\n\n<p>Uma massa de trabalhadores assalariados migrou para as regi\u00f5es externas do sul e leste \u2013L\u00eanin estimou que excediam 2 milh\u00f5es de trabalhadores rurais. Estes eram principalmente camponeses, abandonando seus lotes nas gubernias da Regi\u00e3o Central da Terra Negra densamente povoada e semifeudal para encontrar emprego livre em outros lugares.<\/p>\n\n\n\n<h2 class=\"wp-block-heading has-vivid-red-color has-text-color has-link-color wp-elements-0b7ecba286b89dafbed85f62c14f6d0b\">O car\u00e1ter progressista do desenvolvimento capitalista<\/h2>\n\n\n\n<p>Os Narodniks n\u00e3o conseguiam entender por que os camponeses abandonavam suas fazendas. Se eles absolutamente precisam encontrar outro emprego (al\u00e9m de cultivar seus lotes pessoais), por que n\u00e3o podem fazer isso localmente? De fato, a migra\u00e7\u00e3o \u00e0s vezes era t\u00e3o extrema em algumas regi\u00f5es que uma escassez de trabalhadores era criada.<\/p>\n\n\n\n<figure class=\"wp-block-image size-full\"><img fetchpriority=\"high\" decoding=\"async\" width=\"618\" height=\"440\" src=\"https:\/\/i0.wp.com\/www.marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2024\/05\/oil-refinery-baku-591e66.jpg?resize=618%2C440&#038;ssl=1\" alt=\"\" class=\"wp-image-52319\" srcset=\"https:\/\/i0.wp.com\/marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2024\/05\/oil-refinery-baku-591e66.jpg?w=1024&amp;ssl=1 1024w, https:\/\/i0.wp.com\/marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2024\/05\/oil-refinery-baku-591e66.jpg?resize=300%2C214&amp;ssl=1 300w, https:\/\/i0.wp.com\/marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2024\/05\/oil-refinery-baku-591e66.jpg?resize=150%2C107&amp;ssl=1 150w, https:\/\/i0.wp.com\/marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2024\/05\/oil-refinery-baku-591e66.jpg?resize=768%2C547&amp;ssl=1 768w\" sizes=\"(max-width: 618px) 100vw, 618px\" data-recalc-dims=\"1\" \/><figcaption class=\"wp-element-caption\">O livro detalha as contradi\u00e7\u00f5es e os lados obscuros do desenvolvimento do capitalismo na R\u00fassia \/ Imagem: dom\u00ednio p\u00fablico <div class=\"clear\"><\/div><div style=\"margin-top:10px; margin-bottom:10px;\" class=\"divider divider-normal\"><\/div><\/figcaption><\/figure>\n\n\n\n<p>Dados o custo e as dificuldades das viagens e o fato de que nem sempre se encontrava emprego, os Narodniks argumentavam que, embora alguns indiv\u00edduos pudessem se beneficiar da migra\u00e7\u00e3o, a classe camponesa como um todo certamente perdia. Por coincid\u00eancia, os antigos senhores de terra compartilhavam o desejo reacion\u00e1rio dos Narodniks de parar essa fuga dos camponeses de suas fazendas tradicionais.<\/p>\n\n\n\n<p>Mas L\u00eanin explicou que esse era um desenvolvimento tremendamente progressista. O movimento de trabalhadores em dire\u00e7\u00e3o a \u00e1reas onde a demanda por for\u00e7a de trabalho era maior levou a um aumento nos padr\u00f5es de vida. Como trabalhadores assalariados, os ex-camponeses foram retirados da ignor\u00e2ncia e atraso da vila isolada. Seus horizontes foram expandidos.<\/p>\n\n\n\n<p>O livro traz muitos detalhes sobre as contradi\u00e7\u00f5es e aspectos sombrios do desenvolvimento do capitalismo na R\u00fassia. No entanto, apesar disso, por meio do desenvolvimento capitalista na R\u00fassia p\u00f3s-reforma, como L\u00eanin coloca: &#8220;A R\u00fassia do arado de madeira e da debulhadora, do moinho de \u00e1gua e do tear manual, come\u00e7ou rapidamente a ser transformada na R\u00fassia do arado de ferro e da debulhadora, do moinho a vapor e do tear mec\u00e2nico&#8221;.<\/p>\n\n\n\n<p>Essa an\u00e1lise cient\u00edfica dos fatos historicamente desenvolvidos \u2013 como <em>s\u00e3o<\/em> e como <em>emergem<\/em> e n\u00e3o como <em>gostar\u00edamos<\/em> que fossem \u2013 \u00e9 precisamente o m\u00e9todo do marxismo, do materialismo hist\u00f3rico. Os marxistas como L\u00eanin entendem o car\u00e1ter progressista desse desenvolvimento,que n\u00e3o apenas expande as for\u00e7as produtivas, mas lan\u00e7a as bases para uma nova forma superior de sociedade. O capitalismo, ao criar novas for\u00e7as produtivas e convocar \u00e0 exist\u00eancia uma poderosa classe trabalhadora, lan\u00e7a as bases para a revolu\u00e7\u00e3o socialista, que flui como uma necessidade dessas condi\u00e7\u00f5es, e n\u00e3o \u00e9 apenas uma utopia desej\u00e1vel. Era a falta dessa concep\u00e7\u00e3o por parte dos Narodniks que estava na raiz da discord\u00e2ncia de L\u00eanin com eles:<\/p>\n\n\n\n<blockquote class=\"wp-block-quote is-layout-flow wp-block-quote-is-layout-flow\">\n<p>&#8220;[T]alvez a causa mais profunda de discord\u00e2ncia com os Narodniks seja a diferen\u00e7a em nossas vis\u00f5es fundamentais sobre os processos sociais e econ\u00f4micos. Ao estudar estes \u00faltimos, o Narodnik geralmente chega a conclus\u00f5es que apontam para alguma moral; ele n\u00e3o considera os diversos grupos de pessoas que participam da produ\u00e7\u00e3o como criadores de v\u00e1rias formas de vida; ele n\u00e3o se prop\u00f5e a apresentar o total das rela\u00e7\u00f5es sociais e econ\u00f4micas como resultado das rela\u00e7\u00f5es m\u00fatuas entre esses grupos, que t\u00eam interesses diferentes e pap\u00e9is hist\u00f3ricos diferentes.&#8221;<\/p>\n<\/blockquote>\n\n\n\n<p>O acerto da an\u00e1lise nesse livro foi provada pelos eventos: acima de tudo, pela pr\u00f3pria Revolu\u00e7\u00e3o Russa. A toupeira do desenvolvimento capitalista na R\u00fassia, que havia escavado ao longo de d\u00e9cadas, minou totalmente a autocracia czarista secular e a derrubou. Mas o capitalismo se esgotara em escala mundial exatamente quando a autocracia russa estava prestes a ruir. Enquanto isso, ele havia trazido \u00e0 exist\u00eancia uma poderosa classe trabalhadora na R\u00fassia.<\/p>\n\n\n\n<p>No final, n\u00e3o foram os capitalistas russos fracos e servis que foram levados ao poder ap\u00f3s o colapso do czarismo, mas sim a classe trabalhadora, que tomou o poder e estabeleceu um basti\u00e3o da revolu\u00e7\u00e3o socialista mundial, sob a lideran\u00e7a de L\u00eanin e dos bolcheviques, que haviam estudado esses processos subterr\u00e2neos e haviam entendido sua plena signific\u00e2ncia revolucion\u00e1ria d\u00e9cadas antes.<\/p>\n\n\n\n<p>TRADU\u00c7\u00c3O DE CAROLINA L\u00dcCKEMEYER GREGORIO.<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Em dezembro de 1895, L\u00eanin ajudou a fundar o grupo marxista de S\u00e3o Petersburgo, a Liga de Luta pela Emancipa\u00e7\u00e3o da Classe Oper\u00e1ria. Mas, assim que estava prestes a imprimir o primeiro n\u00famero de seu jornal, L\u00eanin e outras figuras proeminentes foram presos pela pol\u00edcia secreta czarista.<\/p>\n<p>Mas a atividade pol\u00edtica de L\u00eanin n\u00e3o diminuiu quando ele foi preso e posteriormente exilado para Shushenskoye, na Sib\u00e9ria. Na verdade, foi durante esse per\u00edodo que L\u00eanin produziu &#8220;O Desenvolvimento do Capitalismo na R\u00fassia&#8221;, uma an\u00e1lise cient\u00edfica afiada dos processos econ\u00f4micos que estavam minando a antiga e vener\u00e1vel ordem social no pa\u00eds, preparando eventos revolucion\u00e1rios.<\/p>\n","protected":false},"author":3897,"featured_media":52318,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"_jetpack_memberships_contains_paid_content":false,"footnotes":""},"categories":[3513],"tags":[5,115,71,224],"class_list":["post-52315","post","type-post","status-publish","format-standard","has-post-thumbnail","","category-a-revolucao-russa","tag-capitalismo","tag-historia","tag-lenin","tag-russia"],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/i0.wp.com\/marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2024\/05\/refinery-baku-1900-850c3c.jpg?fit=1024%2C707&ssl=1","jetpack_sharing_enabled":true,"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/52315"}],"collection":[{"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/users\/3897"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=52315"}],"version-history":[{"count":2,"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/52315\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":52320,"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/52315\/revisions\/52320"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/media\/52318"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=52315"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=52315"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=52315"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}