{"id":52328,"date":"2024-05-16T15:25:30","date_gmt":"2024-05-16T18:25:30","guid":{"rendered":"https:\/\/www.marxismo.org.br\/?p=52328"},"modified":"2024-05-28T19:55:58","modified_gmt":"2024-05-28T22:55:58","slug":"como-os-militantes-da-cmi-intervem-no-movimento-de-solidariedade-com-a-palestina","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/marxismo.org.br\/como-os-militantes-da-cmi-intervem-no-movimento-de-solidariedade-com-a-palestina\/","title":{"rendered":"Como os militantes da CMI interv\u00eam no movimento de solidariedade com a Palestina"},"content":{"rendered":"\n<p>Publicamos aqui trechos da nota do Secretariado Internacional da CMI, de 8 de maio, que analisa o desenvolvimento do movimento em solidariedade ao povo palestino em diferentes pa\u00edses e orienta a interven\u00e7\u00e3o dos militantes comunistas nestes protestos.<\/p>\n\n\n\n<p>Mesmo com diferentes graus de mobiliza\u00e7\u00e3o em cada pa\u00eds, o relato do movimento e da interven\u00e7\u00e3o dos camaradas nos EUA, Canad\u00e1, Gr\u00e3-Bretanha, Espanha etc., demonstra a radicalidade presente na base, em particular na juventude, ao redor do mundo. A nota traz ainda li\u00e7\u00f5es importantes para a interven\u00e7\u00e3o pr\u00e1tica dos revolucion\u00e1rios comunistas em um movimento de massas deste tipo, construindo as for\u00e7as do marxismo. <div class=\"clear\"><\/div><div style=\"margin-top:10px; margin-bottom:10px;\" class=\"divider divider-normal\"><\/div>\n\n\n\n<p>A guerra contra Gaza acelerou a crise do sistema capitalista, particularmente no Ocidente. Trouxe \u00e0 luz todas as contradi\u00e7\u00f5es subjacentes do sistema e chamou a aten\u00e7\u00e3o de milh\u00f5es de pessoas.<\/p>\n\n\n\n<p>As camadas avan\u00e7adas de trabalhadores e jovens est\u00e3o tirando conclus\u00f5es radicais sobre o sistema capitalista. Muitos deles haviam participado do movimento <em>Black Lives Matter <\/em>(Vidas Negras Importam) em 2020 e j\u00e1 foram radicalizados por ele. O massacre de Gaza funcionou como catalisador, aprofundando o processo geral de radicaliza\u00e7\u00e3o. O movimento pr\u00f3-Palestina nos EUA \u00e9 uma manifesta\u00e7\u00e3o poderosa de rejei\u00e7\u00e3o radical da hipocrisia imperialista por parte da juventude. Exp\u00f5e a verdadeira natureza do imperialismo e da democracia burguesa.<\/p>\n\n\n\n<p>A natureza sanguin\u00e1ria do imperialismo \u00e9 mostrada a todo momento nas telas da televis\u00e3o e dos celulares. Sob os golpes de cassetetes da pol\u00edcia e das turbas sionistas violentas, os estudantes est\u00e3o aprendendo sobre a verdadeira natureza do Estado como \u00f3rg\u00e3o de defesa dos interesses da classe dominante. Enquanto isso, aprendem sobre as limita\u00e7\u00f5es da democracia burguesa e da chamada imprensa livre quando o direito \u00e0 liberdade de express\u00e3o nas universidades \u00e9 violado. A vida est\u00e1 educando rapidamente as camadas avan\u00e7adas.<\/p>\n\n\n\n<p>A ascens\u00e3o do movimento de acampamentos \u00e9 uma evolu\u00e7\u00e3o do movimento de solidariedade de Gaza a um n\u00edvel superior e j\u00e1 se espalhou por pa\u00edses de todo o mundo. Relat\u00f3rios de camaradas americanos e canadenses que est\u00e3o agindo indicam uma clara mudan\u00e7a qualitativa no movimento.<\/p>\n\n\n\n<p>Embora a primeira onda do movimento simpatizasse com as ideias do comunismo e da revolu\u00e7\u00e3o, considerava-as secund\u00e1rias em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 tarefa imediata de impedir o massacre de palestinos indefesos por Israel. Desta vez, o clima \u00e9 amplamente caracterizado pela necessidade de se utilizar este movimento espec\u00edfico como um meio para lan\u00e7ar uma luta revolucion\u00e1ria em todo o mundo. Muitos viram a total inutilidade das institui\u00e7\u00f5es internacionais, das resolu\u00e7\u00f5es da ONU e das queixas ao Tribunal Internacional de Justi\u00e7a (TIJ). A cumplicidade dos governos ocidentais, particularmente dos Estados Unidos, veio claramente \u00e0 tona. Da\u00ed a popularidade dos slogans de intifada global e de revolu\u00e7\u00e3o global. Esta \u00e9 uma situa\u00e7\u00e3o que serve bastante para n\u00f3s, um movimento revolucion\u00e1rio radical baseado nas universidades, onde temos as nossas ra\u00edzes mais fortes.<\/p>\n\n\n\n<figure class=\"wp-block-image size-full\"><img fetchpriority=\"high\" decoding=\"async\" width=\"618\" height=\"278\" src=\"https:\/\/i0.wp.com\/www.marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2024\/05\/Columbia_reinstated_Gaza_Solidarity_Encampment_Image_\u0639\u0628\u0627\u062f_\u062f\u064a\u0631\u0627\u0646\u064a\u0629_Wikimedia_Commons.jpg?resize=618%2C278&#038;ssl=1\" alt=\"\" class=\"wp-image-52331\" srcset=\"https:\/\/i0.wp.com\/marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2024\/05\/Columbia_reinstated_Gaza_Solidarity_Encampment_Image_\u0639\u0628\u0627\u062f_\u062f\u064a\u0631\u0627\u0646\u064a\u0629_Wikimedia_Commons.jpg?w=768&amp;ssl=1 768w, https:\/\/i0.wp.com\/marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2024\/05\/Columbia_reinstated_Gaza_Solidarity_Encampment_Image_\u0639\u0628\u0627\u062f_\u062f\u064a\u0631\u0627\u0646\u064a\u0629_Wikimedia_Commons.jpg?resize=300%2C135&amp;ssl=1 300w, https:\/\/i0.wp.com\/marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2024\/05\/Columbia_reinstated_Gaza_Solidarity_Encampment_Image_\u0639\u0628\u0627\u062f_\u062f\u064a\u0631\u0627\u0646\u064a\u0629_Wikimedia_Commons.jpg?resize=150%2C68&amp;ssl=1 150w\" sizes=\"(max-width: 618px) 100vw, 618px\" data-recalc-dims=\"1\" \/><figcaption class=\"wp-element-caption\">Imagem: \u0639\u0628\u0627\u062f \u062f\u064a\u0631\u0627\u0646\u064a\u0629, Wikimedia Commons <div class=\"clear\"><\/div><div style=\"margin-top:10px; margin-bottom:10px;\" class=\"divider divider-normal\"><\/div><\/figcaption><\/figure>\n\n\n\n<p>O terreno est\u00e1 f\u00e9rtil para a nossa interven\u00e7\u00e3o. Em Nova Iorque e em outros locais dos Estados Unidos, assumimos a lideran\u00e7a na convoca\u00e7\u00e3o de greves em massa nos <em>campi<\/em>, assim como em Toronto e na Col\u00fambia Brit\u00e2nica estamos assumindo uma posi\u00e7\u00e3o de lideran\u00e7a no movimento de acampamentos nos <em>campi<\/em> como um todo. Estas iniciativas est\u00e3o abrindo as portas a camadas muito mais amplas com as quais at\u00e9 agora n\u00e3o tivemos contato.<\/p>\n\n\n\n<p>Existe um sentimento semelhante na maioria dos pa\u00edses ocidentais, com graus variados de intensidade, e n\u00e3o devemos perder a oportunidade de intervir com a ousadia e o sentido de urg\u00eancia necess\u00e1rios. A tarefa mais importante \u00e9 construir a organiza\u00e7\u00e3o comunista. Mas construir a organiza\u00e7\u00e3o dentro de um movimento de massas n\u00e3o \u00e9 o mesmo que vender um jornal nas ruas. Trata-se de combinar habilmente a explica\u00e7\u00e3o paciente e o trabalho de agita\u00e7\u00e3o em massa com um foco claro no recrutamento.<\/p>\n\n\n\n<p>Embora as possibilidades desse movimento sejam enormes, h\u00e1 tamb\u00e9m uma ressalva: \u00c9 um movimento inst\u00e1vel e desigual. Al\u00e9m disso, nossos recursos s\u00e3o limitados. Em muitas \u00e1reas, n\u00e3o h\u00e1 d\u00favida de que podemos e devemos procurar assumir uma posi\u00e7\u00e3o de dire\u00e7\u00e3o neste movimento. Em outras \u00e1reas, a nossa interven\u00e7\u00e3o ter\u00e1 de ser mais limitada. Assim como n\u00e3o podemos cometer o erro de adotar uma postura de distanciamento, devemos evitar diluir a nossa organiza\u00e7\u00e3o no movimento.<\/p>\n\n\n\n<p>O movimento est\u00e1 se espalhando rapidamente por pa\u00edses ao redor do mundo. Todas as se\u00e7\u00f5es devem contatar o Secretariado Internacional (SI) sobre suas interven\u00e7\u00f5es, bem como fornecer-nos regularmente relat\u00f3rios internos e p\u00fablicos.<\/p>\n\n\n\n<p>Dito isto, aqui est\u00e3o as principais diretrizes do SI para interven\u00e7\u00e3o no movimento, com base nas experi\u00eancias que tivemos at\u00e9 agora:<\/p>\n\n\n\n<h2 class=\"wp-block-heading has-vivid-red-color has-text-color has-link-color wp-elements-6d28bb53e032eb5242d20249065a5c15\">Duas tend\u00eancias<\/h2>\n\n\n\n<p>Embora a maior parte dos estudantes do movimento esteja aberta a ideias revolucion\u00e1rias, a sua lideran\u00e7a inicial, como sempre acontece, \u00e9 composta por ativistas pequeno-burgueses acidentais que s\u00e3o hostis a qualquer ideia nesse sentido. A sua abordagem \u00e9 muitas vezes apol\u00edtica, e a pol\u00edtica que permitem em geral \u00e9 limitada ao estreito nacionalismo palestino, \u00e0 pol\u00edtica de identidade, ao horizontalismo, \u00e0 tomada de decis\u00f5es por consenso etc. Do ponto de vista organizacional, querem limitar o movimento a um pequeno grupo de ativistas e seus associados.<\/p>\n\n\n\n<p>Nossos objetivos s\u00e3o exatamente os opostos. Queremos estimular um debate pol\u00edtico t\u00e3o amplo quanto poss\u00edvel. Nestes debates o nosso principal objetivo \u00e9 ligar o movimento \u00e0 luta de classes internacional e \u00e0 luta contra a classe capitalista a n\u00edvellocal. Da\u00ed resulta que queremos ampliar o movimento, atrair e envolver o maior n\u00famero poss\u00edvel de trabalhadores e estudantes.<\/p>\n\n\n\n<p>Em \u00faltima an\u00e1lise, estas duas tend\u00eancias representam duas perspectivas de classe opostas: a da pequena-burguesia e a da classe trabalhadora.<\/p>\n\n\n\n<p>Isto requer uma luta pol\u00edtica para conquistar o movimento para as nossas ideias. O nosso m\u00e9todo \u2013 o mesmo m\u00e9todo de L\u00eanin e dos Bolcheviques \u2013 \u00e9 explicar pacientemente; e onde foi aplicado, obtivemos \u00eaxito imediato. Devemos aproveitar todas as oportunidades para falar com as pessoas dentro e fora dos acampamentos para avaliar as suas opini\u00f5es pol\u00edticas, defici\u00eancias e questionamentos; e respond\u00ea-las pacientemente, uma a uma. Onde isso foi feito sistematicamente, os resultados foram excelentes.<\/p>\n\n\n\n<p>Na Universidade de Col\u00fambia Brit\u00e2nica (UBC), bandeiras e documentos comunistas foram inicialmente proibidos pela camada de ativistas. Da mesma forma, foi decidido que apenas os palestinos poderiam falar e decidir sobre o caminho a seguir para o movimento. Vimos a mesma coisa em outros lugares. Embora fosse errado atacar imediatamente estas pessoas antes de ganhar a autoridade necess\u00e1ria dentro do movimento, \u00e9 igualmente errado ceder a tal intimida\u00e7\u00e3o e esconder completamente quem somos.<\/p>\n\n\n\n<p>Na UBC, contra-atacamos com \u00eaxito entrando no acampamento, assumindo tarefas pr\u00e1ticas e ganhando gradualmente autoridade entre as camadas mais amplas. A certa altura, o acampamento foi atacado por uma turba de sionistas que portavam bandeiras israelenses. Enquanto os \u201cativistas\u201d fugiam do local, os nossos camaradas levantaram nossas bandeiras vermelhas e confrontaram os sionistas. Ap\u00f3s esse evento, n\u00e3o s\u00f3 conquistamos o direito de portar nossas bandeiras, mas tamb\u00e9m juntamos nosso jornal e montamos uma banca de livros dentro do acampamento.<\/p>\n\n\n\n<h2 class=\"wp-block-heading has-vivid-red-color has-text-color has-link-color wp-elements-9829525ab3afd3d2c25c10ce1eace9e1\">Pol\u00edtica, pol\u00edtica, pol\u00edtica<\/h2>\n\n\n\n<p>A tarefa dos comunistas que se empenham n\u00e3o \u00e9 a de parecer radical ou de gritar da forma mais radical poss\u00edvel. O objetivo \u00e9 o de se conectar ao ambiente radical dos acampamentos com as nossas ideias. Os elementos mais honestos se aproximam tateando em dire\u00e7\u00e3o \u00e0s nossas ideias e somos os \u00fanicos que podemos concretizar os seus sentimentos dando-lhes uma explica\u00e7\u00e3o clara da raz\u00e3o pela qual estes acontecimentos est\u00e3o ocorrendo e como podemos reagir.<\/p>\n\n\n\n<p>Publicamos toda uma s\u00e9rie de artigos sobre a Palestina que os camaradas deveriam ler para os levar ao movimento (ver abaixo). Mas n\u00e3o devemos limitar-nos \u00e0 quest\u00e3o da Palestina, devemos tamb\u00e9m discutir quest\u00f5es mais amplas \u2013 tamb\u00e9m destacadas acima \u2013 como o imperialismo, o Estado, a democracia burguesa, etc.<\/p>\n\n\n\n<p><strong>Lista de artigos<\/strong>: <\/p>\n\n\n\n<ul class=\"wp-block-list\">\n<li><em><a href=\"https:\/\/www.marxismo.org.br\/abaixo-a-hipocrisia-defendam-gaza-declaracao-da-cmi\/\" target=\"_blank\" rel=\"noreferrer noopener\">Abaixo a hipocrisia! Defenda Gaza! \u2013 Declara\u00e7\u00e3o da CMI<\/a><\/em><\/li>\n\n\n\n<li><em><a href=\"https:\/\/www.marxist.com\/organize-the-mass-struggle-a-communist-program-to-escalate-the-gaza-solidarity-encampments.htm\" target=\"_blank\" rel=\"noreferrer noopener\">Organizar a luta de massas. Um programa comunista para intensificar os acampamentos de solidariedade com Gaza.<\/a><\/em> (Artigo em ingl\u00eas)<\/li>\n\n\n\n<li><em><a href=\"https:\/\/www.marxismo.org.br\/nem-um-centavo-nem-uma-bala-para-a-maquina-de-guerra-israelense-declaracao-sobre-a-onda-de-protestos-estudantis-em-solidariedade-a-gaza\/\" target=\"_blank\" rel=\"noreferrer noopener\">Nem um centavo, nem uma bala para a m\u00e1quina de guerra israelense: declara\u00e7\u00e3o sobre a onda de protestos estudantis em solidariedade a Gaza<\/a><\/em><\/li>\n<\/ul>\n\n\n\n<h2 class=\"wp-block-heading has-vivid-red-color has-text-color has-link-color wp-elements-40f9c92aeb36bff6f151b19224679c06\"><strong>Tarefas pr\u00e1ticas<\/strong><\/h2>\n\n\n\n<p>Em um movimento como este, existe um grande risco de deixar-nos absorver pelas incont\u00e1veis tarefas organizacionais que surgem e perder de vista as tarefas pol\u00edticas que temos nas m\u00e3os. Ao mesmo tempo, n\u00e3o podemos nos reduzir a permanecer passivamente \u00e0 margem do movimento com os nossos jornais \u00e0 espera de que os \u201ccomunistas\u201d venham at\u00e9 n\u00f3s. N\u00e3o somos comentaristas \u00e0 margem, se quisermos que as nossas ideias sejam ouvidas temos que participar do movimento, contribuindo tanto em termos pr\u00e1ticos quanto pol\u00edticos.<\/p>\n\n\n\n<p>Podemos e devemos assumir tarefas pr\u00e1ticas como cozinhar, limpar ou outras. Mais importante ainda, devemos aproveitar estas oportunidades para falar sobre pol\u00edtica com as pessoas.<\/p>\n\n\n\n<p>Sempre que poss\u00edvel, devemos nos oferecer como volunt\u00e1rios para as tarefas mais pol\u00edticas. Na Universidade McGill, em Montreal, Canad\u00e1, os camaradas assumiram a responsabilidade pela educa\u00e7\u00e3o pol\u00edtica do campo e organizaram reuni\u00f5es sobre a natureza do imperialismo e sobre a natureza do Estado. Estima-se que entre 50 e 100 pessoas ouviram estes debates e recrutamos v\u00e1rios novos camaradas.<\/p>\n\n\n\n<figure class=\"wp-block-image size-large\"><img decoding=\"async\" width=\"618\" height=\"412\" src=\"https:\/\/i0.wp.com\/www.marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2024\/05\/Encampment_Image_Jeremy_Lindenfeld_Twitter_copy1-1024x682.jpg?resize=618%2C412&#038;ssl=1\" alt=\"\" class=\"wp-image-52274\" srcset=\"https:\/\/i0.wp.com\/marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2024\/05\/Encampment_Image_Jeremy_Lindenfeld_Twitter_copy1.jpg?resize=1024%2C682&amp;ssl=1 1024w, https:\/\/i0.wp.com\/marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2024\/05\/Encampment_Image_Jeremy_Lindenfeld_Twitter_copy1.jpg?resize=300%2C200&amp;ssl=1 300w, https:\/\/i0.wp.com\/marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2024\/05\/Encampment_Image_Jeremy_Lindenfeld_Twitter_copy1.jpg?resize=150%2C100&amp;ssl=1 150w, https:\/\/i0.wp.com\/marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2024\/05\/Encampment_Image_Jeremy_Lindenfeld_Twitter_copy1.jpg?resize=768%2C512&amp;ssl=1 768w, https:\/\/i0.wp.com\/marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2024\/05\/Encampment_Image_Jeremy_Lindenfeld_Twitter_copy1.jpg?resize=1536%2C1024&amp;ssl=1 1536w, https:\/\/i0.wp.com\/marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2024\/05\/Encampment_Image_Jeremy_Lindenfeld_Twitter_copy1.jpg?resize=310%2C205&amp;ssl=1 310w, https:\/\/i0.wp.com\/marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2024\/05\/Encampment_Image_Jeremy_Lindenfeld_Twitter_copy1.jpg?w=1670&amp;ssl=1 1670w, https:\/\/i0.wp.com\/marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2024\/05\/Encampment_Image_Jeremy_Lindenfeld_Twitter_copy1.jpg?w=1236&amp;ssl=1 1236w\" sizes=\"(max-width: 618px) 100vw, 618px\" data-recalc-dims=\"1\" \/><figcaption class=\"wp-element-caption\">Foto: Jeremy Lindenfeld, Twitter <div class=\"clear\"><\/div><div style=\"margin-top:10px; margin-bottom:10px;\" class=\"divider divider-normal\"><\/div><\/figcaption><\/figure>\n\n\n\n<p>Outra tarefa pol\u00edtica importante para a qual podemos nos oferecer como volunt\u00e1rios \u00e9 a \u201cdivulga\u00e7\u00e3o\u201d (ir aos locais de trabalho, \u00e0s filiais sindicais, \u00e0s escolas secund\u00e1rias, a outras partes da universidade para dar palestras e bater de porta em porta nas resid\u00eancias dos estudantes), a fim de conectar o movimento estudantil com camadas mais amplas; e tentar atrair essas camadas mais amplas para o acampamento.<\/p>\n\n\n\n<p>Isto n\u00e3o s\u00f3 aumenta muito a nossa autoridade aos olhos das melhores camadas, demonstrando que estamos concretamente construindo a solidariedade, como tamb\u00e9m nos d\u00e1 a oportunidade de debater as nossas ideias com as novas camadas.<\/p>\n\n\n\n<p>Em Val\u00eancia, na Espanha, dois companheiros trabalhadores, vindos de fora, intervieram no acampamento. Eles cuidavam de tarefas como descascar frutas na cozinha e tarefas de limpeza. No decorrer destas tarefas, os camaradas iniciaram conversas com outros ativistas \u00e0 sua volta e, no final do dia, tornaram-se pontos de refer\u00eancia para todo o acampamento e os estudantes pediram-lhes conselhos sobre toda uma s\u00e9rie de quest\u00f5es organizacionais e pol\u00edticas. Isto tamb\u00e9m mostra que as interven\u00e7\u00f5es neste tipo de movimento n\u00e3o s\u00e3o tarefa exclusiva dos companheiros estudantes.<\/p>\n\n\n\n<p>Outro tipo de trabalho \u00fatil \u00e9 o de lidar com os meios de comunica\u00e7\u00e3o e as redes sociais. Dever\u00edamos encorajar os colegas a treinarem para entrevistas com jornalistas etc. Isto nos oferece a oportunidade de darmos a conhecer as nossas ideias e mostrar a outros ativistas como apresentamos as nossas reivindica\u00e7\u00f5es de forma concreta.<\/p>\n\n\n\n<h2 class=\"wp-block-heading has-vivid-red-color has-text-color has-link-color wp-elements-131377325650a4e885c6c1195eb177ec\">Contra a pol\u00edtica de identidade e o nacionalismo<\/h2>\n\n\n\n<p>A camada de ativistas que lidera o movimento atual est\u00e1 impregnada de sectarismo e de pol\u00edticas de identidade. Em algumas universidades, como vimos, sustentam que apenas os palestinos t\u00eam o direito de falar e de decidir sobre os slogans e a dire\u00e7\u00e3o do movimento. Discordamos totalmente desta posi\u00e7\u00e3o. \u00c9 pura pol\u00edtica de identidade e divide o movimento sob linhas nacionais. A nossa tarefa \u00e9 demonstrar que a luta do povo palestino est\u00e1 interligada \u00e0 luta de classes em outros pa\u00edses.<\/p>\n\n\n\n<p>A mesma classe dominante que est\u00e1 apoiando a guerra israelense est\u00e1 atacando as condi\u00e7\u00f5es dos trabalhadores e da juventude a n\u00edvel nacional. Em vez de separar o movimento da luta de classes, queremos formar um movimento unido contra todos os capitalistas e imperialistas do mundo. Uma vit\u00f3ria dos palestinos \u00e9 uma vit\u00f3ria da classe trabalhadora em todos os pa\u00edses, especialmente no Ocidente. E uma vit\u00f3ria dos trabalhadores e estudantes do Ocidente \u00e9 uma vit\u00f3ria dos palestinos.<\/p>\n\n\n\n<p>Uma forma de ressaltar nosso internacionalismo \u00e9 sugerir que os camaradas gravem mensagens de solidariedade e sauda\u00e7\u00f5es em v\u00eddeo, que podem depois ser compartilhadas com acampamentos de outros pa\u00edses. Isto n\u00e3o s\u00f3 refor\u00e7aria nosso internacionalismo como tamb\u00e9m mostraria a natureza internacional da luta em si.<\/p>\n\n\n\n<h2 class=\"wp-block-heading has-vivid-red-color has-text-color has-link-color wp-elements-91e488a359df48927eb31a7af7330cee\">Democracia<\/h2>\n\n\n\n<p>Em outros locais, os ativistas est\u00e3o impondo uma \u201cdemocracia\u201d de consenso que paralisa o movimento e, em \u00faltima an\u00e1lise, deixa sempre o controle nas m\u00e3os de uma pequena camarilha. Defendemos a forma mais ampla poss\u00edvel de democracia e debate nas assembleias de massa com vota\u00e7\u00e3o por maioria para decidir o caminho a ser seguido. A assembleia dever\u00e1 tamb\u00e9m eleger uma comiss\u00e3o organizadora, revog\u00e1vel a qualquer momento, para que a dire\u00e7\u00e3o do movimento n\u00e3o fique nas m\u00e3os de elementos acidentais.<\/p>\n\n\n\n<p>Como em todos os grandes movimentos, o nosso lema deve ser a cria\u00e7\u00e3o de comit\u00eas de luta e a sua coordena\u00e7\u00e3o a n\u00edvel regional e nacional para unificar e centralizar o movimento. Elevar as nossas ideias requer flexibilidade t\u00e1tica. Devemos defender a m\u00e1xima participa\u00e7\u00e3o, tarefas de responsabilidades e democracia, mas n\u00e3o em detrimento de nossas bandeiras pol\u00edticas. Pelo contr\u00e1rio, \u00e0 medida que o movimento se desenvolve, estas quest\u00f5es tornar-se-\u00e3o mais claras com base na experi\u00eancia pr\u00e1tica e nos debates pol\u00edticos.<\/p>\n\n\n\n<h2 class=\"wp-block-heading has-vivid-red-color has-text-color has-link-color wp-elements-5d7dc3349178616bb714a2806d315c4c\">Construir o movimento<\/h2>\n\n\n\n<p>Depois de uma semana de protestos, o movimento de acampamentos em muitos lugares encontrou contradi\u00e7\u00f5es. A camada ativista deseja limitar o movimento a uma fina camada da popula\u00e7\u00e3o estudantil. Contudo, \u00e9 claro que se a luta n\u00e3o se espalhar ou se intensificar, ir\u00e1 declinar como vimos em v\u00e1rios casos.<\/p>\n\n\n\n<p>Dever\u00edamos trabalhar por uma campanha dentro de toda a popula\u00e7\u00e3o estudantil para realizar reuni\u00f5es de emerg\u00eancia dos sindicatos estudantis (onde existam) a fim de convocar uma greve de ocupa\u00e7\u00e3o estudantil de toda a universidade. Se os burocratas sindicais estudantis n\u00e3o quiserem votar a favor de uma greve, o pr\u00f3prio movimento a poder\u00e1 propor. No entanto, em todos os casos, devemos lutar contra os m\u00e9todos pequeno-burgueses de pequenos grupos de estudantes em greves vanguardistas ou para ocupar pequenas \u00e1reas da universidade. Em vez disso, propor discuss\u00f5es e vota\u00e7\u00f5es em todas as salas, bem como amplas assembleias discentes para decidir sobre tais assuntos.<\/p>\n\n\n\n<figure class=\"wp-block-image size-full\"><img decoding=\"async\" width=\"618\" height=\"422\" src=\"https:\/\/i0.wp.com\/www.marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2024\/05\/Berkeley_Free_Palestine_Camp_Image_Mx._Granger_Wikimedia_Commons.jpg?resize=618%2C422&#038;ssl=1\" alt=\"\" class=\"wp-image-52233\" srcset=\"https:\/\/i0.wp.com\/marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2024\/05\/Berkeley_Free_Palestine_Camp_Image_Mx._Granger_Wikimedia_Commons.jpg?w=768&amp;ssl=1 768w, https:\/\/i0.wp.com\/marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2024\/05\/Berkeley_Free_Palestine_Camp_Image_Mx._Granger_Wikimedia_Commons.jpg?resize=300%2C205&amp;ssl=1 300w, https:\/\/i0.wp.com\/marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2024\/05\/Berkeley_Free_Palestine_Camp_Image_Mx._Granger_Wikimedia_Commons.jpg?resize=150%2C102&amp;ssl=1 150w, https:\/\/i0.wp.com\/marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2024\/05\/Berkeley_Free_Palestine_Camp_Image_Mx._Granger_Wikimedia_Commons.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w\" sizes=\"(max-width: 618px) 100vw, 618px\" data-recalc-dims=\"1\" \/><figcaption class=\"wp-element-caption\">Imagem: Mx. Granger, Wikimedia Commons <div class=\"clear\"><\/div><div style=\"margin-top:10px; margin-bottom:10px;\" class=\"divider divider-normal\"><\/div><\/figcaption><\/figure>\n\n\n\n<p>Enquanto isso, devemos tamb\u00e9m propor que sejam enviadas delega\u00e7\u00f5es de membros do acampamento a toda a universidade principalmente, mas tamb\u00e9m aos institutos e aos principais centros de trabalho das redondezas para mobilizar a classe trabalhadora para o acampamento ou para os atos e marchas de protesto.<\/p>\n\n\n\n<p>Na maioria dos pa\u00edses, o esp\u00edrito dos jovens est\u00e1 em ebuli\u00e7\u00e3o e \u00e0 espera de uma fa\u00edsca para desencadear a raiva contra a classe dominante. O apelo \u00e0s greves e \u00e0s ocupa\u00e7\u00f5es escolares poder\u00e1 ter uma resposta importante. Em Boston, estudantes de 12 escolas secund\u00e1rias entraram em greve para aderir ao movimento. O mesmo potencial existe em outros lugares. Quanto maior for o movimento de juventude, maior ser\u00e1 a possibilidade de atrair a classe trabalhadora.<\/p>\n\n\n\n<p>Por outro lado, com os m\u00e9todos da camada ativista, \u00e9 igualmente prov\u00e1vel que o movimento seja fadado ao fracasso. Se a lideran\u00e7a do acampamento n\u00e3o estiver interessada em construir o movimento, nada nos impedir\u00e1 de faz\u00ea-lo. Se for adequado \u00e0s prioridades da organiza\u00e7\u00e3o, poder\u00edamos at\u00e9 lan\u00e7ar as nossas pr\u00f3prias campanhas de greve ou manifesta\u00e7\u00f5es estudantis em massa. Dever\u00edamos tamb\u00e9m enviar camaradas para se mobilizarem para o movimento dentro do corpo discente.<\/p>\n\n\n\n<p>Ao mesmo tempo, devemos mobilizar delega\u00e7\u00f5es dos centros de ensino e de trabalho onde estamos presentes. Seria absolutamente errado considerar esta tarefa principalmente como um assunto para estudantes universit\u00e1rios. \u00c9 um movimento em torno do qual toda a organiza\u00e7\u00e3o pode participar e construir.<\/p>\n\n\n\n<p>Tudo isto nos oferecer\u00e1 muitas possibilidades de entrar em contato com in\u00fameras pessoas radicalizadas com as quais poderemos conversar sobre pol\u00edtica relacionada a um determinado movimento e evento. Isto n\u00e3o s\u00f3 nos permitir\u00e1 consolidar a nossa presen\u00e7a onde atuamos, mas tamb\u00e9m aumentar\u00e1 muito a nossa autoridade no movimento dos acampamentos e provar\u00e1 que os nossos m\u00e9todos s\u00e3o os m\u00e9todos corretos.<\/p>\n\n\n\n<h2 class=\"wp-block-heading has-vivid-red-color has-text-color has-link-color wp-elements-be7107ec2dd95b52acfbf143cd626a06\">A classe trabalhadora<\/h2>\n\n\n\n<p>Levantamos a palavra de ordem correta de estender o movimento \u00e0 classe trabalhadora. O melhor lugar para come\u00e7ar \u00e9 no <em>campus<\/em>, que muitas vezes conta com acad\u00eamicos e funcion\u00e1rios altamente explorados.<\/p>\n\n\n\n<p>Se necess\u00e1rio, devemos despender esfor\u00e7os para chegar aos sindicatos que representam os trabalhadores universit\u00e1rios. J\u00e1 houve muitos casos de solidariedade dos trabalhadores e greves no <em>campus<\/em>. Isso mostra o potencial existente. Dever\u00edamos convocar comiss\u00f5es de trabalhadores e estudantes para trabalhar sistematicamente com a for\u00e7a de trabalho no <em>campus<\/em> para mobiliz\u00e1-la e, se poss\u00edvel, organizar greves de solidariedade.<\/p>\n\n\n\n<h2 class=\"wp-block-heading has-vivid-red-color has-text-color has-link-color wp-elements-451544ab446c0afecc9d92077c09d7e7\">O inimigo est\u00e1 em casa<\/h2>\n\n\n\n<p>Embora os ativistas palestinos queiram concentrar o movimento em medidas administrativas restritas relacionadas aos desinvestimentos universit\u00e1rios, \u00e9 nossa tarefa ligar esta luta a uma luta mais geral contra o militarismo e o imperialismo. Neste sentido, devemos defender a ado\u00e7\u00e3o pelo movimento do slogan \u201clivros, n\u00e3o bombas\u201d. Desta forma podemos levantar a quest\u00e3o da educa\u00e7\u00e3o gratuita \u2013 isto \u00e9, o direito das crian\u00e7as da classe trabalhadora \u00e0 educa\u00e7\u00e3o \u2013 em oposi\u00e7\u00e3o ao financiamento de conflitos como a Guerra da Ucr\u00e2nia e o massacre em Gaza.<\/p>\n\n\n\n<p>O massacre em Gaza revelou toda a podrid\u00e3o do sistema capitalista. Milh\u00f5es de pessoas podem compreender que n\u00e3o se trata apenas das a\u00e7\u00f5es deste ou daquele indiv\u00edduo. A guerra envolveu todas as classes dominantes ocidentais e o seu sistema. Ela levanta bruscamente a quest\u00e3o do socialismo ou da barb\u00e1rie. A nossa tarefa \u00e9 conectar a raiva fervilhante da juventude a esta perspectiva e a esta luta em todos os contextos.<\/p>\n\n\n\n<p>N\u00e3o est\u00e1 claro se o movimento atual ir\u00e1 aumentar ou desaparecer rapidamente. Mas ele \u00e9, sem d\u00favida, um pren\u00fancio dos grandes movimentos juvenis que vir\u00e3o. Uma interven\u00e7\u00e3o correta da nossa parte poder\u00e1 conquistar uma nova camada de trabalhadores avan\u00e7ados e jovens, mas tamb\u00e9m educar\u00e1 toda a organiza\u00e7\u00e3o e lan\u00e7ar\u00e1 as sementes para intervirmos em futuros movimentos de juventude, que estar\u00e3o em um n\u00edvel muito mais elevado.<\/p>\n\n\n\n<p>Londres, 8 de maio de 2024<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Publicamos aqui trechos da nota do Secretariado Internacional da CMI, de 8 de maio, que analisa o desenvolvimento do movimento de solidariedade \u00e0 Palestina em diferentes pa\u00edses e orienta a interven\u00e7\u00e3o dos militantes comunistas nestes protestos.<\/p>\n<p>Mesmo com diferentes graus de mobiliza\u00e7\u00e3o em cada pa\u00eds \u2013 no Brasil, por exemplo, at\u00e9 o momento n\u00e3o ocorreram manifesta\u00e7\u00f5es de massas pr\u00f3-Palestina \u2013, o relato do movimento e da interven\u00e7\u00e3o dos camaradas nos EUA, Canad\u00e1, Gr\u00e3-Bretanha, Espanha etc., demonstra a radicalidade presente na base, em particular da juventude, em todo o mundo. A nota traz ainda li\u00e7\u00f5es importantes para a interven\u00e7\u00e3o pr\u00e1tica dos revolucion\u00e1rios comunistas em um movimento de massas deste tipo, construindo as for\u00e7as do marxismo.<\/p>\n","protected":false},"author":3986,"featured_media":52329,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"_jetpack_memberships_contains_paid_content":false,"footnotes":""},"categories":[2031,3156],"tags":[9081,5,1710,93,247,104,914,3,61,796,193,8992,13,197,7662,96],"class_list":["post-52328","post","type-post","status-publish","format-standard","has-post-thumbnail","","category-mundo","category-resolucoes-declaracoes","tag-acampamentos","tag-capitalismo","tag-conflito","tag-eua","tag-gaza","tag-guerra","tag-hamas","tag-internacional","tag-luta-de-classes","tag-massacre","tag-palestina","tag-rafah","tag-repressao","tag-sionismo","tag-sionista","tag-trabalhadores"],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/i0.wp.com\/marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2024\/05\/comrades_Image_Revolutionary_Communists_of_America.jpeg?fit=768%2C576&ssl=1","jetpack_sharing_enabled":true,"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/52328"}],"collection":[{"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/users\/3986"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=52328"}],"version-history":[{"count":6,"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/52328\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":52338,"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/52328\/revisions\/52338"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/media\/52329"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=52328"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=52328"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=52328"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}