{"id":52325,"date":"2024-05-15T20:03:27","date_gmt":"2024-05-15T23:03:27","guid":{"rendered":"https:\/\/www.marxismo.org.br\/?p=52325"},"modified":"2024-05-15T20:03:28","modified_gmt":"2024-05-15T23:03:28","slug":"suspensa-a-greve-do-magisterio-de-sc-uma-categoria-gigante-e-uma-direcao-sindical-miuda","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/marxismo.org.br\/suspensa-a-greve-do-magisterio-de-sc-uma-categoria-gigante-e-uma-direcao-sindical-miuda\/","title":{"rendered":"Suspensa a greve do magist\u00e9rio de SC: uma categoria gigante e uma dire\u00e7\u00e3o sindical mi\u00fada"},"content":{"rendered":"\n<p>Os trabalhadores em educa\u00e7\u00e3o de Santa Catarina encerram em 8 de maio uma greve de 15 dias, iniciada em 23 de abril. O Sinte, maior sindicato do estado, tem hoje uma base de 18 mil efetivos na ativa, 28 mil contratados em car\u00e1ter tempor\u00e1rio (ACTs) e 31 mil aposentados e pensionistas. Ou seja, um sindicato gigante, que representa um universo de 77 mil trabalhadores. Mas para al\u00e9m de falar do potencial dessa categoria em quantidade, \u00e9 fundamental analisar a sua for\u00e7a e o seu potencial de luta.&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p>Nesses 15 dias, o magist\u00e9rio catarinense mostrou um vigor de luta enorme, lembrando-nos da atua\u00e7\u00e3o desta categoria em a\u00e7\u00f5es hist\u00f3ricas, como a luta contra a Ditadura Militar e a \u201cNovembrada\u201d, ainda como Associa\u00e7\u00e3o dos Licenciados de SC (Alisc). Agora, mais uma vez a hist\u00f3ria se fez presente e os jovens, ampla maioria que compunham a greve, mostraram sua disposi\u00e7\u00e3o.&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p>No entanto, como disse o revolucion\u00e1rio Leon Trotsky,<em> <\/em>\u201co problema da humanidade \u00e9 um problema da dire\u00e7\u00e3o revolucion\u00e1ria\u201d<em>. <\/em>A dire\u00e7\u00e3o do Sinte, que em verdade est\u00e1 \u00e0 frente da entidade desde 1988, mostrou o qu\u00e3o pequena est\u00e1 e o quanto n\u00e3o atende mais \u00e0s necessidades dos trabalhadores.&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<h2 class=\"wp-block-heading has-vivid-red-color has-text-color has-link-color wp-elements-f33b2fafd79c0364ecfc76739b582554\">Uma dire\u00e7\u00e3o sindical mi\u00fada<\/h2>\n\n\n\n<p>Em 30 de abril, a categoria demonstrou sua for\u00e7a e fez um grande ato em Florian\u00f3polis. No dia seguinte, a OCI divulgou uma avalia\u00e7\u00e3o do ato e das necessidades que t\u00ednhamos, no texto <a href=\"https:\/\/www.marxismo.org.br\/nove-dias-de-greve-do-magisterio-catarinense-avaliacao-licoes-e-rumos\/\" target=\"_blank\" rel=\"noreferrer noopener\">\u201cNove dias de greve do magist\u00e9rio catarinense: avalia\u00e7\u00e3o, li\u00e7\u00f5es e luta\u201d<\/a>. Nele, alertamos que, se a dire\u00e7\u00e3o n\u00e3o aumentasse o tom e n\u00e3o mostrasse o caminho, a greve retrocederia:<em>\u00a0<\/em><\/p>\n\n\n\n<blockquote class=\"wp-block-quote is-layout-flow wp-block-quote-is-layout-flow\">\n<p>\u201cExigimos medidas imediatas, mesa permanente, assembleias, informa\u00e7\u00e3o, comandos, piquetes, a\u00e7\u00f5es que aumentem a confian\u00e7a da categoria de permanecer na greve e que arranque o governo da sua j\u00e1 inst\u00e1vel posi\u00e7\u00e3o. A dire\u00e7\u00e3o do sindicato tem todas as condi\u00e7\u00f5es de fazer isso, basta querer. Os rumos do movimento depender\u00e3o do que a dire\u00e7\u00e3o fizer nas pr\u00f3ximas 24, 48 horas. Estamos em guerra, o m\u00e9todo, a dire\u00e7\u00e3o, a comunica\u00e7\u00e3o \u00e9 fundamental.\u201d \u00a0<\/p>\n<\/blockquote>\n\n\n\n<p>A dire\u00e7\u00e3o, como esperado, fez o oposto do que apontamos como a \u00fanica sa\u00edda ao movimento. N\u00e3o deu um retorno contundente nem mesmo onde o comando aprovou medidas e muito pouco ou nada saiu do papel. Depois do dia 30, a greve foi totalmente desarticulada, nada mais funcionava. Essa foi obviamente uma a\u00e7\u00e3o premeditada. A dire\u00e7\u00e3o construiu o caminho para que n\u00e3o pud\u00e9ssemos avan\u00e7ar. Todas as for\u00e7as foram em dire\u00e7\u00e3o ao parlamento e a mobiliza\u00e7\u00e3o e debate de como ampliar a greve foram esquecidos. Al\u00e9m disso, ao inv\u00e9s de explicar o papel do Judici\u00e1rio, criaram-se ilus\u00f5es de que a salva\u00e7\u00e3o poderia ser jur\u00eddica.&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p>A categoria que, por sua natureza de classe, sabe que o Judici\u00e1rio n\u00e3o est\u00e1 ao seu lado, come\u00e7ou a recuar. O governo, por sua vez, aumentou o tom. Assim, chegamos no dia 8 de maio com um n\u00famero muito inferior ao dia 30.&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p>Nesta assembleia, um dia ap\u00f3s propagandear aos quatro cantos uma vit\u00f3ria jur\u00eddica, o sindicato foi obrigado a admitir que o jur\u00eddico n\u00e3o podia garantir a vit\u00f3ria do movimento em si. N\u00e3o bastasse, n\u00e3o teve a hombridade de explicar \u00e0 categoria os n\u00fameros da greve e as dificuldades de continuar o movimento.&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p>Ou seja, em todos os momentos agiu como uma dire\u00e7\u00e3o mi\u00fada e desqualificada diante da grandeza da categoria.\u00a0<\/p>\n\n\n\n<h2 class=\"wp-block-heading has-vivid-red-color has-text-color has-link-color wp-elements-41a66ddf60884e97ab64a8695ad61150\">A oposi\u00e7\u00e3o \u201coficial\u201d e a infantilidade pol\u00edtica<\/h2>\n\n\n\n<p>A oposi\u00e7\u00e3o sindical \u201coficial\u201d, por sua vez, mais uma vez mostrou que faz pol\u00edtica eleitoral e n\u00e3o para a categoria. Tenta se diferenciar a qualquer pre\u00e7o, mesmo que \u00e0s custas de derrota e da deseduca\u00e7\u00e3o de classe.&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p>Lembremos que esse grupo j\u00e1 dividiu a gest\u00e3o do sindicato junto com a atual dire\u00e7\u00e3o, no per\u00edodo em que a entidade era proporcional (2005 a 2013) e \u00e9 composto por \u201cindependentes\u201d, PSTU, PCB, Sinte pela Base, Resist\u00eancia, Alicerce, grupos anarquistas, entre outros.&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p>Na assembleia, eles contribu\u00edram para um verdadeiro show de horrores. Em primeiro lugar, com um comportamento de guerrilha: militantes posicionados com bra\u00e7os cruzados com o intuito de acuar as falas. Depois, com propostas infantis de novos pedidos ao governo, ignorando n\u00fameros de ades\u00e3o \u00e0 greve para galgar o t\u00edtulo de \u201cmais\u201d combativos, ainda que sozinhos, ou seja, de her\u00f3is acima da categoria.&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p>N\u00e3o comungamos desse m\u00e9todo. Compreendemos que n\u00e3o somos her\u00f3is e que a disputa do aparelho sindical n\u00e3o est\u00e1 acima da educa\u00e7\u00e3o pol\u00edtica da categoria. Ali\u00e1s, a educa\u00e7\u00e3o pol\u00edtica \u00e9 a \u00fanica forma de disputar a dire\u00e7\u00e3o do sindicato. Uma avalia\u00e7\u00e3o de greve s\u00f3 pode se dar com a an\u00e1lise dos n\u00fameros reais, com a possibilidade de amplia\u00e7\u00e3o, com a for\u00e7a moral da tropa no momento e n\u00e3o com fantasias infantis para se diferenciar no discurso.&nbsp;&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p>Na interven\u00e7\u00e3o da OCI na assembleia, procurou-se avaliar concretamente o movimento. Isso \u00e9 marxismo. \u00c9 preciso ter a coragem de dizer a verdade, \u00e9 preciso ter m\u00e9todo, \u00e9 preciso ter n\u00fameros, \u00e9 preciso avaliar a realidade.\u00a0<\/p>\n\n\n\n<h2 class=\"wp-block-heading has-vivid-red-color has-text-color has-link-color wp-elements-0acf55e1ba1e8bd8fac7a5eb578ecf54\">Por que defendemos a suspens\u00e3o da greve?\u00a0<\/h2>\n\n\n\n<p>O professor e militante da OCI, Adilson Mariano, da regional de S\u00e3o Bento do Sul, defendeu na assembleia a suspens\u00e3o imediata da greve e explicou a necessidade de recuo para recomposi\u00e7\u00e3o das for\u00e7as, defendendo o debate pol\u00edtico para unificar a luta dentro dos locais de trabalho.&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p>Em linhas gerais, ele explicou com base na realidade atual \u2013 e n\u00e3o na disposi\u00e7\u00e3o particular de cada presente \u2013 que a greve em si, naquele momento, n\u00e3o conseguia mais se sustentar. Greve \u00e9 massa, \u00e9 muita gente paralisando suas atividades e estabelecendo uma verdadeira guerra contra o patr\u00e3o. Os n\u00fameros dispersos apresentados, no entanto, representavam uma ades\u00e3o de menos de 10% da categoria e diminuindo. Portanto, j\u00e1 n\u00e3o existia uma greve capaz de avan\u00e7ar. N\u00e3o entender isso poderia significar uma derrota.&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p>Nosso camarada explicou ainda que uma greve \u00e9 feita com os trabalhadores nas ruas, n\u00e3o \u00e9 uma guerrilha ou terrorismo individual, muito menos uma disputa de a\u00e7\u00f5es judiciais.<\/p>\n\n\n\n<p>Neste ponto deixamos claro que o Judici\u00e1rio \u00e9 um \u00f3rg\u00e3o do Estado burgu\u00eas. N\u00e3o \u00e9 um instrumento de luta da classe trabalhadora. No dia 7 de maio, o jur\u00eddico do sindicato ganhou uma liminar, mas essa decis\u00e3o poderia ser revertida pelo governo em poucas horas, porque o Judici\u00e1rio n\u00e3o \u00e9 uma arma dos trabalhadores, \u00e9 uma arma do Estado contra n\u00f3s. Portanto, s\u00f3 podemos confiar na for\u00e7a da nossa luta.<\/p>\n\n\n\n<p>Acima de tudo, explicitamos que a categoria n\u00e3o saiu derrotada. N\u00e3o perdemos a batalha, apenas reconhecemos as armas do inimigo: o ass\u00e9dio violento, a amea\u00e7a de demiss\u00e3o e a tentativa de proibi\u00e7\u00e3o do direito \u00e0 greve. Assim, ainda que tenhamos deixado claro todas as cr\u00edticas \u00e0 condu\u00e7\u00e3o da greve por parte da dire\u00e7\u00e3o, naquele momento era preciso avaliar a situa\u00e7\u00e3o concreta, de recuo ou de continuidade.&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p>Por isso, defendemos o retorno ao trabalho com o objetivo de preservar as for\u00e7as da categoria, ainda que a proposta do governo tenha sido insignificante, esse recuo preserva e nos d\u00e1 a certeza de que podemos construir algo muito maior, que h\u00e1 disposi\u00e7\u00e3o dos trabalhadores para isso.&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<h2 class=\"wp-block-heading has-vivid-red-color has-text-color has-link-color wp-elements-f27fb164bf76f128ae413661088dc2e5\">Recompor nossas for\u00e7as e construir uma nova dire\u00e7\u00e3o<\/h2>\n\n\n\n<p>N\u00f3s, trabalhadores do magist\u00e9rio militantes da OCI, temos plena convic\u00e7\u00e3o de que esses 15 dias representaram um salto de consci\u00eancia para nossa categoria.&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p>Vimos milhares de jovens trabalhadores da educa\u00e7\u00e3o se mobilizarem contra o governo. Ali\u00e1s, tenta-se vender a ideia que essa foi uma greve de ACTs. Mas isso \u00e9 somente em parte verdadeiro. Essa foi uma greve dos trabalhadores mais jovens, de uma nova gera\u00e7\u00e3o que em breve ser\u00e1 a maioria da categoria e que teve sua primeira experi\u00eancia concreta de luta.&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p>\u00c9 verdade que o desfecho n\u00e3o foi o ideal, mas est\u00e1 muito longe de ter sido uma derrota. Do ponto de vista da eleva\u00e7\u00e3o pol\u00edtica da categoria, podemos dizer que avan\u00e7amos e isso s\u00f3 pode nos servir de \u00e2nimo para que construamos uma dire\u00e7\u00e3o para o Sinte com as novas gera\u00e7\u00f5es.&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p>Como diria L\u00eanin, a tarefa dos comunistas diante das massas em luta \u00e9 explicar, explicar e explicar pacientemente sobre todos os aspectos da luta de classes. Por isso, se voc\u00ea tem acordo com nossa avalia\u00e7\u00e3o, junte-se a n\u00f3s nesse combate.&nbsp;&nbsp;<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Os trabalhadores em educa\u00e7\u00e3o de Santa Catarina encerram em 8 de maio uma greve de 15 dias, iniciada em 23 de abril. O Sinte, maior sindicato do estado, tem hoje uma base de 18 mil efetivos na ativa, 28 mil contratados em car\u00e1ter tempor\u00e1rio (ACTs) e 31 mil aposentados e pensionistas. Ou seja, um sindicato gigante, que representa um universo de 77 mil trabalhadores. Mas para al\u00e9m de falar do potencial dessa categoria em quantidade, \u00e9 fundamental analisar a sua for\u00e7a e o seu potencial de luta.\u00a0<\/p>\n","protected":false},"author":3983,"featured_media":52326,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"_jetpack_memberships_contains_paid_content":false,"footnotes":""},"categories":[3090,3150],"tags":[5019,109,33,8716,2422,377,1681],"class_list":["post-52325","post","type-post","status-publish","format-standard","has-post-thumbnail","","category-nossas-lutas","category-sindical","tag-governador","tag-governo","tag-greve","tag-jorginho-mello","tag-magisterio","tag-professores","tag-sinte"],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/i0.wp.com\/marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2024\/05\/Snapinsta.app_441041319_2293782104296841_1517050210796230162_n_1080.jpg?fit=1080%2C720&ssl=1","jetpack_sharing_enabled":true,"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/52325"}],"collection":[{"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/users\/3983"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=52325"}],"version-history":[{"count":1,"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/52325\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":52327,"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/52325\/revisions\/52327"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/media\/52326"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=52325"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=52325"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=52325"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}