{"id":52343,"date":"2024-05-20T11:09:48","date_gmt":"2024-05-20T14:09:48","guid":{"rendered":"https:\/\/www.marxismo.org.br\/?p=52343"},"modified":"2024-06-05T00:58:45","modified_gmt":"2024-06-05T03:58:45","slug":"rio-grande-do-sul-debaixo-dagua-os-governos-sabem-o-que-estao-fazendo","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/marxismo.org.br\/rio-grande-do-sul-debaixo-dagua-os-governos-sabem-o-que-estao-fazendo\/","title":{"rendered":"Rio Grande do Sul debaixo d\u2019\u00e1gua: os governos sabem o que est\u00e3o fazendo?"},"content":{"rendered":"\n<p>O povo do Rio Grande do Sul se desespera e promove um esfor\u00e7o coletivo de auto-organiza\u00e7\u00e3o popular e solid\u00e1rio para sobreviver aos efeitos das chuvas frente a fal\u00eancia das institui\u00e7\u00f5es. Enquanto isso, um pesadelo paira sobre a na\u00e7\u00e3o: quando e onde ocorrer\u00e1 o pr\u00f3ximo evento clim\u00e1tico de intensidade?<\/p>\n\n\n\n<p>O aumento das chuvas no RS nos \u00faltimos anos escancara a urg\u00eancia de adapta\u00e7\u00e3o a eventos extremos, cada vez mais frequentes. Mas os governos trabalham para nossa seguran\u00e7a? As an\u00e1lises ambientais e as previs\u00f5es cient\u00edficas s\u00e3o feitas em sua maioria pelas universidades. E muitos alertas de chuvas intensas foram lan\u00e7ados. O Estado deveria dar mais ouvidos aos cientistas e investir mais na capacidade de previs\u00e3o. At\u00e9 porque \u00e9 mais barato se antecipar do que lidar com as consequ\u00eancias. Mas os governos est\u00e3o estrangulando as universidades. A prova disso \u00e9 que mesmo depois de meses em greve, o governo mant\u00e9m cortes de verbas e se nega atender as reivindica\u00e7\u00f5es dos trabalhadores em educa\u00e7\u00e3o.<\/p>\n\n\n\n<p>As enchentes decorrentes das fortes chuvas j\u00e1 causaram 151 mortes em 44 cidades, 104 desaparecidos e 806 feridos. S\u00e3o 77.199 pessoas que tiveram suas casas destru\u00eddas e est\u00e3o em abrigos improvisados e 540.192 pessoas desalojadas, que tiveram que abandonar suas habita\u00e7\u00f5es e ir para casas de parentes ou amigos. Houve ainda 76.620 pessoas resgatadas. A trag\u00e9dia deixou 243 mil resid\u00eancias com o fornecimento de energia el\u00e9trica interrompido e 129.977 sem abastecimento de \u00e1gua. Os n\u00fameros<sup>1<\/sup>, impressionantes, s\u00e3o de quinta-feira, dia 16, e seguem aumentando.\u00a0<\/p>\n\n\n\n<p>Esses governos fizeram uma op\u00e7\u00e3o: servir aos interesses do grande capital. E ao defenderem interesses privados n\u00e3o conseguem apresentar solu\u00e7\u00f5es duradouras para os problemas p\u00fablicos e governam impondo pol\u00edticas contr\u00e1rias aos trabalhadores.<\/p>\n\n\n\n<p>Exemplo disso s\u00e3o as \u201cquatro cidades provis\u00f3rias\u201d a serem constru\u00eddas nos munic\u00edpios mais atingidos. H\u00e1 grande risco de tudo isso se transformar num drama ainda maior para a popula\u00e7\u00e3o. Seria mais simples acomodar as fam\u00edlias desabrigadas em hot\u00e9is, pens\u00f5es e resid\u00eancias vazias. Mas s\u00e3o os interesses de classe que impedem esses governos fazer o que \u00e9 mais simples. At\u00e9 porque o capital precisa lucrar com a crise. Ent\u00e3o, est\u00e3o optando contratar empresas para montar esses abrigos juntamente com empresas de material de cozinha, lavanderias, banheiro, espa\u00e7os para pets etc.<\/p>\n\n\n\n<p>Essa situa\u00e7\u00e3o \u00e9 consequ\u00eancia de uma sequ\u00eancia de desmonte da legisla\u00e7\u00e3o ambiental para atender a sana dos capitalistas do \u201cagroneg\u00f3cio\u201d, das mudan\u00e7as clim\u00e1ticas causadas pelo funcionamento irracional do sistema capitalista e pela inoper\u00e2ncia do Poder Executivo, que n\u00e3o utiliza os recursos para os servi\u00e7os p\u00fablicos.\u00a0<\/p>\n\n\n\n<p>Em 2019, o governador do Rio Grande do Sul, Eduardo Leite (PSDB), e a Assembleia Legislativa aprovaram um novo C\u00f3digo Ambiental que flexibilizou 480 pontos da lei estadual de prote\u00e7\u00e3o ambiental<sup>2<\/sup>.&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p>No mesmo per\u00edodo o Ministro bolsonarista Ricardo Salles atendia a bancada ruralista no Congresso Nacional \u201cpassando a boiada\u201d na prote\u00e7\u00e3o ambiental do pa\u00eds.&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p>Entre as decis\u00f5es no RS, estava o autolicenciamento ambiental, no qual o empres\u00e1rio obt\u00e9m licen\u00e7as ambientais na internet sem nenhuma verifica\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica; e a flexibiliza\u00e7\u00e3o da prote\u00e7\u00e3o ao Pampa, plan\u00edcies que ocupam 63% do territ\u00f3rio ga\u00facho e regulam os ciclos de \u00e1gua. A contrarreforma ambiental ainda retirou a proibi\u00e7\u00e3o do corte de \u00e1rvores fundamentais para o bioma, como figueiras, corticeiras, algarrobos e inhanduv\u00e1s, liberando o manejo de florestas nativas.<\/p>\n\n\n\n<p>No in\u00edcio deste ano, o governador do RS emitiu um decreto liberando a constru\u00e7\u00e3o de barragens e reservat\u00f3rios de irriga\u00e7\u00e3o de lavoura em \u00e1reas de prote\u00e7\u00e3o ambiental. Centenas dessas constru\u00e7\u00f5es j\u00e1 existiam h\u00e1 muito tempo e foram apenas legalizadas. Essas regi\u00f5es, possuem vegeta\u00e7\u00f5es em encostas e beira de rios essenciais para minimizar trag\u00e9dias ambientais. A vegeta\u00e7\u00e3o nas margens dos rios, mata ciliar, mant\u00e9m o solo perme\u00e1vel como um sistema de esponja, sua retirada causa a compacta\u00e7\u00e3o da terra, aumentando o escoamento e a velocidade da \u00e1gua.<\/p>\n\n\n\n<p>A situa\u00e7\u00e3o pode piorar: segundo levantamento de ambientalistas do Observat\u00f3rio do Clima, existem 25 Projetos de Lei (PL) e tr\u00eas propostas de Emendas \u00e0 Constitui\u00e7\u00e3o (EC) na C\u00e2mara dos Deputados e no Senado que ampliam a destrui\u00e7\u00e3o ambiental.&nbsp;&nbsp;&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p>A burguesia rural e seus representantes no parlamento burgu\u00eas veem a natureza apenas como uma fonte de lucro, sem pudor de destru\u00ed-la e sem medir as consequ\u00eancias.<\/p>\n\n\n\n<h2 class=\"wp-block-heading has-vivid-red-color has-text-color has-link-color wp-elements-7cf97adf96048af9678f18c6b2300fa8\">Todos sabiam o que estava prestes a acontecer, nada foi feito<\/h2>\n\n\n\n<p>H\u00e1 pelo menos 10 anos o Governo Federal e o governo do estado tinham conhecimento de que as mudan\u00e7as clim\u00e1ticas causariam fen\u00f4menos que aumentariam o n\u00edvel de chuvas no extremo sul do pa\u00eds em mais de 15% e que eventos de chuvas intensas e concentradas seriam mais corriqueiros com potencial enorme de enchentes e inunda\u00e7\u00f5es.&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p>Um estudo encomendado em 2014<sup>3<\/sup> pela Presid\u00eancia da Rep\u00fablica ainda no governo Dilma Rousseff, chamado de Projeto Brasil 2040, j\u00e1 apontava o cen\u00e1rio que acontece no RS.&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p>Elaborado em colabora\u00e7\u00e3o com v\u00e1rios \u00f3rg\u00e3os de pesquisa do pa\u00eds, com t\u00e9cnicos do Instituto Militar do Ex\u00e9rcito (IME), Instituto Tecnol\u00f3gico da Aeron\u00e1utica (ITA) e Instituto Nacional de Pesquisas Espaciais (Inpe), ao custo de R$ 3,5 milh\u00f5es, o Projeto Brasil 2040 utilizou 42 relat\u00f3rios de outros institutos e \u00f3rg\u00e3os especializados e apontou cen\u00e1rios e alternativas de adapta\u00e7\u00e3o \u00e0 mudan\u00e7a do clima. Em 2016, foi&nbsp; institu\u00eddo o Plano Nacional de Adapta\u00e7\u00e3o \u00e0 Mudan\u00e7a do Clima, por\u00e9m, o projeto foi engavetado ainda no governo Dilma, e ignorado nos governos Temer, Bolsonaro e Lula.<\/p>\n\n\n\n<p>O relat\u00f3rio demonstrava o surgimento de ondas de calor em algumas regi\u00f5es do pa\u00eds, piora das secas na regi\u00e3o Norte e Nordeste e o aumento das chuvas no Sul. Prevendo colapso de hidrel\u00e9tricas por falta de chuva na regi\u00e3o Norte, falta d\u2019\u00e1gua no Sudeste, impactos em infraestrutura, agricultura e energia e mortes por inunda\u00e7\u00f5es e enchentes. Propunha a necessidade de adapta\u00e7\u00f5es para minimizar os impactos das mudan\u00e7as clim\u00e1ticas. Evidentemente, essas adapta\u00e7\u00f5es custam muito dinheiro e os governos estavam empenhados em ajustes fiscais para garantir dinheiro para compromissos com a d\u00edvida p\u00fablica.&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p>Em novembro de 2021, j\u00e1 no governo Bolsonaro, o Minist\u00e9rio do Meio Ambiente elaborou um relat\u00f3rio que admitia a falta de recursos para a implementa\u00e7\u00e3o do plano de adapta\u00e7\u00e3o aos efeitos das mudan\u00e7as clim\u00e1ticas<sup>4<\/sup>, mas nada foi implementado.<\/p>\n\n\n\n<p>Para evitar novas cat\u00e1strofes, \u00e9 necess\u00e1ria a recupera\u00e7\u00e3o de matas ciliares, arboriza\u00e7\u00e3o e reurbaniza\u00e7\u00e3o com solos perme\u00e1veis, a constru\u00e7\u00e3o de infraestrutura com galerias pluviais subterr\u00e2neas, diques de conten\u00e7\u00e3o, sistemas de bombeamento e drenagem. \u00c9 urgente realocar resid\u00eancias que se se encontram em regi\u00f5es de risco.&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p>Mas como executar essas a\u00e7\u00f5es, que necessitam de muito dinheiro, se os recursos est\u00e3o limitados pela Lei de Responsabilidade Fiscal (LRF) nas prefeituras e estados; e pelo teto de gastos, agora arcabou\u00e7o fiscal, na esfera federal. No capitalismo, a prioridade n\u00e3o \u00e9 salvar vida, \u00e9 garantir os compromissos com o capital. O Estado burgu\u00eas \u00e9 uma esteira de transfer\u00eancia de dinheiro p\u00fablico para os rentistas, por meio do sistema de pagamento da d\u00edvida p\u00fablica, principalmente.<\/p>\n\n\n\n<h2 class=\"wp-block-heading has-vivid-red-color has-text-color has-link-color wp-elements-6959b918e6ff1f3f55ab76d3d0d02093\">Omiss\u00e3o do poder p\u00fablico<\/h2>\n\n\n\n<p>Somente no \u00faltimo ano foram quatro epis\u00f3dios de fortes chuvas na regi\u00e3o.\u00a0\u201cEm junho, um ciclone extratropical deixou 16 mil pessoas desabrigadas e causou 16 mortes; em setembro, o desastre natural (com chuvas intensas) deixou 25 mil desabrigados e causou 54 mortes; e em novembro (temporais) deixaram cinco mortos e 25 mil desabrigados\u201d<sup>5<\/sup>.<\/p>\n\n\n\n<p>Todos sabem o caminho da \u00e1gua e as \u00e1reas de inunda\u00e7\u00f5es, mesmo assim, o poder p\u00fablico n\u00e3o retirou as pessoas das zonas de risco e n\u00e3o tomou medidas eficazes de preven\u00e7\u00e3o, deixou tudo se repetir. Centenas de pessoas tiveram suas casas destru\u00eddas h\u00e1 alguns meses, voltaram para o local de risco, reconstru\u00edram e agora viram a \u00e1gua levar tudo de novo.&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p>\u00c9 criminosa a omiss\u00e3o dos governos municipal, estadual e federal, juntamente com o Judici\u00e1rio e o Legislativo.&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p>Se o Muro da Mau\u00e1 e o sistema de enchente e inunda\u00e7\u00e3o de Porto Alegre tivessem funcionado, a capital ga\u00facha n\u00e3o teria sido alagada! Os rios Gua\u00edba, Jacu\u00ed e Gravata\u00ed n\u00e3o ultrapassaram a cota de 5,4 metros, mas o muro e o sistema de bombas foram projetados para suportar at\u00e9 6 metros acima da cota de inunda\u00e7\u00e3o.&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p>Com o processo de privatiza\u00e7\u00e3o da Companhia Riograndense de Saneamento (CORSAN) e do Departamento Municipal de \u00c1gua e Esgoto (DMAE), as casas de bombas, canais e comportas deixaram de receber as manuten\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias. Em meio \u00e0s chuvas, a \u00e1gua infiltrava pelo muro, comportas se romperam e apenas algumas bombas funcionavam. Esse \u00e9 um dos resultados da pol\u00edtica de desmonte dos servi\u00e7os p\u00fablicos.&nbsp;&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p>A pouca preocupa\u00e7\u00e3o com a adapta\u00e7\u00e3o \u00e0s mudan\u00e7as clim\u00e1ticas n\u00e3o \u00e9 um fen\u00f4meno isolado. Tampouco um problema de governos de direita, ou de esquerda. \u00c9 um problema sist\u00eamico e generalizado!&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<h2 class=\"wp-block-heading has-vivid-red-color has-text-color has-link-color wp-elements-e6241d2a1bce52eff85453f36c9cbffe\">A trag\u00e9dia continua<\/h2>\n\n\n\n<p>Ap\u00f3s a trag\u00e9dia e no contexto de queda de popularidade, o governo Lula anunciou uma s\u00e9rie de pacotes bilion\u00e1rios para tentar amenizar a situa\u00e7\u00e3o. Mas a cat\u00e1strofe est\u00e1 feita e nada recuperar\u00e1 as vidas perdidas.&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p>S\u00e3o mais de R$ 50 bilh\u00f5es confirmados pelo Governo Federal, mas uma boa parte do montante n\u00e3o possui impacto direto no or\u00e7amento, s\u00e3o antecipa\u00e7\u00f5es do programa bolsa fam\u00edlia, FGTS e restitui\u00e7\u00e3o de imposto de renda. Ou linha de cr\u00e9dito e suspens\u00e3o tempor\u00e1ria de financiamentos, que ser\u00e3o cobrados juros depois, subsidiados com dinheiro p\u00fablico, mas absorvido pelas financeiras privadas.&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p>Por\u00e9m, a cat\u00e1strofe n\u00e3o atinge toda a sociedade por igual, s\u00e3o os trabalhadores os mais cometidos, porque eles residem nas piores habita\u00e7\u00f5es e nas regi\u00f5es de risco. Um levantamento da Universidade Federal do Rio Grande do Sul<sup>6<\/sup> identificou que as \u00e1reas mais pobres foram as mais atingidas.&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p>Portanto, n\u00e3o basta apenas destinar rios de dinheiro. \u00c9 preciso garantir que a ajuda chegue aos trabalhadores, os mais afetados.&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p>Em 2005, duas cat\u00e1strofes naturais atingiram os Estados Unidos: os furac\u00f5es Katrina e Rita, que devastaram Nova Orleans e outras cidades. Para reconstru\u00e7\u00e3o das cidades, o governo americano destinou uma montanha de dinheiro, mais de US$ 19 bilh\u00f5es do Departamento Federal de Desenvolvimento Urbano e US$ 23 bilh\u00f5es em subs\u00eddios para fam\u00edlias e empresas. Contudo, o \u201cproblema foi a falta de planejamento desses programas. O dinheiro n\u00e3o foi alocado de forma eficiente, muitas vezes indo para \u00e1reas pouco afetadas. A maior parte dos subs\u00eddios comerciais foi para as grandes empresas, as que precisavam menos de ajuda\u201d<sup>7)<\/sup>.<\/p>\n\n\n\n<p>Uma fila de construtoras e financeiras j\u00e1 sobrevoam Porto Alegre, como urubus carnicentos de olho nos bilh\u00f5es destinados \u00e0 reconstru\u00e7\u00e3o. Com os servi\u00e7os p\u00fablicos de Porto Alegre privatizados ou em processo de liquida\u00e7\u00e3o (companhias de energia, de g\u00e1s, de \u00e1gua e esgoto, de transportes e de obras p\u00fablicas), n\u00e3o \u00e9 dif\u00edcil prever que parte do dinheiro desviar\u00e1 de seu objetivo inicial, pois a corrup\u00e7\u00e3o \u00e9 a norma dos processos de terceiriza\u00e7\u00e3o.&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p>A estimativa \u00e9 que a reconstru\u00e7\u00e3o custar\u00e1 de R$ 90 a R$ 200 bilh\u00f5es. Valor maior do que seria necess\u00e1rio para as obras de infraestrutura e preven\u00e7\u00e3o, que evitaria o que aconteceu. O sistema capitalista \u00e9 irracional e n\u00e3o consegue agir sob um plano geral, justamente porque sua marca \u00e9 a competi\u00e7\u00e3o entre os monop\u00f3lios e trustes que dominam a sociedade e se guiam exclusivamente pela busca da pilhagem.&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p>Os eventos extremos ser\u00e3o cada vez mais frequentes e novas trag\u00e9dias est\u00e3o desenhadas a acontecer, seja no pr\u00f3prio RS ou nos morros e encostas das grandes cidades brasileiras. Os governos no capitalismo, de direita ou de esquerda, s\u00e3o incapazes de realizarem qualquer a\u00e7\u00e3o efetiva contra essa for\u00e7a.&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p>Isso porque o caminho trilhado \u00e9 o contr\u00e1rio. O capitalismo vive uma crise internacional e os servi\u00e7os p\u00fablicos est\u00e3o sendo dizimados, com os Estados endividados e incapazes de agirem.&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p>A crise clim\u00e1tica \u00e9 um efeito global, e n\u00e3o pode ser combatida isoladamente em um pa\u00eds. \u00c9 necess\u00e1ria uma a\u00e7\u00e3o internacional combinada e planificada, o que n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel sob o capitalismo.&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p>\u00c9 nesse sentido que comunistas de v\u00e1rias partes do mundo fazem um chamado para funda\u00e7\u00e3o da Internacional Comunista Revolucion\u00e1ria, um passo na dire\u00e7\u00e3o da reconstru\u00e7\u00e3o de uma Internacional Comunista de massas.&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p>As altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas causaram as chuvas, mas a enchente e as mortes foram por conta do capitalismo. Mesmo porque essas altera\u00e7\u00f5es s\u00e3o aceleradas exatamente pela busca insaci\u00e1vel por lucro: desmatamento e queimadas desenfreadas, destrui\u00e7\u00e3o de ecossistemas e emiss\u00e3o excessiva de gases de efeito estufa.&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p>\u00c9 necess\u00e1ria uma revolu\u00e7\u00e3o em escala internacional para enfim a humanidade construir uma rela\u00e7\u00e3o de harmonia com a natureza, ou o futuro se resumir\u00e1 em desastres e destrui\u00e7\u00e3o. <div class=\"clear\"><\/div><div style=\"margin-top:10px; margin-bottom:10px;\" class=\"divider divider-normal\"><\/div>\n\n\n\n<h2 class=\"wp-block-heading\">Refer\u00eancias:<\/h2>\n\n\n\n<p><sup>1<\/sup> <a href=\"https:\/\/www1.folha.uol.com.br\/cotidiano\/2024\/05\/aumenta-para-151-o-numero-de-mortos-na-tragedia-no-rio-grande-do-sul.shtml\">https:\/\/www1.folha.uol.com.br\/cotidiano\/2024\/05\/aumenta-para-151-o-numero-de-mortos-na-tragedia-no-rio-grande-do-sul.shtml<\/a><\/p>\n\n\n\n<p><sup>2<\/sup> <a href=\"https:\/\/veja.abril.com.br\/agenda-verde\/eduardo-leite-alterou-mais-de-500-pontos-do-codigo-ambiental-do-rs-em-2019\">https:\/\/veja.abril.com.br\/agenda-verde\/eduardo-leite-alterou-mais-de-500-pontos-do-codigo-ambiental-do-rs-em-2019<\/a><\/p>\n\n\n\n<p><sup>3<\/sup> <a href=\"https:\/\/www.intercept.com.br\/2024\/05\/06\/enchentes-no-rs-leia-o-relatorio-de-2015-que-projetou-o-desastre-e-os-governos-escolheram-engavetar\/\">https:\/\/www.intercept.com.br\/2024\/05\/06\/enchentes-no-rs-leia-o-relatorio-de-2015-que-projetou-o-desastre-e-os-governos-escolheram-engavetar\/<\/a><\/p>\n\n\n\n<p><sup>4<\/sup> <a href=\"https:\/\/www.marxismo.org.br\/o-que-fazer-diante-das-chuvas-no-rio-grande-do-sul\/\">https:\/\/www.marxismo.org.br\/o-que-fazer-diante-das-chuvas-no-rio-grande-do-sul\/<\/a><\/p>\n\n\n\n<p><sup>5<\/sup> <a href=\"https:\/\/www.bbc.com\/portuguese\/articles\/c90zxeqj342o\">https:\/\/www.bbc.com\/portuguese\/articles\/c90zxeqj342o<\/a><\/p>\n\n\n\n<p><sup>6<\/sup> <a href=\"https:\/\/www1.folha.uol.com.br\/cotidiano\/2024\/05\/mapa-mostra-que-areas-mais-pobres-foram-as-mais-atingidas-pelas-enchentes-em-rs.shtml?utm_source=whatsapp&amp;utm_medium=social&amp;utm_campaign=wppcfolha\">https:\/\/www1.folha.uol.com.br\/cotidiano\/2024\/05\/mapa-mostra-que-areas-mais-pobres-foram-as-mais-atingidas-pelas-enchentes-em-rs.shtml?utm_source=whatsapp&amp;utm_medium=social&amp;utm_campaign=wppcfolha<\/a><\/p>\n\n\n\n<p><sup>7<\/sup> <a href=\"https:\/\/www1.folha.uol.com.br\/colunas\/rodrigo-zeidan\/2024\/05\/tragedias-no-exterior-podem-ajudar-na-reconstrucao-do-rs.shtml#:~:text=De%20acordo%20com%20Kevin%20Gotham,apoiar%20a%20reconstru%C3%A7%C3%A3o%20de%20infraestrutura\">https:\/\/www1.folha.uol.com.br\/colunas\/rodrigo-zeidan\/2024\/05\/tragedias-no-exterior-podem-ajudar-na-reconstrucao-do-rs.shtml#:~:text=De%20acordo%20com%20Kevin%20Gotham,apoiar%20a%20reconstru%C3%A7%C3%A3o%20de%20infraestrutura<\/a><\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>O povo do Rio Grande do Sul se desespera e promove um esfor\u00e7o coletivo de auto-organiza\u00e7\u00e3o popular e solid\u00e1rio para sobreviver aos efeitos das chuvas frente a fal\u00eancia das institui\u00e7\u00f5es. Enquanto um pesadelo paira sobre a na\u00e7\u00e3o: quando e onde ocorrer\u00e1 o pr\u00f3ximo evento clim\u00e1tico de intensidade?<\/p>\n","protected":false},"author":1940,"featured_media":52345,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"_jetpack_memberships_contains_paid_content":false,"footnotes":""},"categories":[2030,7961],"tags":[5,7953,6,8291,6513,109,19,494,8542],"class_list":["post-52343","post","type-post","status-publish","format-standard","has-post-thumbnail","","category-brasil","category-meio-ambiente","tag-capitalismo","tag-chuvas","tag-crise","tag-crise-climatica","tag-enchentes","tag-governo","tag-meio-ambiente","tag-miseria","tag-rs"],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/i0.wp.com\/marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2024\/05\/3abb6f07-06bc-4fec-a5b5-43c09420a726-1.jpg?fit=2048%2C1152&ssl=1","jetpack_sharing_enabled":true,"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/52343"}],"collection":[{"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/users\/1940"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=52343"}],"version-history":[{"count":6,"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/52343\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":52352,"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/52343\/revisions\/52352"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/media\/52345"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=52343"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=52343"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=52343"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}