{"id":52452,"date":"2024-05-23T18:14:02","date_gmt":"2024-05-23T21:14:02","guid":{"rendered":"https:\/\/www.marxismo.org.br\/?p=52452"},"modified":"2024-05-23T19:00:28","modified_gmt":"2024-05-23T22:00:28","slug":"carta-aberta-a-populacao-do-rs-o-povo-trabalhador-e-pobre-nao-pode-pagar-pela-crise-das-enchentes","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/marxismo.org.br\/carta-aberta-a-populacao-do-rs-o-povo-trabalhador-e-pobre-nao-pode-pagar-pela-crise-das-enchentes\/","title":{"rendered":"Carta aberta \u00e0 popula\u00e7\u00e3o do RS: o povo trabalhador e pobre n\u00e3o pode pagar pela crise das enchentes"},"content":{"rendered":"\n<p>O RS vive uma cat\u00e1strofe capitalista com as enchentes que atingiram cerca de 90% das cidades do estado, deixando mais de 540 mil pessoas desalojadas, 154 mortos at\u00e9 o momento, 94 desaparecidos e um enorme rastro de destrui\u00e7\u00e3o. Diante da forma negligente dos governos em responder \u00e0 situa\u00e7\u00e3o extrema que se coloca, que \u00e9 de responsabilidade deles e dos capitalistas, a extrema direita busca fortalecer seu projeto reacion\u00e1rio se apoiando no desespero da popula\u00e7\u00e3o ga\u00facha e difundindo <em>fake news<\/em> para se fortalecer. Contra essa perspectiva, a sa\u00edda para a crise no RS tem que ser constru\u00edda pela classe trabalhadora e as popula\u00e7\u00f5es mais pobres, maioria entre os atingidos, com independ\u00eancia pol\u00edtica em rela\u00e7\u00e3o aos governos, que est\u00e3o ao lado dos capitalistas, e combatendo tamb\u00e9m a extrema direita e o negacionismo clim\u00e1tico.<\/p>\n\n\n\n<p>N\u00f3s somos ativistas, jovens, trabalhadores, volunt\u00e1rios no abrigo do Julinho, organiza\u00e7\u00f5es pol\u00edticas, movimentos sociais e estamos na linha de frente da enorme solidariedade que acolhe desabrigados, recolhe e distribui doa\u00e7\u00f5es. Nesse momento nos unimos em torno das seguintes bandeiras:<\/p>\n\n\n\n<p>&#8211; Que o controle do pix do estado, divulgado amplamente para recolher contribui\u00e7\u00f5es para a popula\u00e7\u00e3o, n\u00e3o esteja nas m\u00e3os de empresas, como Eduardo Leite determinou, mas sim nas m\u00e3os da popula\u00e7\u00e3o atingida pelas enchentes, dos volunt\u00e1rios, das entidades sindicais, estudantis e movimentos sociais, ind\u00edgenas e quilombolas que est\u00e3o na linha de frente da solidariedade aos atingidos, nos abrigos, nos centros de distribui\u00e7\u00e3o e nas cozinhas comunit\u00e1rias.&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p>Esses setores devem gerir e distribuir esses e todos os recursos que forem enviados para reconstru\u00e7\u00e3o do estado com total transpar\u00eancia atrav\u00e9s de uma coordena\u00e7\u00e3o entre si organizada a partir de cada espa\u00e7o e n\u00e3o os setores empresariais que destinam doa\u00e7\u00f5es de 0,01% de seus lucros,&nbsp; que s\u00e3o respons\u00e1veis pela trag\u00e9dia clim\u00e1tica e n\u00e3o tem que ser recompensados, mas devem sim pagar essa conta, com impostos progressivos, fim de isen\u00e7\u00f5es e expropria\u00e7\u00e3o&nbsp; de seus lucros.<\/p>\n\n\n\n<p>&#8211; Nesse momento devemos levantar bem alto a bandeira do fim do pagamento da D\u00edvida P\u00fablica, tanto federal, quanto estadual, assim como a revoga\u00e7\u00e3o do Regime de Recupera\u00e7\u00e3o Fiscal do RS e do arcabou\u00e7o fiscal de Lula-Alckmin a n\u00edvel nacional, mecanismos que est\u00e3o a servi\u00e7o de garantir o pagamento dessas d\u00edvidas fraudulentas e ileg\u00edtimas . S\u00e3o trilh\u00f5es, que devem estar a servi\u00e7o da reconstru\u00e7\u00e3o das vidas dos trabalhadores.&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p>&#8211; Vimos as consequ\u00eancias das privatiza\u00e7\u00f5es e desmonte do Estado em curso, pelo apag\u00e3o, pelo desabastecimento de \u00e1gua, e pela falta de manuten\u00e7\u00e3o necess\u00e1ria nas casas de bombas, canais e comportas do DMAE. Somos contra toda privatiza\u00e7\u00e3o e pela reestatiza\u00e7\u00e3o sob o controle dos trabalhadores, mantendo p\u00fablicas a CEEE, a CORSAN, a Sulgas, o DMAE, a Trensurb e a Carris.<\/p>\n\n\n\n<p>&#8211; Contrata\u00e7\u00e3o emergencial de trabalhadores remunerados e com plenos direitos para que possam seguir funcionando os abrigos, outros espa\u00e7os de distribui\u00e7\u00e3o de doa\u00e7\u00f5es e alimentos e para a limpeza e reconstru\u00e7\u00e3o da cidade. H\u00e1 uma grande demanda de servi\u00e7os especializados, como os de sa\u00fade e assist\u00eancia, mas o conjunto do trabalho que hoje \u00e9 mantido por volunt\u00e1rios deveria ser de responsabilidade do Estado. Que todos os atuais volunt\u00e1rios que s\u00e3o empregados, devem seguir liberados e remunerados.<\/p>\n\n\n\n<p>&#8211; Contra o projeto de &#8216;cidade provis\u00f3ria&#8217;, prec\u00e1ria e militarizada de Melo e dos capitalistas ga\u00fachos! Por repara\u00e7\u00e3o aos atingidos! \u00c9 necess\u00e1rio mais que os insuficientes aux\u00edlios do governo federal e estadual. Pelo direito \u00e0 moradia digna e gratuita para toda a popula\u00e7\u00e3o atingida, garantido pelo Estado, enfrentando a especula\u00e7\u00e3o imobili\u00e1ria que deixa milhares de im\u00f3veis vazios nas cidades e utilizando tamb\u00e9m terrenos e im\u00f3veis p\u00fablicos que estiverem em condi\u00e7\u00f5es para isso.<\/p>\n\n\n\n<p>S\u00e3o medidas necess\u00e1rias diante da enorme crise que vivemos, e que precisam se enfrentar com interesses dos governos e do empresariado. Por isso \u00e9 preciso organizar pela base uma ampla mobiliza\u00e7\u00e3o social, de forma independente dos governos, em defesa dos atingidos pelas enchentes, em cada bairro, local de trabalho e de estudo, envolvendo quilombos, movimentos ind\u00edgenas, sindicatos, entidades estudantis e organiza\u00e7\u00f5es das comunidades. Isso para questionar tamb\u00e9m a explora\u00e7\u00e3o predat\u00f3ria dos recursos naturais gerada pelos capitalistas e particularmente pelo agroneg\u00f3cio, e que seguir\u00e1 gerando mais e mais trag\u00e9dias como essa.<\/p>\n\n\n\n<p>Chamamos todas, todos e todes a se somar nessa luta.<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>O RS vive uma cat\u00e1strofe capitalista com as enchentes que atingiram cerca de 90% das cidades do estado, deixando mais de 540 mil pessoas desalojadas, 154 mortos at\u00e9 o momento, 94 desaparecidos e um enorme rastro de destrui\u00e7\u00e3o. Diante da forma negligente dos governos em responder \u00e0 situa\u00e7\u00e3o extrema que se coloca, que \u00e9 de responsabilidade deles e dos capitalistas, a extrema direita busca fortalecer seu projeto reacion\u00e1rio se apoiando no desespero da popula\u00e7\u00e3o ga\u00facha e difundindo fake news para se fortalecer. Contra essa perspectiva, a sa\u00edda para a crise no RS tem que ser constru\u00edda pela classe trabalhadora e as popula\u00e7\u00f5es mais pobres, maioria entre os atingidos, com independ\u00eancia pol\u00edtica em rela\u00e7\u00e3o aos governos, que est\u00e3o ao lado dos capitalistas, e combatendo tamb\u00e9m a extrema direita e o negacionismo clim\u00e1tico.<\/p>\n","protected":false},"author":3988,"featured_media":52453,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"_jetpack_memberships_contains_paid_content":false,"footnotes":""},"categories":[2030,3090],"tags":[7953,6,8291,5634,7665,109,9097,2013,8542,96],"class_list":["post-52452","post","type-post","status-publish","format-standard","has-post-thumbnail","","category-brasil","category-nossas-lutas","tag-chuvas","tag-crise","tag-crise-climatica","tag-eduardo-leite","tag-enchente","tag-governo","tag-pix","tag-rio-grande-do-sul","tag-rs","tag-trabalhadores"],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/i0.wp.com\/marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2024\/05\/ce6c69d7-5e8a-442b-b0e1-db8bda983281.jpg?fit=1583%2C1017&ssl=1","jetpack_sharing_enabled":true,"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/52452"}],"collection":[{"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/users\/3988"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=52452"}],"version-history":[{"count":2,"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/52452\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":52467,"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/52452\/revisions\/52467"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/media\/52453"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=52452"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=52452"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=52452"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}