{"id":52487,"date":"2024-05-25T10:00:42","date_gmt":"2024-05-25T13:00:42","guid":{"rendered":"https:\/\/www.marxismo.org.br\/?p=52487"},"modified":"2024-05-25T11:53:37","modified_gmt":"2024-05-25T14:53:37","slug":"levantar-os-trabalhadores-em-educacao-contra-a-destruicao-da-escola-publica","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/marxismo.org.br\/levantar-os-trabalhadores-em-educacao-contra-a-destruicao-da-escola-publica\/","title":{"rendered":"Levantar os trabalhadores em Educa\u00e7\u00e3o contra a destrui\u00e7\u00e3o da escola p\u00fablica"},"content":{"rendered":"\n<p>O governo Ratinho J\u00fanior (PSD\/PR) pretende entregar a administra\u00e7\u00e3o das escolas p\u00fablicas do Paran\u00e1 para a iniciativa privada atrav\u00e9s do programa \u201cParceiro da Escola P\u00fablica\u201d. A proposta n\u00e3o \u00e9 nova. J\u00e1 existem duas escolas no estado funcionando neste formato e o governo, com frequ\u00eancia, faz propaganda do modelo que agora pretende implementar em mais 200 escolas do Paran\u00e1, visando, futuramente, generalizar o modelo para todas as escolas p\u00fablicas do Estado. Um projeto de lei sobre o tema deve ser enviado para a Assembleia Legislativa (Alep) muito em breve.<\/p>\n\n\n\n<p>O programa \u201cParceiro da Escola P\u00fablica\u201d pretende entregar uma parte generosa do or\u00e7amento p\u00fablico para empresas privadas administrarem escolas p\u00fablicas do estado. As empresas privadas, al\u00e9m de comandarem a administra\u00e7\u00e3o das escolas ter\u00e3o a prerrogativa de contratar professores e funcion\u00e1rios que poder\u00e3o ser dispensados a qualquer momento. Piorando muito as rela\u00e7\u00f5es de trabalho j\u00e1 prec\u00e1rias dos trabalhadores tempor\u00e1rios (PSS), que poder\u00e3o ser contratados como MEI, com redu\u00e7\u00e3o de sal\u00e1rio e sem garantia de hora-atividade. Todas estas manobras ir\u00e3o dividir ainda mais a categoria, criando diversos tipos de contratos, visando, no longo prazo, eliminar professores, funcion\u00e1rios e servidores p\u00fablicos com estabilidade, licen\u00e7a pr\u00eamio e direito \u00e0 sindicaliza\u00e7\u00e3o, aprofundando cada vez mais a destrui\u00e7\u00e3o da escola p\u00fablica, grande fil\u00e3o a ser explorado pelo capitalismo.<\/p>\n\n\n\n<h2 class=\"wp-block-heading has-vivid-red-color has-text-color has-link-color wp-elements-53096f2c037d7b70bb22793f1fbf49b6\">O que faz a dire\u00e7\u00e3o da APP-Sindicato?<\/h2>\n\n\n\n<p>A dire\u00e7\u00e3o da APP-sindicato, no \u00faltimo per\u00edodo, tem atuado cada vez mais no sentido de desmobilizar a categoria e as lutas dos trabalhadores em educa\u00e7\u00e3o, como no caso das terceiriza\u00e7\u00f5es de funcion\u00e1rios de escola, na luta pela revoga\u00e7\u00e3o do Novo Ensino M\u00e9dio e da data-base da categoria. Isso se deve a pol\u00edtica de concilia\u00e7\u00e3o de classes da dire\u00e7\u00e3o sindical que busca convencer a categoria de que os ataques do governo do estado s\u00e3o inevit\u00e1veis e n\u00e3o h\u00e1 muito que fazer. Argumentam que a \u201ccategoria n\u00e3o se movimenta\u201d, \u201cque a categoria n\u00e3o se recuperou da \u00faltima greve\u201d, que \u201cn\u00e3o \u00e9 o momento\u201d, entre outras fal\u00e1cias. No entanto, foi a dire\u00e7\u00e3o sindical que substituiu assembleias presencias por assembleias online; trocou paralisa\u00e7\u00f5es, greves e atos de rua por \u201cgreves de aplicativos\u201d e \u201ctuita\u00e7os\u201d nas redes sociais; Nem mesmo datas hist\u00f3ricas da categoria como o 29 de abril, 1\u00ba de Maio e o 30 de agosto s\u00e3o utilizadas para colocar a categoria na rua. Diante disso, o governo do estado percebe a pol\u00edtica da dire\u00e7\u00e3o da APP-sindicato e sente-se \u00e0 vontade para avan\u00e7ar na destrui\u00e7\u00e3o da escola p\u00fablica e no massacre aos educadores no ch\u00e3o da escola.<\/p>\n\n\n\n<p>Agora, ap\u00f3s barrar paralisa\u00e7\u00e3o marcada para o dia 22 de maio, depois de passar todo o ultimo per\u00edodo empenhada em desmobilizar a categoria, diante da emin\u00eancia do envio da proposta para a Alep, convoca, \u00e0s pressas, uma assembleia online para decidir os passos da luta da categoria.<\/p>\n\n\n\n<h2 class=\"wp-block-heading has-vivid-red-color has-text-color has-link-color wp-elements-f67d2b8a4244dd55e07d3dbd2c03e367\">Qual o caminho?<\/h2>\n\n\n\n<p>Defendemos que os trabalhadores em educa\u00e7\u00e3o do estado do Paran\u00e1 devem deflagrar greve! N\u00e3o existe outro caminho diante desta proposta que pretende destruir a escola p\u00fablica.<\/p>\n\n\n\n<p>O estado do Paran\u00e1 de forma recorrente serve de modelo piloto de propostas de destrui\u00e7\u00e3o da escola p\u00fablica que posteriormente s\u00e3o generalizadas para outros estados. O exemplo mais recente \u00e9 o projeto de escolas c\u00edvico-militares, implementado no Paran\u00e1 por Renato Feder, ex-secret\u00e1rio de educa\u00e7\u00e3o, que agora leva o modelo para o estado de S\u00e3o Paulo. Esta batalha que dever\u00e1 ser enfrentada pelos trabalhadores em educa\u00e7\u00e3o do Paran\u00e1 deve ganhar um car\u00e1ter nacional. N\u00e3o \u00e9 uma luta localizada! A aprova\u00e7\u00e3o desta aberra\u00e7\u00e3o no estado do Paran\u00e1 abrir\u00e1 as condi\u00e7\u00f5es para que outros estados adotem a mesma pol\u00edtica. Por este motivo uma campanha nacional contra a destrui\u00e7\u00e3o da escola p\u00fablica que envolva a CNTE, CUT, UNE, Ubes, Andes e demais entidades da classe trabalhadora deve ser lan\u00e7ada imediatamente!<\/p>\n\n\n\n<p>A destrui\u00e7\u00e3o da escola p\u00fablica est\u00e1 avan\u00e7ando a passos largos com o NEM, escolas c\u00edvico-militares, precariza\u00e7\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es de trabalho, aumento da intensidade de trabalho no ch\u00e3o da escola, falta de concursos p\u00fablicos, inser\u00e7\u00e3o de todo tipo de aplicativo e plataformas digitais, EAD e agora, a entrega das escolas \u00e0 iniciativa privada. Motivos para a deflagra\u00e7\u00e3o de greve n\u00e3o faltam.<\/p>\n\n\n\n<p>Contudo, a luta contra a privatiza\u00e7\u00e3o da educa\u00e7\u00e3o p\u00fablica deve estar articulada e acompanhada pela luta contra o arrocho salarial, pela reposi\u00e7\u00e3o do sal\u00e1rio de acordo com a infla\u00e7\u00e3o, pela Data-base! Que o Estado e governo caloteiro de Ratinho Jr pague o que deve aos trabalhadores e retire imediatamente suas m\u00e3os das escolas p\u00fablicas do Paran\u00e1!<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>O governo Ratinho J\u00fanior (PSD\/PR) pretende entregar a administra\u00e7\u00e3o das escolas p\u00fablicas do Paran\u00e1 para a iniciativa privada atrav\u00e9s do programa \u201cParceiro da Escola P\u00fablica\u201d. A proposta n\u00e3o \u00e9 nova. J\u00e1 existem duas escolas no estado funcionando neste formato e o governo, com frequ\u00eancia, faz propaganda do modelo que agora pretende implementar em mais 200 escolas do Paran\u00e1, visando, futuramente, generalizar o modelo para todas as escolas p\u00fablicas do Estado. Um projeto de lei sobre o tema deve ser enviado para a Assembleia Legislativa (Alep) muito em breve.<\/p>\n","protected":false},"author":2729,"featured_media":52482,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"_jetpack_memberships_contains_paid_content":false,"footnotes":""},"categories":[2047,8567],"tags":[],"class_list":["post-52487","post","type-post","status-publish","format-standard","has-post-thumbnail","","category-educacao","category-revoga-nem"],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/i0.wp.com\/marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2024\/05\/parceiros-escola.png?fit=1000%2C500&ssl=1","jetpack_sharing_enabled":true,"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/52487"}],"collection":[{"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/users\/2729"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=52487"}],"version-history":[{"count":3,"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/52487\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":52491,"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/52487\/revisions\/52491"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/media\/52482"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=52487"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=52487"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=52487"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}