{"id":52536,"date":"2024-06-04T00:32:42","date_gmt":"2024-06-04T03:32:42","guid":{"rendered":"https:\/\/www.marxismo.org.br\/?p=52536"},"modified":"2024-06-05T00:45:11","modified_gmt":"2024-06-05T03:45:11","slug":"direcao-da-apeoesp-desmantela-greve-e-pavimenta-o-caminho-de-feder-tarcisio","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/marxismo.org.br\/direcao-da-apeoesp-desmantela-greve-e-pavimenta-o-caminho-de-feder-tarcisio\/","title":{"rendered":"Dire\u00e7\u00e3o da Apeoesp desmantela greve e pavimenta o caminho de Feder-Tarc\u00edsio"},"content":{"rendered":"\n<p>A dire\u00e7\u00e3o da Apeoesp, formada por setores do PT (Articula\u00e7\u00e3o Sindical, O Trabalho etc.) e PSOL (Resist\u00eancia, TLS, Conspira\u00e7\u00e3o Socialista, Rosa Zumbi, FOS, Ch\u00e3o de giz etc.), PCdoB, PCB, MEOB\u00a0 e PCO consolidaram, no dia 24 de maio de 2024, sua pol\u00edtica de bloqueio da greve dos professores da rede estadual de S\u00e3o Paulo. Assim, pavimentou o caminho do governo Tarc\u00edsio na promo\u00e7\u00e3o de mais ataques \u00e0 educa\u00e7\u00e3o paulista.<\/p>\n\n\n\n<h2 class=\"wp-block-heading has-vivid-red-color has-text-color has-link-color wp-elements-a2dd86ff62c2287bedb126a60cc48a02\">Uma necess\u00e1ria retomada: a t\u00e1tica da dire\u00e7\u00e3o da Apeoesp de janeiro a maio de 2024<\/h2>\n\n\n\n<p>J\u00e1 no dia seis de janeiro de 2024, a dire\u00e7\u00e3o da Apeoesp, temendo perder o controle do movimento de professores Categoria O (Cat. O) como ocorreu parcialmente em 2023, marcou reuni\u00e3o online com professores de contrato tempor\u00e1rio. Desta reuni\u00e3o, a dire\u00e7\u00e3o marcou uma assembleia divisionista no dia 9 de janeiro, s\u00f3 para professores Cat. O, algo in\u00e9dito na entidade. Ap\u00f3s dias sem avan\u00e7o no movimento, que lutava contra o desemprego e atribui\u00e7\u00e3o injusta, setores da oposi\u00e7\u00e3o junto a professores Cat. O independentes marcaram nova manifesta\u00e7\u00e3o na frente da Seduc-SP, no dia 16. Como resposta, a dire\u00e7\u00e3o da Apeoesp convocou reuni\u00e3o online do Conselho Estadual de Representantes (CER) no dia 23 de janeiro de 2024, que teve como objetivo central condenar o que chamaram de \u201cparalelismo sindical\u201d. Nossa posi\u00e7\u00e3o sobre esse debate <a href=\"https:\/\/www.marxismo.org.br\/a-polemica-do-paralelismo-sindical-na-apeoesp\/\" target=\"_blank\" rel=\"noreferrer noopener\">est\u00e1 expressa em nosso site<\/a>. Ali, a dire\u00e7\u00e3o j\u00e1 dava ind\u00edcios evidentes de movimentos que viriam a se consumar alguns meses depois: busca de silenciamento dos setores de oposi\u00e7\u00e3o e bloqueio da luta da categoria. Nessa reuni\u00e3o tamb\u00e9m ficou decidida a proposta de assembleia para o dia 15 de mar\u00e7o de 2024, precedidas por reuni\u00f5es de Representantes de Escola (RE).<\/p>\n\n\n\n<p>Nas reuni\u00f5es de representantes, em sua maioria realizadas em fevereiro, ainda n\u00e3o estava evidente nas falas e atitudes da dire\u00e7\u00e3o do sindicato a inten\u00e7\u00e3o em desmantelar o movimento. O debate colocado era a den\u00fancia relativa ao ass\u00e9dio aos professores e estudantes em fun\u00e7\u00e3o do uso das plataformas privadas. Apesar disso, a assembleia do dia 15 de mar\u00e7o foi pequena refletindo o n\u00edvel de confian\u00e7a que a categoria deposita na atual dire\u00e7\u00e3o da Apeoesp, n\u00e3o sem justificativa. Neste dia, foi aprovada tamb\u00e9m nova assembleia, para o dia 26 de abril de 2024.<\/p>\n\n\n\n<p>J\u00e1 em abril, nas reuni\u00f5es de RE preparat\u00f3rias da assembleia, ficou mais n\u00edtida a inten\u00e7\u00e3o da dire\u00e7\u00e3o sindical. Vimos, por exemplo, a mobiliza\u00e7\u00e3o de aposentados ligados \u00e0 Chapa 1 (dire\u00e7\u00e3o da Apeoesp) em n\u00famero maior do que o normal com o intuito de votar contra a greve nas reuni\u00f5es regionais da Apeoesp. Como se sabe, na Apeoesp o voto de um professor aposentado tem o mesmo valor do voto de um professor ativo que representa 10 ou 20 professores no ch\u00e3o de escola. Tal t\u00e1tica tem sido utilizada de modo amplo pela Chapa 1 e promove distor\u00e7\u00f5es importantes nas inst\u00e2ncias sindicais. Al\u00e9m disso, in\u00fameras subsedes sequer convocaram os RE!<\/p>\n\n\n\n<p>Nos RE onde tivemos presen\u00e7a, as falas da dire\u00e7\u00e3o seguiam a mesma linha: n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel avan\u00e7ar com o movimento, o governo \u00e9 muito truculento, a categoria n\u00e3o quer lutar, precisamos continuar \u201cconstruindo a greve\u201d. Em algumas subsedes, foi orquestrada uma desmobiliza\u00e7\u00e3o, inserindo pontos de pauta de finan\u00e7as com o evidente intuito de desmobilizar a reuni\u00e3o. Alguns professores representantes de base, frente a essa manobra, afirmaram que se retirariam da reuni\u00e3o em fun\u00e7\u00e3o desse tumulto promovido por membros da Chapa 1. Esta \u00e9 uma das formas como o bloqueio das dire\u00e7\u00f5es burocr\u00e1ticas ocorre na pr\u00e1tica, em qualquer sindicato ou entidade de classe.<\/p>\n\n\n\n<p>\u00a0Em que pesem as tentativas de bloqueio, o fato \u00e9 que no dia 26 de abril tivemos a maior assembleia dos professores da rede estadual paulista de ensino dos \u00faltimos cinco anos. Cerca de 10 mil professores tomaram a Pra\u00e7a da Rep\u00fablica. Isso ocorreu, sobretudo, em fun\u00e7\u00e3o da soma de ataques sofridos pela categoria: professores em pagamento, atraso no pagamento do Adicional de Local de Exerc\u00edcio (ALE), cobran\u00e7a abusiva em fun\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica das plataformas, o desemprego massivo entre os professores Cat. O etc.<\/p>\n\n\n\n<p>Antes, na reuni\u00e3o do CER, que sempre precede as assembleias, vimos que a linha da dire\u00e7\u00e3o seria n\u00e3o aprovar a greve. E o fizeram mesmo tendo mobilizado parcialmente suas for\u00e7as na base neste dia. Um ponto a colocar, tanto aqui quanto no dia 15 de mar\u00e7o, \u00e9 que n\u00f3s, do coletivo Professores Comunistas, conseguimos nos inscrever para falar ao menos na reuni\u00e3o do CER. E no dia 26 de abril conseguimos nos inscrever para falar no caminh\u00e3o de som. Ou seja, o bloqueio antidemocr\u00e1tico \u00e0s express\u00f5es de oposi\u00e7\u00e3o ainda n\u00e3o havia se desenvolvido plenamente neste ano.<\/p>\n\n\n\n<p>Durante a assembleia de abril, avaliamos que, ao perceber o tamanho da assembleia e que poderiam perder o controle da situa\u00e7\u00e3o, a dire\u00e7\u00e3o da Apeoesp realizou uma a\u00e7\u00e3o que jamais presenciamos em mais de uma d\u00e9cada de interven\u00e7\u00e3o nessa categoria: realizou a vota\u00e7\u00e3o das propostas aprovadas no CER sobre a greve e somente depois deixou outras pessoas realizarem interven\u00e7\u00e3o na assembleia. Do ponto de vista da democracia sindical, isso n\u00e3o faz o menor sentido. Isso contradiz o pr\u00f3prio princ\u00edpio de uma assembleia: \u00e9 na assembleia que surgem as propostas que devem ser votadas pela pr\u00f3pria assembleia. Ao inverter a ordem, a dire\u00e7\u00e3o da Apeoesp cria um novo m\u00e9todo: o CER aprova propostas que ser\u00e3o apreciadas pelos presentes na assembleia, que passa a ter a fun\u00e7\u00e3o \u00fanica e exclusivamente de se posicionar sobre as propostas deliberadas pelo CER. Desta forma, a base da categoria fica impedida de realizar propostas que definam os rumos da luta em seu pr\u00f3prio sindicato.<\/p>\n\n\n\n<p>Em uma vota\u00e7\u00e3o acirrada, feita em dois turnos, a dire\u00e7\u00e3o da Apeoesp conseguiu rejeitar a proposta de greve, que foi a principal decis\u00e3o daquele dia. Como parte do calend\u00e1rio de lutas, foi aprovada a \u201cGreve de aplicativos\u201d entre os dias 13 e 19 de maio e nova assembleia em 24 de maio de 2024. Isso mostra a enorme disposi\u00e7\u00e3o de luta entre os professores. Em uma assembleia com cerca de 10 mil professores, nenhuma voz se pronunciou contra a greve, mas apenas divergiam sobre quando deveria ocorrer. Aproximadamente metade queria a greve imediatamente! De qualquer forma, apresentamos posi\u00e7\u00e3o cr\u00edtica a esse m\u00e9todo e t\u00e1tica, e <a href=\"https:\/\/www.marxismo.org.br\/deflagrar-a-greve-por-salario-direitos-e-liberdade-de-catedra-efetivacao-de-todos-os-professores-categoria-o-fora-tarcisio\/\" target=\"_blank\" rel=\"noreferrer noopener\">continuamos a defender nossas posi\u00e7\u00f5es<\/a> favor\u00e1veis \u00e0 greve da categoria.<\/p>\n\n\n\n<p>No per\u00edodo de praticamente um m\u00eas at\u00e9 a pr\u00f3xima assembleia, Tarc\u00edsio teve o tempo necess\u00e1rio para atacar, intimidar e desmoralizar a categoria. Primeiro, orientou que todas as Diretorias de Ensino lan\u00e7assem falta injustificada aos professores que participaram da assembleia do dia 26\/04. Com isso, v\u00e1rios professores Cat. O temeram pelo seu emprego, pois duas faltas injustificadas significa demiss\u00e3o por inassiduidade aos professores de contrato tempor\u00e1rio. Depois, durante a \u201cGreve dos aplicativos\u201d, Feder enviou supervisores \u00e0s escolas para se reunir com professores individualmente e gest\u00e3o a portas fechadas, em especial Cat. O, para assinarem documentos em que confessavam n\u00e3o estar cumprindo com suas fun\u00e7\u00f5es. Uma t\u00e1tica draconiana, intimidat\u00f3ria e que poderia culminar na exonera\u00e7\u00e3o\/demiss\u00e3o desses servidores. E na semana da assembleia, no dia 21 de maio, o governo Tarc\u00edsio aprovou na Alesp o PLC 9\/2024, que vai impor as escolas c\u00edvico-militares na rede estadual paulista de ensino. Um m\u00eas de derrotas foi o resultado da n\u00e3o aprova\u00e7\u00e3o da greve em abril. Caso estiv\u00e9ssemos em um movimento grevista, estar\u00edamos resistindo coletivamente a esses ataques. Possivelmente, a vota\u00e7\u00e3o sobre as escolas c\u00edvico-militares nem sequer ocorreria e nem estar\u00edamos nas escolas para sofrer os ass\u00e9dios. A t\u00e1tica da dire\u00e7\u00e3o da Apeoesp serviu para individualizar a luta e preparar novas derrotas, mas n\u00e3o s\u00f3 isso.<\/p>\n\n\n\n<p>No dia 24 de maio de 2024, a dire\u00e7\u00e3o daApeoesp, no CER, resolveu dar um salto em sua repress\u00e3o contra as correntes de oposi\u00e7\u00e3o. Das 30 interven\u00e7\u00f5es permitidas, 26 foram destinadas a agrupamentos da chapa 1 e 3 da UP (Unidade Popular)! Um silenciamento evidente. O argumento deles \u00e9 a proporcionalidade: se tiveram 82,75% dos votos mais 2,84% da chapa 3, eles calculam que teriam direito a 85,59% do n\u00famero de falas que eles mesmos definiram 25,8, ou seja, 26 falas. Por\u00e9m, isso n\u00e3o est\u00e1 escrito em nenhum lugar do estatuto da Apeoesp e s\u00f3 serve para impedir o processo democr\u00e1tico dentro da entidade. Por essa l\u00f3gica, um conselheiro que n\u00e3o est\u00e1 ligado a nenhuma corrente pol\u00edtica jamais poderia se expressar neste espa\u00e7o.<\/p>\n\n\n\n<p>A pol\u00edtica da dire\u00e7\u00e3o da Apeoesp em todo o primeiro semestre foi coroada com uma assembleia t\u00e3o esvaziada, que foi declarada sem qu\u00f3rum m\u00ednimo e transformada em ato. Na pr\u00e1tica, como vemos, o movimento foi desmantelado pela dire\u00e7\u00e3o.<\/p>\n\n\n\n<h2 class=\"wp-block-heading has-vivid-red-color has-text-color has-link-color wp-elements-71e7508aa3a2b6eea3b9fc78e80d8384\">Perspectivas<\/h2>\n\n\n\n<p>O hist\u00f3rico da se\u00e7\u00e3o anterior visou demonstrar o seguinte: 1. H\u00e1 disposi\u00e7\u00e3o da categoria para realiza\u00e7\u00e3o da greve; 2. A dire\u00e7\u00e3o da Apeoesp efetivou um calend\u00e1rio que bloqueou \u00e0 constru\u00e7\u00e3o da greve; 3. O bloqueio da dire\u00e7\u00e3o da Apeoesp pavimentou o caminho para a aplica\u00e7\u00e3o e aprova\u00e7\u00e3o de ataques por parte da dupla Feder-Tarc\u00edsio.<\/p>\n\n\n\n<p>Para n\u00f3s, \u00e9 evidente que o foco da dire\u00e7\u00e3o da Apeoesp em 2024 s\u00e3o as elei\u00e7\u00f5es municipais e esse, por si s\u00f3, \u00e9 um fator para o bloqueio da greve. Contudo, \u00e9 mais do que isso.<\/p>\n\n\n\n<p>Existe na esquerda liberal brasileira (PT, PSOL, PCdoB, PCB etc.) e de todo o mundo uma compreens\u00e3o equivocada de que um setor grande, talvez dominante da classe trabalhadora teria aderido ao fascismo. Isso explicaria os votos em Bolsonaro em 2018 e 2022, e a elei\u00e7\u00e3o de Tarc\u00edsio. O PT vai mais longe, e defende que a fascitiza\u00e7\u00e3o do Brasil come\u00e7ou em junho de 2013. Nada mais longe da verdade. <a href=\"https:\/\/www.marxismo.org.br\/o-que-e-o-fascismo-ele-e-uma-ameaca-iminente-hoje\/\" target=\"_blank\" rel=\"noreferrer noopener\">Em artigo de 2017<\/a> j\u00e1 combat\u00edamos esse tipo de posi\u00e7\u00e3o.<\/p>\n\n\n\n<p>A realidade \u00e9 que junho de 2013 representou um salto qualitativo do \u00e2nimo das massas prolet\u00e1rias contra as injusti\u00e7as do sistema capitalista em nosso pa\u00eds. Contudo, ao inv\u00e9s de abra\u00e7ar as demandas desse movimento, o PT se colocou como arauto da \u201cdemocracia\u201d, que \u00e9 o mesmo que dizer defensor do capitalismo. Ao compreender o recha\u00e7o ao sistema capitalista como um levante fascista, as dire\u00e7\u00f5es da esquerda liberal viraram as costas ao \u00e2nimo crescente antissistema entre as massas. Nesse contexto, apenas os agrupamentos de extrema-direita apareceram como alternativas vi\u00e1veis antissistema no Brasil. O PSOL, que poderia ter cumprido esse papel \u00e0 esquerda, recusou-se criminosamente a faz\u00ea-lo, mesmo ap\u00f3s bons resultados eleitorais em todo o pa\u00eds nas elei\u00e7\u00f5es de 2014. Mais do que isso, aderiu plenamente \u00e0 t\u00e1tica e, recentemente, ao governo de frente ampla de Lula-Alckmin.<\/p>\n\n\n\n<p>A equivocada an\u00e1lise da fascistiza\u00e7\u00e3o da classe trabalhadora ou da onda conservadora, outra nomenclatura para o mesmo fen\u00f4meno, \u00e9 o fundo pol\u00edtico que faz com que a dire\u00e7\u00e3o da Apeoesp n\u00e3o trabalhe com qualquer perspectiva de luta categoria. Para eles, seria preciso restabelecer e salvar o estado democr\u00e1tico de direito do bolsonarismo e, somente a partir disso, retomar as mobiliza\u00e7\u00f5es sindicais de massa. Por\u00e9m, isso n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel.<\/p>\n\n\n\n<p>Em 2023 foram mais de mil greves em todo o pa\u00eds. Em 2024, j\u00e1 tivemos greves na cidade de SP, dos professores de Santa Catarina, continuam a dos servidores federais e outras categorias seguem se mobilizando e organizando, apesar de suas dire\u00e7\u00f5es burocr\u00e1ticas. Como foi visto na assembleia dos professores da rede estadual do Cear\u00e1, a greve s\u00f3 n\u00e3o saiu em fun\u00e7\u00e3o do criminoso bloqueio da dire\u00e7\u00e3o sindical, praticamente o mesmo agrupamento que comanda a Apeoesp. Isso tudo mostra a exist\u00eancia de disposi\u00e7\u00e3o para\u00a0 a luta da classe trabalhadora em todo o pa\u00eds, ao mesmo tempo em que evidencia o bloqueio das dire\u00e7\u00f5es burocr\u00e1ticas.<\/p>\n\n\n\n<p>O sistema capitalista est\u00e1 em processo de estagna\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica e convuls\u00e3o pol\u00edtica. Terremotos pol\u00edticos abalam todo o mundo e no Brasil n\u00e3o \u00e9 diferente. O \u00f3dio contra o sistema, contra esta democracia \u00e9 latente e positivo. Contudo, sem alternativa vi\u00e1vel \u00e0 esquerda, ele facilmente \u00e9 cooptado por setores de extrema-direita, como o bolsonarismo.<\/p>\n\n\n\n<p>N\u00e3o precisamos salvar este sistema, precisamos enterrar este e construir outro, socialista e edificado pela classe trabalhadora. E isso s\u00f3 pode ser feito pela organiza\u00e7\u00e3o independente dos trabalhadores apoiados em um claro programa antissistema, socialista e revolucion\u00e1rio.<\/p>\n\n\n\n<p>Ao contr\u00e1rio da dire\u00e7\u00e3o da Apeoesp e das centrais sindicais, acreditamos na capacidade de luta da classe trabalhadora hoje e buscamos nos conectar aos setores mais avan\u00e7ados na luta contra n\u00e3o s\u00f3 o governo Tarc\u00edsio, mas contra essa forma de sociedade.<\/p>\n\n\n\n<p>A greve da Apeoesp, mesmo que n\u00e3o atingisse toda a categoria, poderia ter cumprido um importante papel em unificar as lutas dos trabalhadores paulistas contra Tarc\u00edsio. A luta contra as privatiza\u00e7\u00f5es, p. ex., ganharia novo impulso, o que poderia contribuir contra o avan\u00e7o da extrema-direita regional e nacionalmente. Ao se recusar a construir o movimento, ela trai n\u00e3o s\u00f3 os professores mas o conjunto da classe trabalhadora, e favorece a aplica\u00e7\u00e3o das pol\u00edticas de Tarc\u00edsio.<\/p>\n\n\n\n<p>N\u00e3o deixaremos que as trai\u00e7\u00f5es desta dire\u00e7\u00e3o sejam esquecidas, suas consequ\u00eancias ser\u00e3o sentidas e precisamos explic\u00e1-las. Com isso, uma parte de sua base vai se desprender do aparato burocr\u00e1tico, fortalecendo as alternativas de oposi\u00e7\u00e3o \u00e0 atual dire\u00e7\u00e3o e \u00e9 nosso objetivo construir uma corrente capaz de organizar esses setores da classe trabalhadora.<\/p>\n\n\n\n<p>Se voc\u00ea concorda com nossa an\u00e1lise e quer ser parte da transforma\u00e7\u00e3o do movimento prolet\u00e1rio em nosso pa\u00eds, na Apeoesp e em outras categorias em uma perspectiva revolucion\u00e1ria, entre em contato, seja parte da OCI e do coletivo Professores Comunistas!<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>A dire\u00e7\u00e3o da Apeoesp, formada por setores do PT (Articula\u00e7\u00e3o Sindical, O Trabalho etc.) e PSOL (Resist\u00eancia, TLS, Conspira\u00e7\u00e3o Socialista, Rosa Zumbi, FOS, Ch\u00e3o de giz etc.), PCdoB, PCB, MEOB\u00a0 e PCO consolidaram, no dia 24 de maio de 2024, sua pol\u00edtica de bloqueio da greve dos professores da rede estadual de S\u00e3o Paulo. Assim, pavimentou o caminho do governo Tarc\u00edsio na promo\u00e7\u00e3o de mais ataques \u00e0 educa\u00e7\u00e3o paulista.<\/p>\n","protected":false},"author":3972,"featured_media":52537,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"_jetpack_memberships_contains_paid_content":false,"footnotes":""},"categories":[2047,3090,3150],"tags":[4136,1193,216,33,377,674],"class_list":["post-52536","post","type-post","status-publish","format-standard","has-post-thumbnail","","category-educacao","category-nossas-lutas","category-sindical","tag-alesp","tag-apeoesp","tag-educacao","tag-greve","tag-professores","tag-sp"],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/i0.wp.com\/marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2024\/06\/professores-realizam-nova-assembleia-e-podem-deflagrar-greve-em-defesa-do-magisterio.jpg?fit=900%2C675&ssl=1","jetpack_sharing_enabled":true,"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/52536"}],"collection":[{"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/users\/3972"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=52536"}],"version-history":[{"count":1,"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/52536\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":52538,"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/52536\/revisions\/52538"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/media\/52537"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=52536"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=52536"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=52536"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}