{"id":52539,"date":"2024-06-05T00:58:02","date_gmt":"2024-06-05T03:58:02","guid":{"rendered":"https:\/\/www.marxismo.org.br\/?p=52539"},"modified":"2024-06-26T10:52:24","modified_gmt":"2024-06-26T13:52:24","slug":"educacao-do-parana-em-greve-contra-a-privatizacao-das-escolas-publicas-paranaenses","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/marxismo.org.br\/educacao-do-parana-em-greve-contra-a-privatizacao-das-escolas-publicas-paranaenses\/","title":{"rendered":"Educa\u00e7\u00e3o do Paran\u00e1 em greve: contra a privatiza\u00e7\u00e3o das escolas p\u00fablicas paranaenses"},"content":{"rendered":"\n<p>Na semana passada, Ratinho Jr. encaminhou para \u00e0 Assembleia Legislativa do Paran\u00e1 (Alep), o Projeto de Lei que visa abrir o caminho para a privatiza\u00e7\u00e3o das escolas p\u00fablicas do Paran\u00e1. Um projeto que, por ora, visa privatizar 200 escolas em todo o estado, mas com a garantia de possibilidade de extens\u00e3o do projeto para todas as escolas p\u00fablicas paranaenses.<\/p>\n\n\n\n<p>A dire\u00e7\u00e3o da APP Sindicato, depois de um longo per\u00edodo de desmobiliza\u00e7\u00e3o e in\u00e9rcia, se viu obrigada, frente a situa\u00e7\u00e3o, a convocar uma Assembleia Extraordin\u00e1ria da categoria com indicativo de Greve. Assim sendo, s\u00e1bado (25), a categoria em Assembleia on-line, com mais de 7 mil inscritos e 4.500 participantes, aprovaram com 89% dos votos a deflagra\u00e7\u00e3o de greve geral da categoria por tempo indeterminado, com in\u00edcio nesta segunda-feira, dia 03 de Junho.<\/p>\n\n\n\n<p>Ainda no final de semana, o governo do estado, que acreditava at\u00e9 o momento ter tudo sob controle e de que n\u00e3o iria encontrar muita resist\u00eancia, ao perceber que a greve dos educadores poderia lhe trazer s\u00e9rios problemas, em especial, um preju\u00edzo a sua imagem pol\u00edtica a n\u00edvel nacional, buscou agir de maneira decidida e r\u00e1pida para impedir o in\u00edcio da greve, acionando a \u201cJusti\u00e7a paranaense\u201d buscando classificar a greve dos educadores como \u201cilegal e abusiva\u201d. A \u201cJusti\u00e7a do Paran\u00e1\u201d acatou parcialmente a a\u00e7\u00e3o do governo, apresentando liminar exigindo a \u201csuspens\u00e3o da greve por 15 dias\u201d, \u201cat\u00e9 apresenta\u00e7\u00e3o de plano de reposi\u00e7\u00e3o por parte do sindicato\u201d, sob pena de multa \u00e0 entidade sindical.<\/p>\n\n\n\n<p>Apesar da liminar da Justi\u00e7a exigindo a suspens\u00e3o da greve, amea\u00e7ando o sindicato de multa em caso de descumprimento, apesar da n\u00e3o ades\u00e3o absoluta da categoria, ainda assim, a greve est\u00e1 tendo, pelo que se pode observar, uma boa ades\u00e3o, um bom in\u00edcio, apresentando grande potencial de crescimento. Isto, \u00e9 claro, se deve a toda a revolta e insatisfa\u00e7\u00e3o que a categoria vem acumulando ao longo de todo o governo de Ratinho Jr. e os cru\u00e9is ataques \u00e0 educa\u00e7\u00e3o, aos educadores e \u00e0 classe trabalhadora paranaense.<\/p>\n\n\n\n<p>Caravanas de \u00f4nibus de todo o estado se dirigiram at\u00e9 Curitiba, para um grande ato e manifesta\u00e7\u00e3o na capital do Estado, com tradicional concentra\u00e7\u00e3o na Pra\u00e7a Santos Andrade, em frente ao pr\u00e9dio Hist\u00f3rico da Universidade Federal do Paran\u00e1, com passeata pelo centro da capital at\u00e9 a Pra\u00e7a Nossa Senhora Salete, em frente ao Pal\u00e1cio Igua\u00e7u e a Assembleia Legislativa do Estado, que acabou, mais uma vez, sendo ocupada pelos manifestantes. Aproximadamente 30 mil educadores se fizeram presentes neste grande ato de resist\u00eancia em Curitiba.<\/p>\n\n\n\n<figure class=\"wp-block-embed is-type-rich is-provider-instagram wp-block-embed-instagram\"><div class=\"wp-block-embed__wrapper\">\n<blockquote class=\"instagram-media\" data-instgrm-captioned data-instgrm-permalink=\"https:\/\/www.instagram.com\/reel\/C7xX7EPvCj1\/?utm_source=ig_embed&amp;utm_campaign=loading\" data-instgrm-version=\"14\" style=\" background:#FFF; border:0; border-radius:3px; box-shadow:0 0 1px 0 rgba(0,0,0,0.5),0 1px 10px 0 rgba(0,0,0,0.15); margin: 1px; max-width:618px; min-width:326px; padding:0; width:99.375%; width:-webkit-calc(100% - 2px); width:calc(100% - 2px);\"><div style=\"padding:16px;\"> <a href=\"https:\/\/www.instagram.com\/reel\/C7xX7EPvCj1\/?utm_source=ig_embed&amp;utm_campaign=loading\" style=\" background:#FFFFFF; line-height:0; padding:0 0; text-align:center; text-decoration:none; width:100%;\" target=\"_blank\"> <div style=\" display: flex; flex-direction: row; align-items: center;\"> <div style=\"background-color: #F4F4F4; border-radius: 50%; flex-grow: 0; height: 40px; margin-right: 14px; width: 40px;\"><\/div> <div style=\"display: flex; flex-direction: column; flex-grow: 1; justify-content: center;\"> <div style=\" background-color: #F4F4F4; border-radius: 4px; flex-grow: 0; height: 14px; margin-bottom: 6px; width: 100px;\"><\/div> <div style=\" background-color: #F4F4F4; border-radius: 4px; flex-grow: 0; height: 14px; width: 60px;\"><\/div><\/div><\/div><div style=\"padding: 19% 0;\"><\/div> <div style=\"display:block; height:50px; margin:0 auto 12px; width:50px;\"><svg width=\"50px\" height=\"50px\" viewBox=\"0 0 60 60\" version=\"1.1\" xmlns=\"https:\/\/www.w3.org\/2000\/svg\" xmlns:xlink=\"https:\/\/www.w3.org\/1999\/xlink\"><g stroke=\"none\" stroke-width=\"1\" fill=\"none\" fill-rule=\"evenodd\"><g transform=\"translate(-511.000000, -20.000000)\" fill=\"#000000\"><g><path d=\"M556.869,30.41 C554.814,30.41 553.148,32.076 553.148,34.131 C553.148,36.186 554.814,37.852 556.869,37.852 C558.924,37.852 560.59,36.186 560.59,34.131 C560.59,32.076 558.924,30.41 556.869,30.41 M541,60.657 C535.114,60.657 530.342,55.887 530.342,50 C530.342,44.114 535.114,39.342 541,39.342 C546.887,39.342 551.658,44.114 551.658,50 C551.658,55.887 546.887,60.657 541,60.657 M541,33.886 C532.1,33.886 524.886,41.1 524.886,50 C524.886,58.899 532.1,66.113 541,66.113 C549.9,66.113 557.115,58.899 557.115,50 C557.115,41.1 549.9,33.886 541,33.886 M565.378,62.101 C565.244,65.022 564.756,66.606 564.346,67.663 C563.803,69.06 563.154,70.057 562.106,71.106 C561.058,72.155 560.06,72.803 558.662,73.347 C557.607,73.757 556.021,74.244 553.102,74.378 C549.944,74.521 548.997,74.552 541,74.552 C533.003,74.552 532.056,74.521 528.898,74.378 C525.979,74.244 524.393,73.757 523.338,73.347 C521.94,72.803 520.942,72.155 519.894,71.106 C518.846,70.057 518.197,69.06 517.654,67.663 C517.244,66.606 516.755,65.022 516.623,62.101 C516.479,58.943 516.448,57.996 516.448,50 C516.448,42.003 516.479,41.056 516.623,37.899 C516.755,34.978 517.244,33.391 517.654,32.338 C518.197,30.938 518.846,29.942 519.894,28.894 C520.942,27.846 521.94,27.196 523.338,26.654 C524.393,26.244 525.979,25.756 528.898,25.623 C532.057,25.479 533.004,25.448 541,25.448 C548.997,25.448 549.943,25.479 553.102,25.623 C556.021,25.756 557.607,26.244 558.662,26.654 C560.06,27.196 561.058,27.846 562.106,28.894 C563.154,29.942 563.803,30.938 564.346,32.338 C564.756,33.391 565.244,34.978 565.378,37.899 C565.522,41.056 565.552,42.003 565.552,50 C565.552,57.996 565.522,58.943 565.378,62.101 M570.82,37.631 C570.674,34.438 570.167,32.258 569.425,30.349 C568.659,28.377 567.633,26.702 565.965,25.035 C564.297,23.368 562.623,22.342 560.652,21.575 C558.743,20.834 556.562,20.326 553.369,20.18 C550.169,20.033 549.148,20 541,20 C532.853,20 531.831,20.033 528.631,20.18 C525.438,20.326 523.257,20.834 521.349,21.575 C519.376,22.342 517.703,23.368 516.035,25.035 C514.368,26.702 513.342,28.377 512.574,30.349 C511.834,32.258 511.326,34.438 511.181,37.631 C511.035,40.831 511,41.851 511,50 C511,58.147 511.035,59.17 511.181,62.369 C511.326,65.562 511.834,67.743 512.574,69.651 C513.342,71.625 514.368,73.296 516.035,74.965 C517.703,76.634 519.376,77.658 521.349,78.425 C523.257,79.167 525.438,79.673 528.631,79.82 C531.831,79.965 532.853,80.001 541,80.001 C549.148,80.001 550.169,79.965 553.369,79.82 C556.562,79.673 558.743,79.167 560.652,78.425 C562.623,77.658 564.297,76.634 565.965,74.965 C567.633,73.296 568.659,71.625 569.425,69.651 C570.167,67.743 570.674,65.562 570.82,62.369 C570.966,59.17 571,58.147 571,50 C571,41.851 570.966,40.831 570.82,37.631\"><\/path><\/g><\/g><\/g><\/svg><\/div><div style=\"padding-top: 8px;\"> <div style=\" color:#3897f0; font-family:Arial,sans-serif; font-size:14px; font-style:normal; font-weight:550; line-height:18px;\">View this post on Instagram<\/div><\/div><div style=\"padding: 12.5% 0;\"><\/div> <div style=\"display: flex; flex-direction: row; margin-bottom: 14px; align-items: center;\"><div> <div style=\"background-color: #F4F4F4; border-radius: 50%; height: 12.5px; width: 12.5px; transform: translateX(0px) translateY(7px);\"><\/div> <div style=\"background-color: #F4F4F4; height: 12.5px; transform: rotate(-45deg) translateX(3px) translateY(1px); width: 12.5px; flex-grow: 0; margin-right: 14px; margin-left: 2px;\"><\/div> <div style=\"background-color: #F4F4F4; border-radius: 50%; height: 12.5px; width: 12.5px; transform: translateX(9px) translateY(-18px);\"><\/div><\/div><div style=\"margin-left: 8px;\"> <div style=\" background-color: #F4F4F4; border-radius: 50%; flex-grow: 0; height: 20px; width: 20px;\"><\/div> <div style=\" width: 0; height: 0; border-top: 2px solid transparent; border-left: 6px solid #f4f4f4; border-bottom: 2px solid transparent; transform: translateX(16px) translateY(-4px) rotate(30deg)\"><\/div><\/div><div style=\"margin-left: auto;\"> <div style=\" width: 0px; border-top: 8px solid #F4F4F4; border-right: 8px solid transparent; transform: translateY(16px);\"><\/div> <div style=\" background-color: #F4F4F4; flex-grow: 0; height: 12px; width: 16px; transform: translateY(-4px);\"><\/div> <div style=\" width: 0; height: 0; border-top: 8px solid #F4F4F4; border-left: 8px solid transparent; transform: translateY(-4px) translateX(8px);\"><\/div><\/div><\/div> <div style=\"display: flex; flex-direction: column; flex-grow: 1; justify-content: center; margin-bottom: 24px;\"> <div style=\" background-color: #F4F4F4; border-radius: 4px; flex-grow: 0; height: 14px; margin-bottom: 6px; width: 224px;\"><\/div> <div style=\" background-color: #F4F4F4; border-radius: 4px; flex-grow: 0; height: 14px; width: 144px;\"><\/div><\/div><\/a><p style=\" color:#c9c8cd; font-family:Arial,sans-serif; font-size:14px; line-height:17px; margin-bottom:0; margin-top:8px; overflow:hidden; padding:8px 0 7px; text-align:center; text-overflow:ellipsis; white-space:nowrap;\"><a href=\"https:\/\/www.instagram.com\/reel\/C7xX7EPvCj1\/?utm_source=ig_embed&amp;utm_campaign=loading\" style=\" color:#c9c8cd; font-family:Arial,sans-serif; font-size:14px; font-style:normal; font-weight:normal; line-height:17px; text-decoration:none;\" target=\"_blank\">A post shared by Corrente Sindical da Organiza\u00e7\u00e3o Comunista Internacionalista (@corrente.sindical.oci)<\/a><\/p><\/div><\/blockquote><script async src=\"\/\/platform.instagram.com\/en_US\/embeds.js\"><\/script>\n<\/div><\/figure>\n\n\n\n<p>Em uma sess\u00e3o esp\u00faria e grotesca, dirigida por Ademar Traiano, deputado estadual pego recentemente em esc\u00e2ndalo de corrup\u00e7\u00e3o e um dos principais l\u00edderes e bra\u00e7o direito de Ratinho Jr. na Assembleia Legislativa, o projeto de privatiza\u00e7\u00e3o das escolas foi aprovado, como era j\u00e1 previsto pelos educadores, professores e funcion\u00e1rios de escola. Como a Assembleia Legislativa foi ocupada durante a sess\u00e3o de vota\u00e7\u00e3o, os deputados da base do governo se retiraram do Plen\u00e1rio para realizarem a vota\u00e7\u00e3o do projeto de modo on-line, de suas casas ou gabinetes.<\/p>\n\n\n\n<p>Durante o processo de vota\u00e7\u00e3o, 5 falas foram abertas para defesa favor\u00e1veis e 5 contr\u00e1rias para a aprova\u00e7\u00e3o do projeto. A maioria dos deputados aliados e comprados pelo governo Ratinho Jr. n\u00e3o tiveram sequer a coragem de usar o tempo de suas falas para a defesa do projeto, defendendo que n\u00e3o houvesse debate, mas apenas o encaminhamento da vota\u00e7\u00e3o, realizada sob vaias dos educadores que lotavam as cadeiras do plen\u00e1rio da Assembleia Legislativa do Paran\u00e1, e gritos contr\u00e1rios \u00e0 privatiza\u00e7\u00e3o das escolas p\u00fablicas paranaenses.<\/p>\n\n\n\n<p>Ap\u00f3s a vergonhosa vota\u00e7\u00e3o e todo ritual de obscenidades realizadas pelos deputados ligados ao governo Ratinho Jr, a categoria se prepara agora para mais um momento crucial da luta, o da continuidade a greve.<\/p>\n\n\n\n<p>Muitos colegas, frustrados com a aprova\u00e7\u00e3o do projeto e ap\u00f3s o que presenciaram em Curitiba e ao vivo na TV da Assembleia Legislativa, assim como pressionados por suas dire\u00e7\u00f5es de escola e pelo ass\u00e9dio brutal promovido pela SEED e N\u00facleos Regionais de Educa\u00e7\u00e3o, come\u00e7am a pensar que \u201cnada mais poder\u00e1 ser feito\u201d, assim como em um poss\u00edvel retorno da greve para o trabalho a partir de ter\u00e7a-feira ou em breve. Este talvez seja o principal desafio que os educadores paranaenses dever\u00e3o enfrentar essa semana: n\u00e3o apenas manter a greve e os colegas que se encontram nesse momento em greve, mas em convencer e ampliar a ades\u00e3o de mais professores e educadores ao movimento, com piquetes em frente \u00e0s escolas onde a ades\u00e3o encontra-se baixa ou em crescimento.<\/p>\n\n\n\n<p>N\u00e3o nos deixemos cair ou nos levar pelo fatalismo, ou seja, pela ideia de que uma vez aprovado o projeto na Assembleia Legislativa, \u201cnada mais pode ser feito\u201d. N\u00e3o presenciamos em Curitiba apenas uma cena grotesca e absurda, por\u00e9m previs\u00edvel, na Assembleia Legislativa do Estado do Paran\u00e1, mas foi poss\u00edvel observar, tamb\u00e9m, paralelamente a isso, uma enorme disposi\u00e7\u00e3o de luta da categoria, que se levanta e resiste contra a opress\u00e3o de Ratinho Jr. e seus lacaios.<\/p>\n\n\n\n<p>Os <a href=\"https:\/\/www.instagram.com\/p\/C7zN9K-ubxX\/\" target=\"_blank\" rel=\"noreferrer noopener\">v\u00eddeos que circulam nas redes sociais<\/a> do ocorrido nesta segunda-feira na capital Paranaense, nos mostram claramente esta disposi\u00e7\u00e3o de luta, que come\u00e7a a chegar \u00e0 professores de outros Estados que come\u00e7am a olhar para o Paran\u00e1 e a luta dos educadores paranaenses como exemplo a ser seguido.<\/p>\n\n\n\n<ul class=\"wp-block-list\">\n<li><strong>Nenhum passo atr\u00e1s! A Greve Continua!<\/strong><\/li>\n\n\n\n<li><strong>Abaixo a privatiza\u00e7\u00e3o das escolas p\u00fablicas paranaenses!<\/strong><\/li>\n\n\n\n<li><strong>Abaixo a terceiriza\u00e7\u00e3o dos funcion\u00e1rios de escola!<\/strong><\/li>\n\n\n\n<li><strong>Reajuste salarial de acordo a infla\u00e7\u00e3o! DATA BASE J\u00c1!<\/strong><\/li>\n\n\n\n<li><strong>Por uma Educa\u00e7\u00e3o P\u00fablica, gratuita e para todos!<\/strong><\/li>\n<\/ul>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Na semana passada, Ratinho Jr. encaminhou para \u00e0 Assembleia Legislativa do Paran\u00e1 (Alep), o Projeto de Lei que visa abrir o caminho para a privatiza\u00e7\u00e3o das escolas p\u00fablicas do Paran\u00e1. Um projeto que, por ora, visa privatizar 200 escolas em todo o estado, mas com a garantia de possibilidade de extens\u00e3o do projeto para todas as escolas p\u00fablicas paranaenses.<\/p>\n","protected":false},"author":2729,"featured_media":52540,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"_jetpack_memberships_contains_paid_content":false,"footnotes":""},"categories":[2047,3090,3150],"tags":[9106,9105,1194,520,33,409,377,6082,13],"class_list":["post-52539","post","type-post","status-publish","format-standard","has-post-thumbnail","","category-educacao","category-nossas-lutas","category-sindical","tag-alep","tag-app-sindicato-2","tag-educadores","tag-escola","tag-greve","tag-privatizacao","tag-professores","tag-ratinho-jr","tag-repressao"],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/i0.wp.com\/marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2024\/06\/ab8fff9b-6639-41b5-96d9-8024dd20f636.jpg?fit=1999%2C1333&ssl=1","jetpack_sharing_enabled":true,"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/52539"}],"collection":[{"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/users\/2729"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=52539"}],"version-history":[{"count":5,"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/52539\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":52546,"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/52539\/revisions\/52546"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/media\/52540"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=52539"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=52539"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=52539"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}