{"id":52552,"date":"2024-06-06T12:20:19","date_gmt":"2024-06-06T15:20:19","guid":{"rendered":"https:\/\/www.marxismo.org.br\/?p=52552"},"modified":"2024-06-20T09:25:47","modified_gmt":"2024-06-20T12:25:47","slug":"desdobramentos-do-novo-ensino-medio-o-fim-da-escola-publica-nos-estados-e-as-tarefas-do-movimento-estudantil","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/marxismo.org.br\/desdobramentos-do-novo-ensino-medio-o-fim-da-escola-publica-nos-estados-e-as-tarefas-do-movimento-estudantil\/","title":{"rendered":"Desdobramentos do Novo Ensino M\u00e9dio: o fim da escola p\u00fablica nos estados e as tarefas do movimento estudantil"},"content":{"rendered":"\n<p>O Novo Ensino M\u00e9dio (NEM) \u00e9 o maior ataque \u00e0 juventude brasileira em nossa gera\u00e7\u00e3o. Ele \u00e9 a PRIVATIZA\u00c7\u00c3O DA ESCOLA P\u00daBLICA e, portanto, o seu fim.&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p>De uma s\u00f3 vez, ele imp\u00f5e a privatiza\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s das parcerias p\u00fablico-privadas, a implementa\u00e7\u00e3o do Ensino a Dist\u00e2ncia (EAD), a redu\u00e7\u00e3o das disciplinas e da carga hor\u00e1ria m\u00ednima obrigat\u00f3ria. O NEM \u00e9 ainda um ataque aos professores, uma vez que mant\u00e9m o not\u00f3rio saber e o EAD amea\u00e7a demiss\u00f5es em massa e subcontrata\u00e7\u00e3o.<\/p>\n\n\n\n<h2 class=\"wp-block-heading has-vivid-red-color has-text-color has-link-color wp-elements-c761b62e5b9479df94738c1d6f565e27\">O NEM e a privatiza\u00e7\u00e3o das escolas estaduais<\/h2>\n\n\n\n<p>Ap\u00f3s a implementa\u00e7\u00e3o nacional do NEM, a partir de 2021, as portas da privatiza\u00e7\u00e3o das escolas p\u00fablicas foram abertas tamb\u00e9m nos Estados.<\/p>\n\n\n\n<p>Em Santa Catarina, o governo de Jorginho Mello (PL-SC), se utilizou dos itiner\u00e1rios de forma\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica e profissional do NEM para implementar um projeto chamado \u201cEduca\u00e7\u00e3o Empreendedora\u201d, uma parceria p\u00fablico-privada com empresas do Sistema S (Sesi, Senac, Senai). As empresas passam a administrar cerca de 20 mil matr\u00edculas nas escolas p\u00fablicas e receber\u00e3o cerca de R$ 120 milh\u00f5es por isso.<\/p>\n\n\n\n<p>No Paran\u00e1, o governo de Ratinho Junior (PSD-PR), levou \u00e0 Assembleia Legislativa do Estado (Alep) o projeto \u201cParceiros da Escola\u201d, que segue a mesma l\u00f3gica. Os professores tendem a pedir a remo\u00e7\u00e3o e os novos professores ser\u00e3o contratados pela CLT, podendo ser demitidos a qualquer momento. Os funcion\u00e1rios concursados ser\u00e3o remanejados para outras escolas e empresas terceirizadas ser\u00e3o contratadas. As empresas vencedoras de licita\u00e7\u00e3o passar\u00e3o a administrar 204 escolas do Estado e receber\u00e3o at\u00e9 R$ 800 por matr\u00edcula!<\/p>\n\n\n\n<p>Os trabalhadores da educa\u00e7\u00e3o e estudantes enfrentaram tal projeto, ocupando massivamente a Alep. Sob bombas e repress\u00e3o manifestaram seu rep\u00fadio \u00e0 destrui\u00e7\u00e3o da escola p\u00fablica. Ainda assim, o projeto foi aprovado por 38 votos a 13 no dia 3 de junho e segue para a san\u00e7\u00e3o do governador e para a aprova\u00e7\u00e3o da comunidade escolar. A pr\u00f3xima etapa da luta ser\u00e1 convencer a comunidade escolar a votar contra. Os trabalhadores da educa\u00e7\u00e3o no Paran\u00e1 seguem em greve.<\/p>\n\n\n\n<figure class=\"wp-block-embed is-type-rich is-provider-twitter wp-block-embed-twitter\"><div class=\"wp-block-embed__wrapper\">\n<blockquote class=\"twitter-tweet\" data-width=\"550\" data-dnt=\"true\"><p lang=\"pt\" dir=\"ltr\">Na segunda (3), professores, estudantes e servidores estaduais ocuparam em massa a Assembleia Legislativa do Paran\u00e1 contra o projeto de privatiza\u00e7\u00f5es das Escolas Estaduais. <br><br>Houve enorme repress\u00e3o da PM. <a href=\"https:\/\/twitter.com\/hashtag\/comunistas?src=hash&amp;ref_src=twsrc%5Etfw\">#comunistas<\/a> <a href=\"https:\/\/twitter.com\/hashtag\/PR?src=hash&amp;ref_src=twsrc%5Etfw\">#PR<\/a> <a href=\"https:\/\/twitter.com\/hashtag\/AbaixoAsPrivatizacoes?src=hash&amp;ref_src=twsrc%5Etfw\">#AbaixoAsPrivatizacoes<\/a> <a href=\"https:\/\/twitter.com\/hashtag\/ContraAsPrivatizacoes?src=hash&amp;ref_src=twsrc%5Etfw\">#ContraAsPrivatizacoes<\/a> <a href=\"https:\/\/twitter.com\/hashtag\/comunismo?src=hash&amp;ref_src=twsrc%5Etfw\">#comunismo<\/a> <a href=\"https:\/\/t.co\/cJxkSCxu8u\">pic.twitter.com\/cJxkSCxu8u<\/a><\/p>&mdash; Juventude Comunista Internacionalista (@jci_comunista) <a href=\"https:\/\/twitter.com\/jci_comunista\/status\/1797957870048489626?ref_src=twsrc%5Etfw\">June 4, 2024<\/a><\/blockquote><script async src=\"https:\/\/platform.twitter.com\/widgets.js\" charset=\"utf-8\"><\/script>\n<\/div><figcaption class=\"wp-element-caption\">Em Minas Gerais, um projeto similar est\u00e1 sendo estudado. <br><p>Em S\u00e3o Paulo, um edital foi aprovado pelo governo de Tarc\u00edsio de Freitas (Republicanos-SP) para terceirizar a constru\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o de 33 escolas. O projeto parte da brecha do NEM das parcerias p\u00fablico-privadas e do Ensino em Tempo Integral. Fixou um contrato de R$ 2,1 bilh\u00f5es ao longo de 25 anos de concess\u00e3o. O leil\u00e3o deve acontecer em setembro de 2024. Al\u00e9m disso, o governo estadual segue promovendo um desmonte do Centro Paula Souza, secretaria especializada em ensino t\u00e9cnico e integral do Estado e com o projeto de escolas c\u00edvico-militares. Em todos os casos, a pr\u00e1tica da repress\u00e3o, pris\u00e3o pol\u00edtica de estudantes e servidores est\u00e1 em curso para aprovar tais projetos de ataque.<\/p><\/figcaption><\/figure>\n\n\n\n<figure class=\"wp-block-embed is-type-rich is-provider-instagram wp-block-embed-instagram\"><div class=\"wp-block-embed__wrapper\">\n<blockquote class=\"instagram-media\" data-instgrm-captioned data-instgrm-permalink=\"https:\/\/www.instagram.com\/reel\/C7StbEKORDR\/?utm_source=ig_embed&amp;utm_campaign=loading\" data-instgrm-version=\"14\" style=\" background:#FFF; border:0; border-radius:3px; box-shadow:0 0 1px 0 rgba(0,0,0,0.5),0 1px 10px 0 rgba(0,0,0,0.15); margin: 1px; max-width:618px; min-width:326px; padding:0; width:99.375%; width:-webkit-calc(100% - 2px); width:calc(100% - 2px);\"><div style=\"padding:16px;\"> <a href=\"https:\/\/www.instagram.com\/reel\/C7StbEKORDR\/?utm_source=ig_embed&amp;utm_campaign=loading\" style=\" background:#FFFFFF; line-height:0; padding:0 0; text-align:center; text-decoration:none; width:100%;\" target=\"_blank\"> <div style=\" display: flex; flex-direction: row; align-items: center;\"> <div style=\"background-color: #F4F4F4; border-radius: 50%; flex-grow: 0; height: 40px; margin-right: 14px; width: 40px;\"><\/div> <div style=\"display: flex; flex-direction: column; flex-grow: 1; justify-content: center;\"> <div style=\" background-color: #F4F4F4; border-radius: 4px; flex-grow: 0; height: 14px; margin-bottom: 6px; width: 100px;\"><\/div> <div style=\" background-color: #F4F4F4; border-radius: 4px; flex-grow: 0; height: 14px; width: 60px;\"><\/div><\/div><\/div><div style=\"padding: 19% 0;\"><\/div> <div style=\"display:block; height:50px; margin:0 auto 12px; width:50px;\"><svg width=\"50px\" height=\"50px\" viewBox=\"0 0 60 60\" version=\"1.1\" xmlns=\"https:\/\/www.w3.org\/2000\/svg\" xmlns:xlink=\"https:\/\/www.w3.org\/1999\/xlink\"><g stroke=\"none\" stroke-width=\"1\" fill=\"none\" fill-rule=\"evenodd\"><g transform=\"translate(-511.000000, -20.000000)\" fill=\"#000000\"><g><path d=\"M556.869,30.41 C554.814,30.41 553.148,32.076 553.148,34.131 C553.148,36.186 554.814,37.852 556.869,37.852 C558.924,37.852 560.59,36.186 560.59,34.131 C560.59,32.076 558.924,30.41 556.869,30.41 M541,60.657 C535.114,60.657 530.342,55.887 530.342,50 C530.342,44.114 535.114,39.342 541,39.342 C546.887,39.342 551.658,44.114 551.658,50 C551.658,55.887 546.887,60.657 541,60.657 M541,33.886 C532.1,33.886 524.886,41.1 524.886,50 C524.886,58.899 532.1,66.113 541,66.113 C549.9,66.113 557.115,58.899 557.115,50 C557.115,41.1 549.9,33.886 541,33.886 M565.378,62.101 C565.244,65.022 564.756,66.606 564.346,67.663 C563.803,69.06 563.154,70.057 562.106,71.106 C561.058,72.155 560.06,72.803 558.662,73.347 C557.607,73.757 556.021,74.244 553.102,74.378 C549.944,74.521 548.997,74.552 541,74.552 C533.003,74.552 532.056,74.521 528.898,74.378 C525.979,74.244 524.393,73.757 523.338,73.347 C521.94,72.803 520.942,72.155 519.894,71.106 C518.846,70.057 518.197,69.06 517.654,67.663 C517.244,66.606 516.755,65.022 516.623,62.101 C516.479,58.943 516.448,57.996 516.448,50 C516.448,42.003 516.479,41.056 516.623,37.899 C516.755,34.978 517.244,33.391 517.654,32.338 C518.197,30.938 518.846,29.942 519.894,28.894 C520.942,27.846 521.94,27.196 523.338,26.654 C524.393,26.244 525.979,25.756 528.898,25.623 C532.057,25.479 533.004,25.448 541,25.448 C548.997,25.448 549.943,25.479 553.102,25.623 C556.021,25.756 557.607,26.244 558.662,26.654 C560.06,27.196 561.058,27.846 562.106,28.894 C563.154,29.942 563.803,30.938 564.346,32.338 C564.756,33.391 565.244,34.978 565.378,37.899 C565.522,41.056 565.552,42.003 565.552,50 C565.552,57.996 565.522,58.943 565.378,62.101 M570.82,37.631 C570.674,34.438 570.167,32.258 569.425,30.349 C568.659,28.377 567.633,26.702 565.965,25.035 C564.297,23.368 562.623,22.342 560.652,21.575 C558.743,20.834 556.562,20.326 553.369,20.18 C550.169,20.033 549.148,20 541,20 C532.853,20 531.831,20.033 528.631,20.18 C525.438,20.326 523.257,20.834 521.349,21.575 C519.376,22.342 517.703,23.368 516.035,25.035 C514.368,26.702 513.342,28.377 512.574,30.349 C511.834,32.258 511.326,34.438 511.181,37.631 C511.035,40.831 511,41.851 511,50 C511,58.147 511.035,59.17 511.181,62.369 C511.326,65.562 511.834,67.743 512.574,69.651 C513.342,71.625 514.368,73.296 516.035,74.965 C517.703,76.634 519.376,77.658 521.349,78.425 C523.257,79.167 525.438,79.673 528.631,79.82 C531.831,79.965 532.853,80.001 541,80.001 C549.148,80.001 550.169,79.965 553.369,79.82 C556.562,79.673 558.743,79.167 560.652,78.425 C562.623,77.658 564.297,76.634 565.965,74.965 C567.633,73.296 568.659,71.625 569.425,69.651 C570.167,67.743 570.674,65.562 570.82,62.369 C570.966,59.17 571,58.147 571,50 C571,41.851 570.966,40.831 570.82,37.631\"><\/path><\/g><\/g><\/g><\/svg><\/div><div style=\"padding-top: 8px;\"> <div style=\" color:#3897f0; font-family:Arial,sans-serif; font-size:14px; font-style:normal; font-weight:550; line-height:18px;\">View this post on Instagram<\/div><\/div><div style=\"padding: 12.5% 0;\"><\/div> <div style=\"display: flex; flex-direction: row; margin-bottom: 14px; align-items: center;\"><div> <div style=\"background-color: #F4F4F4; border-radius: 50%; height: 12.5px; width: 12.5px; transform: translateX(0px) translateY(7px);\"><\/div> <div style=\"background-color: #F4F4F4; height: 12.5px; transform: rotate(-45deg) translateX(3px) translateY(1px); width: 12.5px; flex-grow: 0; margin-right: 14px; margin-left: 2px;\"><\/div> <div style=\"background-color: #F4F4F4; border-radius: 50%; height: 12.5px; width: 12.5px; transform: translateX(9px) translateY(-18px);\"><\/div><\/div><div style=\"margin-left: 8px;\"> <div style=\" background-color: #F4F4F4; border-radius: 50%; flex-grow: 0; height: 20px; width: 20px;\"><\/div> <div style=\" width: 0; height: 0; border-top: 2px solid transparent; border-left: 6px solid #f4f4f4; border-bottom: 2px solid transparent; transform: translateX(16px) translateY(-4px) rotate(30deg)\"><\/div><\/div><div style=\"margin-left: auto;\"> <div style=\" width: 0px; border-top: 8px solid #F4F4F4; border-right: 8px solid transparent; transform: translateY(16px);\"><\/div> <div style=\" background-color: #F4F4F4; flex-grow: 0; height: 12px; width: 16px; transform: translateY(-4px);\"><\/div> <div style=\" width: 0; height: 0; border-top: 8px solid #F4F4F4; border-left: 8px solid transparent; transform: translateY(-4px) translateX(8px);\"><\/div><\/div><\/div> <div style=\"display: flex; flex-direction: column; flex-grow: 1; justify-content: center; margin-bottom: 24px;\"> <div style=\" background-color: #F4F4F4; border-radius: 4px; flex-grow: 0; height: 14px; margin-bottom: 6px; width: 224px;\"><\/div> <div style=\" background-color: #F4F4F4; border-radius: 4px; flex-grow: 0; height: 14px; width: 144px;\"><\/div><\/div><\/a><p style=\" color:#c9c8cd; font-family:Arial,sans-serif; font-size:14px; line-height:17px; margin-bottom:0; margin-top:8px; overflow:hidden; padding:8px 0 7px; text-align:center; text-overflow:ellipsis; white-space:nowrap;\"><a href=\"https:\/\/www.instagram.com\/reel\/C7StbEKORDR\/?utm_source=ig_embed&amp;utm_campaign=loading\" style=\" color:#c9c8cd; font-family:Arial,sans-serif; font-size:14px; font-style:normal; font-weight:normal; line-height:17px; text-decoration:none;\" target=\"_blank\">A post shared by Juventude Comunista Internacionalista SP (@jci.sp)<\/a><\/p><\/div><\/blockquote><script async src=\"\/\/platform.instagram.com\/en_US\/embeds.js\"><\/script>\n<\/div><figcaption class=\"wp-element-caption\">Paralelo a tudo isso, segue tramitando no Congresso Nacional, as mudan\u00e7as na lei atual do NEM, ap\u00f3s a farsa da consulta p\u00fablica organizada pelo governo Lula-Alckmin. Nesse novo Projeto de Lei, h\u00e1 mais alguns ataques.<br><br>O primeiro deles \u00e9 o texto propor que o tempo de trabalho da juventude seja considerado como carga hor\u00e1ria letiva no Ensino M\u00e9dio. Portanto, uma parte do tempo que o jovem deveria estar estudando, estar\u00e1 trabalhando e isso vai contar como tempo de \u201cestudo\u201d. Pode parecer interessante, afinal, os jovens precisam de experi\u00eancia (sic!), \u00e9 o que dizem. Mas na verdade, os trabalhos ser\u00e3o precarizados, com sal\u00e1rios abaixo do m\u00ednimo e sem nenhuma conex\u00e3o com uma aprendizagem t\u00e9cnica ou profissional. Assim, o Ensino Integral, da forma excludente como j\u00e1 est\u00e1 organizado, passa a ser um ataque ainda maior.<br><br>O segundo ataque \u00e9 o atrelamento do movimento estudantil ao Estado. Como escrevemos em um artigo anterior:<\/figcaption><\/figure>\n\n\n\n<blockquote class=\"wp-block-quote is-layout-flow wp-block-quote-is-layout-flow\">\n<p><em>\u201cNo par\u00e1grafo 15 [do projeto de lei apresentado por Lula], que diz respeito \u00e0s exig\u00eancias curriculares do ensino m\u00e9dio para atividades extraescolares, passa a ser validado a atua\u00e7\u00e3o em dire\u00e7\u00f5es estudantis, como gr\u00eamios ou entidades representativas. Essa chancela tamb\u00e9m \u00e9 um ataque gigante a livre organiza\u00e7\u00e3o.&nbsp; Em primeiro lugar coloca peso de forma\u00e7\u00e3o a organiza\u00e7\u00f5es estudantis, ou seja, vincula transforma \u201cpalestras, cursos\u201d pol\u00edticos em \u201cforma\u00e7\u00e3o estatal\u201d pass\u00edveis de se transformarem em \u201ccarga hor\u00e1ria\u201d para o ensino m\u00e9dio, por outro lado, abre a possibilidade de financiamento Estatal, portanto, de controle estatal, retirando a autonomia e independ\u00eancia dos estudantes para se organizar politicamente em lutas, como pela revoga\u00e7\u00e3o do NEM.\u201d<\/em> &#8211; A resposta de Lula ao NEM: a luta n\u00e3o acabou<\/p>\n<\/blockquote>\n\n\n\n<p>Esse projeto de lei est\u00e1 tramitando no Senado Federal. O texto ainda est\u00e1 sendo emendado e <a href=\"https:\/\/www25.senado.leg.br\/web\/atividade\/materias\/-\/materia\/162808\" target=\"_blank\" rel=\"noreferrer noopener\">pode ser acompanhado por este link<\/a>.<\/p>\n\n\n\n<h2 class=\"wp-block-heading has-vivid-red-color has-text-color has-link-color wp-elements-95557b7cb09b227ed13e312aabd5313a\">Privatizar \u00e9 bom?<\/h2>\n\n\n\n<p>Para alguns estudantes e trabalhadores, esses projetos podem parecer positivos, afinal quem n\u00e3o gostaria de estudar no SENAC, por exemplo? Mas o fato \u00e9 que quando essas empresas oferecem seus servi\u00e7os em suas pr\u00f3prias institui\u00e7\u00f5es, os estudantes e suas fam\u00edlias pagam por eles, portanto, pagam pela \u201cqualidade\u201d que recebem. No caso das parcerias p\u00fablico-privadas, a situa\u00e7\u00e3o \u00e9 totalmente diferente. Aqui, o lucro das empresas privadas que v\u00e3o administrar as escolas p\u00fablicas depende de como aquelas empresas v\u00e3o administrar as verbas que receber\u00e3o do Estado. O que isso significa na pr\u00e1tica? Que quanto menos eles investirem na estrutura e materiais, quanto menos pagarem em sal\u00e1rios de funcion\u00e1rios e professores, maior \u00e9 a fatia que v\u00e3o lucrar!<strong><\/strong><\/p>\n\n\n\n<p>Vejamos um exemplo. Hoje, o custo m\u00e9dio de cada estudante do Ensino M\u00e9dio \u00e9 de R$ 1.307,82. Isso significa que, no Estado do Paran\u00e1, onde as empresas privadas v\u00e3o receber em m\u00e9dia R$ 800 por matr\u00edcula, o corte j\u00e1 \u00e9 em m\u00e9dia cerca de R$ 500 por estudante. Para que essas empresas privadas tenham algum lucro, o custo m\u00e9dio por estudante ter\u00e1 que ser reduzido violentamente. Algu\u00e9m acha mesmo que ter\u00e1 melhorias com esse volume de cortes?<\/p>\n\n\n\n<p>Esses projetos s\u00e3o o suprassumo do Novo Ensino M\u00e9dio, \u00e9 o fim da escola p\u00fablica tal como a conhecemos.<\/p>\n\n\n\n<p>Esses projetos de privatiza\u00e7\u00e3o, o NEM etc., por um lado, e a mobiliza\u00e7\u00e3o dos estudantes e trabalhadores da educa\u00e7\u00e3o, por outro, constituem uma disputa entre capital e trabalho. Trata-se aqui de definir quem fica com a maior fatia dos recursos p\u00fablicos: a educa\u00e7\u00e3o p\u00fablica ou os capitalistas. Estamos enfrentando uma tend\u00eancia mundial do capitalismo, privatizar aqueles setores que ainda n\u00e3o est\u00e3o sob controle direto ou indireto da burguesia, frente a crise econ\u00f4mica: \u00e1gua, sa\u00fade, transportes, escolas, portos, aeroportos, praias etc. Eles buscam mais lucros e seus representantes nos parlamentos cumprem seus desejos, privatizando os servi\u00e7os p\u00fablicos.<\/p>\n\n\n\n<h2 class=\"wp-block-heading has-vivid-red-color has-text-color has-link-color wp-elements-4d51fba3cc3819de5c6aae70555de909\">Governo Lula, NEM e a UBES<\/h2>\n\n\n\n<p>O governo Lula-Alckmin continua se recusando a revogar o NEM, os governos estaduais avan\u00e7am na aprova\u00e7\u00e3o de projetos de parcerias p\u00fablico-privadas e o movimento estudantil secundarista?<\/p>\n\n\n\n<p>A Ubes, maior entidade de representa\u00e7\u00e3o dos estudantes secundaristas, far\u00e1 seu congresso entre os dias 14 e 16 em Belo Horizonte &#8211; MG, um dos estados que estuda implementar a privatiza\u00e7\u00e3o. A Ubes \u00e9 dirigida majoritariamente hoje pela Uni\u00e3o da Juventude Socialista (UJS, juventude do PCdoB) e qual o posicionamento da Ubes?<\/p>\n\n\n\n<p>Apesar de exigir a revoga\u00e7\u00e3o do NEM, apesar de se manifestar contra a privatiza\u00e7\u00e3o, a dire\u00e7\u00e3o da Ubes durante o Conselho Nacional de Entidades de Gerais (Coneg) aprovou uma mo\u00e7\u00e3o em defesa do Ensino Integral que, na pr\u00e1tica, apoia o Ensino Integral tal como est\u00e1 formulado (o que \u00e9 evidentemente excludente) e as parcerias p\u00fablico-privadas. Al\u00e9m disso, na resolu\u00e7\u00e3o geral de conjuntura, eles literalmente dizem:<\/p>\n\n\n\n<blockquote class=\"wp-block-quote is-layout-flow wp-block-quote-is-layout-flow\">\n<p><em>\u201cA UBES deve cumprir um papel estrat\u00e9gico na constru\u00e7\u00e3o do \u00eaxito do governo, mas assim como j\u00e1 falamos em outros tempos, nosso nome \u00e9 povo na rua, pois s\u00f3 com mobiliza\u00e7\u00e3o social e ocupando as ruas, seremos ponta de lan\u00e7a na defesa dos nossos direitos e da democracia. Para que possamos avan\u00e7ar nas lutas estudantis.\u201d<\/em><\/p>\n<\/blockquote>\n\n\n\n<p>O recado que d\u00e3o ao governo Lula-Alckmin, o mesmo que se recusa a revogar o NEM, \u00e9 de que v\u00e3o trabalhar para seu \u00eaxito, portanto, de seus projetos. Contudo, a mobiliza\u00e7\u00e3o de base, a constru\u00e7\u00e3o de gr\u00eamios livres, a mobiliza\u00e7\u00e3o dos estudantes em cada escola para barrar os projetos de privatiza\u00e7\u00e3o, escolas c\u00edvico-militares e para revogar o NEM passa longe da pr\u00e1tica da entidade.<\/p>\n\n\n\n<h2 class=\"wp-block-heading has-vivid-red-color has-text-color has-link-color wp-elements-b465a1cf11c46f93f7ffa5da605025d5\">Uma luta contra o capital<\/h2>\n\n\n\n<p>O Movimento Estudantil Secundarista tem a importante tarefa de reconstruir sua dire\u00e7\u00e3o pela base, se quiser defender a educa\u00e7\u00e3o p\u00fablica contra a privatiza\u00e7\u00e3o.<\/p>\n\n\n\n<p>Para enfrentar os capitalistas e seus governos \u00e9 preciso aumentar nosso n\u00edvel de organiza\u00e7\u00e3o. Os secundaristas precisam tomar pelas m\u00e3os a constru\u00e7\u00e3o dos gr\u00eamios estudantis e torn\u00e1-los livres das dire\u00e7\u00f5es, do Estado e dos patr\u00f5es; independentes pol\u00edtica e financeiramente; democr\u00e1ticos, que mobilizam os estudantes e socialistas. Verdadeiros sindicatos de estudantes. Esse movimento precisa estar profundamente conectado com os universit\u00e1rios e trabalhadores da educa\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s da UNE, CUT e sindicatos de base. Esse movimento precisa estar profundamente conectado com os universit\u00e1rios e trabalhadores da educa\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s da UNE, CUT e sindicatos de base.<\/p>\n\n\n\n<p>\u00c9 fundamental contrapor o modelo de sociedade capitalista, baseado na opress\u00e3o e explora\u00e7\u00e3o, com a perspectiva comunista de sociedade, &nbsp;na qual os grandes meios de produ\u00e7\u00e3o sejam expropriados, estatizados e controlados democraticamente pelos trabalhadores, na qual a economia seja planificada para atender as necessidades da maioria das pessoas em harmonia com a natureza e n\u00e3o as necessidades do lucro. Essa \u00e9 a sociedade que almejamos e defendemos.<\/p>\n\n\n\n<p>O capitalismo \u00e9 o problema. O comunismo, a solu\u00e7\u00e3o. Essa perspectiva passa por defender a escola p\u00fablica contra os projetos de privatiza\u00e7\u00e3o e retomar a bandeira hist\u00f3rica de \u201cdinheiro p\u00fablico para educa\u00e7\u00e3o p\u00fablica\u201d. Tamb\u00e9m passa por revogar totalmente o NEM, exigir todo o investimento necess\u00e1rio para a educa\u00e7\u00e3o p\u00fablica e o fim do pagamento da d\u00edvida interna e externa. Essas s\u00e3o as reivindica\u00e7\u00f5es transit\u00f3rias capazes de mobilizar e unificar o movimento estudantil. Se voc\u00ea concorda com essa an\u00e1lise, junte-se \u00e0s fileiras da&nbsp;<a href=\"https:\/\/forms.gle\/eBNa7aSgNBt52Knw9\">Juventude Comunista Internacionalista<\/a>!<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>O Novo Ensino M\u00e9dio (NEM) \u00e9 o maior ataque \u00e0 juventude brasileira em nossa gera\u00e7\u00e3o. Ele \u00e9 a PRIVATIZA\u00c7\u00c3O DA ESCOLA P\u00daBLICA e, portanto, o seu fim.\u00a0<\/p>\n<p>De uma s\u00f3 vez, ele imp\u00f5e a privatiza\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s das parcerias p\u00fablico-privadas, a implementa\u00e7\u00e3o do Ensino a Dist\u00e2ncia (EAD), a redu\u00e7\u00e3o das disciplinas e da carga hor\u00e1ria m\u00ednima obrigat\u00f3ria. O NEM \u00e9 ainda um ataque aos professores, uma vez que mant\u00e9m o not\u00f3rio saber e o EAD amea\u00e7a demiss\u00f5es em massa e subcontrata\u00e7\u00e3o.<\/p>\n","protected":false},"author":1920,"featured_media":52560,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"_jetpack_memberships_contains_paid_content":false,"footnotes":""},"categories":[2047,8567],"tags":[1253,9107,9108,364,8473,409,8574,529,1302,388],"class_list":["post-52552","post","type-post","status-publish","format-standard","has-post-thumbnail","","category-educacao","category-revoga-nem","tag-educacao-publica","tag-ensino-ead","tag-escolas-publicas","tag-movimento-estudantil","tag-novo-ensino-medio","tag-privatizacao","tag-revoga-nem","tag-sindicatos","tag-ubes","tag-une"],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/i0.wp.com\/marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2024\/06\/Capas-para-artigos-do-siteJCI-.png?fit=860%2C280&ssl=1","jetpack_sharing_enabled":true,"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/52552"}],"collection":[{"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/users\/1920"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=52552"}],"version-history":[{"count":22,"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/52552\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":52659,"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/52552\/revisions\/52659"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/media\/52560"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=52552"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=52552"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=52552"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}