{"id":52598,"date":"2024-06-10T16:16:28","date_gmt":"2024-06-10T19:16:28","guid":{"rendered":"https:\/\/www.marxismo.org.br\/?p=52598"},"modified":"2024-06-25T22:09:11","modified_gmt":"2024-06-26T01:09:11","slug":"precisamos-barrar-a-pec-das-praias-e-o-pacote-da-destruicao","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/marxismo.org.br\/precisamos-barrar-a-pec-das-praias-e-o-pacote-da-destruicao\/","title":{"rendered":"Precisamos barrar a PEC das Praias e o Pacote da Destrui\u00e7\u00e3o"},"content":{"rendered":"\n<p>A PEC 03\/2022, conhecida tamb\u00e9m como &#8220;PEC Nova Canc\u00fan&#8221;, tem como centro a possibilidade de venda dos chamados \u201cterrenos de marinha\u201d, atualmente nas m\u00e3os da Uni\u00e3o e administrados pelo Governo Federal. Inspirado em resorts de luxo no M\u00e9xico, Bolsonaro, em 2019, manifestou desejo de realizar algo semelhante em Angra dos Reis, mas se disse impedido por quest\u00f5es legais. Hoje essa ideia voltou com possibilidades reais de concretiza\u00e7\u00e3o ap\u00f3s ser colocada a voto na C\u00e2mara de Deputados.<\/p>\n\n\n\n<p>Inserida no &#8220;Pacote da Destrui\u00e7\u00e3o&#8221;, que inclui cerca de 25 Projetos de Lei e 3 PECs, a proposta representa um retrocesso ambiental significativo. Entre os projetos do pacote est\u00e3o o PL do Veneno, a redu\u00e7\u00e3o da reserva legal da Amaz\u00f4nia, a explora\u00e7\u00e3o mineral em \u00e1reas de conserva\u00e7\u00e3o, a abertura de terras ind\u00edgenas a fazendeiros e mineradores etc.<\/p>\n\n\n\n<p>Embora a PEC n\u00e3o privatize diretamente as praias, e Fl\u00e1vio Bolsonaro tenha proposto uma altera\u00e7\u00e3o no texto da PEC que as define como \u201c\u00e1reas de bem comum\u201d, a venda dos terrenos de marinha, muito pr\u00f3ximos \u00e0 praia, agravaria um cen\u00e1rio j\u00e1 existente em v\u00e1rios lugares tur\u00edsticos: praias limitadas por muros de empreendimentos privados diversos.<\/p>\n\n\n\n<p>Para al\u00e9m do turismo, o mais grave \u00e9 que a aprova\u00e7\u00e3o da PEC provavelmente resultar\u00e1 na expuls\u00e3o de comunidades que ocupam esses terrenos. Ficar\u00e1 mais f\u00e1cil realizar fraudes cartoriais, a corrup\u00e7\u00e3o de funcion\u00e1rios p\u00fablicos e o desdobramento favor\u00e1vel de a\u00e7\u00f5es judiciais a empres\u00e1rios de especuladores. Isso sem falar nos impactos ambientais \u00e0 vegeta\u00e7\u00e3o costeira e \u00e0 vida animal por constru\u00e7\u00f5es feitas sem nenhum controle p\u00fablico.<\/p>\n\n\n\n<p>Ou seja, os defensores da PEC alegam que ela geraria empregos e desenvolvimento econ\u00f4mico, mas essa justificativa \u00e9 apenas desculpa para beneficiar um punhado de grandes capitalistas e seus apadrinhados pol\u00edticos. Fl\u00e1vio Bolsonaro, relator na c\u00e2mara, representa os interesses dos grandes capitalistas, que veem na nova legisla\u00e7\u00e3o uma oportunidade extremamente lucrativa. \u00c9 importante dizer que Neymar, que saiu \u00e0 p\u00fablico nas redes sociais defendendo a PEC contra os argumentos da atriz Luana Piovani, contr\u00e1ria, \u00e9 s\u00f3cio de uma incorporadora que constr\u00f3i condom\u00ednios de luxo em \u00e1reas de praia em Pernambuco.<\/p>\n\n\n\n<p>Os partidos que dirigem os sindicatos e movimentos sociais no pa\u00eds, PT e PcdoB, apesar de suas cr\u00edticas, t\u00eam colaborado com o Congresso na aprova\u00e7\u00e3o das medidas do &#8220;Pacote da Destrui\u00e7\u00e3o&#8221;, de diferentes formas. Quanto \u00e0 PEC das Praias, enquanto a dire\u00e7\u00e3o do PT se silencia atr\u00e1s das mod\u00e9stias cr\u00edticas de Lula, alguns de seus ministros a apoiam e tr\u00eas deputados votaram a favor do texto. PCdoB votou a favor com toda a sua bancada.<\/p>\n\n\n\n<p>Nenhuma confian\u00e7a pode ser colocada no governo Lula-Alckmin nem nas dire\u00e7\u00f5es traidoras. A \u00fanica forma de barrar a PEC \u00e9 por meio da mobiliza\u00e7\u00e3o popular. Se ela n\u00e3o \u00e9 convocada ou \u00e9 ativamente sabotada em nome da &#8220;unidade nacional&#8221; com os capitalistas, cabe aos comunistas fazer a den\u00fancia e transformar o descontentamento em organiza\u00e7\u00e3o e consci\u00eancia de classe.<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>A PEC 03\/2022, conhecida tamb\u00e9m como &#8220;PEC Nova Canc\u00fan&#8221;, tem como centro a possibilidade de venda dos chamados \u201cterrenos de marinha\u201d, atualmente nas m\u00e3os da Uni\u00e3o e administrados pelo Governo Federal. Inspirado em resorts de luxo no M\u00e9xico, Bolsonaro, em 2019, manifestou desejo de realizar algo semelhante em Angra dos Reis, mas se disse impedido por quest\u00f5es legais. Hoje essa ideia voltou com possibilidades reais de concretiza\u00e7\u00e3o ap\u00f3s ser colocada a voto na C\u00e2mara de Deputados.<\/p>\n","protected":false},"author":2663,"featured_media":52600,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"_jetpack_memberships_contains_paid_content":false,"footnotes":""},"categories":[2030,7961],"tags":[9117,9113,9116,409,9114],"class_list":["post-52598","post","type-post","status-publish","format-standard","has-post-thumbnail","","category-brasil","category-meio-ambiente","tag-pacote-da-destruicao","tag-pec-das-praias","tag-pec-nova-cancun","tag-privatizacao","tag-privatizacao-das-praias"],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/i0.wp.com\/marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2024\/06\/d6936ce5-3573-4f5a-a3be-3af5fb66ad69-1-scaled.jpg?fit=2560%2C1707&ssl=1","jetpack_sharing_enabled":true,"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/52598"}],"collection":[{"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/users\/2663"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=52598"}],"version-history":[{"count":2,"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/52598\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":52662,"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/52598\/revisions\/52662"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/media\/52600"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=52598"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=52598"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=52598"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}