{"id":52620,"date":"2024-06-13T18:37:38","date_gmt":"2024-06-13T21:37:38","guid":{"rendered":"https:\/\/www.marxismo.org.br\/?p=52620"},"modified":"2024-06-20T09:24:39","modified_gmt":"2024-06-20T12:24:39","slug":"a-aberracao-do-pl-1-904-crianca-nao-e-mae","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/marxismo.org.br\/a-aberracao-do-pl-1-904-crianca-nao-e-mae\/","title":{"rendered":"A aberra\u00e7\u00e3o do PL 1.904: crian\u00e7a n\u00e3o \u00e9 m\u00e3e!"},"content":{"rendered":"\n<p>Nesta semana, v\u00e1rias publica\u00e7\u00f5es circularam a respeito do Projeto de Lei n\u00ba 1.904\/2024, proposto por S\u00f3stenes Cavalcante (PL-RJ), que tem como ponto central a equipara\u00e7\u00e3o do aborto ap\u00f3s 22 semanas de gesta\u00e7\u00e3o, incluindo os decorrentes\u00a0de\u00a0estupro, como homic\u00eddio simples, que tem pena de 6 a 20 anos, um retrocesso escandaloso sobre o direito ao aborto no Brasil.<\/p>\n\n\n\n<p>Nesta quarta feira (12\/06), o presidente da C\u00e2mara dos Deputados Arthur Lira (PP-AL) organizou uma vota\u00e7\u00e3o, que durou apenas 23 segundos, aprovando o regime de urg\u00eancia do PL. Isso significa que a proposta pode ser votada a qualquer momento e sem a necessidade de passar pelas comiss\u00f5es pertinentes. Neste sentido, \u00e9 importante entender o que tudo isso representa e como a situa\u00e7\u00e3o chegou at\u00e9 aqui.<\/p>\n\n\n\n<p>A discuss\u00e3o sobre o direito ao aborto \u00e9 uma pauta hist\u00f3rica da classe trabalhadora, consequentemente muito mais antiga do que essa pol\u00eamica. Mas partindo dos \u00faltimos anos, em junho de 2023 a Organiza\u00e7\u00e3o Mundial de Sa\u00fade emitiu diretrizes em que se recomenda a t\u00e9cnica de assistolia fetal para casos de aborto legal de gravidez com mais de 20 semanas.<\/p>\n\n\n\n<p>\u00c9 uma t\u00e9cnica pr\u00e9-abortiva que consiste em ministrar subst\u00e2ncias como cloreto de pot\u00e1ssio para interromper os sinais vitais do feto antes do procedimento de remo\u00e7\u00e3o. V\u00e1rias publica\u00e7\u00f5es de comunidades conservadoras abriram uma campanha denunciando que o m\u00e9todo \u00e9 cruel demais, com manchetes sensacionalistas do tipo \u201cProcedimento cruel demais para ser aplicado na eutan\u00e1sia de animais pode ser usado no Brasil para matar crian\u00e7as\u201d (Brasil Paralelo).<\/p>\n\n\n\n<p>Essa alega\u00e7\u00e3o \u00e9 baseada na Resolu\u00e7\u00e3o n\u00ba 1.000, 11\u00a0de\u00a0maio\u00a0de\u00a02012, do Conselho Federal de Medicina Veterin\u00e1ria (CFMV). Ao contr\u00e1rio do que as publica\u00e7\u00f5es falaciosas d\u00e3o a entender, a resolu\u00e7\u00e3o do CFMV n\u00e3o fala nada sobre assistolia fetal. Ela considera algumas pr\u00e1ticas como inaceit\u00e1veis para realizar eutan\u00e1sia em animais (leia-se animais j\u00e1 nascidos, com desenvolvimento completo em vida extra uterina e em condi\u00e7\u00e3o de sofrimento), sendo uma delas envolvendo o uso de cloreto de pot\u00e1ssio, um dos componentes utilizados na assistolia fetal. Essa explica\u00e7\u00e3o \u00e9 suficiente para mostrar que uma situa\u00e7\u00e3o n\u00e3o tem absolutamente nada a ver com a outra.<\/p>\n\n\n\n<p>Embora os conservadores sejam inimigos hist\u00f3ricos do progresso cient\u00edfico e precisem de acrobacias para fundamentar seus dogmas, a ci\u00eancia deu passos no sentido de considerar que o m\u00e9todo da assistolia fetal \u00e9 na verdade a t\u00e9cnica que mais chega perto de garantir que o procedimento seja o menos traum\u00e1tico para a mulher.<\/p>\n\n\n\n<p>Note que a OMS, longe de ser uma entidade em defesa dos direitos da classe trabalhadora, se referiu apenas aos casos de \u201caborto legal\u201d, cabendo a cada pa\u00eds definir quais s\u00e3o os casos permitidos, mas ainda assim considerando a realidade: o aborto \u00e9 realizado, com ou sem assistolia, podendo, neste \u00faltimo caso, expor a gestante a traumas desnecess\u00e1rios ou, como em muitos casos, recorrendo ao uso de cabides e outras pr\u00e1ticas insalubres de cl\u00ednicas clandestinas.<\/p>\n\n\n\n<h2 class=\"wp-block-heading has-vivid-red-color has-text-color has-link-color wp-elements-9bd06940c3a1ee7dc695c02972dd145f\"><strong>Resolu\u00e7\u00e3o n\u00ba 2.378 do Conselho Federal de Medicina<\/strong><\/h2>\n\n\n\n<p>Em resposta a essa recomenda\u00e7\u00e3o, o Conselho Federal de Medicina emitiu a Resolu\u00e7\u00e3o n\u00ba 2.378 de 21 de mar\u00e7o de 2024, que determina:<\/p>\n\n\n\n<blockquote class=\"wp-block-quote is-layout-flow wp-block-quote-is-layout-flow\">\n<p><em>\u00c9 vedado ao m\u00e9dico a realiza\u00e7\u00e3o do procedimento de assistolia fetal, ato m\u00e9dico que ocasiona o fetic\u00eddio, previamente aos procedimentos de interrup\u00e7\u00e3o da gravidez nos casos de aborto previsto em lei, ou seja, feto oriundo de estupro, quando houver probabilidade de sobrevida do feto em idade gestacional acima de 22 semanas.<\/em><\/p>\n<\/blockquote>\n\n\n\n<p>Muitas publica\u00e7\u00f5es defenderam a resolu\u00e7\u00e3o com argumentos de que o problema \u00e9 o m\u00e9todo, cruel demais para ser permitido. Uma dissimula\u00e7\u00e3o, pois a assistolia fetal \u00e9 o \u00fanico meio legal poss\u00edvel no Brasil para gesta\u00e7\u00f5es nesse est\u00e1gio, logo, proibir a t\u00e9cnica significa proibir o aborto j\u00e1 legalizado e isso \u00e9, mesmo na hipocrisia das leis burguesas, uma aberra\u00e7\u00e3o jur\u00eddica por v\u00e1rios motivos.<\/p>\n\n\n\n<p>Um deles \u00e9 o crit\u00e9rio hier\u00e1rquico das leis. Uma Resolu\u00e7\u00e3o do CFM n\u00e3o tem o poder de revogar o que est\u00e1 escrito no C\u00f3digo Penal e nem passar por cima de decis\u00f5es do STF sobre as possibilidades de aborto legal, como tentou fazer. Por isso, a deputada Erika Hilton (PSOL) levantou uma Argui\u00e7\u00e3o de Descumprimento de Preceito Fundamental (ADPF) para que o Supremo Tribunal Federal (STF) julgasse pela inconstitucionalidade da Resolu\u00e7\u00e3o.<\/p>\n\n\n\n<p>Mas um fato muito interessante, que demonstra o car\u00e1ter dessas institui\u00e7\u00f5es da burguesia, \u00e9 que a Resolu\u00e7\u00e3o, fraca juridicamente, citou v\u00e1rios dispositivos jur\u00eddicos de direitos humanos, como a Conven\u00e7\u00e3o de Genebra, a Declara\u00e7\u00e3o Universal de Direitos Humanos, Pacto de S\u00e3o Jos\u00e9 da Costa Rica, Conven\u00e7\u00e3o Americana de Direitos Humanos, tudo isso para defender que uma mulher estuprada, mesmo sendo crian\u00e7a, seja obrigada a gestar, ainda que seus direitos \u00e0 dignidade e \u00e0 inf\u00e2ncia estejam previstos exatamente nesses mesmos tratados.<\/p>\n\n\n\n<p>Os fundamentos s\u00e3o v\u00e1lidos, s\u00f3 faltou o CFM considerar que a mulher tamb\u00e9m \u00e9 \u201cser humano\u201d, igualmente credor desses direitos. \u00c9 bizarro que tudo isso seja usado pra argumentar a retirada do direito ao aborto em caso de estupro.<\/p>\n\n\n\n<p>No dia 17 de maio, por decis\u00e3o de Alexandre de Moraes, a Resolu\u00e7\u00e3o do CFM foi suspensa, assim como todos os processos administrativos dela decorrentes; mesmo dia em que o deputado S\u00f3stenes Cavalcante (PL-RJ) prop\u00f4s o PL 1.904\/2024, assinado por Bia Kicis, Nikolas Ferreira, Eduardo Bolsonaro e outras figuras do PL que comp\u00f5em a ala mais atrasada do Congresso junto com os latifundi\u00e1rios e comerciantes da f\u00e9 (as conhecidas \u201cbancada do boi\u201d e \u201cda b\u00edblia\u201d).<\/p>\n\n\n\n<h2 class=\"wp-block-heading has-vivid-red-color has-text-color has-link-color wp-elements-b5d434e877bf74de11e3db8168373cf9\"><strong>PL 1.904: Aborto equiparado a homic\u00eddio<\/strong><\/h2>\n\n\n\n<p>O PL conseguiu ser ainda pior do que a Resolu\u00e7\u00e3o do CFM. Pelo menos os parlamentares do PL abandonaram a maquiagem de estar combatendo a suposta crueldade da pr\u00e1tica e foram direto ao ponto: qualquer aborto, em qualquer pessoa, por qualquer pr\u00e1tica ap\u00f3s 22 semanas de gesta\u00e7\u00e3o deve ser equiparado a homic\u00eddio simples, com pena de 6 a 20 anos de pris\u00e3o.. Para compara\u00e7\u00e3o, o crime de estupro tem pena de 6 a 10 anos. Isso \u00e9 um passo para legitimar o que j\u00e1 acontece na justi\u00e7a burguesa: a criminaliza\u00e7\u00e3o da v\u00edtima. Lembra do caso da <a href=\"https:\/\/www.marxismo.org.br\/tag\/mariana-ferrer\/\">Mariana Ferrer<\/a>?<\/p>\n\n\n\n<p>Voc\u00ea imagina uma situa\u00e7\u00e3o em que uma jovem de 18 anos fique presa por mais tempo do que seu estuprador simplesmente porque exerceu seu direito de n\u00e3o prosseguir com a gesta\u00e7\u00e3o? Como um PL prop\u00f5e transformar um direito conquistado a um crime hediondo de homic\u00eddio doloso? Justamente por ser intrag\u00e1vel que esse PL precisa de fal\u00e1cias e sensacionalismo para conseguir apoio popular. Se aprovado na C\u00e2mara dos Deputados, segue para vota\u00e7\u00e3o no Senado e, se aprovado, para a aprecia\u00e7\u00e3o do Lula, que pode vetar ou aprovar.<\/p>\n\n\n\n<p>O fato disso estar em discuss\u00e3o j\u00e1 \u00e9 uma express\u00e3o do qu\u00e3o apodrecida \u00e9 a democracia burguesa, os princ\u00edpios que a classe dominante \u00e9 capaz de defender e sob quais m\u00e9todos. E principalmente, a que custo. Estamos discutindo se uma crian\u00e7a de 12 anos, estuprada, deve ser obrigada a ser m\u00e3e, discutindo se o m\u00e9dico que hoje \u00e9 autorizado a fazer o procedimento de aborto vai responder por homic\u00eddio(!).<\/p>\n\n\n\n<p>A discuss\u00e3o \u00e9 se a mulher adulta, depois de estuprada, deve escolher entre gestar ou ser presa por at\u00e9 20 anos. Tudo isso com a capa de \u201cdireitos humanos\u201d e \u201cdefesa da vida\u201d. Essa \u00e9 hipocrisia da moral burguesa.<\/p>\n\n\n\n<p>Toda essa parafern\u00e1lia jur\u00eddica n\u00e3o passa de um conjunto de pretextos para a burguesia alegar o que quiser e como quiser, por mais aberrante que seja dentro dos pr\u00f3prios tr\u00e2mites legais. E n\u00e3o d\u00e1 pra esperar o contr\u00e1rio, \u00e9 a pr\u00f3pria burguesia que escreve, define os limites, aplica e interpreta essas leis. O STF, por exemplo, embora tenha suspendido a Resolu\u00e7\u00e3o do CFM, h\u00e1 d\u00e9cadas n\u00e3o d\u00e1 um passo no sentido da legaliza\u00e7\u00e3o do aborto como direito da mulher ao pr\u00f3prio corpo, mesmo sabendo quantas mulheres morrem com essa demora.<\/p>\n\n\n\n<p>Por fim, mas n\u00e3o menos importante, \u00e9 fundamental apontar a postura do governo Lula.<a href=\"https:\/\/g1.globo.com\/politica\/blog\/andreia-sadi\/post\/2024\/06\/12\/autor-do-projeto-que-equipara-aborto-a-homicidio-diz-que-bancada-que-testar-lula-sobre-veto.ghtml\" data-type=\"link\" data-id=\"https:\/\/g1.globo.com\/politica\/blog\/andreia-sadi\/post\/2024\/06\/12\/autor-do-projeto-que-equipara-aborto-a-homicidio-diz-que-bancada-que-testar-lula-sobre-veto.ghtml\"> Em mat\u00e9ria do G1, S\u00f3stenes, que prop\u00f4s o projeto, afirma que o PL vai \u201ctestar\u201d o Lula<\/a>, haja vista que, em mais uma tentativa de conciliar classes, <a href=\"https:\/\/www.cnnbrasil.com.br\/politica\/sou-contra-o-aborto-diz-lula-apos-defender-que-todo-mundo-deveria-ter-esse-direito\/\" data-type=\"link\" data-id=\"https:\/\/www.cnnbrasil.com.br\/politica\/sou-contra-o-aborto-diz-lula-apos-defender-que-todo-mundo-deveria-ter-esse-direito\/\">afirmou ser contra o aborto<\/a> embora entenda que todo mundo deva ter esse direito. O assunto naturalmente gera instabilidade na luta de classes e isso afeta o papel que Lula assume de ser um bom gestor do capitalismo, um fator de estabilidade que convida a burguesia at\u00e9 para compor seu governo a exemplo de seu vice, Geraldo Alckmin.<\/p>\n\n\n\n<p>Nesse cen\u00e1rio, PLs desse tipo surgem muito mais para tensionar a corda e medir a correla\u00e7\u00e3o de for\u00e7as, mas correndo sim o risco de serem aprovados e marcarem um retrocesso sem precedentes. Da mesma forma, a direita mais reacion\u00e1ria e bolsonarista tem tensionado em pautas como a educa\u00e7\u00e3o, as liberdades democr\u00e1ticas, quest\u00f5es de fam\u00edlia e at\u00e9 arrancando importantes derrotas \u00e0 classe trabalhadora \u201cdebaixo do nariz\u201d do governo Lula, mas sob sua vista e concord\u00e2ncia, j\u00e1 que s\u00e3o frequentemente convidados ao seu governo de coaliz\u00e3o.<\/p>\n\n\n\n<p>Logo, no campo da institucionalidade, \u00e9 v\u00e1lido perguntar: E a\u00ed, Lula\u2026 voc\u00ea est\u00e1 do lado de quem, afinal? At\u00e9 quando o governo acha v\u00e1lido ceder a essas press\u00f5es da burguesia, mesmo correndo o risco de entregar esse direito da classe trabalhadora (al\u00e9m de outros, como a Reforma Trabalhista, Novo Ensino M\u00e9dio e o PL dos aplicativos) que, mesmo ainda longe de ser garantido a todas as trabalhadoras, representaria um retrocesso enorme mesmo nos casos j\u00e1 previstos em lei? Por que n\u00e3o repudia o PL e orienta a base a votar contra, denunciando seu car\u00e1ter, ao inv\u00e9s de propor um texto mais brando para poder aprov\u00e1-lo?<\/p>\n\n\n\n<h2 class=\"wp-block-heading has-vivid-red-color has-text-color has-link-color wp-elements-37c16443257f29e9ed62320f36c6883f\"><strong>Zero confian\u00e7a nas institui\u00e7\u00f5es: organize-se!<\/strong><\/h2>\n\n\n\n<p>Historicamente, o papel da classe trabalhadora na conquista de seus direitos n\u00e3o se resume a esperar um Lula se pronunciar de modo que n\u00e3o desagrade seus apoiadores da direita. Na verdade, se Lula se colocar como um entrave \u00e0 conquista desses direitos ou mesmo \u00e0 manuten\u00e7\u00e3o do que foi conseguido at\u00e9 aqui, deve ser varrido junto com o sistema que ele insiste em salvar.<\/p>\n\n\n\n<p>Se voc\u00ea quer combater isso politicamente, de forma independente e revolucion\u00e1ria, conhe\u00e7a o Mulheres Pelo Socialismo e organize-se na Organiza\u00e7\u00e3o Comunista Internacionalista, a se\u00e7\u00e3o brasileira da Corrente Marxista Internacional, que neste momento est\u00e1 discutindo internacionalmente, na rec\u00e9m fundada Internacional Comunista Revolucion\u00e1ria, o caminho para superar esses problemas a n\u00edvel internacional e colocar cada um desses parlamentares e fundamentalistas em seu devido lugar na hist\u00f3ria.<\/p>\n\n\n\n<p><strong>\u2022 Pela retirada imediata do PL 1904\/2024!<br>\u2022 Pelo direito ao aborto p\u00fablico, gratuito e seguro!<br>\u2022 Lutar pelo comunismo, por uma sociedade que liberte a mulher de toda viol\u00eancia e opress\u00e3o!<\/strong><\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Nesta semana, v\u00e1rias publica\u00e7\u00f5es circularam a respeito do Projeto de Lei n\u00ba 1.904\/2024, proposto por S\u00f3stenes Cavalcante (PL-RJ), que tem como ponto central a equipara\u00e7\u00e3o do aborto ap\u00f3s 22 semanas de gesta\u00e7\u00e3o, incluindo os decorrentes\u00a0de\u00a0estupro, como homic\u00eddio simples, que tem pena de 6 a 20 anos, um retrocesso escandaloso sobre o direito ao aborto no &hellip;<\/p>\n","protected":false},"author":3059,"featured_media":52621,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"_jetpack_memberships_contains_paid_content":false,"footnotes":""},"categories":[2030,4775],"tags":[962,8554,9122,9123,1757,9120,9124,2258,4273,288,1624],"class_list":["post-52620","post","type-post","status-publish","format-standard","has-post-thumbnail","","category-brasil","category-mulherespelosocialismo","tag-aborto","tag-aborto-legal","tag-assistolia","tag-assistolia-fetal","tag-criancas","tag-criminalizacao-do-aborto","tag-direito-das-mulheres","tag-direitos-humanos","tag-gravidez","tag-mulheres","tag-projeto-de-lei"],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/i0.wp.com\/marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2024\/06\/nuno-alberto-r7A9Cje0F5Q-unsplash-scaled.jpg?fit=2560%2C1707&ssl=1","jetpack_sharing_enabled":true,"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/52620"}],"collection":[{"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/users\/3059"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=52620"}],"version-history":[{"count":6,"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/52620\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":52632,"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/52620\/revisions\/52632"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/media\/52621"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=52620"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=52620"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=52620"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}