{"id":52637,"date":"2024-06-17T11:01:50","date_gmt":"2024-06-17T14:01:50","guid":{"rendered":"https:\/\/www.marxismo.org.br\/?p=52637"},"modified":"2024-06-26T09:57:28","modified_gmt":"2024-06-26T12:57:28","slug":"a-internacional-comunista-revolucionaria-chegou","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/marxismo.org.br\/a-internacional-comunista-revolucionaria-chegou\/","title":{"rendered":"A Internacional Comunista Revolucion\u00e1ria chegou!"},"content":{"rendered":"\n<p>Depois de uma semana fant\u00e1stica de ideias revolucion\u00e1rias e de informes inspiradores de todo o mundo; ap\u00f3s muitos meses de prepara\u00e7\u00e3o por parte de milhares de camaradas em dezenas de pa\u00edses; a confer\u00eancia de funda\u00e7\u00e3o da Internacional Comunista Revolucion\u00e1ria (ICR) foi conclu\u00edda com uma vota\u00e7\u00e3o un\u00e2nime de lan\u00e7amento desta nova Internacional. Mas isto \u00e9 apenas o come\u00e7o. Estamos construindo o partido mundial do comunismo revolucion\u00e1rio e precisamos da sua ajuda. Junte-se \u00e0 rec\u00e9m-fundada ICR, estude as ideias genu\u00ednas do marxismo e ajude-nos a lutar pela revolu\u00e7\u00e3o durante as nossas vidas!<\/p>\n\n\n\n<p>A confer\u00eancia de funda\u00e7\u00e3o foi um sucesso impressionante. H\u00e1 dois anos, quando todas as reuni\u00f5es eram restritas ao zoom, realizamos uma Universidade Marxista Internacional on-line de enorme sucesso, com 7,7 mil participantes. Os eventos desta semana reuniram o mesmo n\u00famero on-line em mais de 120 pa\u00edses, bem como 500 camaradas com presen\u00e7a pessoal, aqui na It\u00e1lia. Este foi um evento verdadeiramente internacional, iguais ao qual n\u00e3o se podem encontrar em nenhum outro lugar da Terra.<\/p>\n\n\n\n<p>Arrecadamos impressionantes 488.930 euros, realizamos mais de 20 discuss\u00f5es sobre todos os elementos fundamentais do nosso programa, destilados no nosso Manifesto, que tamb\u00e9m foi aprovado por unanimidade. Coroamos esta semana not\u00e1vel com a funda\u00e7\u00e3o oficial da Internacional Comunista Revolucion\u00e1ria.<\/p>\n\n\n\n<p>Para saber mais sobre os acontecimentos da primeira metade desta semana, voc\u00ea pode ler os informes do primeiro e do terceiro dia da confer\u00eancia.<\/p>\n\n\n\n<h2 class=\"wp-block-heading has-vivid-red-color has-text-color has-link-color wp-elements-20ab464502fe040694ea1082bcaa1291\">Construindo Partidos Comunistas Revolucion\u00e1rios<\/h2>\n\n\n\n<p>A sess\u00e3o de encerramento da nossa confer\u00eancia de funda\u00e7\u00e3o ofereceu uma vis\u00e3o geral dos fenomenais avan\u00e7os realizados por nossa organiza\u00e7\u00e3o em todo o mundo. Hamid Alizadeh, do Secretariado Internacional da ICR, ao introduzir a discuss\u00e3o, salientou que n\u00e3o existe nada como a ICR em qualquer parte do mundo. Nenhuma outra organiza\u00e7\u00e3o adotou uma abordagem s\u00e9ria \u00e0s ideias genu\u00ednas do marxismo e \u00e0s tradi\u00e7\u00f5es reais do comunismo revolucion\u00e1rio.<\/p>\n\n\n\n<p>A ICR pode ser nova, mas as nossas ra\u00edzes s\u00e3o profundas. Um fio cont\u00ednuo liga-nos \u00e0s ideias de Marx, Engels, Lenine e Trotsky. Como observou Hamid: \u201cSomos uma organiza\u00e7\u00e3o revolucion\u00e1ria, sempre o fomos e sempre continuaremos a ser\u201d.<\/p>\n\n\n\n<p>Nas d\u00e9cadas anteriores, n\u00f3s, os verdadeiros comunistas, \u00e9ramos talvez a for\u00e7a mais d\u00e9bil na arena pol\u00edtica. Mas se \u00e9ramos numericamente fracos, t\u00ednhamos outra coisa que a longo prazo \u00e9 decisiva, e cujo valor nenhum dos nossos concorrentes compreendeu: a teoria marxista, cujo foco n\u00e3o diminuir\u00e1 \u00e0 medida que crescemos.<\/p>\n\n\n\n<h2 class=\"wp-block-heading has-vivid-red-color has-text-color has-link-color wp-elements-0cd1f9ad32bcaa6494b654fd49c2641e\">Crescimento explosivo em todo o mundo<\/h2>\n\n\n\n<p>Durante a discuss\u00e3o, camaradas de toda a Internacional explicaram os \u00eaxitos impressionantes que levaram \u00e0 funda\u00e7\u00e3o da ICR. Em abril de 2023, t\u00ednhamos 4,4 mil camaradas internacionalmente, mas em apenas 12 meses crescemos para 6,5 mil. \u00c9 apenas uma quest\u00e3o de semanas at\u00e9 que a ICR alcance 7 mil camaradas \u2013 um marco importante no nosso desenvolvimento. A Internacional cresceu quase 50% em um ano, com algumas se\u00e7\u00f5es crescendo at\u00e9 150% no mesmo per\u00edodo, como a nossa se\u00e7\u00e3o dinamarquesa que tem agora 247 camaradas.<\/p>\n\n\n\n<p>Atualmente, a ICR tem se\u00e7\u00f5es completas em 26 pa\u00edses, com grupos consider\u00e1veis \u200b\u200bem outros 12 pa\u00edses trabalhando no sentido de se candidatarem a se tornarem se\u00e7\u00f5es. Quando se adicionam os grupos menores e indiv\u00edduos em todo o mundo, temos camaradas construindo o trabalho da ICR em mais de 70 pa\u00edses.<\/p>\n\n\n\n<p>A Gr\u00e3-Bretanha \u00e9 atualmente a maior se\u00e7\u00e3o da ICR, com mais de 1,2 mil camaradas e mais de 100 filiais em todo o pa\u00eds. Tendo acabado de fundar o seu Partido Comunista Revolucion\u00e1rio, os camaradas brit\u00e2nicos foram inesperadamente catapultados para os holofotes ap\u00f3s a demoli\u00e7\u00e3o televisiva da conservadora de direita Suella Braverman, pela camarada Fiona Lali, que se tornou viral.<\/p>\n\n\n\n<p>Agora, os camaradas brit\u00e2nicos lan\u00e7aram uma campanha para eleger Fiona ao parlamento, que teve uma recep\u00e7\u00e3o tremenda. Pela primeira vez, na Gr\u00e3-Bretanha, entramos em di\u00e1logo com as massas. O objetivo dos camaradas de construir um grupo de 10 mil lutadores de classe treinados no pr\u00f3ximo per\u00edodo parece bem ao nosso alcance!<\/p>\n\n\n\n<p>No Canad\u00e1, o rec\u00e9m-fundado Partido Comunista Revolucion\u00e1rio \u00e9 agora maior do que qualquer outro grupo autoproclamado \u201crevolucion\u00e1rio\u201d no pa\u00eds, com 820 membros espalhados pela maioria das grandes cidades do pa\u00eds. Tais \u00eaxitos refletem-se ao sul da fronteira nos Estados Unidos, onde os comunistas revolucion\u00e1rios t\u00eam agora mais de 800 camaradas, representando uma surpreendente taxa de crescimento de 150% desde agosto de 2023. Nas pr\u00f3ximas semanas, os camaradas assinalar\u00e3o este \u00eaxito fundando os Comunistas Revolucion\u00e1rios da Am\u00e9rica.<\/p>\n\n\n\n<p>O informe dos EUA destacou a aud\u00e1cia dos nossos camaradas. Como informamos ontem, o camarada da RCA Milos Minos foi amea\u00e7ado com 90 dias de pris\u00e3o, devido ao enorme impacto dos seus panfletos expondo a explora\u00e7\u00e3o dos trabalhadores no Aeroporto Internacional de Mine\u00e1polis. Este \u00e9 evidentemente um ataque com motiva\u00e7\u00e3o pol\u00edtica, e os camaradas nos EUA pretendem fazer campanha en\u00e9rgica para que as acusa\u00e7\u00f5es sejam retiradas.<\/p>\n\n\n\n<p>No Paquist\u00e3o, a ICR tem agora 705 membros, que tomaram a decis\u00e3o de fundar um Partido Comunista Revolucion\u00e1rio em dezembro deste ano. Isto ir\u00e1, sem d\u00favida, detonar como uma bomba na pol\u00edtica paquistanesa. Ir\u00e1, como disseram Hamid e o camarada Adam Pal do Paquist\u00e3o, \u201cnos atrair muitos inimigos, mas muito mais amigos\u201d. Adam condenou veementemente o podre sistema capitalista no Paquist\u00e3o, que os nossos camaradas se comprometeram a destruir. Ele destacou a situa\u00e7\u00e3o na Caxemira, onde os aumentos dos pre\u00e7os est\u00e3o levando in\u00fameros trabalhadores e camponeses \u00e0 luta face \u00e0 repress\u00e3o, como um exemplo exato do que a ICR procura derrubar.<\/p>\n\n\n\n<p>Os camaradas tamb\u00e9m apresentaram informes inspiradores sobre o desenvolvimento do nosso trabalho em pa\u00edses onde anteriormente t\u00ednhamos pouca presen\u00e7a. Por exemplo, na Irlanda, a confer\u00eancia de funda\u00e7\u00e3o dos Comunistas Revolucion\u00e1rios da Irlanda teve lugar no in\u00edcio deste ano. Os camaradas publicaram a primeira edi\u00e7\u00e3o do seu jornal e est\u00e3o trabalhando para colocar um revolucion\u00e1rio a tempo integral. Um trabalho semelhante est\u00e1 se desenvolvendo rapidamente na Finl\u00e2ndia, onde existem agora 27 camaradas da ICR \u2013 contra apenas tr\u00eas em 2023.<\/p>\n\n\n\n<h2 class=\"wp-block-heading has-vivid-red-color has-text-color has-link-color wp-elements-126b7f1f4eb2005cc22eb06cf54e0df0\">Voc\u00ea \u00e9 comunista?<\/h2>\n\n\n\n<p>Hamid explicou que o imenso crescimento da ICR prova a justeza da nossa campanha \u201cVoc\u00ea \u00e9 comunista?\u201d. Existem in\u00fameros trabalhadores e jovens em todos os pa\u00edses do mundo que procuram ativamente o comunismo, e nada menos do que isto. O fato de termos compreendido isto e nos voltarmos decisivamente para esta camada constitui todo o segredo do nosso \u00eaxito.<\/p>\n\n\n\n<p>Mas, como observou Hamid, h\u00e1 uma camada ainda maior de pessoas que ainda n\u00e3o se consideram comunistas, mas que est\u00e3o cheias de raiva e frustra\u00e7\u00e3o face ao estado da sociedade. Elas odeiam seus patr\u00f5es. Elas odeiam os pol\u00edticos. Elas n\u00e3o t\u00eam nada al\u00e9m de desprezo pela m\u00eddia mentirosa. Elas est\u00e3o procurando uma sa\u00edda. Estas pessoas podem <em>ainda<\/em> n\u00e3o ser comunistas, mas est\u00e3o abertas a serem persuadidas. Precisamos aprender a falar com estas pessoas: apresentando as nossas ideias de uma forma que possa ser compreendida e que se relacione com as lutas da vida quotidiana de milh\u00f5es de homens e mulheres comuns.<\/p>\n\n\n\n<p>O nosso trabalho revolucion\u00e1rio consistente atraiu n\u00e3o s\u00f3 uma enxurrada de novos camaradas, mas tamb\u00e9m os ataques da classe capitalista. Na \u00c1ustria, Gr\u00e3-Bretanha, Dinamarca, Su\u00ed\u00e7a, EUA e em outros lugares, os nossos camaradas foram submetidos a ataques pol\u00edticos pela imprensa de direita e pelos partidos capitalistas estabelecidos. Claro, agradecemos por sua indigna\u00e7\u00e3o e pela publicidade gratuita!<\/p>\n\n\n\n<p>A classe dominante nos ataca porque estamos come\u00e7ando a nos conectar com o verdadeiro estado de esp\u00edrito da sociedade, que \u00e9 o de uma raiva palp\u00e1vel contra o podre sistema capitalista. Por esta raz\u00e3o, a determina\u00e7\u00e3o dos camaradas s\u00f3 sai fortalecida por tais ataques, que tamb\u00e9m atra\u00edram para n\u00f3s uma camada mais ampla de trabalhadores e jovens.<\/p>\n\n\n\n<h2 class=\"wp-block-heading has-vivid-red-color has-text-color has-link-color wp-elements-222c1cc748c64c2a18b6fa1cc164299b\">Palestina Livre!<\/h2>\n\n\n\n<p>Um foco do trabalho da ICR nos \u00faltimos meses tem sido o movimento palestino em todo o mundo. Desde o in\u00edcio, os nossos camaradas t\u00eam estado na vanguarda desta luta e, particularmente, da onda internacional de acampamentos estudantis que varreu mais de 100 universidades.<\/p>\n\n\n\n<p>H\u00e1 um clima de frustra\u00e7\u00e3o e raiva no movimento de solidariedade com a Palestina. O que falta \u00e9 uma lideran\u00e7a pol\u00edtica clara que d\u00ea express\u00e3o a este estado de esp\u00edrito. H\u00e1 um enorme v\u00e1cuo a ser preenchido.<\/p>\n\n\n\n<p>Isto explica o enorme impulso por tr\u00e1s da campanha eleitoral de Fiona na Gr\u00e3-Bretanha. Ela recebeu milh\u00f5es de visualiza\u00e7\u00f5es nas redes sociais e adquiriu centenas de milhares de novos seguidores, que a veem como um farol por denunciar destemidamente a hipocrisia dos criminosos de guerra capitalistas.<\/p>\n\n\n\n<p>Hamid destacou que a incr\u00edvel publicidade das nossas ideias mostra como \u201cdevemos aprender a pensar maior\u201d. A campanha de Fiona \u00e9 uma antecipa\u00e7\u00e3o local das oportunidades que se abrir\u00e3o \u00e0 medida que a ICR cres\u00e7a, tornando poss\u00edvel alcan\u00e7ar camadas cada vez maiores com o nosso programa e ideias. Mas, para o fazer, temos de aprender a arte de aproveitar essas oportunidades de constru\u00e7\u00e3o.<\/p>\n\n\n\n<h2 class=\"wp-block-heading has-vivid-red-color has-text-color has-link-color wp-elements-88c8bb3f09cb2419eb5c3b879758cf32\">Realiza\u00e7\u00f5es excepcionais<\/h2>\n\n\n\n<p>O crescimento da ICR ao longo do \u00faltimo ano lan\u00e7ou as bases para um grande passo \u00e0 frente em todos os aspectos do nosso trabalho.<\/p>\n\n\n\n<p>A <em>Wellred Books<\/em>, a editora da ICR, tornou-se a \u00fanica editora no mundo que publica consistentemente a teoria marxista. A recente republica\u00e7\u00e3o do livro \u201cEsquerdismo: doen\u00e7a infantil do comunismo\u201d, de L\u00eanin, com uma nova introdu\u00e7\u00e3o, bem como a publica\u00e7\u00e3o de uma nova cole\u00e7\u00e3o dos escritos escolhidos de L\u00eanin, \u201cSobre a Guerra Imperialista\u201d, s\u00e3o armas valiosas no arsenal te\u00f3rico dos comunistas em todo o mundo.<\/p>\n\n\n\n<p>Apenas nos primeiros seis meses deste ano, a <em>Wellred Books<\/em> vendeu 11,7 mil livros, em compara\u00e7\u00e3o aos 4,5 mil em todo o ano de 2020. Isto mostra a incr\u00edvel sede por ideias revolucion\u00e1rias que existe na sociedade. Cerca de um ter\u00e7o dos livros vendidos eram c\u00f3pias de \u201c<em>In Defense of Lenin\u201d<\/em>, de Rob Sewell e Alan Woods, uma obra indispens\u00e1vel sobre o maior revolucion\u00e1rio da hist\u00f3ria, publicada por ocasi\u00e3o do centen\u00e1rio da sua morte.<\/p>\n\n\n\n<p>A revista \u201c<em>In Defense of Marxism\u201d<\/em>, a revista te\u00f3rica trimestral da ICR, tamb\u00e9m teve o seu melhor ano de sempre. A \u00faltima edi\u00e7\u00e3o vendeu 4,2 mil exemplares e est\u00e1 sendo traduzida para o espanhol, o franc\u00eas, o portugu\u00eas, o italiano, o \u00e1rabe, o alem\u00e3o, o chin\u00eas, o indon\u00e9sio e o russo. A caricatura do marxismo mostra-nos apenas preocupados com as quest\u00f5es econ\u00f4micas do p\u00e3o. Isto est\u00e1 longe de ser verdade, e a pr\u00f3xima edi\u00e7\u00e3o abordar\u00e1 a importante quest\u00e3o do enfoque comunista da arte e da cultura, apresentando artigos sobre poesia, drama grego e um ensaio chave de Trotsky sobre cultura e socialismo.<\/p>\n\n\n\n<p>Tamb\u00e9m tomamos muitas novas iniciativas exitosas, inclu\u00eddo o podcast da Internacional, \u201cO Espectro do Comunismo\u201d, que foi lan\u00e7ado no ano passado e j\u00e1 atingiu 280 mil reprodu\u00e7\u00f5es e tem 10 mil seguidores. O podcast produziu dezenas de epis\u00f3dios, abrangendo uma ampla gama de temas te\u00f3ricos, bem como atualidades. Temos grandes planos para o \u201cEspectro do Comunismo\u201d no pr\u00f3ximo per\u00edodo, ent\u00e3o fiquem ligados!<\/p>\n\n\n\n<h2 class=\"wp-block-heading has-vivid-red-color has-text-color has-link-color wp-elements-e67a10b45c796a18bf5c710889bb49cc\">Solidariedade internacional<\/h2>\n\n\n\n<p>Como Hamid e, mais tarde, Alan Woods comentaram nas suas observa\u00e7\u00f5es finais, estamos construindo um partido de luta comunista no meio de uma guerra de classes sangrenta e brutal que se desenrola em todo o mundo. Um forte lembrete disto surgiu no pen\u00faltimo dia da confer\u00eancia, quando recebemos a not\u00edcia de uma repress\u00e3o governamental aos l\u00edderes de um movimento de massas em curso contra os aumentos dos pre\u00e7os dos bens essenciais na Caxemira controlada pelo Paquist\u00e3o.<\/p>\n\n\n\n<p>Os camaradas votaram por unanimidade a favor de uma declara\u00e7\u00e3o de total solidariedade com os perseguidos pelo Estado paquistan\u00eas. <\/p>\n\n\n\n<p>Tamb\u00e9m recebemos not\u00edcias dos nossos camaradas h\u00fangaros de que o seu grupo de seguidores foi violentamente desmantelado por um bando de fascistas, tendo um camarada sido hospitalizado. Toda a confer\u00eancia ficou chocada com a not\u00edcia e imediatamente enviou uma mensagem de solidariedade.<\/p>\n\n\n\n<p>Como comunistas, permanecemos unidos contra os vis bandidos reacion\u00e1rios e nos recusamos a recuar face a tais amea\u00e7as. Uma ofensa a um \u00e9 uma ofensa a todos! N\u00e3o seremos intimidados!<\/p>\n\n\n\n<h2 class=\"wp-block-heading has-vivid-red-color has-text-color has-link-color wp-elements-44515838f914442de6b2c73877a2c690\">Os comunistas chegaram!<\/h2>\n\n\n\n<p>A confer\u00eancia de funda\u00e7\u00e3o da ICR foi verdadeiramente um acontecimento hist\u00f3rico, como nenhum camarada alguma vez viveu. Alan Woods, nas suas observa\u00e7\u00f5es finais, falou por todos os participantes quando disse: \u201cNunca na minha vida vi uma reuni\u00e3o t\u00e3o inspiradora como esta\u201d.<\/p>\n\n\n\n<p>Hamid, citando \u201cSobre a Funda\u00e7\u00e3o da Quarta Internacional\u201d, de Trotsky, resumiu o que significa agora ser membro da RCI:<\/p>\n\n\n\n<blockquote class=\"wp-block-quote is-layout-flow wp-block-quote-is-layout-flow\">\n<p>\u201cOs grandes acontecimentos que se abatem sobre a humanidade n\u00e3o deixar\u00e3o destas organiza\u00e7\u00f5es sobreviventes pedra sobre pedra. S\u00f3 a 4\u00aa Internacional olha com confian\u00e7a para o futuro. \u00c9 o partido mundial da Revolu\u00e7\u00e3o Socialista! Nunca houve uma tarefa maior na terra. Sobre cada um de n\u00f3s recai uma tremenda responsabilidade hist\u00f3rica.<\/p>\n\n\n\n[\u2026] Nosso partido exige tudo de cada um de n\u00f3s, total e completamente. Deixem os filisteus ca\u00e7arem sua pr\u00f3pria individualidade no espa\u00e7o vazio. Para um revolucion\u00e1rio, entregar-se inteiramente ao partido significa encontrar-se.<\/p>\n\n\n\n[\u2026] Sim, nosso partido leva cada um de n\u00f3s por inteiro. Mas, em troca, d\u00e1 a cada um de n\u00f3s a maior felicidade: a consci\u00eancia de que participamos na constru\u00e7\u00e3o de um futuro melhor, de que carregamos nos ombros uma part\u00edcula do destino da humanidade e de que a nossa vida n\u00e3o ter\u00e1 sido vivida em v\u00e3o.&#8221;<\/p>\n<\/blockquote>\n\n\n\n<p>Ele inspirou-se no exemplo de Esp\u00e1rtaco, a quem Marx certa vez chamou de o melhor representante da antiguidade. Este homem not\u00e1vel reuniu um ex\u00e9rcito de escravos e desafiou o poder da Rep\u00fablica Romana, conquistando muitas vit\u00f3rias. Para explicar como os escravos puderam derrotar a for\u00e7a militar mais poderosa de sua \u00e9poca, o ex\u00e9rcito romano, os propriet\u00e1rios de escravos inventaram todos os tipos de lendas: que Esp\u00e1rtaco nascera da realeza tr\u00e1cia; que sua esposa era uma feiticeira etc. Alan citou o excelente filme de Stanley Kubrick de 1960 sobre a vida de Esp\u00e1rtaco, que retrata seu her\u00f3i em uma conversa melanc\u00f3lica com sua esposa Varinia ap\u00f3s uma batalha bem-sucedida.<\/p>\n\n\n\n<p>Varinia pergunta a Esp\u00e1rtaco porque ele n\u00e3o comemora sua vit\u00f3ria, ao que Esp\u00e1rtaco responde que n\u00e3o sabe ler, que sente a marca de sua escravid\u00e3o e gostaria que ela o ensinasse. \u00c9 disso que se trata a revolu\u00e7\u00e3o: o esfor\u00e7o da alma por uma vida digna dos seres humanos.<\/p>\n\n\n\n<p>Em uma anedota final, Alan relembrou uma conversa com uma pessoa que realmente viveu tal evento. Enquanto estudava na Universidade Estatal de Moscou, Alan conheceu uma senhora idosa que testemunhou a Revolu\u00e7\u00e3o de Outubro de 1917. Mais tarde, ela passou 17 anos nos infernais campos de concentra\u00e7\u00e3o de Stalin. Alan explicou como todos os anos de dor e dificuldades desapareceram de seu rosto quando lhe perguntou sobre sua experi\u00eancia na Revolu\u00e7\u00e3o de Outubro.<\/p>\n\n\n\n<p>\u201cVoc\u00ea n\u00e3o pode imaginar como foi\u201d, disse ela. \u201cFoi uma eleva\u00e7\u00e3o espiritual\u201d. Nesse ponto, seu rosto obscureceu novamente e ela acrescentou: \u201cn\u00e3o como agora\u201d.<\/p>\n\n\n\n<p>Hoje, temos de terminar o que foi iniciado pelos bolcheviques h\u00e1 mais de 100 anos. Devemos desatar o n\u00f3 da hist\u00f3ria cortado pelos crimes do stalinismo e construir uma verdadeira Internacional Comunista Revolucion\u00e1ria que possa levar os trabalhadores do mundo \u00e0 vit\u00f3ria final.<\/p>\n\n\n\n<p>A ICR foi fundada, mas agora come\u00e7a o trabalho! Crescer, construir o partido mundial da revolu\u00e7\u00e3o socialista. N\u00e3o h\u00e1 causa maior na terra do que esta, ent\u00e3o se voc\u00ea ainda n\u00e3o se juntou a n\u00f3s nesta luta, fa\u00e7a-o agora!<\/p>\n\n\n\n<h2 class=\"wp-block-heading has-vivid-red-color has-text-color has-link-color wp-elements-dc5f5fbab311b586347c3394c8f6179f\">Recuperar o atraso<\/h2>\n\n\n\n<p>Mais de 20 palestras tiveram lugar esta semana, reunindo os principais camaradas da ICR de todo o mundo. Os v\u00eddeos destas palestras, todos dispon\u00edveis on-line, representam um tesouro de ideias revolucion\u00e1rias.<\/p>\n\n\n\n<p><em>15 de junho de 2024<\/em><br>TRADU\u00c7\u00c3O DE FABIANO LEITE.<br><\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Depois de uma semana fant\u00e1stica de ideias revolucion\u00e1rias e de informes inspiradores de todo o mundo; ap\u00f3s muitos meses de prepara\u00e7\u00e3o por parte de milhares de camaradas em dezenas de pa\u00edses; a confer\u00eancia de funda\u00e7\u00e3o da Internacional Comunista Revolucion\u00e1ria (ICR) foi conclu\u00edda com uma vota\u00e7\u00e3o un\u00e2nime de lan\u00e7amento desta nova Internacional. Mas isto \u00e9 apenas o come\u00e7o. Estamos construindo o partido mundial do comunismo revolucion\u00e1rio e precisamos da sua ajuda. Junte-se \u00e0 rec\u00e9m-fundada ICR, estude as ideias genu\u00ednas do marxismo e ajude-nos a lutar pela revolu\u00e7\u00e3o durante as nossas vidas!<\/p>\n","protected":false},"author":3897,"featured_media":52638,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"_jetpack_memberships_contains_paid_content":false,"footnotes":""},"categories":[3157,2031],"tags":[179,73,1800,1797,71,61,4038,4597,94,97],"class_list":["post-52637","post","type-post","status-publish","format-standard","has-post-thumbnail","","category-congressos-conferencias","category-mundo","tag-comunismo","tag-engels","tag-internacional-comunista","tag-karl-marx","tag-lenin","tag-luta-de-classes","tag-manifesto-comunista","tag-partido-revolucionario","tag-socialismo","tag-trotsky"],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/i0.wp.com\/marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2024\/06\/RCI_founding2_Image_own_work-scaled.jpg?fit=2560%2C1710&ssl=1","jetpack_sharing_enabled":true,"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/52637"}],"collection":[{"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/users\/3897"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=52637"}],"version-history":[{"count":14,"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/52637\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":52743,"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/52637\/revisions\/52743"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/media\/52638"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=52637"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=52637"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=52637"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}