{"id":52663,"date":"2024-06-20T14:49:49","date_gmt":"2024-06-20T17:49:49","guid":{"rendered":"https:\/\/www.marxismo.org.br\/?p=52663"},"modified":"2024-06-20T15:00:48","modified_gmt":"2024-06-20T18:00:48","slug":"saudacao-de-ivan-pinheiro-a-conferencia-de-fundacao-da-internacional-comunista-revolucionaria","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/marxismo.org.br\/saudacao-de-ivan-pinheiro-a-conferencia-de-fundacao-da-internacional-comunista-revolucionaria\/","title":{"rendered":"Sauda\u00e7\u00e3o de Ivan Pinheiro \u00e0 confer\u00eancia de funda\u00e7\u00e3o da Internacional Comunista Revolucion\u00e1ria"},"content":{"rendered":"\n<p>No dia da abertura do congresso de funda\u00e7\u00e3o da Internacional Comunista Revolucion\u00e1ria (ICR), tivemos o orgulho de receber as <a href=\"https:\/\/www.marxist.com\/historic-leader-of-brazilian-communist-party-sends-warm-greetings-sent-to-rci-founding-conference.htm\" target=\"_blank\" rel=\"noreferrer noopener\">sauda\u00e7\u00f5es fraternas do camarada Ivan Pinheiro<\/a>, dirigente hist\u00f3rico do Partido Comunista Brasileiro (PCB), e membro do Comit\u00ea Central do rec\u00e9m-fundado Partido Comunista Brasileiro Revolucion\u00e1rio (PCBR).<\/p>\n\n\n\n<p>Pinheiro esteve entre os dirigentes de uma oposi\u00e7\u00e3o de esquerda no PCB, at\u00e9 que a esquerda foi burocraticamente expulsa pela dire\u00e7\u00e3o nacionalista-reformista do partido no ano passado. Ap\u00f3s a expuls\u00e3o da ala revolucion\u00e1ria do partido, que inclu\u00eda a esmagadora maioria da juventude, os camaradas se reagruparam no Partido Comunista Brasileiro \u2013 Reconstru\u00e7\u00e3o Revolucion\u00e1ria (PCB-RR).<\/p>\n\n\n\n<p>Ap\u00f3s um XVII Congresso extraordin\u00e1rio do PCB realizado h\u00e1 algumas semanas, os camaradas agora se reagruparam refundados como PCBR. Dois camaradas da Corrente Marxista Internacional (CMI), que esta semana est\u00e1 se refundando como Internacional Comunista Revolucion\u00e1ria (ICR), participam deste congresso extraordin\u00e1rio como convidados: o camarada Caio Dezorzi, membro dirigente da Organiza\u00e7\u00e3o Comunista Internacionalista (OCI), a se\u00e7\u00e3o brasileira da CMI; e o camarada Ben Curry da dire\u00e7\u00e3o internacional da CMI.<\/p>\n\n\n\n<figure class=\"wp-block-image size-large\"><img fetchpriority=\"high\" decoding=\"async\" width=\"618\" height=\"346\" src=\"https:\/\/i0.wp.com\/www.marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2024\/06\/Caio_OCI_PCB_RR_Image_PCB_RR_Twitter-1024x573.jpg?resize=618%2C346&#038;ssl=1\" alt=\"\" class=\"wp-image-52666\" srcset=\"https:\/\/i0.wp.com\/marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2024\/06\/Caio_OCI_PCB_RR_Image_PCB_RR_Twitter.jpg?resize=1024%2C573&amp;ssl=1 1024w, https:\/\/i0.wp.com\/marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2024\/06\/Caio_OCI_PCB_RR_Image_PCB_RR_Twitter.jpg?resize=300%2C168&amp;ssl=1 300w, https:\/\/i0.wp.com\/marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2024\/06\/Caio_OCI_PCB_RR_Image_PCB_RR_Twitter.jpg?resize=150%2C84&amp;ssl=1 150w, https:\/\/i0.wp.com\/marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2024\/06\/Caio_OCI_PCB_RR_Image_PCB_RR_Twitter.jpg?resize=768%2C430&amp;ssl=1 768w, https:\/\/i0.wp.com\/marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2024\/06\/Caio_OCI_PCB_RR_Image_PCB_RR_Twitter.jpg?w=1536&amp;ssl=1 1536w, https:\/\/i0.wp.com\/marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2024\/06\/Caio_OCI_PCB_RR_Image_PCB_RR_Twitter.jpg?w=1236&amp;ssl=1 1236w\" sizes=\"(max-width: 618px) 100vw, 618px\" data-recalc-dims=\"1\" \/><figcaption class=\"wp-element-caption\">Camarada Caio Dezorzi \u00e0 esquerda \/ Imagem: PCB-RR, Twitter <div class=\"clear\"><\/div><div style=\"margin-top:10px; margin-bottom:10px;\" class=\"divider divider-normal\"><\/div><\/figcaption><\/figure>\n\n\n\n<p>No congresso extraordin\u00e1rio, o camarada Caio Dezorzi falou como convidado na cerim\u00f4nia de abertura, enquanto o camarada Ben Curry trouxe sauda\u00e7\u00f5es internacionais e presenteou o partido com um exemplar de <em>In Defense of Lenin<\/em> de Rob Sewell e Alan Woods, em nome da nossa Internacional.<\/p>\n\n\n\n<p>Em todo o mundo, o agravamento das contradi\u00e7\u00f5es do capitalismo e, em particular, acontecimentos como a Guerra da Ucr\u00e2nia, est\u00e3o tra\u00e7ando uma linha n\u00edtida entre os revolucion\u00e1rios genu\u00ednos e os chamados \u201ccomunistas\u201d nos partidos oficiais que se adaptaram de forma reformista \u00e0 sua pr\u00f3pria burguesia, e que se alinharam atr\u00e1s de uma ou outra pot\u00eancia imperialista.<\/p>\n\n\n\n<figure class=\"wp-block-image size-large\"><img decoding=\"async\" width=\"618\" height=\"618\" src=\"https:\/\/i0.wp.com\/www.marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2024\/06\/Ben_Curry_Image_PCB_RR_Twitter-1024x1024.jpg?resize=618%2C618&#038;ssl=1\" alt=\"\" class=\"wp-image-52667\" srcset=\"https:\/\/i0.wp.com\/marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2024\/06\/Ben_Curry_Image_PCB_RR_Twitter.jpg?resize=1024%2C1024&amp;ssl=1 1024w, https:\/\/i0.wp.com\/marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2024\/06\/Ben_Curry_Image_PCB_RR_Twitter.jpg?resize=300%2C300&amp;ssl=1 300w, https:\/\/i0.wp.com\/marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2024\/06\/Ben_Curry_Image_PCB_RR_Twitter.jpg?resize=150%2C150&amp;ssl=1 150w, https:\/\/i0.wp.com\/marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2024\/06\/Ben_Curry_Image_PCB_RR_Twitter.jpg?resize=768%2C768&amp;ssl=1 768w, https:\/\/i0.wp.com\/marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2024\/06\/Ben_Curry_Image_PCB_RR_Twitter.jpg?resize=1536%2C1536&amp;ssl=1 1536w, https:\/\/i0.wp.com\/marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2024\/06\/Ben_Curry_Image_PCB_RR_Twitter.jpg?w=2048&amp;ssl=1 2048w, https:\/\/i0.wp.com\/marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2024\/06\/Ben_Curry_Image_PCB_RR_Twitter.jpg?w=1236&amp;ssl=1 1236w, https:\/\/i0.wp.com\/marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2024\/06\/Ben_Curry_Image_PCB_RR_Twitter.jpg?w=1854&amp;ssl=1 1854w\" sizes=\"(max-width: 618px) 100vw, 618px\" data-recalc-dims=\"1\" \/><figcaption class=\"wp-element-caption\">Ivan Pinheiro abra\u00e7ando o camarada Ben Curry \/ Imagem: PCB-RR, Twitter <div class=\"clear\"><\/div><div style=\"margin-top:10px; margin-bottom:10px;\" class=\"divider divider-normal\"><\/div><\/figcaption><\/figure>\n\n\n\n<p>\u00c9 claro que existem diferen\u00e7as entre a ICR e o PCBR \u2013 inevitavelmente \u2013 mas concordamos em uma quest\u00e3o fundamental: mantemo-nos firmemente no princ\u00edpio da luta de classes prolet\u00e1ria, contra qualquer colabora\u00e7\u00e3o com a burguesia e qualquer forma de \u201cetapa\u201d, que coloque a revolu\u00e7\u00e3o socialista em futuro muito distante.<\/p>\n\n\n\n<p>Apresentamos abaixo as sauda\u00e7\u00f5es completas \u00e0 confer\u00eancia de funda\u00e7\u00e3o da Internacional Comunista Revolucion\u00e1ria. <div class=\"clear\"><\/div><div style=\"margin-top:10px; margin-bottom:10px;\" class=\"divider divider-normal\"><\/div>\n\n\n\n<h2 class=\"wp-block-heading has-vivid-red-color has-text-color has-link-color wp-elements-b7735d6cd4619866b2a27e808ba7eb7a\">Sauda\u00e7\u00f5es do camarada Ivan Pinheiro<\/h2>\n\n\n\n<p>Estimado camarada Alan Woods,<\/p>\n\n\n\n<p>Foi com muita honra que ouvimos as palavras do camarada Caio Dezorzi, da Organiza\u00e7\u00e3o Comunista Internacionalista, no ato p\u00fablico inaugural do XVII Congresso (Extraordin\u00e1rio) do PCB &#8211; PCB-RR, e do camarada Ben Curry, da Corrente Marxista Internacional, na abertura da etapa conclusiva da Plen\u00e1ria dos delegados a este Congresso, que se encerrou em um ambiente de unidade e disposi\u00e7\u00e3o para contribuirmos na luta pela Reconstru\u00e7\u00e3o Revolucion\u00e1ria do Partido e do Movimento Comunista em nosso pa\u00eds.<\/p>\n\n\n\n<p>Resolvemos adotar a partir de agora a denomina\u00e7\u00e3o Partido Comunista Brasileiro Revolucion\u00e1rio (PCBR), decis\u00e3o que esclarecemos na Nota Pol\u00edtica que em anexo lhe envio.<\/p>\n\n\n\n<p>Ambos os camaradas que representaram em nosso Congresso a tradi\u00e7\u00e3o da CMI deixaram clara a inten\u00e7\u00e3o de contribuir para nos aproximarmos na unidade de a\u00e7\u00e3o, em nosso pa\u00eds e no mundo, na perspectiva das lutas que abram caminho para a Revolu\u00e7\u00e3o Socialista, a caminho do comunismo.<\/p>\n\n\n\n<p>De nossa parte, estamos dispostos a continuar nossos contatos e debates, tendo como objetivo central a unidade de a\u00e7\u00e3o. Nesse sentido, j\u00e1 sinalizamos a necessidade de uma reuni\u00e3o bilateral presencial no Brasil, provavelmente no m\u00eas de julho, para um balan\u00e7o pol\u00edtico de nosso Congresso e da Confer\u00eancia Mundial da Corrente Marxista Internacional, em que est\u00e1 pautada a funda\u00e7\u00e3o da Internacional Comunista Revolucion\u00e1ria, a ser realizada brevemente na It\u00e1lia, cujos resultados temos vivo interesse em conhecer.<\/p>\n\n\n\n<p>Expresso aqui meu desejo pessoal, que certamente coincide com o de toda a dire\u00e7\u00e3o e milit\u00e2ncia do PCBR, de que a Confer\u00eancia Mundial da CMI atinja seus objetivos, fortale\u00e7a o internacionalismo prolet\u00e1rio, a luta anticapitalista e antiimperialista e a nossa rela\u00e7\u00e3o, baseada em interpreta\u00e7\u00f5es comuns sobre o car\u00e1ter do imperialismo, da guerra na Ucr\u00e2nia, da restaura\u00e7\u00e3o capitalista na China e em uma tarefa decisiva para os revolucion\u00e1rios na atualidade, qual seja, a luta contra o reformismo e o oportunismo que vicejam nas fileiras da chamada esquerda, inclusive em partidos autodeclarados comunistas.<\/p>\n\n\n\n<p>Finalmente, n\u00e3o podia deixar de registrar a emo\u00e7\u00e3o dos delegados ao nosso Congresso, a minha em particular, quando o camarada Ben Curry me fez a entrega dos dois volumes de seu livro sobre Lenin, que estar\u00e3o em minha posse at\u00e9 o dia em que o PCBR dispuser de um espa\u00e7o f\u00edsico pr\u00f3prio, \u00e0 altura de hospedar esta sua importante contribui\u00e7\u00e3o.<\/p>\n\n\n\n<p>Sauda\u00e7\u00f5es Revolucion\u00e1rias,<\/p>\n\n\n\n<p>Ivan Pinheiro, membro do Comit\u00ea Central do PCBR<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>No dia da abertura do congresso de funda\u00e7\u00e3o da Internacional Comunista Revolucion\u00e1ria (ICR), tivemos o orgulho de receber as sauda\u00e7\u00f5es fraternas do camarada Ivan Pinheiro, dirigente hist\u00f3rico do Partido Comunista Brasileiro (PCB), e membro do Comit\u00ea Central do rec\u00e9m-fundado Partido Comunista Brasileiro Revolucion\u00e1rio (PCBR).<\/p>\n","protected":false},"author":3897,"featured_media":52665,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"_jetpack_memberships_contains_paid_content":false,"footnotes":""},"categories":[9056,2031],"tags":[8231,459,703,8890,9125],"class_list":["post-52663","post","type-post","status-publish","format-standard","has-post-thumbnail","","category-internacional-comunista-revolucionaria","category-mundo","tag-ivan-pinheiro","tag-partido-comunista","tag-pcb","tag-pcb-rr","tag-pcbr"],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/i0.wp.com\/marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2024\/06\/ivan-pinheiro-1.png?fit=1579%2C904&ssl=1","jetpack_sharing_enabled":true,"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/52663"}],"collection":[{"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/users\/3897"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=52663"}],"version-history":[{"count":3,"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/52663\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":52675,"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/52663\/revisions\/52675"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/media\/52665"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=52663"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=52663"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=52663"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}