{"id":52709,"date":"2024-06-25T15:47:06","date_gmt":"2024-06-25T18:47:06","guid":{"rendered":"https:\/\/www.marxismo.org.br\/?p=52709"},"modified":"2024-07-03T17:00:58","modified_gmt":"2024-07-03T20:00:58","slug":"a-luta-contra-a-opressao-unidade-da-classe-trabalhadora-ou-politicas-identitarias","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/marxismo.org.br\/a-luta-contra-a-opressao-unidade-da-classe-trabalhadora-ou-politicas-identitarias\/","title":{"rendered":"A luta contra a opress\u00e3o: unidade da classe trabalhadora ou pol\u00edticas identit\u00e1rias?"},"content":{"rendered":"\n<p>Os militantes da Organiza\u00e7\u00e3o Comunista Internacionalista (OCI) participaram das diversas discuss\u00f5es realizadas na Escola Mundial do Comunismo, evento que aconteceu na It\u00e1lia de 10 a 15 de junho e marcou a funda\u00e7\u00e3o da Internacional Comunista Revolucion\u00e1ria (ICR). Durante a escola, o camarada Chico Aviz falou na mesa de discuss\u00e3o sobre &#8220;A luta contra a opress\u00e3o: unidade da classe trabalhadora ou pol\u00edticas identit\u00e1rias?&#8221;. Confira a transcri\u00e7\u00e3o. <div class=\"clear\"><\/div><div style=\"margin-top:10px; margin-bottom:10px;\" class=\"divider divider-normal\"><\/div>\n\n\n\n<p>Ol\u00e1, camaradas!<\/p>\n\n\n\n<p>Me chamo Chico Aviz, sou militante da se\u00e7\u00e3o brasileira da Internacional Comunista Revolucion\u00e1ria.<\/p>\n\n\n\n<p>No Brasil, 68% das pessoas encarceradas s\u00e3o negras. Contabilizando todo o sistema prisional, s\u00e3o praticamente 833 mil negros presos. Nos estados mais violentos do pa\u00eds, 87% dos mortos pela pol\u00edcia s\u00e3o negros. Esses n\u00fameros explicitam o qu\u00e3o crucial \u00e9 nossa palavra de ordem: &#8220;Ser Negro N\u00e3o \u00c9 Crime&#8221;.<\/p>\n\n\n\n<p>Ao exigir que parem de nos matar, explicamos que o capitalismo, ao transformar inclusive os corpos humanos em mercadorias, desenvolveu um m\u00e9todo fundamental para seu funcionamento: a ideologia segregat\u00f3ria das ra\u00e7as humanas.<\/p>\n\n\n\n<p>Como sabem, o racismo foi reificado pelo capitalismo nos s\u00e9culos XVIII e XIX por pseudoci\u00eancias a servi\u00e7o da burguesia e seus defensores. Foi assim, por exemplo, que Carlos Lineu tentou estabelecer sua taxonomia para a esp\u00e9cie humana, tentando justificar as novas formas de expropria\u00e7\u00e3o material e subjetiva dos negros. Tal ideologia serviu para \u201cexplicar\u201d o porqu\u00ea a Europa superava as opress\u00f5es do Antigo Regime enquanto o Brasil seguia com a escravid\u00e3o negra at\u00e9 1888.<\/p>\n\n\n\n<p>As intensas e permanentes revoltas sociais arrancaram a aboli\u00e7\u00e3o da escravid\u00e3o negra assegurada pela monarquia luso-brasileira. Por\u00e9m, n\u00e3o retiraram os negros do c\u00e1rcere, da mis\u00e9ria e do a\u00e7oite. No Brasil, a condi\u00e7\u00e3o sub-humana imposta aos negros seguiu como regra para a burguesia nativa e seu Estado atrasado.<\/p>\n\n\n\n<p>Em 2024, este sistema mant\u00e9m os negros ocupando 46% dos empregos informais, sem direitos trabalhistas e nas piores condi\u00e7\u00f5es de exist\u00eancia. Tamb\u00e9m mant\u00e9m o trabalho igual com sal\u00e1rio desigual, onde as mulheres negras recebem 38% menos que as demais mulheres e homens negros recebem 40% menos que homens n\u00e3o negros.<\/p>\n\n\n\n<p>Da mesma forma, das 49 milh\u00f5es de pessoas que vivem sem saneamento b\u00e1sico, 70% s\u00e3o negras ou ind\u00edgenas. S\u00e3o alguns dos dados que evidenciam a miser\u00e1vel condi\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o negra no Brasil. Nos \u00e9 evidente que desde a escravid\u00e3o iniciada nos anos 1530 at\u00e9 o tempo presente com o assalariamento, o fio condutor \u00e9 o modo de produ\u00e7\u00e3o capitalista, do mercantilismo ao imperialismo.<\/p>\n\n\n\n<p>Naturalmente, tamanha explora\u00e7\u00e3o material tamb\u00e9m desfigura subjetivamente essa popula\u00e7\u00e3o despojada de sua exist\u00eancia e hist\u00f3ria. Mas n\u00e3o se bastasse as viol\u00eancias diretas e indiretas da burguesia, os negros s\u00e3o tamb\u00e9m a\u00e7oitados pela racializa\u00e7\u00e3o de \u201cesquerda\u201d. Em uma sociedade com estes dados chocantes, as chamadas pol\u00edticas afirmativas e de identidade reverbera e seduz, em especial, a juventude negra.<\/p>\n\n\n\n<p>Mas precisamos ir na raiz e denunciar. Essas pol\u00edticas foram desenvolvidas nos anos 1960 pelo Departamento de Estado dos EUA e disseminada por seus intelectuais para o mundo, a partir do Plano de Filad\u00e9lfia.<\/p>\n\n\n\n<p>Seu objetivo, expl\u00edcito na raiz de suas formula\u00e7\u00f5es, \u00e9 manobrar o Movimento Negro, controlar as revoltas sociais e dividir a classe trabalhadora em disputas individuais e \u201craciais\u201d entre brancos e negros. Por isso, para os comunistas, combater a imposi\u00e7\u00e3o de \u201cra\u00e7as\u201d humanas e suas deriva\u00e7\u00f5es culturais \u00e9 fundamental!Estas pol\u00edticas de identidade buscam mascarar a exclus\u00e3o e morte da popula\u00e7\u00e3o negra \u00e0 serventia de uma \u00ednfima pequena burguesia negra, formada e agraciada pelas cotas liberais.<\/p>\n\n\n\n<p>Esta camada privilegiada, aceita e integrada pela burguesia, busca vocalizar todo o conjunto dos trabalhadores negros como se estes estivessem contemplados por suas &#8220;representatividades negras&#8221;. Com estas a\u00e7\u00f5es e as teorias p\u00f3s-modernas alheias ao proletariado, o racialismo se aperfei\u00e7oa dia a dia. Seus \u201cintelectuais\u201d aprofundam a ideia de ra\u00e7as humanas forjando um \u201cesp\u00edrito\u201d e uma \u201cess\u00eancia\u201d negra, o que chamam de \u201cnegritude\u201d. Esta seria capaz de se opor \u00e0 \u201cbranquitude\u201d, \u00e0 \u201cess\u00eancia\u201d branca. \u00c9 a \u201cface negra\u201d do romantismo europeu e reacion\u00e1rio dos s\u00e9culos XVIII e XIX, que contraria a igualdade universal entre os humanos e refor\u00e7a as fantasias nacionalistas e racistas.<\/p>\n\n\n\n<p>Diante disso, n\u00f3s comunistas devemos rasgar o v\u00e9u do idealismo subjetivo que baseiam as teorias p\u00f3s-modernas e \u201cdecoloniais\u201d. Combatemos o racismo e o racialismo com o materialismo hist\u00f3rico-dial\u00e9tico e um programa pol\u00edtico de expropria\u00e7\u00e3o geral da burguesia internacional.<\/p>\n\n\n\n<p>Por isso afirmamos que:<\/p>\n\n\n\n<p>N\u00e3o queremos cotas: queremos universaliza\u00e7\u00e3o do ensino, pleno emprego e moradia digna!<\/p>\n\n\n\n<p>N\u00e3o queremos a reforma das pol\u00edcias: queremos o fim do bra\u00e7o armado do Estado burgu\u00eas!<\/p>\n\n\n\n<p>N\u00e3o queremos a \u201cess\u00eancia\u201d de um povo: queremos acesso a todas as culturas e integra\u00e7\u00e3o soberana dos povos!<\/p>\n\n\n\n<p>Camaradas, a luta dos pretos, mesti\u00e7os, ind\u00edgenas e todos os grupos segregados pelo capitalismo \u00e9 a luta da revolu\u00e7\u00e3o permanente pelo comunismo internacional!<\/p>\n\n\n\n<p>Para tanto, \u00e9 tarefa da Internacional Comunista Revolucion\u00e1ria apresentar um programa de transi\u00e7\u00e3o contundente e prolet\u00e1rio para estes trabalhadores historicamente subjugados, visando a completa unidade de nossa classe!<\/p>\n\n\n\n<p><strong>Ser Negro N\u00e3o \u00c9 Crime!<\/strong><\/p>\n\n\n\n<p><strong>Viva o Comunismo Internacional!<\/strong><\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Os militantes da Organiza\u00e7\u00e3o Comunista Internacionalista (OCI) participaram das diversas discuss\u00f5es realizadas na Escola Mundial do Comunismo, evento que aconteceu na It\u00e1lia de 10 a 15 de junho e marcou a funda\u00e7\u00e3o da Internacional Comunista Revolucion\u00e1ria (ICR). Durante a escola, o camarada Chico Aviz falou na mesa de discuss\u00e3o sobre &#8220;A luta contra a opress\u00e3o: unidade da classe trabalhadora ou pol\u00edticas identit\u00e1rias?&#8221;. Confira.<\/p>\n","protected":false},"author":2180,"featured_media":52710,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"_jetpack_memberships_contains_paid_content":false,"footnotes":""},"categories":[2035],"tags":[5,4585,61,8840,198],"class_list":["post-52709","post","type-post","status-publish","format-standard","has-post-thumbnail","","category-movimento-negro","tag-capitalismo","tag-identitarismo","tag-luta-de-classes","tag-negritude","tag-racismo"],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/i0.wp.com\/marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2024\/06\/questao-nacional.webp?fit=660%2C330&ssl=1","jetpack_sharing_enabled":true,"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/52709"}],"collection":[{"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/users\/2180"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=52709"}],"version-history":[{"count":11,"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/52709\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":52739,"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/52709\/revisions\/52739"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/media\/52710"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=52709"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=52709"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=52709"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}