{"id":52715,"date":"2024-06-26T10:02:11","date_gmt":"2024-06-26T13:02:11","guid":{"rendered":"https:\/\/www.marxismo.org.br\/?p=52715"},"modified":"2024-07-11T13:38:57","modified_gmt":"2024-07-11T16:38:57","slug":"lula-tira-de-israel-embaixador-brasileiro-mas-deporta-palestinos-que-combatem-o-sionismo","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/marxismo.org.br\/lula-tira-de-israel-embaixador-brasileiro-mas-deporta-palestinos-que-combatem-o-sionismo\/","title":{"rendered":"Lula tira de Israel embaixador brasileiro, mas deporta palestinos que combatem o sionismo"},"content":{"rendered":"\n<p>O professor palestino Muslim Abuumar foi deportado no dia 23 de junho do Brasil junto de seus familiares ap\u00f3s ficar detido pela Pol\u00edcia Federal (PF), a servi\u00e7o do FBI e do Instituto de Intelig\u00eancia e Opera\u00e7\u00f5es Especiais (Mossad), por tr\u00eas dias no Aeroporto de Guarulhos, em S\u00e3o Paulo.<\/p>\n\n\n\n<p>Muslim Abuumar explica em sua declara\u00e7\u00e3o publicada abaixo que a PF apresentou &#8220;um conjunto de alega\u00e7\u00f5es fabricadas de apoio ao terrorismo&#8221; devido \u00e0 sua atividade acad\u00eamica em apoio \u00e0 causa palestina, sua &#8220;posi\u00e7\u00e3o clara em apoio aos direitos palestinos&#8221; e por suas den\u00fancias \u00e0 &#8220;ocupa\u00e7\u00e3o terrorista sionista da Palestina&#8221;.<\/p>\n\n\n\n<p>Esse epis\u00f3dio exp\u00f5e o papel do governo Lula que por um lado fala na imprensa que h\u00e1 um genoc\u00eddio em curso na Palestina promovido pelo Estado de Israel, tira de Israel o embaixador brasileiro, mas por outro, se curva diante dos interesses do imperialismo norte-americano e do Estado israelense permitindo a deporta\u00e7\u00e3o de Abuumar e mantendo rela\u00e7\u00f5es diplom\u00e1ticas e econ\u00f4micas entre Brasil e Israel.<\/p>\n\n\n\n<p>Mais do que fazer declara\u00e7\u00f5es, o governo brasileiro deve romper imediatamente as rela\u00e7\u00f5es com o Estado sionista de Israel. A solu\u00e7\u00e3o para a situa\u00e7\u00e3o palestina passa pelo estabelecimento de um Estado \u00fanico, laico e democr\u00e1tico em toda a Palestina hist\u00f3rica, essa \u00e9 uma tarefa a ser realizada pelos trabalhadores da Palestina e de Israel, mas que necessita do apoio dos trabalhadores e da juventude do mundo. Leia em seguida a declara\u00e7\u00e3o de Muslim Abuumar.<\/p>\n\n\n\n<div class=\"clear\"><\/div><div style=\"margin-top:10px; margin-bottom:10px;\" class=\"divider divider-normal\"><\/div>\n\n\n\n<h2 class=\"wp-block-heading has-vivid-red-color has-text-color has-link-color wp-elements-d4bfdfb3765b78b98dd7d2483e829963\">Declara\u00e7\u00e3o \u00e0 imprensa sobre a lament\u00e1vel decis\u00e3o da Pol\u00edcia Federal brasileira de proibir minha entrada no pa\u00eds<\/h2>\n\n\n\n<p><\/p>\n\n\n\n<p>Acabei de chegar em casa em Kuala Lumpur ap\u00f3s uma viagem familiar malsucedida, para visitar meu irm\u00e3o no Brasil, que infelizmente foi prejudicada pela interven\u00e7\u00e3o sionista, claramente devido \u00e0s minhas atividades acad\u00eamicas em apoio \u00e0 luta palestina.<\/p>\n\n\n\n<p>Esta \u00e1rdua jornada incluiu uma decis\u00e3o injusta da Pol\u00edcia Federal de impedir minha entrada no Brasil, emitida sob ordens de um pa\u00eds estrangeiro imperialista que patrocina ativamente o genoc\u00eddio israelense em andamento em Gaza. Ap\u00f3s minha chegada ao Aeroporto Internacional de Guarulhos, em S\u00e3o Paulo, na sexta-feira (21 de junho de 2024) \u00e0 noite, v\u00e1rios policiais se aproximaram de mim na entrada do aeroporto e me levaram, junto com minha fam\u00edlia, para interrogat\u00f3rio. As perguntas se concentraram em minhas vis\u00f5es pol\u00edticas e atividades acad\u00eamicas em apoio \u00e0 causa palestina. Fui questionado sobre falar em confer\u00eancias acad\u00eamicas internacionais sobre a Palestina, minha participa\u00e7\u00e3o em f\u00f3runs internacionais organizados por think-tanks internacionais e minhas vis\u00f5es sobre a guerra em andamento em Gaza. Fui muito claro ao declarar que, como acad\u00eamico e como palestino, acredito que Israel \u00e9 um regime de <em>apartheid<\/em> que est\u00e1 cometendo um genoc\u00eddio em Gaza e deve ser levado \u00e0 justi\u00e7a, e que isso est\u00e1 de acordo com o direito internacional e a posi\u00e7\u00e3o do pr\u00f3prio governo brasileiro.<\/p>\n\n\n\n<p>Ap\u00f3s a sess\u00e3o de interrogat\u00f3rio, na qual n\u00e3o foram fornecidos advogado nem tradutor, os agentes de seguran\u00e7a do aeroporto me informaram sobre a decis\u00e3o da Pol\u00edcia Federal de impedir que eu e minha fam\u00edlia entremos no pa\u00eds e nos deportar imediatamente para o exterior.<\/p>\n\n\n\n<p>Rejeitei a ordem de deporta\u00e7\u00e3o e pedi esclarecimentos sobre o motivo da proibi\u00e7\u00e3o, especialmente porque tenho um visto de m\u00faltiplas entradas v\u00e1lido e j\u00e1 visitei o pa\u00eds anteriormente sem problemas. Al\u00e9m disso, nunca violei nenhuma lei brasileira e sei bem que o governo brasileiro n\u00e3o v\u00ea a resist\u00eancia palestina como terrorismo. A essa altura, ficou muito claro que as ordens vieram de fora do pa\u00eds, de uma pot\u00eancia imperialista estrangeira que tem uma longa hist\u00f3ria obscura de intromiss\u00e3o nos assuntos de outros pa\u00edses.<\/p>\n\n\n\n<p>Nas 48 horas seguintes, com a ajuda de estimados ativistas palestinos, especialmente o chefe do Instituto Brasil Palestina, Dr. Ahmed Shehada, travei uma batalha jur\u00eddica contra a decis\u00e3o injusta da pol\u00edcia. <\/p>\n\n\n\n<p>Enquanto isso, v\u00e1rios parlamentares e ativistas brasileiros travaram uma dura batalha pol\u00edtica e midi\u00e1tica contra o influente <em>lobby<\/em> sionista no Brasil. Essa guerra de narrativas ainda continua.<\/p>\n\n\n\n<p>O per\u00edodo de 48 horas incluiu nossa deten\u00e7\u00e3o for\u00e7ada dentro do hotel do aeroporto e a emiss\u00e3o de uma ordem judicial preparada \u00e0s pressas confirmando a proibi\u00e7\u00e3o da pol\u00edcia e a deporta\u00e7\u00e3o imediata para fora do pa\u00eds. A pol\u00edcia havia apresentado um conjunto de alega\u00e7\u00f5es fabricadas de apoio ao terrorismo, devido \u00e0 minha atividade acad\u00eamica em apoio \u00e0 causa palestina e minha posi\u00e7\u00e3o clara em apoio aos direitos palestinos e denunciando a ocupa\u00e7\u00e3o terrorista sionista da Palestina.<\/p>\n\n\n\n<p>Infelizmente, meu advogado de defesa n\u00e3o teve tempo suficiente para refutar essas acusa\u00e7\u00f5es e alega\u00e7\u00f5es infundadas, que simplesmente violam a pr\u00f3pria Constitui\u00e7\u00e3o brasileira, que estipula que o Brasil respeita o direito internacional, e a lei brasileira que n\u00e3o v\u00ea a resist\u00eancia palestina como terrorismo.<\/p>\n\n\n\n<p>Para mim e para os ativistas brasileiros que apoiam os direitos palestinos, a batalha ainda n\u00e3o acabou, e continuaremos a busca legal para anular essa decis\u00e3o injusta e exigir desculpas e indeniza\u00e7\u00e3o. Estou absolutamente certo de que a justi\u00e7a prevalecer\u00e1 no final.<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>O professor palestino Muslim Abuumar foi deportado no dia 23 de junho do Brasil junto de seus familiares ap\u00f3s ficar detido pela Pol\u00edcia Federal (PF), a servi\u00e7o do FBI e do Instituto de Intelig\u00eancia e Opera\u00e7\u00f5es Especiais (Mossad), por tr\u00eas dias no Aeroporto de Guarulhos, em S\u00e3o Paulo. <\/p>\n","protected":false},"author":2988,"featured_media":52744,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"_jetpack_memberships_contains_paid_content":false,"footnotes":""},"categories":[2030,2031],"tags":[9126,476,196,9128,193,1424,102,519,197,7662],"class_list":["post-52715","post","type-post","status-publish","format-standard","has-post-thumbnail","","category-brasil","category-mundo","tag-deportacao","tag-estado","tag-israel","tag-muslim-abuumar","tag-palestina","tag-pf","tag-policia-federal","tag-professor","tag-sionismo","tag-sionista"],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/i0.wp.com\/marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2024\/06\/professor-palestina.jpg?fit=1000%2C500&ssl=1","jetpack_sharing_enabled":true,"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/52715"}],"collection":[{"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/users\/2988"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=52715"}],"version-history":[{"count":6,"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/52715\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":52750,"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/52715\/revisions\/52750"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/media\/52744"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=52715"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=52715"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=52715"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}