{"id":52777,"date":"2024-06-27T20:24:03","date_gmt":"2024-06-27T23:24:03","guid":{"rendered":"https:\/\/www.marxismo.org.br\/?p=52777"},"modified":"2024-06-27T20:24:05","modified_gmt":"2024-06-27T23:24:05","slug":"ujc-pcb-santa-catarina-do-fracasso-politico-ao-desespero","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/marxismo.org.br\/ujc-pcb-santa-catarina-do-fracasso-politico-ao-desespero\/","title":{"rendered":"UJC\/PCB Santa Catarina: do fracasso pol\u00edtico ao desespero"},"content":{"rendered":"\n<p>A fra\u00e7\u00e3o de Joinville\/SC que disputa o degradado esp\u00f3lio da Uni\u00e3o da Juventude Comunista (UJC\/PCB-SC) publicou uma nota chamada \u201cDa constru\u00e7\u00e3o coletiva ao oportunismo\u201d, no \u00faltimo dia 26 de junho. O texto foi publicado no momento em que a chapa Univille P\u00fablica (composta por militantes da JCI e independentes) estava no debate eleitoral do DCE desta universidade contra uma chapa do Partido Liberal e do Novo, que dirige a entidade.<\/p>\n\n\n\n<p>A assim chamada \u201cnota pol\u00edtica\u201d demonstra o fracasso de constru\u00e7\u00e3o deste grupo diminuto em Joinville. Uma situa\u00e7\u00e3o que leva-o ao desespero, fraudes e cal\u00fanias, n\u00e3o surpreendentes para quem conhece a pr\u00e1tica dos defensores do stalinismo.<\/p>\n\n\n\n<h2 class=\"wp-block-heading has-vivid-red-color has-text-color has-link-color wp-elements-3fcc3f50935518bbe11e0493b69278da\">Limpando o terreno de cal\u00fanias e fraudes\u2026<\/h2>\n\n\n\n<p>Em sua nota, o grupo pertencente \u00e0 burocracia pecebista que expulsou boa parte da milit\u00e2ncia do seu partido em 2023, desfigura a realidade, transcritas em atas das reuni\u00f5es do Comit\u00ea Univille P\u00fablica que comprovam o processo democr\u00e1tico da atual chapa, e faz ila\u00e7\u00f5es conspirat\u00f3rias sobre como atuamos no \u00faltimo per\u00edodo. Assim, afirmam que a milit\u00e2ncia da JCI em Joinville teria, sorrateiramente, feito \u201centrismo\u201d e \u201caparelhado\u201d este comit\u00ea de Frente \u00danica.<\/p>\n\n\n\n<p>O fato \u00e9 que o Comit\u00ea Univille P\u00fablica n\u00e3o foi criado \u201cap\u00f3s o primeiro ato na Univille\u201d contra Jorginho Mello, mas um resultado do combate de anos de nossos camaradas (respons\u00e1veis pela reda\u00e7\u00e3o do programa pol\u00edtico do comit\u00ea em 2023), militantes do Coletivo Anarquistas Bandeira Negra (CABN) e de estudantes independentes. Os Centros Acad\u00eamicos, em especial de Hist\u00f3ria \u2013 o qual nossos militantes fizeram parte da dire\u00e7\u00e3o e\/ou disputaram-na desde 2017 -, de Cinema, Letras e Psicologia foram as entidades que tamb\u00e9m constru\u00edram efetivamente este instrumento independente de luta na Univille.<\/p>\n\n\n\n<p>Relembramos que a atua\u00e7\u00e3o pol\u00edtica da JCI d\u00e1 continuidade \u00e0 interven\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica de nossa organiza\u00e7\u00e3o na Univille com o \u201cDCE \u00c9 Pra Lutar\u201d (2011-2013), que inaugurou a mobiliza\u00e7\u00e3o pela estatiza\u00e7\u00e3o desta universidade, constru\u00edda em terreno municipal.<\/p>\n\n\n\n<p>Ao longo de todo este per\u00edodo, a UJC\/PCB ou n\u00e3o existia na cidade ou atuava como telespectadora do movimento estudantil na Univille, com raras apari\u00e7\u00f5es. Com o surgimento do Comit\u00ea Univille P\u00fablica, em 2023, e o ingresso de poucos militantes da UJC\/PCB no campus, suas presen\u00e7as nas reuni\u00f5es do Comit\u00ea foram importantes, mesmo com pouca proposi\u00e7\u00e3o, compondo as a\u00e7\u00f5es promovidas pelos estudantes envolvidos, mas levando muitas bandeiras para fotos nos atos.<\/p>\n\n\n\n<p>Os demais ataques da nota contra nossa organiza\u00e7\u00e3o, como j\u00e1 dito, n\u00e3o passam de conspira\u00e7\u00f5es muito mal elaboradas e pueris com o intuito de descredibilizar n\u00e3o apenas a JCI, como tamb\u00e9m a chapa 2 \u2013 Univille P\u00fablica nas elei\u00e7\u00f5es contra a direita.<\/p>\n\n\n\n<p>Por exemplo, quando afirmam que c\u00e9lula da OCI na Univille j\u00e1 arquitetava um rapto do Comit\u00ea por meio da sua conta de Instagram. Ou quando pedimos, diabolicamente, uma reuni\u00e3o do Comit\u00ea no mesmo dia de uma atividade da UJC\/PCB no campus. Ou mais, quando, na primeira reuni\u00e3o para constru\u00e7\u00e3o da chapa ao DCE onde eles estavam se propondo a comp\u00f4-la, \u201cacusam-nos\u201d de ter mais membros na chapa que eles, pois perderam as vota\u00e7\u00f5es diretas na plen\u00e1ria por terem menos militantes que n\u00f3s no campus.<\/p>\n\n\n\n<p>Uma outra \u201cacusa\u00e7\u00e3o\u201d da nota diz respeito a nossos camaradas terem votado contra a discuss\u00e3o de uma chapa ao DCE, no segundo semestre de 2023. Essa, de fato, n\u00e3o \u00e9 um terraplanismo pecebista. Naquele per\u00edodo, votamos sim contra essa pauta no Comit\u00ea Univille P\u00fablica, e reiteramos essa posi\u00e7\u00e3o, pois nosso interesse no movimento estudantil n\u00e3o \u00e9 meramente eleitoral. Muito pelo contr\u00e1rio, desde o in\u00edcio, publicamos artigos e fizemos discuss\u00f5es contra o Programa Universidade Gratuita do governo Jorginho Mello, centro da unidade deste comit\u00ea, impulsionando concretamente a constru\u00e7\u00e3o cotidiana do pr\u00f3prio movimento no campus, assim como dos demais temas candentes, como a Tarifa Zero e o combate \u00e0s mensalidades. Buscamos convencer os estudantes de nossas ideias, pois assim os comunistas fazem pol\u00edtica, n\u00e3o arquitetando uma chapa de gabinete meses antes da pr\u00f3pria elei\u00e7\u00e3o.<\/p>\n\n\n\n<h2 class=\"wp-block-heading has-vivid-red-color has-text-color has-link-color wp-elements-fa6e3b79847441d32e11df1f4eb8b584\">Sem teoria revolucion\u00e1ria n\u00e3o h\u00e1 movimento revolucion\u00e1rio!<\/h2>\n\n\n\n<p>Essa nota \u00e9 a express\u00e3o da ren\u00fancia dos dirigentes da UJC\/PCB de SC ao marxismo e ao combate da frente \u00fanica pela educa\u00e7\u00e3o p\u00fablica, gratuita e para todos. O verdadeiro e \u00fanico conte\u00fado pol\u00edtico da nota diz respeito a sua diverg\u00eancia com nossa pol\u00edtica da educa\u00e7\u00e3o p\u00fablica, gratuita e universal, em todos os n\u00edveis e, localmente, a luta pela estatiza\u00e7\u00e3o da Univille, pois defendem a bandeira da \u201cEduca\u00e7\u00e3o Popular\u201d, plataforma do Movimento Por Uma Universidade Popular (MUP). Essa bandeira, ren\u00fancia na pr\u00e1tica a hist\u00f3rica bandeira do movimento estudantil, desde a refunda\u00e7\u00e3o da UNE em 1976, a luta pela educa\u00e7\u00e3o p\u00fablica, gratuita e universal.<\/p>\n\n\n\n<p>A g\u00eanesis pol\u00edtica que orienta as concep\u00e7\u00f5es da universidade popular s\u00e3o as concep\u00e7\u00f5es da teoria do \u201csocialismo num s\u00f3 pa\u00eds\u201d, aprovado no 5\u00b0 Congresso da Internacional Comunista (IC) de 1924, que contrap\u00f5e a necessidade da revolu\u00e7\u00e3o socialista internacional; da tese do \u201cTerceiro Per\u00edodo\u201d, do 6\u00b0 Congresso da IC (1928), que combateu a Frente \u00danica Prolet\u00e1ria; e, a concep\u00e7\u00e3o das Frentes Populares, um giro oportunista aprovado no 7\u00b0 Congresso da Internacional Comunista (IC) de 1935, que d\u00e1 vida \u00e0 luta \u201cpopular\u201d respons\u00e1vel por dissipar a luta pela revolu\u00e7\u00e3o prolet\u00e1ria, substituindo-a pela associa\u00e7\u00e3o de setores ditos \u201cprogressistas\u201d da sociedade, a abstra\u00e7\u00e3o geral do \u201cpovo\u201d.<\/p>\n\n\n\n<p>\u00c9 esse conjunto te\u00f3rico e contrarrevolucion\u00e1rio que estruturam o chamado \u201cPoder Popular\u201d e \u201cUniversidade Popular\u201d, defendido pela UJC\/PCB\/MUP. Isto explica o porqu\u00ea acreditam na universidade que promova a \u201ctransforma\u00e7\u00e3o social, debates cr\u00edticos, pesquisas para as necessidades da sociedade e articula\u00e7\u00e3o entre universidade e movimentos sociais\u201d como o programa necess\u00e1rio para a juventude ter acesso \u00e0 uma educa\u00e7\u00e3o \u201cacess\u00edvel, emancipadora, igualit\u00e1ria e radicalmente popular\u201d. Um raso idealismo j\u00e1 combatido por Marx no s\u00e9culo 19.<\/p>\n\n\n\n<p>Na ess\u00eancia desses chav\u00f5es social-democratas de \u201ctransforma\u00e7\u00e3o\u201d e \u201cinteresse popular\u201d, est\u00e1 a vontade em ocupar as institui\u00e7\u00f5es burguesas e n\u00e3o destru\u00ed-las; em construir uma \u201chegemonia popular\u201d e n\u00e3o o poder prolet\u00e1rio; na ideia de sequestro cient\u00edfico dos \u201cpa\u00edses centrais\u201d contra os \u201cperif\u00e9ricos\u201d ao inv\u00e9s do imperialismo como respons\u00e1vel por transformar ci\u00eancia e tecnologia em instrumentos de destrui\u00e7\u00e3o do proletariado mundial, com aux\u00edlio direto das burguesias nativas e seus \u201csetores progressistas\u201d.<\/p>\n\n\n\n<p>Assim como os decoloniais acreditam que a realidade ser\u00e1 outra se n\u00e3o lermos europeus, a pol\u00edtica da \u201cEduca\u00e7\u00e3o Popular\u201d acredita que produzir conhecimento \u201cemancipat\u00f3rio\u201d e \u201ccr\u00edtico\u201d \u00e9 lutar contra a ordem capitalista mesmo que \u201cdentro dela\u201d. Estas ideias, alheias ao comunismo, s\u00f3 podem levar \u00e0 concilia\u00e7\u00e3o de classes a \u00e0 adapta\u00e7\u00e3o \u00e0s ideias burguesas.<\/p>\n\n\n\n<p>Em completa oposi\u00e7\u00e3o a isso, como L\u00eanin defendeu, n\u00f3s lutamos para que os trabalhadores e sua juventude acessem todo o conhecimento produzido pela humanidade, e, portanto, tamb\u00e9m aqueles conhecimentos desenvolvidos pela burguesia. Isto exige a estatiza\u00e7\u00e3o das universidades sob controle dos trabalhadores e jovens, o acesso universal ao ensino, todo o dinheiro necess\u00e1rio para a educa\u00e7\u00e3o p\u00fablica e o fim dos vestibulares ou qualquer barreira que impe\u00e7a a produ\u00e7\u00e3o de ci\u00eancia pela juventude trabalhadora. Esta \u00e9 a pol\u00edtica que estamos ajudando a construir pelo campus Univille durante a campanha ao DCE e que seguiremos fazendo de forma independente em todas as constru\u00e7\u00f5es da Organiza\u00e7\u00e3o Comunista Internacionalista e sua juventude.<\/p>\n\n\n\n<p>Essa \u00e9 nossa pol\u00edtica, defendida dentro do Comit\u00ea Univille P\u00fablica com a ren\u00fancia da UJC\/PCB de Joinville-SC em disput\u00e1-la. O fato dos dirigentes da UJC\/PCB ali terem renunciado ao combate da frente \u00fanica s\u00f3 revela sua ren\u00fancia da t\u00e1tica de Frente \u00danica, isto \u00e9, o combate pela unidade e independ\u00eancia da classe trabalhadora e da juventude, o que pressup\u00f5e a total liberdade organizativa de seus componentes e a total liberdade de cr\u00edtica entre seus protagonistas. Revela ainda seu sectarismo, sua compreens\u00e3o de que o movimento ser\u00e1 puro, com os donos da verdade, sendo eles seus portadores. Sua autocr\u00edtica, ao final da nota, expressa, na verdade, sua covardia de abrir um debate franco entre comunistas, com as cr\u00edticas e balan\u00e7o honesto da atua\u00e7\u00e3o na a\u00e7\u00e3o comum.<\/p>\n\n\n\n<p>Como L\u00eanin ensinou, n\u00e3o h\u00e1 movimento revolucion\u00e1rio sem teoria revolucion\u00e1ria. Demonstramos nesta nota que a ren\u00fancia e as \u201ccr\u00edticas\u201d da UJC\/PCB SC revela na verdade sua pr\u00f3pria adapta\u00e7\u00e3o te\u00f3rica. \u00c0queles que querem se dedicar a construir um movimento revolucion\u00e1rio, oferecemos nossas bandeiras e programa, nossos m\u00e9todos e nossa confian\u00e7a na classe trabalhadora como classe revolucion\u00e1ria. \u00c9 nisso que reside a for\u00e7a das nossas tradi\u00e7\u00f5es.<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>A fra\u00e7\u00e3o de Joinville\/SC que disputa o degradado esp\u00f3lio da Uni\u00e3o da Juventude Comunista (UJC\/PCB-SC) publicou uma nota chamada \u201cDa constru\u00e7\u00e3o coletiva ao oportunismo\u201d, no \u00faltimo dia 26 de junho. O texto foi publicado no momento em que a chapa Univille P\u00fablica (composta por militantes da JCI e independentes) estava no debate eleitoral do DCE desta universidade contra uma chapa do Partido Liberal e do Novo, que dirige a entidade.<\/p>\n","protected":false},"author":2260,"featured_media":52778,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"_jetpack_memberships_contains_paid_content":false,"footnotes":""},"categories":[2047,2034],"tags":[216,2387,1860,643,36,703,1723,1166,485,9129,9131,1360,1859],"class_list":["post-52777","post","type-post","status-publish","format-standard","has-post-thumbnail","","category-educacao","category-juventude","tag-educacao","tag-ensino-publico","tag-federalizacao","tag-joinville","tag-juventude","tag-pcb","tag-santa-catarina","tag-sc","tag-stalinismo","tag-ujc","tag-universidade-popular","tag-universidade-publica","tag-univille"],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/i0.wp.com\/marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2024\/06\/IMG_2420.jpg?fit=1200%2C800&ssl=1","jetpack_sharing_enabled":true,"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/52777"}],"collection":[{"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/users\/2260"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=52777"}],"version-history":[{"count":1,"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/52777\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":52779,"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/52777\/revisions\/52779"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/media\/52778"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=52777"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=52777"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=52777"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}