{"id":52810,"date":"2024-07-02T10:54:16","date_gmt":"2024-07-02T13:54:16","guid":{"rendered":"https:\/\/www.marxismo.org.br\/?p=52810"},"modified":"2024-07-02T10:55:10","modified_gmt":"2024-07-02T13:55:10","slug":"a-cipa-na-rede-estadual-paulista-de-ensino-e-a-posicao-dos-comunistas","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/marxismo.org.br\/a-cipa-na-rede-estadual-paulista-de-ensino-e-a-posicao-dos-comunistas\/","title":{"rendered":"A Cipa na rede estadual paulista de ensino e a posi\u00e7\u00e3o dos comunistas"},"content":{"rendered":"\n<p>A Comiss\u00e3o Interna de Preven\u00e7\u00e3o de Acidentes (Cipa) teve sua origem na segunda metade do s\u00e9culo XVIII, na Inglaterra, em um cen\u00e1rio marcado pela Revolu\u00e7\u00e3o Industrial e seus impactos tanto para os trabalhadores como para os capitalistas, os quais se manifestaram em fun\u00e7\u00e3o da chegada das m\u00e1quinas, do aumento do n\u00famero de acidentes de trabalho, da adapta\u00e7\u00e3o do homem ao trabalho e da necessidade de um grupo que pudesse apontar sugest\u00f5es e\/ou solu\u00e7\u00f5es para sanar o risco ou ocorr\u00eancia de acidentes.<\/p>\n\n\n\n<p>Nas primeiras d\u00e9cadas do s\u00e9culo XX, especificamente em 1921, a Organiza\u00e7\u00e3o Internacional do Trabalho (OIT) aprovou instru\u00e7\u00e3o para cria\u00e7\u00e3o de comit\u00eas de seguran\u00e7a para ind\u00fastrias que tivessem em seus quadros funcionais pelo menos 25 trabalhadores.<\/p>\n\n\n\n<p>No Brasil, a preven\u00e7\u00e3o de acidentes e doen\u00e7as no trabalho \u00e9 legislada com a promulga\u00e7\u00e3o da Lei n.\u00ba 3.724, de 15 de janeiro de 1919. Mais tarde, foi alterada pelos Decretos n.\u00ba 13.493 e 24.634, de 1934. Durante o Estado Novo, em 1943, foi promulgado o Decreto-Lei n.\u00ba 5.452, que aprova a Consolida\u00e7\u00e3o das Leis do Trabalho (CLT), cujo cap\u00edtulo V refere-se \u00e0 Seguran\u00e7a e Medicina do Trabalho.<\/p>\n\n\n\n<p>Ao longo das d\u00e9cadas seguintes, ocorreram altera\u00e7\u00f5es na legisla\u00e7\u00e3o que dispuseram sobre a Cipa conforme a din\u00e2mica das rela\u00e7\u00f5es de trabalho e tamb\u00e9m em fun\u00e7\u00e3o das seguidas reestrutura\u00e7\u00f5es produtivas do capital. A Norma Regulamentadora n.\u00ba 5 (NR 5), originalmente editada pela Portaria MTb n.\u00ba 3.214, de 08 de junho de 1978, passou, a partir de 1999, com suas sequentes atualiza\u00e7\u00f5es, a dispor sobre a forma\u00e7\u00e3o da Cipa , seu desenvolvimento, suas atribui\u00e7\u00f5es e processo eleitoral.<\/p>\n\n\n\n<p>A Cipa surgiu no Brasil juntamente com um sindicalismo atrelado \u00e0 CLT, que representou um golpe contra um modelo de movimento sindical classista e independente dos governos e dos patr\u00f5es. Assim, desde sua origem, n\u00e3o se trata de um organismo fundado nos princ\u00edpios da independ\u00eancia de classe. \u00c9 exigido e legislado pelo Estado burgu\u00eas e aplicado (inclusive a convoca\u00e7\u00e3o de elei\u00e7\u00f5es) pelos patr\u00f5es. Considerando que o Estado burgu\u00eas \u00e9 quem legisla a Cipa e que a pr\u00f3pria burguesia efetiva suas elei\u00e7\u00f5es, \u00e9 evidente que se trata de um organismo patronal e sem independ\u00eancia de classe.<\/p>\n\n\n\n<p>Apesar da caracteriza\u00e7\u00e3o realizada acima, a depender da situa\u00e7\u00e3o, devemos disputar seriamente a Cipa, em especial quando ela \u00e9 percebida pelos trabalhadores como um organismo real. Por\u00e9m, n\u00f3s, como comunistas, devemos ter clareza de sua origem e suas finalidades e trabalhar como forma de denunciar sua exist\u00eancia enquanto organismo patronal, fortalecendo a luta pelo sindicalismo independente como \u00fanica maneira de real prote\u00e7\u00e3o dos trabalhadores.<\/p>\n\n\n\n<h2 class=\"wp-block-heading has-vivid-red-color has-text-color has-link-color wp-elements-6747c1f63d9b017b1f45a3c3e26dc4c4\">A Cipa na rede estadual paulista de ensino<\/h2>\n\n\n\n<p>O governo Tarc\u00edsio decidiu iniciar uma disputa da Cipa e convocou elei\u00e7\u00f5es por Diretoria de Ensino (DE) em 2024, realizadas no dia 12 de junho de 2024. Trata-se de uma mudan\u00e7a de postura em rela\u00e7\u00e3o aos governos anteriores como M\u00e1rio Covas, Alckmin e Doria, que n\u00e3o faziam uso deste dispositivo. <\/p>\n\n\n\n<p>A dire\u00e7\u00e3o da Apeoesp aceitou de maneira acr\u00edtica esse processo, no m\u00e1ximo, contrap\u00f4s essa posi\u00e7\u00e3o com a palavra de ordem: Cipa nas Escolas. Com isso, d\u00e1 mais um passo em dire\u00e7\u00e3o \u00e0 total adapta\u00e7\u00e3o de sua pr\u00e1tica sindical ao Estado burgu\u00eas. Isso expressa mais uma vez o grau de degenera\u00e7\u00e3o da entidade e, portanto, tamb\u00e9m da dire\u00e7\u00e3o da CUT. Isso porque um movimento sindical que foi refundado no fim da d\u00e9cada de 1970, em plena ditadura, sob os princ\u00edpios da liberdade e independ\u00eancia sindical, agora defende a participa\u00e7\u00e3o acr\u00edtica em organismos patronais como a Cipa. Trata-se de um retrocesso imenso em dire\u00e7\u00e3o ao modelo sindical CLT e varguista, dos sindicatos atrelados e tutelados pelo Estado.<\/p>\n\n\n\n<h2 class=\"wp-block-heading has-vivid-red-color has-text-color has-link-color wp-elements-dbe62295b6c192d801e8a302238129c5\">Devemos participar da Cipa?<\/h2>\n\n\n\n<p>Como escrito acima, a participa\u00e7\u00e3o depende do grau de ilus\u00e3o da classe trabalhadora nesse organismo. A t\u00edtulo de exemplo, na Diretoria de Ensino Norte 1 da rede estadual paulista de ensino, a elei\u00e7\u00e3o da Cipa foi virtual e contou com a participa\u00e7\u00e3o de 1.601 funcion\u00e1rios p\u00fablicos de todas as categorias, portanto, n\u00e3o s\u00f3 professores. Na elei\u00e7\u00e3o da Apeoesp Oeste-Lapa , tivemos cerca de 980 votantes, n\u00e3o s\u00f3 desta DE, mas com vota\u00e7\u00f5es de professores das DEs Centro, Centro-Oeste e da Norte 2. A partir desse fato concreto, vemos que existem ind\u00edcios de que a Cipa, mesmo sendo um organismo estatal e patronal, det\u00e9m certa ilus\u00e3o em sua funcionalidade por parte deste setor da categoria. Nesse sentido, nossa posi\u00e7\u00e3o \u00e9 de que devemos sim participar destas elei\u00e7\u00f5es, mas conforme a linha determinada acima: de maneira cr\u00edtica, denunciando na linha da frente \u00fanica a n\u00e3o funcionalidade desse organismo e exigindo que a Cipa cumpra as fun\u00e7\u00f5es que diz ter, mas demonstrando na pr\u00e1tica que a \u00fanica sa\u00edda organizativa aos trabalhadores s\u00e3o suas entidades independentes. <div class=\"clear\"><\/div><div style=\"margin-top:10px; margin-bottom:10px;\" class=\"divider divider-normal\"><\/div>\n\n\n\n<h2 class=\"wp-block-heading\">Refer\u00eancias:<\/h2>\n\n\n\n<p>http:\/\/www.eca.usp.br\/en\/node\/846<br>https:\/\/segurancaesaudenasescolas.mte.gov.br\/pt\/dia-nacional-de-seguranca-e-de-saude-nas-escolas<br>http:\/\/www.apeoesp.org.br\/publicacoes\/apeoesp-urgente\/n-55-apeoesp-cobra-da-seduc-regularizacao-do-sistema-de-votacao-para-cipa\/<br>https:\/\/www.jornalcidadeaberta.com.br\/apeoesp-questiona-seduc-sobre-processo-de-eleicao-das-cipas\/<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>A Comiss\u00e3o Interna de Preven\u00e7\u00e3o de Acidentes (Cipa) teve sua origem na segunda metade do s\u00e9culo XVIII, na Inglaterra, em um cen\u00e1rio marcado pela Revolu\u00e7\u00e3o Industrial e seus impactos tanto para os trabalhadores como para os capitalistas, os quais se manifestaram em fun\u00e7\u00e3o da chegada das m\u00e1quinas, do aumento do n\u00famero de acidentes de trabalho, da adapta\u00e7\u00e3o do homem ao trabalho e da necessidade de um grupo que pudesse apontar sugest\u00f5es e\/ou solu\u00e7\u00f5es para sanar o risco ou ocorr\u00eancia de acidentes.<\/p>\n","protected":false},"author":3972,"featured_media":52812,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"_jetpack_memberships_contains_paid_content":false,"footnotes":""},"categories":[2047,3150],"tags":[5661,179,178,9134,377,237,674,9067],"class_list":["post-52810","post","type-post","status-publish","format-standard","has-post-thumbnail","","category-educacao","category-sindical","tag-cipa","tag-comunismo","tag-comunista","tag-luta-de-classesm","tag-professores","tag-sindical","tag-sp","tag-tarcisio-2"],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/i0.wp.com\/marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2024\/07\/cipa.jpg?fit=1000%2C500&ssl=1","jetpack_sharing_enabled":true,"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/52810"}],"collection":[{"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/users\/3972"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=52810"}],"version-history":[{"count":2,"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/52810\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":52813,"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/52810\/revisions\/52813"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/media\/52812"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=52810"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=52810"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=52810"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}