{"id":52816,"date":"2024-07-03T15:25:52","date_gmt":"2024-07-03T18:25:52","guid":{"rendered":"https:\/\/www.marxismo.org.br\/?p=52816"},"modified":"2024-07-03T15:25:54","modified_gmt":"2024-07-03T18:25:54","slug":"como-os-comunistas-podem-conquistar-as-massas","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/marxismo.org.br\/como-os-comunistas-podem-conquistar-as-massas\/","title":{"rendered":"Como os comunistas podem conquistar as massas?"},"content":{"rendered":"\n<p>Os militantes da Organiza\u00e7\u00e3o Comunista Internacionalista (OCI) participaram das diversas discuss\u00f5es realizadas na Escola Mundial do Comunismo, evento que aconteceu na It\u00e1lia de 10 a 15 de junho e marcou a funda\u00e7\u00e3o da Internacional Comunista Revolucion\u00e1ria (ICR). Durante a escola, o camarada Lucas Dametto falou na mesa de discuss\u00e3o sobre \u201cComo os comunistas podem conquistar as massas?\u201d. Confira a transcri\u00e7\u00e3o. <div class=\"clear\"><\/div><div style=\"margin-top:10px; margin-bottom:10px;\" class=\"divider divider-normal\"><\/div>\n\n\n\n<p>Ol\u00e1 camaradas, meu nome \u00e9 Lucas, sou maquinista e atuo numa c\u00e9lula de trabalhadores do transporte.<\/p>\n\n\n\n<p>Como L\u00eanin explica no livro \u201cEsquerdismo\u201d, no combate para conquistar a influ\u00eancia sobre as massas \u00e9 importante que n\u00f3s entendamos que nossa experi\u00eancia, o que vivemos, n\u00e3o \u00e9 o mesmo vivido pelas massas. Elas n\u00e3o tiveram a mesma experi\u00eancia que n\u00f3s, como os camaradas disseram anteriormente, elas precisam fazer sua pr\u00f3pria experi\u00eancia. Elas precisam n\u00e3o apenas ver que os l\u00edderes reformistas n\u00e3o podem lev\u00e1-las a lugar nenhum, mas que os comunistas, presentes aqui hoje, que fundaram a Internacional Comunista Revolucion\u00e1ria, podem sim abrir caminho para um mundo novo.<\/p>\n\n\n\n<p>E qual \u00e9 a melhor maneira para que as massas possam fazer essa experi\u00eancia, camaradas? \u00c9 a t\u00e1tica de Frente \u00danica, camaradas!<\/p>\n\n\n\n<p>Nos artigos destinados \u00e0 Alemanha, Trotsky j\u00e1 explicava o que era a Frente \u00danica. A Frente \u00danica n\u00e3o \u00e9 um truque esperto criado pelos comunistas. Ela nasce de uma necessidade sentida pelas massas trabalhadoras e juventude de unidade para enfrentar os ataques da classe dominante.<\/p>\n\n\n\n<p>Camaradas, n\u00f3s comunistas n\u00e3o temos o menor medo de propor a\u00e7\u00f5es de massas com outras organiza\u00e7\u00f5es da classe trabalhadora. N\u00f3s mostramos na pr\u00e1tica que somos aqueles que defendem e constroem essa unidade. E nesse combate n\u00f3s somos os \u00fanicos capazes de levar as coisas at\u00e9 suas \u00faltimas consequ\u00eancias. E uma consequ\u00eancia pr\u00e1tica desse desenvolvimento \u00e9 o aumento da nossa influ\u00eancia sobre as massas que sentem essa necessidade.<\/p>\n\n\n\n<p>Agora, a gente precisa entender tamb\u00e9m o que n\u00e3o \u00e9 a Frente \u00danica. N\u00e3o \u00e9 voc\u00ea reunir dirigentes de diferentes organiza\u00e7\u00f5es em uma mesma sala. No Brasil, a gente tem esse tempo de experi\u00eancia o tempo todo. E nunca vai a lugar nenhum. Porque Frente \u00danica n\u00e3o se constr\u00f3i a partir de acordo de c\u00fapulas, mas sim a partir da base.<\/p>\n\n\n\n<p>Foi com a t\u00e1tica de Frente \u00danica que os bolcheviques saltaram de uma posi\u00e7\u00e3o minorit\u00e1ria em apenas oito meses para dirigir o processo e tomada do poder. O m\u00e9todo que o camarada descreveu em seu informe, que os bolcheviques utilizaram, tem nome: \u00e9 a Frente \u00danica!<\/p>\n\n\n\n<p>No Brasil, nos \u00faltimos cinco anos, a gente tem tido uma \u00f3tima experi\u00eancia na aplica\u00e7\u00e3o dessa t\u00e1tica. Partindo de uma c\u00e9lula muito pequena de apenas dois camaradas na ferrovia e um de fora, n\u00f3s pensamos: como podemos fazer para intervir na nossa luta contra o governador? Aquele que queria privatizar a ferrovia em que eu trabalho.<\/p>\n\n\n\n<p>N\u00f3s decidimos criar um comit\u00ea de luta contra a privatiza\u00e7\u00e3o, e a proposta era bem clara: se voc\u00ea \u00e9 ferrovi\u00e1rio e \u00e9 contra a privatiza\u00e7\u00e3o, voc\u00ea deve se juntar ao nosso Comit\u00ea. E nesse processo, ao longo dos anos, n\u00e3o tenho tempo aqui para detalhar as etapas, organizando os trabalhadores e levando eles para que fossem participar das assembleias dos sindicatos reformistas, onde assim como os bolcheviques n\u00f3s faz\u00edamos propostas do que deveria ser feito para impedir a privatiza\u00e7\u00e3o. N\u00e3o buscando convencer os diretores dos sindicatos reformistas, sabemos que isso \u00e9 imposs\u00edvel, mas sim os trabalhadores presentes, para mostrar que nossas ideias eram as melhores e as \u00fanicas capazes de levar \u00e0 vit\u00f3ria.<\/p>\n\n\n\n<p>Cinco anos e duas demiss\u00f5es depois, ano passado n\u00f3s conseguimos construir em S\u00e3o Paulo \u2013 a maior cidade da Am\u00e9rica do Sul \u2013 duas greves onde as dire\u00e7\u00f5es foram arrastadas contra sua vontade. Vejam, camaradas, n\u00e3o \u00e9 exagero nenhum dizer que sem a interven\u00e7\u00e3o da nossa c\u00e9lula, que agora conta com 10 pessoas, essa greve n\u00e3o teria acontecido!<\/p>\n\n\n\n<p>Isso mostra o poder da t\u00e1tica de Frente \u00danica, \u00e9 uma alavanca que nos permite movimentar uma massa muito maior que n\u00f3s mesmos. E como resultado das greves do ano passado, n\u00f3s vimos um apoio gigantesco por parte da popula\u00e7\u00e3o, trabalhadores e jovens que usam o transporte.<\/p>\n\n\n\n<p>Naturalmente, n\u00f3s, os comunistas, queremos expandir e transformar essa em uma luta geral pelo Fora Tarc\u00edsio. Afinal de contas, al\u00e9m de n\u00f3s ferrovi\u00e1rios, Tarc\u00edsio est\u00e1 amea\u00e7ando os trabalhadores de outras empresas p\u00fablicas, mas tamb\u00e9m a juventude estudantil com as parcerias p\u00fablico-privadas. A base objetiva para a pol\u00edtica de Frente \u00danica est\u00e1 a\u00ed, camaradas.<\/p>\n\n\n\n<p>Nesse exato momento que estou falando com voc\u00eas, do outro lado do mundo, no Brasil, n\u00f3s temos camaradas carregando cada um 10 mil panfletos para ir nas esta\u00e7\u00f5es de grande porte chamar a popula\u00e7\u00e3o para o nosso ato dia 20 pelo Fora Tarc\u00edsio.<\/p>\n\n\n\n<p>N\u00f3s tomamos essa iniciativa a partir de uma reuni\u00e3o p\u00fablica organizada pelo Comit\u00ea, onde convidamos todos, tanto para a base quanto para as dire\u00e7\u00f5es das organiza\u00e7\u00f5es. E agora estamos construindo esse ato, e n\u00e3o temos a menor d\u00favida de que, se esse ato for bem sucedido, todas as organiza\u00e7\u00f5es de esquerda que n\u00e3o participaram vir\u00e3o correndo para participar, \u00e9 assim que se constr\u00f3i a Frente \u00danica, da base.<\/p>\n\n\n\n<p>Todos aqui na Internacional temos que pensar em nossas frentes de interven\u00e7\u00e3o, qual \u00e9 a situa\u00e7\u00e3o concreta, qual a palavra de ordem que nos permite unificar os trabalhadores e juventude na luta. Combater sem medo nenhum, camaradas, porque, se \u00e9 muito importante ter as ideias corretas, tamb\u00e9m \u00e9 importante \u00e2nimo e empolga\u00e7\u00e3o, sem isso n\u00e3o se constr\u00f3i.&nbsp; Nas palavras de Danton, o momento \u00e9 de \u201caud\u00e1cia, aud\u00e1cia e ainda mais aud\u00e1cia\u201d, \u00e9 assim que n\u00f3s conquistaremos as massas.<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Os militantes da Organiza\u00e7\u00e3o Comunista Internacionalista (OCI) participaram das diversas discuss\u00f5es realizadas na Escola Mundial do Comunismo, evento que aconteceu na It\u00e1lia de 10 a 15 de junho e marcou a funda\u00e7\u00e3o da Internacional Comunista Revolucion\u00e1ria (ICR). Durante a escola, o camarada Lucas Dametto falou na mesa de discuss\u00e3o sobre \u201cComo os comunistas podem conquistar as massas?\u201d. Confira a transcri\u00e7\u00e3o.<\/p>\n","protected":false},"author":2916,"featured_media":52817,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"_jetpack_memberships_contains_paid_content":false,"footnotes":""},"categories":[3626],"tags":[179,178,61,839],"class_list":["post-52816","post","type-post","status-publish","format-standard","has-post-thumbnail","","category-luta-de-classes","tag-comunismo","tag-comunista","tag-luta-de-classes","tag-massas"],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/i0.wp.com\/marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2024\/07\/WhatsApp-Image-2024-03-05-at-06.35.40.webp?fit=660%2C330&ssl=1","jetpack_sharing_enabled":true,"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/52816"}],"collection":[{"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/users\/2916"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=52816"}],"version-history":[{"count":1,"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/52816\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":52818,"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/52816\/revisions\/52818"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/media\/52817"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=52816"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=52816"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=52816"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}