{"id":52821,"date":"2024-07-03T17:00:38","date_gmt":"2024-07-03T20:00:38","guid":{"rendered":"https:\/\/www.marxismo.org.br\/?p=52821"},"modified":"2024-07-15T16:51:27","modified_gmt":"2024-07-15T19:51:27","slug":"os-comunistas-foram-eleitos-para-o-dce-da-univille","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/marxismo.org.br\/os-comunistas-foram-eleitos-para-o-dce-da-univille\/","title":{"rendered":"Os comunistas foram eleitos para o DCE da Univille"},"content":{"rendered":"\n<p>Na \u00faltima ter\u00e7a-feira (02\/07), o Diret\u00f3rio Central dos Estudantes (DCE) da Univille realizou a elei\u00e7\u00e3o para a gest\u00e3o de 2024\/25 em uma disputa com duas chapas: \u201cRenova\u201d e \u201cUniville P\u00fablica\u201d. Esta entidade estudantil estava h\u00e1 uma d\u00e9cada sob dire\u00e7\u00e3o de grupos ligados, direta ou indiretamente, \u00e0 direita joinvilense, transformando o principal instrumento do movimento estudantil em mero porta-voz da reitoria, dos empres\u00e1rios e dos governos.&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p>Por\u00e9m, a interven\u00e7\u00e3o de mais de 10 anos na Univille da Juventude Comunista Internacionalista (JCI), fra\u00e7\u00e3o jovem da Organiza\u00e7\u00e3o Comunista Internacionalista (OCI) &#8211; se\u00e7\u00e3o brasileira da Internacional Comunista Revolucion\u00e1ria (ICR), trouxe uma mudan\u00e7a pol\u00edtica e eleitoral para a universidade. Relembramos que nosso grupo pol\u00edtico dirigiu o DCE Univille entre 2011 e 2013 com a chapa \u201cDCE \u00e9 pra Lutar\u201d, sendo vanguarda na pauta da estatiza\u00e7\u00e3o da Univille, que mobilizou a cidade. Desde ent\u00e3o, realizamos o debate sobre a necessidade da federaliza\u00e7\u00e3o dessa universidade comunit\u00e1ria, que foi constru\u00edda e mantida com verba p\u00fablica, mas que cobra mensalidades abusivas e continua se sustentando com programas excludentes e privatistas, como o \u201cUniversidade Gratuita\u201d de Jorginho Melo e o ProUni de Lula. Em Joinville, a federaliza\u00e7\u00e3o da Univille \u00e9 um passo importante na luta nacional por universidade p\u00fablica, gratuita e para todos.<\/p>\n\n\n\n<p>A partir desta hist\u00f3ria, a JCI apresentou seu programa revolucion\u00e1rio ao Comit\u00ea Univille P\u00fablica, formado em 2023 no campus norte, organizou a chapa para a disputa da entidade e foi eleita pelos estudantes que participaram do processo, expressando a vontade de luta estudantil, o combate ao bolsonarismo e a defesa da universaliza\u00e7\u00e3o do ensino.<\/p>\n\n\n\n<p>A chapa eleita sabe das dificuldades que encontrar\u00e1, pois o baixo n\u00famero de participa\u00e7\u00e3o na elei\u00e7\u00e3o demonstra o desmonte promovido nos \u00faltimos 12 anos pela direita no DCE. Hoje, centenas de alunos n\u00e3o sabem sequer da exist\u00eancia do Diret\u00f3rio Central dos Estudantes, tamanha \u00e9 a destrui\u00e7\u00e3o da entidade. A chapa eleita venceu com 144 votos diante 115 da direita, em uma universidade com mais de 5 mil estudantes. A gest\u00e3o que dirigia o DCE, a comiss\u00e3o eleitoral e a reitoria faziam todas as manobras poss\u00edveis para que os estudantes n\u00e3o participassem. Al\u00e9m dos fatores hist\u00f3ricos, todo processo foi marcado por desorganiza\u00e7\u00e3o, atrasos e remarca\u00e7\u00f5es de datas devido ao descaso para a forma\u00e7\u00e3o de uma comiss\u00e3o eleitoral, resultando em um tempo de campanha\u00a0 de apenas duas semanas e na elei\u00e7\u00e3o na \u00faltima semana de aula antes do recesso escolar. Portanto, fez-se imposs\u00edvel que as chapas inclusive tivessem acesso a todos os estudantes para apresentar propostas. Mesmo assim, onde a chapa \u201cUniville P\u00fablica\u201d chegou, houve uma espetacular ades\u00e3o dos estudantes \u00e0 pol\u00edtica apresentada, demonstrando um desejo por mudan\u00e7a. Assim, conquistamos a maioria dos votos. E seria poss\u00edvel muito mais, n\u00e3o fosse as manobras aqui elencadas. Desta forma segue e se constr\u00f3i a estrat\u00e9gia de contato e integra\u00e7\u00e3o da chapa com os estudantes: atrav\u00e9s do fortalecimento do movimento estudantil, do fortalecimento dos Centros Acad\u00eamicos. Precisamos fomentar e estabelecer CAs e dire\u00e7\u00f5es em todos os cursos que saibam organizar, combater, formar e recrutar para unificar o sindicato estudantil na universidade.\u00a0<\/p>\n\n\n\n<p>Retomar a organiza\u00e7\u00e3o da luta da juventude na universidade \u00e9 um avan\u00e7o important\u00edssimo para os combates da classe trabalhadora na cidade. Com sindicatos e entidades de classe tomados por dire\u00e7\u00f5es reformistas e conciliadoras, o bra\u00e7o forte da juventude nessa retomada inspira e fortalece a necessidade da organiza\u00e7\u00e3o para os combates comuns que se imp\u00f5em. Nesse cen\u00e1rio, a OCI se apresenta como uma alternativa s\u00f3lida de milit\u00e2ncia, independentemente da dire\u00e7\u00e3o de qualquer entidade, o que se comprova pela sua presen\u00e7a em todas as trincheiras de luta com um programa que reivindica as necessidades concretas da classe, sem&nbsp; jamais abandonar a perspectiva revolucion\u00e1ria.&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p>Os jovens trabalhadores t\u00eam muitos desafios pela frente. Entre defender conquistas e impedir retrocessos, \u00e9 fundamental que eles utilizem as institui\u00e7\u00f5es juvenis para estimular o \u00e2nimo e ajudar na forma\u00e7\u00e3o de consci\u00eancia da necessidade de uma luta internacionalista.<\/p>\n\n\n\n<p>Nossa tarefa come\u00e7a hoje e depende de conquistarmos os cora\u00e7\u00f5es e mentes de centenas de jovens estudantes na maior universidade da regi\u00e3o de Joinville. Agradecemos cada voto conquistado, aos nossos apoiadores, especialmente aos Centros Acad\u00eamicos, que s\u00e3o fundamentais nessa luta para cobrar e pressionar as reivindica\u00e7\u00f5es e interesses dos estudantes.&nbsp; E convidamos cada estudante que acreditou na nossa pol\u00edtica a juntar-se a n\u00f3s na reconstru\u00e7\u00e3o do DCE como um instrumento de luta.&nbsp;<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Na \u00faltima ter\u00e7a-feira (02\/07), o Diret\u00f3rio Central dos Estudantes (DCE) da Univille realizou a elei\u00e7\u00e3o para a gest\u00e3o de 2024\/25 em uma disputa com duas chapas: \u201cRenova\u201d e \u201cUniville P\u00fablica\u201d. Esta entidade estudantil estava h\u00e1 uma d\u00e9cada sob dire\u00e7\u00e3o de grupos ligados, direta ou indiretamente, \u00e0 direita joinvilense, transformando o principal instrumento do movimento estudantil em mero porta-voz da reitoria, dos empres\u00e1rios e dos governos.\u00a0<\/p>\n","protected":false},"author":3991,"featured_media":52822,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"_jetpack_memberships_contains_paid_content":false,"footnotes":""},"categories":[2047,2034],"tags":[8719,8722,1488,643,1166,1154,1360,1859,9135],"class_list":["post-52821","post","type-post","status-publish","format-standard","has-post-thumbnail","","category-educacao","category-juventude","tag-dce","tag-diretorio-central-dos-estudantes","tag-eleicao","tag-joinville","tag-sc","tag-universidade","tag-universidade-publica","tag-univille","tag-univille-publica"],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/i0.wp.com\/marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2024\/07\/Banner-DCE.jpg?fit=1000%2C500&ssl=1","jetpack_sharing_enabled":true,"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/52821"}],"collection":[{"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/users\/3991"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=52821"}],"version-history":[{"count":1,"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/52821\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":52823,"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/52821\/revisions\/52823"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/media\/52822"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=52821"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=52821"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=52821"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}