{"id":52840,"date":"2024-07-08T22:21:11","date_gmt":"2024-07-09T01:21:11","guid":{"rendered":"https:\/\/www.marxismo.org.br\/?p=52840"},"modified":"2024-07-09T19:47:47","modified_gmt":"2024-07-09T22:47:47","slug":"gra-bretanha-a-vitoria-de-starmer-uma-nova-etapa-na-crise-sem-fim","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/marxismo.org.br\/gra-bretanha-a-vitoria-de-starmer-uma-nova-etapa-na-crise-sem-fim\/","title":{"rendered":"Gr\u00e3-Bretanha: a vit\u00f3ria de Starmer \u2013 uma nova etapa na crise sem fim"},"content":{"rendered":"\n<p>Os conservadores sofreram uma derrota devastadora, permitindo a Starmer chegar ao comando com uma grande maioria. Mas este novo governo trabalhista ser\u00e1 um governo de crises intensas. Os trabalhadores e a juventude devem se preparar para a batalha. Junte-se ao Partido Comunista Revolucion\u00e1rio (RCP)!<\/p>\n\n\n\n<p>Ap\u00f3s 14 anos de ataques dos conservadores e austeridade brutal, a derrota esmagadora de Rishi Sunak e do seu bando de criminosos conservadores \u00e9 muito bem-vinda.<\/p>\n\n\n\n<p>A for\u00e7a desta paulada foi verdadeiramente hist\u00f3rica. Tendo perdido a enorme quantia de 251 assentos, o Partido Conservador foi reduzido a uma minoria impotente. Isso representa o maior e mais humilhante golpe enfrentado pelo partido nos seus quase 200 anos de exist\u00eancia.<\/p>\n\n\n\n<p>Uma s\u00e9rie de conservadores importantes perderam os seus assentos: a ex-primeira-ministra, Liz Truss; a l\u00edder dos <em>Commons<\/em>, Penny Mordaunt; o secret\u00e1rio da Defesa, Grant Shapps, e o arqui-reacion\u00e1rio \u201cministro do s\u00e9culo XIX\u201d, Jacob Rees-Mogg, para citar apenas alguns.<\/p>\n\n\n\n<p>\u201cGra\u00e7as a Deus estou livre. Acabou e estou feliz\u201d, foi a reflex\u00e3o de um ex-deputado conservador que perdeu o seu lugar, perante um perplexo apresentador da <em>BBC News<\/em>. Tal \u00e9 a escala do desespero entre esta cambada de incompetentes e oportunistas que sabiam o que estava por vir o tempo todo.<\/p>\n\n\n\n<p>O decl\u00ednio acentuado e ignominioso do tradicional partido do capitalismo brit\u00e2nico, outrora motivo de inveja das classes dominantes em todo o mundo, \u00e9 um reflexo da escala do terremoto pol\u00edtico que abala a Gr\u00e3-Bretanha.<\/p>\n\n\n\n<h2 class=\"wp-block-heading has-vivid-red-color has-text-color has-link-color wp-elements-8e667619ce1e05ab19438bfac5f1ccda\">Deslizamento de terra?<\/h2>\n\n\n\n<p>O benefici\u00e1rio da morte dos conservadores foi, sem surpresa, o Partido Trabalhista de Starmer. Mas, embora os trabalhistas tenham agora uma enorme maioria de 170 assentos, o n\u00famero de pessoas que realmente votam nos trabalhistas caiu mais de meio milh\u00e3o desde as elei\u00e7\u00f5es gerais de 2019.<\/p>\n\n\n\n<p>Na verdade, uma sondagem realizada pelo <em>YouGov<\/em>, pouco antes das elei\u00e7\u00f5es, revelou que 48% dos que pretendiam votar no Partido Trabalhista o fariam \u201cpara se livrar dos conservadores\u201d. Apenas 5% disseram que as pol\u00edticas trabalhistas seriam a sua principal raz\u00e3o para votar, e um desanimador 1% disse que votariam por conta da lideran\u00e7a de Starmer.<\/p>\n\n\n\n<p>Portanto, muitos fecharam os olhos ao marcar a c\u00e9dula para o Partido Trabalhista, n\u00e3o vendo alternativa. H\u00e1 pouca expectativa de que as coisas v\u00e3o mudar.<\/p>\n\n\n\n<p>A verdadeira raz\u00e3o para a vit\u00f3ria esmagadora do Partido Trabalhista foi o colapso do voto conservador, grande parte do qual foi para o <em>Reform UK<\/em> de Farage.<\/p>\n\n\n\n<p>Os conservadores obtiveram 6,8 milh\u00f5es de votos (23,7%), enquanto o <em>Reform UK<\/em> obteve 4 milh\u00f5es (13,4%). Combinados, estes somam 10,8 milh\u00f5es (38%), significativamente mais do que os 9,8 milh\u00f5es do Partido Trabalhista (34%). Tamb\u00e9m vale a pena notar que o voto dos trabalhistas, calculado como uma porcentagem do eleitorado global, chega a pouco mais de 20%. Isto significa que apenas um em cada cinco eleitores apoiou ativamente o Partido Trabalhista. Ao mesmo tempo, 40% do eleitorado absteve-se, um aumento de 7,4 pontos em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s elei\u00e7\u00f5es anteriores, o que real\u00e7a o fato de uma camada muito grande n\u00e3o ver nenhuma diferen\u00e7a fundamental entre os principais partidos na disputa.<\/p>\n\n\n\n<p>No entanto, devido ao sistema de \u201cpluralidade dos votos\u201d, o Partido Trabalhista ganhou devido a esta divis\u00e3o no voto da direita. Tudo isto dificilmente constitui um endosso retumbante a Starmer e ao seu bando de fantoches do <em>establishment<\/em>.<\/p>\n\n\n\n<h2 class=\"wp-block-heading has-vivid-red-color has-text-color has-link-color wp-elements-24e268124073cd90cad3bfc2159d3138\">Nenhuma confian\u00e7a<\/h2>\n\n\n\n<p>O grau de ceticismo e desconfian\u00e7a em rela\u00e7\u00e3o aos partidos e pol\u00edticos tradicionais \u00e9 palp\u00e1vel. Uma pesquisa recente do <em>YouGov<\/em> revelou que quase metade dos entrevistados consideravam Starmer n\u00e3o confi\u00e1vel \u2013 um recorde.<\/p>\n\n\n\n<p>\u201cEstou t\u00e3o desiludida e zangada com os l\u00edderes e deputados do nosso partido que estou agora contemplando o efeito que o meu voto realmente ter\u00e1\u201d, afirmou Alexandra, uma jovem de Londres, antes do dia das elei\u00e7\u00f5es. \u201cN\u00e3o consigo ver um futuro brilhante para o nosso pa\u00eds, para a economia e para os servi\u00e7os p\u00fablicos, independentemente de quem entrar.\u201d<\/p>\n\n\n\n<p>\u201c\u00c9 como tentar escolher que tipo de DST [doen\u00e7a sexualmente transmiss\u00edvel] voc\u00ea quer\u201d, disse outro eleitor entrevistado por jornalistas no per\u00edodo que antecedeu as elei\u00e7\u00f5es.<\/p>\n\n\n\n<p>O <em>Financial Times<\/em> resumiu tudo: \u201cSob a superf\u00edcie desta hist\u00f3rica vit\u00f3ria trabalhista, os sinais s\u00e3o amea\u00e7adores. A porcentagem de brit\u00e2nicos que pensa que o partido de Starmer compreende os problemas que o Reino Unido enfrenta est\u00e1 em um m\u00ednimo hist\u00f3rico, tal como a porcentagem que afirma que os trabalhistas cumprem as suas promessas; ambos os n\u00fameros est\u00e3o muito mais baixos do que eram para o governo de Boris Johnson quando este tomou as r\u00e9deas.\u201d<\/p>\n\n\n\n<p>Este estado de esp\u00edrito desdenhoso se agravou com a atitude insens\u00edvel dos l\u00edderes conservadores e trabalhistas em rela\u00e7\u00e3o ao genoc\u00eddio em Gaza. E isto se refletiu no grande n\u00famero de votos de protesto registrados ontem para uma s\u00e9rie de candidatos independentes pr\u00f3-Palestina.<\/p>\n\n\n\n<p>Notavelmente, o ex-l\u00edder trabalhista de esquerda Jeremy Corbyn, que concorreu como independente depois de ser expurgado por Starmer, conquistou a cadeira de Islington North por uma margem enorme.<\/p>\n\n\n\n<p>Em alguns locais, como em Blackburn, em Dewsbury &amp; Batley, em Leicester South e em Birmingham Perry Barr, os independentes pr\u00f3-Palestina conseguiram arrancar a vit\u00f3ria das m\u00e3os dos trabalhistas. Outros n\u00e3o venceram, mas obtiveram votos consider\u00e1veis.<\/p>\n\n\n\n<p>Entretanto, deputados trabalhistas de direita como Jess Phillips e Wes Streeting estiveram a um passo de serem destitu\u00eddos por candidatos pr\u00f3-Palestina. Em Bethnal Green e Stepney, no leste de Londres, a deputada trabalhista em exerc\u00edcio, Rushanara Ali, viu a sua maioria de 34 mil votos ser reduzida para apenas 1.800. No seu pr\u00f3prio c\u00edrculo eleitoral de Holborn e St Pancras, o pr\u00f3prio Starmer, que enfrentou um candidato independente pr\u00f3-Palestina, viu a sua vota\u00e7\u00e3o reduzida pela metade, de 36 mil para 18 mil.<\/p>\n\n\n\n<p>Uma outra indica\u00e7\u00e3o deste \u00f3dio contra os partidos do <em>establishment <\/em>foi a redu\u00e7\u00e3o da percentagem de votos destinada aos trabalhistas e aos conservadores \u2013 a mais baixa desde 1918. Al\u00e9m disso, a participa\u00e7\u00e3o eleitoral caiu para o seu n\u00edvel mais baixo desde 1945, revelando uma profunda rejei\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica dominante.<\/p>\n\n\n\n<h2 class=\"wp-block-heading has-vivid-red-color has-text-color has-link-color wp-elements-b8728f2b853e2ed375745b8d21e782b5\">Governo de crise<\/h2>\n\n\n\n<p>Sunak fez as malas e deixou o comando. Starmer correu para beijar o anel do rei e pedir sua permiss\u00e3o para formar um governo. Sem d\u00favida, ele deve estar radiante de j\u00fabilo.<\/p>\n\n\n\n<p>Mas o sorriso do l\u00edder trabalhista n\u00e3o durar\u00e1 muito. O seu governo enfrentar\u00e1 uma avalanche de problemas, dada a crise do capitalismo brit\u00e2nico.<\/p>\n\n\n\n<figure class=\"wp-block-image size-large\"><img fetchpriority=\"high\" decoding=\"async\" width=\"618\" height=\"421\" src=\"https:\/\/i0.wp.com\/www.marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2024\/07\/Sunak_Image_No10_Flickr-1024x698.jpg?resize=618%2C421&#038;ssl=1\" alt=\"\" class=\"wp-image-52847\" srcset=\"https:\/\/i0.wp.com\/marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2024\/07\/Sunak_Image_No10_Flickr.jpg?resize=1024%2C698&amp;ssl=1 1024w, https:\/\/i0.wp.com\/marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2024\/07\/Sunak_Image_No10_Flickr.jpg?resize=300%2C204&amp;ssl=1 300w, https:\/\/i0.wp.com\/marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2024\/07\/Sunak_Image_No10_Flickr.jpg?resize=150%2C102&amp;ssl=1 150w, https:\/\/i0.wp.com\/marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2024\/07\/Sunak_Image_No10_Flickr.jpg?resize=768%2C523&amp;ssl=1 768w, https:\/\/i0.wp.com\/marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2024\/07\/Sunak_Image_No10_Flickr.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https:\/\/i0.wp.com\/marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2024\/07\/Sunak_Image_No10_Flickr.jpg?w=1033&amp;ssl=1 1033w\" sizes=\"(max-width: 618px) 100vw, 618px\" data-recalc-dims=\"1\" \/><figcaption class=\"wp-element-caption\">Sunak fez as malas e renunciou \/ Imagem: No10, Flickr <div class=\"clear\"><\/div><div style=\"margin-top:10px; margin-bottom:10px;\" class=\"divider divider-normal\"><\/div><\/figcaption><\/figure>\n\n\n\n<p>Um relat\u00f3rio recente da <em>Fairness Foundation<\/em> afirma que a Gr\u00e3-Bretanha se tornar\u00e1 mais injusta e desigual nos pr\u00f3ximos cinco anos, com uma divis\u00e3o crescente em termos de riqueza, sa\u00fade e habita\u00e7\u00e3o. Mas at\u00e9 mesmo isto oferece apenas um vislumbre dos ataques que os trabalhadores, os pobres e os jovens enfrentar\u00e3o nos pr\u00f3ximos anos.<\/p>\n\n\n\n<p>Starmer est\u00e1 casado com o capitalismo e perseguir\u00e1 os interesses das grandes empresas. Com o sistema em crise, isto significa mais ataques \u00e0s pessoas comuns. Isto ir\u00e1 coloc\u00e1-lo em rota de colis\u00e3o com a classe trabalhadora, que resistir\u00e1 a novas austeridades e cortes nos padr\u00f5es de vida.<\/p>\n\n\n\n<p>\u201cA grande maioria trabalhista est\u00e1 atraindo a aten\u00e7\u00e3o agora, mas est\u00e1 constru\u00edda sobre bases fracas\u201d, explicou o <em>Financial Times<\/em>. \u201cComo afirma James Kanagasooriam, diretor de pesquisa da empresa de pesquisas <em>Focaldata<\/em>, a coaliz\u00e3o de eleitores que colocou Starmer no poder entende-se melhor n\u00e3o como um arranha-c\u00e9u, mas como um castelo de areia. \u00c0 medida que a mar\u00e9 subir nos pr\u00f3ximos anos, ela poder\u00e1 muito bem ser arrastada, tal como aconteceu com o Partido Conservador esta semana.\u201d<\/p>\n\n\n\n<p>Podemos, portanto, dizer com confian\u00e7a que a enorme maioria de Starmer no Parlamento \u2013 tal como a conquistada por Boris Johnson e os conservadores em 2019 \u2013 ter\u00e1 dinamite incorporada nas suas funda\u00e7\u00f5es. Este novo governo trabalhista estar\u00e1 repleto de crises desde o primeiro dia.<\/p>\n\n\n\n<h2 class=\"wp-block-heading has-vivid-red-color has-text-color has-link-color wp-elements-dc0c99869ed245463256306b2bf8cad0\">M\u00fasica do futuro<\/h2>\n\n\n\n<p>Com poucas op\u00e7\u00f5es reais dispon\u00edveis, estas elei\u00e7\u00f5es gerais s\u00f3 podem oferecer uma imagem parcial e moment\u00e2nea do estado de esp\u00edrito da sociedade.<\/p>\n\n\n\n<p>A vit\u00f3ria de Nigel Farage \u2013 cujo <em>Reform UK<\/em> conquistou quatro novos assentos e 14,3% dos votos, tornando-o o terceiro partido do pa\u00eds em termos de percentagem de votos \u2013 \u00e9 um alerta amea\u00e7ador. Ele usar\u00e1 a sua plataforma parlamentar para estimular as for\u00e7as de rea\u00e7\u00e3o.<\/p>\n\n\n\n<p>\u201cEste pode ser o in\u00edcio do fim do Partido Conservador\u201d, exultou o Sr. Farage. \u201cH\u00e1 uma lacuna enorme no centro-direita [!] da pol\u00edtica brit\u00e2nica, e a minha fun\u00e7\u00e3o \u00e9 preench\u00ea-la.\u201d<\/p>\n\n\n\n<p>A crise no Partido Conservador, \u00e0 medida que este sofre a sua agonia mortal, abrir\u00e1 um realinhamento \u00e0 direita da pol\u00edtica brit\u00e2nica. Os conservadores \u201cmoderados\u201d de <em>One Nation<\/em> est\u00e3o praticamente acabados.<\/p>\n\n\n\n<p>\u201cOs conservadores est\u00e3o enfrentando o Armagedom\u201d, lamentou o ex-lorde chanceler Robert Buckland. A disputa pela lideran\u00e7a \u201cvai ser como um grupo de carecas brigando por um pente\u201d, acrescentou.<\/p>\n\n\n\n<p>Refletindo a crescente radicaliza\u00e7\u00e3o em dire\u00e7\u00e3o \u00e0 esquerda, em Stratford &amp; Bow, no leste de Londres, 1.791 eleitores votaram em Fiona Lali, que se manteve abertamente a favor de um programa comunista revolucion\u00e1rio. Centenas de pessoas inscreveram-se como volunt\u00e1rias na sua campanha, muitas das quais aderiram desde ent\u00e3o ao Partido Comunista Revolucion\u00e1rio (RCP).<\/p>\n\n\n\n<p>O RCP, fundado apenas no in\u00edcio de maio, decidiu apresentar Fiona nas elei\u00e7\u00f5es gerais para testar o estado de \u00e2nimo e levantar a bandeira vermelha da revolu\u00e7\u00e3o.<\/p>\n\n\n\n<p>Isto provou ser um \u00eaxito retumbante, com a nossa campanha alcan\u00e7ando e repercutindo em amplas camadas. Esta foi a primeira vez que o nosso partido se envolveu em trabalho de massas. Mas \u00e9 apenas o come\u00e7o \u2013 uma antecipa\u00e7\u00e3o das oportunidades que temos pela frente.<\/p>\n\n\n\n<h2 class=\"wp-block-heading has-vivid-red-color has-text-color has-link-color wp-elements-dce06544836dbfee255f02c2e9db8b4e\">O rem\u00e9dio amargo de Starmer<\/h2>\n\n\n\n<p>Lutas tit\u00e2nicas est\u00e3o na ordem do dia! Este governo trabalhista n\u00e3o agir\u00e1 de forma diferente dos conservadores na sua tentativa de remendar o capitalismo brit\u00e2nico.<\/p>\n\n\n\n<p>Starmer continuar\u00e1 a armar a m\u00e1quina de guerra israelense. Ele continuar\u00e1 a seguir os ditames do imperialismo norte-americano. E continuar\u00e1 com as pol\u00edticas econ\u00f4micas conservadoras, o que significa o amargo rem\u00e9dio de mais austeridade. \u201cA nossa abordagem \u00e0 despesa p\u00fablica baseia-se em regras fiscais fortes, que reger\u00e3o todas as decis\u00f5es que tomarmos no governo\u201d, disse um porta-voz do Partido Trabalhista.<\/p>\n\n\n\n<p>A nova chanceler brit\u00e2nica, Rachel Reeves, disse esperar que os investidores vejam agora o Reino Unido como um \u201cporto seguro\u201d. As suas esperan\u00e7as s\u00e3o bem fundamentadas: os mercados responderam muito positivamente ao resultado das elei\u00e7\u00f5es, com o \u00edndice <em>FTSE 250<\/em> subindo ao seu n\u00edvel mais alto em mais de dois anos!<\/p>\n\n\n\n<p>Os l\u00edderes empresariais e os investidores estar\u00e3o comemorando a vit\u00f3ria de Starmer. Ele \u00e9 o \u201cpar de m\u00e3os seguras\u201d \u2013 o administrador sensato dos interesses dos patr\u00f5es \u2013 que todos esperavam.<\/p>\n\n\n\n<p>Quaisquer esperan\u00e7as de que o Partido Trabalhista proporcione algo positivo para os trabalhadores ser\u00e3o em breve frustradas. Em vez de reformas, estar\u00e3o previstas contrarreformas brutais. A crise cada vez mais profunda do capitalismo brit\u00e2nico ser\u00e1 o pano de fundo do reinado de Starmer.<\/p>\n\n\n\n<p>No processo, o trabalhismo de Starmer tornar-se-\u00e1 ainda mais odiado do que os conservadores.<\/p>\n\n\n\n<h2 class=\"wp-block-heading has-vivid-red-color has-text-color has-link-color wp-elements-65fc48b8fe0b869691bb170ea2ed41c8\">Preparar-se para a a\u00e7\u00e3o<\/h2>\n\n\n\n<p>A classe trabalhadora deve se preparar para o que est\u00e1 por vir. Os l\u00edderes sindicais devem levantar-se e preparar-se para uma a\u00e7\u00e3o generalizada, em vez de ficar de conversa fiada. A \u201cesquerda\u201d trabalhista deve desenvolver coragem e enfrentar Starmer. O tempo das brincadeiras acabou.<\/p>\n\n\n\n<figure class=\"wp-block-image size-large\"><img decoding=\"async\" width=\"618\" height=\"412\" src=\"https:\/\/i0.wp.com\/www.marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2024\/07\/comrades_Image_The_Communist-1024x683.webp?resize=618%2C412&#038;ssl=1\" alt=\"\" class=\"wp-image-52848\" srcset=\"https:\/\/i0.wp.com\/marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2024\/07\/comrades_Image_The_Communist.webp?resize=1024%2C683&amp;ssl=1 1024w, https:\/\/i0.wp.com\/marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2024\/07\/comrades_Image_The_Communist.webp?resize=300%2C200&amp;ssl=1 300w, https:\/\/i0.wp.com\/marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2024\/07\/comrades_Image_The_Communist.webp?resize=150%2C100&amp;ssl=1 150w, https:\/\/i0.wp.com\/marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2024\/07\/comrades_Image_The_Communist.webp?resize=768%2C512&amp;ssl=1 768w, https:\/\/i0.wp.com\/marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2024\/07\/comrades_Image_The_Communist.webp?w=1200&amp;ssl=1 1200w\" sizes=\"(max-width: 618px) 100vw, 618px\" data-recalc-dims=\"1\" \/><figcaption class=\"wp-element-caption\">O Partido Comunista Revolucon\u00e1rio aproveitar\u00e1 o seu \u00eaxito em Stratford &amp; Bow para ajudar a forjar um movimento que possa resistir aos ataques de um governo Starmer \/ Imagem: The Communist <div class=\"clear\"><\/div><div style=\"margin-top:10px; margin-bottom:10px;\" class=\"divider divider-normal\"><\/div><\/figcaption><\/figure>\n\n\n\n<p>Basta! Depois de uma d\u00e9cada e meia de estagna\u00e7\u00e3o e decl\u00ednio, a classe trabalhadora deve se recusar a arcar com o peso desta crise capitalista. Fa\u00e7am os bilion\u00e1rios e banqueiros pagarem!<\/p>\n\n\n\n<p>Will Hutton, colunista do <em>The Guardian<\/em> e economista liberal, brinca que os sindicalistas \u201cest\u00e3o mais interessados \u200b\u200bem parcerias para criar bons locais de trabalho do que em ser a ala industrial de uma revolu\u00e7\u00e3o prolet\u00e1ria que nunca chega\u201d.<\/p>\n\n\n\n<p>Bem, vimos at\u00e9 onde levou a \u201cparceria\u201d com os patr\u00f5es. Perguntem aos trabalhadores sider\u00fargicos de Gales do Sul \u2013 que enfrentam demiss\u00f5es em massa \u2013 at\u00e9 onde esta colabora\u00e7\u00e3o de classes os levou?<\/p>\n\n\n\n<p>J\u00e1 estamos fartos dessas trai\u00e7\u00f5es por parte de burocratas sindicais e pol\u00edticos \u201ctrabalhistas\u201d. Eles est\u00e3o interessados \u200b\u200bapenas em suas carreiras.<\/p>\n\n\n\n<h2 class=\"wp-block-heading has-vivid-red-color has-text-color has-link-color wp-elements-e5b3c28484723cfec6048337425d6b78\">Construir o partido revolucion\u00e1rio<\/h2>\n\n\n\n<p>O RCP aproveitar\u00e1 o seu \u00eaxito em Stratford &amp; Bow para ajudar a forjar um movimento que possa resistir aos ataques de um governo Starmer.<\/p>\n\n\n\n<p>Para combater o <em>establishment <\/em>brit\u00e2nico, com o seu apoio ao genoc\u00eddio, estamos lan\u00e7ando uma campanha nacional contra o imperialismo e o militarismo. Ao faz\u00ea-lo, procuramos uma frente unida com outros, para ligar as lutas contra Starmer e os criminosos de guerra.<\/p>\n\n\n\n<p>Entramos em uma fase qualitativamente nova na Gr\u00e3-Bretanha. O pr\u00f3ximo per\u00edodo ser\u00e1 de tempestade e estresse, o que transformar\u00e1 a consci\u00eancia em grande escala, come\u00e7ando pelos jovens.<\/p>\n\n\n\n<p>Estamos enfrentando tempos revolucion\u00e1rios, na Gr\u00e3-Bretanha e internacionalmente. \u00c9 vital que construamos um partido revolucion\u00e1rio antes destes acontecimentos. Essa \u00e9 a tarefa que n\u00f3s, o RCP, nos propusemos; a tarefa que \u00e9 exigida pela hist\u00f3ria.<\/p>\n\n\n\n<p>Convidamos a todos aqueles que votaram em Fiona, e todos aqueles que apoiaram a nossa campanha a n\u00edvel nacional, a se juntarem a n\u00f3s e a se prepararem para a pr\u00f3xima revolu\u00e7\u00e3o brit\u00e2nica.<\/p>\n\n\n\n<p>TRADU\u00c7\u00c3O DE FABIANO LEITE.<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Os tories sofreram uma derrota devastadora, permitindo a vit\u00f3ria de Starmer com uma grande maioria. Mas este novo governo trabalhista ser\u00e1 um governo de crises intensas. Os trabalhadores e a juventude devem se preparar para a batalha.<\/p>\n","protected":false},"author":2375,"featured_media":52846,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"_jetpack_memberships_contains_paid_content":false,"footnotes":""},"categories":[2031],"tags":[9145,1079,16,109,3,1243,9144,1583],"class_list":["post-52840","post","type-post","status-publish","format-standard","has-post-thumbnail","","category-mundo","tag-derrota","tag-direita","tag-eleicoes","tag-governo","tag-internacional","tag-partido-trabalhista","tag-starmer","tag-trabalhista"],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/i0.wp.com\/marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2024\/07\/genocide.jpg?fit=1000%2C500&ssl=1","jetpack_sharing_enabled":true,"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/52840"}],"collection":[{"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/users\/2375"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=52840"}],"version-history":[{"count":4,"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/52840\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":52850,"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/52840\/revisions\/52850"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/media\/52846"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=52840"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=52840"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=52840"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}