{"id":52852,"date":"2024-07-11T13:36:49","date_gmt":"2024-07-11T16:36:49","guid":{"rendered":"https:\/\/www.marxismo.org.br\/?p=52852"},"modified":"2024-07-24T15:10:53","modified_gmt":"2024-07-24T18:10:53","slug":"sao-paulo-deve-ser-destruida","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/marxismo.org.br\/sao-paulo-deve-ser-destruida\/","title":{"rendered":"S\u00e3o Paulo deve ser destru\u00edda"},"content":{"rendered":"\n<p>Livro de Moacir Assun\u00e7\u00e3o conta a hist\u00f3ria da maior guerra urbana da Am\u00e9rica Latina travada h\u00e1 100 anos pelo governo Arthur Bernardes contra os tenentes revoltosos e, particularmente, contra os oper\u00e1rios de S\u00e3o Paulo. O artigo a seguir foi publicado originalmente na <a href=\"https:\/\/www.marxismo.org.br\/tempo-de-revolucao-21\/?swcfpc=1\" target=\"_blank\" rel=\"noreferrer noopener\">edi\u00e7\u00e3o 21 do jornal Tempo de Revolu\u00e7\u00e3o<\/a>, de agosto de 2022. <div class=\"clear\"><\/div><div style=\"margin-top:10px; margin-bottom:10px;\" class=\"divider divider-normal\"><\/div>\n\n\n\n<p>Publicado em 2015 pela editora Record, o livro \u201cS\u00e3o Paulo deve destru\u00edda\u201d, de Moacir Assun\u00e7\u00e3o, relata um epis\u00f3dio pouco falado de nossa hist\u00f3ria, dos dias em que o governo de Arthur Bernardes, do Partido Republicano, bombardeou a segunda mais importante cidade do pa\u00eds na \u00e9poca para, entre outros objetivos, conter uma revolta de tenentes que buscaram reformar o Estado brasileiro.<\/p>\n\n\n\n<p>\u00c9 justamente ao expor os objetivos n\u00e3o declarados do governo brasileiro que a obra de Moacir revela sua merecida import\u00e2ncia, pois ao investigar a revolta tenentista o autor demonstra, por meio de entrevistas, fotos e documentos que os mais atingidos pelas bombas e os principais alvos da repress\u00e3o policial n\u00e3o foram os tenentes revoltosos, mas os moradores dos bairros prolet\u00e1rios e dirigentes sindicais, anarquistas e comunistas.<\/p>\n\n\n\n<h2 class=\"wp-block-heading has-vivid-red-color has-text-color has-link-color wp-elements-2909de4984105d3c0ee45f8cb83fa957\">Uma hist\u00f3ria esquecida?<\/h2>\n\n\n\n<p>A revolta comandada pelo general reformado Isidoro Dias Lopes e protagonizada pelos tenentes Joaquim T\u00e1vora, Juarez T\u00e1vora, Miguel Costa, Eduardo Gomes e Jo\u00e3o Cabanas come\u00e7ou no dia 5 de julho de 1924 e, ap\u00f3s cinco dias, os avi\u00f5es franceses Spad e avi\u00f5es-bombardeiros Breguet iniciaram seus ataques ordenados pelo presidente do Brasil, Arthur Bernardes, e seu ministro da Guerra, Setembrino de Carvalho, resultando na morte de 503 pessoas e deixando 4.846 feridos, de acordo com os dados oficiais da \u00e9poca (a lega\u00e7\u00e3o americana calculou mil mortos).<\/p>\n\n\n\n<p>A repress\u00e3o \u00e0 revolta tamb\u00e9m contou com a participa\u00e7\u00e3o dos generais Eduardo S\u00f3crates e Tertuliano Potiguara, veteranos, junto de Setembrino Carvalho, em dois epis\u00f3dios marcantes da hist\u00f3ria brasileira: as guerras de Canudos e do Contestado (chamada pela imprensa da \u00e9poca de \u201cCanudos do Sul\u201d).<\/p>\n\n\n\n<p>O temor do desenvolvimento de semelhante cen\u00e1rio, registrado, inclusive, pelo jornalista legalista Aureliano Leite em \u201cDias de Pavor\u201d \u2013 \u201cCanudos (\u2026) ofereceu (\u2026) resist\u00eancia tal que, transportada para S\u00e3o Paulo, na hora amarga, que vimos atravessar, e igualada \u00e0s condi\u00e7\u00f5es guerreiras da rebeldia, exigiria da legalidade 30 mil homens para a dominar\u201d \u2013, resultou em uma estrat\u00e9gia inusitada de atacar, n\u00e3o os pontos nos quais se localizavam os militares, mas os bairros prolet\u00e1rios da cidade com a inten\u00e7\u00e3o de aterrorizar a popula\u00e7\u00e3o e jogar os atingidos contra os rebeldes:<\/p>\n\n\n\n<blockquote class=\"wp-block-quote is-layout-flow wp-block-quote-is-layout-flow\">\n<p>\u201c(\u2026) o bombardeio \u00e0queles bairros aterrorizava a popula\u00e7\u00e3o em geral, atingindo f\u00e1bricas e resid\u00eancias, e ocasionando baixas de civis, e fazendo o restante da popula\u00e7\u00e3o pressionar os rebeldes a abandonar a cidade. A pr\u00e1tica era considerada crime de guerra pela Conven\u00e7\u00e3o de Haia de 1917, da qual o Brasil era signat\u00e1rio.\u201d<\/p>\n<\/blockquote>\n\n\n\n<p>Os relatos que Moacir re\u00fane em seu livro demonstram a brutalidade da repress\u00e3o ao movimento e, ao mesmo tempo, os verdadeiros alvos. Casos como o da fam\u00edlia Giani, moradora do bairro Bom Retiro, \u201cuma das que mais sofreram no conflito\u201d, nos d\u00e3o um importante exemplo:<\/p>\n\n\n\n<blockquote class=\"wp-block-quote is-layout-flow wp-block-quote-is-layout-flow\">\n<p>\u201cNo dia 17 de julho, (\u2026) uma granada explodiu em frente \u00e0 casa da fam\u00edlia, de origem italiana, matando dois filhos de Antonio Giani, L\u00facia e Pedro. Em Seguida morreram mais dois.<\/p>\n\n\n\n<p>\u201c(\u2026) a mulher do italiano, que tinha mais duas g\u00eameas pequenas, ficou t\u00e3o abalada com o ocorrido que n\u00e3o conseguiu mais amamentar as meninas, mortas, pois, de inani\u00e7\u00e3o.\u201d<\/p>\n<\/blockquote>\n\n\n\n<p>Os irm\u00e3os Jos\u00e9 e Maria Libonia, oper\u00e1rios moradores do bairro Cambuci \u201cpresenciaram a morte da m\u00e3e, Grazia Paula Libonia, assassinada a tiros por for\u00e7as legalistas [governistas] no dia 15 de julho de 1924\u201d e a alem\u00e3 Anna Schimidt Werner \u201crelatou tamb\u00e9m a morte, no dia 12 de julho, da filha Dinorah, e os ferimentos em suas irm\u00e3s Zulmira e Marta (\u2026), e nela pr\u00f3pria, por estilha\u00e7os de granada lan\u00e7ada contra a casa em que viviam\u201d.<\/p>\n\n\n\n<p>O cerco a S\u00e3o Paulo n\u00e3o s\u00f3 fez v\u00edtimas diretas das bombas, tiros e granadas, mas culminou tamb\u00e9m na escassez de comida e, consequentemente, em saques da popula\u00e7\u00e3o aos mercados e armaz\u00e9ns da cidade, al\u00e9m do \u00eaxodo massivo de mais de 300 mil moradores de uma cidade que contava com 700 mil habitantes.<\/p>\n\n\n\n<p>S\u00e3o poucos os vest\u00edgios em casas, pr\u00e9dios e outras constru\u00e7\u00f5es que restaram dos confrontos deste epis\u00f3dio. A chamin\u00e9 da usina de luz ao lado do quartel da Rota \u00e9 um deles, assim como as marcas de bala na igreja Santa Ifig\u00eania e marcas de bombas no antigo Cotonif\u00edcio Crespi (imagem acima), localizado no bairro da Mooca. A produ\u00e7\u00e3o de livros e artigos sobre o evento tamb\u00e9m \u00e9 parca e criou-se, ent\u00e3o, um mito de que a \u201cRevolu\u00e7\u00e3o de 1924\u201d foi uma revolu\u00e7\u00e3o ou revolta esquecida.<\/p>\n\n\n\n<p>Na verdade, esse n\u00e3o \u00e9 um fato esquecido, mas apagado. Foi uma decis\u00e3o pol\u00edtica da burguesia, pois a hist\u00f3ria dos bombardeios de S\u00e3o Paulo revela a sua verdadeira face covarde, diante do medo da revolu\u00e7\u00e3o prolet\u00e1ria, e brutal, na tentativa de afastar sua mais remota possibilidade. \u00c9 o que demonstram os fatos reunidos por Moacir Assun\u00e7\u00e3o:<\/p>\n\n\n\n<blockquote class=\"wp-block-quote is-layout-flow wp-block-quote-is-layout-flow\">\n<p>\u201cNa regi\u00e3o que foi atacada, se localizavam algumas das principais organiza\u00e7\u00f5es anarquistas da cidade, como as ligas oper\u00e1rias do Br\u00e1s, Mooca e Belenzinho. Havia, sem d\u00favida, o temor governamental de que os anarquistas, ou at\u00e9 mesmo os comunistas, se aproveitassem da revolta para promover uma revolu\u00e7\u00e3o social. N\u00e3o por acaso, a regi\u00e3o atacada pelos canh\u00f5es tinha sido a mais ativa durante a greve de 1917.\u201d<\/p>\n<\/blockquote>\n\n\n\n<p>Havia o temor das classes dominantes de que a a\u00e7\u00e3o tenentista desencadeasse um movimento popular que fugisse do controle dos pr\u00f3prios revoltosos, era o medo do espectro do bolchevismo que rondava o mundo. Os ataques proferidos por Arthur Bernardes e seus aliados se dirigiram tamb\u00e9m aos \u201celementos estrangeiros\u201d que compunham a classe oper\u00e1ria paulistana, formada por imigrantes italianos e espanh\u00f3is, principalmente, que chegaram ao Brasil j\u00e1 imbu\u00eddos de ideias anarquistas e socialistas. Em uma troca de cartas com Monteiro Lobato, o presidente brasileiro comentou o epis\u00f3dio:<\/p>\n\n\n\n<blockquote class=\"wp-block-quote is-layout-flow wp-block-quote-is-layout-flow\">\n<p>\u201cQuanto \u00e0 atitude do povo paulista em face do levante de 5 de julho \u00faltimo, (\u2026) a lament\u00e1vel ocorr\u00eancia foi tamb\u00e9m a influ\u00eancia do elemento estrangeiro, cujo excesso, dando de certo modo um aspecto cosmopolita a essa capital, acaba at\u00e9 por opor s\u00e9rios embara\u00e7os nos elementos em que a popula\u00e7\u00e3o desejava vibrar pelas coisas brasileiras.\u201d<\/p>\n<\/blockquote>\n\n\n\n<p>E concluiu congratulando a \u201cvit\u00f3ria da boa causa\u201d, torcendo para que os \u201cdignos paulistas\u201d soubessem tirar as devidas li\u00e7\u00f5es do epis\u00f3dio.<\/p>\n\n\n\n<p>No entanto, o receio da a\u00e7\u00e3o da classe oper\u00e1ria era compartilhado pelos pr\u00f3prios tenentes que pegaram em armas para derrubar Arthur Bernardes. No dia 10 de julho, o general Isidoro Dias Lopes participou de uma reuni\u00e3o com representantes das chamadas \u201cclasses conservadoras\u201d na casa do presidente da Associa\u00e7\u00e3o Comercial, Jos\u00e9 Carlos de Macedo, e durante os dias de revolta os tenentes mantiveram contato e realizaram acordos com diversos representantes da classe dominante que eram opositores ao governo Federal, por exemplo, e se recusaram a manter qualquer di\u00e1logo com dirigentes oper\u00e1rios que simpatizavam com o movimento.<\/p>\n\n\n\n<p>Alguns deles \u201ctentaram at\u00e9 mesmo negociar com o l\u00edder dos militares rebelados (\u2026) um acordo que previa a entrega de armas a pelot\u00f5es de trabalhadores e a forma\u00e7\u00e3o de grupos paramilitares sem inger\u00eancia militar\u201d, mas foram recha\u00e7ados da mesma maneira que foram aqueles que propuseram agitar no interior de Minas Gerais e Paran\u00e1 para enfraquecer o governo e garantir a ades\u00e3o popular \u00e0 revolta.<\/p>\n\n\n\n<h2 class=\"wp-block-heading has-vivid-red-color has-text-color has-link-color wp-elements-f7d98121878bb5f95181f8db863ea89e\">Consequ\u00eancias<\/h2>\n\n\n\n<p>Para nomear sua obra, Moacir Assun\u00e7\u00e3o empresta uma antiga frase em latim \u201cCarthago delenda est\u201d, proferida pelo senador romano Cat\u00e3o, o Velho, durante as Guerras P\u00fanicas, em II a.C., que significa \u201cCartago deve ser destru\u00edda\u201d. Esse foi um per\u00edodo, segundo Marx, em que n\u00e3o se valorizava \u201ca eleg\u00e2ncia do discurso, mas sim o vigor das senten\u00e7as\u201d. Roma estava prestes a entrar em uma nova etapa de sua hist\u00f3ria, marcada pelo seu dom\u00ednio total do Mediterr\u00e2neo a partir da destrui\u00e7\u00e3o do \u00faltimo reduto fen\u00edcio na regi\u00e3o. Posteriormente, a frase passou a simbolizar a inten\u00e7\u00e3o de destruir qualquer inimigo, sem dar-lhe chance de recupera\u00e7\u00e3o.<\/p>\n\n\n\n<p>A senten\u00e7a de Cat\u00e3o, para o autor, foi proferida no dia 24 de julho, por meio de um comunicado \u00e0 popula\u00e7\u00e3o de S\u00e3o Paulo. As tropas legalistas precisavam \u201cagir com liberdade contra os sediciosos\u201d e pediam \u201c\u00e0 nobre e laboriosa popula\u00e7\u00e3o de S\u00e3o Paulo\u201d que abandonasse a cidade \u201cdeixando os rebeldes entregues \u00e0 pr\u00f3pria sorte\u201d. Tratava-se de um ultimato, era o aviso de um bombardeio geral, de completa destrui\u00e7\u00e3o da cidade diante de um quadro em que a fuga da popula\u00e7\u00e3o era irrealiz\u00e1vel pela falta de tempo e meios de transporte dispon\u00edveis.<\/p>\n\n\n\n<p>Setembrino Carvalho j\u00e1 havia declarado anteriormente, em resposta ao pedido dos l\u00edderes da sociedade civil, pelo fim do bombardeio, que \u201cos danos materiais de um bombardeio podem ser facilmente reparados\u201d, dando um belo exemplo da forma como a burguesia enxerga os oprimidos. Os tenentes sabiam o que significava o comunicado e, na madrugada de 28 de julho, \u201co comboio com 3,5 mil soldados, canh\u00f5es, armamento em geral, cavalos e v\u00edveres retirou-se\u201d.<\/p>\n\n\n\n<p>As revoltas tenentistas de 1922 e 1924 nos fornecem um importante raio-x da sociedade brasileira da \u00e9poca, da forma\u00e7\u00e3o da burguesia e da classe oper\u00e1ria e do pr\u00f3prio Estado brasileiro moderno. Com a explos\u00e3o das greves de 1917-20, a burguesia brasileira n\u00e3o se permitiu mais ignorar o papel da classe oper\u00e1ria e seu potencial.<\/p>\n\n\n\n<p>Em 1922, foi criada a 4\u00aa Delegacia Auxiliar, sob o comando do major Carlos dos Reis, como o princ\u00edpio de uma pol\u00edcia pol\u00edtica, voltada para o controle social. Assim que a revolta foi vencida, a primeira provid\u00eancia de Arthur Bernardes \u201cfoi pedir (e obter) do Congresso a decreta\u00e7\u00e3o de um novo estado de s\u00edtio por sessenta dias. (\u2026) Praticamente todo o mandato do presidente, entre 1922 e 1926, se passou sob essa medida de exce\u00e7\u00e3o\u201d. Ao final de 1924, foi criada a Delegacia de Ordem Pol\u00edtica e Social (Deops) de S\u00e3o Paulo com o objetivo de \u201cenfrentar as \u2018amea\u00e7as revolucion\u00e1rias\u2019 com as quais se defrontava o presidente\u201d. Sobre essa quest\u00e3o, resume o autor:<\/p>\n\n\n\n<blockquote class=\"wp-block-quote is-layout-flow wp-block-quote-is-layout-flow\">\n<p>\u201cN\u00e3o restam d\u00favidas de que naquela \u00e9poca se constituiu um poderoso aparelho repressivo, cujas consequ\u00eancias chegaram at\u00e9 nossos dias, depois de passar pelas ditaduras do Estado Novo e a militar.\u201d<\/p>\n<\/blockquote>\n\n\n\n<p>Os tenentistas presos ap\u00f3s os combates de S\u00e3o Paulo e de outras regi\u00f5es do pa\u00eds foram levados para pris\u00f5es remotas, localizadas em ilhas ou em regi\u00f5es mais afastadas e compartilharam celas com prisioneiros comuns. A mais famosa foi a pris\u00e3o de Clevel\u00e2ndia, no Amap\u00e1, uma esp\u00e9cie de \u201cinferno verde\u201d tamb\u00e9m conhecida como a Sib\u00e9ria tropical. Entre 1924 e 1927, 491 dos 946 prisioneiros de Clevel\u00e2ndia morreram em decorr\u00eancias de doen\u00e7as tropicais.<\/p>\n\n\n\n<p>O movimento tenentista de 1924, iniciado em 1922 com a \u201cRevolta dos 18 do Forte de Copacabana\u201d, reverberou ainda em outros estados brasileiros, e os revoltosos de S\u00e3o Paulo, posteriormente, se dirigiram ao interior do estado para se unir \u00e0 Coluna Miguel Costa-Prestes.<\/p>\n\n\n\n<h2 class=\"wp-block-heading has-vivid-red-color has-text-color has-link-color wp-elements-3aa59ae7748ee13cd4812f197d189aaa\">Aprender com as guerras e revolu\u00e7\u00f5es<\/h2>\n\n\n\n<p>\u201cS\u00e3o Paulo deve ser destru\u00edda\u201d \u00e9 uma obra fundamental para aqueles que buscam compreender o Brasil no centen\u00e1rio de sua independ\u00eancia \u2013 as origens da Rep\u00fablica, a forma\u00e7\u00e3o da burguesia e da classe oper\u00e1ria. Nos mostra que o Capital n\u00e3o s\u00f3 \u201cnasce escorrendo sangue e lama por todos os poros\u201d como explicou Marx, mas tamb\u00e9m evidencia que, por tr\u00e1s de um poderoso aparato de repress\u00e3o, se esconde a classe dominante nativa: covarde, submissa ao imperialismo, que v\u00ea \u201cnas palavras de ordem liberais, mesmo as mais banais, um car\u00e1ter subversivo\u201d (Mario Pedrosa e L\u00edvio Xavier).<\/p>\n\n\n\n<p>Essa burguesia, que entrou na cena hist\u00f3rica j\u00e1 decr\u00e9pita, se mostrou capaz de destruir uma cidade inteira e, se necess\u00e1rio, arrastar\u00e1 a civiliza\u00e7\u00e3o para a barb\u00e1rie em nome da propriedade privada e de seus lucros. Cabe aos revolucion\u00e1rios a tarefa de aprender com a hist\u00f3ria, com as guerras, as revolu\u00e7\u00f5es e com o marxismo, para, junto da classe oper\u00e1ria, p\u00f4r um fim a esse regime que s\u00f3 tem a oferecer explora\u00e7\u00e3o, sofrimento e mis\u00e9ria.<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Livro de Moacir Assun\u00e7\u00e3o conta a hist\u00f3ria da maior guerra urbana da Am\u00e9rica Latina travada h\u00e1 100 anos pelo governo Arthur Bernardes contra os tenentes revoltosos e, particularmente, contra os oper\u00e1rios de S\u00e3o Paulo. <\/p>\n","protected":false},"author":2929,"featured_media":52853,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"_jetpack_memberships_contains_paid_content":false,"footnotes":""},"categories":[3518],"tags":[9142,7,3241,104,6509,115,1781,61,9143,638,358,1155,9141,6563,280,96],"class_list":["post-52852","post","type-post","status-publish","format-standard","has-post-thumbnail","","category-brasil-historia","tag-arthur-bernardes","tag-brasil","tag-exercito","tag-guerra","tag-guerra-de-classes","tag-historia","tag-livro","tag-luta-de-classes","tag-monteiro-lobato","tag-proletarios","tag-resenha","tag-sao-paulo","tag-tenentes","tag-tenentismo","tag-teoria","tag-trabalhadores"],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/i0.wp.com\/marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2024\/07\/image031-scaled.jpg?fit=2560%2C1682&ssl=1","jetpack_sharing_enabled":true,"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/52852"}],"collection":[{"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/users\/2929"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=52852"}],"version-history":[{"count":3,"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/52852\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":52877,"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/52852\/revisions\/52877"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/media\/52853"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=52852"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=52852"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=52852"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}