{"id":52855,"date":"2024-07-09T19:30:23","date_gmt":"2024-07-09T22:30:23","guid":{"rendered":"https:\/\/www.marxismo.org.br\/?p=52855"},"modified":"2024-07-19T12:30:54","modified_gmt":"2024-07-19T15:30:54","slug":"a-revolta-dos-18-do-forte-de-copacabana-e-as-origens-do-tenentismo","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/marxismo.org.br\/a-revolta-dos-18-do-forte-de-copacabana-e-as-origens-do-tenentismo\/","title":{"rendered":"A Revolta dos 18 do Forte de Copacabana e as origens do tenentismo"},"content":{"rendered":"\n<p>O artigo a seguir foi publicado originalmente na <a href=\"https:\/\/www.marxismo.org.br\/tempo-de-revolucao-21\/\" target=\"_blank\" rel=\"noreferrer noopener\">edi\u00e7\u00e3o 21 do jornal Tempo de Revolu\u00e7\u00e3o<\/a>, de agosto de 2022. Nele, Andr\u00e9 Mainardi explica a hist\u00f3ria da Revolta dos 18 do Forte de Copacabana, movimento que teve como pano de fundo a sucess\u00e3o presidencial de 1922 e que acabou transbordando para al\u00e9m das casernas, ganhando ades\u00e3o de trabalhadores, soldados e camponeses nas revoltas voltariam a se manifestar em 1924, na Comuna de Manaus e na Revolu\u00e7\u00e3o Paulista. <div class=\"clear\"><\/div><div style=\"margin-top:10px; margin-bottom:10px;\" class=\"divider divider-normal\"><\/div>\n\n\n\n<p>H\u00e1 100 anos explodiu a Revolta dos 18 do Forte de Copacabana. \u00c0s v\u00e9speras do 1\u00ba Centen\u00e1rio da Independ\u00eancia, ecoa o grito de \u00f3dio vindo das casernas contra a Rep\u00fablica Velha. Essa foi a primeira das revoltas tenentistas, que expressaram as divis\u00f5es de classe dentro das for\u00e7as armadas e abriram uma situa\u00e7\u00e3o revolucion\u00e1ria no pa\u00eds, ao passo que impuseram aos \u00faltimos mandat\u00e1rios do regime o estado de s\u00edtio quase permanente.<\/p>\n\n\n\n<h2 class=\"wp-block-heading has-vivid-red-color has-text-color has-link-color wp-elements-8d5a978cb4aa5795dd50509f9b0b552f\">A Rep\u00fablica Velha<\/h2>\n\n\n\n<p>A Proclama\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica em 1889 foi imposta pela burguesia de S\u00e3o Paulo, que n\u00e3o podia mais aceitar o velho modo de produ\u00e7\u00e3o retardat\u00e1rio do Imp\u00e9rio. Ap\u00f3s a consolida\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica, pela espada de Floriano Peixoto e diante da urg\u00eancia de desenvolver o capitalismo no Brasil, ela finalmente se apossa do Estado brasileiro. A partir disso, se lan\u00e7a na tarefa de tecer uma constitui\u00e7\u00e3o que desse ao Brasil o formato federativo.<\/p>\n\n\n\n<p>A Federa\u00e7\u00e3o serviu, em um primeiro momento, como instrumento para conciliar poss\u00edveis disputas entre as elites dos estados, extremamente regionalistas, sem um projeto nacional em comum, unidas por acordos pol\u00edticos, mas separadas pela natureza diversa de suas atividades econ\u00f4micas. Essa organiza\u00e7\u00e3o era uma forma de garantir o dom\u00ednio pol\u00edtico e o enriquecimento dessas oligarquias em suas regi\u00f5es de origem, evitando choques que pudessem p\u00f4r em quest\u00e3o a unidade nacional. Isso tamb\u00e9m permitia \u00e0s burguesias mais ricas o privil\u00e9gio de exercer o poder pol\u00edtico sobre o Estado mediante a for\u00e7a do seu poder econ\u00f4mico, simbolizado no Pacto do Caf\u00e9 com Leite, celebrado a partir de 1902, entre os bar\u00f5es do caf\u00e9 de S\u00e3o Paulo e os coron\u00e9is do gado de Minas Gerais.<\/p>\n\n\n\n<p>Foi o in\u00edcio da ditadura dos Partidos Republicanos (PR) regionais. Ao mesmo tempo em que \u00e0s elites dos estados era dada a primazia de indicar os seus representantes aos governos estaduais, ao Congresso Nacional e at\u00e9 mesmo os ministros do governo federal, o pacto garantia a altern\u00e2ncia entre a burguesia paulista e a mineira, as duas mais ricas do pa\u00eds, na Presid\u00eancia da Rep\u00fablica. Atrav\u00e9s do controle do Estado e dos aparatos dos PR, eles garantiam a elei\u00e7\u00e3o dos seus indicados pelo m\u00e9todo da escancarada fraude eleitoral e do voto de cabresto.<\/p>\n\n\n\n<p>A pol\u00edtica dessa burguesia, nascida no grande latif\u00fandio, era, inicialmente, centrada na manuten\u00e7\u00e3o do monop\u00f3lio do caf\u00e9 no mercado internacional, por\u00e9m, foi alterada pelo surto da ind\u00fastria e pelo enorme fluxo de capital estrangeiro do qual ela se servia. O capitalismo se estendeu por todo o Brasil alterando suas bases econ\u00f4micas mais retr\u00f3gradas e aprofundando o abismo social que j\u00e1 se observava desde os anos do Imp\u00e9rio, recrudescendo assim as contradi\u00e7\u00f5es de classe no campo e nas cidades.<br>Como apontavam em 1930 os trotskistas M\u00e1rio Pedrosa e L\u00edvio Xavier em sua obra \u201cEsbo\u00e7o de uma an\u00e1lise da situa\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica e social do Brasil\u201d:<\/p>\n\n\n\n<blockquote class=\"wp-block-quote is-layout-flow wp-block-quote-is-layout-flow\">\n<p>\u201cPor essa raz\u00e3o, a burguesia nacional n\u00e3o tem bases econ\u00f4micas est\u00e1veis que lhe permitam edificar uma superestrutura pol\u00edtica e social progressista. O imperialismo n\u00e3o lhe concede tempo para respirar e o fantasma da luta de classe prolet\u00e1ria tira-lhe o prazer de uma digest\u00e3o tranquila e feliz. Ela deve lutar em meio ao turbilh\u00e3o imperialista, subordinando sua pr\u00f3pria defesa \u00e0 defesa do capitalismo.\u201d<\/p>\n<\/blockquote>\n\n\n\n<p>Com o avan\u00e7o desse processo, as duas burguesias hegem\u00f4nicas brasileiras se viram obrigadas a se agarrar cada vez mais ao poder do Estado. O desenvolvimento industrial exigia um enrobustecimento do aparato e um poder cada vez mais centralizado. Paulatinamente, as v\u00e1rias reformas legislativas transformam o federalismo dos primeiros tempos em uma mera fic\u00e7\u00e3o constitucional.<\/p>\n\n\n\n<h2 class=\"wp-block-heading has-vivid-red-color has-text-color has-link-color wp-elements-92dbf93396a376554532559cfcb677b3\">A quest\u00e3o militar e o tenentismo<\/h2>\n\n\n\n<p>A derrota eleitoral do sucessor de Floriano Peixoto, finalmente, al\u00e7ou os bar\u00f5es do caf\u00e9 ao poder da Rep\u00fablica. A partir disso tamb\u00e9m se fez necess\u00e1rio promover o desmonte do Ex\u00e9rcito Brasileiro e sua desmoraliza\u00e7\u00e3o enquanto institui\u00e7\u00e3o como forma de neutralizar a forte base de apoio que Peixoto construiu dentro dele.<\/p>\n\n\n\n<p>Os velhos oficiais, sobretudo o Almirantado da Marinha, rancorosos pela humilha\u00e7\u00e3o que lhes imp\u00f4s Floriano Peixoto nas, reacion\u00e1rias e de fundo monarquista, Revoltas da Armada, passaram a administrar esse processo, dado o grande prest\u00edgio que granjeavam junto ao Minist\u00e9rio da Guerra. Em 1910, enquanto os quart\u00e9is do Ex\u00e9rcito careciam do mais elementar abastecimento, os velhos almirantes eram presenteados com dois modernos encoura\u00e7ados ingleses, n\u00e3o por acaso, batizados de S\u00e3o Paulo e Minas Gerais.<\/p>\n\n\n\n<figure class=\"wp-block-image size-large\"><img fetchpriority=\"high\" decoding=\"async\" width=\"618\" height=\"427\" src=\"https:\/\/i0.wp.com\/www.marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2024\/07\/03-1024x707.jpg?resize=618%2C427&#038;ssl=1\" alt=\"\" class=\"wp-image-52859\" srcset=\"https:\/\/i0.wp.com\/marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2024\/07\/03.jpg?resize=1024%2C707&amp;ssl=1 1024w, https:\/\/i0.wp.com\/marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2024\/07\/03.jpg?resize=300%2C207&amp;ssl=1 300w, https:\/\/i0.wp.com\/marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2024\/07\/03.jpg?resize=150%2C104&amp;ssl=1 150w, https:\/\/i0.wp.com\/marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2024\/07\/03.jpg?resize=768%2C530&amp;ssl=1 768w, https:\/\/i0.wp.com\/marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2024\/07\/03.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https:\/\/i0.wp.com\/marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2024\/07\/03.jpg?w=1200&amp;ssl=1 1200w\" sizes=\"(max-width: 618px) 100vw, 618px\" data-recalc-dims=\"1\" \/><figcaption class=\"wp-element-caption\">Epit\u00e1cio Pessoa e membros do Almirantado da Marinha de Guerra no conv\u00e9s do encoura\u00e7ado S\u00e3o Paulo \/ Imagem: Acervo da Marinha do Brasil <div class=\"clear\"><\/div><div style=\"margin-top:10px; margin-bottom:10px;\" class=\"divider divider-normal\"><\/div><\/figcaption><\/figure>\n\n\n\n<p>Houve tamb\u00e9m um grande investimento nas guardas e pol\u00edcias regionais. Com isso, as burguesias mais ricas poderiam dispor de verdadeiros ex\u00e9rcitos particulares. \u00c9 o caso da For\u00e7a P\u00fablica do Estado de S\u00e3o Paulo, onde os bar\u00f5es do caf\u00e9 n\u00e3o pouparam capital, no sentido de transform\u00e1-la na melhor equipada e mais capacitada for\u00e7a de combate da Am\u00e9rica do Sul.<\/p>\n\n\n\n<p>A partir de 1909, uma nova cepa de jovens oficiais come\u00e7a a surgir nas escolas militares. A boa maioria deles se recusou a auxiliar a alta oficialidade no sucateamento do Ex\u00e9rcito. Esses oficiais, em sua maioria jovens empolgados com os avan\u00e7os da tecnologia militar, passaram a reivindicar reformas profundas no Ex\u00e9rcito, promovendo intensos debates nos Clubes Militares, onde podiam falar livremente.<\/p>\n\n\n\n<p>N\u00e3o se limitando aos discursos acalorados, eles se lan\u00e7aram no trabalho de base, no dia a dia dos quart\u00e9is junto a soldadesca rasa, os mais afetados pela precariza\u00e7\u00e3o do Ex\u00e9rcito. Eles exigiam dos altos oficiais melhores soldos, moderniza\u00e7\u00e3o no equipamento e melhor instru\u00e7\u00e3o das tropas. Al\u00e9m disso, esse trabalho, em grande medida, passava por garantir a alimenta\u00e7\u00e3o, vestimenta e at\u00e9 mesmo a alfabetiza\u00e7\u00e3o dos soldados.<\/p>\n\n\n\n<p>A Revolta do 18 do Forte de Copacabana, que teve como pano de fundo a sucess\u00e3o presidencial de 1922, marcou o transbordamento desse movimento da exclusividade das casernas. Essas revoltas voltariam a se manifestar em 1924, na Comuna de Manaus e na Revolu\u00e7\u00e3o Paulista, onde ganhou os contornos de uma leg\u00edtima revolu\u00e7\u00e3o, gra\u00e7as a ampla ades\u00e3o das massas exploradas paulistas, sobretudo a classe oper\u00e1ria organizada. Por esse motivo essa revolu\u00e7\u00e3o foi esmagada em sangue pelos obuses de artilharia de Arthur Bernardes e apagada da historiografia oficial.<\/p>\n\n\n\n<p>Apesar do seu radicalismo, o movimento tenentista caracteriza-se pelo seu reformismo influenciado pelas ideias positivistas, isto \u00e9, propunha o progresso social sem ruptura com a ordem capitalista. Seu car\u00e1ter pequeno-burgu\u00eas o colocava em choque com as classes dominantes, mas, ao mesmo tempo, em contradi\u00e7\u00e3o com os m\u00e9todos da classe oper\u00e1ria. Em seu seio concentraram-se elementos mais \u00e0 esquerda que posteriormente participaram da Coluna Prestes, entretanto, tamb\u00e9m reuniu nomes como Filinto M\u00fceller, futuro chefe da pol\u00edcia pol\u00edtica de Vargas, anticomunista e simpatizante do nazismo, tamb\u00e9m a maioria dos generais golpistas de 1964, ainda como oficiais rasos, participaram do tenentismo.<\/p>\n\n\n\n<h2 class=\"wp-block-heading has-vivid-red-color has-text-color has-link-color wp-elements-2044c6e20706f0294882ade6a2332ddd\">O 5 de Julho de 1922<\/h2>\n\n\n\n<p>Nas elei\u00e7\u00f5es presidenciais de 1922, os velhos oficiais florianistas se aglutinaram em torno da candidatura oposicionista de Nilo Pe\u00e7anha, tamb\u00e9m apoiada por setores secund\u00e1rios das elites regionais. O elemento militar na oposi\u00e7\u00e3o preocupou o ent\u00e3o presidente Epit\u00e1cio Pessoa e o obrigou a p\u00f4r em pleno funcionamento a m\u00e1quina de fraude eleitoral dos PR para eleger seu sucessor Arthur Bernardes, usando, inclusive, as tropas do Ex\u00e9rcito, leais a si, para intimidar os eleitores no dia da vota\u00e7\u00e3o.<\/p>\n\n\n\n<p>Essa interfer\u00eancia das tropas, ordenada por Pessoa, irritou profundamente os militares. O marechal Hermes da Fonseca \u2013 um dos principais l\u00edderes da oposi\u00e7\u00e3o e florianista convicto \u2013 contestou publicamente o resultado, exigindo a anula\u00e7\u00e3o do pleito. Isso resultou na ordem de sua pris\u00e3o, emitida pelo Alto Comando do Ex\u00e9rcito e no fechamento do Clube Militar da capital.<\/p>\n\n\n\n<p>Os rumores de uma conspira\u00e7\u00e3o militar para derrubar Pessoa e impedir a posse de Bernardes atra\u00edram o entusiasmo dos jovens tenentes abrindo o caminho para rebeli\u00e3o. A vit\u00f3ria de Bernardes impulsionou uma s\u00e9rie de revoltas por todo o pa\u00eds. No Maranh\u00e3o, a For\u00e7a P\u00fablica destituiu o governador por um dia. Movimentos parecidos se expressaram no Paran\u00e1, em Santa Catarina e mesmo dentro da Marinha de Guerra. Epit\u00e1cio Pessoa, que j\u00e1 considerava a possibilidade de um levante militar desde antes da elei\u00e7\u00e3o, acreditava que Bernardes n\u00e3o resistiria 24 horas no poder.<\/p>\n\n\n\n<p>No Rio de Janeiro, a conspira\u00e7\u00e3o mal planejada por Hermes da Fonseca previa a subleva\u00e7\u00e3o das guarni\u00e7\u00f5es militares da capital, partindo da sustenta\u00e7\u00e3o terrestre das tropas da Vila Militar e da Escola Militar do Realengo. O Forte de Copacabana, principal fortifica\u00e7\u00e3o costeira do Distrito Federal, desempenharia o papel de manter os poderosos encoura\u00e7ados da Armada longe da linha da costa, at\u00e9 que a maioria dos quart\u00e9is estivesse em poder dos revoltosos.<\/p>\n\n\n\n<p>Por\u00e9m, espi\u00f5es de Pessoa, infiltrados nas reuni\u00f5es entre os conspiradores, deram ao governo Federal informa\u00e7\u00f5es preciosas. Com isso, a maioria dos dirigentes do levante foi capturada, na noite do dia 4 de julho, antes que pudessem entrar em a\u00e7\u00e3o, entre eles o pr\u00f3prio marechal Hermes da Fonseca. Na manh\u00e3 do dia 5, s\u00f3 a Escola Militar e o Forte de Copacabana estavam em poder dos rebeldes, esse \u00faltimo teve os acessos por terra e o fornecimento de \u00e1gua e luz cortados.<\/p>\n\n\n\n<p>A Escola Militar logo capitulou, por\u00e9m, o Forte de Copacabana, comandado pelo filho de Hermes da Fonseca, o capit\u00e3o Euclides Hermes, sustentou pesado fogo de artilharia contra as posi\u00e7\u00f5es federais e pr\u00e9dios p\u00fablicos durante todo o dia. Na manh\u00e3 do dia 6 de julho, os encoura\u00e7ados S\u00e3o Paulo e Minas Gerais, seguidos do destroier Paran\u00e1, cruzaram a linha do litoral e bombardearam a fortaleza. No momento de responder fogo, os artilheiros do forte perceberam que os imponentes canh\u00f5es de 109 mm foram inutilizados por sabotagem. Era o fim da linha.<\/p>\n\n\n\n<p>O forte estava cercado por terra e mar, e sob o intenso bombardeio da Avia\u00e7\u00e3o de Guerra da Marinha. Ainda pela manh\u00e3, o capit\u00e3o permitiu que a maioria dos soldados se rendesse por vontade pr\u00f3pria. Dos 300 militares, apenas 28 permaneceram nas posi\u00e7\u00f5es de combate. No in\u00edcio da tarde, Euclides Hermes saiu do forte sob bandeira branca, para negociar a rendi\u00e7\u00e3o dos demais e foi capturado a trai\u00e7\u00e3o.<\/p>\n\n\n\n<p>A partir da\u00ed o Forte de Copacabana ficou sob o comando dos jovens tenentes Ant\u00f4nio de Siqueira Campos e Eduardo Gomes. Entendendo que n\u00e3o havia chance alguma de vit\u00f3ria da revolta, Siqueira Campos, o mais radical entre eles, ordenou que os soldados o seguissem em marcha pela Avenida Atl\u00e2ntica, no sacrif\u00edcio de combater de peito aberto as tropas federais. Em poucos metros, aos gritos de \u201crevolu\u00e7\u00e3o ou morte\u201d, se chocaram com a vanguarda dos 100 mil homens mobilizados pelo governo e foram finalmente esmagados. No Mato Grosso, as tropas rebeladas desde 5 de julho combateram at\u00e9 o dia 13 de julho.<\/p>\n\n\n\n<p>At\u00e9 os dias de hoje n\u00e3o se sabe o que de fato aconteceu durante essa breve marcha. As informa\u00e7\u00f5es da imprensa da \u00e9poca e o pr\u00f3prio relato dos sobreviventes e testemunhas oculares se chocam em incongru\u00eancias. Provavelmente, ao abandonar a fortaleza, a maioria dos soldados debandou ou foi abatida. O que se sabe \u00e9 que oito rebeldes foram hospitalizados gravemente feridos, dos quais apenas Siqueira Campos e Eduardo Gomes sobreviveram. Por\u00e9m, no dia seguinte, o m\u00edtico n\u00famero 18 estampado nas manchetes dos principais jornais do pa\u00eds tornou-se o estandarte de guerra das revoltas tenentistas que vieram a seguir.<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>H\u00e1 102 anos explodiu a Revolta dos 18 do Forte de Copacabana. \u00c0s v\u00e9speras do 1\u00ba Centen\u00e1rio da Independ\u00eancia, ecoa o grito de \u00f3dio vindo das casernas contra a Rep\u00fablica Velha. Essa foi a primeira das revoltas tenentistas, que expressaram as divis\u00f5es de classe dentro das for\u00e7as armadas e abriram uma situa\u00e7\u00e3o revolucion\u00e1ria no pa\u00eds, ao passo que impuseram aos \u00faltimos mandat\u00e1rios do regime o estado de s\u00edtio quase permanente.<\/p>\n","protected":false},"author":1924,"featured_media":52856,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"_jetpack_memberships_contains_paid_content":false,"footnotes":""},"categories":[3518],"tags":[7,3241,115,837,809,6563,280],"class_list":["post-52855","post","type-post","status-publish","format-standard","has-post-thumbnail","","category-brasil-historia","tag-brasil","tag-exercito","tag-historia","tag-militares","tag-rj","tag-tenentismo","tag-teoria"],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/i0.wp.com\/marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2024\/07\/01-scaled.jpg?fit=2560%2C1706&ssl=1","jetpack_sharing_enabled":true,"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/52855"}],"collection":[{"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/users\/1924"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=52855"}],"version-history":[{"count":4,"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/52855\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":52862,"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/52855\/revisions\/52862"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/media\/52856"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=52855"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=52855"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=52855"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}