{"id":52870,"date":"2024-07-10T14:51:31","date_gmt":"2024-07-10T17:51:31","guid":{"rendered":"https:\/\/www.marxismo.org.br\/?p=52870"},"modified":"2024-07-10T14:57:17","modified_gmt":"2024-07-10T17:57:17","slug":"eleicoes-francesas-nenhum-acordo-com-a-direita-todos-em-defesa-e-aprofundamento-do-programa-da-nova-frente-popular","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/marxismo.org.br\/eleicoes-francesas-nenhum-acordo-com-a-direita-todos-em-defesa-e-aprofundamento-do-programa-da-nova-frente-popular\/","title":{"rendered":"Elei\u00e7\u00f5es francesas: nenhum acordo com a direita! Todos em defesa e aprofundamento do programa da Nova Frente Popular!"},"content":{"rendered":"\n<p>Os resultados do segundo turno das elei\u00e7\u00f5es legislativas francesas trouxeram alegria e, acima de tudo, al\u00edvio a milh\u00f5es de eleitores que temiam uma vit\u00f3ria do bloco de extrema-direita Reuni\u00e3o Nacional (RN).<\/p>\n\n\n\n<p>No dia seguinte ao primeiro turno, a l\u00edder do RN, Marine Le Pen, e o presidente do partido, Jordan Bardella, j\u00e1 estavam planejando o seu \u201cfuturo\u201d governo, com os nomes dos \u201cfuturos\u201d ministros sendo vazados para a imprensa. Estavam t\u00e3o confiantes na sua vit\u00f3ria que adiaram indefinidamente o seu programa \u201csocial\u201d. \u201cInicialmente\u201d, explicaram, iriam seguir uma pol\u00edtica de austeridade or\u00e7ament\u00e1ria e de aposentadorias aos 66 anos de idade. Mas ontem \u00e0 noite, todos os seus planos vieram abaixo. Com 143 deputados, a alian\u00e7a RN-Ciotti est\u00e1 longe da maioria absoluta.<\/p>\n\n\n\n<p>Com 184 assentos, a Nova Frente Popular (NFP), de esquerda, ficou em primeiro lugar \u2013 \u00e0 frente do grupo macronista (166 assentos). Esta foi, portanto, uma pesada derrota para a \u201cmaioria presidencial\u201d, mas n\u00e3o o desastre que parecia se aproximar ao dia seguinte \u00e0s elei\u00e7\u00f5es europeias. Os macronistas (ou ex-macronistas) obtiveram um desempenho melhor do que o que se previa nos \u00faltimos dias pelas sondagens, mesmo tendo em conta a desist\u00eancia dos candidatos da NFP e dos macronistas entre os dois turnos no \u00e2mbito da chamada Frente Republicana.<\/p>\n\n\n\n<p>Voltaremos em outra oportunidade para dar detalhes de nossa rejei\u00e7\u00e3o categ\u00f3rica \u00e0 chamada \u201cFrente Republicana contra a extrema direita\u201d: uma pol\u00edtica de colabora\u00e7\u00e3o de classes que, longe de enfraquecer a direita e a extrema direita, fortalece-as. Aqui, vamos apenas sublinhar que, em termos de assentos conquistados, a \u201cFrente Republicana\u201d beneficiou principalmente a direita macronista \u2013 e a tradicional direita de Os Republicanos (LR) que tamb\u00e9m superou as sondagens. As numerosas desist\u00eancias de candidatos da NFP salvaram a \u201cmaioria\u201d cessante de uma derrota total \u2013 e permitiram que o LR ganhassem alguns assentos adicionais.<\/p>\n\n\n\n<p>No final, a \u201cFrente Republicana\u201d teve principalmente o efeito de dar uma vantagem aos macronistas e aos Republicanos, contra o RN. Contudo, seria completamente errado concluir que o RN est\u00e1 enfraquecido politicamente. N\u00e3o s\u00f3 o RN obteve, no primeiro turno, mais 6 milh\u00f5es de votos do que em 2022, como tamb\u00e9m a alian\u00e7a entre a NFP e a direita, entre os dois turnos, s\u00f3 pode fortalecer a imagem \u201canti-establishment\u201d de Marine Le Pen e seus capangas, que pretendem colher os frutos, mais cedo ou mais tarde.<\/p>\n\n\n\n<h2 class=\"wp-block-heading has-vivid-red-color has-text-color has-link-color wp-elements-8e84b4da5f22df0dc4c389d958d4d905\">Mobilizem-se nas ruas e nos locais de trabalho!<\/h2>\n\n\n\n<p>A Nova Frente Popular (NFP) ficou em primeiro lugar (184 assentos), mas ficou longe de alcan\u00e7ar a maioria absoluta (289 assentos). N\u00e3o h\u00e1, portanto, maioria na Assembleia Nacional para se votar a favor do programa da NFP. Isto significa que, apenas com base na composi\u00e7\u00e3o da Assembleia Nacional, a constitui\u00e7\u00e3o de um governo de alguma forma \u201cs\u00f3lido\u201d \u00e9 um desafio. Longe de ter terminado, a profunda crise pol\u00edtica que come\u00e7ou em 9 de junho est\u00e1 entrando em nova fase.<\/p>\n\n\n\n<figure class=\"wp-block-image size-large\"><img fetchpriority=\"high\" decoding=\"async\" width=\"618\" height=\"412\" src=\"https:\/\/i0.wp.com\/www.marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2024\/07\/melenchon_Image_Jean-Luc_Melenchon_Twitter-1024x683.png?resize=618%2C412&#038;ssl=1\" alt=\"\" class=\"wp-image-52871\" srcset=\"https:\/\/i0.wp.com\/marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2024\/07\/melenchon_Image_Jean-Luc_Melenchon_Twitter.png?resize=1024%2C683&amp;ssl=1 1024w, https:\/\/i0.wp.com\/marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2024\/07\/melenchon_Image_Jean-Luc_Melenchon_Twitter.png?resize=300%2C200&amp;ssl=1 300w, https:\/\/i0.wp.com\/marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2024\/07\/melenchon_Image_Jean-Luc_Melenchon_Twitter.png?resize=150%2C100&amp;ssl=1 150w, https:\/\/i0.wp.com\/marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2024\/07\/melenchon_Image_Jean-Luc_Melenchon_Twitter.png?resize=768%2C512&amp;ssl=1 768w, https:\/\/i0.wp.com\/marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2024\/07\/melenchon_Image_Jean-Luc_Melenchon_Twitter.png?resize=1536%2C1024&amp;ssl=1 1536w, https:\/\/i0.wp.com\/marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2024\/07\/melenchon_Image_Jean-Luc_Melenchon_Twitter.png?w=2048&amp;ssl=1 2048w, https:\/\/i0.wp.com\/marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2024\/07\/melenchon_Image_Jean-Luc_Melenchon_Twitter.png?w=1236&amp;ssl=1 1236w, https:\/\/i0.wp.com\/marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2024\/07\/melenchon_Image_Jean-Luc_Melenchon_Twitter.png?w=1854&amp;ssl=1 1854w\" sizes=\"(max-width: 618px) 100vw, 618px\" data-recalc-dims=\"1\" \/><figcaption class=\"wp-element-caption\">O l\u00edder do Fran\u00e7a Insubmissa, Jean-Luc M\u00e9lenchon, pediu a Macron que nomeie um primeiro-ministro da Nova Frente Popular \/ Imagem: Jean Luc M\u00e9lenchon, Twitter <div class=\"clear\"><\/div><div style=\"margin-top:10px; margin-bottom:10px;\" class=\"divider divider-normal\"><\/div><\/figcaption><\/figure>\n\n\n\n<p>As negocia\u00e7\u00f5es e arranjos nos bastidores ir\u00e3o se multiplicar nos pr\u00f3ximos dias e semanas. Os l\u00edderes do Partido Socialista (PS) e dos Verdes j\u00e1 se declaram dispostos a renunciar ao programa da NFP para chegar a um acordo com os macronistas. Quanto \u00e0 burguesia francesa, exercer\u00e1 a m\u00e1xima press\u00e3o para for\u00e7ar o pr\u00f3ximo governo \u2013 seja ele quem for \u2013 a prosseguir uma pol\u00edtica \u201crespons\u00e1vel\u201d, isto \u00e9, de austeridade.<\/p>\n\n\n\n<p>O l\u00edder da Fran\u00e7a Insubmissa (LFI), Jean-Luc M\u00e9lenchon, pediu a Macron que nomeasse um primeiro-ministro da NFP. Pediu tamb\u00e9m que, quem quer que seja o primeiro-ministro, que o mesmo esteja preparado para formar um governo que aplique todo o programa da NFP, sem negociar nada com os deputados macronistas. Esta posi\u00e7\u00e3o contrasta fortemente com a de v\u00e1rios l\u00edderes da ala direita da NFP. Mas s\u00e3o estes \u00faltimos que estar\u00e3o no centro das negocia\u00e7\u00f5es e regateios.<\/p>\n\n\n\n<p>Dado o equil\u00edbrio interno de poder na Assembleia Nacional (e dentro da NFP), o que M\u00e9lenchon exige n\u00e3o tem hip\u00f3teses de ser alcan\u00e7ado na aus\u00eancia de uma poderosa mobiliza\u00e7\u00e3o extraparlamentar de jovens e trabalhadores. O foco da luta j\u00e1 n\u00e3o est\u00e1 mais na Assembleia Nacional, mas nas ruas, nos locais de trabalho e nos bairros da classe trabalhadora.<\/p>\n\n\n\n<p>\u00c9 verdade que a NFP n\u00e3o tem maioria absoluta na Assembleia Nacional. Mas os trabalhadores s\u00e3o a grande maioria no pa\u00eds. Constituem, de longe, a for\u00e7a social decisiva. Sem a sua gentil permiss\u00e3o, nenhuma roda gira e nenhuma l\u00e2mpada brilha. Nos pr\u00f3ximos dias, os l\u00edderes da LFI e da confedera\u00e7\u00e3o sindical CGT \u2013 entre outros \u2013 dever\u00e3o colocar mobiliza\u00e7\u00f5es de massas na agenda, incluindo greves renov\u00e1veis, para exigir a implementa\u00e7\u00e3o e o aprofundamento do programa da NFP.<\/p>\n\n\n\n<p>Com base em uma mobiliza\u00e7\u00e3o revolucion\u00e1ria da juventude e dos trabalhadores, seria poss\u00edvel n\u00e3o s\u00f3 aplicar todas as medidas progressistas do programa da NFP, mas at\u00e9 ir muito mais longe \u2013 at\u00e9 \u00e0 expropria\u00e7\u00e3o dos grandes capitalistas. Temos de p\u00f4r fim ao dom\u00ednio da economia por um punhado de parasitas gigantescos que imp\u00f5em austeridade, precariedade, desemprego e muitos outros flagelos \u00e0 esmagadora maioria da popula\u00e7\u00e3o. Eles devem ser derrubados. Os trabalhadores devem ser levados ao poder e a economia deve ser reorganizada com base no planejamento democr\u00e1tico do aparelho produtivo.<\/p>\n\n\n\n<p>Esta \u00e9 a \u00fanica forma de p\u00f4r fim \u00e0 decad\u00eancia e decl\u00ednio social permanente \u2013 e, no processo, deter verdadeira e definitivamente a ascens\u00e3o de Reuni\u00e3o Nacional.<\/p>\n\n\n\n<p>TRADU\u00c7\u00c3O DE FABIANO LEITE.<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Os resultados do segundo turno das elei\u00e7\u00f5es legislativas francesas trouxeram alegria e, acima de tudo, al\u00edvio a milh\u00f5es de eleitores que temiam uma vit\u00f3ria do bloco de extrema-direita Reuni\u00e3o Nacional (RN).<\/p>\n","protected":false},"author":2368,"featured_media":52874,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"_jetpack_memberships_contains_paid_content":false,"footnotes":""},"categories":[2031],"tags":[1079,16,129,92,3210,5770,9146],"class_list":["post-52870","post","type-post","status-publish","format-standard","has-post-thumbnail","","category-mundo","tag-direita","tag-eleicoes","tag-esquerda","tag-franca","tag-macron","tag-marine-le-pen","tag-nova-frente-popular"],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/i0.wp.com\/marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2024\/07\/franca.jpg?fit=1000%2C500&ssl=1","jetpack_sharing_enabled":true,"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/52870"}],"collection":[{"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/users\/2368"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=52870"}],"version-history":[{"count":1,"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/52870\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":52873,"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/52870\/revisions\/52873"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/media\/52874"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=52870"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=52870"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=52870"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}