{"id":52891,"date":"2024-07-13T10:00:00","date_gmt":"2024-07-13T13:00:00","guid":{"rendered":"https:\/\/marxismo.org.br\/?p=52891"},"modified":"2024-07-13T18:13:52","modified_gmt":"2024-07-13T21:13:52","slug":"rio-grande-do-sul-qual-a-solucao-para-os-trabalhadores-desabrigados","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/marxismo.org.br\/rio-grande-do-sul-qual-a-solucao-para-os-trabalhadores-desabrigados\/","title":{"rendered":"Rio Grande do Sul: qual a solu\u00e7\u00e3o para os trabalhadores desabrigados?"},"content":{"rendered":"\n<blockquote class=\"wp-block-quote is-layout-flow wp-block-quote-is-layout-flow\">\n<p>\u201cO primeiro pressuposto de toda a exist\u00eancia humana e tamb\u00e9m, portanto, de toda a hist\u00f3ria, a saber, o pressuposto de que os homens t\u00eam de estar em condi\u00e7\u00f5es de viver para poder \u201cfazer hist\u00f3ria\u201d. Mas, para viver, precisa-se, antes de tudo, de comida, bebida, moradia, vestimenta e algumas coisas mais.\u201d (Karl Marx e Friedrich Engels, A Ideologia Alem\u00e3 1846)<\/p>\n<\/blockquote>\n\n\n\n<p>Vamos analisar as cat\u00e1strofes que hoje assolam nosso povo e reduzem trabalhadores a condi\u00e7\u00f5es humilhantes.<\/p>\n\n\n\n<p>O estado do Rio Grande do Sul vem passando por uma s\u00e9rie de cat\u00e1strofes clim\u00e1ticas, como as recentes inunda\u00e7\u00f5es, deslizamentos e temperaturas recordes. Isso ocorre dentro de um sistema capitalista, que visa, acima de tudo, a produ\u00e7\u00e3o material desenfreada, sem qualquer tipo de responsabilidade ambiental, causando desequil\u00edbrios na natureza. Destrui\u00e7\u00e3o essa que atinge em cheio a classe trabalhadora, residente nas periferias, que utiliza o transporte p\u00fablico em todos os seus \u00e2mbitos.<\/p>\n\n\n\n<p>Vemos cidades destru\u00eddas, dezenas de mortos, fam\u00edlias desabrigadas, sem acesso a condi\u00e7\u00f5es m\u00ednimas de sobreviv\u00eancia, na sua maioria da classe oper\u00e1ria e do campo. Um estudo do Observat\u00f3rio das Metr\u00f3poles, do Instituto Nacional de Ci\u00eancia e Tecnologia (INCT), mostra que as \u00e1reas mais atingidas s\u00e3o aquelas que re\u00fanem mais pessoas de baixa renda. A an\u00e1lise foi feita pelo pesquisador Andr\u00e9 Augustin, do N\u00facleo Porto Alegre do Observat\u00f3rio das Metr\u00f3poles. Enquanto isto, ricos em suas grandes mans\u00f5es, nos bairros milion\u00e1rios, permanecem desligados desta cruel realidade. Nesta trag\u00e9dia podemos mais uma vez na hist\u00f3ria presenciar a atua\u00e7\u00e3o do Estado burgu\u00eas em servid\u00e3o aos interesses burgueses. Isso porque s\u00e3o os ricos, que nada produzem e tudo possuem, que controlam o Estado. S\u00e3o os senhores de terras, pol\u00edticos, grandes empres\u00e1rios etc.<\/p>\n\n\n\n<p>In\u00fameras s\u00e3o as demonstra\u00e7\u00f5es que temos de como o Estado apenas visa aos interesses burgueses. Por exemplo, a coloca\u00e7\u00e3o das bombas de drenagem primeiro nos bairros mais ricos, empurrando a \u00e1gua da enchente para bairros mais pobres de Pelotas, conforme mat\u00e9ria publicada no site O Bairrista. Tamb\u00e9m com o Estado de bra\u00e7os cruzados nos resgates em \u00e1reas mais afetadas, sendo estes realizados principalmente por civis sem qualquer treinamento, enquanto for\u00e7as de seguran\u00e7a funcionam como vigil\u00e2ncia patrimonial do Estado burgu\u00eas.<\/p>\n\n\n\n<p>Mais uma vez, verificamos o quanto a classe trabalhadora expressa a sua capacidade de a\u00e7\u00e3o, atuando como protagonista nestes \u201csocorros volunt\u00e1rios\u201d. Isso nos leva a perguntar: Como seriam os efeitos desta cat\u00e1strofe, sem esta participa\u00e7\u00e3o fundamental? Para que serve este Estado burgu\u00eas? Ent\u00e3o, a classe trabalhadora, que nada possui, sen\u00e3o a si mesma, n\u00e3o tem nada a perder em lutar contra este sistema, injusto e opressor, sen\u00e3o os grilh\u00f5es que a acorrentam e humilham cotidianamente.<\/p>\n\n\n\n<h2 class=\"wp-block-heading has-vivid-red-color has-text-color has-link-color wp-elements-ced8cb4d2aedd799e6a12d0a2c66274a\">Aprender com a hist\u00f3ria<\/h2>\n\n\n\n<p>Engana-se aquele que acredita que esses fatos s\u00e3o uma novidade Afinal, se analisarmos a hist\u00f3ria, podemos encontrar um exemplo ocorrido em 1924, ap\u00f3s a Revolu\u00e7\u00e3o Russa de 1917, quando na rec\u00e9m formada Uni\u00e3o Sovi\u00e9tica, um quinto de toda a \u00e1rea habitacional do pa\u00eds estava em escombros, durante os anos da Grande Guerra Imperialista (1914-1918) e da Guerra Civil (1917-1922).<\/p>\n\n\n\n<p>Diferente do Estado burgu\u00eas, o emergente Estado oper\u00e1rio sovi\u00e9tico (do povo) nacionalizou e distribuiu todas as propriedades privadas que estavam fora de uso (resultado direto do ac\u00famulo de bens pela aristocracia czarista).<\/p>\n\n\n\n<p>Naquele momento, Moscou, abrigava 330 mil trabalhadores em apenas 21 mil cub\u00edculos, enquanto na mesma cidade mais de 5 mil grandes pal\u00e1cios governamentais e da nobreza se encontravam vazios. Por isso, o Governo do Povo determinou que esta quest\u00e3o habitacional deveria ser reorganizada, atendendo princ\u00edpios b\u00e1sicos de dignidade humana para cada fam\u00edlia, com padr\u00f5es de seguran\u00e7a e de espa\u00e7o.<br>Foi definido o m\u00ednimo de espa\u00e7o requerido de 8,25 metros quadrados por pessoa de alojamento de fato, 30 metros quadrados de espa\u00e7o livre para cada adulto e 20 metros quadrados para cada crian\u00e7a abaixo de 14 anos. J\u00e1 os custos de moradia representavam simb\u00f3licos 4% do sal\u00e1rio de um oper\u00e1rio.<\/p>\n\n\n\n<p>Tal pol\u00edtica habitacional retirou 94% da popula\u00e7\u00e3o trabalhadora das condi\u00e7\u00f5es prec\u00e1rias de moradia em que viviam antes da revolu\u00e7\u00e3o. Com isto, entre 1926 e 1939, 213 novas cidades e 1.323 novas comunidades urbanas surgiram. (Paul Winterton, Russia \u2013 with open eyes, Lawrence &amp; Wishart, Londres, 1937).<\/p>\n\n\n\n<h2 class=\"wp-block-heading has-vivid-red-color has-text-color has-link-color wp-elements-b24190544373d159ca4b4172850b9031\">A realidade do RS<\/h2>\n\n\n\n<p>Um censo levantado pelo IBGE em 2022 na capital ga\u00facha indica que pelo menos 30% dos im\u00f3veis habit\u00e1veis estavam sem uso. Como solu\u00e7\u00e3o imediata para a atual situa\u00e7\u00e3o de milhares de trabalhadores alojados em abrigos impr\u00f3prios (escolas, est\u00e1dios etc.), devemos lutar junto aos movimentos sociais, como o Movimento dos Atingidos pela Enchente &#8211; RS, para que o Estado garanta o direito \u00e0 moradia, \u00e0 estabilidade de emprego, que impe\u00e7a o fechamento de empresas etc. Porque verba para isto, h\u00e1. \u00c9 s\u00f3 uma quest\u00e3o de prioridade. Por exemplo, o n\u00e3o pagamento da d\u00edvida p\u00fablica, interna e externa, que s\u00f3 beneficia o sistema financeiro. E os governos ainda possuem instrumentos legais de expropria\u00e7\u00e3o para fazer valer o interesse social. Basta querer fazer.<\/p>\n\n\n\n<p>Para isso, precisamos ter como refer\u00eancia as verdadeiras fa\u00e7anhas que se concretizaram nos anos seguintes \u00e0 Revolu\u00e7\u00e3o Russa de 1917, com a tomada do poder pela classe trabalhadora. Isso s\u00f3 \u00e9 poss\u00edvel com a destrui\u00e7\u00e3o das classes sociais e o fim do ac\u00famulo de riqueza nas m\u00e3os de poucos burgueses que controlam o Estado.<\/p>\n\n\n\n<p>S\u00e3o os trabalhadores que produzem toda a riqueza e s\u00e3o eles que possuem a capacidade de gerir um sistema que vise a dignidade humana, acabando com a explora\u00e7\u00e3o, a opress\u00e3o e a mis\u00e9ria humana.<\/p>\n\n\n\n<p>Trabalhadores, nenhum regime, ideologia, sistema, \u00e9 derrubado, ou chega ao seu fim, sem antes oferecer uma resist\u00eancia feroz e esgotar todas as suas capacidades. S\u00f3 podemos vencer nos organizando! Vamos lutar juntos, pelas moradias e por tudo aquilo que nos \u00e9 de direito!<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>O estado do Rio Grande do Sul vem passando por uma s\u00e9rie de cat\u00e1strofes clim\u00e1ticas, como as recentes inunda\u00e7\u00f5es, deslizamentos e temperaturas recordes. Isso ocorre dentro de um sistema capitalista, que visa, acima de tudo, a produ\u00e7\u00e3o material desenfreada, sem qualquer tipo de responsabilidade ambiental, causando desequil\u00edbrios na natureza. Destrui\u00e7\u00e3o essa que atinge em cheio a classe trabalhadora, residente nas periferias, que utiliza o transporte p\u00fablico em todos os seus \u00e2mbitos.<\/p>\n","protected":false},"author":3992,"featured_media":52896,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"_jetpack_memberships_contains_paid_content":false,"footnotes":""},"categories":[3090],"tags":[5484,8291,5634,6513,476,943,302,409,8542,9151],"class_list":["post-52891","post","type-post","status-publish","format-standard","has-post-thumbnail","","category-nossas-lutas","tag-clima","tag-crise-climatica","tag-eduardo-leite","tag-enchentes","tag-estado","tag-moradia","tag-ocupacao","tag-privatizacao","tag-rs","tag-tragedia"],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/i0.wp.com\/marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2024\/07\/ff898262-d861-4a4e-ab0d-e268e6b136de.jpg?fit=2048%2C1365&ssl=1","jetpack_sharing_enabled":true,"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/52891"}],"collection":[{"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/users\/3992"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=52891"}],"version-history":[{"count":5,"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/52891\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":52899,"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/52891\/revisions\/52899"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/media\/52896"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=52891"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=52891"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=52891"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}