{"id":52911,"date":"2024-07-16T10:23:10","date_gmt":"2024-07-16T13:23:10","guid":{"rendered":"https:\/\/marxismo.org.br\/?p=52911"},"modified":"2024-07-16T10:23:11","modified_gmt":"2024-07-16T13:23:11","slug":"guerra-e-revolucao-uma-abordagem-leninista","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/marxismo.org.br\/guerra-e-revolucao-uma-abordagem-leninista\/","title":{"rendered":"Guerra e revolu\u00e7\u00e3o: uma abordagem leninista"},"content":{"rendered":"\n<p>Os militantes da Organiza\u00e7\u00e3o Comunista Internacionalista (OCI) participaram das diversas discuss\u00f5es realizadas na Escola Mundial do Comunismo, evento que aconteceu na It\u00e1lia de 10 a 15 de junho e marcou a funda\u00e7\u00e3o da Internacional Comunista Revolucion\u00e1ria (ICR). Durante a escola, a camarada Lucy Dias falou na mesa \u201cGuerra e revolu\u00e7\u00e3o: uma abordagem leninista\u201d. Confira a transcri\u00e7\u00e3o. <div class=\"clear\"><\/div><div style=\"margin-top:10px; margin-bottom:10px;\" class=\"divider divider-normal\"><\/div>\n\n\n\n<p>Camaradas, no \u00faltimo ano tivemos a Escola Nacional de Quadros no Brasil, na qual eu apresentei o informe sobre \u201cO Marxismo e a Guerra\u201d. Assim, eu vou compartilhar com voc\u00eas alguns dos ensinamentos que eu extra\u00ed de tudo o que eu li sobre esta quest\u00e3o.<\/p>\n\n\n\n<p>N\u00f3s podemos come\u00e7ar nos perguntando, e respondendo: \u201cPor que as guerras existem?\u201d;<a><\/a> \u201cQuais guerras n\u00f3s apoiamos e quais delas n\u00e3o recebem o nosso suporte?\u201d;<a><\/a> \u201cQual \u00e9 o Programa Comunista para atingirmos a paz?\u201d.<a><\/a><\/p>\n\n\n\n<p>O pr\u00f3prio capitalismo \u00e9 baseado na acumula\u00e7\u00e3o, na concentra\u00e7\u00e3o e na centraliza\u00e7\u00e3o do Capital.<a><\/a> Esta din\u00e2mica conduz a sociedade a crises de superprodu\u00e7\u00e3o.<a><\/a> E conforme Marx explicou no Manisfesto Comunista,<a><\/a> a principal maneira de resolver a crise de superprodu\u00e7\u00e3o \u00e9 destruindo as for\u00e7as produtivas.<a><\/a><\/p>\n\n\n\n<p>A guerra \u00e9 a melhor forma da classe dominante destru\u00ed-las, porque, ao mesmo tempo, em que ela destr\u00f3i f\u00e1bricas, escolas, hospitais, cidades, ela tamb\u00e9m extermina for\u00e7as agr\u00edcolas, trabalhadores e nossas condi\u00e7\u00f5es de vida.<\/p>\n\n\n\n<p>O imperialismo levou tais contradi\u00e7\u00f5es para um patamar ainda mais elevado.<a><\/a> O capitalismo monopolista eclodiu em um mundo que j\u00e1 estava dividido<a><\/a> entre grandes companhias e os pa\u00edses mais importantes.<a><\/a> E, portanto, a fim de expandir-se para al\u00e9m dos pr\u00f3prios limites \u00e9 necess\u00e1rio que isso seja feito por vias violentas,<a><\/a> como as guerras, a intensifica\u00e7\u00e3o do colonialismo, e as ditaduras &#8211; conforme ocorreu no Brasil nos anos 60 -,<a><\/a> principalmente nos pa\u00edses dominados e atrasados,<a><\/a> assim como L\u00eanin explicou em seu \u201cO Imperialismo\u201d.<a><\/a><\/p>\n\n\n\n<p>Os capitalistas s\u00e3o os respons\u00e1veis por esta viol\u00eancia.<a><\/a> \u00c9 uma bobagem quando eles falam sobre guerras pela auto-defesa ou guerras em defesa da democracia.<a><\/a> N\u00e3o, eles est\u00e3o defendendo seus pr\u00f3prios lucros.<a><\/a> Este \u00e9 o motivo pelo qual a ONU, EUA, Putin, Netanyahu e diversos outros capitalistas querem prolongar ainda mais guerras.<a><\/a> Sob o capitalismo as guerras s\u00e3o inevit\u00e1veis,<a><\/a> o per\u00edodo entre-guerras \u00e9 na verdade quando eles est\u00e3o planejando outras guerras.<a><\/a><\/p>\n\n\n\n<p>Agora, em rela\u00e7\u00e3o ao Programa Comunista para obten\u00e7\u00e3o da paz<a><\/a> n\u00f3s devemos compreender com bastante profundidade que <a><\/a>o programa capitalista para a paz \u00e9, na realidade, a guerra. <a><\/a>O socialismo \u00e9 a paz. <a><\/a><\/p>\n\n\n\n<p>Sob o socialismo n\u00f3s podemos alcan\u00e7ar a paz democr\u00e1tica, duradoura e justa,<a><\/a> conforme Karl Liebknecht explicou nos seus escritos sobre a Primeira Guerra Mundial<a><\/a>. N\u00f3s dizemos Guerra Civil, n\u00e3o paz civil.<a><\/a> Mas se n\u00f3s interrompermos neste ponto a nossa exposi\u00e7\u00e3o, <a><\/a>as massas oprimidas questionar\u00e3o<a><\/a> \u201cEu devo morrer esperando pelo socialismo?\u201d; \u201cO que eu posso fazer?\u201d.<a><\/a> E aqui surge a import\u00e2ncia das demandas transit\u00f3rias da guerra. <a><\/a><\/p>\n\n\n\n<p>Trotsky nos diz muito no \u201cManifesto sobre a guerra imperialista e a revolu\u00e7\u00e3o prolet\u00e1ria<a><\/a>\u201d escrito durante a Segunda Guerra Mundial<a><\/a>. Nosso esfor\u00e7o, enquanto Comunistas, \u00e9 de elevar a consci\u00eancia e a for\u00e7a dos trabalhadores por meio da<a><\/a> desmoraliza\u00e7\u00e3o da burguesia em cada pa\u00eds<a><\/a> explicando que ela \u00e9 a nossa principal inimiga.<a><\/a><\/p>\n\n\n\n<p>Em todos os pa\u00edses da ONU se diz \u201cn\u00e3o \u00e0s bombas, por mais livros\u201d, \u201cn\u00e3o \u00e0 guerra, por mais servi\u00e7os de sa\u00fade\u201d, conforme aponta o programa do Partido Comunista Revolucion\u00e1rio (RCP) para as elei\u00e7\u00f5es. E isso \u00e9 \u00f3timo, pois exp\u00f5es as contradi\u00e7\u00f5es aos trabalhadores.<\/p>\n\n\n\n<p>Na quest\u00e3o Palestina n\u00f3s dizemos \u201ccessar fogo,<a><\/a> deixe a ajuda humanit\u00e1ria passar, o povo palestino tem o direito de regressar\u201d.<a><\/a> Isso \u00e9 importante para oferecer respostas sobre a situa\u00e7\u00e3o atual que enfrentam e \u00e0queles que desejam lutar.<a><\/a><\/p>\n\n\n\n<p>L\u00eanin n\u00e3o teve obje\u00e7\u00f5es para usar a palavra de ordem \u201cPaz, P\u00e3o e Terra\u201d, a fim de avan\u00e7ar e se conectar com os desejos das massas pela paz. <a><\/a>Mas isto ainda n\u00e3o acabou. Devemos ir mais longe, <a><\/a>conectando tudo isto com a luta pelo socialismo,<a><\/a> e mostrando a face real do imperialismo.<a><\/a><\/p>\n\n\n\n<p>N\u00f3s devemos nos levantar contra as anexa\u00e7\u00f5es violentas<a><\/a> por meio da defesa da auto-determina\u00e7\u00e3o.<a><\/a> Enquanto comunistas, n\u00f3s n\u00e3o nos colocamos a favor de novas fronteiras, novos Estados capitalistas.<a><\/a> Ent\u00e3o, disso, surge a import\u00e2ncia da palavra de ordem por<a><\/a> &nbsp;apenas um Estado democr\u00e1tico, secular e socialista no territ\u00f3rio hist\u00f3rico da Palestina.<a><\/a><\/p>\n\n\n\n<p>Para finalizar, a fim de acabar com as guerras imperialistas, n\u00f3s precisamos de uma revolu\u00e7\u00e3o mundial.<a><\/a> Assim, n\u00f3s precisamos potencializar nossas for\u00e7as, construir se\u00e7\u00f5es fortes e uma Internacional forte.<a><\/a> Enquanto os imperialistas s\u00e3o apenas capazes de oferecer guerras permanentes, n\u00f3s defendemos a Revolu\u00e7\u00e3o Permanente.<a><\/a><\/p>\n\n\n\n<p>Obrigada, camaradas!<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>O pr\u00f3prio capitalismo \u00e9 baseado na acumula\u00e7\u00e3o, na concentra\u00e7\u00e3o e na centraliza\u00e7\u00e3o do Capital. Esta din\u00e2mica conduz a sociedade a crises de superprodu\u00e7\u00e3o. E conforme Marx explicou no Manisfesto Comunista, a principal maneira de resolver a crise de superprodu\u00e7\u00e3o \u00e9 destruindo as for\u00e7as produtivas.<\/p>\n","protected":false},"author":1920,"featured_media":51243,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"_jetpack_memberships_contains_paid_content":false,"footnotes":""},"categories":[3626],"tags":[5,6439,6,47,104,6941,914,9155,196,71,469,22,45,193,224,626],"class_list":["post-52911","post","type-post","status-publish","format-standard","has-post-thumbnail","","category-luta-de-classes","tag-capitalismo","tag-capitalista","tag-crise","tag-europa","tag-guerra","tag-guerra-imperialista","tag-hamas","tag-imperialimo","tag-israel","tag-lenin","tag-leninismo","tag-marxismo","tag-marxista","tag-palestina","tag-russia","tag-ucrania"],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/i0.wp.com\/marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2024\/03\/WhatsApp-Image-2024-03-05-at-06.35.38.jpeg?fit=1600%2C803&ssl=1","jetpack_sharing_enabled":true,"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/52911"}],"collection":[{"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/users\/1920"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=52911"}],"version-history":[{"count":1,"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/52911\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":52912,"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/52911\/revisions\/52912"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/media\/51243"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=52911"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=52911"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=52911"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}