{"id":52919,"date":"2024-07-17T15:33:27","date_gmt":"2024-07-17T18:33:27","guid":{"rendered":"https:\/\/marxismo.org.br\/?p=52919"},"modified":"2024-07-17T15:59:55","modified_gmt":"2024-07-17T18:59:55","slug":"lenin-e-a-defesa-da-filosofia-marxista","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/marxismo.org.br\/lenin-e-a-defesa-da-filosofia-marxista\/","title":{"rendered":"L\u00eanin e a defesa da filosofia marxista"},"content":{"rendered":"\n<p>Publicamos abaixo o artigo de Michel Goulart que analisa a obra de &#8220;Materialismo e Empiriocriticismo&#8221;, de L\u00eanin, parte do livro &#8220;<a href=\"https:\/\/publicar.claec.org\/index.php\/editora\/catalog\/view\/127\/127\/982\" target=\"_blank\" rel=\"noreferrer noopener\">L\u00eanin na atualidade: economia, pol\u00edtica e cultura<\/a>&#8220;. Michel \u00e9 Doutor em Hist\u00f3ria pela Universidade Federal de Santa Catarina (UFSC). Realizou p\u00f3s-doutorado no Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Educa\u00e7\u00e3o e no Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Hist\u00f3ria da Universidade do Estado de Santa Catarina (UDESC). Atua no Instituto Federal Catarinense (IFC). <div class=\"clear\"><\/div><div style=\"margin-top:10px; margin-bottom:10px;\" class=\"divider divider-normal\"><\/div>\n\n\n\n<p>Em maio de 1909, foi publicado o livro &#8220;Materialismo e Empiriocriticismo&#8221;. Nessa obra, L\u00eanin criticou um conjunto de escritores influentes no movimento oper\u00e1rio russo cujas ideias filos\u00f3ficas renegavam o materialismo hist\u00f3rico-dial\u00e9tico. Estes escritores, entre os quais estavam Alexander Aleksandrovich Bogdanov e Viktor Mikhailovich Chernov, pareciam sentir o impacto pol\u00edtico diante das dificuldades criadas pela derrota da revolu\u00e7\u00e3o de 1905. Nesse per\u00edodo de refluxo do movimento revolucion\u00e1rio, a rea\u00e7\u00e3o czarista, al\u00e9m da repress\u00e3o desencadeada contra o movimento oper\u00e1rio, passou \u00e0 ofensiva tamb\u00e9m no terreno ideol\u00f3gico, difundido em larga escala manifesta\u00e7\u00f5es de individualismo e misticismo. Logo na introdu\u00e7\u00e3o do livro, L\u00eanin (1982, p. 17) comenta que, no contexto em que escreveu sua obra, \u201cdificilmente se encontrar\u00e1 um s\u00f3 professor atual de filosofia (e, tamb\u00e9m, de teologia) que n\u00e3o se ocupa, direta ou indiretamente, em refutar o materialismo\u201d.<\/p>\n\n\n\n<p>Portanto, o per\u00edodo se caracteriza por ataques ao marxismo e \u00e0 ideia de revolu\u00e7\u00e3o, influindo sobre uma parcela da intelectualidade que, desiludida com as dificuldades pol\u00edticas criadas pela contrarrevolu\u00e7\u00e3o, procurava sa\u00eddas em manifesta\u00e7\u00f5es filos\u00f3ficas idealistas. Bogdanov e outros intelectuais passavam, assim, a divulgar na R\u00fassia, sob a capa de marxismo, ideias desenvolvidas na Europa denominadas de empiriocriticismo, que se situavam, ainda que de forma disfar\u00e7ada, no campo do idealismo. Por sua vez, L\u00eanin seguiu na defesa do materialismo e da dial\u00e9tica marxista. Segundo L\u00eanin,<\/p>\n\n\n\n<blockquote class=\"wp-block-quote is-layout-flow wp-block-quote-is-layout-flow\">\n<p>&#8220;[\u2026] a diferen\u00e7a fundamental entre o materialista e o partid\u00e1rio da filosofia idealista consiste em que o primeiro considera a sensa\u00e7\u00e3o, a percep\u00e7\u00e3o, a representa\u00e7\u00e3o e, em geral, a consci\u00eancia do homem como uma imagem da realidade objetiva. O mudo \u00e9 o movimento desta realidade objetiva, refletida pela nossa consci\u00eancia.&#8221; (L\u00eanin, 1982, p. 202-203)<\/p>\n<\/blockquote>\n\n\n\n<p>O contexto pol\u00edtico em que L\u00eanin escreveu sua obra pode ser aproximado da situa\u00e7\u00e3o vivenciada nas \u00faltimas d\u00e9cadas do s\u00e9culo XX, diante da ofensiva ideol\u00f3gica iniciada depois do colapso da Uni\u00e3o Sovi\u00e9tica. Nesse contexto, al\u00e9m do crescimento do fundamentalismo religioso, observa-se o fortalecimento das ideias p\u00f3s-modernas. Se em um determinado momento esse tipo de idealismo estava restrito ao universo acad\u00eamico ou mesmo a alguns partidos pretensamente progressistas, observa-se que tamb\u00e9m vem ganhando espa\u00e7o no movimento oper\u00e1rio. S\u00e3o produto dessas ideias, entre outras coisas, os discursos de defesa de cotas na educa\u00e7\u00e3o superior ou de centralidade da opress\u00e3o de segmentos da popula\u00e7\u00e3o, como negros e mulheres, em detrimento da compress\u00e3o do antagonismo e da luta de classes. Mesmo a produ\u00e7\u00e3o do conhecimento e a filosofia s\u00e3o afetadas por esse \u201csentimento universal de desorienta\u00e7\u00e3o e pessimismo\u201d (Woods; Grant, 2007, p. 10). Observa-se, nos meios acad\u00eamicos, que<\/p>\n\n\n\n<blockquote class=\"wp-block-quote is-layout-flow wp-block-quote-is-layout-flow\">\n<p>&#8220;[\u2026] os cientistas e outros intelectuais n\u00e3o s\u00e3o imunes \u00e0s tend\u00eancias gerais da sociedade. O fato de que a maioria deles se declare indiferente \u00e0 pol\u00edtica e \u00e0 filosofia apenas quer dizer que facilmente caem prisioneiros dos preconceitos mais comuns que os rodeiam. Com muita frequ\u00eancia suas ideias podem ser utilizadas para apoiar as posi\u00e7\u00f5es pol\u00edticas mais reacion\u00e1rias.&#8221; (Woods; Grant, 2007, p. 11)<\/p>\n<\/blockquote>\n\n\n\n<p>Ernst Mach foi o representante mais destacado da corrente filos\u00f3fica criticada por L\u00eanin. O f\u00edsico e fil\u00f3sofo austr\u00edaco exp\u00f4s suas teses numa s\u00e9rie de obras escritas entre os s\u00e9culos XIX e XX. Mach considerava as coisas, o mundo real, como \u201ccomplexos de sensa\u00e7\u00f5es\u201d. Essas sensa\u00e7\u00f5es seriam o dado prim\u00e1rio \u00e0 qual estava subordinada tanto a consci\u00eancia (o elemento ps\u00edquico) como a realidade material (o elemento f\u00edsico). Para Mach, \u201cos objetos n\u00e3o podem existir independente de nossa consci\u00eancia\u201d (Woods; Grant, 2007, p. 179). L\u00eanin confronta essa perspectiva idealista, demonstrando seus equ\u00edvocos e defendendo o materialismo hist\u00f3rico-dial\u00e9tico na compreens\u00e3o da din\u00e2mica e das contradi\u00e7\u00f5es da realidade.<\/p>\n\n\n\n<p>Essas ideias expressas por March t\u00eam como base o empirismo, desenvolvido principalmente a partir do s\u00e9culo XVI, na Europa. Entende-se que o empirismo \u201cdesempenhou um papel tanto positivo (na luta contra a religi\u00e3o e o dogmatismo medieval) quanto negativo (uma interpreta\u00e7\u00e3o demasiadamente estreita do materialismo, resist\u00eancia a generaliza\u00e7\u00f5es te\u00f3ricas amplas)\u201d (Woods; Grant, 2007, p. 95). Em sua an\u00e1lise da realidade,<\/p>\n\n\n\n<blockquote class=\"wp-block-quote is-layout-flow wp-block-quote-is-layout-flow\">\n<p>&#8220;[\u2026] o empirismo tende a subordinar as rela\u00e7\u00f5es essenciais ao sensorial ou \u00e0s apar\u00eancias subjetivas das coisas e a tomar, equivocadamente, seus aspectos superficiais e manifesta\u00e7\u00f5es imediatas por seu conte\u00fado fundamental.&#8221; (Novack, 2006, p. 104)<\/p>\n<\/blockquote>\n\n\n\n<p>L\u00eanin trabalhou durante nove meses no livro Materialismo e Empiriocriticismo, pesquisando nas bibliotecas de Genebra e do Museu Brit\u00e2nico, concluindo o trabalho em outubro de 1908. Na obra, desenvolve conceitos b\u00e1sicos da filosofia marxista, especialmente no terreno da teoria do conhecimento e da concep\u00e7\u00e3o do materialismo. L\u00eanin se dedica a mostrar as ra\u00edzes do empiriocriticismo, mostrando que esta filosofia \u00e9 uma manifesta\u00e7\u00e3o do idealismo reacion\u00e1rio e, dessa forma, procurando desmascarar o car\u00e1ter antimarxista dos \u201cmachistas\u201d russos. Em contraposi\u00e7\u00e3o a essas ideias, afirmava L\u00eanin (1982, p. 107):<\/p>\n\n\n\n<blockquote class=\"wp-block-quote is-layout-flow wp-block-quote-is-layout-flow\">\n<p>&#8220;O ponto de vista da vida, da pr\u00e1tica, deve ser o ponto de vista primeiro e fundamental da teoria do conhecimento. E ele conduz inevitavelmente ao materialismo, afastando desde o princ\u00edpio as invencionices intermin\u00e1veis da escol\u00e1stica professoral. Naturalmente, n\u00e3o se deve esquecer que o crit\u00e9rio da pr\u00e1tica nunca pode, no fundo, confirmar ou refutar completamente uma representa\u00e7\u00e3o humana, qualquer que seja. Este crit\u00e9rio \u00e9 tamb\u00e9m suficientemente \u201cindeterminado\u201d para n\u00e3o permitir que os conhecimentos do homem se transformem num \u201cabsoluto\u201d, e, ao mesmo tempo, suficientemente determinado para conduzir uma luta implac\u00e1vel contra todas as variedades de idealismo e agnosticismo. Se aquilo que a nossa pr\u00e1tica confirma \u00e9 a \u00fanica e \u00faltima verdade objetiva, da\u00ed decorre o reconhecimento de que o \u00fanico caminho para esta verdade \u00e9 o caminho da ci\u00eancia assente no ponto de vista materialista.&#8221;<\/p>\n<\/blockquote>\n\n\n\n<p>Em seu livro, L\u00eanin faz a defesa da filosofia, do materialismo e da dial\u00e9tica, procurando mostrar a superioridade do marxismo para compreender os diferentes aspectos da realidade. Para tanto, resgata a obra de Engels, o qual, em Ludwig Feuerbach, afirma<\/p>\n\n\n\n<blockquote class=\"wp-block-quote is-layout-flow wp-block-quote-is-layout-flow\">\n<p>&#8220;[\u2026] que o materialismo e o idealismo s\u00e3o as correntes filos\u00f3ficas fundamentais. O materialismo toma a natureza como o prim\u00e1rio e o esp\u00edrito como secund\u00e1rio, coloca em primeiro lugar o ser e em segundo o pensamento. O idealismo faz o contr\u00e1rio.&#8221; (L\u00eanin, 1982, p. 75)<\/p>\n<\/blockquote>\n\n\n\n<p>Engels aponta que, diante da quest\u00e3o \u201ccriou Deus o mundo ou o mundo est\u00e1 a\u00ed desde a eternidade?\u201d, eram dadas diferentes respostas:<\/p>\n\n\n\n<blockquote class=\"wp-block-quote is-layout-flow wp-block-quote-is-layout-flow\">\n<p>&#8220;[\u2026] de um modo ou de outro, os fil\u00f3sofos se dividiram em dois grandes campos. Aqueles que afirmavam a originalidade do esp\u00edrito diante da natureza, que em \u00faltima inst\u00e2ncia admitiam, portanto, uma cria\u00e7\u00e3o do mundo, de qualquer tipo que fosse \u2013 essa cria\u00e7\u00e3o frequentemente \u00e9 entre os fil\u00f3sofos, por exemplo em Hegel, ainda muito mais complicada e imposs\u00edvel do que no cristianismo \u2013, formavam o campo do idealismo. Os outros, que viam a natureza como o elemento origin\u00e1rio, pertenciam \u00e0s diversas escolas do materialismo.&#8221; (Engels, 2020, p. 45)<\/p>\n<\/blockquote>\n\n\n\n<p>Essa compreens\u00e3o de L\u00eanin, partindo de Engels, procura delimitar os dois grandes campos da filosofia e que n\u00e3o h\u00e1 como escapar ou buscar subterf\u00fagios intermedi\u00e1rios, como o faziam os partid\u00e1rios do empiriocriticismo (ou, em outro campo, os relativistas). Nesse sentido, \u00e9 fundamental a compreens\u00e3o do que seria a mat\u00e9ria, que, segundo L\u00eanin, em \u201cacordo com as ci\u00eancias da natureza\u201d, o materialismo toma \u201ccomo o dado prim\u00e1rio, considerando a consci\u00eancia, o pensamento, a sensa\u00e7\u00e3o, como o secund\u00e1rio\u201d (L\u00eanin, 1982, p. 34). Nesse sentido, L\u00eanin afirmava que \u201ca exist\u00eancia da mat\u00e9ria n\u00e3o depende das sensa\u00e7\u00f5es. A mat\u00e9ria \u00e9 o prim\u00e1rio. A sensa\u00e7\u00e3o, o pensamento, a consci\u00eancia, s\u00e3o o produto mais elevado da mat\u00e9ria organizada de uma maneira particular\u201d (L\u00eanin, 1982, p. 41-42).<\/p>\n\n\n\n<p>Existe a realidade concreta, exterior \u00e0s pessoas, que de diferentes formas reagem a esses elementos. Segundo L\u00eanin (1982, p. 52), \u201cas nossas sensa\u00e7\u00f5es, a nossa consci\u00eancia, s\u00e3o apenas a imagem do mundo exterior, e \u00e9 evidente que o reflexo n\u00e3o pode existir sem o refletido, mas o refletido existe independentemente daquilo que o reflete\u201d. Nesse sentido, entende-se que \u201cas coisas existem independentemente da nossa consci\u00eancia, independente da nossa sensa\u00e7\u00e3o, fora de n\u00f3s\u201d (L\u00eanin, 1982, p. 77). Essas coisas que existem fora de n\u00f3s impactam nossas percep\u00e7\u00f5es e as representa\u00e7\u00f5es, onde a pr\u00e1tica \u00e9 a comprova\u00e7\u00e3o da distin\u00e7\u00e3o entre imagens verdadeiras e falsas. Segundo L\u00eanin (1982, p. 93), \u201ca exist\u00eancia do que \u00e9 refletido independentemente daquilo que reflete (a independ\u00eancia do mundo exterior em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 consci\u00eancia) \u00e9 a premissa fundamental do materialismo\u201d. Em s\u00edntese,<\/p>\n\n\n\n<blockquote class=\"wp-block-quote is-layout-flow wp-block-quote-is-layout-flow\">\n<p>&#8220;[\u2026] ser materialista significa reconhecer a verdade objetiva que nos \u00e9 revelada pelos \u00f3rg\u00e3os dos sentidos. Reconhecer a verdade objetiva, isto \u00e9, n\u00e3o dependente do homem e da humanidade, significa reconhecer duma maneira ou doutra, a verdade absoluta.&#8221; (L\u00eanin, 1982, p. 100)<\/p>\n<\/blockquote>\n\n\n\n<p>Essa verdade absoluta n\u00e3o \u00e9 algo imut\u00e1vel, mas a express\u00e3o da pr\u00f3pria realidade material e que, por suposto, influencia na compreens\u00e3o cient\u00edfica da realidade. Nesse sentido, afirma L\u00eanin (1982, p. 101):<\/p>\n\n\n\n<blockquote class=\"wp-block-quote is-layout-flow wp-block-quote-is-layout-flow\">\n<p>&#8220;[\u2026] o pensamento humano \u00e9, pela sua natureza, capaz de nos dar, e d\u00e1, a verdade absoluta, que se comp\u00f5e da soma de verdades relativas. Cada degrau do desenvolvimento da ci\u00eancia acrescenta novos gr\u00e3os a esta soma de verdade absoluta, mas os limites da verdade de cada tese cient\u00edfica s\u00e3o relativos, sendo ora alargados ora restringidos \u00e0 medida que cresce o conhecimento.&#8221;<\/p>\n<\/blockquote>\n\n\n\n<p>Pode-se afirmar, nesse sentido, que<\/p>\n\n\n\n<blockquote class=\"wp-block-quote is-layout-flow wp-block-quote-is-layout-flow\">\n<p>&#8220;[\u2026] para o materialista o mundo \u00e9 mais rico, mais vivo e mais variado do que parece, porque cada passo do desenvolvimento da ci\u00eancia descobre nele novos aspectos. Para o materialista, as nossas sensa\u00e7\u00f5es s\u00e3o imagens da \u00fanica e \u00faltima realidade objetiva \u2013 \u00faltima n\u00e3o no sentido de que ela \u00e9 j\u00e1 conhecida at\u00e9 o fim, mas no sentido de que n\u00e3o existe nem pode existir outra sen\u00e3o ela.&#8221; (L\u00eanin, 1982, p. 97)<\/p>\n<\/blockquote>\n\n\n\n<p>Esse desenvolvimento da compreens\u00e3o acerca da realidade concreta tem como elemento central a dial\u00e9tica. Segundo L\u00eanin (1982, p. 77-78), \u201cna teoria do conhecimento, como em todos os outros dom\u00ednios da ci\u00eancia, deve-se raciocinar dialeticamente\u201d, analisando \u201cde que modo da ignor\u00e2ncia nasce o conhecimento, de que modo o conhecimento incompleto, impreciso, se torna mais completo e mais preciso\u201d. Portanto, em L\u00eanin, a compreens\u00e3o da realidade passa pela investiga\u00e7\u00e3o da realidade objetiva que atua sobre os sentidos. Nesse sentido:<\/p>\n\n\n\n<blockquote class=\"wp-block-quote is-layout-flow wp-block-quote-is-layout-flow\">\n<p>&#8220;No mundo n\u00e3o h\u00e1 sen\u00e3o mat\u00e9ria em movimento, e a mat\u00e9ria em movimento n\u00e3o pode mover-se sen\u00e3o no espa\u00e7o e no tempo. As no\u00e7\u00f5es humanas do espa\u00e7o do espa\u00e7o e do tempo s\u00e3o relativas, mas destas no\u00e7\u00f5es relativas forma-se a verdade absoluta, estas no\u00e7\u00f5es relativas tendem, no seu desenvolvimento, para a verdade absoluta e aproximam-se dela. A mutabilidade das no\u00e7\u00f5es humanas do espa\u00e7o e do tempo n\u00e3o refuta mais a realidade objetiva de um e de outro do que a mutabilidade dos conhecimentos cient\u00edficos sobre a estrutura e as formas de movimento da mat\u00e9ria refuta a realidade objetiva do mundo exterior.&#8221; (L\u00eanin, 1982, p. 133)<\/p>\n<\/blockquote>\n\n\n\n<p>N\u00e3o s\u00e3o as ideias que mudam a realidade, mas a mat\u00e9ria em movimento e suas contradi\u00e7\u00f5es. Nesse sentido, \u201co materialista dial\u00e9tico n\u00e3o s\u00f3 considera o movimento como uma propriedade insepar\u00e1vel da mat\u00e9ria, como rejeita tamb\u00e9m a concep\u00e7\u00e3o simplificada de movimento\u201d (L\u00eanin, 1982, p. 204-5). Portanto,<\/p>\n\n\n\n<blockquote class=\"wp-block-quote is-layout-flow wp-block-quote-is-layout-flow\">\n<p>&#8220;[\u2026] o materialismo dial\u00e9tico insiste no car\u00e1ter aproximativo, relativo, de qualquer proposi\u00e7\u00e3o cient\u00edfica sobre a estrutura da mat\u00e9ria e as suas propriedades, na aus\u00eancia de fronteiras absolutas na natureza, na transforma\u00e7\u00e3o da mat\u00e9ria em movimento de um estado para outro que, do nosso ponto de vista, parece incompat\u00edvel com o anterior.&#8221; (L\u00eanin, 1982, p. 198)<\/p>\n<\/blockquote>\n\n\n\n<p>Nessa vis\u00e3o, entende-se que<\/p>\n\n\n\n<blockquote class=\"wp-block-quote is-layout-flow wp-block-quote-is-layout-flow\">\n<p>&#8220;[\u2026] o dom\u00ednio sobre a natureza, que se manifesta na pr\u00e1tica da humanidade, \u00e9 o resultado de um reflexo objetivamente fiel no esp\u00edrito do homem dos fen\u00f4menos e dos processos da natureza, \u00e9 a prova de que este reflexo (nos limites que a pr\u00e1tica nos mostra) \u00e9 uma verdade objetiva, absoluta, eterna.&#8221; (L\u00eanin, 1982, p. 144)<\/p>\n<\/blockquote>\n\n\n\n<p>Nesse sentido, para o marxismo,<\/p>\n\n\n\n<blockquote class=\"wp-block-quote is-layout-flow wp-block-quote-is-layout-flow\">\n<p>&#8220;[\u2026] s\u00e3o historicamente condicionais os limites da aproxima\u00e7\u00e3o dos nossos conhecimentos em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 verdade objetiva, absoluta, mas \u00e9 incondicional a exist\u00eancia dessa verdade, \u00e9 incondicional que n\u00f3s nos aproximamos dela. S\u00e3o historicamente condicionais os contornos do quadro, mas \u00e9 incondicional que este quadro reproduz um modelo que existe objetivamente. \u00c9 historicamente condicional quando e em que condi\u00e7\u00f5es avan\u00e7amos no nosso conhecimento da ess\u00eancia das coisas.&#8221; (L\u00eanin, 1982, p. 102)<\/p>\n<\/blockquote>\n\n\n\n<p>Isso n\u00e3o significa a defesa do relativismo abstrato. L\u00eanin explica:<\/p>\n\n\n\n<blockquote class=\"wp-block-quote is-layout-flow wp-block-quote-is-layout-flow\">\n<p>&#8220;O relativismo, como base da teoria do conhecimento, \u00e9 n\u00e3o somente o reconhecimento da relatividade nos nossos conhecimentos, mas \u00e9 tamb\u00e9m a nega\u00e7\u00e3o de qualquer medida ou modelo objetivo, existente independentemente da humanidade, do qual se aproxima o nosso conhecimento relativo.&#8221; (L\u00eanin, 1982, p. 103)<\/p>\n<\/blockquote>\n\n\n\n<p>Portanto, por um lado, L\u00eanin reconhece os limites da percep\u00e7\u00e3o individual e das sensa\u00e7\u00f5es e como isso impacta na constru\u00e7\u00e3o do conhecimento. Por outro lado, aponta que o conhecimento cient\u00edfico e racional, com o desenvolvimento de m\u00e9todos de pesquisa, permite apreender a realidade. Essa realidade, no entanto, n\u00e3o \u00e9 completa e imut\u00e1vel, mas m\u00f3vel e cheia de diferentes aspectos que n\u00e3o podem ser considerados como definitivos, podendo (ou devendo) ser sempre superados dialeticamente. Contudo, ainda que a dial\u00e9tica marxista contenha o relativismo, \u201cn\u00e3o se reduz a ele\u201d, ou seja, \u201creconhece a relatividade de todos os nossos conhecimentos, n\u00e3o no sentido da nega\u00e7\u00e3o da verdade objetiva, mas no sentido da condicionalidade hist\u00f3rica dos limites da aproxima\u00e7\u00e3o dos nossos conhecimentos em rela\u00e7\u00e3o a esta verdade\u201d (L\u00eanin, 1982, p. 103).<\/p>\n\n\n\n<p>Essa compreens\u00e3o do movimento e da mudan\u00e7a possui uma base material e n\u00e3o pode ser confundido com o idealismo. Segundo L\u00eanin (1982, p. 172), \u201ca ess\u00eancia do idealismo consiste em tomar o ps\u00edquico como ponto de partida; a partir dele deduz-se a natureza e s\u00f3 depois da natureza se deduz a consci\u00eancia humana comum\u201d. L\u00eanin (1982, p. 138) afirma que \u201co idealismo filos\u00f3fico n\u00e3o passa de uma hist\u00f3ria de fantasmas encoberta e disfar\u00e7ada\u201d. Essas manifesta\u00e7\u00f5es idealistas ganham novas formula\u00e7\u00f5es, ainda que mantenham a base fundamental e seu embate com o materialismo. Portanto,<\/p>\n\n\n\n<blockquote class=\"wp-block-quote is-layout-flow wp-block-quote-is-layout-flow\">\n<p>&#8220;[\u2026] por detr\u00e1s do amontoado de novas sutilezas terminol\u00f3gicas, por detr\u00e1s do lixo de uma escol\u00e1stica erudita, encontramos sempre sem exce\u00e7\u00e3o duas linhas fundamentais, duas correntes fundamentais na resolu\u00e7\u00e3o das quest\u00f5es filos\u00f3ficas. Tomar como prim\u00e1ria a natureza, a mat\u00e9ria, o f\u00edsico, o mundo exterior, e considerar como secund\u00e1rio a consci\u00eancia, o esp\u00edrito, a sensa\u00e7\u00e3o (a experi\u00eancia, segundo a terminologia difundida nos nossos dias), o ps\u00edquico, etc., tal \u00e9 a quest\u00e3o capital que de fato continua a dividir os fil\u00f3sofos em dois grandes campos.&#8221; (L\u00eanin, 1982, p. 255)<\/p>\n<\/blockquote>\n\n\n\n<p>O materialismo hist\u00f3rico e dial\u00e9tico se mostra como a melhor compreens\u00e3o para estudar a realidade. O marxismo extrai essa compreens\u00e3o das nuances do movimento e das contradi\u00e7\u00f5es da mat\u00e9ria<\/p>\n\n\n\n<blockquote class=\"wp-block-quote is-layout-flow wp-block-quote-is-layout-flow\">\n<p>&#8220;[\u2026] a hist\u00f3ria da Ci\u00eancia caracteriza-se por um processo cada vez mais profundo de aproxima\u00e7\u00e3o. Cada vez mais acercamo-nos mais \u00e0 verdade, sem nunca chegar a conhecer toda a verdade. Em \u00faltima inst\u00e2ncia, a prova da verdade cient\u00edfica \u00e9 o experimento.&#8221; (Woods; Grant, 2007, p. 86)<\/p>\n<\/blockquote>\n\n\n\n<p>O desenvolvimento da ci\u00eancia moderna, portanto, em suas bases tamb\u00e9m no movimento e na contradi\u00e7\u00e3o e, como o marxismo, aponta para a perspectiva da investiga\u00e7\u00e3o da totalidade. L\u00eanin enfatiza esses aspectos, destacando que a investiga\u00e7\u00e3o da realidade parte necessariamente da mat\u00e9ria:<\/p>\n\n\n\n<blockquote class=\"wp-block-quote is-layout-flow wp-block-quote-is-layout-flow\">\n<p>&#8220;Se o mundo \u00e9 mat\u00e9ria em movimento, pode-se e deve-se estud\u00e1-lo infinitamente nas manifesta\u00e7\u00f5es e ramifica\u00e7\u00f5es infinitamente complexas e pormenorizadas deste movimento, do movimento desta mat\u00e9ria, mas fora dela, fora do mundo \u201cf\u00edsico\u201d, do mundo exterior, familiar a todos e a cada um, n\u00e3o pode haver nada.&#8221; (L\u00eanin, 1982, p. 260)<\/p>\n<\/blockquote>\n\n\n\n<p>Nesse sentido, L\u00eanin critica os segmentos que procuraram no ecletismo entre materialismo e idealismo sua compreens\u00e3o da realidade, como no caso do empiriocriticismo e sua tentativa de explicar a realidade a partir das percep\u00e7\u00f5es e sensa\u00e7\u00f5es. No marxismo e na produ\u00e7\u00e3o cient\u00edfica \u201co conhecimento avan\u00e7a ao colocar em prova sob todos os \u00e2ngulos poss\u00edveis as apar\u00eancias, se aprofundando cada vez mais na realidade\u201d (Novack, 2006, p. 104). L\u00eanin, nesse sentido, critica aqueles \u201cque romperam radicalmente com os pr\u00f3prios fundamentos do marxismo em filosofia\u201d, come\u00e7ando \u201cdepois a andar \u00e0s voltas, a embrulhar as coisas, a usar rodeios, a assegurar que \u2018tamb\u00e9m\u2019 s\u00e3o marxistas em filosofia, que est\u00e3o \u2018quase\u2019 de acordo com Marx e que apenas o \u2018completaram\u2019 um bocadinho\u201d (L\u00eanin, 1982, p. 155). Em defesa do marxismo, aponta que \u201ca consci\u00eancia social reflete o ser social \u2013 eis em que consiste a doutrina de Marx. O reflexo pode ser a c\u00f3pia aproximadamente fiel do refletido, mas \u00e9 absurdo falar aqui de identidade\u201d (L\u00eanin, 1982, p. 245).<\/p>\n\n\n\n<p>Como se percebe, a obra de L\u00eanin mostra-se atual na medida em que permite compreender um conjunto de manifesta\u00e7\u00f5es filos\u00f3ficas que ainda permeiam o campo da pol\u00edtica e principalmente os meios acad\u00eamicos. Em sua \u00e9poca, L\u00eanin apontava que o empiriocriticismo era uma mostra da \u201cluta dos partidos em filosofia, luta que em \u00faltima an\u00e1lise exprime as tend\u00eancias e a ideologia das classes inimigas da sociedade moderna\u201d (L\u00eanin, 1982, p. 271). O combate da extrema direita ao \u201cmarxismo cultural\u201d ou a ideia de \u201cfim da hist\u00f3ria\u201d s\u00e3o apenas cap\u00edtulos recentes de uma luta de s\u00e9culos contra o materialismo e conhecimento cient\u00edfico da realidade.<\/p>\n\n\n\n<p>Outras express\u00f5es dessa luta tamb\u00e9m se expressam de diferentes formas. O empiriocriticismo, com sua ideia de conhecimento a partir das sensa\u00e7\u00f5es, pode ser relacionado \u00e0 ideia de \u201clugar de fala\u201d contempor\u00e2nea, em que as experi\u00eancias dos indiv\u00edduos se sobrep\u00f5em \u00e0 investiga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica ou, no melhor dos casos, se coloca no mesmo n\u00edvel. Outro aspecto, que une tanto o pensamento p\u00f3s-moderno como os partid\u00e1rios da extrema direita recente, passa pela ideia de que qualquer opini\u00e3o pode ter o mesmo estatuto de verdade que o conhecimento cient\u00edfico. Esses s\u00e3o exemplos recentes do \u201camontoado de novas sutilezas terminol\u00f3gicas\u201d e de uma \u201cescol\u00e1stica erudita\u201d usados pelas classes dominantes no combate \u00e0 perspectiva de centralidade da luta contra o capital. Portanto, seguindo os passos de L\u00eanin, cabe afirmar concretamente que as ideias n\u00e3o circulam num vazio, mas possuem base material e, principalmente, s\u00e3o parte das disputas pol\u00edticas, que, em \u00faltima inst\u00e2ncia, colocam em campos antag\u00f4nicos trabalhadores e burgueses e a luta pela manuten\u00e7\u00e3o da sociedade ou por sua supera\u00e7\u00e3o. <div class=\"clear\"><\/div><div style=\"margin-top:10px; margin-bottom:10px;\" class=\"divider divider-normal\"><\/div>\n\n\n\n<h2 class=\"wp-block-heading\">Refer\u00eancias<\/h2>\n\n\n\n<p><\/p>\n\n\n\n<p>ENGELS, F. <strong>Ludwig Feuerbach e o fim da filosofia cl\u00e1ssica alem\u00e3<\/strong>. S\u00e3o Paulo: Hedra, 2020.<\/p>\n\n\n\n<p>L\u00caNIN, V. I. <strong>Materialismo e empiriocriticismo<\/strong>. Moscovo: Progresso; Lisboa: Avante, 1982.<\/p>\n\n\n\n<p>NOVACK, G. <strong>Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 l\u00f3gica marxista<\/strong>. S\u00e3o Paulo: Sundermann, 2006.<\/p>\n\n\n\n<p>WOODS, A.; GRANT, T. <strong>Raz\u00e3o e revolu\u00e7\u00e3o<\/strong>: filosofia marxista e ci\u00eancia moderna. S\u00e3o Paulo: Luta de Classes, 2007.<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Em maio de 1909, foi publicado o livro &#8220;Materialismo e Empiriocriticismo&#8221;. Nessa obra, L\u00eanin criticou um conjunto de escritores influentes no movimento oper\u00e1rio russo cujas ideias filos\u00f3ficas renegavam o materialismo hist\u00f3rico-dial\u00e9tico. Estes escritores, entre os quais estavam Alexander Aleksandrovich Bogdanov e Viktor Mikhailovich Chernov, pareciam sentir o impacto pol\u00edtico diante das dificuldades criadas pela derrota da revolu\u00e7\u00e3o de 1905. Nesse per\u00edodo de refluxo do movimento revolucion\u00e1rio, a rea\u00e7\u00e3o czarista, al\u00e9m da repress\u00e3o desencadeada contra o movimento oper\u00e1rio, passou \u00e0 ofensiva tamb\u00e9m no terreno ideol\u00f3gico, difundido em larga escala manifesta\u00e7\u00f5es de individualismo e misticismo. <\/p>\n","protected":false},"author":2767,"featured_media":52939,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"_jetpack_memberships_contains_paid_content":false,"footnotes":""},"categories":[3513],"tags":[105,9156,106,7399,115,6757,71,469,119,1370,223],"class_list":["post-52919","post","type-post","status-publish","format-standard","has-post-thumbnail","","category-a-revolucao-russa","tag-dialetica","tag-empiriocriticismo","tag-filosofia","tag-filosofia-marxista","tag-historia","tag-idealismo","tag-lenin","tag-leninismo","tag-materialismo","tag-materialismo-dialetico","tag-revolucao-russa"],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/i0.wp.com\/marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2024\/07\/lenin-e-bogdanov.jpg?fit=1000%2C500&ssl=1","jetpack_sharing_enabled":true,"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/52919"}],"collection":[{"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/users\/2767"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=52919"}],"version-history":[{"count":15,"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/52919\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":52942,"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/52919\/revisions\/52942"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/media\/52939"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=52919"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=52919"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=52919"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}