{"id":52978,"date":"2024-07-23T15:51:22","date_gmt":"2024-07-23T18:51:22","guid":{"rendered":"https:\/\/marxismo.org.br\/?p=52978"},"modified":"2024-07-23T15:53:14","modified_gmt":"2024-07-23T18:53:14","slug":"o-que-esta-por-tras-do-populismo-de-direita-e-como-o-combatemos","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/marxismo.org.br\/o-que-esta-por-tras-do-populismo-de-direita-e-como-o-combatemos\/","title":{"rendered":"O que est\u00e1 por tr\u00e1s do \u201cpopulismo de direita\u201d e como o combatemos?"},"content":{"rendered":"\n<p>Os militantes da Organiza\u00e7\u00e3o Comunista Internacionalista (OCI) participaram das diversas discuss\u00f5es realizadas na Escola Mundial do Comunismo, evento que aconteceu na It\u00e1lia de 10 a 15 de junho e marcou a funda\u00e7\u00e3o da Internacional Comunista Revolucion\u00e1ria (ICR). Durante a escola, o camarada Johannes Halter falou na mesa de discuss\u00e3o sobre \u201cO que est\u00e1 por tr\u00e1s do \u201cpopulismo de direita\u201d e como lutamos contra ele?\u201d. Confira a transcri\u00e7\u00e3o. <div class=\"clear\"><\/div><div style=\"margin-top:10px; margin-bottom:10px;\" class=\"divider divider-normal\"><\/div>\n\n\n\n<p>O que estamos conceituando aqui como \u201cpopulismo de direita\u201d tem como prop\u00f3sito, em \u00faltima an\u00e1lise, servir \u00e0 burguesia para ela se apropriar de uma maior fatia da mais-valia produzida pelos trabalhadores e que fica com eles na forma de sal\u00e1rios. Tanto dos sal\u00e1rios diretos, que v\u00e3o para o bolso do trabalhador, quanto dos sal\u00e1rios indiretos, pagos pela burguesia por meio do Estado, como por exemplo via servi\u00e7os de sa\u00fade, educa\u00e7\u00e3o e previd\u00eancia social.<\/p>\n\n\n\n<p>No Brasil tivemos uma experi\u00eancia recente desse tipo de movimento pol\u00edtico que chegou ao governo do pa\u00eds com Jair Bolsonaro. Essa situa\u00e7\u00e3o foi preparada por um conjunto de circunst\u00e2ncias. Em primeiro lugar, os capitalistas buscavam uma maior explora\u00e7\u00e3o dos trabalhadores, para melhor se posicionarem na competi\u00e7\u00e3o com outros setores do capital internacional. Combinou-se com isso uma situa\u00e7\u00e3o em que as massas ficavam cada vez mais insatisfeitas com as suas condi\u00e7\u00f5es de vida sob o capitalismo<\/p>\n\n\n\n<p>Essa situa\u00e7\u00e3o encontrou um canal de express\u00e3o pol\u00edtica nas Manifesta\u00e7\u00f5es de Junho de 2013 e no golpe institucional de 2016. Tratou-se de um processo de luta de classes muito confuso porque quem governou durante todo o per\u00edodo anterior e que estava no poder durante esses epis\u00f3dios era o maior partido oper\u00e1rio do pa\u00eds, o Partido dos Trabalhadores (PT).<\/p>\n\n\n\n<p>A ascens\u00e3o do \u201cpopulismo de direita\u201d no Brasil, ao redor da figura de Jair Bolsonaro, e sua vit\u00f3ria eleitoral em 2018 apenas podem ser entendidas em seu sentido correto se abordadas como express\u00e3o desse processo. Um quadro que tem como tra\u00e7os marcantes a desmoraliza\u00e7\u00e3o do PT e a crise do sistema pol\u00edtico vigente desde a instaura\u00e7\u00e3o da Nova Rep\u00fablica em 1988.<\/p>\n\n\n\n<p>A velha direita brasileira viu-se decompor politicamente diante da nova situa\u00e7\u00e3o aberta com as grandes manifesta\u00e7\u00f5es que tomaram o pa\u00eds e pelos movimentos pol\u00edticos desencadeados. Nesse cen\u00e1rio, a esquerda tradicional se moveu cada vez mais em dire\u00e7\u00e3o ao centro pol\u00edtico, aspirando ocupar o espa\u00e7o como defensora do sistema pol\u00edtico capitalista e de seu Estado.<\/p>\n\n\n\n<p>Vimos tamb\u00e9m nesse per\u00edodo a confirma\u00e7\u00e3o de uma li\u00e7\u00e3o que temos debatido muito aqui durante a Escola Mundial do Comunismo: o problema da aus\u00eancia de dial\u00e9tica como ferramenta de interpreta\u00e7\u00e3o da realidade por parte da esquerda reformista. Devido a essa condi\u00e7\u00e3o, partidos, sindicatos e lideran\u00e7as de esquerda sacaram conclus\u00f5es impressionistas desses acontecimentos, concluindo que o que se desenvolvia era uma ascens\u00e3o do fascismo e que a classe trabalhadora vivia uma \u201cOnda Conservadora\u201d.<\/p>\n\n\n\n<p>J\u00e1 a se\u00e7\u00e3o brasileira da Internacional Comunista Revolucion\u00e1ria, que na \u00e9poca adotava o nome de Esquerda Marxista, analisou de forma diferente o n\u00facleo motor desses acontecimentos. Para n\u00f3s, o que crescia era uma insatisfa\u00e7\u00e3o cada vez maior das massas contra o modo de ser da sociedade capitalista. Que o que falhou n\u00e3o foi a esquerda, mas sim a esquerda reformista que governou o pa\u00eds de 2003 a 2016.<\/p>\n\n\n\n<p>Analisamos que, diante da fal\u00eancia pol\u00edtica do que at\u00e9 ent\u00e3o os trabalhadores entendiam como esquerda, as massas confusas votaram em Bolsonaro porque ele se apresentava demagogicamente \u201ccontra tudo que est\u00e1 a\u00ed\u201d. Uma vez eleito, o que se conformou n\u00e3o foi um regime fascista, mas sim um governo com bases sociais fr\u00e1geis, apoiado na espada, e com uma miss\u00e3o de aplicar um programa ultraliberal contra a mesma base social que o elegeu.<\/p>\n\n\n\n<p>Tratava-se, portanto, de uma receita pronta para a luta de classes, e era para isso que os comunistas deveriam se preparar. Percebemos que essa previs\u00e3o rapidamente come\u00e7ou a se realizar quando o governo come\u00e7a seus primeiros golpes contra as massas em 2019. Logo no come\u00e7o do ano vimos no Brasil o \u201cCarnaval Fora Bolsonaro\u201d, onde grandes blocos de carnaval tomam o pa\u00eds entoando palavras de ordem contra o governo.<\/p>\n\n\n\n<p>Percebendo a temperatura da luta de classes aumentar, no 1\u00ba de maio de 2019 a Esquerda Marxista lan\u00e7ou a palavra de ordem Fora Bolsonaro e a levou para as manifesta\u00e7\u00f5es que passaram a se espalhar pelo pa\u00eds nos meses seguintes. Por isso, a Esquerda Marxista e essa reivindica\u00e7\u00e3o foram alvo de um manifesto conjunto de cinco dos maiores partidos de esquerda do pa\u00eds que diziam que n\u00e3o era hora de chamar Fora Bolsonaro porque viv\u00edamos o fascismo e dever\u00edamos ficar na defensiva e aguardar as pr\u00f3ximas elei\u00e7\u00f5es para tentar mudar a situa\u00e7\u00e3o.<\/p>\n\n\n\n<p>Durante os quatro anos de governo Bolsonaro, as massas indignadas com esse governo enfrentaram o bloqueio dos partidos e dos sindicatos tradicionais da esquerda brasileira. Diante desse bloqueio e das terr\u00edveis consequ\u00eancias da pandemia de Covid-19 no Brasil, as massas se viram obrigadas a levar para o terreno eleitoral a sua luta contra o \u201cpopulismo de direita\u201d instaurado no governo.<\/p>\n\n\n\n<p>Nossa posi\u00e7\u00e3o durante todo o per\u00edodo anterior era de que era necess\u00e1rio dar ao Fora Bolsonaro o sentido da derrubada imediata do governo. Al\u00e9m disso, uma vez que as massas derrubassem esse governo pela for\u00e7a das ruas e auto-organizadas, elas estariam em condi\u00e7\u00f5es de instaurar uma nova forma revolucion\u00e1ria de governo.<\/p>\n\n\n\n<p>Por\u00e9m, uma vez que a situa\u00e7\u00e3o empurrou as massas para o cen\u00e1rio eleitoral, nossa posi\u00e7\u00e3o foi a de eleger um candidato de um partido oper\u00e1rio (Lula), contra o candidato do partido da burguesia. Fizemos isso com total independ\u00eancia de classe. Criticamos o programa de Lula, suas limita\u00e7\u00f5es, e inclusive suas atitudes de capitula\u00e7\u00e3o pol\u00edtica que amea\u00e7avam a pr\u00f3pria chance de vit\u00f3ria contra Bolsonaro. Por\u00e9m, chamamos voto cr\u00edtico nele contra Bolsonaro.<\/p>\n\n\n\n<p>O resultado de todo esse processo foi que n\u00f3s vencemos! O Fora Bolsonaro se tornou vitorioso, muito mais pelo \u00f3dio e indigna\u00e7\u00e3o das massas trabalhadoras e da juventude do que por qualquer qualidade pol\u00edtica de Lula ou do PT.<\/p>\n\n\n\n<p>Aqui temos, portanto, uma li\u00e7\u00e3o importante sobre como podemos lutar e derrotar o \u201cpopulismo de direita\u201d: por meio da t\u00e1tica da frente \u00fanica prolet\u00e1ria. Por meio dessa t\u00e1tica, mesmo uma organiza\u00e7\u00e3o pequena como era a Esquerda Marxista, se tem posi\u00e7\u00f5es corretas, se dirige-se \u00e0s massas em movimento e se oferece uma possibilidade luta unit\u00e1ria por suas necessidades sentidas, tem condi\u00e7\u00f5es de influenciar uma base social muito maior do que seu n\u00famero de militantes poderia indicar, e de oferecer um caminho por onde as massas podem se expressar e obrigar as grandes organiza\u00e7\u00f5es e suas lideran\u00e7as por esse caminho.<\/p>\n\n\n\n<p>O fruto da vit\u00f3ria eleitoral de 2022, entretanto, foi a forma\u00e7\u00e3o de um tipo de governo que a III Internacional da \u00e9poca de L\u00eanin e Trotsky definiu como um governo oper\u00e1rio-liberal. A forma concreta dele no Brasil foi um governo de uni\u00e3o nacional de todos os setores da burguesia em defesa da democracia (burguesa).<\/p>\n\n\n\n<p>A covardia da esquerda tradicional e a natureza covarde do governo de coaliz\u00e3o de classes sa\u00eddo das urnas foi respons\u00e1vel por permitir as condi\u00e7\u00f5es para um setor do bolsonarismo tentar um golpe de Estado em 8 de janeiro de 2023.<\/p>\n\n\n\n<p>Diante desses desdobramentos, a esquerda sem a b\u00fassola da dial\u00e9tica apenas foi capaz de extrair conclus\u00f5es t\u00e3o impressionistas quanto aquelas a que j\u00e1 chegara no passado. Para ela, o que se tratava era de mais uma demonstra\u00e7\u00e3o de que o fascismo est\u00e1 batendo \u00e0s portas. Agora mais do que nunca era necess\u00e1rio tapar o nariz e se unir contra qualquer fra\u00e7\u00e3o da direita que se diga democr\u00e1tica para fazer a \u201cunidade\u201d e \u201cdefender a democracia\u201d.<\/p>\n\n\n\n<p>Para n\u00f3s da Esquerda Marxista, o que se passou no 8 de janeiro foi uma aventura desesperada de um setor minorit\u00e1rio do bolsonarismo derrotado nas urnas. Uma tentativa de golpe que poderia ter sido esmagada pelas massas que tinham acabado de desmoralizar o bolsonarismo nas urnas. Mas para isso elas precisavam ser convocadas, elas deveriam ter sido chamadas \u00e0s ruas por suas lideran\u00e7as partid\u00e1rias, sindicais e figuras p\u00fablicas.<\/p>\n\n\n\n<p>N\u00e3o foi isso o que aconteceu. Os bolsonaristas foram atacados por setores da pr\u00f3pria burguesia, que o fizeram com o fim de restabelecer a autoridade do Estado burgu\u00eas brasileiro.<\/p>\n\n\n\n<p>Por\u00e9m, esses quatro anos de governo Bolsonaro tamb\u00e9m foram uma escola para toda uma nova vanguarda de jovens estudantes e trabalhadores. Eles se politizaram lutando para derrubar aquele governo nas ruas, nas manifesta\u00e7\u00f5es, nos panela\u00e7os e depois nas urnas. Foi desse caldeir\u00e3o pol\u00edtico que come\u00e7aram a surgir milhares e milhares de novos comunistas.<\/p>\n\n\n\n<p>Hoje a classe trabalhadora e os novos comunistas do Brasil est\u00e3o enfrentando o governo oper\u00e1rio-liberal de Lula que governa para os capitalistas e prepara as condi\u00e7\u00f5es para um novo fortalecimento do \u201cpopulismo de direita\u201d no Brasil.<\/p>\n\n\n\n<p>Nossa tarefa nessas condi\u00e7\u00f5es \u00e9 preparar nossas for\u00e7as e ajudar as massas a superar o bloqueio de suas dire\u00e7\u00f5es reformistas na luta contra os governos da burguesia. Seja contra um governo que assuma a forma oper\u00e1rio-liberal, como o que Lula lidera hoje, seja contra um governo do tipo \u201cpopulista de direita\u201d como foi o governo de Bolsonaro no passado.<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>A ascens\u00e3o do \u201cpopulismo de direita\u201d no Brasil, ao redor da figura de Jair Bolsonaro, e sua vit\u00f3ria eleitoral em 2018 apenas podem ser entendidas em seu sentido correto se abordadas como express\u00e3o desse processo. Um quadro que tem como tra\u00e7os marcantes a desmoraliza\u00e7\u00e3o do PT e a crise do sistema pol\u00edtico vigente desde a instaura\u00e7\u00e3o da Nova Rep\u00fablica em 1988.<\/p>\n","protected":false},"author":10,"featured_media":51250,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"_jetpack_memberships_contains_paid_content":false,"footnotes":""},"categories":[3626],"tags":[994,107,1079,129,61,9164,7215],"class_list":["post-52978","post","type-post","status-publish","format-standard","has-post-thumbnail","","category-luta-de-classes","tag-bolsonaro","tag-burguesia","tag-direita","tag-esquerda","tag-luta-de-classes","tag-populismo","tag-reacionario"],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/i0.wp.com\/marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2024\/03\/WhatsApp-Image-2024-03-05-at-06.35.44.jpeg?fit=640%2C321&ssl=1","jetpack_sharing_enabled":true,"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/52978"}],"collection":[{"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/users\/10"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=52978"}],"version-history":[{"count":2,"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/52978\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":52980,"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/52978\/revisions\/52980"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/media\/51250"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=52978"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=52978"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=52978"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}