{"id":52995,"date":"2024-07-26T09:55:46","date_gmt":"2024-07-26T12:55:46","guid":{"rendered":"https:\/\/marxismo.org.br\/?p=52995"},"modified":"2024-07-26T09:58:33","modified_gmt":"2024-07-26T12:58:33","slug":"o-que-espera-os-novos-concursados-da-prefeitura-de-joinville","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/marxismo.org.br\/o-que-espera-os-novos-concursados-da-prefeitura-de-joinville\/","title":{"rendered":"O que espera os novos concursados da prefeitura de Joinville?"},"content":{"rendered":"\n<p>\u201cInsanidade \u00e9 almejar resultados diferentes, mas sempre fazer as mesmas coisas\u201d foi com tal frase que o secret\u00e1rio de educa\u00e7\u00e3o da prefeitura de Joinville, Diego Calegari, come\u00e7ou a \u201cforma\u00e7\u00e3o de entrada\u201d dos novos servidores de Joinville.<\/p>\n\n\n\n<p>A frase, atribu\u00edda a Albert Einstein, ressoou entre os novos servidores da Educa\u00e7\u00e3o de Joinville como mais um clich\u00ea de um chefe que, apesar da boa orat\u00f3ria, quer passar confian\u00e7a para os n\u00e3o t\u00e3o novos trabalhadores, j\u00e1 que a grande maioria trabalha h\u00e1 anos na educa\u00e7\u00e3o da prefeitura e agora mudam apenas o v\u00ednculo, de contratado para estatut\u00e1rio.<\/p>\n\n\n\n<p>O concurso j\u00e1 foi encarado como farsa pela maioria destes mesmo servidores, j\u00e1 que a prefeitura trata seus empregados apenas como n\u00fameros, no momento em que encaminha um pesado ataque de terceiriza\u00e7\u00f5es em diversos setores, principalmente no Hospital S\u00e3o Jos\u00e9 e tamb\u00e9m nas escolas, descartando-os no momento que lhe conv\u00e9m.<\/p>\n\n\n\n<p>Outro ponto que chamou muito a aten\u00e7\u00e3o dos concursados, \u00e9 a total falta de transpar\u00eancia da secretaria de Educa\u00e7\u00e3o na chamada dos concursados, onde eram oferecidas vagas em escolas distantes da maioria dos locais de moradia dos trabalhadores, muitos n\u00e3o tendo a condi\u00e7\u00e3o de atravessar a cidade para acessar sua t\u00e3o sonhada efetiva\u00e7\u00e3o na prefeitura. Como saber se as vagas foram distribu\u00eddas com impessoalidade pelo recrutador respons\u00e1vel? Nunca saberemos.<\/p>\n\n\n\n<p>Os trabalhadores sabem de cor que para ter resultados diferentes na educa\u00e7\u00e3o, precisa-se de condi\u00e7\u00f5es diferentes. Quem parece n\u00e3o saber disso \u00e9 a pr\u00f3pria Secretaria de Educa\u00e7\u00e3o e o prefeito Adriano Silva, j\u00e1 que pautam a educa\u00e7\u00e3o a partir de velhas pr\u00e1ticas que, dentro do sistema em que vivemos, j\u00e1 demonstraram n\u00e3o ser efetivas.<\/p>\n\n\n\n<p>A estrat\u00e9gia da Prefeitura de Joinville est\u00e1 pautada no <em>Programa de <\/em><strong><em>Valoriza\u00e7\u00e3o por Resultados na Aprendizagem<\/em><\/strong>, um projeto que visa pagar valores aos professores que tiverem alunos com bons resultados nas avalia\u00e7\u00f5es trimestrais elaboradas pela pr\u00f3pria prefeitura, uma metodologia que contradiz as forma\u00e7\u00f5es da pr\u00f3pria SED, onde os professores s\u00e3o estimulados a n\u00e3o avaliarem os alunos somente atrav\u00e9s de provas objetivas.<\/p>\n\n\n\n<p>Como a Corrente Sindical da OCI j\u00e1 demonstrou em outros textos, a pol\u00edtica de estado m\u00ednimo, de terceiriza\u00e7\u00f5es e precariza\u00e7\u00f5es do Partido Novo e do prefeito Adriano Silva, que est\u00e1 na ordem do dia e que passa pelo modelo educacional tamb\u00e9m baseado na burocratiza\u00e7\u00e3o da educa\u00e7\u00e3o e no aumento do trabalho para os professores.<\/p>\n\n\n\n<h2 class=\"wp-block-heading has-vivid-red-color has-text-color has-link-color wp-elements-05f7bc03ce116ac2633cefe90d6ed6ef\">A solu\u00e7\u00e3o para a educa\u00e7\u00e3o<\/h2>\n\n\n\n<p>Compete pouco a n\u00f3s, no capitalismo, acharmos solu\u00e7\u00f5es para os problemas que o pr\u00f3prio capitalismo causa, s\u00f3 com o fim desse sistema conseguiremos vislumbrar a liberta\u00e7\u00e3o para a classe trabalhadora. Por\u00e9m, somos trabalhadores e sabemos o que deixaria nosso trabalho melhor, e consequentemente, melhores resultados da aprendizagem;<\/p>\n\n\n\n<p>N\u00e3o h\u00e1 como esperar resultados diferentes da educa\u00e7\u00e3o quando os jovens ainda ficam apenas um turno nas escolas, se espremendo em mais de 35 alunos por sala ou ainda tendo sua refei\u00e7\u00e3o regulada por empresas privadas que lucram com a p\u00e9ssima distribui\u00e7\u00e3o de merenda aos alunos.<\/p>\n\n\n\n<p>Do lado do professor, em sua maioria s\u00e3o obrigados a jornadas extenuantes, lidando com turmas lotadas, duas ou tr\u00eas escolas e com horas-atividade que n\u00e3o d\u00e3o conta do volume de trabalho extraclasse. Quanto a esses problemas, que s\u00e3o centrais a qualidade do ensino, nenhuma palavra da prefeitura.<\/p>\n\n\n\n<p>Como todo trabalhador sabe, as pr\u00e1ticas da Prefeitura de Joinville com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 Educa\u00e7\u00e3o dos filhos da classe trabalhadora, s\u00e3o comuns. H\u00e1 todo momento, o estado age contra professores e alunos, individualizando a culpa pelos fracassos que s\u00e3o causados pela sua pr\u00f3pria forma de organiza\u00e7\u00e3o. Isso definitivamente n\u00e3o \u00e9 novidade.<\/p>\n\n\n\n<p>Os \u201cnovos\u201d trabalhadores sabem muito bem que n\u00e3o podem confiar no estado e em seus agentes, e que as palavras ditas aos quatro ventos pelo secret\u00e1rio n\u00e3o tem valor algum quando confrontado pela dura realidade dos Centro de Educa\u00e7\u00e3o Infantil e Escolas Municipais administrados pela prefeitura de Joinville.<\/p>\n\n\n\n<p>O que precisamos \u00e9 nos organizar para combater este e outros ataques, e avan\u00e7ar na amplia\u00e7\u00e3o de direitos e na constru\u00e7\u00e3o de uma nova sociedade. Entre em contato e organize-se conosco. <div class=\"clear\"><\/div><div style=\"margin-top:10px; margin-bottom:10px;\" class=\"divider divider-normal\"><\/div>\n\n\n\n<h2 class=\"wp-block-heading has-vivid-red-color has-text-color has-link-color wp-elements-af87e844c4c6405e1ea6e649e86f26ef\">Quem somos?<\/h2>\n\n\n\n<p>Somos a corrente sindical da Organiza\u00e7\u00e3o Comunista Internacionalista (OCI). Dirigimos o Sinsej entre os anos de 2010 a 2019, quando adotamos o nome Esquerda Marxista. Fazemos oposi\u00e7\u00e3o \u00e0 atual dire\u00e7\u00e3o do Sinsej. Junte-se \u00e0 OCI no fortalecimento e reconstru\u00e7\u00e3o de uma oposi\u00e7\u00e3o sindical organizada!<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>\u201cInsanidade \u00e9 almejar resultados diferentes, mas sempre fazer as mesmas coisas\u201d foi com tal frase que o secret\u00e1rio de educa\u00e7\u00e3o da prefeitura de Joinville, Diego Calegari, come\u00e7ou a \u201cforma\u00e7\u00e3o de entrada\u201d dos novos servidores de Joinville.<\/p>\n<p>A frase, atribu\u00edda a Albert Einstein, ressoou entre os novos servidores da Educa\u00e7\u00e3o de Joinville como mais um clich\u00ea de um chefe que, apesar da boa orat\u00f3ria, quer passar confian\u00e7a para os n\u00e3o t\u00e3o novos trabalhadores, j\u00e1 que a grande maioria trabalha h\u00e1 anos na educa\u00e7\u00e3o da prefeitura e agora mudam apenas o v\u00ednculo, de contratado para estatut\u00e1rio.<\/p>\n","protected":false},"author":3995,"featured_media":52996,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"_jetpack_memberships_contains_paid_content":false,"footnotes":""},"categories":[3090,3150],"tags":[1020,1411],"class_list":["post-52995","post","type-post","status-publish","format-standard","has-post-thumbnail","","category-nossas-lutas","category-sindical","tag-concurso","tag-sinsej"],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/i0.wp.com\/marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2024\/07\/prefeitura_de_joinville_3_1.jpg?fit=863%2C500&ssl=1","jetpack_sharing_enabled":true,"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/52995"}],"collection":[{"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/users\/3995"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=52995"}],"version-history":[{"count":2,"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/52995\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":52998,"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/52995\/revisions\/52998"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/media\/52996"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=52995"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=52995"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=52995"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}