{"id":53008,"date":"2024-07-29T16:58:39","date_gmt":"2024-07-29T19:58:39","guid":{"rendered":"https:\/\/marxismo.org.br\/?p=53008"},"modified":"2024-07-29T17:06:19","modified_gmt":"2024-07-29T20:06:19","slug":"por-onde-comecar-como-as-fundacoes-do-bolchevismo-foram-formuladas","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/marxismo.org.br\/por-onde-comecar-como-as-fundacoes-do-bolchevismo-foram-formuladas\/","title":{"rendered":"Por onde come\u00e7ar? Como as funda\u00e7\u00f5es do bolchevismo foram formuladas"},"content":{"rendered":"\n<p>Os primeiros anos do s\u00e9culo XX foram um tempo tumultuoso, tanto para a R\u00fassia como um todo como particularmente para as for\u00e7as do marxismo. Em fevereiro e mar\u00e7o de 1901, as maiores cidades de todo o Imp\u00e9rio Russo foram abaladas por uma s\u00e9rie de protestos em massa organizados por estudantes universit\u00e1rios, que atra\u00edram o apoio e o envolvimento de uma grande camada de trabalhadores. Apesar de suas origens como um protesto estudantil contra os ataques \u00e0s liberdades acad\u00eamicas, o movimento rapidamente incorporou demandas pol\u00edticas mais amplas, e tornou-se um ponto de encontro entre as camadas avan\u00e7adas das massas oprimidas.<\/p>\n\n\n\n<p>Embora o movimento tenha sido eventualmente esmagado pela pol\u00edcia czarista, era um sinal claro de uma ira fervente que borbulhava por baixo da superf\u00edcie da sociedade russa. A trajet\u00f3ria desse clima em desenvolvimento era clara, e iria se expressar mais tarde na Revolu\u00e7\u00e3o Russa de 1905, quando a classe trabalhadora entrou em cena. A tarefa dos comunistas era clara: essas camadas precisavam ser organizadas e precisavam de uma lideran\u00e7a pol\u00edtica.<\/p>\n\n\n\n<p>Em 1901, confrontados com esse aumento nas tens\u00f5es de classe, contudo, os marxistas na R\u00fassia se limitavam a c\u00edrculos revolucion\u00e1rios limitados, que se espalhavam particularmente entre os estudantes. Ap\u00f3s crescerem at\u00e9 um certo tamanho, esses grupos normalmente tentavam estabelecer um jornal local e se conectar com os trabalhadores. Mas logo isso seria seguido de pris\u00f5es, e ent\u00e3o o processo teria que se reiniciar.<\/p>\n\n\n\n<p>L\u00eanin, que havia escapado do ex\u00edlio na Sib\u00e9ria para a Su\u00ed\u00e7a apenas alguns meses antes, estava em contato com grupos dispersos de revolucion\u00e1rios por todo o pa\u00eds, que careciam de qualquer coes\u00e3o ou dire\u00e7\u00e3o centralizada. Com a publica\u00e7\u00e3o de <em>O Que Fazer?, <\/em>L\u00eanin come\u00e7ou um trabalho incans\u00e1vel de unir os comunistas russos em torno de um programa em comum, um jornal a n\u00edvel nacional e uma estrat\u00e9gia concreta.<\/p>\n\n\n\n<p>O artigo tomou a forma de uma refuta\u00e7\u00e3o \u00e0s ideias do <em>Rabocheye Dyelo<\/em>, um jornal publicado por um grupo de marxistas russos da \u00e9poca. O <em>Rabocheye Dyelo<\/em> havia proposto uma variedade de mudan\u00e7as dr\u00e1sticas na estrat\u00e9gia dos revolucion\u00e1rios em v\u00e1rios pontos, variando de uma rejei\u00e7\u00e3o completa \u00e0 luta pol\u00edtica dos trabalhadores at\u00e9 a demanda imediata por protestos \u201cincessantes\u201d e um \u201cataque direto\u201d ao Estado czarista.<\/p>\n\n\n<div class=\"wp-block-image\">\n<figure class=\"aligncenter size-full\"><img fetchpriority=\"high\" decoding=\"async\" width=\"618\" height=\"348\" src=\"https:\/\/i0.wp.com\/marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2024\/07\/Lenin_Image_public_domain.jpg?resize=618%2C348&#038;ssl=1\" alt=\"\" class=\"wp-image-53011\" srcset=\"https:\/\/i0.wp.com\/marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2024\/07\/Lenin_Image_public_domain.jpg?w=624&amp;ssl=1 624w, https:\/\/i0.wp.com\/marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2024\/07\/Lenin_Image_public_domain.jpg?resize=300%2C169&amp;ssl=1 300w, https:\/\/i0.wp.com\/marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2024\/07\/Lenin_Image_public_domain.jpg?resize=150%2C84&amp;ssl=1 150w\" sizes=\"(max-width: 618px) 100vw, 618px\" data-recalc-dims=\"1\" \/><figcaption class=\"wp-element-caption\">L\u00eanin levantava a demanda por um jornal comunista que alcan\u00e7asse toda a R\u00fassia \/ Imagem: dom\u00ednio p\u00fablico <div class=\"clear\"><\/div><div style=\"margin-top:10px; margin-bottom:10px;\" class=\"divider divider-normal\"><\/div><\/figcaption><\/figure><\/div>\n\n\n<p>Mas L\u00eanin apontou que esse debate sobre &#8220;t\u00e1ticas&#8221; em abstrato n\u00e3o significava nada se n\u00e3o houvesse um partido coeso para lev\u00e1-las adiante. Confrontado com a atomiza\u00e7\u00e3o dos membros do partido, a primeira tarefa dos comunistas era providenciar uma estrutura organizacional que poderia permitir que o partido agisse como um.<\/p>\n\n\n\n<p>Conforme L\u00eanin explicava:<\/p>\n\n\n\n<blockquote class=\"wp-block-quote is-layout-flow wp-block-quote-is-layout-flow\">\n<p><em>\u201cA tarefa imediata do nosso partido n\u00e3o \u00e9 de convocar todas as for\u00e7as dispon\u00edveis para o ataque logo agora, mas sim convocar a forma\u00e7\u00e3o de uma organiza\u00e7\u00e3o revolucion\u00e1ria capaz de unir todas as for\u00e7as e guiar o movimento na pr\u00e1tica, e n\u00e3o apenas no nome\u201d.<\/em><\/p>\n<\/blockquote>\n\n\n\n<p>O partido precisava de um ponto de converg\u00eancia, em torno do qual os camaradas poderiam organizar tanto a sua atividade interna do partido como a sua agita\u00e7\u00e3o e propaganda externa. Com um discernimento caracter\u00edstico, L\u00eanin levantou a demanda por um jornal comunista de alcance nacional como uma ferramenta para esse trabalho. O <em>Iskra<\/em> <em>(A Fa\u00edsca)<\/em>, com o seu comit\u00ea editorial no ex\u00edlio, al\u00e9m do alcance da pol\u00edcia secreta czarista, providenciou esse \u00f3rg\u00e3o central que trabalhou para unificar os comunistas russos.<\/p>\n\n\n\n<p>Esse jornal nacional estava para se tornar um pilar central de todas as atividades dos membros do partido em todo o pa\u00eds. Ele iria fornecer ideias, an\u00e1lises, relat\u00f3rios e perspectivas claras para os revolucion\u00e1rios de toda a R\u00fassia.<\/p>\n\n\n\n<p>L\u00eanin explicou que, ao inv\u00e9s de substituir a agita\u00e7\u00e3o dos camaradas em torno das quest\u00f5es locais, o jornal nacional providenciava um \u2018andaime\u2019 geral, ou uma pe\u00e7a central para a organiza\u00e7\u00e3o revolucion\u00e1ria, em torno do qual as tarefas espec\u00edficas de cada grupo local poderiam se basear.<\/p>\n\n\n\n<p>Ao unir toda a organiza\u00e7\u00e3o ao redor de um \u00fanico jornal, os camaradas seriam fortalecidos tanto na pr\u00e1tica como politicamente, forjando as bases para a constru\u00e7\u00e3o de um partido que estivesse \u00e0 altura das grandes tarefas do per\u00edodo.<\/p>\n\n\n\n<p>Em um artigo t\u00e3o pequeno, L\u00eanin foi incapaz de tra\u00e7ar integralmente o caminho que o partido deveria seguir. Ao inv\u00e9s disso, ele considerou o &#8220;Por Onde Come\u00e7ar?&#8221; como o \u201cesqueleto\u201d de um panfleto que seria publicado um ano mais tarde como &#8220;O Que Fazer?&#8221;. Essa elabora\u00e7\u00e3o mais completa da proposta de L\u00eanin para o partido se tornaria um texto fundamental da hist\u00f3ria do bolchevismo, e ele ser\u00e1 o objeto de estudo do artigo da pr\u00f3xima semana desta s\u00e9rie. <div class=\"clear\"><\/div><div style=\"margin-top:10px; margin-bottom:10px;\" class=\"divider divider-normal\"><\/div>\n\n\n\n<h2 class=\"wp-block-heading has-vivid-red-color has-text-color has-link-color wp-elements-a267e8b6d245fff281cf39066743afa9\"><a><\/a>Por Onde Come\u00e7ar?<\/h2>\n\n\n\n<p>V. I. L\u00eanin<\/p>\n\n\n\n<p>Nos anos recentes, a quest\u00e3o sobre \u201co que fazer\u201d vem confrontado os social-democratas russos com uma insist\u00eancia particular. Essa n\u00e3o \u00e9 uma quest\u00e3o sobre qual caminho devemos escolher (como foi o caso no final dos anos oitenta e no come\u00e7o dos anos noventa), mas de quais passos concretos precisamos tomar sobre o caminho escolhido e como eles devem ser feitos. Essa \u00e9 uma quest\u00e3o sobre um sistema e um plano de trabalho pr\u00e1tico. E devemos admitir que n\u00f3s ainda n\u00e3o resolvemos essa quest\u00e3o do car\u00e1ter e dos m\u00e9todos de luta, fundamental para um partido que atua na pr\u00e1tica, que ainda levanta uma s\u00e9rie de diferen\u00e7as de opini\u00e3o que revelam uma instabilidade e uma vacila\u00e7\u00e3o ideol\u00f3gica deplor\u00e1vel. Por um lado, a ala \u201ceconomicista\u201d, longe de estar morta, est\u00e1 se esfor\u00e7ando para limitar e restringir o trabalho de organiza\u00e7\u00e3o e agita\u00e7\u00e3o pol\u00edtica. Por outro lado, o ecletismo sem princ\u00edpios est\u00e1 novamente erguendo suas cabe\u00e7as, imitando qualquer \u201ctend\u00eancia\u201d nova, e \u00e9 incapaz de distinguir as demandas imediatas das tarefas principais e necessidades permanentes do movimento como um todo. Essa tend\u00eancia, como sabemos, se abrigou no <em>Rabocheye Dyelo<\/em><sup>1<\/sup>. A \u00faltima declara\u00e7\u00e3o desse jornal sobre o \u201cprograma\u201d, um artigo bomb\u00e1stico sob o t\u00edtulo bomb\u00e1stico \u201cUma Virada Hist\u00f3rica\u201d (\u201c<em>Listok<\/em>\u201d <em>Rabochevo Dyela<\/em>, No. 6)<sup>2<\/sup>, confirma com uma \u00eanfase especial a caracteriza\u00e7\u00e3o que fizemos. Ainda ontem havia um flerte com o \u201ceconomicismo\u201d, uma raiva sobre a condena\u00e7\u00e3o resoluta do <em>Rabochaya Mysl<\/em><sup>3<\/sup>, e ainda a apresenta\u00e7\u00e3o de Plekhanov sobre a quest\u00e3o da luta contra a autocracia tem sido atenuada. Mas hoje as palavras de Liebknecht est\u00e3o sendo citadas: \u201cSe as circunst\u00e2ncias mudarem em vinte e quatro horas, ent\u00e3o as t\u00e1ticas devem mudar em vinte e quatro horas\u201d. H\u00e1 um debate sobre uma \u201corganiza\u00e7\u00e3o forte e combativa para o ataque direto, para atacar a autocracia\u201d; de uma \u201cagita\u00e7\u00e3o pol\u00edtica revolucion\u00e1ria ampla entre as massas\u201d (o qu\u00e3o energ\u00e9ticos estamos agora &#8211; tanto revolucion\u00e1ria como pol\u00edtica!); de \u201cchamadas incessantes para protestos de rua\u201d; de \u201cdemonstra\u00e7\u00f5es de rua com um car\u00e1ter pol\u00edtico pronunciado [<em>sic!<\/em>]\u201d; e assim em diante.<\/p>\n\n\n\n<p>Talvez possamos nos alegrar com a r\u00e1pida ades\u00e3o do <em>Rabocheye Dyelo<\/em> ao programa que apresentamos na primeira edi\u00e7\u00e3o do <em>Iskra<\/em><sup>4<\/sup>, chamando pela forma\u00e7\u00e3o de um partido forte e bem organizado, cujo objetivo n\u00e3o \u00e9 somente conquistar concess\u00f5es isoladas, mas atacar as pr\u00f3prias funda\u00e7\u00f5es da autocracia; contudo, a aus\u00eancia de qualquer ponto de vista definido nesses indiv\u00edduos s\u00f3 pode diminuir a nossa felicidade.<\/p>\n\n\n\n<p><em>Rabocheye Dyelo<\/em>, \u00e9 claro, menciona o nome de Liebknecht em v\u00e3o. As t\u00e1ticas de agita\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 alguma quest\u00e3o especial, ou as t\u00e1ticas em rela\u00e7\u00e3o a algum detalhe da organiza\u00e7\u00e3o partid\u00e1ria podem mudar em vinte e quatro horas; mas apenas pessoas desprovidas de qualquer princ\u00edpio s\u00e3o capazes de mudar, em vinte e quatro horas, ou, para essa quest\u00e3o, vinte e quatro meses, as suas vis\u00f5es sobre a necessidade &#8211; no geral, constantemente, e absolutamente &#8211; de uma organiza\u00e7\u00e3o de luta e de agita\u00e7\u00e3o pol\u00edtica entre as massas. \u00c9 rid\u00edculo alegar circunst\u00e2ncias diferentes e uma mudan\u00e7a de per\u00edodos: a constru\u00e7\u00e3o de uma organiza\u00e7\u00e3o combativa e a condu\u00e7\u00e3o da agita\u00e7\u00e3o pol\u00edtica s\u00e3o essenciais sob quaisquer circunst\u00e2ncias \u201cmon\u00f3tonas e pac\u00edficas\u201d, em qualquer per\u00edodo, n\u00e3o importa o qu\u00e3o marcada por um \u201cesp\u00edrito revolucion\u00e1rio em decl\u00ednio\u201d; entretanto, \u00e9 precisamente em tais per\u00edodos e em tais circunst\u00e2ncias que o trabalho desse tipo \u00e9 particularmente necess\u00e1rio, j\u00e1 que \u00e9 tarde demais pra formar uma organiza\u00e7\u00e3o em momentos de explos\u00f5es e ebuli\u00e7\u00f5es; o partido deve estar pronto para a a\u00e7\u00e3o quando chegar o aviso pr\u00e9vio. \u201cMude as t\u00e1ticas em vinte e quatro horas!\u201d Mas para mudar as t\u00e1ticas \u00e9 necess\u00e1rio primeiro ter t\u00e1ticas; sem uma organiza\u00e7\u00e3o forte e qualificada em levar a luta pol\u00edtica adiante sob quaisquer circunst\u00e2ncias e em qualquer per\u00edodo, n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel falarmos sobre um plano sistem\u00e1tico de a\u00e7\u00e3o, iluminado por princ\u00edpios firmes que s\u00e3o aplicados firmemente, que por si s\u00f3 seria digno do nome das t\u00e1ticas. Nos deixe, inclusive, considerar a quest\u00e3o; agora est\u00e3o nos dizendo que o \u201cmomento hist\u00f3rico\u201d presenteou o nosso partido com uma quest\u00e3o \u201ccompletamente nova\u201d &#8211; a quest\u00e3o do terror. Ontem a quest\u00e3o \u201ccompletamente nova\u201d era a organiza\u00e7\u00e3o pol\u00edtica e a agita\u00e7\u00e3o; hoje \u00e9 o terror. N\u00e3o \u00e9 estranho ouvir pessoas que esqueceram t\u00e3o grosseiramente os seus princ\u00edpios ao se manterem firmes na mudan\u00e7a radical das t\u00e1ticas?<\/p>\n\n\n\n<p>Felizmente, o <em>Rabocheye Dyelo<\/em> est\u00e1 errado. A quest\u00e3o do terror n\u00e3o \u00e9 nem um pouco nova; seria o suficiente relembrarmos brevemente as vis\u00f5es estabelecidas da social democracia russa sobre o assunto.<\/p>\n\n\n<div class=\"wp-block-image\">\n<figure class=\"aligncenter size-large\"><img decoding=\"async\" width=\"618\" height=\"875\" src=\"https:\/\/i0.wp.com\/marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2024\/07\/Iskra_12-1900.jpg?resize=618%2C875&#038;ssl=1\" alt=\"\" class=\"wp-image-53013\" srcset=\"https:\/\/i0.wp.com\/marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2024\/07\/Iskra_12-1900.jpg?resize=723%2C1024&amp;ssl=1 723w, https:\/\/i0.wp.com\/marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2024\/07\/Iskra_12-1900.jpg?resize=212%2C300&amp;ssl=1 212w, https:\/\/i0.wp.com\/marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2024\/07\/Iskra_12-1900.jpg?resize=106%2C150&amp;ssl=1 106w, https:\/\/i0.wp.com\/marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2024\/07\/Iskra_12-1900.jpg?resize=768%2C1087&amp;ssl=1 768w, https:\/\/i0.wp.com\/marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2024\/07\/Iskra_12-1900.jpg?resize=1085%2C1536&amp;ssl=1 1085w, https:\/\/i0.wp.com\/marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2024\/07\/Iskra_12-1900.jpg?resize=1446%2C2048&amp;ssl=1 1446w, https:\/\/i0.wp.com\/marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2024\/07\/Iskra_12-1900.jpg?w=1755&amp;ssl=1 1755w, https:\/\/i0.wp.com\/marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2024\/07\/Iskra_12-1900.jpg?w=1236&amp;ssl=1 1236w\" sizes=\"(max-width: 618px) 100vw, 618px\" data-recalc-dims=\"1\" \/><figcaption class=\"wp-element-caption\">\u201cO primeiro passo para alcan\u00e7ar a organiza\u00e7\u00e3o desejada\u2026 deve ser a funda\u00e7\u00e3o de um jornal pol\u00edtico que alcance toda a R\u00fassia\u201d \/ Imagem: dom\u00ednio p\u00fablico <div class=\"clear\"><\/div><div style=\"margin-top:10px; margin-bottom:10px;\" class=\"divider divider-normal\"><\/div><\/figcaption><\/figure><\/div>\n\n\n<p>Em princ\u00edpio n\u00f3s nunca rejeitamos, e nem poder\u00edamos rejeitar, o terror. O terror \u00e9 uma das formas de a\u00e7\u00e3o militar que podem se encaixar perfeitamente e at\u00e9 essencialmente em uma conjuntura espec\u00edfica da batalha, dado o estado definido das tropas e a exist\u00eancia de condi\u00e7\u00f5es definidas. Mas o ponto importante \u00e9 que o terror, no momento presente, n\u00e3o \u00e9 sugerido de maneira alguma como uma opera\u00e7\u00e3o do ex\u00e9rcito no campo, uma opera\u00e7\u00e3o fortemente conectada e integrada com todo um sistema de luta, mas como uma forma independente de ataques ocasionais sem rela\u00e7\u00e3o com qualquer ex\u00e9rcito. Sem um corpo central, e com a fraqueza das organiza\u00e7\u00f5es revolucion\u00e1rias locais, isso \u00e9 tudo o que o terror pode ser. N\u00f3s declaramos enfaticamente, portanto, que sob as condi\u00e7\u00f5es presentes tais m\u00e9todos de luta s\u00e3o inoportunos e incab\u00edveis; que afasta os combatentes mais ativos de sua verdadeira tarefa, a tarefa mais importante do ponto de vista dos interesses do movimento como um todo, e que ele desorganiza n\u00e3o as for\u00e7as do governo, mas da revolu\u00e7\u00e3o. N\u00f3s precisamos nos recordar dos eventos recentes. N\u00f3s vimos com nossos pr\u00f3prios olhos como a massa de trabalhadores e das \u201cpessoas comuns\u201d das cidades avan\u00e7am na luta, enquanto carece entre os revolucion\u00e1rios os l\u00edderes e os organizadores. Sob tais condi\u00e7\u00f5es, n\u00e3o seria um perigo que, conforme os revolucion\u00e1rios mais en\u00e9rgicos se dirigem ao terror, os contingentes combatentes, em que j\u00e1 \u00e9 poss\u00edvel depositar uma confian\u00e7a s\u00e9ria, ser\u00e3o enfraquecidos? N\u00e3o h\u00e1 o perigo de romper o contato entre as organiza\u00e7\u00f5es revolucion\u00e1rias e a massa desunida dos descontentes, dos manifestantes, e dos dispostos \u00e0 luta, que s\u00e3o fracos precisamente porque s\u00e3o desunidos? Ainda assim, esse contato \u00e9 a \u00fanica garantia do nosso sucesso. Longe de n\u00f3s querer negar o significado das a\u00e7\u00f5es heroicas individuais, mas \u00e9 a nossa tarefa fazer soar um aviso vigoroso contra a paix\u00e3o pelo terror, contra elev\u00e1-lo a um papel primordial e de meios b\u00e1sicos de luta, como muitas pessoas est\u00e3o se inclinando fortemente no presente. O terror nunca poder\u00e1 ser uma opera\u00e7\u00e3o militar regular; no melhor dos casos serve apenas como um dos m\u00e9todos empregados em um ataque decisivo. Mas ser\u00e1 que n\u00f3s podemos <em>emitir a chamada<\/em> para tal ataque decisivo no momento atual?<em> Rabocheye Dyelo<\/em> aparentemente pensa que sim. Em qualquer ponto, eles exclamam: \u201cFormem colunas de assalto!\u201d Mas isso, novamente, \u00e9 mais fervoroso do que racional. O principal corpo das nossas for\u00e7as militares consiste em volunt\u00e1rios e insurgentes. N\u00f3s possu\u00edmos apenas uma pequena quantidade de unidades de tropas regulares, e elas sequer est\u00e3o mobilizadas; elas n\u00e3o est\u00e3o conectadas umas com as outras, nem foram treinadas para formar colunas de qualquer tipo, quem dir\u00e1 colunas de assalto. Considerando tudo isso, deve estar claro para qualquer um capaz de analisar as condi\u00e7\u00f5es gerais de nossa luta e que esteja consciente delas a cada &#8216;giro&#8217; no curso hist\u00f3rico dos eventos que, no momento atual, nosso slogan n\u00e3o pode ser &#8216;Ao ataque!&#8217;, mas sim &#8216;Cerquem a fortaleza do inimigo!&#8217;. Em outras palavras, a tarefa imediata do nosso partido n\u00e3o \u00e9 convocar todas as for\u00e7as dispon\u00edveis para o ataque imediato, mas sim convocar a forma\u00e7\u00e3o de uma organiza\u00e7\u00e3o revolucion\u00e1ria capaz de unir todas as for\u00e7as e guiar o movimento de fato na pr\u00e1tica, e n\u00e3o apenas nominalmente, ou seja, uma organiza\u00e7\u00e3o pronta a qualquer momento para apoiar cada protesto e cada explos\u00e3o social e us\u00e1-los para construir e consolidar as for\u00e7as combativas adequadas para a luta decisiva.<\/p>\n\n\n\n<p>As li\u00e7\u00f5es dos eventos de fevereiro e mar\u00e7o<sup>5<\/sup> tem sido t\u00e3o impressionantes que n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel encontrar mais qualquer desacordo em princ\u00edpio com essa conclus\u00e3o. O que precisamos no momento presente, entretanto, n\u00e3o \u00e9 da solu\u00e7\u00e3o do problema em princ\u00edpio, mas de uma solu\u00e7\u00e3o pr\u00e1tica. N\u00f3s n\u00e3o devemos ser claros apenas sobre a natureza da organiza\u00e7\u00e3o que precisamos e do seu prop\u00f3sito espec\u00edfico, mas devemos tamb\u00e9m elaborar um <em>plano<\/em> definido para uma organiza\u00e7\u00e3o, para que a sua forma\u00e7\u00e3o possa ser levada adiante em todos os aspectos. Considerando a import\u00e2ncia urgente da quest\u00e3o, n\u00f3s, de nossa parte, tomamos a liberdade de submeter os camaradas a um modelo de plano para ser desenvolvido em maior detalhamento em um panfleto que est\u00e1 agora em prepara\u00e7\u00e3o para ser impresso<sup>6<\/sup>.<\/p>\n\n\n\n<p>Em nossa opini\u00e3o, o ponto inicial de nossas atividades, o primeiro passo em dire\u00e7\u00e3o a criar a organiza\u00e7\u00e3o desejada, ou, podemos dizer, a principal linha que, se seguida, permitiria nos desenvolvermos, nos aprofundarmos e estendermos a organiza\u00e7\u00e3o constantemente, deve ser a funda\u00e7\u00e3o de um jornal pol\u00edtico a n\u00edvel nacional. Um jornal \u00e9 o que precisamos acima de tudo; sem isso n\u00f3s n\u00e3o poderemos conduzir essa propaganda e agita\u00e7\u00e3o sistem\u00e1tica e vers\u00e1til, consistente em princ\u00edpio, que \u00e9 a tarefa principal e permanente da social democracia como um todo, e, particularmente, a tarefa mais urgente do momento, quando o interesse na pol\u00edtica e nas quest\u00f5es do socialismo tem aumentado entre uma camada mais ampla da popula\u00e7\u00e3o. Nunca essa necessidade havia sido sentida t\u00e3o profundamente quanto hoje para refor\u00e7ar a agita\u00e7\u00e3o que foi dispersa na forma da a\u00e7\u00e3o individual, folhetos e panfletos locais, etc., atrav\u00e9s da agita\u00e7\u00e3o sistem\u00e1tica e generalizada que s\u00f3 podia ser conduzida com o aux\u00edlio de uma imprensa peri\u00f3dica. Pode ser dito sem exagero que a frequ\u00eancia e a regularidade com que o jornal \u00e9 impresso (e distribu\u00eddo) pode servir como um crit\u00e9rio preciso do qu\u00e3o bem esse setor mais essencial e cardinal da nossa atividade militante est\u00e1 se construindo. Al\u00e9m disso, o nosso jornal deve ter alcance nacional. Se n\u00f3s falharmos, e enquanto falharmos, em combinar os nossos esfor\u00e7os para influenciar as pessoas e o governo atrav\u00e9s da palavra impressa, ser\u00e1 ut\u00f3pico pensar em combinar outros meios, mais complexos, mais dif\u00edceis, mas tamb\u00e9m mais decisivos, para exercer influ\u00eancia. O nosso movimento sofre em primeiro lugar ideologicamente, assim como nas quest\u00f5es pr\u00e1ticas e organizacionais, por conta do seu estado de fragmenta\u00e7\u00e3o, at\u00e9 a imers\u00e3o quase completa da maioria absoluta dos social democratas no trabalho local, que limita a sua vis\u00e3o, seu escopo de atividades, suas habilidades na manuten\u00e7\u00e3o do sigilo e sua prepara\u00e7\u00e3o. \u00c9 precisamente nesse estado de fragmenta\u00e7\u00e3o que \u00e9 preciso procurar as ra\u00edzes da instabilidade e as hesita\u00e7\u00f5es percebidas acima. O <em>primeiro<\/em> passo para eliminar essa defici\u00eancia, para transformar os movimentos locais difusos em um movimento \u00fanico e em toda a R\u00fassia, deve ser a funda\u00e7\u00e3o de um jornal nacional. Por \u00faltimo, o que precisamos \u00e9 definitivamente de um jornal <em>pol\u00edtico<\/em>. Sem um \u00f3rg\u00e3o pol\u00edtico, um movimento pol\u00edtico que mere\u00e7a esse nome \u00e9 inconceb\u00edvel na Europa de hoje. Sem tal jornal n\u00e3o poderemos cumprir a nossa tarefa de forma alguma &#8211; a de concentrar todos os elementos de descontentamento pol\u00edtico e protesto, de vitalizar portanto o movimento revolucion\u00e1rio do proletariado. N\u00f3s demos o primeiro passo, n\u00f3s levantamos na classe oper\u00e1ria uma paix\u00e3o pela \u201ceconomia\u201d, discursando nas f\u00e1bricas; agora devemos dar o pr\u00f3ximo passo, erguendo em cada se\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o que est\u00e1 politicamente consciente uma paix\u00e3o pelo discurso <em>pol\u00edtico<\/em>. N\u00f3s n\u00e3o devemos nos desencorajar com o fato de que a voz do discurso pol\u00edtico seja hoje t\u00e3o fraca, t\u00edmida, e rara. Isso n\u00e3o \u00e9 por causa de uma submiss\u00e3o vendida ao despotismo policial, mas porque aqueles que est\u00e3o dispostos e prontos para a discursarem n\u00e3o tem uma tribuna para falar, nenhuma audi\u00eancia ansiosa e encorajadora, eles n\u00e3o veem entre as pessoas aquela for\u00e7a na qual valeria a pena se apoiar enquanto direciona suas reclama\u00e7\u00f5es contra o governo russo \u201conipotente\u201d. Mas hoje tudo isso est\u00e1 mudando rapidamente. Essa for\u00e7a existe &#8211; \u00e9 o proletariado revolucion\u00e1rio, que tem demonstrado a sua prontid\u00e3o, n\u00e3o apenas para ouvir e apoiar as convoca\u00e7\u00f5es para a luta pol\u00edtica, mas para se engajar corajosamente na batalha. N\u00f3s agora estamos em uma posi\u00e7\u00e3o para providenciar uma tribuna para um discurso nacional contra o governo czarista, e \u00e9 o nosso papel fazer isso. Essa tribuna deve ser um jornal social democrata. A classe trabalhadora russa, diferente das outras classes e estratos da sociedade russa, demonstra um interesse constante no conhecimento pol\u00edtico e manifesta uma demanda constante e extensa (n\u00e3o apenas em per\u00edodos de levantes intensos) por literatura clandestina. Quando tal demanda massiva \u00e9 evidente, quando o treinamento de l\u00edderes revolucion\u00e1rios experienciados j\u00e1 come\u00e7ou, e quando a concentra\u00e7\u00e3o da classe trabalhadora torna ela em maioria absoluta nos distritos oper\u00e1rios das grandes cidades, nas moradias e comunidades industriais, \u00e9 bem vi\u00e1vel para o proletariado fundar um jornal pol\u00edtico. Atrav\u00e9s do proletariado, o jornal alcan\u00e7ar\u00e1 a pequena burguesia urbana, o artes\u00e3o rural e os camponeses, tornando-se, portanto, num verdadeiro jornal pol\u00edtico e popular.<\/p>\n\n\n\n<p>No entanto, o papel do jornal n\u00e3o se limita apenas \u00e0 dissemina\u00e7\u00e3o de ideias, \u00e0 educa\u00e7\u00e3o pol\u00edtica e ao recrutamento dos aliados pol\u00edticos. Um jornal n\u00e3o \u00e9 somente um propagandista coletivo e um agitador coletivo, ele \u00e9 tamb\u00e9m um organizador coletivo. Sobre esse respeito ele pode ser comparado a um andaime que circunda um edif\u00edcio em constru\u00e7\u00e3o, que marca os contornos da estrutura e facilita a comunica\u00e7\u00e3o entre os construtores, permitindo-os que distribuam o trabalho e que vejam os resultados em comum alcan\u00e7ados pelo trabalho organizado. Com a ajuda do jornal, e atrav\u00e9s dele, uma organiza\u00e7\u00e3o permanente tomar\u00e1 forma naturalmente, permitindo que se engaje, n\u00e3o apenas nas atividades locais, mas no trabalho geral regular, e treinar\u00e1 os seus membros para acompanhar os eventos pol\u00edticos com aten\u00e7\u00e3o, analisando os seus significados e os seus efeitos nas v\u00e1rias camadas da popula\u00e7\u00e3o, e desenvolver\u00e1 meios efetivos para que o partido revolucion\u00e1rio influencie nestes eventos. A mera tarefa t\u00e9cnica de fornecer regularmente o jornal com c\u00f3pias e de promover a distribui\u00e7\u00e3o regular necessitar\u00e1 de uma rede de agentes locais do partido unificado, que devem manter um contato constante um com o outro, tendo conhecimento do contexto geral da situa\u00e7\u00e3o, se acostumando com performar regularmente as suas fun\u00e7\u00f5es detalhadas no trabalho nacional, e testando as suas for\u00e7as na organiza\u00e7\u00e3o de v\u00e1rias a\u00e7\u00f5es revolucion\u00e1rias. Essa rede de agentes<sup>7<\/sup> formar\u00e3o precisamente o esqueleto do tipo de organiza\u00e7\u00e3o que precisamos &#8211; uma que seja grande o suficiente para abarcar o pa\u00eds inteiro; ampla e multifacetada o suficiente para efetuarem uma divis\u00e3o estrita e detalhada do trabalho; suficientemente bem temperada para ser capaz de conduzir constantemente o <em>seu pr\u00f3prio <\/em>trabalho sob quaisquer circunst\u00e2ncias, em quaisquer \u201cmudan\u00e7as repentinas\u201d, e diante de quaisquer conting\u00eancias; flex\u00edvel o suficiente para ser capaz, por um lado, de evitar uma batalha aberta contra um inimigo muito mais poderoso, quando o inimigo concentrar todas as suas for\u00e7as em um \u00fanico local, e ainda assim, por outro lado, para tomar vantagem de seu descontrole e atac\u00e1-lo quando e onde ele menos espera. Hoje n\u00f3s estamos diante de uma tarefa relativamente f\u00e1cil de apoiar as demonstra\u00e7\u00f5es estudantis nas ruas das grandes cidades; amanh\u00e3 n\u00f3s poderemos, talvez, ter a tarefa mais complicada de apoiar, por exemplo, o movimento dos desempregados em alguma \u00e1rea particular, e no dia seguinte poderemos estar postos com a possibilidade de jogar um papel revolucion\u00e1rio em um levante campon\u00eas. Hoje n\u00f3s podemos nos aproveitar da situa\u00e7\u00e3o pol\u00edtica tensa que se ergue em torno da campanha do governo contra o Zemstvo; amanh\u00e3 poderemos ter que apoiar a indigna\u00e7\u00e3o popular contra algum bashi-bazouk czarista em campanha e ajudar, por meio de boicotes, acusa\u00e7\u00f5es, demonstra\u00e7\u00f5es, etc., a deixar as coisas t\u00e3o complicadas para ele a ponto de for\u00e7\u00e1-lo a recuar abertamente. Tal grau de disposi\u00e7\u00e3o de combate pode ser desenvolvido apenas atrav\u00e9s de uma atividade constante das tropas regulares. Se juntarmos nossas for\u00e7as para produzirmos um jornal comum, esse trabalho treinar\u00e1 e trar\u00e1 para o primeiro plano, n\u00e3o apenas os propagandistas mais h\u00e1beis, mas tamb\u00e9m os organizadores mais capazes, os l\u00edderes pol\u00edticos mais talentosos e capazes do partido, no momento certo, para lan\u00e7ar um slogan para a luta decisiva e para tomar a lideran\u00e7a nessa luta.<\/p>\n\n\n\n<p>Para concluir, apenas algumas palavras para evitar um poss\u00edvel mal entendido. N\u00f3s falamos constantemente sobre uma prepara\u00e7\u00e3o planejada e sistem\u00e1tica, ainda assim n\u00e3o \u00e9 de forma alguma a nossa inten\u00e7\u00e3o de implicar que a autocracia s\u00f3 pode ser derrubada por um cerco regular ou por um assalto organizado. Tal vis\u00e3o seria absurda e doutrin\u00e1ria. Pelo contr\u00e1rio, \u00e9 muito poss\u00edvel, e historicamente muito mais prov\u00e1vel, que a autocracia colapse sob o impacto de uma das explos\u00f5es espont\u00e2neas ou das complica\u00e7\u00f5es pol\u00edticas n\u00e3o previstas que a amea\u00e7am constantemente por todos os lados. Mas nenhum partido pol\u00edtico que deseja evitar apostas aventureiras deve basear suas atividades na antecipa\u00e7\u00e3o de tais explos\u00f5es e complica\u00e7\u00f5es. N\u00f3s devemos seguir o nosso caminho, e devemos levar adiante o trabalho regular constantemente, e quanto menos nos basearmos no imprevisto, menor a nossa chance de sermos pegos de surpresa pelos \u201cgiros hist\u00f3ricos\u201d. <\/p>\n\n\n\n<p>TRADU\u00c7\u00c3O DE JO\u00c3O LUCAS BRAND\u00c3O.<div class=\"clear\"><\/div><div style=\"margin-top:10px; margin-bottom:10px;\" class=\"divider divider-normal\"><\/div>\n\n\n\n<h2 class=\"wp-block-heading\">Notas<\/h2>\n\n\n\n<p><sup>1<\/sup> <em>Rabocheye Dyelo (A Causa Oper\u00e1ria)<\/em> &#8211; um jornal com vis\u00f5es \u201ceconomicistas\u201d, \u00f3rg\u00e3o da Uni\u00e3o dos Social-Democratas Russos do Exterior. Ela aparecia irregularmente e foi publicada em G\u00eanova de abril de 1899 at\u00e9 fevereiro de 1902, sob a edi\u00e7\u00e3o de B. N. Krichevsky, A. S. Martynov e V. P. Ivanshin. No total, 12 n\u00fameros apareceram em nove edi\u00e7\u00f5es.<\/p>\n\n\n\n<p>L\u00eanin criticou as vis\u00f5es do grupo <em>Rabocheye Dyelo<\/em> no seu <em>O Que Fazer?<\/em><\/p>\n\n\n\n<p><sup>2<\/sup> <em>\u201cListok\u201d Rabochevo Dyela (Complemento ao Rabocheye Dyelo)<\/em> &#8211; oito n\u00fameros foram publicados em G\u00eanova, em intervalos irregulares, entre junho de 1900 e julho de 1901<\/p>\n\n\n\n<p><sup>3<\/sup> <em>Rabochaya Mysl (Pensamento Oper\u00e1rio)<\/em> &#8211; um jornal \u201ceconomicista\u201d, \u00f3rg\u00e3o da Uni\u00e3o dos Social-Democratas Russos do Exterior, publicado de outubro de 1897 at\u00e9 dezembro de 1902. No todo 16 edi\u00e7\u00f5es foram publicadas: os n\u00fameros 3 ao 11 foram publicados em Berlim, e os n\u00fameros restantes em S\u00e3o Petersburgo. Era editada por K. M. Takhtarev e outros.<br>L\u00eanin caracterizou as vis\u00f5es do jornal como uma variante russa do oportunismo internacional, os criticando acidamente em alguns n\u00fameros dos seus artigos publicados no <em>Iskra<\/em> e em outros trabalhos, incluindo em <em>O Que Fazer?<\/em><\/p>\n\n\n\n<p><sup>4<\/sup> Essa refer\u00eancia \u00e9 ao artigo \u201cAs Tarefas Urgentes do Nosso Movimento\u201d, que foi publicado como artigo principal no <em>Iskra<\/em>, No. 1, de dezembro de 1900.<\/p>\n\n\n\n<p><em>Iskra (A Fa\u00edsca)<\/em> &#8211; o primeiro jornal marxista clandestino publicado em toda a R\u00fassia, fundado por L\u00eanin em 1900. A funda\u00e7\u00e3o de um \u00f3rg\u00e3o militante do marxismo revolucion\u00e1rio era a tarefa principal que confrontava os social-democratas russos da \u00e9poca.<\/p>\n\n\n\n<p>J\u00e1 que a publica\u00e7\u00e3o de um jornal revolucion\u00e1rio na R\u00fassia era imposs\u00edvel, gra\u00e7as \u00e0 persegui\u00e7\u00e3o policial, L\u00eanin, enquanto ainda estava no ex\u00edlio na Sib\u00e9ria, preparou todos os detalhes de um plano para publicar o jornal no exterior. Quando o seu tempo no ex\u00edlio acabou em janeiro de 1900, ele come\u00e7ou a realizar o seu plano imediatamente. Em fevereiro ele conduziu negocia\u00e7\u00f5es com Vera Zasulich, que havia ido ilegalmente do exterior para S\u00e3o Petersburgo, sobre a participa\u00e7\u00e3o do grupo Emancipa\u00e7\u00e3o do Trabalho na publica\u00e7\u00e3o de um jornal marxista em toda a R\u00fassia. A ent\u00e3o chamada Confer\u00eancia Pskov foi realizada em abril, com a participa\u00e7\u00e3o de V. I. L\u00eanin, L. Martov (Y. O. Tsederbaum), A. N. Potresov, S. I. Radchenko, e dos \u201cmarxistas legais\u201d (P. B. Struve e M. I. Tugan-Baranovsky). A confer\u00eancia ouviu e discutiu o rascunho da declara\u00e7\u00e3o editorial sobre o programa e os objetivos do jornal nacional (<em>Iskra<\/em>) e da revista cient\u00edfica e pol\u00edtica (<em>Zarya<\/em>). L\u00eanin visitou v\u00e1rias cidades russas &#8211; S\u00e3o Petersburgo, Riga, Pskov, Nizhni Novgorod, Ufa e Samara &#8211; estabelecendo contato com grupos e indiv\u00edduos social-democratas e obtendo apoio para o <em>Iskra<\/em>. Em agosto, quando L\u00eanin chegou na Su\u00ed\u00e7a, ele e Potresov realizaram uma confer\u00eancia com o grupo Emancipa\u00e7\u00e3o do Trabalho sobre o programa e os objetivos do jornal e da revista, sobre poss\u00edveis contribuidores, sobre a composi\u00e7\u00e3o do Conselho Editorial, e sobre os problemas de resid\u00eancia. Para saber mais sobre a funda\u00e7\u00e3o do <em>Iskra<\/em> veja o artigo \u201cComo a \u2018Fa\u00edsca\u2019 Quase se Extinguiu\u201d.<\/p>\n\n\n\n<p>A primeira edi\u00e7\u00e3o do <em>Iskra<\/em> de L\u00eanin foi publicada em Leipzig em dezembro de 1900; as edi\u00e7\u00f5es seguintes foram publicadas em Munique; a partir de julho de 1902 foi publicada em Londres; e a partir da primavera de 1903 em G\u00eanova.<\/p>\n\n\n\n<p>O Conselho Editorial consistia em V. I. L\u00eanin, G. V. Plekhanov, L. Martov, P. B. Axelrod, A. N. Potresov, e V. I. Zasulich. O primeiro secret\u00e1rio do Conselho Editorial foi I. G. Smidovich-Leman. A partir da primavera de 1901 o posto foi assumido por N. K. Krupskaya, que estava respons\u00e1vel por toda a correspond\u00eancia entre o <em>Iskra<\/em> e as organiza\u00e7\u00f5es social-democratas russas. L\u00eanin era na verdade o editor chefe e a figura de lideran\u00e7a do <em>Iskra<\/em>. Ele publicou os seus artigos sobre todas as quest\u00f5es importantes da organiza\u00e7\u00e3o do partido e da luta de classes do proletariado na R\u00fassia, e tratou dos eventos mais importantes da conjuntura mundial.<\/p>\n\n\n\n<p>O <em>Iskra<\/em> se tornou, como L\u00eanin planejava, um ponto de converg\u00eancia para as for\u00e7as do partido, um centro de treinamento para as lideran\u00e7as trabalhadoras do partido. Em uma s\u00e9rie de cidades russas (S\u00e3o Petersburgo, Moscou, Samara, e outras) foram organizados grupos e comit\u00eas do Partido Oper\u00e1rio Social-Democrata Russo (POSDR) sob a linha do <em>Iskra<\/em> de L\u00eanin. As organiza\u00e7\u00f5es do <em>Iskra<\/em> germinaram e trabalharam sob a lideran\u00e7a direta dos disc\u00edpulos e camaradas de armas de L\u00eanin: N. E. Bauman, I. V. Babusbkin, S. I. Gusev, M. I. Kalinin, G. M. Krzhizhanovsky, entre outros. O jornal jogou um papel decisivo na luta pelo Partido Marxista, na derrota dos \u201ceconomicistas\u201d, e na unifica\u00e7\u00e3o dos c\u00edrculos de estudo social-democratas dispersos.<\/p>\n\n\n\n<p>Sob a iniciativa e com a participa\u00e7\u00e3o direta de L\u00eanin, o Conselho Editorial desenhou o rascunho de um programa do Partido (publicado no <em>Iskra<\/em>, No. 21) e preparou o Segundo Congresso do POSDR, que foi realizado entre julho e agosto de 1903. Naquela \u00e9poca o Congresso convocou a maioria das organiza\u00e7\u00f5es social-democratas locais da R\u00fassia, que juntaram for\u00e7as com o <em>Iskra<\/em>, aprovaram seu programa, seu plano organizacional, sua linha t\u00e1tica, e aceitaram-no como seu \u00f3rg\u00e3o de lideran\u00e7a. Por uma resolu\u00e7\u00e3o especial, que exaltou o papel excepcional jogado pelo <em>Iskra<\/em> na luta para construir o Partido, o Congresso adotou o jornal como o \u00f3rg\u00e3o central do POSDR, e aprovou um Conselho Editorial que consistia em L\u00eanin, Plekhanov e Martov. Apesar da decis\u00e3o do Congresso, Martov se recusou a participar, e os n\u00fameros 46 \u00e0 51 foram editados por L\u00eanin e Plekhanov. Mais tarde Plekhanov se dirigiu \u00e0 posi\u00e7\u00e3o menchevique e demandou que todos os antigos editores mencheviques, apesar de suas rejei\u00e7\u00f5es ao Congresso, fossem inseridos no Conselho Editorial. L\u00eanin n\u00e3o poderia concordar com isso, e em 19 de outubro (1 de novembro no novo calend\u00e1rio) de 1903 ele deixou o Conselho Editorial do <em>Iskra <\/em>para fortalecer a sua posi\u00e7\u00e3o no Comit\u00ea Central, e de l\u00e1 conduzir uma luta contra os oportunistas mencheviques. A edi\u00e7\u00e3o n\u00ba 52 do <em>Iskra<\/em> foi editada apenas por Plekhanov. Em 13 de novembro (26) de 1903, Plekhanov, por sua pr\u00f3pria iniciativa e em viola\u00e7\u00e3o \u00e0 vontade do Congresso, cooptou todos os antigos editores mencheviques para o Conselho Editorial. A partir da edi\u00e7\u00e3o n\u00ba 52, os mencheviques transformaram o <em>Iskra<\/em> em seu pr\u00f3prio \u00f3rg\u00e3o oportunista.<\/p>\n\n\n\n<p><sup>5<\/sup> Essa passagem se refere \u00e0s a\u00e7\u00f5es revolucion\u00e1rias de massa dos estudantes e trabalhadores &#8211; demonstra\u00e7\u00f5es pol\u00edticas, assembleias, greves &#8211; que ocorreram em fevereiro e mar\u00e7o de 1901 em S\u00e3o Petersburgo, Moscou, Kiev, Kharkiv, Caz\u00e3, Iaroslavl, Vars\u00f3via, Belostok, Tomsk, Odessa, e outras cidades da R\u00fassia.<\/p>\n\n\n\n<p>O movimento estudantil de 1900 e 1901, que come\u00e7ou com demandas acad\u00eamicas, adquiriu o car\u00e1ter de uma a\u00e7\u00e3o revolucion\u00e1ria contra a pol\u00edtica reacion\u00e1ria da autocracia; ele foi apoiado pelos trabalhadores avan\u00e7ados e teve repercuss\u00f5es em todos os segmentos da sociedade russa. A causa direta das demonstra\u00e7\u00f5es e greves de fevereiro e mar\u00e7o de 1901, foi o envio de 183 estudantes da Universidade de Kiev ao ex\u00e9rcito como puni\u00e7\u00e3o pela sua participa\u00e7\u00e3o em assembleias estudantis. O governo desferiu um ataque furioso contra os participantes das a\u00e7\u00f5es revolucion\u00e1rias; a pol\u00edcia e os cossacos dispersaram as demonstra\u00e7\u00f5es e atacaram os participantes; centenas de estudantes foram presos e expulsos das faculdades e universidades. No 4 (17) de mar\u00e7o de 1901 a demonstra\u00e7\u00e3o na pra\u00e7a em frente \u00e0 Catedral de Caz\u00e3, em S\u00e3o Petersburgo, foi dispersa com uma brutalidade particular. Os eventos de fevereiro e mar\u00e7o foram uma evid\u00eancia da ascens\u00e3o revolucion\u00e1ria na R\u00fassia; a participa\u00e7\u00e3o dos trabalhadores no movimento marchando em torno de palavras de ordem pol\u00edticas foi de tremenda import\u00e2ncia.<\/p>\n\n\n\n<p><sup>6<\/sup> A refer\u00eancia \u00e9 ao trabalho de L\u00eanin <em>O Que Fazer? Quest\u00f5es Candentes de Nosso Movimento<\/em>.<\/p>\n\n\n\n<p><sup>7<\/sup> Ser\u00e1 entendido, \u00e9 claro, que esses agentes poderiam trabalhar com sucesso apenas em contato pr\u00f3ximo com os comit\u00eas locais (grupos, c\u00edrculos de estudo) do nosso Partido. No geral, todo o plano que projetamos pode, \u00e9 claro, ser implementado apenas com o apoio mais ativo dos comit\u00eas que em repetidas ocasi\u00f5es tentaram unificar o Partido e que, temos certeza, alcan\u00e7ar\u00e3o essa unifica\u00e7\u00e3o &#8211; se n\u00e3o hoje, ent\u00e3o amanh\u00e3, se n\u00e3o de uma forma, ent\u00e3o da outra. &#8211; <em>L\u00eanin<\/em><\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Escrito em 1901, &#8220;Por Onde Come\u00e7ar?&#8221; \u00e9 uma explica\u00e7\u00e3o concisa, mas magistral da necessidade da flexibilidade t\u00e1tica e da import\u00e2ncia da imprensa revolucion\u00e1ria. O texto cont\u00e9m li\u00e7\u00f5es extremamente relevantes para a luta por um partido revolucion\u00e1rio hoje. <\/p>\n","protected":false},"author":3897,"featured_media":53010,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":true,"template":"","format":"standard","meta":{"_jetpack_memberships_contains_paid_content":false,"footnotes":""},"categories":[9170],"tags":[9171,115,71,280],"class_list":["post-53008","post","type-post","status-publish","format-standard","has-post-thumbnail","","category-ano-lenin","tag-classicos-do-marxismo","tag-historia","tag-lenin","tag-teoria"],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/i0.wp.com\/marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2024\/07\/iskra.jpg?fit=1000%2C500&ssl=1","jetpack_sharing_enabled":true,"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/53008"}],"collection":[{"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/users\/3897"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=53008"}],"version-history":[{"count":5,"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/53008\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":53018,"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/53008\/revisions\/53018"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/media\/53010"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=53008"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=53008"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=53008"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}