{"id":53002,"date":"2024-07-31T15:39:04","date_gmt":"2024-07-31T18:39:04","guid":{"rendered":"https:\/\/marxismo.org.br\/?p=53002"},"modified":"2024-07-31T15:39:06","modified_gmt":"2024-07-31T18:39:06","slug":"a-luta-pela-reducao-da-jornada-de-trabalho-sem-reducao-salarial","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/marxismo.org.br\/a-luta-pela-reducao-da-jornada-de-trabalho-sem-reducao-salarial\/","title":{"rendered":"A luta pela redu\u00e7\u00e3o da jornada de trabalho sem redu\u00e7\u00e3o salarial\u00a0"},"content":{"rendered":"\n<p>Em junho de 1865, no Conselho Geral da Associa\u00e7\u00e3o Internacional dos Trabalhadores, Marx apresentou um informe intitulado \u201cSal\u00e1rio, Pre\u00e7o e Lucro\u201d. Nele, explicou que o Valor \u00e9 objetivo: vem do Trabalho, e n\u00e3o d\u00e1 subjetividade individual ou dos desejos do Mercado. Assim, o valor, no capitalismo, surge n\u00e3o da circula\u00e7\u00e3o das mercadorias, mas da sua produ\u00e7\u00e3o.<\/p>\n\n\n\n<p>Vale lembrar que esse informe de Marx \u00e9 uma express\u00e3o da disputa pol\u00edtica que ele travava dentro da 1\u00aa Internacional contra a ala ut\u00f3pica da dire\u00e7\u00e3o do movimento. Ent\u00e3o, al\u00e9m de uma explica\u00e7\u00e3o cient\u00edfica sobre o sistema, Marx estava buscando ganhar militantes e a dire\u00e7\u00e3o pol\u00edtica da Internacional contra os reformistas de seu tempo.<\/p>\n\n\n\n<p>Com ele, vemos tamb\u00e9m como os pre\u00e7os das mercadorias e os sal\u00e1rios &#8211; pre\u00e7o da mercadoria for\u00e7a de trabalho e resultado da extra\u00e7\u00e3o de mais-valia &#8211; s\u00e3o tamb\u00e9m vari\u00e1veis. Quando os capitalistas veem os sal\u00e1rios aumentarem, aumentam consigo os pre\u00e7os das mercadorias de primeira necessidade, ficando sempre desfavor\u00e1vel ao trabalhador. Ent\u00e3o, os pre\u00e7os s\u00e3o manejados pelo mercado, j\u00e1 o valor, novamente, \u00e9 determinado pelo Trabalho. Trata-se do oposto da ilus\u00e3o liberal que prega a cren\u00e7a na &#8220;lei natural&#8221; da autorregula\u00e7\u00e3o e equil\u00edbrio do mercado, a partir da oferta e demanda.<\/p>\n\n\n\n<p>Mas \u00e9 necess\u00e1rio outra distin\u00e7\u00e3o para nossa compress\u00e3o. Para os marxistas, o Trabalho \u00e9 a interven\u00e7\u00e3o humana na natureza para produ\u00e7\u00e3o e reprodu\u00e7\u00e3o da vida. \u00c9 inerente ao humano, precisamos dele. Como Engels explicou, o trabalho n\u00e3o apenas \u00e9 feito pelas m\u00e3os humanas como foi respons\u00e1vel por fazer as m\u00e3os humanas: nossos m\u00fasculos, ossos e capacidades.&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p>Mas no capitalismo, o trabalhador vende ao propriet\u00e1rio n\u00e3o a categoria Trabalho, mas a sua for\u00e7a de trabalho. Isto \u00e9, cedemos temporariamente ao patr\u00e3o o direito de utilizar esta for\u00e7a vital para a produ\u00e7\u00e3o e apropria\u00e7\u00e3o. O capital transformou tudo isso em mercadoria, inclusive o pr\u00f3prio Tempo. A no\u00e7\u00e3o de Tempo foi radicalmente transformada com a revolu\u00e7\u00e3o industrial. Ditou o rel\u00f3gio, organizou a vida humana a partir do ponteiro, da f\u00e1brica, da igreja ao sinal da escola.&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p>Mas aten\u00e7\u00e3o, pois a determina\u00e7\u00e3o do Valor pelos custos de produ\u00e7\u00e3o, dito no come\u00e7o, n\u00e3o \u00e9 individual, mas pela quantidade m\u00e9dia socialmente necess\u00e1ria. Os valores de todas as mercadorias e a quantidade de tempo, a jornada de trabalho para produ\u00e7\u00e3o s\u00e3o as socialmente necess\u00e1rias.<\/p>\n\n\n\n<p>Ou seja, os custos e a explora\u00e7\u00e3o n\u00e3o s\u00e3o individuais, mas pela m\u00e9dia social necess\u00e1ria. De nossa parte, as explora\u00e7\u00f5es do trabalho pelos capitalistas tamb\u00e9m s\u00f3 podem ser combatidas pela classe trabalhadora.<\/p>\n\n\n\n<p>Esse breve pre\u00e2mbulo, que precisa ser lido em Marx, nos demonstra uma coisa \u00f3bvia que precisa ser dita: o humano \u00e9 uma mercadoria para o capital, assim como tudo nesta sociedade. Para ilustrar isso, Marx utilizou Thomas Hobbes, em \u201cO Leviat\u00e3\u201d (1651): <em>\u201co valor de um homem \u00e9, como para todas as outras coisas, o seu pre\u00e7o; quer dizer, o que se pagaria pelo uso de sua for\u00e7a\u201d<\/em>.&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<h2 class=\"wp-block-heading has-vivid-red-color has-text-color has-link-color wp-elements-f336c27a347c7b37acc20b044bbebf42\">Dissipando ilus\u00f5es com um programa comunista<\/h2>\n\n\n\n<p>Entender cientificamente o funcionamento do capitalismo e sua economia \u00e9 crucial para os comunistas, pois dissipamos ilus\u00f5es e vemos como as lutas econ\u00f4micas, por sal\u00e1rios, trabalhistas, como a redu\u00e7\u00e3o da jornada sem redu\u00e7\u00e3o salarial, devem ser travadas n\u00e3o para apenas conquistas ganhos imediatos, mas como processos transicionais para a revolu\u00e7\u00e3o, a supera\u00e7\u00e3o deste sistema.<\/p>\n\n\n\n<p>Neste sentido, encontramos outro guia te\u00f3rico crucial para nossa luta pela redu\u00e7\u00e3o da jornada de trabalho sem redu\u00e7\u00e3o salarial, inscrita no Programa de Transi\u00e7\u00e3o de Leon Trotsky, publicado em 1938, uma s\u00edntese da dial\u00e9tica materialista. Ele nos demonstra como os comunistas defendem as reivindica\u00e7\u00f5es da classe trabalhadora.&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p>Vemos como qualquer avan\u00e7o democr\u00e1tico no capitalismo, como os direitos trabalhistas, s\u00e3o rapidamente retirados em momentos de crise. E sob a fase imperialista e a degenera\u00e7\u00e3o deste sistema, nossa gera\u00e7\u00e3o vive em permanente crise. Por isso, os comunistas devem explicar e organizar as conquistas, como a redu\u00e7\u00e3o da jornada de trabalho sem redu\u00e7\u00e3o salarial, como processos permanentes de luta.&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p>Para n\u00f3s, arrancar vit\u00f3rias da burguesia s\u00f3 pode ser concretamente poss\u00edvel se colocarmos o proletariado em movimento para a revolu\u00e7\u00e3o internacional. N\u00e3o \u00e9 uma simples press\u00e3o em deputados, a elei\u00e7\u00e3o de um presidente ou de um congresso de esquerda, ou a tomada de uma entidade de classe com uma pol\u00edtica revolucion\u00e1ria.&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p>Se tudo isso acontecer isoladamente, sem a organiza\u00e7\u00e3o independente da classe e a constru\u00e7\u00e3o de um partido comunista revolucion\u00e1rio, todo avan\u00e7o ser\u00e1 facilmente destru\u00eddo pelos capitalistas.&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p>Por isso, precisamos combater com um programa comunista, como exposto no Programa de Transi\u00e7\u00e3o. Nele, Trotsky escreve um ponto que reivindica a Escala M\u00f3vel de Sal\u00e1rios e das Horas de Trabalho, o qual baseia nossa luta.<\/p>\n\n\n\n<p>Aprendemos que a luta pela redu\u00e7\u00e3o da jornada de trabalho sem redu\u00e7\u00e3o salarial \u00e9 necessariamente aliada ao Pleno Emprego, eliminando um pilar capitalista: o ex\u00e9rcito de reservas prolet\u00e1rios, o desemprego. Ele tamb\u00e9m \u00e9 necessariamente vinculado a contratos coletivos de trabalho que assegurem o aumento autom\u00e1tico de sal\u00e1rios, relacionados \u00e0 eleva\u00e7\u00e3o dos pre\u00e7os de mercadorias de primeira necessidade.&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p>Vejam que n\u00e3o h\u00e1 escapat\u00f3ria no capitalismo, basta estud\u00e1-lo cientificamente.&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p>Por isso \u00e9 t\u00e3o criminoso aos trabalhadores solu\u00e7\u00f5es reformistas ou \u201cimediatas\u201d para os problemas da nossa classe, aquelas que pregam um movimento \u201csem ideologias\u201d, sem \u201ctransformar os trabalhadores em militantes comunistas\u201d. \u00c9 criminoso pois \u00e9 falso e tenta manejar as necessidades da nossa classe dentro deste sistema.<\/p>\n\n\n\n<p>Em oposi\u00e7\u00e3o ao pregado pelos idealistas de esquerda e dos reacion\u00e1rios de direita, Trotsky afirma:&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<blockquote class=\"wp-block-quote is-layout-flow wp-block-quote-is-layout-flow\">\n<p>\u201cO direito ao trabalho \u00e9 o \u00fanico direito s\u00e9rio que o oper\u00e1rio tem numa sociedade fundada sobre a explora\u00e7\u00e3o. Entretanto, esse direito lhe \u00e9 confiscado a cada passo. Contra o desemprego, tanto &#8216;estrutural&#8217; quanto &#8216;conjuntural&#8217;, \u00e9 preciso lan\u00e7ar, junto com a palavra de ordem de trabalhos p\u00fablicos, a de escala m\u00f3vel das horas de trabalho.\u201d <\/p>\n<\/blockquote>\n\n\n\n<p>Naturalmente, h\u00e1 uma resposta pronta para esta reivindica\u00e7\u00e3o que garante a vida digna do trabalhadores, onde Trotsky continua:<\/p>\n\n\n\n<blockquote class=\"wp-block-quote is-layout-flow wp-block-quote-is-layout-flow\">\n<p>\u201cOs propriet\u00e1rios e seus advogados demonstrar\u00e3o a &#8216;impossibilidade de realizar&#8217; essas reivindica\u00e7\u00f5es. Os pequenos capitalistas, sobretudo aqueles que caminham para a ru\u00edna, invocar\u00e3o, al\u00e9m do mais, seus livros de contabilidade. [&#8230;] Mas, se o capitalismo \u00e9 incapaz de satisfazer as reivindica\u00e7\u00f5es que surgem infalivelmente dos males que ele mesmo engendrou, que morra! A &#8216;possibilidade&#8217; ou &#8216;impossibilidade&#8217; de realizar as reivindica\u00e7\u00f5es \u00e9, no caso presente, uma quest\u00e3o de rela\u00e7\u00e3o de for\u00e7as que s\u00f3 pode ser resolvida pela luta.\u201d<\/p>\n<\/blockquote>\n\n\n\n<p>Nos \u00e9 evidente que tudo se resolve no campo pol\u00edtico, na correla\u00e7\u00e3o de for\u00e7as da classe. N\u00e3o no voto, na peti\u00e7\u00e3o ou no mandamento de um deputado ou de um l\u00edder. Estamos organizados, nas ruas, pressionando nossas entidades de classe, construindo nosso partido, exigindo uma escala m\u00f3vel de sal\u00e1rios e hor\u00e1rios de trabalho? Em que grau estamos nesta organiza\u00e7\u00e3o? Isso definir\u00e1 nossa conquista ou n\u00e3o! E estamos em um per\u00edodo hist\u00f3rico prop\u00edcio para tamanha constru\u00e7\u00e3o!<\/p>\n\n\n\n<p>Esta capacidade de reivindica\u00e7\u00e3o, arrancando dos capitalistas sua sanha pela explora\u00e7\u00e3o do trabalho, coloca em xeque inclusive o que Trotsky vai chamar do \u201csegredo comercial\u201d, n\u00e3o apenas dos patr\u00f5es, mas tamb\u00e9m dos seus pol\u00edticos de todas as cores, que afirmam n\u00e3o ter dinheiro no Estado e nas empresas para tamanhas exig\u00eancias dos trabalhadores.<\/p>\n\n\n\n<p>Temos exemplos bem pr\u00f3ximos disso em Santa Catarina e Joinville: o governo Jorginho Mello (PL), com bilh\u00f5es presos em caixa, afirma n\u00e3o ter condi\u00e7\u00f5es de descompactar a tabela do magist\u00e9rio; a m\u00e1fia do \u00f4nibus em Joinville de Gidion e Transtusa afirma fechar todo o ano no vermelho; a comunit\u00e1ria Univille afirma ter que mensalidades abusivas para garantir o funcionamento do seu ensino.\u00a0<\/p>\n\n\n\n<p>E todas essas afirma\u00e7\u00f5es seguem em absoluto \u201csigilo comercial\u201d, como verdade p\u00e9trea, tal qual a d\u00edvida p\u00fablica, que s\u00f3 com juros toma mais de 40% do or\u00e7amento p\u00fablico para o pagamento de supostos credores.&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p>A isso, Trotsky desvela:&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<blockquote class=\"wp-block-quote is-layout-flow wp-block-quote-is-layout-flow\">\n<p>\u201cO &#8216;sigilo&#8217; comercial \u00e9 sempre justificado, na \u00e9poca do capitalismo liberal, pelos interesses da &#8216;concorr\u00eancia&#8217;. Na realidade, os trustes n\u00e3o guardam segredos entre si. O sigilo comercial, na \u00e9poca atual, \u00e9 uma conspira\u00e7\u00e3o constante do capital monopolista contra a sociedade. [&#8230;] s\u00e3o farsas. [&#8230;] A aboli\u00e7\u00e3o do &#8216;sigilo comercial&#8217; \u00e9 o primeiro passo em dire\u00e7\u00e3o a um verdadeiro controle sobre a ind\u00fastria. Os oper\u00e1rios n\u00e3o possuem menos direitos que os capitalistas em conhecer os &#8216;segredos&#8217; da empresa, do truste, do ramo de ind\u00fastria, de toda a economia nacional em seu conjunto. Os bancos, a ind\u00fastria pesada e os transportes centralizados devem ser os primeiros a serem submetidos \u00e0 observa\u00e7\u00e3o. As tarefas mais imediatas do controle oper\u00e1rio consistem em esclarecer quais s\u00e3o as rendas e as despesas da sociedade, a come\u00e7ar pela empresa isolada; determinar a verdadeira quota do capitalista individual e de todos os exploradores em conjunto na renda nacional; desmascarar os acordos de bastidores e as trapa\u00e7as dos bancos e trustes; revelar, enfim, diante de toda a sociedade, o assustador desperd\u00edcio de trabalho humano que resulta da anarquia capitalista e da pura ca\u00e7a ao lucro.\u201d <\/p>\n<\/blockquote>\n\n\n\n<p>E podemos constatar isso na realidade, encravado na hist\u00f3ria da OCI.&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p>Seguindo o que Trotsky escreveu, aqui em Joinville e em mais de 30 f\u00e1bricas, nossa organiza\u00e7\u00e3o dirigiu o Movimento das F\u00e1bricas Ocupadas e comprovou as fraudes capitalistas, respons\u00e1veis por impor suas jornadas de trabalho grotescas sem, ao menos, pagar os sal\u00e1rios dos oper\u00e1rios.<\/p>\n\n\n\n<p>Em 2002, ap\u00f3s oito dias de greve, os oper\u00e1rios de Cipla e Interfibra tomaram as f\u00e1bricas de uma das maiores fam\u00edlias da burguesia joinvilense, os Batschauer, que controlavam a Corporadora HB com dezenas de empresas e investimentos. Devendo meses de sal\u00e1rios e direitos trabalhistas, estes capitalistas afirmavam n\u00e3o ter dinheiro, culpando a crise do seu sistema e, no pa\u00eds, iniciada com o governo Collor.\u00a0<\/p>\n\n\n\n<p>Por\u00e9m, ao tomarem o controle fabril, esses oper\u00e1rios, dirigidos por n\u00f3s, viram que era poss\u00edvel n\u00e3o apenas pagar os sal\u00e1rios em dia como aumentar a produ\u00e7\u00e3o ao mesmo tempo que se reduzia a jornada de trabalho!<\/p>\n\n\n\n<p>Em minha disserta\u00e7\u00e3o de mestrado, onde realizei uma profunda pesquisa sobre os comunistas e as ocupa\u00e7\u00f5es fabris em Joinville, apresento esses dados expostos pelos pr\u00f3prios jornais burgueses. Pe\u00e7o licen\u00e7a para a leitura:&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p>\u201c[&#8230;] o Di\u00e1rio Catarinense de 29 de setembro de 2003 [&#8230;] aponta, [&#8230;], o sucesso de faturamento da gest\u00e3o oper\u00e1ria, que havia dobrado, chegando em julho de 2003 a R$ 1,85 milh\u00e3o e conquistando a redu\u00e7\u00e3o da jornada de trabalho de 44 para 40 horas semanais, sem altera\u00e7\u00e3o dos sal\u00e1rios e com reajuste de 18,5% aos oper\u00e1rios. Essa mat\u00e9ria, sem autor, tamb\u00e9m explica que os atrasos promovidos pelos antigos donos tinham sido pagos, apesar de um passivo de R$ 15 milh\u00f5es ainda em d\u00e9bito\u201d. E continuo:<\/p>\n\n\n\n<p>\u201cEm 8 de dezembro de 2006, a se\u00e7\u00e3o Economia do A Not\u00edcia, em sua p\u00e1gina 12, destaca que os trabalhadores da Cipla v\u00e3o trabalhar menos, complementada pela p\u00e1gina 14 da mesma edi\u00e7\u00e3o com a nota &#8217;30 horas&#8217;. Ou seja, redu\u00e7\u00e3o da jornada de trabalho semanal sem perda salarial e com a contrata\u00e7\u00e3o de mais 78 trabalhadores, situa\u00e7\u00e3o que ati\u00e7ava a burguesia nacional com o medo de a moda pegar.\u201d<\/p>\n\n\n\n<p>Foi esta organiza\u00e7\u00e3o, com tamanha correla\u00e7\u00e3o de for\u00e7as dirigida pelos comunistas sob o Programa de Transi\u00e7\u00e3o, que conquistou efetivamente a redu\u00e7\u00e3o da jornada de trabalho sem redu\u00e7\u00e3o salarial, a garantia do emprego e do controle produtivo, em Joinville e no Brasil.&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p>Foram justamente estas conquistas, realizadas n\u00e3o com um mero objetivo de transformar aqueles oper\u00e1rios em propriet\u00e1rios, como \u00e9 a proposta das cooperativas, pois atuamos pela estatiza\u00e7\u00e3o das f\u00e1bricas e o alastramento dessa experi\u00eancia para toda a classe trabalhadora no Brasil, que fez a burguesia, o judici\u00e1rio, o legislativo e o Executivo do presidente Lula, tremerem de medo.&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p>Por isso eles colocaram, em maio de 2007, 150 homens da Pol\u00edcia Federal, armados at\u00e9 os dentes, para invadir a Cipla Ocupada, prender e processar oper\u00e1rios e dirigentes comunistas. Esta \u201cmoda\u201d n\u00e3o poderia pegar. Essa \u201cmini revolu\u00e7\u00e3o\u201d n\u00e3o poderia se desenvolver e demonstrar que todas as justificativas burguesas e dos traidores petistas etc. eram falsas.<\/p>\n\n\n\n<p>Camaradas, este \u00e9 o funcionamento do sistema capitalista e uma experi\u00eancia hist\u00f3rica realizada pela OCI e pelos oper\u00e1rios do Movimento das F\u00e1bricas Ocupadas (MFO). N\u00e3o somos aventureiros ou idealistas. Somos materialistas, comunistas que atuam na luta de classes com uma \u00fanica moral e objetivo: a liberta\u00e7\u00e3o de todas as explora\u00e7\u00f5es e opress\u00f5es contra a classe trabalhadora. Em nosso tempo, temos como tarefa explicar o marxismo a cada trabalhador e jovem e atuar nas a\u00e7\u00f5es da classe.&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p>Uma manifesta\u00e7\u00e3o aguda da radicaliza\u00e7\u00e3o da nossa classe \u00e9 o movimento Vida Al\u00e9m do Trabalho. Mas o VAT, ou qualquer outro grupo pol\u00edtico contempor\u00e2neo n\u00e3o inventou essa pauta, nem \u00e9 dono dela, como sabemos. \u00c9 uma bandeira hist\u00f3rica de princ\u00edpios comunistas, que no Brasil foi efetivada pelo MFO e a OCI.<\/p>\n\n\n\n<p>Um dado novo na luta de classes, para al\u00e9m do VAT, \u00e9 tamb\u00e9m a campanha salarial dos banc\u00e1rios em S\u00e3o Paulo. L\u00e1, estes trabalhadores tamb\u00e9m est\u00e3o propondo uma escala 4&#215;3 com a redu\u00e7\u00e3o para 32h semanais para aqueles que trabalham 8h por dia e para 24h semanais para aqueles que trabalham 6h di\u00e1rias.<\/p>\n\n\n\n<p>Tudo isso, por\u00e9m, s\u00f3 pode ser alcan\u00e7ado com o processo de organiza\u00e7\u00e3o e luta que mencionei, exigindo escala m\u00f3vel das horas de trabalho e dividindo o trabalho existente entre os trabalhadores sem redu\u00e7\u00e3o salarial.<\/p>\n\n\n\n<p>Novamente, para terminar, precisamos enfatizar que n\u00e3o basta reduzir a jornada de trabalho sem um aumento geral dos sal\u00e1rios, que acompanhe nossas necessidades. Se apenas reduzirem a jornada de trabalho, o trabalhador usar\u00e1 seu tempo livre para outro trabalho, buscando dinheiro para sobreviver e com toda a informalidade brutal que j\u00e1 assola, principalmente os trabalhadores negros no Brasil.<\/p>\n\n\n\n<p>Por isso nosso Programa \u00e9 de Transi\u00e7\u00e3o, n\u00e3o de reivindica\u00e7\u00f5es m\u00ednimas e, depois, m\u00e1ximas, pois elas n\u00e3o acabam por si mesma.<\/p>\n\n\n\n<p>O fim da explora\u00e7\u00e3o do trabalho s\u00f3 ser\u00e1 poss\u00edvel com o fim da propriedade privada e da extra\u00e7\u00e3o de mais-valia, com uma nova sociedade onde a economia ser\u00e1 planejada pelos trabalhadores e nossas necessidades.<\/p>\n\n\n\n<p>No capitalismo, somos limitados e cerceados do tempo livre, das nossas plenas habilidade e potenciais de desenvolvimento, pois somos absorvidos pelo trabalho alienante, pelo capitalista que transforma o humano em \u201cuma simples m\u00e1quina, [&#8230;] fisicamente destro\u00e7ada e espiritualmente animalizada, para produzir riqueza alheia\u201d.\u00a0<\/p>\n\n\n\n<p>Para destruir esse aviltamento \u00e0 humanidade, queremos o que defendeu Engels: acabar com o \u201creino da necessidade\u201d e passar ao \u201creino da liberdade\u201d. E na Terra, n\u00e3o no para\u00edso ao lado de Deus depois de morrer de tanto trabalhar. <div class=\"clear\"><\/div><div style=\"margin-top:10px; margin-bottom:10px;\" class=\"divider divider-normal\"><\/div>\n\n\n\n<p><strong>Nota:<\/strong> Este informe foi realizado para forma\u00e7\u00e3o p\u00fablica da OCI em Joinville, em 11 de julho de 2024.<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Em junho de 1865, no Conselho Geral da Associa\u00e7\u00e3o Internacional dos Trabalhadores, Marx apresentou um informe intitulado \u201cSal\u00e1rio, Pre\u00e7o e Lucro\u201d. Nele, explicou que o Valor \u00e9 objetivo: vem do Trabalho, e n\u00e3o d\u00e1 subjetividade individual ou dos desejos do Mercado. Assim, o valor, no capitalismo, surge n\u00e3o da circula\u00e7\u00e3o das mercadorias, mas da sua produ\u00e7\u00e3o.<\/p>\n","protected":false},"author":2180,"featured_media":53053,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"_jetpack_memberships_contains_paid_content":false,"footnotes":""},"categories":[3150],"tags":[179,178,8956,72,22,620,8895,8896],"class_list":["post-53002","post","type-post","status-publish","format-standard","has-post-thumbnail","","category-sindical","tag-comunismo","tag-comunista","tag-escala-6x1","tag-marx","tag-marxismo","tag-trabalho","tag-vat","tag-vida-alem-do-trabalho"],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/i0.wp.com\/marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2024\/07\/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?fit=1000%2C648&ssl=1","jetpack_sharing_enabled":true,"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/53002"}],"collection":[{"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/users\/2180"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=53002"}],"version-history":[{"count":2,"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/53002\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":53054,"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/53002\/revisions\/53054"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/media\/53053"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=53002"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=53002"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=53002"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}