{"id":53019,"date":"2024-07-30T10:30:13","date_gmt":"2024-07-30T13:30:13","guid":{"rendered":"https:\/\/marxismo.org.br\/?p=53019"},"modified":"2024-07-30T14:24:07","modified_gmt":"2024-07-30T17:24:07","slug":"nota-urgente-sobre-a-venezuela-como-chegamos-a-este-beco-sem-saida","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/marxismo.org.br\/nota-urgente-sobre-a-venezuela-como-chegamos-a-este-beco-sem-saida\/","title":{"rendered":"Nota urgente sobre a Venezuela \u2013 Como chegamos a este beco sem sa\u00edda?"},"content":{"rendered":"\n<p>A situa\u00e7\u00e3o na Venezuela se desenvolve muito r\u00e1pido depois da jornada eleitoral de ontem (28). Esta manh\u00e3 despontou com fortes panela\u00e7os contra a decis\u00e3o de declarar Nicol\u00e1s Maduro vencedor das elei\u00e7\u00f5es presidenciais. Os panela\u00e7os em Caracas ocorreram em bairros oper\u00e1rios: em Petare, em Catia, no 23 de Janeiro. Depois, come\u00e7aram a se estender aos bairros La Dorita, Guarataro, Ant\u00edmano e nos <em>barrios<\/em>* a leste de Caracas.<\/p>\n\n\n\n<p>Nestes momentos (29) h\u00e1 protestos em todo o pa\u00eds e tamb\u00e9m repress\u00e3o policial. Alguns se dirigem aos quart\u00e9is militares. Em Santa Capilla, a tr\u00eas quadras do pal\u00e1cio Miraflores, os manifestantes foram detidos pela Guarda. At\u00e9 o momento em que chegaram grupos de civis armados (resisto-me a cham\u00e1-los de coletivos, isso \u00e9 outra coisa) e iniciou-se um tiroteio, principalmente para o alto, para dispers\u00e1-los.<\/p>\n\n\n\n<p>Como foi poss\u00edvel chegar a isso? A jornada eleitoral de ontem enfrentava Nicol\u00e1s Maduro com Maria Corina Machado (MCM) \u2013 o nome do candidato de oposi\u00e7\u00e3o oficial \u00e9 irrelevante.<\/p>\n\n\n\n<p>H\u00e1 que se entender que o governo de Maduro n\u00e3o tem nada a ver com o governo de Ch\u00e1vez. Muito pelo contr\u00e1rio. Ch\u00e1vez liderou a revolu\u00e7\u00e3o bolivariana (a tomada de terras, as comunas, o controle oper\u00e1rio, as nacionaliza\u00e7\u00f5es, o enfrentamento ao imperialismo, a discuss\u00e3o sobre o socialismo etc.). Maduro presidiu uma restaura\u00e7\u00e3o burguesa e olig\u00e1rquica (a devolu\u00e7\u00e3o de terras aos latifundi\u00e1rios, as privatiza\u00e7\u00f5es, a destrui\u00e7\u00e3o do controle oper\u00e1rio, o ataque \u00e0s contrata\u00e7\u00f5es coletivas, trabalhadores presos por resistir etc.).&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p>Um governo que, al\u00e9m disso, utilizou m\u00e9todos bonapartistas para eliminar a oposi\u00e7\u00e3o, e n\u00e3o s\u00f3 a oposi\u00e7\u00e3o da direita golpista, como tamb\u00e9m a oposi\u00e7\u00e3o \u00e0 esquerda. Retiraram a c\u00e9dula eleitoral de Tupamaros, da Unidade Popular Venezuelana (UPV), do P\u00e1tria Para Todos (PPT), do Partido Comunista da Venezuela (PCV). Com rela\u00e7\u00e3o a este \u00faltimo, chegaram ao ponto de inventar um partido falso, constru\u00eddo \u00e0 revelia, para tratar de lhe roubar o nome. Em Barinas, quando perderam as elei\u00e7\u00f5es, as anularam, inabilitaram os candidatos de oposi\u00e7\u00e3o (e os do PCV tamb\u00e9m) e as repetiram&#8230; mas voltaram a perder.<\/p>\n\n\n\n<p>Enquanto isso, MCM representa a direita ran\u00e7osa, olig\u00e1rquica, lacaia do imperialismo. A direita que passou 26 anos entre tentativas de golpe, atentados, apelando \u00e0 invas\u00e3o estrangeira, aplaudindo as san\u00e7\u00f5es imperialistas, promovendo guarimbas violentas e, em geral, destilando \u00f3dio contra as massas, contra a classe trabalhadora, o povo pobre, os camponeses, que se atreveram a tomar as r\u00e9deas do poder do pa\u00eds e ousaram fazer uma revolu\u00e7\u00e3o.<\/p>\n\n\n\n<p>Os camaradas de <em>Lucha de Clases<\/em>, a ICR na Venezuela, advertiram que a classe trabalhadora n\u00e3o concorria \u00e0s elei\u00e7\u00f5es. Tratava-se de uma op\u00e7\u00e3o entre a morte por asfixia e a morte por decapita\u00e7\u00e3o.<\/p>\n\n\n\n<p>Mas depois de 10 anos de profunda crise econ\u00f4mica (a combina\u00e7\u00e3o do caos de uma revolu\u00e7\u00e3o sem terminar, das san\u00e7\u00f5es imperialistas e da louca e descontrolada expans\u00e3o monet\u00e1ria seguida de um ajuste monetarista duro que o povo trabalhador pagou) desgastaram a base de apoio de Maduro, que ele herdou de Ch\u00e1vez e desperdi\u00e7ou at\u00e9 o ponto em que muitos viram a possibilidade de derrotar o governo pela via eleitoral.<\/p>\n\n\n\n<p>Da\u00ed a mobiliza\u00e7\u00e3o nos centros eleitorais que come\u00e7ou, de forma sem precedentes, \u00e0s 10 horas da noite do dia anterior, no s\u00e1bado. A jornada eleitoral transcorreu com incidentes menores, com alguns centros de vota\u00e7\u00e3o n\u00e3o sendo abertos at\u00e9 horas depois da abertura oficial. Mas, no final do dia, a situa\u00e7\u00e3o come\u00e7ou a escalar. Seguidores da oposi\u00e7\u00e3o se aglomeraram nos centros de vota\u00e7\u00e3o para esperar a contagem oficial, que deve ser anunciada publicamente. Alguns exigiam o fechamento dos centros \u00e0s 6 horas da tarde, tal como estabelecia a norma eleitoral, se n\u00e3o houvesse eleitores esperando.<\/p>\n\n\n\n<p>\u00c0 medida em que se iam anunciando os resultados de cada centro de vota\u00e7\u00e3o, eles eram publicados com fotos das atas nas redes. Todas elas davam como vencedor o candidato da oposi\u00e7\u00e3o. Ouvi falar de apenas uma ata (n\u00e3o a vi) na qual Maduro estava na dianteira. Claro, h\u00e1 cerca de 30 mil atas em todo o pa\u00eds. Algumas dezenas nas redes sociais n\u00e3o determinam o resultado. Mas era significativo que algumas delas eram de basti\u00f5es chavistas tradicionais, incluindo o 23 de Janeiro em Caracas, incluindo tamb\u00e9m o centro de vota\u00e7\u00e3o de Ch\u00e1vez. Tamb\u00e9m \u00e9 significativo que ningu\u00e9m tenha publicado uma s\u00f3 ata onde Maduro ganhou.<\/p>\n\n\n\n<p>Ent\u00e3o veio a interrup\u00e7\u00e3o da transmiss\u00e3o dos resultados dos centros de vota\u00e7\u00e3o ao Conselho Nacional Eleitoral (CNE). O governo disse que foi um ataque cibern\u00e9tico vindo da Maced\u00f4nia do Norte. Os observadores eleitorais da oposi\u00e7\u00e3o denunciam que n\u00e3o lhes foi permitido entrar na sala de totaliza\u00e7\u00e3o do CNE, contrariando o regulamento.<\/p>\n\n\n\n<p>H\u00e1 mais. Grupos de civis armados foram intimidar os que esperavam o an\u00fancio dos resultados de cada centro eleitoral. Em alguns casos dispararam para os dispersar. Em T\u00e1chira houve um que foi morto.<\/p>\n\n\n\n<p>Finalmente, l\u00e1 para as 11 horas da noite, o CNE anunciou um resultado com 80% das atas totalizadas: Maduro com 51% contra 44% de Edmundo Gonz\u00e1lez e 4,6% para os demais candidatos. A participa\u00e7\u00e3o foi de 59%. A tend\u00eancia \u00e9 irrevers\u00edvel, disse o CNE.<\/p>\n\n\n\n<p>Os dados oficiais, ainda n\u00e3o totalizados, n\u00e3o coincidiam com as atas que haviam sido publicadas nas redes sociais. Ainda mais, no dia seguinte, o CNE anunciou de forma definitiva a vit\u00f3ria de Maduro sem dar o resultado completo e sem detalh\u00e1-lo por estado, munic\u00edpio, centro de vota\u00e7\u00e3o, de tal forma que n\u00e3o se pode comparar os resultados (parciais) oficiais com as atas. N\u00e3o \u00e9 de estranhar que muitos n\u00e3o acreditaram nos resultados.<\/p>\n\n\n\n<p>\u00c9 enorme a hipocrisia t\u00f3xica da direita internacional que agora grita fraude, \u00e9 claro: a hipocrisia do PP espanhol, de Milei, de Donald Trump, do chanceler peruano (cujo cargo se apoia em um golpe de estado!), do fraudulento Vicente Fox, de Bukele e outros personagens grotescos. Estes indiv\u00edduos que apoiaram abertamente golpes na Venezuela ou os organizaram diretamente, que aplaudiram o massacre do povo no levante chileno, que reconhecem o governo golpista do Peru, que defendem seus interesses de classe imperialistas por todos os meios ao seu alcance, incluindo o golpe, o massacre, a invas\u00e3o e o bombardeio a\u00e9reo se fosse necess\u00e1rio. Nada temos a ver com eles. S\u00e3o nossos inimigos de classe e os combatemos durante duas d\u00e9cadas. N\u00e3o vamos deixar de faz\u00ea-lo agora.<\/p>\n\n\n\n<p>Mas nada disso explica por que raz\u00e3o os <em>barrios<\/em> desceram \u00e0s ruas hoje. Isso se explica principalmente por uma din\u00e2mica interna. E a responsabilidade \u00e9 de Maduro e da c\u00fapula dirigente do PSUV, que tra\u00edram a revolu\u00e7\u00e3o bolivariana.<\/p>\n\n\n\n<p>E assim chegamos \u00e0 atual situa\u00e7\u00e3o explosiva e muito perigosa. Uma parte do povo pobre saiu \u00e0s ruas, de maneira espont\u00e2nea, para derrotar um governo que j\u00e1 n\u00e3o lhes representa, mas sua \u00fanica express\u00e3o pol\u00edtica \u00e9 MCM, a representante da direita golpista, oligarca e pr\u00f3-imperialista.<\/p>\n\n\n\n<p>\u00c9 dif\u00edcil prever o que vai acontecer. Mas em todas as alternativas mais prov\u00e1veis, a classe trabalhadora e o povo pobre perdem.&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p>Perdem se o governo patronal de Maduro se mantiver no poder sobre a base da repress\u00e3o em massa.<\/p>\n\n\n\n<p>Perdem se ele cair e for substitu\u00eddo por MCM, a pupila de Trump, Bolsonaro e Milei. O perigoso \u00e9 que setores das massas populares parecem ter posto suas esperan\u00e7as nela. Que ningu\u00e9m se deixe enganar. Se MCM chegar ao poder aplicar\u00e1 um programa brutal de choque neoliberal \u00e0 moda de Milei, desmantelando o que resta das conquistas da revolu\u00e7\u00e3o, privatizando tudo, vendendo a pre\u00e7o de banana as ind\u00fastrias b\u00e1sicas, arrasando a cano de fuzil qualquer vest\u00edgio de poder comunal que reste. E tudo isso, \u00e9 claro, imposto pela repress\u00e3o ao movimento oper\u00e1rio, popular e campon\u00eas, se ousar se opor.<\/p>\n\n\n\n<p>Alguns dir\u00e3o: \u201cj\u00e1 temos isso com Maduro\u201d. N\u00e3o. Ser\u00e1 pior, se \u00e9 que \u00e9 poss\u00edvel. Mas \u00e9 justamente o termidor burocr\u00e1tico patronal de Maduro que leva diretamente \u00e0 rea\u00e7\u00e3o desenfreada de MCM. Al\u00e9m disso, no momento, Maduro s\u00f3 pode se manter no poder com base na repress\u00e3o aberta e apoiando-se no aparato do Estado.<\/p>\n\n\n\n<p>Alguns perguntar\u00e3o: \u201cmas havia outra alternativa ante as san\u00e7\u00f5es e a agress\u00e3o imperialista?\u201d Sim, havia. Estivemos explicando-a direta e indiretamente nos \u00faltimos dez anos. A alternativa era a que apontou o pr\u00f3prio Ch\u00e1vez em seu \u201c<em>Golpe de Tim\u00f3n<\/em>\u201d: pulverizar o Estado burgu\u00eas e construir uma economia socialista. Para isto tamb\u00e9m apontava a mobiliza\u00e7\u00e3o da classe trabalhadora e do povo pobre a todo momento. Ou seja, completar a revolu\u00e7\u00e3o abolindo o capitalismo. Isso n\u00e3o teria detido a agress\u00e3o imperialista nem evitado as guarimbas, as tentativas de golpe e as invas\u00f5es fracassadas. Mas teria colocado o povo trabalhador no comando, teria fortalecido a sua moral e servido de exemplo para a classe trabalhadora e os camponeses de todo o continente, colocando na mesa a possibilidade real de estender a revolu\u00e7\u00e3o al\u00e9m das fronteiras da Venezuela.<\/p>\n\n\n\n<p>O PCV merece men\u00e7\u00e3o especial. N\u00f3s nos solidarizamos desde o in\u00edcio com os camaradas do Partido Comunista ante a ofensiva antidemocr\u00e1tica do governo. Mas \u00e9 nosso dever tamb\u00e9m assinalar o que acreditamos terem sido erros graves que os companheiros&nbsp; cometeram. Em primeiro lugar, conceber a APR como uma ferramenta puramente eleitoral, em vez de constru\u00ed-la, como havia sido combinado, como uma organiza\u00e7\u00e3o de luta. A decis\u00e3o de lan\u00e7ar o seu congresso fundacional ficou no papel. Aqui a responsabilidade n\u00e3o \u00e9 s\u00f3 do PCV, mas uma parte importante dela recai sobre os camaradas por ser a organiza\u00e7\u00e3o mais s\u00f3lida das que faziam parte da APR.<\/p>\n\n\n\n<p>No entanto, mais importante do que isso nos parece o erro de o PCV ter apoiado nestas elei\u00e7\u00f5es um candidato patronal, que havia participado de tentativas golpistas, com o argumento de uma frente \u00fanica pela democratiza\u00e7\u00e3o e pela necessidade de se recuperar as institui\u00e7\u00f5es e a Constitui\u00e7\u00e3o. Agora apelam pela cria\u00e7\u00e3o de \u201cespa\u00e7os de ampla unidade para fortalecer a luta pela recupera\u00e7\u00e3o da Constitui\u00e7\u00e3o e do estado de direito na Venezuela\u201d, o que poderia ser interpretado como um apelo de a\u00e7\u00e3o ao lado de MCM!<\/p>\n\n\n\n<p>Estes erros da esquerda deixaram a classe trabalhadora totalmente \u00f3rf\u00e3 de uma dire\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria e a reboque dos interesses burgueses.<\/p>\n\n\n\n<p>O que resta agora? Aconte\u00e7a o que acontecer, \u00e9 decisivo impulsionar fortemente a necessidade da organiza\u00e7\u00e3o independente da classe trabalhadora por seus pr\u00f3prios interesses. Governe quem governe, defendem-se os interesses da classe.<\/p>\n\n\n\n<p>E, al\u00e9m disso, h\u00e1 que se fazer um balan\u00e7o s\u00e9rio da experi\u00eancia da revolu\u00e7\u00e3o bolivariana, de suas conquistas, mas, sobretudo, de suas limita\u00e7\u00f5es. Quem faz uma revolu\u00e7\u00e3o pela metade cava sua pr\u00f3pria cova. Aprender com os erros do passado para n\u00e3o voltar a repeti-los!<\/p>\n\n\n\n<p>29 de julho de 2024&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p>TRADU\u00c7\u00c3O DE FABIANO LEITE.<\/p>\n\n\n\n<div class=\"clear\"><\/div><div style=\"margin-top:10px; margin-bottom:10px;\" class=\"divider divider-normal\"><\/div>\n\n\n\n<p>* Na Venezuela, os <em>barrios <\/em>s\u00e3o as chamadas favelas no Brasil.<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>A situa\u00e7\u00e3o na Venezuela se desenvolve muito r\u00e1pido depois da jornada eleitoral de ontem (28). Esta manh\u00e3 despontou com fortes panela\u00e7os contra a decis\u00e3o de declarar Nicol\u00e1s Maduro vencedor das elei\u00e7\u00f5es presidenciais. Os panela\u00e7os em Caracas ocorreram em bairros oper\u00e1rios: em Petare, em Catia, no 23 de Janeiro. Depois, come\u00e7aram a se estender aos bairros La Dorita, Guarataro, Ant\u00edmano e nos barrios a leste de Caracas.<\/p>\n","protected":false},"author":2220,"featured_media":53022,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":true,"template":"","format":"standard","meta":{"_jetpack_memberships_contains_paid_content":false,"footnotes":""},"categories":[2031],"tags":[29,249,6146,6,1488,16,93,341,8854,61,372,8947,48],"class_list":["post-53019","post","type-post","status-publish","format-standard","has-post-thumbnail","","category-mundo","tag-america-latina","tag-argentina","tag-chavismo","tag-crise","tag-eleicao","tag-eleicoes","tag-eua","tag-hugo-chavez","tag-javier-milei","tag-luta-de-classes","tag-maduro","tag-milei","tag-venezuela"],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/i0.wp.com\/marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2024\/07\/eleicoes-venezuela-2024.jpg?fit=1000%2C500&ssl=1","jetpack_sharing_enabled":true,"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/53019"}],"collection":[{"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/users\/2220"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=53019"}],"version-history":[{"count":13,"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/53019\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":53039,"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/53019\/revisions\/53039"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/media\/53022"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=53019"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=53019"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=53019"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}