{"id":53057,"date":"2024-08-01T11:59:02","date_gmt":"2024-08-01T14:59:02","guid":{"rendered":"https:\/\/marxismo.org.br\/?p=53057"},"modified":"2024-08-01T11:59:04","modified_gmt":"2024-08-01T14:59:04","slug":"pedro-moro-pede-demissao-da-cptm-e-mais-uma-vez-a-farsa-da-privatizacao-e-exposta","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/marxismo.org.br\/pedro-moro-pede-demissao-da-cptm-e-mais-uma-vez-a-farsa-da-privatizacao-e-exposta\/","title":{"rendered":"Pedro Moro pede demiss\u00e3o da CPTM e mais uma vez a farsa da privatiza\u00e7\u00e3o \u00e9 exposta"},"content":{"rendered":"\n<p>No \u00faltimo dia 18 de julho, o ent\u00e3o presidente da Companhia Paulista de Trens Metropolitanos (CPTM), Pedro Moro, pediu demiss\u00e3o da empresa e se preparou para assumir uma posi\u00e7\u00e3o na diretoria da TIC Trens, criada na esteira da concess\u00e3o da linha 7 realizada em fevereiro deste ano.<\/p>\n\n\n\n<p>Esse caso exp\u00f5e n\u00e3o apenas a podrid\u00e3o do indiv\u00edduo, que trabalhou ativamente para a privatiza\u00e7\u00e3o da empresa enquanto era presidente, mas de todo o sistema, j\u00e1 que esse caso n\u00e3o \u00e9 o primeiro nem exce\u00e7\u00e3o e sim a regra das privatiza\u00e7\u00f5es. A pr\u00f3pria Via Mobilidade \u00e9 hoje presidida por um ex-gerente do departamento das linhas 8 e 9, Francisco Pierrini, que assumiu o cargo logo ap\u00f3s a entrega das linhas pelo governo Jo\u00e3o Doria.<\/p>\n\n\n\n<p>Em todas as privatiza\u00e7\u00f5es vemos a mesma l\u00f3gica: enquanto os trabalhadores da base s\u00e3o demitidos em massa e substitu\u00eddos por outros em condi\u00e7\u00f5es de trabalho muito mais prec\u00e1rias, os gestores e diretores do alto escal\u00e3o s\u00e3o rapidamente absorvidos pelas empresas privadas, muitas vezes em uma situa\u00e7\u00e3o muito melhor do que quando estavam na empresa p\u00fablica.<\/p>\n\n\n\n<h2 class=\"wp-block-heading has-vivid-red-color has-text-color has-link-color wp-elements-52298d447b91d08f4d527b789a4f03dd\">O desmonte das empresas estatais<\/h2>\n\n\n\n<p>Para os capitalistas que assumem os servi\u00e7os p\u00fablicos, trata-se de absorver \u201cprofissionais\u201d com experi\u00eancia na gest\u00e3o. Mesmo os supersal\u00e1rios destinados a atra\u00ed-los n\u00e3o constituem sequer um problema, afinal \u2013 assim como observamos na concess\u00e3o das linhas 8 e 9 e em muitas outras privatiza\u00e7\u00f5es \u2013 o Estado continua custeando a opera\u00e7\u00e3o, e ap\u00f3s as privatiza\u00e7\u00f5es o peso para o or\u00e7amento p\u00fablico s\u00f3 aumenta!&nbsp;<\/p>\n\n\n\n<p>Nem mesmo as leis criadas pela pr\u00f3pria burguesia constituem qualquer obst\u00e1culo para a suas ambi\u00e7\u00f5es. A lei da suspei\u00e7\u00e3o que imp\u00f5e um tempo m\u00ednimo para que um gestor passe de uma empresa p\u00fablica para a iniciativa privada \u00e9 habilmente contornada com base em \u201cdetalhes t\u00e9cnicos\u201d. Afinal, Pedro Moro n\u00e3o estaria indo para a nova empresa na posi\u00e7\u00e3o de CEO ou presidente, apenas um diretor! A burguesia, com seu ex\u00e9rcito de servos na forma de escrit\u00f3rios de advocacia, brinca com a lei com a mesma felicidade com que o porco rola na lama.<\/p>\n\n\n\n<p>Os principais argumentos utilizados pela m\u00eddia burguesa para justificar as privatiza\u00e7\u00f5es, como o \u201cfim dos supersal\u00e1rios\u201d e a \u201cdesonera\u00e7\u00e3o do Estado\u201d, mostram-se completamente falsos. N\u00e3o apenas os verdadeiros detentores dos supersal\u00e1rios nas empresas p\u00fablicas t\u00eam seus privil\u00e9gios ampliados quando passam para a iniciativa privada, como o Estado segue pagando a conta. Essa \u00e9 a ess\u00eancia das pol\u00edticas de privatiza\u00e7\u00e3o: aumentar a explora\u00e7\u00e3o do conjunto da classe trabalhadora e os lucros da burguesia.<\/p>\n\n\n\n<h2 class=\"wp-block-heading has-vivid-red-color has-text-color has-link-color wp-elements-ea559f10c4d97dd1f427e41cc8cc1bcb\">Por transporte p\u00fablico, gratuito e para todos!<\/h2>\n\n\n\n<p>Pedro Moro, assim como todos esses seres desprez\u00edveis que se tornam alvo da raiva dos trabalhadores das empresas p\u00fablicas quando se vendem para a iniciativa privada, tiveram suas carreiras iniciadas e impulsionadas justamente a partir das rela\u00e7\u00f5es com \u201cpadrinhos\u201d entre os representantes da burguesia no Estado.<\/p>\n\n\n\n<p>Enquanto na base das empresas p\u00fablicas como a CPTM os trabalhadores s\u00e3o submetidos a concurso p\u00fablico e precisam provar sua compet\u00eancia, a alta dire\u00e7\u00e3o dessas empresas \u00e9 formada a partir de indica\u00e7\u00f5es pol\u00edticas: o governador escolhe o secret\u00e1rio que escolhe os presidentes das empresas p\u00fablicas sob sua pasta, os presidentes, por sua vez, escolhem os gerentes e por a\u00ed vai, numa corrente onde a apadrinhagem pol\u00edtica sempre se sobrep\u00f5e a qualquer crit\u00e9rio t\u00e9cnico.<\/p>\n\n\n\n<p>A pr\u00f3pria CPTM conta com indiv\u00edduos muito capazes em seus quadros de trabalhadores da base, que conhecem as nuances do trabalho como a palma de sua m\u00e3o. Muitos deles possuem um amor genu\u00edno pela profiss\u00e3o (temos at\u00e9 nome para eles, s\u00e3o os \u201cferrof\u00e3s\u201d) e sem d\u00favida seriam gestores muito mais eficientes que esses indicados e n\u00e3o exigiriam um d\u00e9cimo das mordomias!<\/p>\n\n\n\n<p>No entanto, sob o capitalismo, o transporte \u00e9 pensado como uma mercadoria e n\u00e3o como um meio para atender da maneira mais eficiente poss\u00edvel as demandas da sociedade. Apenas a mais plena democracia oper\u00e1ria, com a escolha pelos trabalhadores dos seus chefes e gestores da base ao topo da empresa, pode erradicar os supersal\u00e1rios e colocar \u201ca pessoa certa na posi\u00e7\u00e3o certa\u201d. Personagens como Pedro Moro e Francisco Pierrini n\u00e3o s\u00e3o necess\u00e1rios em nada para manter uma empresa como a CPTM funcionando, s\u00e3o antes de tudo um empecilho, pertencem \u00e0 lata de lixo da hist\u00f3ria. Apenas a gest\u00e3o democr\u00e1tica da empresa pelo conjunto dos trabalhadores pode tornar realidade um transporte p\u00fablico, gratuito e para todos!<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>No \u00faltimo dia 18 de julho, o ent\u00e3o presidente da Companhia Paulista de Trens Metropolitanos (CPTM), Pedro Moro, pediu demiss\u00e3o da empresa e se preparou para assumir uma posi\u00e7\u00e3o na diretoria da TIC Trens, criada na esteira da concess\u00e3o da linha 7 realizada em fevereiro deste ano.<\/p>\n","protected":false},"author":2916,"featured_media":53058,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"_jetpack_memberships_contains_paid_content":false,"footnotes":""},"categories":[3150],"tags":[2636,9172,2871,953,409,674,8562,1517],"class_list":["post-53057","post","type-post","status-publish","format-standard","has-post-thumbnail","","category-sindical","tag-cptm","tag-linha-7","tag-metro","tag-pl","tag-privatizacao","tag-sp","tag-tarcisio-de-freitas","tag-trem"],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/i0.wp.com\/marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2024\/08\/cptm-031-960x640-1.jpg?fit=960%2C640&ssl=1","jetpack_sharing_enabled":true,"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/53057"}],"collection":[{"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/users\/2916"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=53057"}],"version-history":[{"count":1,"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/53057\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":53059,"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/53057\/revisions\/53059"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/media\/53058"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=53057"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=53057"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=53057"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}