{"id":53060,"date":"2024-08-01T13:16:43","date_gmt":"2024-08-01T16:16:43","guid":{"rendered":"https:\/\/marxismo.org.br\/?p=53060"},"modified":"2024-08-01T14:07:27","modified_gmt":"2024-08-01T17:07:27","slug":"os-motivos-pelos-quais-um-militante-da-oci-renuncia-ao-seu-posto-na-direcao-do-sindicato-dos-metroviarios-de-sp","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/marxismo.org.br\/os-motivos-pelos-quais-um-militante-da-oci-renuncia-ao-seu-posto-na-direcao-do-sindicato-dos-metroviarios-de-sp\/","title":{"rendered":"Os motivos pelos quais um militante da OCI renuncia ao seu posto na dire\u00e7\u00e3o do Sindicato dos Metrovi\u00e1rios de SP"},"content":{"rendered":"\n<p>Diante de graves posturas da dire\u00e7\u00e3o majorit\u00e1ria do Sindicato dos Metrovi\u00e1rios de S\u00e3o Paulo (Resist\u00eancia\/PSOL e PSTU), o diretor Felipe Carvalho, militante da OCI, renunciou ao seu posto na dire\u00e7\u00e3o do sindicato e publicou para os trabalhadores da categoria a carta aberta abaixo.<\/p>\n\n\n\n<p>Ele segue ativo na luta da categoria impulsionando junto a outros trabalhadores metrovi\u00e1rios o movimento &#8220;Sindicato nos Trilhos&#8221; al\u00e9m de editar o boletim &#8220;Composi\u00e7\u00e3o Comunista&#8221; em colabora\u00e7\u00e3o com militantes da OCI que trabalham na CPTM (empresa ferrovi\u00e1ria irm\u00e3 do Metr\u00f4 em SP). <div class=\"clear\"><\/div><div style=\"margin-top:10px; margin-bottom:10px;\" class=\"divider divider-normal\"><\/div>\n\n\n\n<h2 class=\"wp-block-heading has-vivid-red-color has-text-color has-link-color wp-elements-ebb10ccb79c615a40c0d25ba8505fbce\">Carta de Ren\u00fancia <\/h2>\n\n\n\n<p>Prezados Metrovi\u00e1rios,<\/p>\n\n\n\n<p>Eu, Felipe F. Carvalho, venho por meio desta, formalizar a minha ren\u00fancia do posto de diretor de base do Sindicato dos Metrovi\u00e1rios de SP da gest\u00e3o 2022\/2025, a partir desta data.<\/p>\n\n\n\n<p>Comunico \u00e0 categoria que esta decis\u00e3o \u00e9 resultado de diversas situa\u00e7\u00f5es que considero inaceit\u00e1veis para uma gest\u00e3o de uma entidade sindical e que tais ocorr\u00eancias comprometem a integridade e a credibilidade da entidade.<\/p>\n\n\n\n<p>Portanto, deixo claro a impossibilidade de permanecer em uma diretoria que \u00e9 conivente com pr\u00e1ticas de gangsterismo e para lutar contra isso atuarei na base categoria com movimentos e outras correntes que sejam oposi\u00e7\u00e3o a esse tipo de sindicalismo e que queiram lutar pelos Metrovi\u00e1rios.<\/p>\n\n\n\n<p>Al\u00e9m disso, ao longo desse tempo que estive como diretor de base deste sindicato, observei v\u00e1rias pr\u00e1ticas cometidas por essa gest\u00e3o e a anterior, que julgo serem prejudiciais aos princ\u00edpios de transpar\u00eancia, democracia e respeito aos direitos dos trabalhadores associados. Entre essas pr\u00e1ticas, destaco:<\/p>\n\n\n\n<ol class=\"wp-block-list\">\n<li><strong>Falta de Democracia: <\/strong>Temos visto o avan\u00e7o da burocratiza\u00e7\u00e3o do nosso sindicato, desde o in\u00edcio das assembleias online, presenciamos diversos momentos com perguntas mal formuladas propositalmente para induzir a categoria, ou mesmo, assembleias em hor\u00e1rio incompat\u00edvel com a possibilidade dos trabalhadores interessados exporem suas opini\u00f5es, debaterem e se pronunciarem com os mesmos direitos que a mesa diretora. <br><br>A majorit\u00e1ria ou a pr\u00f3pria presid\u00eancia decidem de forma unilateral e antidemocr\u00e1tica, vetam falas da oposi\u00e7\u00e3o e inclusive j\u00e1 fizeram acordos e tomaram decis\u00f5es importantes pelas costas da categoria e da pr\u00f3pria diretoria do sindicato, bem como a falta de consultas adequadas aos membros. Antes de tomar decis\u00f5es cruciais \u00e9 extremamente importante para a democracia oper\u00e1ria, o debate de ideias.<br><\/li>\n\n\n\n<li><strong>Coa\u00e7\u00e3o: <\/strong>H\u00e1 pr\u00e1tica sistem\u00e1tica de coa\u00e7\u00e3o contra membros que expressam opini\u00f5es divergentes, ou que questionam a majorit\u00e1ria e as decis\u00f5es tomadas. Essa cultura de intimida\u00e7\u00e3o est\u00e1 crescente nessa gest\u00e3o, de tal forma que chegamos a ter atitudes t\u00edpicas de gangsterismo dentro do pr\u00f3prio grupo do whatsapp da diretoria, totalmente incompat\u00edvel com os valores que um sindicato democr\u00e1tico deveria promover e at\u00e9 mesmo nas assembleias foi poss\u00edvel a categoria enxergar essa falta de democracia ou no fato de nem ouvir a base da categoria.<br><\/li>\n\n\n\n<li><strong>Irregularidades:<\/strong> Identifiquei ind\u00edcios de m\u00e1 administra\u00e7\u00e3o e outras pr\u00e1ticas deixando de repassar informa\u00e7\u00f5es importantes, que deveriam ser passadas \u00e0 categoria. Tenho convic\u00e7\u00e3o de que esses atos est\u00e3o comprometendo a efici\u00eancia, a democracia oper\u00e1ria e burocratizando a entidade ao ponto de termos decis\u00f5es individuais de quem busca outras ambi\u00e7\u00f5es, ao inv\u00e9s de coletivas que busquem os interesses comuns dos metrovi\u00e1rios.<\/li>\n<\/ol>\n\n\n\n<ol class=\"wp-block-list\">\n<li><\/li>\n<\/ol>\n\n\n\n<p>Essas quest\u00f5es comprometem a finalidade do sindicato e desrespeitam os direitos dos membros que acreditam na luta justa e transparente por melhores condi\u00e7\u00f5es de trabalho e direitos.<\/p>\n\n\n\n<p>Assim, al\u00e9m de renunciar de fazer parte desta dire\u00e7\u00e3o, fa\u00e7o esta den\u00fancia formal com car\u00e1ter de alerta a toda a categoria e aos diretores que ainda prezam pela democracia oper\u00e1ria dentro do nosso sindicato, para que as pr\u00e1ticas mencionadas sejam devidamente debatidas e corrigidas se assim desejarem.<\/p>\n\n\n\n<p>Deixo aqui um resumo das situa\u00e7\u00f5es que presenciei, expus e critiquei durante o per\u00edodo dessa gest\u00e3o:<\/p>\n\n\n\n<p>Em setembro de 2022 ap\u00f3s o metr\u00f4 dar calote nos Steps da categoria, parte da diretoria do sindicato achava necess\u00e1rio uma mobiliza\u00e7\u00e3o devido a esse tema, ainda nem t\u00ednhamos assumido formalmente, pois a gest\u00e3o s\u00f3 come\u00e7aria em novembro, mas a linha da majorit\u00e1ria \u201cchega de sufoco\u201d (Resist\u00eancia\/PSOL) foi de n\u00e3o fazer nada pra n\u00e3o \u201cprejudicar\u201d a campanha para governador de Fernando Haddad. As minhas falas sempre levaram em considera\u00e7\u00e3o o sentimento da base que eu representava e nesse sentido veio a segunda trai\u00e7\u00e3o, quando saiu o edital de terceiriza\u00e7\u00e3o da Via Permanente. Conseguimos convencer que deveria acontecer uma assembleia em torno desse tema, mas Camila e Fajardo, ent\u00e3o coordenadores, n\u00e3o aceitaram fazer nenhuma mobiliza\u00e7\u00e3o.<\/p>\n\n\n\n<p>Em janeiro de 2023, ap\u00f3s reuni\u00e3o discutimos as pautas principais, campanha pelos Steps, periculosidade do CCO, PR (participa\u00e7\u00e3o nos resultados) atrasadas de 2021\/22\/23 e concurso p\u00fablico. Parte da diretoria do \u201cChega de Sufoco\u201d (Resist\u00eancia\/PSOL) estava com medo de fazer greve e queria encerrar a campanha e para isso criaram v\u00e1rias desculpas, dizendo que a base n\u00e3o estava mobilizada ou que pelo fato da assembleia estar vazia n\u00e3o daria pra fazer a greve, etc.<\/p>\n\n\n\n<p>Ap\u00f3s v\u00e1rias discord\u00e2ncias e muita press\u00e3o nossa, o \u201cAlternativa\u201d decidiu dividir a posi\u00e7\u00e3o da diretoria e foi a favor da greve em 22\/03\/2023. Eis que essa greve, com vota\u00e7\u00e3o dividida, durou quase 2 dias e em todos os jornais da m\u00eddia burguesa saiu que nos 100 primeiros dias do governo Tarc\u00edsio o que pesou contra foi a greve dos Metrovi\u00e1rios, mas a sa\u00edda da greve foi precoce (numa vota\u00e7\u00e3o com maioria de apenas 21 votos) e a categoria recebeu um valor muito menor do que o que era devido e tinha condi\u00e7\u00f5es de conquistar se aguardasse para definirmos a continuidade da greve ao fim do dia e n\u00e3o \u00e0s 8h enquanto muitos metrovi\u00e1rios ainda estavam dormindo e n\u00e3o puderam votar.<\/p>\n\n\n\n<p>Em junho de 2023, a diretoria demitiu uma funcion\u00e1ria pu\u00e9rpera, ap\u00f3s retornar da licen\u00e7a maternidade, com a filha rec\u00e9m nascida na UTI. Fui atr\u00e1s das informa\u00e7\u00f5es, entrei em contato com essa funcion\u00e1ria e levei o caso \u00e0 minha base, onde fizemos arrecada\u00e7\u00e3o para ajudar com os custos emergenciais da nen\u00ea. Depois propus \u00e0 diretoria a readmiss\u00e3o da funcion\u00e1ria ou a extens\u00e3o da estabilidade igualando-se \u00e0 das metrovi\u00e1rias que \u00e9 de 12 meses ap\u00f3s a maternidade e a presidente Camila de forma irredut\u00edvel n\u00e3o aceitou. Eis que foi necess\u00e1rio iniciarmos um abaixo-assinado que atingiu mais de 100 assinaturas em menos de 2 dias. S\u00f3 assim, com muita press\u00e3o e de um grupo de mulheres que a diretoria aceitou ampliar a estabilidade, mas que pagaria como pr\u00eamio os outros 6 meses de que faltavam.<\/p>\n\n\n\n<p>Na campanha salarial de 2023, tamb\u00e9m ficou registrado a incapacidade, o medo de lutar e a falta de transpar\u00eancia onde a Presidente, o Vice Presidente e o Secret\u00e1rio Geral foram em uma reuni\u00e3o para sugerir a proposta que o Metr\u00f4 deveria fazer para que fech\u00e1ssemos a campanha, ou seja, uma proposta \u00e0 qual nem a categoria e nem o restante da diretoria haviam sido informados.<\/p>\n\n\n\n<p>Ap\u00f3s essa campanha em que deixei claro a necessidade de mantermos a reivindica\u00e7\u00e3o principal que era o concurso p\u00fablico e pedi para que tom\u00e1ssemos aquela como uma campanha fundamental, o Metr\u00f4 e o governo Tarc\u00edsio enxergaram uma fraqueza e iniciaram um ciclo muito maior de ataques e desmonte, demitindo um diretor do sindicato no dia seguinte ao fechamento da campanha, demitindo operadores cujas demiss\u00f5es haviam sido revertidas com luta e paralisa\u00e7\u00e3o, novos editais de terceiriza\u00e7\u00e3o e a diretoria inerte.<\/p>\n\n\n\n<p>Eis que a press\u00e3o por uma luta unificada iniciou e a ideia de um plebiscito para mobilizar foi aprovada, mas para algumas correntes aquilo era mera perfumaria pra dizerem que estavam lutando quando na verdade, nunca acreditaram que a luta pudesse trazer a vit\u00f3ria contra a privatiza\u00e7\u00e3o.<\/p>\n\n\n\n<p>Mas, aqueles que acreditavam que aconteceria uma unidade da base se moblizaram para construir \u2013 foi o caso do Comit\u00ea de Luta contra a Privatiza\u00e7\u00e3o da CPTM, que criou um abaixo-assinado para que os seus sindicatos se unissem e fizessem assembleias em conjunto. Conseguimos que as assembleias fossem na mesma data, mas para as burocracias era ruim se fosse uma assembleia \u00fanica, pois usaram o discurso de que o outro n\u00e3o queria fazer greve maior que 24h e por isso n\u00e3o podiam quebrar a unidade. Mentiras, pois j\u00e1 haviam anunciado para imprensa que seria uma paralisa\u00e7\u00e3o de 24h antes de acontecerem as assembleias. Fui extremamente contra essa posi\u00e7\u00e3o que golpeava a democracia oper\u00e1ria.<\/p>\n\n\n\n<p>J\u00e1 em 2024 o governo e o Metr\u00f4 perceberam mais fraqueza e decidiram passar o trator, extinguindo setores, demitindo em massa e criando cargos de confian\u00e7a para pelegos desmobilizarem qualquer tipo de rea\u00e7\u00e3o da base.<\/p>\n\n\n\n<p>Nessas condi\u00e7\u00f5es, cobrei uma postura mais firme e rea\u00e7\u00f5es contundentes aos ataques sofridos pela categoria, mas a diretoria passava a colocar mais medo na categoria e fazia atos muito menores e sem for\u00e7a para mudar nada como o caf\u00e9 com vizinho que j\u00e1 \u00e9 desprezado pelo metr\u00f4, pois sabe que \u00e9 s\u00f3 mais um blefe!<\/p>\n\n\n\n<p>Por fim, alguns acontecimentos e a forma que foi tratada a ocorr\u00eancia, onde um diretor ligado \u00e0 corrente majorit\u00e1ria (CHEGA DE SUFOCO), a mesma corrente da presidente do sindicato, amea\u00e7ou e injuriou no grupo de whatsapp da diretoria um outro diretor.<\/p>\n\n\n\n<p>Esse diretor que fez as amea\u00e7as ainda colocou um v\u00eddeo onde criminosos matavam um indiv\u00edduo, inclusive me citando e ao outro diretor, com o intuito de amea\u00e7ar e nos intimidar. Al\u00e9m de passar pano pra ocorr\u00eancia, o grupo da presidente decidiu encobrir e omitir da categoria, algo que no meu entendimento abre brecha para novas ocorr\u00eancias semelhantes ou piores. A dire\u00e7\u00e3o do sindicato reunida n\u00e3o tomou nenhuma atitude contra o diretor que fez as amea\u00e7as, considerando que ele j\u00e1 havia pedido desculpas. (!!!)<\/p>\n\n\n\n<p>Fica claro e evidente a impossibilidade de permanecer nessa diretoria, mas seguirei lutando na base, com o movimento Sindicato nos Trilhos e organizando o boletim Composi\u00e7\u00e3o Comunista, que envolve metrovi\u00e1rios e trabalhadores da CPTM!<\/p>\n\n\n\n<p>Agrade\u00e7o pela aten\u00e7\u00e3o e fico \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o para quaisquer esclarecimentos adicionais, que se fa\u00e7am necess\u00e1rios.<\/p>\n\n\n\n<p>Nossa luta \u00e9 mais forte que qualquer burocracia sindical.<\/p>\n\n\n\n<p><\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Diante de graves posturas da dire\u00e7\u00e3o majorit\u00e1ria do Sindicato dos Metrovi\u00e1rios de S\u00e3o Paulo (Resist\u00eancia\/PSOL e PSTU), o diretor Felipe Carvalho, militante da OCI, renunciou ao seu posto na dire\u00e7\u00e3o do sindicato e publicou para os trabalhadores da categoria a carta aberta abaixo.<\/p>\n<p>Ele segue ativo na luta da categoria impulsionando junto a outros trabalhadores metrovi\u00e1rios o movimento &#8220;Sindicato nos Trilhos&#8221; al\u00e9m de editar o boletim &#8220;Composi\u00e7\u00e3o Comunista&#8221; em colabora\u00e7\u00e3o com militantes da OCI que trabalham na CPTM (empresa ferrovi\u00e1ria irm\u00e3 do Metr\u00f4 em SP).<\/p>\n","protected":false},"author":3996,"featured_media":53062,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"_jetpack_memberships_contains_paid_content":false,"footnotes":""},"categories":[3150],"tags":[2636,61,2871,8601,237,17,674],"class_list":["post-53060","post","type-post","status-publish","format-standard","has-post-thumbnail","","category-sindical","tag-cptm","tag-luta-de-classes","tag-metro","tag-metroviarios","tag-sindical","tag-sindicato","tag-sp"],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/i0.wp.com\/marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2024\/08\/metroviarios.jpg?fit=1000%2C500&ssl=1","jetpack_sharing_enabled":true,"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/53060"}],"collection":[{"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/users\/3996"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=53060"}],"version-history":[{"count":5,"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/53060\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":53066,"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/53060\/revisions\/53066"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/media\/53062"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=53060"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=53060"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=53060"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}