<!DOCTYPE html>
<html lang="pt-BR" prefix="og: http://ogp.me/ns#">

<!-- Mirrored from marxismo.org.br/o-triste-caso-de-paul-mason-uma-vitima-do-pos-modernismo/ by HTTrack Website Copier/3.x [XR&CO'2014], Thu, 01 Aug 2024 21:50:45 GMT -->
<!-- Added by HTTrack --><meta http-equiv="content-type" content="text/html;charset=UTF-8" /><!-- /Added by HTTrack -->
<head>
<meta charset="UTF-8" />
<link rel="profile" href="https://gmpg.org/xfn/11" />
<link rel="pingback" href="https://marxismo.org.br/xmlrpc.php" />
<title>O triste caso de Paul Mason: uma vítima do pós-modernismo &#8211; Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)</title>
<meta name='robots' content='max-image-preview:large' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://secure.gravatar.com/' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://stats.wp.com/' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://i0.wp.com/' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://c0.wp.com/' />
<link rel="alternate" type="application/rss+xml" title="Feed para Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista) &raquo;" href="https://marxismo.org.br/feed/" />
<link rel="alternate" type="application/rss+xml" title="Feed de comentários para Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista) &raquo;" href="https://marxismo.org.br/comments/feed/" />
<script type="text/javascript">
/* <![CDATA[ */
window._wpemojiSettings = {"baseUrl":"https:\/\/s.w.org\/images\/core\/emoji\/15.0.3\/72x72\/","ext":".png","svgUrl":"https:\/\/s.w.org\/images\/core\/emoji\/15.0.3\/svg\/","svgExt":".svg","source":{"concatemoji":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-includes\/js\/wp-emoji-release.min.js"}};
/*! This file is auto-generated */
!function(i,n){var o,s,e;function c(e){try{var t={supportTests:e,timestamp:(new Date).valueOf()};sessionStorage.setItem(o,JSON.stringify(t))}catch(e){}}function p(e,t,n){e.clearRect(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height),e.fillText(t,0,0);var t=new Uint32Array(e.getImageData(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height).data),r=(e.clearRect(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height),e.fillText(n,0,0),new Uint32Array(e.getImageData(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height).data));return t.every(function(e,t){return e===r[t]})}function u(e,t,n){switch(t){case"flag":return n(e,"\ud83c\udff3\ufe0f\u200d\u26a7\ufe0f","\ud83c\udff3\ufe0f\u200b\u26a7\ufe0f")?!1:!n(e,"\ud83c\uddfa\ud83c\uddf3","\ud83c\uddfa\u200b\ud83c\uddf3")&&!n(e,"\ud83c\udff4\udb40\udc67\udb40\udc62\udb40\udc65\udb40\udc6e\udb40\udc67\udb40\udc7f","\ud83c\udff4\u200b\udb40\udc67\u200b\udb40\udc62\u200b\udb40\udc65\u200b\udb40\udc6e\u200b\udb40\udc67\u200b\udb40\udc7f");case"emoji":return!n(e,"\ud83d\udc26\u200d\u2b1b","\ud83d\udc26\u200b\u2b1b")}return!1}function f(e,t,n){var r="undefined"!=typeof WorkerGlobalScope&&self instanceof WorkerGlobalScope?new OffscreenCanvas(300,150):i.createElement("canvas"),a=r.getContext("2d",{willReadFrequently:!0}),o=(a.textBaseline="top",a.font="600 32px Arial",{});return e.forEach(function(e){o[e]=t(a,e,n)}),o}function t(e){var t=i.createElement("script");t.src=e,t.defer=!0,i.head.appendChild(t)}"undefined"!=typeof Promise&&(o="wpEmojiSettingsSupports",s=["flag","emoji"],n.supports={everything:!0,everythingExceptFlag:!0},e=new Promise(function(e){i.addEventListener("DOMContentLoaded",e,{once:!0})}),new Promise(function(t){var n=function(){try{var e=JSON.parse(sessionStorage.getItem(o));if("object"==typeof e&&"number"==typeof e.timestamp&&(new Date).valueOf()<e.timestamp+604800&&"object"==typeof e.supportTests)return e.supportTests}catch(e){}return null}();if(!n){if("undefined"!=typeof Worker&&"undefined"!=typeof OffscreenCanvas&&"undefined"!=typeof URL&&URL.createObjectURL&&"undefined"!=typeof Blob)try{var e="postMessage("+f.toString()+"("+[JSON.stringify(s),u.toString(),p.toString()].join(",")+"));",r=new Blob([e],{type:"text/javascript"}),a=new Worker(URL.createObjectURL(r),{name:"wpTestEmojiSupports"});return void(a.onmessage=function(e){c(n=e.data),a.terminate(),t(n)})}catch(e){}c(n=f(s,u,p))}t(n)}).then(function(e){for(var t in e)n.supports[t]=e[t],n.supports.everything=n.supports.everything&&n.supports[t],"flag"!==t&&(n.supports.everythingExceptFlag=n.supports.everythingExceptFlag&&n.supports[t]);n.supports.everythingExceptFlag=n.supports.everythingExceptFlag&&!n.supports.flag,n.DOMReady=!1,n.readyCallback=function(){n.DOMReady=!0}}).then(function(){return e}).then(function(){var e;n.supports.everything||(n.readyCallback(),(e=n.source||{}).concatemoji?t(e.concatemoji):e.wpemoji&&e.twemoji&&(t(e.twemoji),t(e.wpemoji)))}))}((window,document),window._wpemojiSettings);
/* ]]> */
</script>
<style id='wp-emoji-styles-inline-css' type='text/css'>

	img.wp-smiley, img.emoji {
		display: inline !important;
		border: none !important;
		box-shadow: none !important;
		height: 1em !important;
		width: 1em !important;
		margin: 0 0.07em !important;
		vertical-align: -0.1em !important;
		background: none !important;
		padding: 0 !important;
	}
</style>
<link rel='stylesheet' id='wp-block-library-css' href='https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/css/dist/block-library/style.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='mediaelement-css' href='https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/mediaelement/mediaelementplayer-legacy.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='wp-mediaelement-css' href='https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/mediaelement/wp-mediaelement.min.css' type='text/css' media='all' />
<style id='jetpack-sharing-buttons-style-inline-css' type='text/css'>
.jetpack-sharing-buttons__services-list{display:flex;flex-direction:row;flex-wrap:wrap;gap:0;list-style-type:none;margin:5px;padding:0}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-small-icon-size{font-size:12px}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-normal-icon-size{font-size:16px}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-large-icon-size{font-size:24px}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-huge-icon-size{font-size:36px}@media print{.jetpack-sharing-buttons__services-list{display:none!important}}.editor-styles-wrapper .wp-block-jetpack-sharing-buttons{gap:0;padding-inline-start:0}ul.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-background{padding:1.25em 2.375em}
</style>
<style id='pdfemb-pdf-embedder-viewer-style-inline-css' type='text/css'>
.wp-block-pdfemb-pdf-embedder-viewer{max-width:none}

</style>
<style id='classic-theme-styles-inline-css' type='text/css'>
/*! This file is auto-generated */
.wp-block-button__link{color:#fff;background-color:#32373c;border-radius:9999px;box-shadow:none;text-decoration:none;padding:calc(.667em + 2px) calc(1.333em + 2px);font-size:1.125em}.wp-block-file__button{background:#32373c;color:#fff;text-decoration:none}
</style>
<style id='global-styles-inline-css' type='text/css'>
:root{--wp--preset--aspect-ratio--square: 1;--wp--preset--aspect-ratio--4-3: 4/3;--wp--preset--aspect-ratio--3-4: 3/4;--wp--preset--aspect-ratio--3-2: 3/2;--wp--preset--aspect-ratio--2-3: 2/3;--wp--preset--aspect-ratio--16-9: 16/9;--wp--preset--aspect-ratio--9-16: 9/16;--wp--preset--color--black: #000000;--wp--preset--color--cyan-bluish-gray: #abb8c3;--wp--preset--color--white: #ffffff;--wp--preset--color--pale-pink: #f78da7;--wp--preset--color--vivid-red: #cf2e2e;--wp--preset--color--luminous-vivid-orange: #ff6900;--wp--preset--color--luminous-vivid-amber: #fcb900;--wp--preset--color--light-green-cyan: #7bdcb5;--wp--preset--color--vivid-green-cyan: #00d084;--wp--preset--color--pale-cyan-blue: #8ed1fc;--wp--preset--color--vivid-cyan-blue: #0693e3;--wp--preset--color--vivid-purple: #9b51e0;--wp--preset--gradient--vivid-cyan-blue-to-vivid-purple: linear-gradient(135deg,rgba(6,147,227,1) 0%,rgb(155,81,224) 100%);--wp--preset--gradient--light-green-cyan-to-vivid-green-cyan: linear-gradient(135deg,rgb(122,220,180) 0%,rgb(0,208,130) 100%);--wp--preset--gradient--luminous-vivid-amber-to-luminous-vivid-orange: linear-gradient(135deg,rgba(252,185,0,1) 0%,rgba(255,105,0,1) 100%);--wp--preset--gradient--luminous-vivid-orange-to-vivid-red: linear-gradient(135deg,rgba(255,105,0,1) 0%,rgb(207,46,46) 100%);--wp--preset--gradient--very-light-gray-to-cyan-bluish-gray: linear-gradient(135deg,rgb(238,238,238) 0%,rgb(169,184,195) 100%);--wp--preset--gradient--cool-to-warm-spectrum: linear-gradient(135deg,rgb(74,234,220) 0%,rgb(151,120,209) 20%,rgb(207,42,186) 40%,rgb(238,44,130) 60%,rgb(251,105,98) 80%,rgb(254,248,76) 100%);--wp--preset--gradient--blush-light-purple: linear-gradient(135deg,rgb(255,206,236) 0%,rgb(152,150,240) 100%);--wp--preset--gradient--blush-bordeaux: linear-gradient(135deg,rgb(254,205,165) 0%,rgb(254,45,45) 50%,rgb(107,0,62) 100%);--wp--preset--gradient--luminous-dusk: linear-gradient(135deg,rgb(255,203,112) 0%,rgb(199,81,192) 50%,rgb(65,88,208) 100%);--wp--preset--gradient--pale-ocean: linear-gradient(135deg,rgb(255,245,203) 0%,rgb(182,227,212) 50%,rgb(51,167,181) 100%);--wp--preset--gradient--electric-grass: linear-gradient(135deg,rgb(202,248,128) 0%,rgb(113,206,126) 100%);--wp--preset--gradient--midnight: linear-gradient(135deg,rgb(2,3,129) 0%,rgb(40,116,252) 100%);--wp--preset--font-size--small: 13px;--wp--preset--font-size--medium: 20px;--wp--preset--font-size--large: 36px;--wp--preset--font-size--x-large: 42px;--wp--preset--spacing--20: 0.44rem;--wp--preset--spacing--30: 0.67rem;--wp--preset--spacing--40: 1rem;--wp--preset--spacing--50: 1.5rem;--wp--preset--spacing--60: 2.25rem;--wp--preset--spacing--70: 3.38rem;--wp--preset--spacing--80: 5.06rem;--wp--preset--shadow--natural: 6px 6px 9px rgba(0, 0, 0, 0.2);--wp--preset--shadow--deep: 12px 12px 50px rgba(0, 0, 0, 0.4);--wp--preset--shadow--sharp: 6px 6px 0px rgba(0, 0, 0, 0.2);--wp--preset--shadow--outlined: 6px 6px 0px -3px rgba(255, 255, 255, 1), 6px 6px rgba(0, 0, 0, 1);--wp--preset--shadow--crisp: 6px 6px 0px rgba(0, 0, 0, 1);}:where(.is-layout-flex){gap: 0.5em;}:where(.is-layout-grid){gap: 0.5em;}body .is-layout-flex{display: flex;}.is-layout-flex{flex-wrap: wrap;align-items: center;}.is-layout-flex > :is(*, div){margin: 0;}body .is-layout-grid{display: grid;}.is-layout-grid > :is(*, div){margin: 0;}:where(.wp-block-columns.is-layout-flex){gap: 2em;}:where(.wp-block-columns.is-layout-grid){gap: 2em;}:where(.wp-block-post-template.is-layout-flex){gap: 1.25em;}:where(.wp-block-post-template.is-layout-grid){gap: 1.25em;}.has-black-color{color: var(--wp--preset--color--black) !important;}.has-cyan-bluish-gray-color{color: var(--wp--preset--color--cyan-bluish-gray) !important;}.has-white-color{color: var(--wp--preset--color--white) !important;}.has-pale-pink-color{color: var(--wp--preset--color--pale-pink) !important;}.has-vivid-red-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-red) !important;}.has-luminous-vivid-orange-color{color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-amber-color{color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-amber) !important;}.has-light-green-cyan-color{color: var(--wp--preset--color--light-green-cyan) !important;}.has-vivid-green-cyan-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-green-cyan) !important;}.has-pale-cyan-blue-color{color: var(--wp--preset--color--pale-cyan-blue) !important;}.has-vivid-cyan-blue-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-cyan-blue) !important;}.has-vivid-purple-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-purple) !important;}.has-black-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--black) !important;}.has-cyan-bluish-gray-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--cyan-bluish-gray) !important;}.has-white-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--white) !important;}.has-pale-pink-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--pale-pink) !important;}.has-vivid-red-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-red) !important;}.has-luminous-vivid-orange-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-amber-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-amber) !important;}.has-light-green-cyan-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--light-green-cyan) !important;}.has-vivid-green-cyan-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-green-cyan) !important;}.has-pale-cyan-blue-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--pale-cyan-blue) !important;}.has-vivid-cyan-blue-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-cyan-blue) !important;}.has-vivid-purple-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-purple) !important;}.has-black-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--black) !important;}.has-cyan-bluish-gray-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--cyan-bluish-gray) !important;}.has-white-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--white) !important;}.has-pale-pink-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--pale-pink) !important;}.has-vivid-red-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-red) !important;}.has-luminous-vivid-orange-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-amber-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-amber) !important;}.has-light-green-cyan-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--light-green-cyan) !important;}.has-vivid-green-cyan-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-green-cyan) !important;}.has-pale-cyan-blue-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--pale-cyan-blue) !important;}.has-vivid-cyan-blue-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-cyan-blue) !important;}.has-vivid-purple-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-purple) !important;}.has-vivid-cyan-blue-to-vivid-purple-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--vivid-cyan-blue-to-vivid-purple) !important;}.has-light-green-cyan-to-vivid-green-cyan-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--light-green-cyan-to-vivid-green-cyan) !important;}.has-luminous-vivid-amber-to-luminous-vivid-orange-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--luminous-vivid-amber-to-luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-orange-to-vivid-red-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--luminous-vivid-orange-to-vivid-red) !important;}.has-very-light-gray-to-cyan-bluish-gray-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--very-light-gray-to-cyan-bluish-gray) !important;}.has-cool-to-warm-spectrum-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--cool-to-warm-spectrum) !important;}.has-blush-light-purple-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--blush-light-purple) !important;}.has-blush-bordeaux-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--blush-bordeaux) !important;}.has-luminous-dusk-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--luminous-dusk) !important;}.has-pale-ocean-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--pale-ocean) !important;}.has-electric-grass-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--electric-grass) !important;}.has-midnight-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--midnight) !important;}.has-small-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--small) !important;}.has-medium-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--medium) !important;}.has-large-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--large) !important;}.has-x-large-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--x-large) !important;}
:where(.wp-block-post-template.is-layout-flex){gap: 1.25em;}:where(.wp-block-post-template.is-layout-grid){gap: 1.25em;}
:where(.wp-block-columns.is-layout-flex){gap: 2em;}:where(.wp-block-columns.is-layout-grid){gap: 2em;}
:root :where(.wp-block-pullquote){font-size: 1.5em;line-height: 1.6;}
</style>
<link rel='stylesheet' id='searchandfilter-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/search-filter/style.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='tie-style-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/style.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='tie-ilightbox-skin-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ilightbox/dark-skin/skin.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_modal-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-modal.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_ui-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/jquery-ui/jquery-ui.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_tipsy-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/tipsy/tipsy.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_raty-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/raty/um-raty.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='select2-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/select2/select2.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fileupload-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-fileupload.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_confirm-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/um-confirm/um-confirm.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_datetime-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/default.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_datetime_date-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/default.date.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_datetime_time-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/default.time.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fonticons_ii-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/legacy/fonticons/fonticons-ii.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fonticons_fa-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/legacy/fonticons/fonticons-fa.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fontawesome-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-fontawesome.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_common-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/common.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_responsive-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-responsive.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_styles-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-styles.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_crop-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/cropper/cropper.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_profile-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-profile.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_account-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-account.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_misc-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-misc.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_default_css-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-old-default.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_old_css-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/uploads/ultimatemember/um_old_settings.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='social-logos-css' href='https://c0.wp.com/p/jetpack/13.6/_inc/social-logos/social-logos.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='jetpack_css-css' href='https://c0.wp.com/p/jetpack/13.6/css/jetpack.css' type='text/css' media='all' />
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/jquery/jquery.min.js" id="jquery-core-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/jquery/jquery-migrate.min.js" id="jquery-migrate-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-gdpr.min.js" id="um-gdpr-js"></script>
<link rel="https://api.w.org/" href="https://marxismo.org.br/wp-json/" /><link rel="alternate" title="JSON" type="application/json" href="https://marxismo.org.br/wp-json/wp/v2/posts/32552" /><link rel="canonical" href="https://marxismo.org.br/o-triste-caso-de-paul-mason-uma-vitima-do-pos-modernismo/" />
<link rel="alternate" title="oEmbed (JSON)" type="application/json+oembed" href="https://marxismo.org.br/wp-json/oembed/1.0/embed?url=https%3A%2F%2Fmarxismo.org.br%2Fo-triste-caso-de-paul-mason-uma-vitima-do-pos-modernismo%2F" />
<link rel="alternate" title="oEmbed (XML)" type="text/xml+oembed" href="https://marxismo.org.br/wp-json/oembed/1.0/embed?url=https%3A%2F%2Fmarxismo.org.br%2Fo-triste-caso-de-paul-mason-uma-vitima-do-pos-modernismo%2F&amp;format=xml" />
		<style type="text/css">
			.um_request_name {
				display: none !important;
			}
		</style>
		<style>img#wpstats{display:none}</style>
		<link rel="shortcut icon" href="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/09/favicon4.png" title="Favicon" />
<!--[if IE]>
<script type="text/javascript">jQuery(document).ready(function (){ jQuery(".menu-item").has("ul").children("a").attr("aria-haspopup", "true");});</script>
<![endif]-->
<!--[if lt IE 9]>
<script src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/html5.js"></script>
<script src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/selectivizr-min.js"></script>
<![endif]-->
<!--[if IE 9]>
<link rel="stylesheet" type="text/css" media="all" href="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ie9.css" />
<![endif]-->
<!--[if IE 8]>
<link rel="stylesheet" type="text/css" media="all" href="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ie8.css" />
<![endif]-->
<!--[if IE 7]>
<link rel="stylesheet" type="text/css" media="all" href="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ie7.css" />
<![endif]-->


<meta name="viewport" content="width=device-width, initial-scale=1.0" />



<style type="text/css" media="screen">

body{
	font-size : 14px;
	font-weight: normal;
	font-style: normal;
}

::-webkit-scrollbar {
	width: 8px;
	height:8px;
}

#main-nav,
.cat-box-content,
#sidebar .widget-container,
.post-listing,
#commentform {
	border-bottom-color: #e8000c;
}

.search-block .search-button,
#topcontrol,
#main-nav ul li.current-menu-item a,
#main-nav ul li.current-menu-item a:hover,
#main-nav ul li.current_page_parent a,
#main-nav ul li.current_page_parent a:hover,
#main-nav ul li.current-menu-parent a,
#main-nav ul li.current-menu-parent a:hover,
#main-nav ul li.current-page-ancestor a,
#main-nav ul li.current-page-ancestor a:hover,
.pagination span.current,
.share-post span.share-text,
.flex-control-paging li a.flex-active,
.ei-slider-thumbs li.ei-slider-element,
.review-percentage .review-item span span,
.review-final-score,
.button,
a.button,
a.more-link,
#main-content input[type="submit"],
.form-submit #submit,
#login-form .login-button,
.widget-feedburner .feedburner-subscribe,
input[type="submit"],
#buddypress button,
#buddypress a.button,
#buddypress input[type=submit],
#buddypress input[type=reset],
#buddypress ul.button-nav li a,
#buddypress div.generic-button a,
#buddypress .comment-reply-link,
#buddypress div.item-list-tabs ul li a span,
#buddypress div.item-list-tabs ul li.selected a,
#buddypress div.item-list-tabs ul li.current a,
#buddypress #members-directory-form div.item-list-tabs ul li.selected span,
#members-list-options a.selected,
#groups-list-options a.selected,
body.dark-skin #buddypress div.item-list-tabs ul li a span,
body.dark-skin #buddypress div.item-list-tabs ul li.selected a,
body.dark-skin #buddypress div.item-list-tabs ul li.current a,
body.dark-skin #members-list-options a.selected,
body.dark-skin #groups-list-options a.selected,
.search-block-large .search-button,
#featured-posts .flex-next:hover,
#featured-posts .flex-prev:hover,
a.tie-cart span.shooping-count,
.woocommerce span.onsale,
.woocommerce-page span.onsale ,
.woocommerce .widget_price_filter .ui-slider .ui-slider-handle,
.woocommerce-page .widget_price_filter .ui-slider .ui-slider-handle,
#check-also-close,
a.post-slideshow-next,
a.post-slideshow-prev,
.widget_price_filter .ui-slider .ui-slider-handle,
.quantity .minus:hover,
.quantity .plus:hover,
.mejs-container .mejs-controls .mejs-time-rail .mejs-time-current,
#reading-position-indicator  {
	background-color:#e8000c;
}

::-webkit-scrollbar-thumb{
	background-color:#e8000c !important;
}

#theme-footer,
#theme-header,
.top-nav ul li.current-menu-item:before,
#main-nav .menu-sub-content ,
#main-nav ul ul,
#check-also-box {
	border-top-color: #e8000c;
}

.search-block:after {
	border-right-color:#e8000c;
}

body.rtl .search-block:after {
	border-left-color:#e8000c;
}

#main-nav ul > li.menu-item-has-children:hover > a:after,
#main-nav ul > li.mega-menu:hover > a:after {
	border-color:transparent transparent #e8000c;
}

.widget.timeline-posts li a:hover,
.widget.timeline-posts li a:hover span.tie-date {
	color: #e8000c;
}

.widget.timeline-posts li a:hover span.tie-date:before {
	background: #e8000c;
	border-color: #e8000c;
}

#order_review,
#order_review_heading {
	border-color: #e8000c;
}


body {
	background-image : url(https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/images/patterns/body-bg1.png);
	background-position: top center;
}

body.single .post .entry a, body.page .post .entry a {
	color: #d40000;
}
		
body.single .post .entry a:hover, body.page .post .entry a:hover {
	color: #ff0000;
}
		
.social-icons.social-colored .&lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;:before {
	background: #00b3ff ;
}

.breaking-news span.breaking-news-title {background: #c70000;}

.tie-cat-3237 a.more-link {background-color:#ff0303;}
.tie-cat-3237 .cat-box-content {border-bottom-color:#ff0303; }
			
.tie-cat-6232 a.more-link {background-color:#850000;}
.tie-cat-6232 .cat-box-content {border-bottom-color:#850000; }
			
.tie-cat-8027 a.more-link {background-color:#8c0000;}
.tie-cat-8027 .cat-box-content {border-bottom-color:#8c0000; }
			
header#theme-header #main-nav ul li.menu-item-home a , header#theme-header #main-nav ul li.menu-item-home.current-menu-item a{
    background-image: none !important;
    text-indent: 0;
    width:auto;}</style>

<meta name="generator" content="Elementor 3.23.3; features: additional_custom_breakpoints, e_lazyload; settings: css_print_method-external, google_font-enabled, font_display-auto">
			<style>
				.e-con.e-parent:nth-of-type(n+4):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload),
				.e-con.e-parent:nth-of-type(n+4):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload) * {
					background-image: none !important;
				}
				@media screen and (max-height: 1024px) {
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+3):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload),
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+3):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload) * {
						background-image: none !important;
					}
				}
				@media screen and (max-height: 640px) {
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+2):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload),
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+2):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload) * {
						background-image: none !important;
					}
				}
			</style>
			
<!-- Jetpack Open Graph Tags -->
<meta property="og:type" content="article" />
<meta property="og:title" content="O triste caso de Paul Mason: uma vítima do pós-modernismo" />
<meta property="og:url" content="https://marxismo.org.br/o-triste-caso-de-paul-mason-uma-vitima-do-pos-modernismo/" />
<meta property="og:description" content="Um artigo de nossos camaradas britânicos de Socialist Appeal (“Narrativas, ‘guerras culturais’ e a Esquerda”) atraiu a ira do jornalista de “esquerda” Paul Mason. Ele disse que nossa organização, “…" />
<meta property="article:published_time" content="2020-08-27T14:44:28+00:00" />
<meta property="article:modified_time" content="2020-08-28T11:51:46+00:00" />
<meta property="og:site_name" content="Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)" />
<meta property="og:image" content="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2020/08/mason.jpg?fit=720%2C540&#038;ssl=1" />
<meta property="og:image:width" content="720" />
<meta property="og:image:height" content="540" />
<meta property="og:image:alt" content="" />
<meta property="og:locale" content="pt_BR" />
<meta name="twitter:site" content="@EM_CMI" />
<meta name="twitter:text:title" content="O triste caso de Paul Mason: uma vítima do pós-modernismo" />
<meta name="twitter:image" content="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2020/08/mason.jpg?fit=720%2C540&#038;ssl=1&#038;w=640" />
<meta name="twitter:card" content="summary_large_image" />

<!-- End Jetpack Open Graph Tags -->
		<style type="text/css" id="wp-custom-css">
			h2 {
  font-size: 2px;
}		</style>
		</head>
<body data-rsssl=1 id="top" class="post-template-default single single-post postid-32552 single-format-standard wp-custom-logo lazy-enabled elementor-default elementor-kit-27993">

<div class="wrapper-outer">

	<div class="background-cover"></div>

	<aside id="slide-out">

			<div class="search-mobile">
			<form method="get" id="searchform-mobile" action="https://marxismo.org.br/">
				<button class="search-button" type="submit" value="Pesquisa"><i class="fa fa-search"></i></button>
				<input type="text" id="s-mobile" name="s" title="Pesquisa" value="Pesquisa" onfocus="if (this.value == 'Pesquisa') {this.value = '';}" onblur="if (this.value == '') {this.value = 'Pesquisa';}"  />
			</form>
		</div><!-- .search-mobile /-->
	
			<div class="social-icons">
		<a class="ttip-none" title="Facebook" href="https://www.facebook.com/oci.comunista" target="_blank"><i class="fa fa-facebook"></i></a><a class="ttip-none" title="Twitter" href="https://twitter.com/oci_comunista" target="_blank"><i class="fa fa-twitter"></i></a><a class="ttip-none" title="Youtube" href="https://www.youtube.com/user/esquerdamarxista" target="_blank"><i class="fa fa-youtube"></i></a><a class="ttip-none" title="instagram" href="https://www.instagram.com/oci.comunista/" target="_blank"><i class="fa fa-instagram"></i></a><a class="ttip-none" title="spotify" href="https://open.spotify.com/show/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8" target="_blank"><i class="fa fa-spotify"></i></a>
		<a class="ttip-none"  title="TikTok" href="https://www.tiktok.com/@oci.comunista" target="_blank"><i class="fa &lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;"></i></a>	</div>

	
		<div id="mobile-menu"  class="mobile-hide-icons"></div>
	</aside><!-- #slide-out /-->

		<div id="wrapper" class="wide-layout">
		<div class="inner-wrapper">

		<header id="theme-header" class="theme-header center-logo">
			
		<div class="header-content">

					<a id="slide-out-open" class="slide-out-open" href="#"><span></span></a>
		
			<div class="logo">
			<h2>								<a title="Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)" href="https://marxismo.org.br/">
					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/Logo-OCI-ICR-500px.png" alt="Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)"  /><strong>Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista) Corrente Marxista Internacional</strong>
				</a>
			</h2>			</div><!-- .logo /-->
			<div class="e3lan e3lan-top">
			<a href="https://www.marxismo.org.br/a-esquerda-marxista-agora-e-a-organizacao-comunista-internacionalista/" title="A Esquerda Marxista agora é a Organização Comunista Internacionalista" target="_blank">
				<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/11/a-em-e-a-oci-700px-2.png" alt="A Esquerda Marxista agora é a Organização Comunista Internacionalista" />
			</a>
				</div>			<div class="clear"></div>

		</div>
													<nav id="main-nav">
				<div class="container">

				
					<div class="main-menu"><ul id="menu-principal" class="menu"><li id="menu-item-38462" class="menu-item menu-item-type-post_type menu-item-object-page menu-item-home menu-item-38462"><a href="https://marxismo.org.br/">Início</a></li>
<li id="menu-item-38463" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38463"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/">Artigos</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-38466" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38466"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/brasil/">Brasil</a></li>
	<li id="menu-item-38475" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38475"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/mundo/">Mundo</a></li>
	<li id="menu-item-38511" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38511"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/">Luta de Classes</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-38472" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38472"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/juventude/">Juventude</a></li>
		<li id="menu-item-38473" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38473"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/movimento-negro/">Movimento Negro</a></li>
		<li id="menu-item-43345" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-43345"><a href="https://marxismo.org.br/mulherespelosocialismo/">Mulheres</a></li>
		<li id="menu-item-52532" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-52532"><a href="https://marxismo.org.br/identitarismo/">Identitarismo</a></li>
		<li id="menu-item-38491" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38491"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/sindical/">Sindical</a></li>
		<li id="menu-item-38470" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38470"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/economia/">Economia</a></li>
		<li id="menu-item-38471" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38471"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/educacao/">Educação</a></li>
		<li id="menu-item-38468" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38468"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/arte-cultura/">Arte &amp; Cultura</a></li>
		<li id="menu-item-38469" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38469"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/ciencia-tecnologia/">Ciência &amp; Tecnologia</a></li>
	</ul>
</li>
	<li id="menu-item-49742" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-49742"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/imprensa-comunista/">Imprensa Comunista</a></li>
	<li id="menu-item-38481" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38481"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/">Especiais</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-51378" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-51378"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/ditadura-nunca-mais-60-anos-do-golpe-militar/">Ditadura Nunca Mais: 60 anos do golpe militar</a></li>
		<li id="menu-item-43365" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-43365"><a href="https://marxismo.org.br/coletanea-roque-ferreira/">Coletânea Roque Ferreira</a></li>
		<li id="menu-item-38484" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38484"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/covid-19/">Covid-19</a></li>
		<li id="menu-item-38485" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38485"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/psol/">Nossa luta no PSOL</a></li>
	</ul>
</li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38487" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category current-post-ancestor current-menu-parent current-post-parent menu-item-has-children menu-item-38487"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/">Teoria</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-38497" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38497"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/dialetica-e-materialismo/">Dialética e Materialismo</a></li>
	<li id="menu-item-38504" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38504"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/">História</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-47924" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-47924"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/a-comuna-de-paris/">A Comuna de Paris</a></li>
		<li id="menu-item-38492" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38492"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/a-revolucao-russa/">A Revolução Russa</a></li>
		<li id="menu-item-38493" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38493"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/as-internacionais/">As Internacionais</a></li>
		<li id="menu-item-38494" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38494"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/brasil-historia/">História do Brasil</a></li>
		<li id="menu-item-38495" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38495"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/historia-geral/">História Geral</a></li>
		<li id="menu-item-38496" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38496"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/movimento-operario/">Movimento Operário</a></li>
		<li id="menu-item-38490" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38490"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/revolucoes-seculo-20/">Revoluções do Século 20</a></li>
	</ul>
</li>
	<li id="menu-item-38505" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38505"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/livros-teoria/">Livros</a></li>
	<li id="menu-item-38500" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38500"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/mulheres-teoria/">Mulheres</a></li>
	<li id="menu-item-38502" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38502"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/racismo-racialismo/">Racismo &amp; Racialismo</a></li>
	<li id="menu-item-38488" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38488"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/teoria-economica/">Teoria Econômica</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-43217" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-43217"><a href="https://marxismo.org.br/nossas-lutas/">Nossas Lutas</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-43218" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-43218"><a href="https://marxismo.org.br/nossas-lutas/">Relatos</a></li>
	<li id="menu-item-39354" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-39354"><a href="https://marxismo.org.br/campanhas/">Campanhas</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-47923" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-47923"><a href="https://www.marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/juventude/revoga-nem/">Revoga Novo Ensino Médio</a></li>
		<li id="menu-item-46164" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-46164"><a href="https://marxismo.org.br/fabricas-ocupadas-20-anos/">Fábricas Ocupadas 20 Anos</a></li>
	</ul>
</li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38476" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38476 mega-menu mega-recent-featured "><a href="https://marxismo.org.br/documentos/">Documentos</a>
<div class="mega-menu-block menu-sub-content">

<ul class="mega-recent-featured-list sub-list">
	<li id="menu-item-38477" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38477"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/congressos-conferencias/">Congressos &amp; Conferências</a></li>
	<li id="menu-item-38478" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38478"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/editoriais/">Editoriais</a></li>
	<li id="menu-item-38480" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38480"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/resolucoes-declaracoes/">Resoluções &amp; Declarações</a></li>
	<li id="menu-item-38479" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38479"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/fabricas-ocupadas/">Fábricas Ocupadas</a></li>
	<li id="menu-item-51975" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-51975"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/internacional-comunista-revolucionaria/">Internacional Comunista Revolucionária</a></li>
</ul>

<div class="mega-menu-content">
<div class="mega-recent-post"><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/saudacao-de-ivan-pinheiro-a-conferencia-de-fundacao-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária"><img fetchpriority="high" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/ivan-pinheiro-1.png?resize=660%2C330&amp;ssl=1" width="660" height="330" alt="Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/saudacao-de-ivan-pinheiro-a-conferencia-de-fundacao-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária">Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária</a></h3>
						<span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>20/06/2024</span>
						</div> <!-- mega-recent-post --><div class="mega-check-also"><ul><li><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/a-internacional-comunista-revolucionaria-chegou/" title="A Internacional Comunista Revolucionária chegou!"><img src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/RCI_founding2_Image_own_work-scaled.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" width="110" height="75" alt="A Internacional Comunista Revolucionária chegou!" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/a-internacional-comunista-revolucionaria-chegou/" title="A Internacional Comunista Revolucionária chegou!">A Internacional Comunista Revolucionária chegou!</a></h3><span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>17/06/2024</span></li><li><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/manifesto-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária"><img src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/manifesto-graphic-website.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" width="110" height="75" alt="Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/manifesto-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária">Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária</a></h3><span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>15/06/2024</span></li><li><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/como-os-militantes-da-cmi-intervem-no-movimento-de-solidariedade-com-a-palestina/" title="Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina"><img loading="lazy" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/05/comrades_Image_Revolutionary_Communists_of_America.jpeg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" width="110" height="75" alt="Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/como-os-militantes-da-cmi-intervem-no-movimento-de-solidariedade-com-a-palestina/" title="Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina">Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina</a></h3><span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>16/05/2024</span></li></ul></div> <!-- mega-check-also -->
</div><!-- .mega-menu-content --> 
</div><!-- .mega-menu-block --> 
</li>
<li id="menu-item-38520" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38520"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/">Multimídia</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-38518" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38518"><a href="https://marxismo.org.br/podcast/">Podcast</a></li>
	<li id="menu-item-38522" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38522"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/videos/lives/">Lives</a></li>
	<li id="menu-item-38519" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38519"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/videos/">Vídeos</a></li>
	<li id="menu-item-38521" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38521"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/musicas/">Músicas</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38506" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38506"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/">Publicações</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-52884" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-52884"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/o-comunismo/">O Comunismo</a></li>
	<li id="menu-item-38510" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38510"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/revista-america-socialista/">Revista América Socialista</a></li>
	<li id="menu-item-39695" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-39695"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/tempo-de-revolucao/">Jornal Tempo de Revolução</a></li>
	<li id="menu-item-38507" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38507"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/edicoes-jornal-foice-martelo/">Jornal Foice&#038;Martelo</a></li>
	<li id="menu-item-38508" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38508"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/jornal-luta-de-classes/">Jornal Luta de Classes</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38517" class="menu-item menu-item-type-post_type menu-item-object-page menu-item-has-children menu-item-38517"><a href="https://marxismo.org.br/quem-somos/">Quem somos</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-42788" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-42788"><a href="https://www.marxismo.org.br/quem-somos/">Quem Somos</a></li>
	<li id="menu-item-39425" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-39425"><a href="https://docs.google.com/forms/d/e/1FAIpQLSeUbKf3DydCahiReJvGN3jUKs7H1aRPaoI0kYxNPbixTVNX4Q/viewform">Organize-se na OCI</a></li>
	<li id="menu-item-51749" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51749"><a href="https://www.marxist.com/">Corrente Marxista Internacional</a></li>
	<li id="menu-item-51750" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51750"><a href="http://liberdadeeluta.org/">Juventude Comunista Internacionalista</a></li>
	<li id="menu-item-51752" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51752"><a href="https://www.marxismo.org.br/mulherespelosocialismo/">Mulheres Pelo Socialismo</a></li>
	<li id="menu-item-51849" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-51849"><a href="https://marxismo.org.br/movimento-negro-socialista/">Movimento Negro Socialista</a></li>
	<li id="menu-item-51751" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51751"><a href="https://livrariamarxista.com.br/">Livraria Marxista</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-51754" class="menu-item menu-item-type-post_type menu-item-object-page menu-item-51754"><a href="https://marxismo.org.br/contato/">Contato</a></li>
</ul></div>					
					
				</div>
			</nav><!-- .main-nav /-->
					</header><!-- #header /-->

	
	<div class="e3lan e3lan-below_header">
			<a href="https://forms.gle/eBNa7aSgNBt52Knw9" title="" target="_blank">
				<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/11/banner-pg-campanha-comunista-2.png" alt="" />
			</a>
				</div>
	<div id="main-content" class="container">

	
	
	
	
	
	<div class="content">

		
		
		

		
		<article class="post-listing post-32552 post type-post status-publish format-standard has-post-thumbnail  category-teoria tag-cmi-corrente-marxista-internacional tag-partido-trabalhista tag-paul-mason tag-pos-modernismo" id="the-post">
			
			<div class="single-post-thumb">
			<img loading="lazy" width="660" height="330" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2020/08/mason.jpg?resize=660%2C330&amp;ssl=1" class="attachment-slider size-slider wp-post-image" alt="" decoding="async" />		</div>
	
		<div class="single-post-caption">Image: Rwendland</div> 


			<div class="post-inner">

							<h1 class="name post-title entry-title"><span itemprop="name">O triste caso de Paul Mason: uma vítima do pós-modernismo</span></h1>

						
<p class="post-meta">
		
	<span class="post-meta-author"><i class="fa fa-user"></i><a href="https://marxismo.org.br/author/alan-woods/" title="">Alan Woods </a></span>
	
		
	<span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>27/08/2020</span>	
	
</p>
<div class="clear"></div>
			
				<div class="entry">
					
					
					<p>Um artigo de nossos camaradas britânicos de Socialist Appeal (<a href="https://www.marxist.com/britain-storytelling-culture-wars-and-the-left-a-reply-to-paul-mason.htm" target="_blank" rel="noopener noreferrer">“Narrativas, ‘guerras culturais’ e a Esquerda”</a>) atraiu a ira do jornalista de “esquerda” Paul Mason. Ele disse que nossa organização, “em decadência”, precisa abandonar sua visão de mundo desatualizada. Alan Woods explica que o mingau ralo do pós-modernismo de Mason não substitui a ciência do marxismo.</p>
<div class="clear"></div><div style="margin-top:10px; margin-bottom:10px;" class="divider divider-normal"></div>
<p>Uma terrível enfermidade está se espalhando pelo mundo. A ciência médica não conhece nenhuma cura para essa enfermidade. Não há forma de evitá-la. Nem as máscaras faciais nem a lavagem das mãos ajudarão. E os efeitos dessa enfermidade são horríveis de contemplar.</p>
<p>Uma vez contaminado, teu cérebro se transforma em gelatina. As infelizes vítimas se transformam em zumbis humanos, que sofrem de crises persistentes de diarreia verbal e se tornam completamente incapazes de pensar racionalmente.</p>
<p>O nome dessa terrível aflição é pós-modernismo.</p>
<p>O primeiro sintoma reconhecível é a constante repetição da palavra totalmente sem sentido: “<em>narrativa</em>”.</p>
<p>Este é um alerta precoce de um processo degenerativo que torna a vítima incapaz de juntar duas sentenças racionais, contradizendo-se sem mesmo percebê-lo e finalmente caindo em um jargão completamente incompreensível.</p>
<p>Essas ideias me ocorreram ontem quando minha atenção foi despertada por uma acalorada polêmica entre o conhecido radialista, jornalista e comentarista político, Paul Mason, e o camarada Khaled Malachi da CMI que escreveu recentemente um artigo em <em>Socialist Appeal</em> intitulado <a href="https://www.marxist.com/britain-storytelling-culture-wars-and-the-left-a-reply-to-paul-mason.htm" target="_blank" rel="noopener noreferrer">“<em>Narrativas, ‘guerras culturais’ e a Esquerda</em>”</a>.</p>
<p>Em resposta ao artigo mencionado, Paul publicou imediatamente o seguinte tuíte:</p>
<blockquote><p><a href="https://twitter.com/paulmasonnews/status/1291970958832607233" target="_blank" rel="noopener noreferrer">“Arruinada, a CMI está realmente muito, muito brava comigo por apontar aspectos da realidade contemporânea que não se encaixam em sua visão de mundo: estudos de caso de culto ideológico vs dados empíricos”</a>.</p></blockquote>
<p>No momento, duvido muito que algum camarada da CMI tenha ficado muito, muito zangado com Paul Mason, visto que não acredito que a grande maioria de nossos camaradas acompanhe o que ele escreve, ou mesmo tenha consciência de sua existência. Mas o próprio fato de que ele se tenha sentido obrigado a escrever esse tuíte às 6 horas e 34 minutos da manhã de 8 de agosto sugere-me que era o próprio Paul Mason quem estava <em>muito, muito zangado</em>.</p>
<p>Uma pena, pois nunca foi nossa intenção enlouquecer ninguém, mas somente defender as ideias do marxismo. Quanto a mim, certamente não estou muito, muito zangado com Paul Mason, aliás com mais ninguém.</p>
<p>Se tivesse que expressar minha reação ao que Paul Mason escreve, eu a caracterizaria, não como raiva, mas como a leve perplexidade de que um homem inteligente pudesse se deixar enganar com o lixo do pós-modernismo.</p>
<h4><strong>Um artigo contundente</strong></h4>
<p>Devo confessar que não havia lido o artigo publicado em <em>Socialist Appeal</em> ao qual Paul reagiu de forma tão veemente. Depois de lê-lo, posso, pelo menos parcialmente, entender seus sentimentos feridos. Certamente, o artigo é muito contundente e não mede as palavras. Mas, às vezes, sinto que não há um debate suficientemente contundente no movimento trabalhista hoje em dia.</p>
<p>Nós, os britânicos, somos demasiado polidos, demasiado educados para chamar as coisas por seus verdadeiros nomes. Por medo de ferir os sentimentos de alguém, fazemos rodeios, girando sem parar em círculos, evitando quaisquer problemas que possam causar aborrecimentos. E, no processo desses circunlóquios infindáveis, as questões centrais são totalmente evitadas. Esses mansos “debates” não servem para esclarecer nada.</p>
<p>Como marxista, acredito firmemente que o conteúdo é muito mais importante que a forma. Mas vamos começar pelo lado formal. O autor do artigo utiliza termos como <em>pequeno burguês</em> e até mesmo <em>renegado</em> para caracterizar as ideias defendidas pelo camarada Mason. Posso entender que essas coisas não são agradáveis para ele ler.</p>
<p>O camarada Mason evidentemente toma essas palavras como meros insultos, o que o faz se sentir no direito de responder com os epítetos de sua preferência, como “arruinada”, que, em sua opinião, é uma descrição adequada da Corrente Marxista Internacional, de cuja organização tenho a honra de pertencer.</p>
<p>Como uma pessoa experiente, Paul deve saber que não se aprende absolutamente nada de uma troca de insultos, o que reduz um debate a um briga de calúnias, cujo resultado é decidido, não pela superioridade das ideias, mas por quem grita mais alto. Dessas bravatas verbais é impossível aprender qualquer coisa.</p>
<h4><strong>O significado das palavras</strong></h4>
<p>Mas vamos analisar a questão um pouco mais de perto. Os marxistas entendem que as ideias não caem do céu; e que particulares ideologias, teorias políticas e mesmo tendências filosóficas, em última análise, refletirão as ideias, os preconceitos e os interesses de classes, castas e grupos particulares da sociedade.</p>
<p>Para os marxistas, a palavra pequeno-burguês tem um significado muito preciso. Refere-se à classe média, essa camada intermediária que fica entre o proletariado e a burguesia. Esse é um fato do qual Paul está bem ciente.</p>
<p>A pequena burguesia, que inclui a intelectualidade, não é uma classe homogênea, mas uma espécie de massa amorfa com diferentes camadas e subgrupos. Sua posição intermediária e amorfia física se reflete em sua perspectiva: que é inconsistente, instável e em mudança constante, puxando ora para a esquerda, ora para a direita, enquanto vacila entre os dois grandes polos da sociedade.</p>
<p>Isso define com precisão os traços psicológicos da intelectualidade – a camada social a que pertence o camarada Mason, e a classe que foi mais seriamente infectada com a enfermidade pós-modernista.</p>
<p>A classe trabalhadora, que, como nos diz Paul, não mais existe, foi misericordiosamente poupada dessa doença, apesar dos esforços persistentes dos intelectuais de “Esquerda” em disseminar essas ideias venenosas e reacionárias no movimento trabalhista. Lamento muito ver que Paul Mason agora se juntou àquele barulhento coro pós-moderno.</p>
<p>Mas suponho que isso não é de todo surpreendente. Periodicamente, os intelectuais pequeno-burgueses experimentam uma necessidade irresistível de adotar uma nova ideia (ou algo que passe por isso). Então, insistem que é positivamente a última palavra em termos filosóficos – até que se descubra alguma outra moda com que se divertir durante alguns anos, antes de abandoná-la na busca de alguma nova fonte de diversão.</p>
<p>Como muitos outros “marxistas acadêmicos”, Paul Mason foi dominado por este último capricho. Ele está cansado das velhas (“arruinadas”) ideias do marxismo e está buscando por algo novo e excitante para botar no seu lugar. Ah bem, o mundo da academia, como o restante da sociedade, adora estar em contato com as últimas novidades da moda.</p>
<p>Mas, assim como os mais recentes modelos na vitrine, a aquisição de “novas ideias” (que acabam não sendo novas de forma alguma) tem um preço alto. Em última análise, todos os caprichos da evolução política de Paul Mason podem ser rastreados até essa fonte e suas consequências negativas são demasiado claras no seu caso.</p>
<p>Não pode escapar da atenção de ninguém que, nos anos recentes, apesar dos constantes ziguezagues, sua evolução sempre ocorreu na mesma direção geral – isto é, à direita. Descrever isso como um desvio pequeno-burguês não é, portanto, um insulto, mas uma caracterização sociológica precisa.</p>
<p>Mas voltemos à nossa análise linguística. A questão se torna um pouco mais complicada quando chegamos à palavra “renegado”. Essa tem, de fato, a conotação mais desfavorável. Mas antes de começarmos a esquentar as coisas, o assunto pode ser facilmente esclarecido buscando-se a definição da palavra no <em>Cambridge Dictionary</em>, em que lemos o seguinte:</p>
<blockquote><p>“Renegado: uma pessoa que transferiu seus sentimentos de apoio e dever de um grupo político, religioso, nacional etc., para um novo”.</p></blockquote>
<p>Essa definição não se aplica precisamente ao camarada Paul? Acredito que sim – cem por cento. Naturalmente, se isso o faz se sentir melhor, podemos usar outro termo: digamos, <em>desertor</em> – mas isso soa ainda pior. Talvez possamos nos contentar com apóstata? Isso vai servir bem. Mas, não importa a palavra que utilizemos, o conteúdo permanece o mesmo.</p>
<h4><strong>Um caso de retrocesso</strong></h4>
<p>Longe de estar zangado com Paul, o que sinto é tristeza. Sempre é um triste espetáculo ver alguém, que já teve pontos de vista de esquerda e defendeu os princípios básicos do marxismo, jogar tudo isso na lata de lixo e passar-se para o campo oposto.</p>
<p>Observei esse processo muitas vezes antes, e sempre segue o mesmo padrão. Primeiro, encontram defeitos neste ou naquele aspecto do marxismo. Afirmam que as “velhas ideias” (“dogmas”, como sempre as chamam) não correspondem mais às presentes condições (“fatos empíricos”).</p>
<p>Depois, eles olham ao redor em busca de “novas ideias”, as quais encontram facilmente disponíveis na massa de teorias obscurantistas e reacionárias que estão sendo constantemente lançadas a partir dos departamentos de filosofia, política e sociologia das universidades com a regularidade monótona de uma máquina de fazer salsicha.</p>
<p>Eles gostam dessas salsichas intelectuais. Elas lhes fornecem os argumentos necessários para acertar contas com os “velhos e arruinados dogmas” que satisfaziam sua curiosidade intelectual e consciência social na juventude.</p>
<p>Era assim então. Agora, que alcançaram a maturidade da meia-idade, aquelas ideias só podem ser consideradas com desdém, como sonhos utópicos sem esperança. Não se encaixam nos “fatos empíricos” – e, em particular, no mais óbvio desses fatos: a necessária existência do capitalismo.</p>
<p>Então, decidem cruzar a linha divisória que separa as classes. Mas esse percurso não é tão fácil de fazer! Primeiro, têm que prestar contas com o seu passado, provando com argumentos irrefutáveis a falsidade dos “velhos e arruinados dogmas”, que só são convenientes para sectários loucos, “veneradores” e assim por diante.</p>
<p>Naturalmente, devem também encontrar alguma forma de apaziguar a consciência culpada. Assim, embora rejeitem o marxismo na prática, eles ainda protestam indignadamente que são, afinal, “ainda marxistas”. Gritam esganiçados que esse é o caso, mesmo quando se posicionam muito firmemente no campo do inimigo. É possível que algumas pobres almas realmente acreditem neles&#8230;</p>
<p>Para indicar o quão longe Paul viajou nos últimos anos, permitam-me dar apenas um exemplo. Tenho em minhas mãos um livro intitulado <em>Live Working or Die Fighting: How The Working Class Went Global</em> [Viver Trabalhando ou Morrer Lutando: Como a Classe Trabalhadora se Globalizou &#8211; NDT]. Li há alguns anos e achei muito bom.</p>
<p>Agora, pelo que vejo, Paul mudou de ideia. A “narrativa” mudou, vejam só. Em vez de pedir aos trabalhadores do mundo para se levantar e lutar, somos informados de que a classe trabalhadora não existe sob qualquer forma significativa, que a luta de classes é um mito e que devemos abraçar estratégias “alternativas”, como as políticas identitárias etc. O pós-modernismo ataca de novo!</p>
<p>É bastante claro que Paul Mason fez sua escolha. Ele cruzou com armas e bagagens para o campo da direita pró-burguesa do Partido Trabalhista, liderado por Sir Keir Stammer e seus amigos Blairistas do Partido Trabalhista Parlamentar.</p>
<p>Quando era jovem, costumávamos cantar uma canção com a melodia de <em>Solidarity Forever</em>, que dizia:</p>
<blockquote><p>“Faremos John Strachey</p>
<p>Ler os livros que ele costumava escrever”.</p></blockquote>
<p>John Strachey foi um escritor de esquerda que escrevia livros defendendo as ideias básicas do marxismo. Lembro ter lido um chamado <em>Why You Shoud Be a Socialist</em> [Porque você deveria ser um socialista -NDT], que me impressionou muito, assim como a muitos outros. Mas Strachey se afastou do marxismo e viajou para a direita. Talvez tenha chegado a hora de começarmos a dar a Paul Mason o mesmo conselho sensato.</p>
<h4><strong>Os “dados empíricos”</strong></h4>
<p>E que conselho tem o camarada Mason para os socialistas na Grã-Bretanha. Ele nos instrui a esquecer das “velhas” ideias como luta de classes, solidariedade proletária, socialismo e outros conceitos utópicos, e, em vez disso, lançar todo o nosso peso por trás de Sir Keir Stammer – o realista supremo e o homem que pode ganhar realmente as eleições.</p>
<p>Paul Mason insistiu em que o Trabalhismo tinha que adotar uma posição de defesa de um segundo referendo e a <em>Remain</em> [Permanência] na última eleição. Tocar o tambor pelos <em>Remainers</em> [defensores da permanência na União Europeia – NDT] alienou imediatamente faixas de partidários trabalhistas tradicionais no Norte da Inglaterra, que foi o principal fator na derrota eleitoral. Bravo, Paul! Longa Vida ao realismo político!</p>
<p>Não contente em apoiar a direita do Partido Trabalhista, Paul Mason está defendendo uma coalizão do Partido Trabalhista com os “Progressistas” – isto é, os Liberais e os Conservadores de “Esquerda”. Mas não temos o suficiente desses já com assentos no Partido Trabalhista Parlamentar?</p>
<p>Paul persevera em que nos afastemos de nossa “visão do mundo” (conhecida como marxismo) e, em vez dela, examinemos os “dados empíricos”. Sim, sem dúvida. Vamos fazer exatamente isto.</p>
<p>Os <em>dados empíricos</em> dizem-nos que foi precisamente a direita Blairista – isto é, as pessoas que deliberadamente esfaquearam o Partido Trabalhistas pelas costas para evitar que Jeremy Corbyn entrasse no Número 10 de <em>Downing Street</em> [residência oficial e escritório do primeiro-ministro – NDT]. E o que estão fazendo agora os amigos de Paul Mason na bancada do Trabalhismo?</p>
<p>Em um momento em que há uma raiva ardente na sociedade contra o governo Johnson, não há nenhuma oposição real digna desse nome. Os Blairistas que costumavam uivar como uma turba enraivecida contra Jeremy Corbyn agora agem como um bando de coelhos assustados. Sinceramente, já vi mais vida em um açougue. E isso também é uma questão de <em>dados empíricos</em>.</p>
<p>Keir Stammer apresenta a imagem lamentável da debilidade. À cada ação dos Conservadores, ele responde: “Eu também!”. Ele fala como se fosse apenas outro Conservador sentado no lado oposto da Casa. E é exatamente aí onde ele deseja ficar.</p>
<p>Seu objetivo não é derrotar os Conservadores ou ganhar uma eleição, mas entrar em um Governo Nacional com os Conservadores e Liberais “progressistas” assim que a oportunidade se apresentar. E é isso o que passa por “realismo político” no livro de Paul Mason.</p>
<h4><strong>A verdade sobre a CMI</strong></h4>
<h4><strong><img loading="lazy" decoding="async" class="size-medium wp-image-31398 alignright" src="https://i0.wp.com/www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2020/07/Untitled-1-9-300x157.jpg?resize=300%2C157&amp;ssl=1" alt="" width="300" height="157" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2020/07/Untitled-1-9.jpg?resize=300%2C157&amp;ssl=1 300w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2020/07/Untitled-1-9.jpg?resize=150%2C79&amp;ssl=1 150w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2020/07/Untitled-1-9.jpg?resize=768%2C402&amp;ssl=1 768w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2020/07/Untitled-1-9.jpg?w=960&amp;ssl=1 960w" sizes="(max-width: 300px) 100vw, 300px" data-recalc-dims="1" /></strong></h4>
<p>Pode-se dizer muito mais, mas tudo o que se necessitava dizer foi dito no artigo do camarada Khaled em <em>Socialist Appeal</em> – e muito bem dito. Qual foi a resposta de Paul Mason às muitas críticas específicas feitas naquele artigo? Nenhuma. Ele se limita a uma referência desdenhosa à “arruinada CMI”.</p>
<p>Agora, a palavra “ruína”, ao contrário das palavras pequeno-burguês e renegado, não tem nenhum significado sociológico. Pertence especificamente à categoria dos insultos e a mais nada. É um sinônimo para “decadência lenta”, algo que é velho, gasto, comido pelas traças e assim por diante.</p>
<p>Ser descrito dessa forma seria muito desagradável, se tivesse a menor base nos fatos. Mas uma vez que não tem absolutamente a menor relação com o estado atual, próspero e vibrante da CMI, podemos encolher os ombros e rir.</p>
<p>Se Paul Mason prestasse a menor atenção aos dados empíricos, aos quais se refere com tanta frequência, ele então iria saber que a CMI e <em>Socialist Appeal</em> estão em estado de saúde vigorosa. Enquanto todos os outros grupos de esquerda estão em crise, dividindo-se e caindo em pedaços, estamos crescendo e espalhando nossa influência diariamente. E esse fato é reconhecido tanto por amigos quanto por inimigos.</p>
<p>Há aproximadamente uma semana, a <a href="https://www.marxismo.org.br/universidade-marxista-internacional-2020-o-poder-das-ideias/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">CMI realizou uma Escola de Verão sob as difíceis condições de isolamento social, que contou com a adesão 6.400 pessoas de 116 países diferentes</a>. Isso mostra que as ideias do marxismo revolucionário estão prosperando e encontrando um público cada vez mais amplo e entusiasta em escala mundial. Dados empíricos, meu amigo, dados empíricos!</p>
<h4><strong>Não mudamos de rumo!</strong></h4>
<p>O camarada Mason abandonou o marxismo, acreditando ter encontrado “novas ideias”. É o seu privilégio. Muitas pessoas gostam de se sentir totalmente modernas em suas opiniões e perspectivas. E o que poderia ser mais moderno do que o pós-moderno?</p>
<p>O título em si é suficiente para descartar todas as outras ideias como velhas, obsoletas e irremediavelmente desatualizadas – ou arruinadas, para usar a elegante palavra do camarada Mason. Todas as ideias anteriores são imediatamente consignadas à lata de lixo da história. Nenhum debate é necessário. Fim da conversa!</p>
<p>Toda essa tagarelice sobre “ideias inteiramente novas e originais” parece superficialmente atraente – afinal, quem não prefere um novo e bonito carro ou computador no lugar do modelo do ano passado? Mas, na realidade, a analogia é falsa e contradiz nossa experiência mais básica.</p>
<p>Mas ser novo não é necessariamente uma boa coisa em todos os casos, nem algo é necessariamente ruim porque é velho. Um carro, ou um computador, novo que não funciona é pior do que um carro velho que funciona. A roda é uma invenção muito antiga, mas ainda funciona muito bem depois de milhares de anos.</p>
<p>O que diríamos de um homem que exige que abandonemos a roda (porque ela é velha) e procuremos um tipo inteiramente novo de roda – uma roda pós-moderna? Que tipo de roda seria – quadrada talvez, ou triangular? Seja qual for a sua forma, estamos convencidos de que não nos levará um passo adiante.</p>
<p>De nossa parte, não acreditamos que haja necessidade de reinventar o marxismo, assim como não precisamos reinventar a roda. Claro, será necessário introduzir esta ou aquela modificação, mas o que é realmente notável é quão poucos ajustes temos que fazer nas ideias que foram elaboradas por Marx e Engels no século 19 e desenvolvidas e enriquecidas por Lenin e Trotsky no século 20.</p>
<p>Portanto, não vemos absolutamente nenhuma necessidade de mudar o rumo. Aqueles que, como Paul Mason, desejam abandonar o navio podem saltar pela borda e desaparecer sob as ondas. Mas, por favor, não nos convidem para acompanhá-los!</p>
<div class="clear"></div><div style="margin-top:10px; margin-bottom:10px;" class="divider divider-normal"></div>
<p>TRADUÇÃO DE FABIANO LEITE.</p>
<p>PUBLICADO EM <a href="https://www.marxist.com/the-sad-case-of-paul-mason-a-victim-of-post-modernism-a-reply-by-alan-woods.htm" target="_blank" rel="noopener noreferrer">MARXIST.COM</a></p>
<div class="sharedaddy sd-sharing-enabled"><div class="robots-nocontent sd-block sd-social sd-social-official sd-sharing"><h3 class="sd-title">Compartilhe isso:</h3><div class="sd-content"><ul><li class="share-facebook"><div class="fb-share-button" data-href="https://marxismo.org.br/o-triste-caso-de-paul-mason-uma-vitima-do-pos-modernismo/" data-layout="button_count"></div></li><li class="share-jetpack-whatsapp"><a rel="nofollow noopener noreferrer" data-shared="" class="share-jetpack-whatsapp sd-button" href="https://marxismo.org.br/o-triste-caso-de-paul-mason-uma-vitima-do-pos-modernismo/?share=jetpack-whatsapp" target="_blank" title="Clique para compartilhar no WhatsApp" ><span>WhatsApp</span></a></li><li class="share-telegram"><a rel="nofollow noopener noreferrer" data-shared="" class="share-telegram sd-button" href="https://marxismo.org.br/o-triste-caso-de-paul-mason-uma-vitima-do-pos-modernismo/?share=telegram" target="_blank" title="Clique para compartilhar no Telegram" ><span>Telegram</span></a></li><li class="share-twitter"><a href="https://twitter.com/share" class="twitter-share-button" data-url="https://marxismo.org.br/o-triste-caso-de-paul-mason-uma-vitima-do-pos-modernismo/" data-text="O triste caso de Paul Mason: uma vítima do pós-modernismo" data-via="EM_CMI" >Tweet</a></li><li class="share-print"><a rel="nofollow noopener noreferrer" data-shared="" class="share-print sd-button" href="https://marxismo.org.br/o-triste-caso-de-paul-mason-uma-vitima-do-pos-modernismo/#print" target="_blank" title="Clique para imprimir" ><span>Imprimir</span></a></li><li class="share-end"></li></ul></div></div></div>					
									</div><!-- .entry /-->


								<div class="clear"></div>
			</div><!-- .post-inner -->

			<script type="application/ld+json" class="tie-schema-graph">{"@context":"http:\/\/schema.org","@type":"NewsArticle","dateCreated":"2020-08-27T11:44:28-03:00","datePublished":"2020-08-27T11:44:28-03:00","dateModified":"2020-08-28T08:51:46-03:00","headline":"O triste caso de Paul Mason: uma v\u00edtima do p\u00f3s-modernismo","name":"O triste caso de Paul Mason: uma v\u00edtima do p\u00f3s-modernismo","keywords":"CMI [Corrente Marxista Internacional],Partido Trabalhista,Paul Mason,P\u00f3s-modernismo","url":"https:\/\/marxismo.org.br\/o-triste-caso-de-paul-mason-uma-vitima-do-pos-modernismo\/","description":"Um artigo de nossos camaradas brit\u00e2nicos de Socialist Appeal (\u201cNarrativas, \u2018guerras culturais\u2019 e a Esquerda\u201d) atraiu a ira do jornalista de \u201cesquerda\u201d Paul Mason. Ele disse que nossa organiza\u00e7\u00e3o, \u201cem","copyrightYear":"2020","publisher":{"@id":"#Publisher","@type":"Organization","name":"Organiza\u00e7\u00e3o Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https:\/\/www.marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2024\/06\/Logo-OCI-provisorio-ICR-grande.png"},"sameAs":["https:\/\/www.facebook.com\/oci.comunista","https://marxismo.org.br/o-triste-caso-de-paul-mason-uma-vitima-do-pos-modernismo/\/\/twitter.com\/oci_comunista","https://marxismo.org.br/o-triste-caso-de-paul-mason-uma-vitima-do-pos-modernismo/\/\/www.youtube.com\/user\/esquerdamarxista","https://marxismo.org.br/o-triste-caso-de-paul-mason-uma-vitima-do-pos-modernismo/\/\/www.instagram.com\/oci.comunista\/","https:\/\/open.spotify.com\/show\/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8"]},"sourceOrganization":{"@id":"#Publisher"},"copyrightHolder":{"@id":"#Publisher"},"mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https:\/\/marxismo.org.br\/o-triste-caso-de-paul-mason-uma-vitima-do-pos-modernismo\/"},"author":{"@type":"Person","name":"Alan Woods","url":"https:\/\/marxismo.org.br\/author\/alan-woods\/"},"articleSection":"Teoria","articleBody":"Um artigo de nossos camaradas brit\u00e2nicos de Socialist Appeal (\u201cNarrativas, \u2018guerras culturais\u2019 e a Esquerda\u201d) atraiu a ira do jornalista de \u201cesquerda\u201d Paul Mason. Ele disse que nossa organiza\u00e7\u00e3o, \u201cem decad\u00eancia\u201d, precisa abandonar sua vis\u00e3o de mundo desatualizada. Alan Woods explica que o mingau ralo do p\u00f3s-modernismo de Mason n\u00e3o substitui a ci\u00eancia do marxismo.\r\n\r\n\r\n\r\nUma terr\u00edvel enfermidade est\u00e1 se espalhando pelo mundo. A ci\u00eancia m\u00e9dica n\u00e3o conhece nenhuma cura para essa enfermidade. N\u00e3o h\u00e1 forma de evit\u00e1-la. Nem as m\u00e1scaras faciais nem a lavagem das m\u00e3os ajudar\u00e3o. E os efeitos dessa enfermidade s\u00e3o horr\u00edveis de contemplar.\r\n\r\nUma vez contaminado, teu c\u00e9rebro se transforma em gelatina. As infelizes v\u00edtimas se transformam em zumbis humanos, que sofrem de crises persistentes de diarreia verbal e se tornam completamente incapazes de pensar racionalmente.\r\n\r\nO nome dessa terr\u00edvel afli\u00e7\u00e3o \u00e9 p\u00f3s-modernismo.\r\n\r\nO primeiro sintoma reconhec\u00edvel \u00e9 a constante repeti\u00e7\u00e3o da palavra totalmente sem sentido: \u201cnarrativa\u201d.\r\n\r\nEste \u00e9 um alerta precoce de um processo degenerativo que torna a v\u00edtima incapaz de juntar duas senten\u00e7as racionais, contradizendo-se sem mesmo perceb\u00ea-lo e finalmente caindo em um jarg\u00e3o completamente incompreens\u00edvel.\r\n\r\nEssas ideias me ocorreram ontem quando minha aten\u00e7\u00e3o foi despertada por uma acalorada pol\u00eamica entre o conhecido radialista, jornalista e comentarista pol\u00edtico, Paul Mason, e o camarada Khaled Malachi da CMI que escreveu recentemente um artigo em Socialist Appeal intitulado \u201cNarrativas, \u2018guerras culturais\u2019 e a Esquerda\u201d.\r\n\r\nEm resposta ao artigo mencionado, Paul publicou imediatamente o seguinte tu\u00edte:\r\n\u201cArruinada, a CMI est\u00e1 realmente muito, muito brava comigo por apontar aspectos da realidade contempor\u00e2nea que n\u00e3o se encaixam em sua vis\u00e3o de mundo: estudos de caso de culto ideol\u00f3gico vs dados emp\u00edricos\u201d.\r\nNo momento, duvido muito que algum camarada da CMI tenha ficado muito, muito zangado com Paul Mason, visto que n\u00e3o acredito que a grande maioria de nossos camaradas acompanhe o que ele escreve, ou mesmo tenha consci\u00eancia de sua exist\u00eancia. Mas o pr\u00f3prio fato de que ele se tenha sentido obrigado a escrever esse tu\u00edte \u00e0s 6 horas e 34 minutos da manh\u00e3 de 8 de agosto sugere-me que era o pr\u00f3prio Paul Mason quem estava muito, muito zangado.\r\n\r\nUma pena, pois nunca foi nossa inten\u00e7\u00e3o enlouquecer ningu\u00e9m, mas somente defender as ideias do marxismo. Quanto a mim, certamente n\u00e3o estou muito, muito zangado com Paul Mason, ali\u00e1s com mais ningu\u00e9m.\r\n\r\nSe tivesse que expressar minha rea\u00e7\u00e3o ao que Paul Mason escreve, eu a caracterizaria, n\u00e3o como raiva, mas como a leve perplexidade de que um homem inteligente pudesse se deixar enganar com o lixo do p\u00f3s-modernismo.\r\nUm artigo contundente\r\nDevo confessar que n\u00e3o havia lido o artigo publicado em Socialist Appeal ao qual Paul reagiu de forma t\u00e3o veemente. Depois de l\u00ea-lo, posso, pelo menos parcialmente, entender seus sentimentos feridos. Certamente, o artigo \u00e9 muito contundente e n\u00e3o mede as palavras. Mas, \u00e0s vezes, sinto que n\u00e3o h\u00e1 um debate suficientemente contundente no movimento trabalhista hoje em dia.\r\n\r\nN\u00f3s, os brit\u00e2nicos, somos demasiado polidos, demasiado educados para chamar as coisas por seus verdadeiros nomes. Por medo de ferir os sentimentos de algu\u00e9m, fazemos rodeios, girando sem parar em c\u00edrculos, evitando quaisquer problemas que possam causar aborrecimentos. E, no processo desses circunl\u00f3quios infind\u00e1veis, as quest\u00f5es centrais s\u00e3o totalmente evitadas. Esses mansos \u201cdebates\u201d n\u00e3o servem para esclarecer nada.\r\n\r\nComo marxista, acredito firmemente que o conte\u00fado \u00e9 muito mais importante que a forma. Mas vamos come\u00e7ar pelo lado formal. O autor do artigo utiliza termos como pequeno burgu\u00eas e at\u00e9 mesmo renegado para caracterizar as ideias defendidas pelo camarada Mason. Posso entender que essas coisas n\u00e3o s\u00e3o agrad\u00e1veis para ele ler.\r\n\r\nO camarada Mason evidentemente toma essas palavras como meros insultos, o que o faz se sentir no direito de responder com os ep\u00edtetos de sua prefer\u00eancia, como \u201carruinada\u201d, que, em sua opini\u00e3o, \u00e9 uma descri\u00e7\u00e3o adequada da Corrente Marxista Internacional, de cuja organiza\u00e7\u00e3o tenho a honra de pertencer.\r\n\r\nComo uma pessoa experiente, Paul deve saber que n\u00e3o se aprende absolutamente nada de uma troca de insultos, o que reduz um debate a um briga de cal\u00fanias, cujo resultado \u00e9 decidido, n\u00e3o pela superioridade das ideias, mas por quem grita mais alto. Dessas bravatas verbais \u00e9 imposs\u00edvel aprender qualquer coisa.\r\nO significado das palavras\r\nMas vamos analisar a quest\u00e3o um pouco mais de perto. Os marxistas entendem que as ideias n\u00e3o caem do c\u00e9u; e que particulares ideologias, teorias pol\u00edticas e mesmo tend\u00eancias filos\u00f3ficas, em \u00faltima an\u00e1lise, refletir\u00e3o as ideias, os preconceitos e os interesses de classes, castas e grupos particulares da sociedade.\r\n\r\nPara os marxistas, a palavra pequeno-burgu\u00eas tem um significado muito preciso. Refere-se \u00e0 classe m\u00e9dia, essa camada intermedi\u00e1ria que fica entre o proletariado e a burguesia. Esse \u00e9 um fato do qual Paul est\u00e1 bem ciente.\r\n\r\nA pequena burguesia, que inclui a intelectualidade, n\u00e3o \u00e9 uma classe homog\u00eanea, mas uma esp\u00e9cie de massa amorfa com diferentes camadas e subgrupos. Sua posi\u00e7\u00e3o intermedi\u00e1ria e amorfia f\u00edsica se reflete em sua perspectiva: que \u00e9 inconsistente, inst\u00e1vel e em mudan\u00e7a constante, puxando ora para a esquerda, ora para a direita, enquanto vacila entre os dois grandes polos da sociedade.\r\n\r\nIsso define com precis\u00e3o os tra\u00e7os psicol\u00f3gicos da intelectualidade \u2013 a camada social a que pertence o camarada Mason, e a classe que foi mais seriamente infectada com a enfermidade p\u00f3s-modernista.\r\n\r\nA classe trabalhadora, que, como nos diz Paul, n\u00e3o mais existe, foi misericordiosamente poupada dessa doen\u00e7a, apesar dos esfor\u00e7os persistentes dos intelectuais de \u201cEsquerda\u201d em disseminar essas ideias venenosas e reacion\u00e1rias no movimento trabalhista. Lamento muito ver que Paul Mason agora se juntou \u00e0quele barulhento coro p\u00f3s-moderno.\r\n\r\nMas suponho que isso n\u00e3o \u00e9 de todo surpreendente. Periodicamente, os intelectuais pequeno-burgueses experimentam uma necessidade irresist\u00edvel de adotar uma nova ideia (ou algo que passe por isso). Ent\u00e3o, insistem que \u00e9 positivamente a \u00faltima palavra em termos filos\u00f3ficos \u2013 at\u00e9 que se descubra alguma outra moda com que se divertir durante alguns anos, antes de abandon\u00e1-la na busca de alguma nova fonte de divers\u00e3o.\r\n\r\nComo muitos outros \u201cmarxistas acad\u00eamicos\u201d, Paul Mason foi dominado por este \u00faltimo capricho. Ele est\u00e1 cansado das velhas (\u201carruinadas\u201d) ideias do marxismo e est\u00e1 buscando por algo novo e excitante para botar no seu lugar. Ah bem, o mundo da academia, como o restante da sociedade, adora estar em contato com as \u00faltimas novidades da moda.\r\n\r\nMas, assim como os mais recentes modelos na vitrine, a aquisi\u00e7\u00e3o de \u201cnovas ideias\u201d (que acabam n\u00e3o sendo novas de forma alguma) tem um pre\u00e7o alto. Em \u00faltima an\u00e1lise, todos os caprichos da evolu\u00e7\u00e3o pol\u00edtica de Paul Mason podem ser rastreados at\u00e9 essa fonte e suas consequ\u00eancias negativas s\u00e3o demasiado claras no seu caso.\r\n\r\nN\u00e3o pode escapar da aten\u00e7\u00e3o de ningu\u00e9m que, nos anos recentes, apesar dos constantes ziguezagues, sua evolu\u00e7\u00e3o sempre ocorreu na mesma dire\u00e7\u00e3o geral \u2013 isto \u00e9, \u00e0 direita. Descrever isso como um desvio pequeno-burgu\u00eas n\u00e3o \u00e9, portanto, um insulto, mas uma caracteriza\u00e7\u00e3o sociol\u00f3gica precisa.\r\n\r\nMas voltemos \u00e0 nossa an\u00e1lise lingu\u00edstica. A quest\u00e3o se torna um pouco mais complicada quando chegamos \u00e0 palavra \u201crenegado\u201d. Essa tem, de fato, a conota\u00e7\u00e3o mais desfavor\u00e1vel. Mas antes de come\u00e7armos a esquentar as coisas, o assunto pode ser facilmente esclarecido buscando-se a defini\u00e7\u00e3o da palavra no Cambridge Dictionary, em que lemos o seguinte:\r\n\u201cRenegado: uma pessoa que transferiu seus sentimentos de apoio e dever de um grupo pol\u00edtico, religioso, nacional etc., para um novo\u201d.\r\nEssa defini\u00e7\u00e3o n\u00e3o se aplica precisamente ao camarada Paul? Acredito que sim \u2013 cem por cento. Naturalmente, se isso o faz se sentir melhor, podemos usar outro termo: digamos, desertor \u2013 mas isso soa ainda pior. Talvez possamos nos contentar com ap\u00f3stata? Isso vai servir bem. Mas, n\u00e3o importa a palavra que utilizemos, o conte\u00fado permanece o mesmo.\r\nUm caso de retrocesso\r\nLonge de estar zangado com Paul, o que sinto \u00e9 tristeza. Sempre \u00e9 um triste espet\u00e1culo ver algu\u00e9m, que j\u00e1 teve pontos de vista de esquerda e defendeu os princ\u00edpios b\u00e1sicos do marxismo, jogar tudo isso na lata de lixo e passar-se para o campo oposto.\r\n\r\nObservei esse processo muitas vezes antes, e sempre segue o mesmo padr\u00e3o. Primeiro, encontram defeitos neste ou naquele aspecto do marxismo. Afirmam que as \u201cvelhas ideias\u201d (\u201cdogmas\u201d, como sempre as chamam) n\u00e3o correspondem mais \u00e0s presentes condi\u00e7\u00f5es (\u201cfatos emp\u00edricos\u201d).\r\n\r\nDepois, eles olham ao redor em busca de \u201cnovas ideias\u201d, as quais encontram facilmente dispon\u00edveis na massa de teorias obscurantistas e reacion\u00e1rias que est\u00e3o sendo constantemente lan\u00e7adas a partir dos departamentos de filosofia, pol\u00edtica e sociologia das universidades com a regularidade mon\u00f3tona de uma m\u00e1quina de fazer salsicha.\r\n\r\nEles gostam dessas salsichas intelectuais. Elas lhes fornecem os argumentos necess\u00e1rios para acertar contas com os \u201cvelhos e arruinados dogmas\u201d que satisfaziam sua curiosidade intelectual e consci\u00eancia social na juventude.\r\n\r\nEra assim ent\u00e3o. Agora, que alcan\u00e7aram a maturidade da meia-idade, aquelas ideias s\u00f3 podem ser consideradas com desd\u00e9m, como sonhos ut\u00f3picos sem esperan\u00e7a. N\u00e3o se encaixam nos \u201cfatos emp\u00edricos\u201d \u2013 e, em particular, no mais \u00f3bvio desses fatos: a necess\u00e1ria exist\u00eancia do capitalismo.\r\n\r\nEnt\u00e3o, decidem cruzar a linha divis\u00f3ria que separa as classes. Mas esse percurso n\u00e3o \u00e9 t\u00e3o f\u00e1cil de fazer! Primeiro, t\u00eam que prestar contas com o seu passado, provando com argumentos irrefut\u00e1veis a falsidade dos \u201cvelhos e arruinados dogmas\u201d, que s\u00f3 s\u00e3o convenientes para sect\u00e1rios loucos, \u201cveneradores\u201d e assim por diante.\r\n\r\nNaturalmente, devem tamb\u00e9m encontrar alguma forma de apaziguar a consci\u00eancia culpada. Assim, embora rejeitem o marxismo na pr\u00e1tica, eles ainda protestam indignadamente que s\u00e3o, afinal, \u201cainda marxistas\u201d. Gritam esgani\u00e7ados que esse \u00e9 o caso, mesmo quando se posicionam muito firmemente no campo do inimigo. \u00c9 poss\u00edvel que algumas pobres almas realmente acreditem neles...\r\n\r\nPara indicar o qu\u00e3o longe Paul viajou nos \u00faltimos anos, permitam-me dar apenas um exemplo. Tenho em minhas m\u00e3os um livro intitulado Live Working or Die Fighting: How The Working Class Went Global [Viver Trabalhando ou Morrer Lutando: Como a Classe Trabalhadora se Globalizou - NDT]. Li h\u00e1 alguns anos e achei muito bom.\r\n\r\nAgora, pelo que vejo, Paul mudou de ideia. A \u201cnarrativa\u201d mudou, vejam s\u00f3. Em vez de pedir aos trabalhadores do mundo para se levantar e lutar, somos informados de que a classe trabalhadora n\u00e3o existe sob qualquer forma significativa, que a luta de classes \u00e9 um mito e que devemos abra\u00e7ar estrat\u00e9gias \u201calternativas\u201d, como as pol\u00edticas identit\u00e1rias etc. O p\u00f3s-modernismo ataca de novo!\r\n\r\n\u00c9 bastante claro que Paul Mason fez sua escolha. Ele cruzou com armas e bagagens para o campo da direita pr\u00f3-burguesa do Partido Trabalhista, liderado por Sir Keir Stammer e seus amigos Blairistas do Partido Trabalhista Parlamentar.\r\n\r\nQuando era jovem, costum\u00e1vamos cantar uma can\u00e7\u00e3o com a melodia de Solidarity Forever, que dizia:\r\n\u201cFaremos John Strachey\r\n\r\nLer os livros que ele costumava escrever\u201d.\r\nJohn Strachey foi um escritor de esquerda que escrevia livros defendendo as ideias b\u00e1sicas do marxismo. Lembro ter lido um chamado Why You Shoud Be a Socialist [Porque voc\u00ea deveria ser um socialista -NDT], que me impressionou muito, assim como a muitos outros. Mas Strachey se afastou do marxismo e viajou para a direita. Talvez tenha chegado a hora de come\u00e7armos a dar a Paul Mason o mesmo conselho sensato.\r\nOs \u201cdados emp\u00edricos\u201d\r\nE que conselho tem o camarada Mason para os socialistas na Gr\u00e3-Bretanha. Ele nos instrui a esquecer das \u201cvelhas\u201d ideias como luta de classes, solidariedade prolet\u00e1ria, socialismo e outros conceitos ut\u00f3picos, e, em vez disso, lan\u00e7ar todo o nosso peso por tr\u00e1s de Sir Keir Stammer \u2013 o realista supremo e o homem que pode ganhar realmente as elei\u00e7\u00f5es.\r\n\r\nPaul Mason insistiu em que o Trabalhismo tinha que adotar uma posi\u00e7\u00e3o de defesa de um segundo referendo e a Remain [Perman\u00eancia] na \u00faltima elei\u00e7\u00e3o. Tocar o tambor pelos Remainers [defensores da perman\u00eancia na Uni\u00e3o Europeia \u2013 NDT] alienou imediatamente faixas de partid\u00e1rios trabalhistas tradicionais no Norte da Inglaterra, que foi o principal fator na derrota eleitoral. Bravo, Paul! Longa Vida ao realismo pol\u00edtico!\r\n\r\nN\u00e3o contente em apoiar a direita do Partido Trabalhista, Paul Mason est\u00e1 defendendo uma coaliz\u00e3o do Partido Trabalhista com os \u201cProgressistas\u201d \u2013 isto \u00e9, os Liberais e os Conservadores de \u201cEsquerda\u201d. Mas n\u00e3o temos o suficiente desses j\u00e1 com assentos no Partido Trabalhista Parlamentar?\r\n\r\nPaul persevera em que nos afastemos de nossa \u201cvis\u00e3o do mundo\u201d (conhecida como marxismo) e, em vez dela, examinemos os \u201cdados emp\u00edricos\u201d. Sim, sem d\u00favida. Vamos fazer exatamente isto.\r\n\r\nOs dados emp\u00edricos dizem-nos que foi precisamente a direita Blairista \u2013 isto \u00e9, as pessoas que deliberadamente esfaquearam o Partido Trabalhistas pelas costas para evitar que Jeremy Corbyn entrasse no N\u00famero 10 de Downing Street [resid\u00eancia oficial e escrit\u00f3rio do primeiro-ministro \u2013 NDT]. E o que est\u00e3o fazendo agora os amigos de Paul Mason na bancada do Trabalhismo?\r\n\r\nEm um momento em que h\u00e1 uma raiva ardente na sociedade contra o governo Johnson, n\u00e3o h\u00e1 nenhuma oposi\u00e7\u00e3o real digna desse nome. Os Blairistas que costumavam uivar como uma turba enraivecida contra Jeremy Corbyn agora agem como um bando de coelhos assustados. Sinceramente, j\u00e1 vi mais vida em um a\u00e7ougue. E isso tamb\u00e9m \u00e9 uma quest\u00e3o de dados emp\u00edricos.\r\n\r\nKeir Stammer apresenta a imagem lament\u00e1vel da debilidade. \u00c0 cada a\u00e7\u00e3o dos Conservadores, ele responde: \u201cEu tamb\u00e9m!\u201d. Ele fala como se fosse apenas outro Conservador sentado no lado oposto da Casa. E \u00e9 exatamente a\u00ed onde ele deseja ficar.\r\n\r\nSeu objetivo n\u00e3o \u00e9 derrotar os Conservadores ou ganhar uma elei\u00e7\u00e3o, mas entrar em um Governo Nacional com os Conservadores e Liberais \u201cprogressistas\u201d assim que a oportunidade se apresentar. E \u00e9 isso o que passa por \u201crealismo pol\u00edtico\u201d no livro de Paul Mason.\r\nA verdade sobre a CMI\r\n\r\nPode-se dizer muito mais, mas tudo o que se necessitava dizer foi dito\u00a0no artigo do camarada Khaled em Socialist Appeal \u2013 e muito bem dito. Qual foi a resposta de Paul Mason \u00e0s muitas cr\u00edticas espec\u00edficas feitas naquele artigo? Nenhuma. Ele se limita a uma refer\u00eancia desdenhosa \u00e0 \u201carruinada CMI\u201d.\r\n\r\nAgora, a palavra \u201cru\u00edna\u201d, ao contr\u00e1rio das palavras pequeno-burgu\u00eas e renegado, n\u00e3o tem nenhum significado sociol\u00f3gico. Pertence especificamente \u00e0 categoria dos insultos e a mais nada. \u00c9 um sin\u00f4nimo para \u201cdecad\u00eancia lenta\u201d, algo que \u00e9 velho, gasto, comido pelas tra\u00e7as e assim por diante.\r\n\r\nSer descrito dessa forma seria muito desagrad\u00e1vel, se tivesse a menor base nos fatos. Mas uma vez que n\u00e3o tem absolutamente a menor rela\u00e7\u00e3o com o estado atual, pr\u00f3spero e vibrante da CMI, podemos encolher os ombros e rir.\r\n\r\nSe Paul Mason prestasse a menor aten\u00e7\u00e3o aos dados emp\u00edricos, aos quais se refere com tanta frequ\u00eancia, ele ent\u00e3o iria saber que a CMI e Socialist Appeal est\u00e3o em estado de sa\u00fade vigorosa. Enquanto todos os outros grupos de esquerda est\u00e3o em crise, dividindo-se e caindo em peda\u00e7os, estamos crescendo e espalhando nossa influ\u00eancia diariamente. E esse fato \u00e9 reconhecido tanto por amigos quanto por inimigos.\r\n\r\nH\u00e1 aproximadamente uma semana, a CMI realizou uma Escola de Ver\u00e3o sob as dif\u00edceis condi\u00e7\u00f5es de isolamento social, que contou com a ades\u00e3o 6.400 pessoas de 116 pa\u00edses diferentes. Isso mostra que as ideias do marxismo revolucion\u00e1rio est\u00e3o prosperando e encontrando um p\u00fablico cada vez mais amplo e entusiasta em escala mundial. Dados emp\u00edricos, meu amigo, dados emp\u00edricos!\r\nN\u00e3o mudamos de rumo!\r\nO camarada Mason abandonou o marxismo, acreditando ter encontrado \u201cnovas ideias\u201d. \u00c9 o seu privil\u00e9gio. Muitas pessoas gostam de se sentir totalmente modernas em suas opini\u00f5es e perspectivas. E o que poderia ser mais moderno do que o p\u00f3s-moderno?\r\n\r\nO t\u00edtulo em si \u00e9 suficiente para descartar todas as outras ideias como velhas, obsoletas e irremediavelmente desatualizadas \u2013 ou arruinadas, para usar a elegante palavra do camarada Mason. Todas as ideias anteriores s\u00e3o imediatamente consignadas \u00e0 lata de lixo da hist\u00f3ria. Nenhum debate \u00e9 necess\u00e1rio. Fim da conversa!\r\n\r\nToda essa tagarelice sobre \u201cideias inteiramente novas e originais\u201d parece superficialmente atraente \u2013 afinal, quem n\u00e3o prefere um novo e bonito carro ou computador no lugar do modelo do ano passado? Mas, na realidade, a analogia \u00e9 falsa e contradiz nossa experi\u00eancia mais b\u00e1sica.\r\n\r\nMas ser novo n\u00e3o \u00e9 necessariamente uma boa coisa em todos os casos, nem algo \u00e9 necessariamente ruim porque \u00e9 velho. Um carro, ou um computador, novo que n\u00e3o funciona \u00e9 pior do que um carro velho que funciona. A roda \u00e9 uma inven\u00e7\u00e3o muito antiga, mas ainda funciona muito bem depois de milhares de anos.\r\n\r\nO que dir\u00edamos de um homem que exige que abandonemos a roda (porque ela \u00e9 velha) e procuremos um tipo inteiramente novo de roda \u2013 uma roda p\u00f3s-moderna? Que tipo de roda seria \u2013 quadrada talvez, ou triangular? Seja qual for a sua forma, estamos convencidos de que n\u00e3o nos levar\u00e1 um passo adiante.\r\n\r\nDe nossa parte, n\u00e3o acreditamos que haja necessidade de reinventar o marxismo, assim como n\u00e3o precisamos reinventar a roda. Claro, ser\u00e1 necess\u00e1rio introduzir esta ou aquela modifica\u00e7\u00e3o, mas o que \u00e9 realmente not\u00e1vel \u00e9 qu\u00e3o poucos ajustes temos que fazer nas ideias que foram elaboradas por Marx e Engels no s\u00e9culo 19 e desenvolvidas e enriquecidas por Lenin e Trotsky no s\u00e9culo 20.\r\n\r\nPortanto, n\u00e3o vemos absolutamente nenhuma necessidade de mudar o rumo. Aqueles que, como Paul Mason, desejam abandonar o navio podem saltar pela borda e desaparecer sob as ondas. Mas, por favor, n\u00e3o nos convidem para acompanh\u00e1-los!\r\n\r\n\r\n\r\nTRADU\u00c7\u00c3O DE FABIANO LEITE.\r\n\r\nPUBLICADO EM\u00a0MARXIST.COM","image":{"@type":"ImageObject","url":"https:\/\/i0.wp.com\/marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2020\/08\/mason.jpg?fit=720%2C540&ssl=1","width":720,"height":540}}</script>
		</article><!-- .post-listing -->
		

		
		

		
		
		
		
				
<div id="comments">


<div class="clear"></div>


</div><!-- #comments -->

	</div><!-- .content -->
<aside id="sidebar">
	<div class="theiaStickySidebar">
		<div class="search-block-large widget">
			<form method="get" action="https://marxismo.org.br/">
				<button class="search-button" type="submit" value="Pesquisa"><i class="fa fa-search"></i></button>
				<input type="text" id="s" name="s" value="Pesquisa" onfocus="if (this.value == 'Pesquisa') {this.value = '';}" onblur="if (this.value == '') {this.value = 'Pesquisa';}"  />
			</form>
		</div><!-- .search-block /-->
<div id="social-8" class="widget social-icons-widget"><div class="widget-top"><h4>Redes Sociais</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div class="social-icons social-colored">
		<a class="ttip-none" title="Facebook" href="https://www.facebook.com/oci.comunista" target="_blank"><i class="fa fa-facebook"></i></a><a class="ttip-none" title="Twitter" href="https://twitter.com/oci_comunista" target="_blank"><i class="fa fa-twitter"></i></a><a class="ttip-none" title="Youtube" href="https://www.youtube.com/user/esquerdamarxista" target="_blank"><i class="fa fa-youtube"></i></a><a class="ttip-none" title="instagram" href="https://www.instagram.com/oci.comunista/" target="_blank"><i class="fa fa-instagram"></i></a><a class="ttip-none" title="spotify" href="https://open.spotify.com/show/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8" target="_blank"><i class="fa fa-spotify"></i></a>
		<a class="ttip-none"  title="TikTok" href="https://www.tiktok.com/@oci.comunista" target="_blank"><i class="fa &lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;"></i></a>	</div>

</div></div><!-- .widget /--><div id="text-html-widget-46" class="widget text-html"><div class="widget-top"><h4>Acesse</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container"><div ><a href="https://www.marxist.com/"  target="_blank"><img class="size-full wp-image-6856 aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/teste-sidebar-3.jpg" alt="" width="390" height="144" /></a>

<a href="http://liberdadeeluta.org/" target="_blank"><img class="wp-image-6852 size-full aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_02.jpg" width="390" height="144" /></a>

<a href="http://www.livrariamarxista.com.br/" target="_blank"><img class="wp-image-6848 size-full aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_03.jpg" width="390" height="144" /></a>

<a href="https://www.marxismo.org.br/mulherespelosocialismo/" target="_blank"><img class="size-full wp-image-6855 aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_04.jpg" alt="" width="390" height="390" /></a>

<a href="https://www.marxismo.org.br/movimento-negro-socialista/" target="_blank"><img class="size-full wp-image-6855 aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_05.jpg" alt="" width="390" height="144" /></a>


				</div><div class="clear"></div></div></div><!-- .widget /--><div id="posts-list-widget-3" class="widget posts-list"><div class="widget-top"><h4>Publicações Recentes		</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">				<ul>
							<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/os-motivos-pelos-quais-um-militante-da-oci-renuncia-ao-seu-posto-na-direcao-do-sindicato-dos-metroviarios-de-sp/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/os-motivos-pelos-quais-um-militante-da-oci-renuncia-ao-seu-posto-na-direcao-do-sindicato-dos-metroviarios-de-sp/">Os motivos pelos quais um militante da OCI renuncia ao seu posto na direção do Sindicato dos Metroviários de SP</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>01/08/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/pedro-moro-pede-demissao-da-cptm-e-mais-uma-vez-a-farsa-da-privatizacao-e-exposta/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/pedro-moro-pede-demissao-da-cptm-e-mais-uma-vez-a-farsa-da-privatizacao-e-exposta/">Pedro Moro pede demissão da CPTM e mais uma vez a farsa da privatização é exposta</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>01/08/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/a-luta-pela-reducao-da-jornada-de-trabalho-sem-reducao-salarial/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/a-luta-pela-reducao-da-jornada-de-trabalho-sem-reducao-salarial/">A luta pela redução da jornada de trabalho sem redução salarial </a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>31/07/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/abaixo-o-regime-assassino-de-hasina-vitoria-para-os-estudantes-de-bangladesh-declaracao-da-icr/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/abaixo-o-regime-assassino-de-hasina-vitoria-para-os-estudantes-de-bangladesh-declaracao-da-icr/">Abaixo o regime assassino de Hasina! Vitória para os estudantes de Bangladesh! – Declaração da ICR</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>30/07/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/nota-urgente-sobre-a-venezuela-como-chegamos-a-este-beco-sem-saida/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/nota-urgente-sobre-a-venezuela-como-chegamos-a-este-beco-sem-saida/">Nota urgente sobre a Venezuela – Como chegamos a este beco sem saída?</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>30/07/2024</span>		</li>
						</ul>
		<div class="clear"></div>
	</div></div><!-- .widget /--><div id="ads250_250-widget-7" class="widget e3lan e3lan250_250-widget"><div class="widget-top"><h4>Assine O Comunismo</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div  class="e3lan-widget-content e3lan250-250">
								<div class="e3lan-cell">
				<a href="https://livrariamarxista.com.br/produto/jornal-o-comunismo/"  target="_blank"  >					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/capa-OC-site.jpg" alt="" />
				</a>			</div>
				</div>
	</div></div><!-- .widget /--><div id="ads250_250-widget-25" class="widget e3lan e3lan250_250-widget"><div class="widget-top"><h4>Manifesto</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div  class="e3lan-widget-content e3lan250-250">
								<div class="e3lan-cell">
				<a href="https://www.marxismo.org.br/manifesto-da-internacional-comunista-revolucionaria/"  target="_blank"  >					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/manifesto-graphic-website.jpg" alt="" />
				</a>			</div>
				</div>
	</div></div><!-- .widget /--><div id="ads250_250-widget-17" class="widget e3lan e3lan250_250-widget"><div class="widget-top"><h4>América Socialista &#8211; Em Defesa do Marxismo</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div  class="e3lan-widget-content e3lan250-250">
								<div class="e3lan-cell">
				<a href="https://livrariamarxista.com.br/produto/america-socialista-24/"  target="_blank"  >					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/Divulgacao-artigos-AS-24.jpg" alt="" />
				</a>			</div>
				</div>
	</div></div><!-- .widget /-->	</div><!-- .theiaStickySidebar /-->
</aside><!-- #sidebar /-->	<div class="clear"></div>
</div><!-- .container /-->

				
<div class="clear"></div>
<div class="footer-bottom">
	<div class="container">
		<div class="alignright">
					</div>
				<div class="social-icons">
		<a class="ttip-none" title="Facebook" href="https://www.facebook.com/oci.comunista" target="_blank"><i class="fa fa-facebook"></i></a><a class="ttip-none" title="Twitter" href="https://twitter.com/oci_comunista" target="_blank"><i class="fa fa-twitter"></i></a><a class="ttip-none" title="Youtube" href="https://www.youtube.com/user/esquerdamarxista" target="_blank"><i class="fa fa-youtube"></i></a><a class="ttip-none" title="instagram" href="https://www.instagram.com/oci.comunista/" target="_blank"><i class="fa fa-instagram"></i></a><a class="ttip-none" title="spotify" href="https://open.spotify.com/show/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8" target="_blank"><i class="fa fa-spotify"></i></a>
		<a class="ttip-none"  title="TikTok" href="https://www.tiktok.com/@oci.comunista" target="_blank"><i class="fa &lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;"></i></a>	</div>

		
		<div class="alignleft">
			© Copyright 2024, Esquerda Marxista		</div>
		<div class="clear"></div>
	</div><!-- .Container -->
</div><!-- .Footer bottom -->

</div><!-- .inner-Wrapper -->
</div><!-- #Wrapper -->
</div><!-- .Wrapper-outer -->
	<div id="topcontrol" class="fa fa-angle-up" title="Role Para Cima"></div>
<div id="fb-root"></div>

<div id="um_upload_single" style="display:none;"></div>

<div id="um_view_photo" style="display:none;">
	<a href="javascript:void(0);" data-action="um_remove_modal" class="um-modal-close" aria-label="Close view photo modal">
		<i class="um-faicon-times"></i>
	</a>

	<div class="um-modal-body photo">
		<div class="um-modal-photo"></div>
	</div>
</div>
<div id="reading-position-indicator"></div>			<script type='text/javascript'>
				const lazyloadRunObserver = () => {
					const lazyloadBackgrounds = document.querySelectorAll( `.e-con.e-parent:not(.e-lazyloaded)` );
					const lazyloadBackgroundObserver = new IntersectionObserver( ( entries ) => {
						entries.forEach( ( entry ) => {
							if ( entry.isIntersecting ) {
								let lazyloadBackground = entry.target;
								if( lazyloadBackground ) {
									lazyloadBackground.classList.add( 'e-lazyloaded' );
								}
								lazyloadBackgroundObserver.unobserve( entry.target );
							}
						});
					}, { rootMargin: '200px 0px 200px 0px' } );
					lazyloadBackgrounds.forEach( ( lazyloadBackground ) => {
						lazyloadBackgroundObserver.observe( lazyloadBackground );
					} );
				};
				const events = [
					'DOMContentLoaded',
					'elementor/lazyload/observe',
				];
				events.forEach( ( event ) => {
					document.addEventListener( event, lazyloadRunObserver );
				} );
			</script>
						<div id="fb-root"></div>
			<script>(function(d, s, id) { var js, fjs = d.getElementsByTagName(s)[0]; if (d.getElementById(id)) return; js = d.createElement(s); js.id = id; js.src = 'https://connect.facebook.net/pt_BR/sdk.js#xfbml=1&amp;appId=249643311490&version=v2.3'; fjs.parentNode.insertBefore(js, fjs); }(document, 'script', 'facebook-jssdk'));</script>
			<script>
			document.body.addEventListener( 'is.post-load', function() {
				if ( 'undefined' !== typeof FB ) {
					FB.XFBML.parse();
				}
			} );
			</script>
						<script>!function(d,s,id){var js,fjs=d.getElementsByTagName(s)[0],p=/^http:/.test(d.location)?'http':'https';if(!d.getElementById(id)){js=d.createElement(s);js.id=id;js.src=p+'://platform.twitter.com/widgets.js';fjs.parentNode.insertBefore(js,fjs);}}(document, 'script', 'twitter-wjs');</script>
			<script type="text/javascript" id="tie-scripts-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var tie = {"mobile_menu_active":"true","mobile_menu_top":"","lightbox_all":"true","lightbox_gallery":"true","woocommerce_lightbox":"","lightbox_skin":"dark","lightbox_thumb":"vertical","lightbox_arrows":"","sticky_sidebar":"1","is_singular":"1","reading_indicator":"true","lang_no_results":"No Results","lang_results_found":"Results Found"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/tie-scripts.js" id="tie-scripts-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/ilightbox.packed.js" id="tie-ilightbox-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/underscore.min.js" id="underscore-js"></script>
<script type="text/javascript" id="wp-util-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var _wpUtilSettings = {"ajax":{"url":"\/wp-admin\/admin-ajax.php"}};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/wp-util.min.js" id="wp-util-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/dist/hooks.min.js" id="wp-hooks-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/dist/i18n.min.js" id="wp-i18n-js"></script>
<script type="text/javascript" id="wp-i18n-js-after">
/* <![CDATA[ */
wp.i18n.setLocaleData( { 'text direction\u0004ltr': [ 'ltr' ] } );
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/tipsy/tipsy.min.js" id="um_tipsy-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/um-confirm/um-confirm.min.js" id="um_confirm-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/picker.min.js" id="um_datetime-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/picker.date.min.js" id="um_datetime_date-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/picker.time.min.js" id="um_datetime_time-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/translations/pt_BR.min.js" id="um_datetime_locale-js"></script>
<script type="text/javascript" id="um_common-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var um_common_variables = {"locale":"pt_BR"};
var um_common_variables = {"locale":"pt_BR"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/common.min.js" id="um_common-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/cropper/cropper.min.js" id="um_crop-js"></script>
<script type="text/javascript" id="um_frontend_common-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var um_frontend_common_variables = [];
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/common-frontend.min.js" id="um_frontend_common-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-modal.min.js" id="um_modal-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/jquery-form/jquery-form.min.js" id="um_jquery_form-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/fileupload/fileupload.js" id="um_fileupload-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-functions.min.js" id="um_functions-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-responsive.min.js" id="um_responsive-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-conditional.min.js" id="um_conditional-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/select2/select2.full.min.js" id="select2-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/select2/i18n/pt.js" id="um_select2_locale-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/raty/um-raty.min.js" id="um_raty-js"></script>
<script type="text/javascript" id="um_scripts-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var um_scripts = {"max_upload_size":"2147483648","nonce":"d013f783e1"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-scripts.min.js" id="um_scripts-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-profile.min.js" id="um_profile-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-account.min.js" id="um_account-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://stats.wp.com/e-202431.js" id="jetpack-stats-js" data-wp-strategy="defer"></script>
<script type="text/javascript" id="jetpack-stats-js-after">
/* <![CDATA[ */
_stq = window._stq || [];
_stq.push([ "view", JSON.parse("{\"v\":\"ext\",\"blog\":\"122437044\",\"post\":\"32552\",\"tz\":\"-3\",\"srv\":\"marxismo.org.br\",\"j\":\"1:13.6\"}") ]);
_stq.push([ "clickTrackerInit", "122437044", "32552" ]);
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" id="sharing-js-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var sharing_js_options = {"lang":"en","counts":"1","is_stats_active":"1"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/p/jetpack/13.6/_inc/build/sharedaddy/sharing.min.js" id="sharing-js-js"></script>
<script type="text/javascript" id="sharing-js-js-after">
/* <![CDATA[ */
var windowOpen;
			( function () {
				function matches( el, sel ) {
					return !! (
						el.matches && el.matches( sel ) ||
						el.msMatchesSelector && el.msMatchesSelector( sel )
					);
				}

				document.body.addEventListener( 'click', function ( event ) {
					if ( ! event.target ) {
						return;
					}

					var el;
					if ( matches( event.target, 'a.share-facebook' ) ) {
						el = event.target;
					} else if ( event.target.parentNode && matches( event.target.parentNode, 'a.share-facebook' ) ) {
						el = event.target.parentNode;
					}

					if ( el ) {
						event.preventDefault();

						// If there's another sharing window open, close it.
						if ( typeof windowOpen !== 'undefined' ) {
							windowOpen.close();
						}
						windowOpen = window.open( el.getAttribute( 'href' ), 'wpcomfacebook', 'menubar=1,resizable=1,width=600,height=400' );
						return false;
					}
				} );
			} )();
var windowOpen;
			( function () {
				function matches( el, sel ) {
					return !! (
						el.matches && el.matches( sel ) ||
						el.msMatchesSelector && el.msMatchesSelector( sel )
					);
				}

				document.body.addEventListener( 'click', function ( event ) {
					if ( ! event.target ) {
						return;
					}

					var el;
					if ( matches( event.target, 'a.share-telegram' ) ) {
						el = event.target;
					} else if ( event.target.parentNode && matches( event.target.parentNode, 'a.share-telegram' ) ) {
						el = event.target.parentNode;
					}

					if ( el ) {
						event.preventDefault();

						// If there's another sharing window open, close it.
						if ( typeof windowOpen !== 'undefined' ) {
							windowOpen.close();
						}
						windowOpen = window.open( el.getAttribute( 'href' ), 'wpcomtelegram', 'menubar=1,resizable=1,width=450,height=450' );
						return false;
					}
				} );
			} )();
/* ]]> */
</script>
		<script type="text/javascript">
			jQuery( window ).on( 'load', function() {
				jQuery('input[name="um_request"]').val('');
			});
		</script>
	</body>

<!-- Mirrored from marxismo.org.br/o-triste-caso-de-paul-mason-uma-vitima-do-pos-modernismo/ by HTTrack Website Copier/3.x [XR&CO'2014], Thu, 01 Aug 2024 21:50:45 GMT -->
</html>