<!DOCTYPE html>
<html lang="pt-BR" prefix="og: http://ogp.me/ns#">

<!-- Mirrored from marxismo.org.br/trotsky-e-a-guerra-civil-na-espanha/ by HTTrack Website Copier/3.x [XR&CO'2014], Thu, 01 Aug 2024 21:49:58 GMT -->
<!-- Added by HTTrack --><meta http-equiv="content-type" content="text/html;charset=UTF-8" /><!-- /Added by HTTrack -->
<head>
<meta charset="UTF-8" />
<link rel="profile" href="https://gmpg.org/xfn/11" />
<link rel="pingback" href="https://marxismo.org.br/xmlrpc.php" />
<title>Trotsky e a guerra civil na Espanha &#8211; Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)</title>
<meta name='robots' content='max-image-preview:large' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://secure.gravatar.com/' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://stats.wp.com/' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://i0.wp.com/' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://c0.wp.com/' />
<link rel="alternate" type="application/rss+xml" title="Feed para Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista) &raquo;" href="https://marxismo.org.br/feed/" />
<link rel="alternate" type="application/rss+xml" title="Feed de comentários para Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista) &raquo;" href="https://marxismo.org.br/comments/feed/" />
<script type="text/javascript">
/* <![CDATA[ */
window._wpemojiSettings = {"baseUrl":"https:\/\/s.w.org\/images\/core\/emoji\/15.0.3\/72x72\/","ext":".png","svgUrl":"https:\/\/s.w.org\/images\/core\/emoji\/15.0.3\/svg\/","svgExt":".svg","source":{"concatemoji":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-includes\/js\/wp-emoji-release.min.js"}};
/*! This file is auto-generated */
!function(i,n){var o,s,e;function c(e){try{var t={supportTests:e,timestamp:(new Date).valueOf()};sessionStorage.setItem(o,JSON.stringify(t))}catch(e){}}function p(e,t,n){e.clearRect(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height),e.fillText(t,0,0);var t=new Uint32Array(e.getImageData(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height).data),r=(e.clearRect(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height),e.fillText(n,0,0),new Uint32Array(e.getImageData(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height).data));return t.every(function(e,t){return e===r[t]})}function u(e,t,n){switch(t){case"flag":return n(e,"\ud83c\udff3\ufe0f\u200d\u26a7\ufe0f","\ud83c\udff3\ufe0f\u200b\u26a7\ufe0f")?!1:!n(e,"\ud83c\uddfa\ud83c\uddf3","\ud83c\uddfa\u200b\ud83c\uddf3")&&!n(e,"\ud83c\udff4\udb40\udc67\udb40\udc62\udb40\udc65\udb40\udc6e\udb40\udc67\udb40\udc7f","\ud83c\udff4\u200b\udb40\udc67\u200b\udb40\udc62\u200b\udb40\udc65\u200b\udb40\udc6e\u200b\udb40\udc67\u200b\udb40\udc7f");case"emoji":return!n(e,"\ud83d\udc26\u200d\u2b1b","\ud83d\udc26\u200b\u2b1b")}return!1}function f(e,t,n){var r="undefined"!=typeof WorkerGlobalScope&&self instanceof WorkerGlobalScope?new OffscreenCanvas(300,150):i.createElement("canvas"),a=r.getContext("2d",{willReadFrequently:!0}),o=(a.textBaseline="top",a.font="600 32px Arial",{});return e.forEach(function(e){o[e]=t(a,e,n)}),o}function t(e){var t=i.createElement("script");t.src=e,t.defer=!0,i.head.appendChild(t)}"undefined"!=typeof Promise&&(o="wpEmojiSettingsSupports",s=["flag","emoji"],n.supports={everything:!0,everythingExceptFlag:!0},e=new Promise(function(e){i.addEventListener("DOMContentLoaded",e,{once:!0})}),new Promise(function(t){var n=function(){try{var e=JSON.parse(sessionStorage.getItem(o));if("object"==typeof e&&"number"==typeof e.timestamp&&(new Date).valueOf()<e.timestamp+604800&&"object"==typeof e.supportTests)return e.supportTests}catch(e){}return null}();if(!n){if("undefined"!=typeof Worker&&"undefined"!=typeof OffscreenCanvas&&"undefined"!=typeof URL&&URL.createObjectURL&&"undefined"!=typeof Blob)try{var e="postMessage("+f.toString()+"("+[JSON.stringify(s),u.toString(),p.toString()].join(",")+"));",r=new Blob([e],{type:"text/javascript"}),a=new Worker(URL.createObjectURL(r),{name:"wpTestEmojiSupports"});return void(a.onmessage=function(e){c(n=e.data),a.terminate(),t(n)})}catch(e){}c(n=f(s,u,p))}t(n)}).then(function(e){for(var t in e)n.supports[t]=e[t],n.supports.everything=n.supports.everything&&n.supports[t],"flag"!==t&&(n.supports.everythingExceptFlag=n.supports.everythingExceptFlag&&n.supports[t]);n.supports.everythingExceptFlag=n.supports.everythingExceptFlag&&!n.supports.flag,n.DOMReady=!1,n.readyCallback=function(){n.DOMReady=!0}}).then(function(){return e}).then(function(){var e;n.supports.everything||(n.readyCallback(),(e=n.source||{}).concatemoji?t(e.concatemoji):e.wpemoji&&e.twemoji&&(t(e.twemoji),t(e.wpemoji)))}))}((window,document),window._wpemojiSettings);
/* ]]> */
</script>
<style id='wp-emoji-styles-inline-css' type='text/css'>

	img.wp-smiley, img.emoji {
		display: inline !important;
		border: none !important;
		box-shadow: none !important;
		height: 1em !important;
		width: 1em !important;
		margin: 0 0.07em !important;
		vertical-align: -0.1em !important;
		background: none !important;
		padding: 0 !important;
	}
</style>
<link rel='stylesheet' id='wp-block-library-css' href='https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/css/dist/block-library/style.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='mediaelement-css' href='https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/mediaelement/mediaelementplayer-legacy.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='wp-mediaelement-css' href='https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/mediaelement/wp-mediaelement.min.css' type='text/css' media='all' />
<style id='jetpack-sharing-buttons-style-inline-css' type='text/css'>
.jetpack-sharing-buttons__services-list{display:flex;flex-direction:row;flex-wrap:wrap;gap:0;list-style-type:none;margin:5px;padding:0}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-small-icon-size{font-size:12px}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-normal-icon-size{font-size:16px}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-large-icon-size{font-size:24px}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-huge-icon-size{font-size:36px}@media print{.jetpack-sharing-buttons__services-list{display:none!important}}.editor-styles-wrapper .wp-block-jetpack-sharing-buttons{gap:0;padding-inline-start:0}ul.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-background{padding:1.25em 2.375em}
</style>
<style id='pdfemb-pdf-embedder-viewer-style-inline-css' type='text/css'>
.wp-block-pdfemb-pdf-embedder-viewer{max-width:none}

</style>
<style id='classic-theme-styles-inline-css' type='text/css'>
/*! This file is auto-generated */
.wp-block-button__link{color:#fff;background-color:#32373c;border-radius:9999px;box-shadow:none;text-decoration:none;padding:calc(.667em + 2px) calc(1.333em + 2px);font-size:1.125em}.wp-block-file__button{background:#32373c;color:#fff;text-decoration:none}
</style>
<style id='global-styles-inline-css' type='text/css'>
:root{--wp--preset--aspect-ratio--square: 1;--wp--preset--aspect-ratio--4-3: 4/3;--wp--preset--aspect-ratio--3-4: 3/4;--wp--preset--aspect-ratio--3-2: 3/2;--wp--preset--aspect-ratio--2-3: 2/3;--wp--preset--aspect-ratio--16-9: 16/9;--wp--preset--aspect-ratio--9-16: 9/16;--wp--preset--color--black: #000000;--wp--preset--color--cyan-bluish-gray: #abb8c3;--wp--preset--color--white: #ffffff;--wp--preset--color--pale-pink: #f78da7;--wp--preset--color--vivid-red: #cf2e2e;--wp--preset--color--luminous-vivid-orange: #ff6900;--wp--preset--color--luminous-vivid-amber: #fcb900;--wp--preset--color--light-green-cyan: #7bdcb5;--wp--preset--color--vivid-green-cyan: #00d084;--wp--preset--color--pale-cyan-blue: #8ed1fc;--wp--preset--color--vivid-cyan-blue: #0693e3;--wp--preset--color--vivid-purple: #9b51e0;--wp--preset--gradient--vivid-cyan-blue-to-vivid-purple: linear-gradient(135deg,rgba(6,147,227,1) 0%,rgb(155,81,224) 100%);--wp--preset--gradient--light-green-cyan-to-vivid-green-cyan: linear-gradient(135deg,rgb(122,220,180) 0%,rgb(0,208,130) 100%);--wp--preset--gradient--luminous-vivid-amber-to-luminous-vivid-orange: linear-gradient(135deg,rgba(252,185,0,1) 0%,rgba(255,105,0,1) 100%);--wp--preset--gradient--luminous-vivid-orange-to-vivid-red: linear-gradient(135deg,rgba(255,105,0,1) 0%,rgb(207,46,46) 100%);--wp--preset--gradient--very-light-gray-to-cyan-bluish-gray: linear-gradient(135deg,rgb(238,238,238) 0%,rgb(169,184,195) 100%);--wp--preset--gradient--cool-to-warm-spectrum: linear-gradient(135deg,rgb(74,234,220) 0%,rgb(151,120,209) 20%,rgb(207,42,186) 40%,rgb(238,44,130) 60%,rgb(251,105,98) 80%,rgb(254,248,76) 100%);--wp--preset--gradient--blush-light-purple: linear-gradient(135deg,rgb(255,206,236) 0%,rgb(152,150,240) 100%);--wp--preset--gradient--blush-bordeaux: linear-gradient(135deg,rgb(254,205,165) 0%,rgb(254,45,45) 50%,rgb(107,0,62) 100%);--wp--preset--gradient--luminous-dusk: linear-gradient(135deg,rgb(255,203,112) 0%,rgb(199,81,192) 50%,rgb(65,88,208) 100%);--wp--preset--gradient--pale-ocean: linear-gradient(135deg,rgb(255,245,203) 0%,rgb(182,227,212) 50%,rgb(51,167,181) 100%);--wp--preset--gradient--electric-grass: linear-gradient(135deg,rgb(202,248,128) 0%,rgb(113,206,126) 100%);--wp--preset--gradient--midnight: linear-gradient(135deg,rgb(2,3,129) 0%,rgb(40,116,252) 100%);--wp--preset--font-size--small: 13px;--wp--preset--font-size--medium: 20px;--wp--preset--font-size--large: 36px;--wp--preset--font-size--x-large: 42px;--wp--preset--spacing--20: 0.44rem;--wp--preset--spacing--30: 0.67rem;--wp--preset--spacing--40: 1rem;--wp--preset--spacing--50: 1.5rem;--wp--preset--spacing--60: 2.25rem;--wp--preset--spacing--70: 3.38rem;--wp--preset--spacing--80: 5.06rem;--wp--preset--shadow--natural: 6px 6px 9px rgba(0, 0, 0, 0.2);--wp--preset--shadow--deep: 12px 12px 50px rgba(0, 0, 0, 0.4);--wp--preset--shadow--sharp: 6px 6px 0px rgba(0, 0, 0, 0.2);--wp--preset--shadow--outlined: 6px 6px 0px -3px rgba(255, 255, 255, 1), 6px 6px rgba(0, 0, 0, 1);--wp--preset--shadow--crisp: 6px 6px 0px rgba(0, 0, 0, 1);}:where(.is-layout-flex){gap: 0.5em;}:where(.is-layout-grid){gap: 0.5em;}body .is-layout-flex{display: flex;}.is-layout-flex{flex-wrap: wrap;align-items: center;}.is-layout-flex > :is(*, div){margin: 0;}body .is-layout-grid{display: grid;}.is-layout-grid > :is(*, div){margin: 0;}:where(.wp-block-columns.is-layout-flex){gap: 2em;}:where(.wp-block-columns.is-layout-grid){gap: 2em;}:where(.wp-block-post-template.is-layout-flex){gap: 1.25em;}:where(.wp-block-post-template.is-layout-grid){gap: 1.25em;}.has-black-color{color: var(--wp--preset--color--black) !important;}.has-cyan-bluish-gray-color{color: var(--wp--preset--color--cyan-bluish-gray) !important;}.has-white-color{color: var(--wp--preset--color--white) !important;}.has-pale-pink-color{color: var(--wp--preset--color--pale-pink) !important;}.has-vivid-red-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-red) !important;}.has-luminous-vivid-orange-color{color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-amber-color{color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-amber) !important;}.has-light-green-cyan-color{color: var(--wp--preset--color--light-green-cyan) !important;}.has-vivid-green-cyan-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-green-cyan) !important;}.has-pale-cyan-blue-color{color: var(--wp--preset--color--pale-cyan-blue) !important;}.has-vivid-cyan-blue-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-cyan-blue) !important;}.has-vivid-purple-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-purple) !important;}.has-black-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--black) !important;}.has-cyan-bluish-gray-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--cyan-bluish-gray) !important;}.has-white-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--white) !important;}.has-pale-pink-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--pale-pink) !important;}.has-vivid-red-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-red) !important;}.has-luminous-vivid-orange-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-amber-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-amber) !important;}.has-light-green-cyan-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--light-green-cyan) !important;}.has-vivid-green-cyan-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-green-cyan) !important;}.has-pale-cyan-blue-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--pale-cyan-blue) !important;}.has-vivid-cyan-blue-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-cyan-blue) !important;}.has-vivid-purple-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-purple) !important;}.has-black-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--black) !important;}.has-cyan-bluish-gray-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--cyan-bluish-gray) !important;}.has-white-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--white) !important;}.has-pale-pink-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--pale-pink) !important;}.has-vivid-red-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-red) !important;}.has-luminous-vivid-orange-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-amber-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-amber) !important;}.has-light-green-cyan-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--light-green-cyan) !important;}.has-vivid-green-cyan-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-green-cyan) !important;}.has-pale-cyan-blue-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--pale-cyan-blue) !important;}.has-vivid-cyan-blue-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-cyan-blue) !important;}.has-vivid-purple-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-purple) !important;}.has-vivid-cyan-blue-to-vivid-purple-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--vivid-cyan-blue-to-vivid-purple) !important;}.has-light-green-cyan-to-vivid-green-cyan-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--light-green-cyan-to-vivid-green-cyan) !important;}.has-luminous-vivid-amber-to-luminous-vivid-orange-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--luminous-vivid-amber-to-luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-orange-to-vivid-red-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--luminous-vivid-orange-to-vivid-red) !important;}.has-very-light-gray-to-cyan-bluish-gray-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--very-light-gray-to-cyan-bluish-gray) !important;}.has-cool-to-warm-spectrum-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--cool-to-warm-spectrum) !important;}.has-blush-light-purple-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--blush-light-purple) !important;}.has-blush-bordeaux-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--blush-bordeaux) !important;}.has-luminous-dusk-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--luminous-dusk) !important;}.has-pale-ocean-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--pale-ocean) !important;}.has-electric-grass-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--electric-grass) !important;}.has-midnight-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--midnight) !important;}.has-small-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--small) !important;}.has-medium-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--medium) !important;}.has-large-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--large) !important;}.has-x-large-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--x-large) !important;}
:where(.wp-block-post-template.is-layout-flex){gap: 1.25em;}:where(.wp-block-post-template.is-layout-grid){gap: 1.25em;}
:where(.wp-block-columns.is-layout-flex){gap: 2em;}:where(.wp-block-columns.is-layout-grid){gap: 2em;}
:root :where(.wp-block-pullquote){font-size: 1.5em;line-height: 1.6;}
</style>
<link rel='stylesheet' id='searchandfilter-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/search-filter/style.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='tie-style-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/style.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='tie-ilightbox-skin-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ilightbox/dark-skin/skin.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_modal-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-modal.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_ui-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/jquery-ui/jquery-ui.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_tipsy-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/tipsy/tipsy.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_raty-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/raty/um-raty.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='select2-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/select2/select2.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fileupload-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-fileupload.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_confirm-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/um-confirm/um-confirm.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_datetime-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/default.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_datetime_date-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/default.date.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_datetime_time-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/default.time.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fonticons_ii-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/legacy/fonticons/fonticons-ii.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fonticons_fa-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/legacy/fonticons/fonticons-fa.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fontawesome-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-fontawesome.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_common-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/common.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_responsive-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-responsive.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_styles-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-styles.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_crop-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/cropper/cropper.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_profile-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-profile.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_account-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-account.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_misc-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-misc.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_default_css-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-old-default.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_old_css-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/uploads/ultimatemember/um_old_settings.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='social-logos-css' href='https://c0.wp.com/p/jetpack/13.6/_inc/social-logos/social-logos.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='jetpack_css-css' href='https://c0.wp.com/p/jetpack/13.6/css/jetpack.css' type='text/css' media='all' />
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/jquery/jquery.min.js" id="jquery-core-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/jquery/jquery-migrate.min.js" id="jquery-migrate-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-gdpr.min.js" id="um-gdpr-js"></script>
<link rel="https://api.w.org/" href="https://marxismo.org.br/wp-json/" /><link rel="alternate" title="JSON" type="application/json" href="https://marxismo.org.br/wp-json/wp/v2/posts/41488" /><link rel="canonical" href="https://marxismo.org.br/trotsky-e-a-guerra-civil-na-espanha/" />
<link rel="alternate" title="oEmbed (JSON)" type="application/json+oembed" href="https://marxismo.org.br/wp-json/oembed/1.0/embed?url=https%3A%2F%2Fmarxismo.org.br%2Ftrotsky-e-a-guerra-civil-na-espanha%2F" />
<link rel="alternate" title="oEmbed (XML)" type="text/xml+oembed" href="https://marxismo.org.br/wp-json/oembed/1.0/embed?url=https%3A%2F%2Fmarxismo.org.br%2Ftrotsky-e-a-guerra-civil-na-espanha%2F&amp;format=xml" />
		<style type="text/css">
			.um_request_name {
				display: none !important;
			}
		</style>
		<style>img#wpstats{display:none}</style>
		<link rel="shortcut icon" href="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/09/favicon4.png" title="Favicon" />
<!--[if IE]>
<script type="text/javascript">jQuery(document).ready(function (){ jQuery(".menu-item").has("ul").children("a").attr("aria-haspopup", "true");});</script>
<![endif]-->
<!--[if lt IE 9]>
<script src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/html5.js"></script>
<script src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/selectivizr-min.js"></script>
<![endif]-->
<!--[if IE 9]>
<link rel="stylesheet" type="text/css" media="all" href="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ie9.css" />
<![endif]-->
<!--[if IE 8]>
<link rel="stylesheet" type="text/css" media="all" href="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ie8.css" />
<![endif]-->
<!--[if IE 7]>
<link rel="stylesheet" type="text/css" media="all" href="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ie7.css" />
<![endif]-->


<meta name="viewport" content="width=device-width, initial-scale=1.0" />



<style type="text/css" media="screen">

body{
	font-size : 14px;
	font-weight: normal;
	font-style: normal;
}

::-webkit-scrollbar {
	width: 8px;
	height:8px;
}

#main-nav,
.cat-box-content,
#sidebar .widget-container,
.post-listing,
#commentform {
	border-bottom-color: #e8000c;
}

.search-block .search-button,
#topcontrol,
#main-nav ul li.current-menu-item a,
#main-nav ul li.current-menu-item a:hover,
#main-nav ul li.current_page_parent a,
#main-nav ul li.current_page_parent a:hover,
#main-nav ul li.current-menu-parent a,
#main-nav ul li.current-menu-parent a:hover,
#main-nav ul li.current-page-ancestor a,
#main-nav ul li.current-page-ancestor a:hover,
.pagination span.current,
.share-post span.share-text,
.flex-control-paging li a.flex-active,
.ei-slider-thumbs li.ei-slider-element,
.review-percentage .review-item span span,
.review-final-score,
.button,
a.button,
a.more-link,
#main-content input[type="submit"],
.form-submit #submit,
#login-form .login-button,
.widget-feedburner .feedburner-subscribe,
input[type="submit"],
#buddypress button,
#buddypress a.button,
#buddypress input[type=submit],
#buddypress input[type=reset],
#buddypress ul.button-nav li a,
#buddypress div.generic-button a,
#buddypress .comment-reply-link,
#buddypress div.item-list-tabs ul li a span,
#buddypress div.item-list-tabs ul li.selected a,
#buddypress div.item-list-tabs ul li.current a,
#buddypress #members-directory-form div.item-list-tabs ul li.selected span,
#members-list-options a.selected,
#groups-list-options a.selected,
body.dark-skin #buddypress div.item-list-tabs ul li a span,
body.dark-skin #buddypress div.item-list-tabs ul li.selected a,
body.dark-skin #buddypress div.item-list-tabs ul li.current a,
body.dark-skin #members-list-options a.selected,
body.dark-skin #groups-list-options a.selected,
.search-block-large .search-button,
#featured-posts .flex-next:hover,
#featured-posts .flex-prev:hover,
a.tie-cart span.shooping-count,
.woocommerce span.onsale,
.woocommerce-page span.onsale ,
.woocommerce .widget_price_filter .ui-slider .ui-slider-handle,
.woocommerce-page .widget_price_filter .ui-slider .ui-slider-handle,
#check-also-close,
a.post-slideshow-next,
a.post-slideshow-prev,
.widget_price_filter .ui-slider .ui-slider-handle,
.quantity .minus:hover,
.quantity .plus:hover,
.mejs-container .mejs-controls .mejs-time-rail .mejs-time-current,
#reading-position-indicator  {
	background-color:#e8000c;
}

::-webkit-scrollbar-thumb{
	background-color:#e8000c !important;
}

#theme-footer,
#theme-header,
.top-nav ul li.current-menu-item:before,
#main-nav .menu-sub-content ,
#main-nav ul ul,
#check-also-box {
	border-top-color: #e8000c;
}

.search-block:after {
	border-right-color:#e8000c;
}

body.rtl .search-block:after {
	border-left-color:#e8000c;
}

#main-nav ul > li.menu-item-has-children:hover > a:after,
#main-nav ul > li.mega-menu:hover > a:after {
	border-color:transparent transparent #e8000c;
}

.widget.timeline-posts li a:hover,
.widget.timeline-posts li a:hover span.tie-date {
	color: #e8000c;
}

.widget.timeline-posts li a:hover span.tie-date:before {
	background: #e8000c;
	border-color: #e8000c;
}

#order_review,
#order_review_heading {
	border-color: #e8000c;
}


body {
	background-image : url(https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/images/patterns/body-bg1.png);
	background-position: top center;
}

body.single .post .entry a, body.page .post .entry a {
	color: #d40000;
}
		
body.single .post .entry a:hover, body.page .post .entry a:hover {
	color: #ff0000;
}
		
.social-icons.social-colored .&lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;:before {
	background: #00b3ff ;
}

.breaking-news span.breaking-news-title {background: #c70000;}

.tie-cat-3237 a.more-link {background-color:#ff0303;}
.tie-cat-3237 .cat-box-content {border-bottom-color:#ff0303; }
			
.tie-cat-6232 a.more-link {background-color:#850000;}
.tie-cat-6232 .cat-box-content {border-bottom-color:#850000; }
			
.tie-cat-8027 a.more-link {background-color:#8c0000;}
.tie-cat-8027 .cat-box-content {border-bottom-color:#8c0000; }
			
header#theme-header #main-nav ul li.menu-item-home a , header#theme-header #main-nav ul li.menu-item-home.current-menu-item a{
    background-image: none !important;
    text-indent: 0;
    width:auto;}</style>

<meta name="generator" content="Elementor 3.23.3; features: additional_custom_breakpoints, e_lazyload; settings: css_print_method-external, google_font-enabled, font_display-auto">
			<style>
				.e-con.e-parent:nth-of-type(n+4):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload),
				.e-con.e-parent:nth-of-type(n+4):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload) * {
					background-image: none !important;
				}
				@media screen and (max-height: 1024px) {
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+3):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload),
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+3):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload) * {
						background-image: none !important;
					}
				}
				@media screen and (max-height: 640px) {
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+2):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload),
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+2):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload) * {
						background-image: none !important;
					}
				}
			</style>
			
<!-- Jetpack Open Graph Tags -->
<meta property="og:type" content="article" />
<meta property="og:title" content="Trotsky e a guerra civil na Espanha" />
<meta property="og:url" content="https://marxismo.org.br/trotsky-e-a-guerra-civil-na-espanha/" />
<meta property="og:description" content="Quando se desata o levantamento dos generais, em 19 de julho de 1936, nem Trotsky nem os dirigentes do POUM, Partido Operário de Unificação Marxista, são surpreendidos. O governo da Frente Popular,…" />
<meta property="article:published_time" content="2021-10-26T20:03:25+00:00" />
<meta property="article:modified_time" content="2021-10-28T20:56:28+00:00" />
<meta property="og:site_name" content="Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)" />
<meta property="og:image" content="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2021/10/Trotsky-civil-war-spain-final.jpg?fit=1200%2C600&#038;ssl=1" />
<meta property="og:image:width" content="1200" />
<meta property="og:image:height" content="600" />
<meta property="og:image:alt" content="" />
<meta property="og:locale" content="pt_BR" />
<meta name="twitter:site" content="@EM_CMI" />
<meta name="twitter:text:title" content="Trotsky e a guerra civil na Espanha" />
<meta name="twitter:image" content="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2021/10/Trotsky-civil-war-spain-final.jpg?fit=1200%2C600&#038;ssl=1&#038;w=640" />
<meta name="twitter:card" content="summary_large_image" />

<!-- End Jetpack Open Graph Tags -->
		<style type="text/css" id="wp-custom-css">
			h2 {
  font-size: 2px;
}		</style>
		</head>
<body data-rsssl=1 id="top" class="post-template-default single single-post postid-41488 single-format-standard wp-custom-logo lazy-enabled elementor-default elementor-kit-27993">

<div class="wrapper-outer">

	<div class="background-cover"></div>

	<aside id="slide-out">

			<div class="search-mobile">
			<form method="get" id="searchform-mobile" action="https://marxismo.org.br/">
				<button class="search-button" type="submit" value="Pesquisa"><i class="fa fa-search"></i></button>
				<input type="text" id="s-mobile" name="s" title="Pesquisa" value="Pesquisa" onfocus="if (this.value == 'Pesquisa') {this.value = '';}" onblur="if (this.value == '') {this.value = 'Pesquisa';}"  />
			</form>
		</div><!-- .search-mobile /-->
	
			<div class="social-icons">
		<a class="ttip-none" title="Facebook" href="https://www.facebook.com/oci.comunista" target="_blank"><i class="fa fa-facebook"></i></a><a class="ttip-none" title="Twitter" href="https://twitter.com/oci_comunista" target="_blank"><i class="fa fa-twitter"></i></a><a class="ttip-none" title="Youtube" href="https://www.youtube.com/user/esquerdamarxista" target="_blank"><i class="fa fa-youtube"></i></a><a class="ttip-none" title="instagram" href="https://www.instagram.com/oci.comunista/" target="_blank"><i class="fa fa-instagram"></i></a><a class="ttip-none" title="spotify" href="https://open.spotify.com/show/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8" target="_blank"><i class="fa fa-spotify"></i></a>
		<a class="ttip-none"  title="TikTok" href="https://www.tiktok.com/@oci.comunista" target="_blank"><i class="fa &lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;"></i></a>	</div>

	
		<div id="mobile-menu"  class="mobile-hide-icons"></div>
	</aside><!-- #slide-out /-->

		<div id="wrapper" class="wide-layout">
		<div class="inner-wrapper">

		<header id="theme-header" class="theme-header center-logo">
			
		<div class="header-content">

					<a id="slide-out-open" class="slide-out-open" href="#"><span></span></a>
		
			<div class="logo">
			<h2>								<a title="Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)" href="https://marxismo.org.br/">
					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/Logo-OCI-ICR-500px.png" alt="Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)"  /><strong>Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista) Corrente Marxista Internacional</strong>
				</a>
			</h2>			</div><!-- .logo /-->
			<div class="e3lan e3lan-top">
			<a href="https://www.marxismo.org.br/a-esquerda-marxista-agora-e-a-organizacao-comunista-internacionalista/" title="A Esquerda Marxista agora é a Organização Comunista Internacionalista" target="_blank">
				<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/11/a-em-e-a-oci-700px-2.png" alt="A Esquerda Marxista agora é a Organização Comunista Internacionalista" />
			</a>
				</div>			<div class="clear"></div>

		</div>
													<nav id="main-nav">
				<div class="container">

				
					<div class="main-menu"><ul id="menu-principal" class="menu"><li id="menu-item-38462" class="menu-item menu-item-type-post_type menu-item-object-page menu-item-home menu-item-38462"><a href="https://marxismo.org.br/">Início</a></li>
<li id="menu-item-38463" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38463"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/">Artigos</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-38466" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38466"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/brasil/">Brasil</a></li>
	<li id="menu-item-38475" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38475"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/mundo/">Mundo</a></li>
	<li id="menu-item-38511" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38511"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/">Luta de Classes</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-38472" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38472"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/juventude/">Juventude</a></li>
		<li id="menu-item-38473" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38473"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/movimento-negro/">Movimento Negro</a></li>
		<li id="menu-item-43345" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-43345"><a href="https://marxismo.org.br/mulherespelosocialismo/">Mulheres</a></li>
		<li id="menu-item-52532" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-52532"><a href="https://marxismo.org.br/identitarismo/">Identitarismo</a></li>
		<li id="menu-item-38491" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38491"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/sindical/">Sindical</a></li>
		<li id="menu-item-38470" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38470"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/economia/">Economia</a></li>
		<li id="menu-item-38471" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38471"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/educacao/">Educação</a></li>
		<li id="menu-item-38468" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38468"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/arte-cultura/">Arte &amp; Cultura</a></li>
		<li id="menu-item-38469" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38469"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/ciencia-tecnologia/">Ciência &amp; Tecnologia</a></li>
	</ul>
</li>
	<li id="menu-item-49742" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-49742"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/imprensa-comunista/">Imprensa Comunista</a></li>
	<li id="menu-item-38481" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38481"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/">Especiais</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-51378" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-51378"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/ditadura-nunca-mais-60-anos-do-golpe-militar/">Ditadura Nunca Mais: 60 anos do golpe militar</a></li>
		<li id="menu-item-43365" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-43365"><a href="https://marxismo.org.br/coletanea-roque-ferreira/">Coletânea Roque Ferreira</a></li>
		<li id="menu-item-38484" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38484"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/covid-19/">Covid-19</a></li>
		<li id="menu-item-38485" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38485"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/psol/">Nossa luta no PSOL</a></li>
	</ul>
</li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38487" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category current-post-ancestor menu-item-has-children menu-item-38487"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/">Teoria</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-38497" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38497"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/dialetica-e-materialismo/">Dialética e Materialismo</a></li>
	<li id="menu-item-38504" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category current-post-ancestor menu-item-has-children menu-item-38504"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/">História</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-47924" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-47924"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/a-comuna-de-paris/">A Comuna de Paris</a></li>
		<li id="menu-item-38492" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38492"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/a-revolucao-russa/">A Revolução Russa</a></li>
		<li id="menu-item-38493" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38493"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/as-internacionais/">As Internacionais</a></li>
		<li id="menu-item-38494" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38494"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/brasil-historia/">História do Brasil</a></li>
		<li id="menu-item-38495" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38495"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/historia-geral/">História Geral</a></li>
		<li id="menu-item-38496" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38496"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/movimento-operario/">Movimento Operário</a></li>
		<li id="menu-item-38490" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category current-post-ancestor current-menu-parent current-post-parent menu-item-38490"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/revolucoes-seculo-20/">Revoluções do Século 20</a></li>
	</ul>
</li>
	<li id="menu-item-38505" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38505"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/livros-teoria/">Livros</a></li>
	<li id="menu-item-38500" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38500"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/mulheres-teoria/">Mulheres</a></li>
	<li id="menu-item-38502" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38502"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/racismo-racialismo/">Racismo &amp; Racialismo</a></li>
	<li id="menu-item-38488" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38488"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/teoria-economica/">Teoria Econômica</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-43217" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-43217"><a href="https://marxismo.org.br/nossas-lutas/">Nossas Lutas</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-43218" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-43218"><a href="https://marxismo.org.br/nossas-lutas/">Relatos</a></li>
	<li id="menu-item-39354" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-39354"><a href="https://marxismo.org.br/campanhas/">Campanhas</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-47923" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-47923"><a href="https://www.marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/juventude/revoga-nem/">Revoga Novo Ensino Médio</a></li>
		<li id="menu-item-46164" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-46164"><a href="https://marxismo.org.br/fabricas-ocupadas-20-anos/">Fábricas Ocupadas 20 Anos</a></li>
	</ul>
</li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38476" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38476 mega-menu mega-recent-featured "><a href="https://marxismo.org.br/documentos/">Documentos</a>
<div class="mega-menu-block menu-sub-content">

<ul class="mega-recent-featured-list sub-list">
	<li id="menu-item-38477" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38477"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/congressos-conferencias/">Congressos &amp; Conferências</a></li>
	<li id="menu-item-38478" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38478"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/editoriais/">Editoriais</a></li>
	<li id="menu-item-38480" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38480"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/resolucoes-declaracoes/">Resoluções &amp; Declarações</a></li>
	<li id="menu-item-38479" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38479"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/fabricas-ocupadas/">Fábricas Ocupadas</a></li>
	<li id="menu-item-51975" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-51975"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/internacional-comunista-revolucionaria/">Internacional Comunista Revolucionária</a></li>
</ul>

<div class="mega-menu-content">
<div class="mega-recent-post"><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/saudacao-de-ivan-pinheiro-a-conferencia-de-fundacao-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária"><img fetchpriority="high" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/ivan-pinheiro-1.png?resize=660%2C330&amp;ssl=1" width="660" height="330" alt="Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/saudacao-de-ivan-pinheiro-a-conferencia-de-fundacao-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária">Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária</a></h3>
						<span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>20/06/2024</span>
						</div> <!-- mega-recent-post --><div class="mega-check-also"><ul><li><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/a-internacional-comunista-revolucionaria-chegou/" title="A Internacional Comunista Revolucionária chegou!"><img src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/RCI_founding2_Image_own_work-scaled.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" width="110" height="75" alt="A Internacional Comunista Revolucionária chegou!" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/a-internacional-comunista-revolucionaria-chegou/" title="A Internacional Comunista Revolucionária chegou!">A Internacional Comunista Revolucionária chegou!</a></h3><span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>17/06/2024</span></li><li><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/manifesto-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária"><img src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/manifesto-graphic-website.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" width="110" height="75" alt="Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/manifesto-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária">Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária</a></h3><span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>15/06/2024</span></li><li><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/como-os-militantes-da-cmi-intervem-no-movimento-de-solidariedade-com-a-palestina/" title="Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina"><img loading="lazy" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/05/comrades_Image_Revolutionary_Communists_of_America.jpeg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" width="110" height="75" alt="Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/como-os-militantes-da-cmi-intervem-no-movimento-de-solidariedade-com-a-palestina/" title="Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina">Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina</a></h3><span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>16/05/2024</span></li></ul></div> <!-- mega-check-also -->
</div><!-- .mega-menu-content --> 
</div><!-- .mega-menu-block --> 
</li>
<li id="menu-item-38520" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38520"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/">Multimídia</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-38518" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38518"><a href="https://marxismo.org.br/podcast/">Podcast</a></li>
	<li id="menu-item-38522" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38522"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/videos/lives/">Lives</a></li>
	<li id="menu-item-38519" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38519"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/videos/">Vídeos</a></li>
	<li id="menu-item-38521" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38521"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/musicas/">Músicas</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38506" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38506"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/">Publicações</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-52884" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-52884"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/o-comunismo/">O Comunismo</a></li>
	<li id="menu-item-38510" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38510"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/revista-america-socialista/">Revista América Socialista</a></li>
	<li id="menu-item-39695" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-39695"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/tempo-de-revolucao/">Jornal Tempo de Revolução</a></li>
	<li id="menu-item-38507" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38507"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/edicoes-jornal-foice-martelo/">Jornal Foice&#038;Martelo</a></li>
	<li id="menu-item-38508" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38508"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/jornal-luta-de-classes/">Jornal Luta de Classes</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38517" class="menu-item menu-item-type-post_type menu-item-object-page menu-item-has-children menu-item-38517"><a href="https://marxismo.org.br/quem-somos/">Quem somos</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-42788" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-42788"><a href="https://www.marxismo.org.br/quem-somos/">Quem Somos</a></li>
	<li id="menu-item-39425" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-39425"><a href="https://docs.google.com/forms/d/e/1FAIpQLSeUbKf3DydCahiReJvGN3jUKs7H1aRPaoI0kYxNPbixTVNX4Q/viewform">Organize-se na OCI</a></li>
	<li id="menu-item-51749" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51749"><a href="https://www.marxist.com/">Corrente Marxista Internacional</a></li>
	<li id="menu-item-51750" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51750"><a href="http://liberdadeeluta.org/">Juventude Comunista Internacionalista</a></li>
	<li id="menu-item-51752" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51752"><a href="https://www.marxismo.org.br/mulherespelosocialismo/">Mulheres Pelo Socialismo</a></li>
	<li id="menu-item-51849" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-51849"><a href="https://marxismo.org.br/movimento-negro-socialista/">Movimento Negro Socialista</a></li>
	<li id="menu-item-51751" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51751"><a href="https://livrariamarxista.com.br/">Livraria Marxista</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-51754" class="menu-item menu-item-type-post_type menu-item-object-page menu-item-51754"><a href="https://marxismo.org.br/contato/">Contato</a></li>
</ul></div>					
					
				</div>
			</nav><!-- .main-nav /-->
					</header><!-- #header /-->

	
	<div class="e3lan e3lan-below_header">
			<a href="https://forms.gle/eBNa7aSgNBt52Knw9" title="" target="_blank">
				<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/11/banner-pg-campanha-comunista-2.png" alt="" />
			</a>
				</div>
	<div id="main-content" class="container">

	
	
	
	
	
	<div class="content">

		
		
		

		
		<article class="post-listing post-41488 post type-post status-publish format-standard has-post-thumbnail  category-revolucoes-seculo-20" id="the-post">
			
			<div class="single-post-thumb">
			<img loading="lazy" width="660" height="330" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2021/10/Trotsky-civil-war-spain-final.jpg?resize=660%2C330&amp;ssl=1" class="attachment-slider size-slider wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2021/10/Trotsky-civil-war-spain-final.jpg?w=2000&amp;ssl=1 2000w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2021/10/Trotsky-civil-war-spain-final.jpg?resize=300%2C150&amp;ssl=1 300w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2021/10/Trotsky-civil-war-spain-final.jpg?resize=1024%2C512&amp;ssl=1 1024w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2021/10/Trotsky-civil-war-spain-final.jpg?resize=150%2C75&amp;ssl=1 150w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2021/10/Trotsky-civil-war-spain-final.jpg?resize=768%2C384&amp;ssl=1 768w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2021/10/Trotsky-civil-war-spain-final.jpg?resize=1536%2C768&amp;ssl=1 1536w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2021/10/Trotsky-civil-war-spain-final.jpg?resize=660%2C330&amp;ssl=1 660w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2021/10/Trotsky-civil-war-spain-final.jpg?resize=1050%2C525&amp;ssl=1 1050w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2021/10/Trotsky-civil-war-spain-final.jpg?w=1236&amp;ssl=1 1236w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2021/10/Trotsky-civil-war-spain-final.jpg?w=1854&amp;ssl=1 1854w" sizes="(max-width: 660px) 100vw, 660px" />		</div>
	
		<div class="single-post-caption">Ilustração: Evandro Colzani</div> 


			<div class="post-inner">

							<h1 class="name post-title entry-title"><span itemprop="name">Trotsky e a guerra civil na Espanha</span></h1>

						
<p class="post-meta">
		
	<span class="post-meta-author"><i class="fa fa-user"></i><a href="https://marxismo.org.br/author/pierre-broue/" title="">Pierre Broué </a></span>
	
		
	<span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>26/10/2021</span>	
	
</p>
<div class="clear"></div>
			
				<div class="entry">
					
					
					<p>Quando se desata o levantamento dos generais, em 19 de julho de 1936, nem Trotsky nem os dirigentes do POUM, Partido Operário de Unificação Marxista, são surpreendidos. O governo da Frente Popular, uma emanação da maioria operário-republicana, levado ao poder pelas eleições de fevereiro, não pôde e nem quis se comprometer na luta contra os preparativos do complô e do levantamento, e agiu como fiador da “lealdade” – de um exército que preparava a contrarrevolução. Mas esta tentativa de contrarrevolução preventiva fracassa frente a resistência dos trabalhadores, que improvisam em algumas horas o armamento e a resistência armada: vencem, depois de encarniçados combates, os marinheiros da frota de guerra, os trabalhadores em todos os grandes centros da Catalunha, de Astúrias – exceto Oviedo, onde se deixam enganar pelos dirigentes da Frente Popular – em Levante e na própria Madrid. Ao mesmo tempo, os trabalhadores criam as organizações de seu combate: milícias operárias, patrulhas de controle, comitês com diversos nomes que unem todas as organizações operárias e aos quais também se unem, de boa ou má vontade, os restos das organizações republicanas.</p>
<p>Mas os partidos e sindicatos, incluída a CNT, permanecem prisioneiros da orientação da Frente Popular de colaboração de classes: como um fantasma do passado e da lei, subsiste um governo “republicano”, constituído no coração da insurreição, o governo Giral. Em toda a Espanha republicana cria-se uma situação de duplo poder, onde, de forma desigual segundo as regiões e seu mapa político, as massas, no próprio movimento que as leva ao combate, liquidam os problemas da sociedade espanhola, oferecendo suas soluções, acabando com as forças da repressão, corpos policiais, exército, autoridades tradicionais – a igreja em primeiro lugar –, apoderam-se das fábricas e das terras e começam a exercer diretamente o poder através de seus comitês.</p>
<p>Estes acontecimentos constituem, aos olhos de Trotsky, uma brilhante confirmação de suas análises sobre a sociedade espanhola em crise, sua saída revolucionária: só o proletariado, agrupado em suas próprias organizações, pode encontrar a resposta aos problemas históricos que há por diante, começar realizando as tarefas “democráticas”, a transformação “socialista”: abater o fascismo na Espanha e acabar em toda a Europa com o reino do capitalismo, começando pelo fascismo dos países que, como a Itália e a Alemanha, se colocaram do lado dos generais espanhóis. A história se encontra de novo em um desses momentos privilegiados nos quais a ação consciente do movimento operário pode dar a volta à situação, deter a marcha em direção à guerra mundial, impedir os preparativos de guerra imperialista por uma nova repartição do mundo, caminhar com o espírito de 1917 para a revolução mundial. Mas, nas condições dadas, depois que os partidos pequeno-burgueses e conciliadores tinham explodido literalmente em pedaços no encontro armado, o obstáculo principal se encontra à cabeça do movimento operário, na direção dos partidos e sindicatos tradicionais que, arrastados pelo movimento de massas, se preocupam sobretudo por controlá-lo e freá-lo, por limitá-lo ao marco parlamentar, reformista e legalista da Frente Popular. No seio desta coalizão<sup>1</sup> contra a revolução, selada na aliança eleitoral de janeiro, o stalinismo constitui o fator essencial, e será de fato, o principal agente da empresa contrarrevolucionária. Efetivamente, a União Soviética tenta por sua vez conciliar com o imperialismo franco-britânico (as “democracias”) para a conclusão de uma aliança militar contra a Alemanha nazista e seus aliados, e evitar que um movimento revolucionário vitorioso na Espanha possa colocar em questão a hegemonia de seu próprio aparato, as próprias bases da dominação burocrática da União Soviética. No momento em que a sangrenta farsa do primeiro processo de Moscou concretiza a vontade de Stalin de eliminar, ao mesmo tempo que os companheiros de Lênin, empurrados a confissões desonrosas por métodos policiais, todo laço com o bolchevismo, suas lições e suas experiências, com a corrente revolucionária de Outubro de 1917, o stalinismo não pode fazer mais do que lutar com toda a sua força na Espanha a fim de evitar uma vitória proletária, que significaria o fim de sua dominação. O caminho da vitória na Espanha, a ruptura dos partidos operários com a burguesia e seus partidos, isto é, com a direção política da Frente Popular, a constituição de um governo operário e camponês, a consolidação e a transformação dos comitês operários e camponeses em verdadeiros sovietes, sua transformação de organismos de coordenação entre partidos e sindicatos em organismos que saiam das próprias massas e que exerçam todo o poder, não se pode impor mais que ao preço de um feroz combate contra todos os partidários da colaboração de classes, em primeiro lugar o aparato stalinista internacional, que desempenha um papel decisivo na Espanha e está decidido a pagar qualquer que seja o preço.</p>
<figure id="attachment_31159" aria-describedby="caption-attachment-31159" style="width: 800px" class="wp-caption aligncenter"><img loading="lazy" decoding="async" class="size-full wp-image-31159" src="https://i0.wp.com/www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2020/07/guerra-civil-espanhola-1.jpg?resize=618%2C355&amp;ssl=1" alt="" width="618" height="355" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2020/07/guerra-civil-espanhola-1.jpg?w=800&amp;ssl=1 800w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2020/07/guerra-civil-espanhola-1.jpg?resize=300%2C173&amp;ssl=1 300w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2020/07/guerra-civil-espanhola-1.jpg?resize=150%2C86&amp;ssl=1 150w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2020/07/guerra-civil-espanhola-1.jpg?resize=768%2C442&amp;ssl=1 768w" sizes="(max-width: 618px) 100vw, 618px" data-recalc-dims="1" /><figcaption id="caption-attachment-31159" class="wp-caption-text">Militantes seguram a bandeira da Segunda República Espanhola, em Madrid</figcaption></figure>
<div class="clear"></div><div style="margin-top:10px; margin-bottom:10px;" class="divider divider-normal"></div>Contudo, a luta pelo poder dos “comitês-governos”, dos comitês transformados em sovietes, a batalha pela eliminação do governo conciliador da Frente Popular e a criação de um governo operário e camponês, a constituição, em plena guerra civil, do instrumento decisivo que constitui, na base do modelo russo, o exército vermelho, a luta consciente por ampliar a toda a Europa o incêndio revolucionário que acaba de explodir na Espanha; tudo isto, não pode ser realizado sem a existência de um partido revolucionário, que seja como o foi o Partido Bolchevique, o partido da ditadura do proletariado, o partido do “poder dos sovietes”, o partido do exército vermelho. O POUM, tal como é, pode chegar a ser este partido? Em que condições? Isto é o que Trotsky se pergunta, e o mesmo parece haver achado uma resposta de forma positiva, antes de que os acontecimentos desmintam esta análise e o obriguem a um novo giro radical, e a esta desesperada empresa: a construção, em plena guerra civil e a partir do nada, do partido revolucionário que é a condição da vitória.</p>
<p>O POUM de agosto de 1936 não é muito diferente ao de seus primeiros meses de existência. Seu dirigente indiscutível, Joaquin Maurin, falta à chamada, surpreendido na Galícia pelo levantamento, e é feito prisioneiro pelos insurretos fascistas: uma ausência que pesará sobre a história do partido, já que deixa o POUM sob a direção de Nin, seu “secretário político” frente ao que Andrade chamava de “reflexo da defesa preventiva”, por parte dos “ex-dirigentes bloquistas”, “contra os dirigentes originários da ICE”, aos que atribuem a intenção de “apoderar-se do POUM” e de “impor o trotskismo”<sup>2</sup>. Por outro lado, o levantamento militar o golpeou nas regiões nas quais a Esquerda Comunista exercia maior influência no seio do POUM: Manuel Fernández Sendón em La Coruña, Luis Rastrollo, secretário geral do POUM na Galícia, Luis Fernández Vigo, um de seus organizadores na Andaluzia e muitos outros quadros e militantes provenientes da Esquerda Comunista, serão fuzilados nos primeiros momentos da insurreição militar. O resultado é que a organização catalã, saída quase totalmente do Bloc, adquire na organização unificada um peso ainda mais considerável.</p>
<p>No entanto, as transformações dos partidos operários revolucionários – lentas em períodos de estabilidade política e social – podem adquirir um ritmo acelerado em períodos de lutas de massas e guerra civil. Os militantes do POUM, através das suas iniciativas, desempenharam um papel importante na organização da luta armada, na constituição das organizações de combate do proletariado, e a sua organização adquiriu um novo peso. O POUM tornou-se um partido de massas, não só pelo aumento do número de membros, que passou de 6.000 para mais de 30.000 membros<sup>3</sup>, mas porque seus membros, reconhecidos como organizadores, estão prestes a se tornarem quadros de sua própria classe e de sua juventude, especialmente nas milícias. Por outro lado, possui os meios materiais que lhes valeu a sua ação e o público adquirido durante os dias revolucionários: jornais de Barcelona, ​​Madrid, Lérida, semanários do partido e da JCI<sup>4</sup>, grupos de pioneiros, grupos de mulheres, grupos locais, possibilidade de organizar atividades públicas de massa, comícios, desfiles etc. A este respeito, o POUM, transformado devido ao impulso revolucionário das massas operárias e camponesas espanholas, priva-se de sua tendência ao particularismo e surge a necessidade de responder aos problemas em escala mundial. O ex-líder do bloco, Juan Farré, escreve no jornal JCI de Lleida: “<em>O triunfo da revolução espanhola é o início de um poderoso movimento revolucionário mundial. O triunfo da revolução espanhola moverá o meridiano de origem de Moscou para Barcelona. O partido bolchevique degenerou, e é o POUM que ergue a bandeira de sua tradição e a exibe em todo o mundo</em>”<sup>5</sup>. Trotsky não esquece as diferenças do passado, os incidentes com Nin, a assinatura do programa eleitoral da esquerda. Mas a situação revolucionária que acaba de se criar na Espanha exige audácia e grandes esforços para avançar no caminho da organização revolucionária. Em sua opinião, o POUM, tal como está, pode ser ganho, desde que seja ajudado, tornando-se um fator poderoso tanto para a vitória da revolução proletária na Espanha como para a construção da Quarta Internacional. No dia seguinte ao encerramento da conferência de Genebra do movimento pela Quarta Internacional, realizada no final de julho, Jean Rous, membro do Secretariado Internacional (SI), segue para Barcelona, ​​onde chegará no dia 5 de agosto. Os primeiros contatos com as lideranças do POUM, especialmente com Andrés Nin, que se tornou secretário político na ausência de Maurín, são cordiais. O POUM quer que Trotsky seja bem-vindo na Catalunha e diz isso oficialmente a Rous. Ele aceita de bom grado a colaboração, o &#8220;apoio político, material e técnico&#8221; que lhe é oferecido pelo B-L [abreviatura de Bolcheviques-Leninistas] e declara-se pronto para aceitar a colaboração regular de Trotsky em La Batalla. Trotsky responde ao telegrama de Rous informando-o de suas propostas com uma carta – que não chegará ao seu destinatário – na qual ele insiste na necessidade de &#8220;esquecer as diferenças do passado&#8221;: enfrentando a tarefa que os revolucionários na Espanha devem enfrentar e em outros lugares, velhas queixas têm que ser enterradas e buscar sinceramente trabalhar juntos. Ele estende a mão para Nin e Andrade, aconselhando-os a buscar acima de tudo o apoio dos lutadores anarquistas, cujo papel é decisivo na guerra e na revolução. Porém, muito em breve, as pressões do governo de Stalin sobre os noruegueses, as ameaças dos nazistas, o início do primeiro Processo de Moscou, a falta de confirmação das propostas para ficar na Catalunha, privaram-no das esperanças, acalentadas por um momento, de intervir pessoalmente no desenvolvimento da revolução espanhola: praticamente um prisioneiro na Noruega, ele foi forçado ao silêncio a partir de 26 de agosto.</p>
<p>No momento em que suas relações com Nin e seus ex-companheiros da Esquerda Comunista, que haviam se tornado líderes do POUM, deveriam tomar sua forma definitiva, em um momento em que a menor iniciativa política poderia ter consequências de incalculável significado, Trotsky se vê reduzido à impotência, incapaz até de intervir de longe, por meio de cartas, como fizera até então. É em Barcelona – e sem ele – que o futuro está em jogo. Jean Rous – &#8220;Clart&#8221; na organização B-L – foi escolhido em nome do SI, especialmente pelo seu conhecimento de línguas, embora seja competente, hábil, prudente e um bom negociador. As dificuldades se acumulam em seus passos. Contava com o apoio em Barcelona de um militante italiano, Di Bartolomeo – Fosco –, um veterano da &#8220;nova oposição italiana&#8221;, expulso da França na primavera, refugiando-se na Espanha, onde fora preso e posteriormente libertado como resultado de uma campanha do POUM. Os dirigentes do POUM, desbordados, confiaram-lhe a responsabilidade de receber e organizar os militantes estrangeiros que chegassem. Foi ele quem abriu as primeiras portas a Rous, que o acompanhou ao encontro no bosque, no qual Nin leu para vários milhares de trabalhadores a &#8220;saudação&#8221; da Quarta Internacional<sup>6</sup>. Mas as boas relações não duraram muito. Fosco desempenha um papel pessoal, se corresponde com Molinier, que em breve chegará a Barcelona. Rous o aconselha a fazê-lo voltar imediatamente, para não comprometer definitivamente a reaproximação entre Trotsky e Nin. Foi Fosco quem aconselhou Nin e Andrade a trazer Landau, que logo se revelará um feroz anti-trotskista; foi ele quem aconselhou Nin a não trazer Leon Sedov, filho de Trotsky, que estava pronto a &#8220;colocar-se à disposição do trabalho militar do POUM&#8221;. Elementos B-L vindos do exterior complicam a tarefa do representante do SI, muitas vezes sectário. Eles fazem julgamentos sumários sobre o POUM, repetem as severas avaliações de Trotsky, reiteradas em uma carta de julho à SI, publicada pela primeira vez em agosto em La Lutte Ouvriere, aprendem a lição com os militantes do POUM, orgulhosos de seu combate e de sua luta. Um deles, o italiano Stellio (pseudônimo de Renato Metteo Pistone) rouba uma carta de Molinier do gabinete de Fosco, conta que Blasco a mandou para vigiar Rous e reclama que os dirigentes do POUM ameaçaram matá-lo. Os belgas, todos chegando com cartas de recomendação de Victor Serge, desprezam os franceses do POI, e os italianos ensurdecem seus camaradas com o barulho de suas brigas de facções.</p>
<figure id="attachment_9803" aria-describedby="caption-attachment-9803" style="width: 640px" class="wp-caption aligncenter"><img loading="lazy" decoding="async" class="size-full wp-image-9803" src="https://i0.wp.com/www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/05/1603ad0bb075919498352530933b64c4_w640_h442.jpg?resize=618%2C427&amp;ssl=1" alt="" width="618" height="427" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/05/1603ad0bb075919498352530933b64c4_w640_h442.jpg?w=640&amp;ssl=1 640w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/05/1603ad0bb075919498352530933b64c4_w640_h442.jpg?resize=300%2C207&amp;ssl=1 300w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/05/1603ad0bb075919498352530933b64c4_w640_h442.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w" sizes="(max-width: 618px) 100vw, 618px" data-recalc-dims="1" /><figcaption id="caption-attachment-9803" class="wp-caption-text">Milícia a caminho do front na Guerra Civil Espanhola</figcaption></figure>
<div class="clear"></div><div style="margin-top:10px; margin-bottom:10px;" class="divider divider-normal"></div>Barcelona tende a se tornar um reduto fechado dos chamados grupos de extrema esquerda que gravitam em torno do POUM e que disputam o acesso às suas instalações, como o hotel Falcón. Os alemães do KPO e do SAP reivindicam o Bureau de Londres, mas inclinam-se para a Frente Popular e são muito anti-trotskistas. Michel Collinet, o braço direito de Marceau Pivert na esquerda revolucionária do SFIO, coloca os líderes do POUM em guarda contra as ações trotskistas. A direita do POUM – os antigos bloquistas, gabava-se da sua possível influência, da possível fraqueza de Nin em relação a eles, das relações que Andrade continua a ter com eles. Será dito e repetido que &#8220;os trotskistas&#8221; assumiram a estação de rádio do POUM em Madrid, onde de fato alguns militantes são contratados para transmissões em línguas estrangeiras. O primeiro artigo de Trotsky para La Batalla é amputado por Gorkin de uma curta frase que ataca Marceau Pivert e Maurice Paz, chefes do SFIO, o partido que patrocina a não intervenção. No funeral de Robert de Fauconnet, morto no front, Rous é autorizado a falar, mas o serviço de ordens do POUM impede que a bandeira da Quarta Internacional seja exposta sobre o círculo.</p>
<p>O governo da Generalitat não concorda em conceder visto de entrada a Trotsky: os líderes anarquistas estão longe de desejar sua presença. Por outro lado, Trotsky não dava sinais de vida desde que Rous transmitiu as propostas do POUM por telegrama; perdeu-se toda a esperança de uma explicação direta, e os incidentes que se multiplicam são significativos de um fenômeno muito mais profundo, do qual testemunham as cartas e os relatórios de Rous de Barcelona, ​​bem como os de Moulin de Madri: a entrada do POUM no Conselho Económico, a progressiva integração do Comité Central das milícias nos mecanismos do governo da Generalitat, parecem-lhes indicadores perturbadores de uma orientação que se dirigia para a política da Frente Popular, ressurgindo a velha desconfiança e as antigas reclamações. De imediato, fica claro que se prepara uma virada política na Catalunha e que a direção do POUM se prepara para seguir uma linha que não conseguiu a aprovação de Trotsky: a partir do momento em que os anarquistas consideram a possibilidade de entrar em um governo que iria reunir todas as forças &#8220;antifascistas&#8221;, os principais dirigentes do POUM acreditam que nada podem fazer a não ser segui-los. Pensando que essa orientação significaria o rompimento definitivo com Trotsky, Andrade tentaem vão organizar uma discussão com o Secretário Internacional. Outros, ao contrário, estão pressionando para que esses laços comprometedores sejam rompidos o mais rápido possível.</p>
<p>E o fato é que o POUM não é apenas centrista por causa de sua história, das posições adotadas por seu congresso de unificação, sua heterogeneidade, o caráter muitas vezes contraditório de suas posições de uma semana para a outra, as dúvidas e divisões de seus dirigentes e assessores. É também pelas oposições e contrastes que surgem entre as suas diferentes federações: de fato, são vários POUMs.</p>
<p>Em Madrid, sua sede é decorada com um imenso retrato de Trotsky. O núcleo do POUM na capital &#8211; onde existiam apenas alguns ex-dirigentes do Grupo Autônomo que aderiram ao Bloco após a saída de Portela, que se fixou em Valência por incompatibilidade de gênio com os demais dirigentes madrilenos &#8211; é constituído pelos veteranos da esquerda comunista, velha e jovem guarda, desde o veterano Luis García Palacios, &#8211; logo desmoralizado -, aos jovens recrutados na zona sul, como Jesús Blanco, passando por Enrique Rodríguez ou Eugenio Fernández Granell, recrutados também no período de &#8220;oposição&#8221; nas fileiras do Partido Comunista. No início de 1936, contava com mais ou menos 150 militantes, todos sentimentalmente ligados à Quarta Internacional e a Trotsky, bem como ao POUM onde decidiram constituir a Esquerda Comunista. Este punhado de homens foi muito importante na luta contra a insurreição militar de julho. O papel dos militantes madrilenhos do POUM no assalto ao quartel da Montanha, que atacavam gritando &#8220;Viva Trotsky!&#8221;, bem como nas lutas dos primeiros dias, o seu ardor e dinamismo, ganharam imediatamente apreço e inegável público, especialmente entre os jovens trabalhadores<sup>7</sup>. Tanto é que, em 20 de julho, o POUM de Madrid constitui uma “coluna motorizada” &#8211; cem homens chefiados pelo comunista franco-argentino Hipólito Etchebèhére (Juan Rústico) &#8211; que será a ponta de lança do “batalhão de voluntários dos trabalhadores. 20 de julho”, sob o comando de um oficial de carreira, grande leitor e admirador de Trotsky, o herói da batalha pelo quartel da Montanha, onde o capitão Santiago Martínez Vicente fora feito prisioneiro pelos fascistas<sup>8</sup>. No início de setembro, o &#8220;Batalhão Lênin&#8221;, constituído em Madrid pelo POUM, conta com mais de 500 milicianos, e dobrará seu efetivo nas próximas semanas.</p>
<p>No entanto, esta jovem organização, que cresce no coração da maior batalha da guerra civil, está profundamente marcada pelos laços de seus dirigentes com Trotsky e com o movimento bolchevique-leninista internacional. Suas instalações não são apenas decoradas com retratos de Trotsky, mas com faixas comemorativas de seu papel na revolução russa. A sua estação de rádio conta com a colaboração dos militantes BL da Suíça, Moulin, Paul e Clara Thalmann, que lançam apelos inspirados no internacionalismo proletário de tradição de 1917. A sua imprensa, o semanário POUM, o diário miliciano, El Combatiente Rojo e o semanário JCI La Torcha tem tons propriamente &#8220;bolchevique-leninistas&#8221;.</p>
<p>Várias centenas de jovens operários estão atrás das bandeiras do POUM e da JCI na manifestação organizada para celebrar o restabelecimento das relações com a União Soviética: eles apresentam um retrato de Trotsky, a quem aplaudem ao passar pelo Embaixador Rosenberg. O Combatente Vermelho convoca a eleição, nas colunas da milícia, de &#8220;comitês combatentes&#8221;, e reproduz um panfleto do &#8220;Comitê Central dos refugiados antifascistas italianos&#8221;, apelando à &#8220;confraternização&#8221;, apresentado como aplicação dos ensinamentos de Lênin e Trotsky<sup>9</sup>. O mesmo jornal dedica um lugar importante à denúncia dos Julgamentos de Moscou, às reações e condenações que suscita no movimento operário e reproduz um artigo de Trotsky sobre o terrorismo individual<sup>10</sup>. Em resposta aos ataques do Mundo Obrero, órgão do Partido Comunista, afirma que “<em>os bolcheviques-leninistas existem e estão a crescer em todo o mundo</em>”<sup>11</sup>. Em cada edição, um lugar importante é dedicado a Trotsky, à memória do papel que desempenhou na fundação do Exército Vermelho e na defesa de Petrogrado, de cuja perseguição é vítima no momento em que caem os camaradas de Lenin. As palavras de ordem dos madrilenhos do POUM trazem a mesma marca: afirmação de que a revolução proletária está na ordem do dia, denúncia do caráter burguês dos governos Giral e Largo Caballero, constituição de comitês análogos aos soviéticos, referências ao internacionalismo proletário e a denúncia do papel contra-revolucionário do stalinismo. A Tocha explica que a JCI está de acordo com a tradição dos jovens bolcheviques &#8220;<em>exibindo a bandeira de Lênin e Trotsky</em>&#8220;, lutando &#8220;<em>pela revolução proletária, pela constituição de um governo operário com base nos comitês da milícia, trabalhadores e camponeses</em>”<sup>12</sup>. O enorme sucesso de seu primeiro grande comício, realizado em 11 de outubro no teatro María Isabel, provocou a resposta da JSU, que o acusou de &#8220;dividir&#8221; e organizar a &#8220;cisão&#8221; dos jovens, assim como do Mundo Obrero, que acusa o &#8220;grupo trotskista&#8221; em Madrid de usurpar o nome de &#8220;comunista&#8221; e recorda a este respeito a descoberta na URSS do &#8220;centro de espionagem e traição&#8221; liderado por Zinoviev, Kamenev e Trotsky. No dia 21 de outubro, eclodiram os primeiros incidentes que esses ataques verbais haviam preparado: a invasão e saque das instalações da JCI em Madrid por um grupo de sessenta membros da JSU, determinados a silenciar pela força aqueles que tratavam como divisionistas e como “agentes do fascismo”. Este será o sinal da campanha geral de extermínio realizada contra o POUM.</p>
<p><img loading="lazy" decoding="async" class="aligncenter size-full wp-image-41497" src="https://i0.wp.com/www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2021/10/recortado-Militantes-em-frente-a-sede-do-POUM-em-Barcelona-1936.jpg?resize=618%2C348&amp;ssl=1" alt="" width="618" height="348" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2021/10/recortado-Militantes-em-frente-a-sede-do-POUM-em-Barcelona-1936.jpg?w=1200&amp;ssl=1 1200w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2021/10/recortado-Militantes-em-frente-a-sede-do-POUM-em-Barcelona-1936.jpg?resize=300%2C169&amp;ssl=1 300w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2021/10/recortado-Militantes-em-frente-a-sede-do-POUM-em-Barcelona-1936.jpg?resize=1024%2C576&amp;ssl=1 1024w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2021/10/recortado-Militantes-em-frente-a-sede-do-POUM-em-Barcelona-1936.jpg?resize=150%2C84&amp;ssl=1 150w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2021/10/recortado-Militantes-em-frente-a-sede-do-POUM-em-Barcelona-1936.jpg?resize=768%2C432&amp;ssl=1 768w" sizes="(max-width: 618px) 100vw, 618px" data-recalc-dims="1" /></p>
<div class="clear"></div><div style="margin-top:10px; margin-bottom:10px;" class="divider divider-normal"></div>A orientação da federação do Levante é muito diferente, dirigida, já poucas semanas depois do início da guerra civil, por Luís Portela, que não hesitou em afirmar em Dezembro de 1936 perante o Comité Central ampliado: “<em>No nosso partido existe uma corrente que carrega uma política que não é realmente nossa. Esta corrente, que funciona fundamentalmente como fracção, é representada sobretudo pela seção de Madrid</em>”<sup>13</sup>. A orientação do jornal El Comunista é estranha para quem leu El Combatiente Rojo e até La Batalla. O órgão levantino do POUM não hesita em conceder o seu apoio sem reservas ao governo do Largo Caballero, escrevendo: &#8220;<em>O governo da República é a expressão da vontade das massas populares, personificadas pelos seus partidos e organizações</em>&#8220;<sup>14</sup>. Apesar de os primeiros atos de violência terem ocorrido contra membros de seu próprio partido em Madrid, e de até mesmo seu próprio direito de expressão estar em questão, ele escreve que os militantes levantinos do POUM se orgulham de “<em>não ter causado nenhum incidente</em>&#8220;<sup>15</sup>. Multiplica os ataques contra aqueles que chama de &#8220;<em>os inimigos dentro de nossas próprias fileiras</em>&#8220;, denuncia os &#8220;aventureiros políticos&#8221;, os &#8220;intelectuais pequeno-burgueses&#8221;, a &#8220;frivolidade&#8221; dos &#8220;irresponsáveis&#8221;, aos que há de principalmente responsabilizar pelos ataques stalinistas. Ele lança uma campanha para que &#8220;todo&#8221; pretexto &#8220;de ataque de outros partidos operários seja&#8221; cortado &#8220;pela raiz”, o que, segundo ele, só pode ser alcançado com a eliminação radical do POUM de &#8220;<em>qualquer trotskista ou tendência trotskista</em>&#8220;<sup>16</sup>, visando tanto a seção de Madrid como a JCI como um todo, em particular o seu Secretário-Geral, Solano, mas tentando chegar a Nin e Andrade. Portela reprova o Comitê Executivo e La Batalla por terem criticado publicamente a União Soviética. O comunista recusa-se a defender os acusados ​​dos julgamentos de Moscou, sublinhando que &#8220;<em>nem eles próprios se defendem!</em>&#8220;<sup>17</sup>.</p>
<p>Com relação à orientação, as divergências não são menores. O alemão Landsmann, da SAP, apoia a Portela no congresso da Federação do Levante, afirmando: “<em>Nin criticou a Frente Popular. O que teríamos feito se o movimento fosse dirigido contra um governo diferente da Frente Popular?</em>&#8221; O comunista desaprova as críticas que têm sido feitas às Cortes, bem como a exigência de sua dissolução<sup>18</sup>. Os dirigentes comunistas do Levante se opõem à palavra de ordem dos &#8220;comitês&#8221;, que consideram &#8220;desacreditados&#8221;, assumindo, em fevereiro de 1937, em meio à ofensiva stalinista contra o POUM, a questão da &#8220;unificação dos marxistas&#8221;, necessária, em sua opinião, para a purificação de cada partido &#8211; fazendo seu o POUM pela esquerda &#8211; protestando contra os caprichos da direção na tentativa de tirar do governo os partidos republicanos pequeno-burgueses, cuja presença eles consideram indispensável, opondo-se também ao slogan de “governo operário” e à ruptura da coligação com os partidos burgueses, que, em princípio, estão no centro das palavras de ordem do governo geral do seu partido ao longo deste período<sup>19</sup>. Ao lado do POUM &#8220;vermelho&#8221; de Madrid, quase bolchevique-leninista, o POUM de Levante surge rosa claro, como a ala deste partido é mais abertamente favorável a uma política de alinhamento com a Frente Popular.</p>
<p>Agora entende-se melhor como, nessas condições, Andrade pôde escrever hoje que o POUM &#8220;<em>viveu desde o início da revolução em estado de crise oculta permanente</em>&#8220;, e que Nin, imposto por &#8220;<em>sua autoridade moral, seu talento, seu prestígio e as necessidades da realidade</em>”, foi um “secretário político reduzido em suas funções”, constantemente “sujeito aos vexames de dirigentes maurinistas veteranos”, que constantemente lutam contra ele, obrigando-o a uma luta permanente num partido em que ele não representa mais do que uma &#8220;fração minoritária&#8221; e na qual só pode contar com &#8220;<em>o amadurecimento político que estava ocorrendo na base</em>&#8220;<sup>20</sup>. A linha do POUM, sob o peso dessas dificuldades, se traduziria em grande quantidade de dúvidas e incertezas, e alimentaria a ruptura após a acirrada polêmica com Trotsky, a partir da entrada do POUM no governo da Generalitat.</p>
<p>A liquidação do levante militar na Catalunha havia criado mais claramente ainda que no restante da Espanha uma situação de duplo poder entre as autoridades da Generalitat – o presidente Companys – e os comitês construídos pelos militantes operários, essencialmente da CNT, nas cidades, nos povoados e nos bairros de Barcelona<sup>21</sup>. As dúvidas dos anarquistas, enfrentados ao problema do poder, haviam conduzido já imediatamente depois da insurreição a uma solução intermediária, à constituição de um Comitê Central das Milícias Antifascistas da Catalunha, formado por representantes dos partidos operários e republicanos e dos sindicatos operários e camponeses. “Eram já um organismo de Frente Popular”, mas nos quais “<em>as forças operárias eram fundamentalmente determinantes</em>”, como sublinha Andrade<sup>22</sup>, o comitê central tinha pois a possibilidade de se converter – pela ampliação de sua base de comitês milicianos, por sua transformação em comitês eleitos de tipo soviético e pela eliminação dos partidos republicanos e burgueses – em um verdadeiro governo operário. Esta era, em agosto de 1936, a posição do POUM e seguramente a de Trotsky. Mas a pequena burguesia vigiava através do presidente Companys, separado em julho e aparentemente reduzido a um papel decorativo: foi ele quem, a partir de setembro, se dedicou a convencer aos elementos dirigentes da CNT-FAI da inutilidade desta “dualidade de poderes” e de seu caráter nefasto para a organização da luta, assim como da necessidade de dar um fim a esta situação, reconstruindo um “governo” da Generalitat, de composição idêntica à do Comitê de Milícias, o que pressupunha a dissolução deste último. A discussão chega até o Comitê Central, onde o POUM está representado. Andrade conta:</p>
<blockquote><p>“Nosso delegado se bateu até o último momento, sustentado por todo o partido e seu órgão <em>La Batalla</em>, contra este propósito, propondo, em troca, uma melhor estruturação do Comitê de Milícias e uma representação mais fiel das massas revolucionárias (&#8230;) Nossa opinião era muito minoritária, a CNT-FAI dispunha de uma força ativa hegemônica, e sua decisão foi adotada”<sup>23</sup></p></blockquote>
<p>O POUM, da mesma forma que durante a decisão sobre as alianças eleitorais, encontrava-se ante uma alternativa decisiva: continuar sozinho na via defendida até agora ou inclinar-se ante a maioria das organizações operárias, em nome da unidade e da eficácia, entrar no governo e aceitar uma carteira ministerial. Uma alternativa de grandes consequências e que questionava o seu futuro. Juan Andrade, recordando isto<sup>24</sup>, insiste sobretudo nas consequências que ocasionaria, segundo a sua opinião, a negativa à colaboração governamental: o isolamento do POUM, favorecendo as esforços stalinistas em favor de sua proibição, a perda de direitos e vantagens materiais para suas milícias – o comando de milícias era o critério para o “reconhecimento” de um partido como antifascista –, assim como o perigo de se ver no curto prazo obrigado a cair na ilegalidade, numa situação que o POUM estimava que era fundamental para ele e para a revolução, poder se dirigir às massas. Aqui não terminavam os perigos que os dirigentes do POUM entreviam: era provável que uma decisão negativa teria como consequência a cisão por parte dos elementos direitistas do partido. Andrade, que mais tarde escreveria que a participação havia sido “<em>contraproducente e até nefasta</em>”<sup>25</sup>, hoje se contenta por fazer notar que a forma com que Trotsky expressa sua crítica estava “<em>quase formulada nos termos de como se houvesse tratado da colaboração clássica dos socialdemocratas em um governo parlamentar burguês, ou seja, de Andrés Nin seguindo a trilha de Millerand</em>”<sup>26</sup>. As consequências da participação apareceram rapidamente: uma das primeiras decisões do governo em que Nin havia entrado como ministro (“<em>conseller</em>”) da Justiça, será precisamente a dissolução dos comitês nascidos nas jornadas revolucionárias de julho, a instalação de juntas feitas à imagem e semelhança das da Frente Popular, a restauração, da mesma forma que no restante da Espanha sob o governo de Largo Caballero, de um governo burguês tradicional, simplesmente “rejuvenescido” pelo aporte e pela colaboração das organizações operárias, mas que terá a tarefa de restabelecer uma “situação normal”, o que ocorrerá no espaço de alguns meses, a participação do POUM foi preciosa para pôr no lugar o dispositivo de contra-ataque a partir da restauração da autoridade governamental.</p>
<p>A decisão de entrar no governo Tarradellas da Generalitat foi tomada por unanimidade? Certamente se pode duvidar, e numerosos testemunhos revelam profundas dúvidas, pelo menos entre os dirigentes do POUM. Os líderes da JCI estão relutantes, e as explicações dadas em um comício em Barcelona por seu secretário-geral, Wilebaldo Solano, vão provocar a fúria dos mais fervorosos defensores da colaboração. Molins y Fábrega luta contra a posição que considera um grave erro. Enrique Rodríguez, de Madri, convidado para o Comitê Central a título consultivo, vota contra. Andrade também parece ter lutado contra uma decisão para a qual não vê claras as consequências, e ter pedido em vão uma consulta aos militantes, o que é rejeitado por falta de tempo, dizem, porque é preciso decidir rapidamente. Em todo caso, oficialmente, a decisão foi tomada pelo Comitê Central por unanimidade: nenhum dos oponentes à entrada questiona se a expressão de uma oposição significaria obviamente, nessas condições, uma cisão.</p>
<p>É assim que aparecem as raízes das diferenças que vão arruinar qualquer esperança de reaproximação entre Nin e Trotsky. Como em janeiro, diante da conclusão da aliança eleitoral, o POUM se compromete a se curvar a uma política que não é sua, que não quis, ou até que lutou contra: recusa-se a ir contra a corrente e a se isolar das outras organizações. Minoria dentro da classe trabalhadora, acredita que deve se curvar, na Catalunha, aos anarquistas, como fizera em janeiro aos socialistas, aliando-se aos republicanos no programa destes. A concepção &#8220;unificadora&#8221; que prevaleceu na própria constituição do POUM constitui, sem dúvida, um fator poderoso na tomada desta decisão. Mas há outras razões ainda mais decisivas. A recusa em colaborar, do interior, no governo da Generalitat, a luta para defender, com unhas e dentes, os comitês, transformando-os em órgãos das massas revolucionárias no poder, significaria obviamente voltar-se para a ditadura do proletariado sob o modelo &#8220;soviético&#8221;: o POUM, por causa do Bloco, considera que esta política é estranha à tradição do movimento operário espanhol. Se o órgão de poder segundo o POUM foi, nos primeiros seis meses de 1936, a Aliança dos Trabalhadores, formada por delegados dos partidos operários e sindicais, a coalizão que prevalece no Comitê Central das Milícias – e que se transfere para o novo governo – que se estende segundo as mesmas propostas às novas câmaras municipais, é muito diferente qualitativamente, tendo em conta o papel que as organizações republicanas desempenham neste momento, reduzidas à sua expressão mais simples e que estão a reboque das organizações de trabalhadores? Finalmente, intimamente ligada a essas concepções de princípio, há uma análise até mesmo pelos dirigentes do POUM da situação no verão de 1936: em 6 de setembro, Nin afirmou que &#8220;<em>hoje existe uma ditadura do proletariado na Catalunha</em>&#8220;<sup>27</sup>: ao entrar no governo de Companys, os dirigentes do POUM não poderiam contribuir para a liquidação de um segundo poder, pois não há dualidade de poderes, nesse caso, a dissolução do Comitê de Milícias, não pareceu mais do que uma simples reorganização, uma mudança, certamente digna de ser levada em conta, mas não qualitativa, visto que o governo catalão tinha, como explicam os militantes do POUM madrileno, um &#8220;caráter revolucionário&#8221;, sendo expressão, até pela sua composição, das tarefas &#8220;democrático-socialista&#8221; da revolução. Nin, no Conselho da Generalitat, lutou contra a dissolução dos comitês locais, mas se consolou com a derrota e com o fato de o POUM deixar de ser hegemônico em alguns comitês locais, como o de Lérida, devido ao fato de que doravante está representado em localidades onde até agora esteve afastado &#8230; Walter Held, secretário, e seguramente porta-voz de Trotsky sobre este problema, escreverá:</p>
<blockquote><p>“O POUM aqui cometeu o trágico engano que consiste em considerar seu próprio partido como um objeto morto, ao invés de considerá-lo como um fator vivo da revolução. Essas meias medidas, essa autocastração, não são elas que preparam o terreno para as medidas hipócritas dos stalinistas?&#8221;<sup>28</sup></p></blockquote>
<p>A entrada de Nin no governo catalão, a dissolução dos comitês na Catalunha, em todo caso, abortou o início da colaboração traçada em agosto entre os trotskistas e os veteranos da esquerda comunista que estavam à frente do POUM, uma colaboração que tinha encontrado alguns obstáculos, tanto dos &#8220;bloquistas&#8221; e seus aliados dos partidos estrangeiros do Bureau de Londres, e dos &#8220;voluntários BL&#8221; estrangeiros, que desconheciam tudo sobre a Espanha, mas eram pródigos na hora de dar lições. Após a instauração do governo de Tarradellas, com Nin como ministro da Justiça, Rous saiu no dia 7 de outubro, após uma última entrevista com Andrade. Ele deixou para trás seu secretário, o poeta Benjamin Péret, que se alistará nas milícias na frente de Aragão, bem como algumas dezenas de militantes espalhados. Após o colapso do grupo Fersen, não há mais B-Ls espanhóis. Os remanescentes do grupo Fersen, com exceção de Esteban Bilbao, que estava isolado, foram integrados ao Partido Socialista, ou, como Jesús Blanco, ao POUM. Dos militantes estrangeiros presentes na Espanha antes do início da guerra civil, um, Robert de Fauconnet, morreu, e o outro, Fersen, trabalha para sua própria facção internacional, a de Molinier. Munis ainda não voltou do México. Na verdade, alinham-se dois grupos, um em torno de Fosco, o outro em torno de outro militante italiano, Carlini. A publicação por este último do relatório de Rous sobre a Espanha provoca a primeira reação violenta, a de <em>El Comunista</em> de Valência, porta-voz do anti-trotskismo no POUM. Expulsos por sua atividade fracionária do POUM e de suas instalações em Barcelona, ​​os militantes do grupo &#8220;oficial&#8221; &#8211; Adolfo Carlini, Lionello Guido &#8211; pedem a adesão a este partido, com direito a constituir sua própria facção: recebem um recusa brutal, assinada pessoalmente por Nin, em nome do Comitê Executivo, exigindo da sua parte a desaprovação prévia dos ataques da Quarta Internacional. Após cinco anos de revolução, Trotsky não tem, para especificar sua política, nem mesmo um grupo, mesmo que pequeno, de militantes espanhóis &#8230;</p>
<p>Vimos como, durante meses, Trotsky não dedicou uma única linha à revolução espanhola: isolado em sua prisão norueguesa, privado de qualquer colaborador, unido apenas ao resto do mundo por seu rádio, ele dedica todas as suas forças para demolir a assembléia policial maquiavélica dos julgamentos de Moscou, e para tentar esclarecer, para o movimento operário mundial, a provocação stalinista que permite o massacre dos velhos camaradas bolcheviques de Lênin, ao mesmo tempo que prepara seu próprio assassinato. Quando finalmente foi recebido em um refúgio mais acolhedor, saindo da Noruega para se instalar no México, voltou a falar da revolução espanhola, já se passaram muitos meses, e são justamente os meses em que o POUM concordou em colaborar com o governo, apesar do fato de que a conspiração da intervenção ítalo-alemã e a de &#8220;não intervenção&#8221; das outras potências estavam sendo tramadas sobre o país. Trotsky voltou a assumir o papel de censor e se expressou de acordo com as decisões do Bureau ampliado do movimento pela Quarta Internacional em janeiro de 1937: o POUM é alvo dos ataques stalinistas, merece receber apoio material e moral, por parte dos revolucionários, embora já não possa ser concedido apoio político.</p>
<p>As desavenças não param de se agravar, e a disputa vai tomando, aos olhos de qualquer pessoa, um caráter acadêmico. A decisão da União Soviética &#8211; inicialmente co-signatária do pacto de não intervenção &#8211; de dar ajuda material à Espanha teve consequências políticas. O Pravda não o esconde: na Espanha já não se trata de uma revolução &#8220;socialista&#8221;, nem mesmo de uma revolução &#8220;camponesa-operária&#8221;, mas sim de uma &#8220;revolução democrática&#8221; e da &#8220;luta contra o fascismo&#8221;<sup>29</sup>. É precisamente na Espanha onde se pode soldar a aliança que o governo Stalin busca desde 1934 com a Grã-Bretanha e a França e da qual o pacto Laval-Stalin de 1935 foi apenas um primeiro passo, do seu ponto de vista, insuficiente. Trata-se de demonstrar às duas potências &#8220;democráticas&#8221; ocidentais que não só a aliança russa não constitui um perigo para elas em termos de subversão e revolução social, mas também que o governo russo &#8211; bem como as forças que apoiam incondicionalmente na Espanha , PCE-PSUC, JSU &#8211; são os defensores mais eficazes da legalidade, da propriedade e da ordem. As análises teóricas justificam o combate a uma &#8220;revolução intempestiva&#8221;, que não é nem mais nem menos que um combate contra-revolucionário. O PCE e o PSUC tornaram-se os defensores da pequena burguesia, do &#8220;pequeno industrial&#8221;, do &#8220;pequeno comerciante&#8221;, do &#8220;pequeno camponês&#8221;, que se apavoram com o coletivismo sumário dos operários e camponeses anarquistas. Em nome da necessidade de eficiência na luta contra as forças de Franco e seus aliados Hitler e Mussolini, os porta-vozes espanhóis de Stalin lutam politicamente pela reconstrução de um &#8220;Estado forte&#8221;, rebatizado de &#8220;popular&#8221; para as necessidades da causa, com um “exército regular”, uma força policial e uma administração que estão fora do controle dos “comitês”. O inimigo é denunciado através dos “descontrolados” &#8211; certamente muito numerosos &#8211; termo que, para os Hernández, José Díaz, Pasionaria, Comorera e outros dirigentes do PCE, serve para designar a atividade laboral que escapa ao seu controle. A aliança do PCE e do PSUC com a direita do partido socialista e os partidos republicanos burgueses dá a estes a segurança moral de ser o único poder que ajuda militarmente a República e que goza, entre os trabalhadores, do prestígio da Revolução de Outubro. É no governo de Largo Caballero &#8211; no qual há dois ministros comunistas e quatro ministros anarquistas &#8211; que se dá essa restauração do Estado burguês espanhol, em um quadro essencialmente militar. Ao mesmo tempo, o governo Stalin não esconde que sua ajuda é condicional, subordinada à execução de uma política &#8220;moderada&#8221;, tranquilizadora para Londres e Paris, e que assessora o governo republicano.</p>
<p><img loading="lazy" decoding="async" class="aligncenter size-full wp-image-41498" src="https://i0.wp.com/www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2021/10/AP361207025_1.webp?resize=618%2C456&amp;ssl=1" alt="" width="618" height="456" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2021/10/AP361207025_1.webp?w=1484&amp;ssl=1 1484w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2021/10/AP361207025_1.webp?resize=300%2C221&amp;ssl=1 300w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2021/10/AP361207025_1.webp?resize=1024%2C755&amp;ssl=1 1024w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2021/10/AP361207025_1.webp?resize=150%2C111&amp;ssl=1 150w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2021/10/AP361207025_1.webp?resize=768%2C566&amp;ssl=1 768w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2021/10/AP361207025_1.webp?w=1236&amp;ssl=1 1236w" sizes="(max-width: 618px) 100vw, 618px" data-recalc-dims="1" /></p>
<div class="clear"></div><div style="margin-top:10px; margin-bottom:10px;" class="divider divider-normal"></div>O POUM acreditava estar situado na Generalitat da Catalunha, à esquerda de uma coalizão a reboque dos partidos burgueses tradicionais. Mas a aliança destes últimos com o PSUC na Catalunha, a constituição, a coberto da Frente Popular, de uma coligação &#8220;stalinista-burguesa&#8221; por um Estado forte, inverteu a correlação de forças. De repente, era o POUM que se via a reboque de uma coalizão que ia eliminando sucessivamente todas as conquistas de julho dos operários e camponeses. Depois, as ameaças do Pravda, a campanha de assassinatos lançada logo após os Julgamentos de Moscou, a orquestração, por <em>Mundo Obrero</em>, <em>Treball</em>, <em>Frente</em> <em>Rojo</em>, <em>Ahora</em>, da denúncia dos &#8220;trotskistas&#8221; como &#8220;divisores&#8221;, &#8220;agentes de Franco, HitIer e Mussolini&#8221;, “espiões fascistas&#8221; etc., fazem-no temer pela sua própria existência, e numa situação que se deteriora a cada dia, a direção do POUM apega-se fortemente aos dirigentes da CNT -FAI, à organização que parece-lhes a única força capaz de deter esse processo contra-revolucionário. Mas os líderes anarquistas, profundamente desorientados, incapazes de opor a menor perspectiva ao programa &#8220;antifascista&#8221; de restauração da ordem, só podem retroceder passo a passo, arrastando o POUM com eles.</p>
<p>Em novembro, há um pedido &#8211; em forma de ultimato &#8211; do embaixador da URSS, Marcel Rosenberg, para que o POUM seja expulso do Conselho de Defesa de Madrid, que assegura a defesa político-militar da capital nestes meses decisivos que, graças à união dos delegados do PCE, da UGT e das JSU, se tornará, sob a batuta do ultraconservador General Miaja, o instrumento decisivo da tomada stalinista da Espanha republicana, especialmente por meio dos postos decisivos de comando do exército e da polícia. Ao mesmo tempo, dentro do POUM, a pressão da frente popular sobre os elementos de direita &#8211; homens como Portela, os &#8220;caciques do ex-bloco&#8221;, como diz Andrade &#8211; é tamanha que a imprensa censura antecipadamente seus próprios protestos a fim de evitar qualquer ataque e qualquer acusação de &#8220;divisão dos combatentes&#8221; ou de &#8220;ataque à unidade antifascista&#8221;. <em>La Batalla</em>, comentando o voto russo, contrário à entrada do POUM no Conselho de Madrid, escreve: “<em>É intolerável que, ao mesmo tempo que recebemos alguma ajuda, se pretenda impor certas normas políticas, emitir vetos e de fato dirigir a política espanhola</em>”<sup>30</sup>; o mesmo jornal, em 28 de janeiro de 1937, reproduziu esse trecho para que seus leitores pudessem apreciar a moderação dos termos utilizados<sup>31</sup>. A crise ministerial e a eliminação do POUM do conselho da Generalitat deveu-se a um ultimato do cônsul geral da URSS em Barcelona, ​​Antonov-Ovseenko. O POUM protesta veementemente, mas não aponta outra perspectiva que não seja a de seu retorno ao governo de coalizão, sua própria reintegração ao Conselho. Recusando-se a reconhecer que o processo contrarrevolucionário liderado pelo governo, agora abertamente realizado, começou em setembro com a dissolução dos comitês, e que foi facilitado por sua própria política colaborativa, o POUM, cujo progresso numérico estagnou e em face das grandes dificuldades materiais acumuladas, não pode esperar, nesta linha, mais do que uma mudança na política de colaboração dos anarquistas. É assim como Nin explica em seu relatório ao Comitê Central do POUM em dezembro. Toda a sua política repousa na necessidade de convencer os dirigentes da CNT, até agora manipulados pelos stalinistas e seus aliados, de que devem proteger o POUM, para se preservarem, e o secretário político do POUM até falaria à portas fechadas do &#8220;pacto secreto&#8221; de seu partido com a CNT<sup>32</sup>, pacto que seria tornado público, para começar a reverter a situação.</p>
<p>Na verdade, a rápida deterioração da situação política, o aumento dos ataques contra o POUM em Madrid, que em breve serão proibidos de qualquer ação pública, incluindo todos os tipos de organização, o ataque cada vez mais aberto, tanto do governo de Madrid quanto o de Barcelona e da ala correspondente ao PCE-PSUC, fazem nascer cada vez mais relutâncias, não só no POUM, mas mesmo nas fileiras dos grupos juvenis unificados, entre os veteranos da Juventude Socialista, na UGT e no PSOE , na CNT, e particularmente entre a Juventude Libertária. Foi o representante de Terrassa no Comité Central em Dezembro no qual assinalou que as relações com a CNT assentavam na diplomacia secreta dos acordos da cimeira, visto que, devido à política sindical do POUM, os militantes deste partido não estão em contato direto com as massas de militantes da CNT. O madrilenho Enrique Rodríguez evoca em <em>La Batalla</em> a dissolução dos comitês, dizendo que através deles &#8220;<em>a classe operária teria podido exercer o seu próprio poder</em>&#8221; e que a sua dissolução &#8211; endossada na Catalunha por Nin &#8211; &#8220;<em>conseguiu evitar a intervenção das massas na vida do país</em>”<sup>33</sup>. Juan Andrade, evocando a discussão do próximo congresso do POUM, diz que deveria ter julgado sua &#8220;experiência de colaboração&#8221;, mas isso sem esquecer as condições particulares em que foi decidido e &#8220;<em>que poderiam ter sido altamente favoráveis ​​para a classe trabalhadora</em>. <em>A experiência foi totalmente negativa e até prejudicial do ponto de vista do desenvolvimento do processo revolucionário</em>&#8220;<sup>34</sup>. O órgão da JCI, Juventude Comunista, assim como a organização dessa juventude, lançou uma campanha para organizar uma &#8220;Frente Juvenil Revolucionária&#8221;, que começou a arrastar alguns elementos das JSU que se rebelavam abertamente contra a orientação pró-stalinista de Santiago Carrillo.</p>
<p>No entanto, demorará muitas semanas para que se desenhe uma virada por parte da direção do POUM, que denuncia abertamente o empreendimento contrarrevolucionário e a ofensiva stalinista baseada em posições governamentais, lançando novamente os slogans de &#8220;governo operário e camponês&#8221;, dos &#8220;Comitês de trabalhadores, camponeses e combatentes”, dos quais afirma que constituem a base de uma“assembleia constituinte”que refletiria apenas a vontade das massas e permitiria a criação do “governo forte, que todos consideram necessário”. Nesta campanha, em que o aspecto mais evidente é a tentativa dos dirigentes do POUM de pressionar os dirigentes da CNT-FAI através dos seus militantes e dos seus incansáveis ​​quadros antes do relançamento da contrarrevolução, a perspetiva de Nin é a de uma transição pacífica, e os artigos e discursos desse período insistem na possibilidade de a classe trabalhadora retomar a iniciativa e, posteriormente, o poder, sem a necessidade de recorrer à violência. Trotsky, de sua nova residência mexicana, onde tem mais informações do que na Noruega &#8211; <em>La Batalla</em>, e não apenas o boletim francês do POUM, <em>La Révolution Espagnole</em> &#8211; reabre diretamente a polêmica contra seu ex-companheiro de armas, sublinhando que de seu ponto de vista , a Espanha republicana está à beira da guerra civil, e fazer a classe trabalhadora acreditar que pode tomar o poder sem usar a força significa simplesmente desarmá-la.</p>
<p>A greve e os combates de rua que se desenvolvem em Barcelona nos primeiros dias de maio confirmam esta análise de Trotsky e desautorizam a perspectiva demasiado otimista desenhada agora por Nin. O movimento espontâneo da classe operária de Barcelona e de toda a Catalunha, seu levantamento frente à provocação organizada contra ela pelos serviços de polícia da Generalitat, se situam muito acima das reações das organizações. Desta vez o POUM compreende o objetivo desta batalha e se esforça mais uma vez por convencer os dirigentes da CNT para não deporem as armas sem antes haver obtido as mais sólidas garantias. Mas os grupos de militantes cenetistas hostis à colaboração de classes não são suficientemente coerentes nem estão suficientemente organizados para provocar uma virada na política de colaboração dos dirigentes da central anarcosindicalista. Só um pequeno grupo de antigos faístas, animados por Jaime Balius, Pablo Ruiz e Francisco Carreño, faz coerentemente o balanço da experiência anarquista de colaboração governamental e se pronuncia por uma junta revolucionária. Andrade acaba de escrever em <em>La Batalla</em>:</p>
<blockquote><p>“Os Amigos de Durruti formularam seus pontos programáticos em cartazes fixados em todas as ruas de Barcelona. Estamos absolutamente de acordo com as palavras de ordem que Os Amigos de Durruti lançam ante a situação atual. É um programa que aceitamos e na base do qual estamos dispostos a chegar a quantos acordos nos proponham. Há dois pontos em tais palavras de ordem que também são fundamentais para nós. Todo o poder à classe trabalhadora e aos órgãos democráticos dos operários, camponeses e combatentes, como expressão do poder proletário”<sup>35</sup></p></blockquote>
<p>Moulin, que agora dirige o minúsculo grupo dos fiéis a Trotsky, com Munis e Carlini, compreendeu também a importância que poderia fortalecer o grupo dos Amigos de Durruti, anarquistas a ponto de revisar sua posição teórica sobre a questão do Estado e do poder revolucionário: da mesma forma que a oposição destes últimos não modifica em nada o resoluto conservadorismo dos dirigentes da CNT, a aliança entre os bolcheviques-leninistas e os Amigos de Durruti não pesará nas decisões do POUM. Uma vez mais, seus dirigentes renunciam a seguir o caminho que eles consideram justo a partir do momento em que a CNT o rejeita. O POUM – depois de um silêncio de vários dias nos momentos decisivos – aceita seguir o apelo de abandonar as barricadas feito pelos dirigentes nacionais e regionais da CNT-FAI. O movimento de massas – desorientado, desprovido de toda perspectiva depois do fracasso da solução que via – perde intensidade. Para Trotsky, esta é a última capitulação, que assinala o destino histórico do partido de Maurín e de Nin<sup>36</sup>.</p>
<p>Dentro do POUM, a crise está aberta. A direita, e em particular Portela, considera arriscada a posição do partido durante as jornadas de maio e algumas organizações chegam mesmo a condenar – com todo o coro da Frente Popular – os militantes de Barcelona. Mas o descontentamento se manifesta sobretudo na esquerda, em torno da &#8220;célula 72&#8221;, inspirada por um membro do Comitê Central, José Rebull. Seu grupo, que já havia elaborado uma &#8220;contra-tese&#8221; política em abril, na qual se opunha fortemente à atitude seguidista dos dirigentes em relação à CNT, condenando de passagem, como Andrade, a colaboração com o governo da Generalitat, fustiga a atenção e a capitulação de seus líderes à traição dos líderes anarquistas. Parece estar arrastando a maioria dos militantes em Barcelona e de seu Comitê Local atrás dele. A seção de Madrid adota posições semelhantes às dos trotskistas, especialmente no que diz respeito à perspectiva de reconstrução de uma Internacional Comunista. Os artigos de Juan Andrade deixam cair preocupações precisas sobre as consequências das jornadas de maio, mas a posição oficial do partido é muito mais otimista: o Executivo começa um grande trabalho para abrir uma sala de projeção em sua sede em Barcelona e Julian Gorkin diz a seu correspondente estrangeiro que pensa que em seguida o POUM será chamado a retornar ao seio do governo catalão<sup>37</sup>.</p>
<p>A proibição do POUM e a prisão de seus dirigentes – o que Trotsky chamou de &#8220;fim&#8221; muitas semanas antes – recaíram sobre um partido profundamente dividido, no qual pelo menos boa parte dos dirigentes não entendia o que estava acontecendo. Mesmo que o testemunho de George Orwell<sup>38</sup> não seja tomado literalmente, segundo o qual o POUM estava destituído, no dia da repressão, de qualquer aparato, material e instalações clandestinas, é claro que não saberá como proteger seus principais dirigentes, presos em suas próprias instalações, ou, naquela mesma tarde, no primeiro refúgio clandestino, lembramos que foi apenas nos últimos momentos que seu Executivo, ao desencadear uma campanha inédita de ódio e assassinato contra o POUM , decidiu excluir das suas fileiras a Portela e ao grupo valenciano, cúmplices incoerentes desta provocação. Sem dúvida isso se deve tanto à preparação do congresso – que nunca aconteceu – quanto às contradições sociais e políticas, à multiplicação durante essas semanas de expulsões de militantes trotskistas, apesar de Landau – sob o pseudônimo de Espectador – e Julián Gorkin, polemizarem contra Trotsky e os trotskistas nas colunas de <em>La Batalla</em>.</p>
<p>A partir de agora, a polêmica sobre a Espanha não terá o objetivo de convencer os dirigentes ou militantes espanhóis: os textos de Trotsky não podem alcançá-los nas prisões ou na clandestinidade, em um país onde, após a queda do governo de Largo Caballero, substituído pelo socialista de direita Juan Negrín, a GPU goza de total impunidade, abatendo confusamente os homens do POUM, anarquistas dissidentes, socialistas de esquerda e trotskistas. Andrés Nin é a vítima mais ilustre, detido pela polícia oficial, no entanto foi detido, torturado e posteriormente assassinado em uma prisão particular administrada por policiais russos. Mas outros caem, vítimas da colaboração mal disfarçada pela polícia &#8220;republicana&#8221; e pelos assassinos da GPU: Kurt Landau, Moulin, organizador do grupo Bolchevique-Leninista, mais tarde Erwin Wolf, que chegou no final de maio à &#8220;linha de frente&#8221; na Espanha &#8230; No final de 1938, a GPU montou uma formidável provocação contra os remanescentes do pequeno núcleo trotskista na Espanha: os últimos líderes do BL, o italiano Adolfo Carlini, os espanhóis Jaime Fernández e Francisco Rodríguez são acusados ​​de terem assassinado um agente da GPU<sup>39</sup>, detidos em ondas sucessivas, entre 1937 e 1938, condenados a pesadas penas de prisão, conseguiram fugir das suas prisões e mais tarde da Espanha, momentos antes da ocupação de toda a Catalunha pelas tropas de Franco.</p>
<p>No entanto, Trotsky considera que o exemplo espanhol é rico em ensinamentos para os militantes de todos os países, e especialmente para aqueles que estão determinados a construir a Quarta Internacional.</p>
<p>Trotsky luta à esquerda e à direita contra os anarquistas, cujas frases revolucionárias não os impediram de se tornar a &#8220;quinta roda&#8221; da carruagem da burguesia contra os socialistas de esquerda, que também capitularam, mesmo sem frases. Ele insiste no papel do stalinismo, desmonta o mecanismo de sua política na Espanha, pede a mobilização contra ele, contra seus crimes que continuam a ser cometidos na Espanha e, a partir daí, no resto do mundo: León Sedov, Rudolf Klement e Ignace Reiss, por sua vez, caem sob os golpes dos assassinos. Mas Trotsky também tem que argumentar com seus próprios camaradas, contra aqueles que são obcecados pela necessidade da luta militar, aqueles que, se fossem espanhóis, votariam nos créditos de guerra do governo Negrín, ou pelo contrário, aqueles que se inclinam para uma postura derrotista em uma guerra na qual eles vêem apenas dois &#8220;exércitos burgueses&#8221; presentes. Acima de tudo, a questão do POUM só agravou as divergências, já sérias, entre aqueles que se tornaram seus defensores, Victor Serge em primeiro lugar, mas também Sneevliet na Holanda, Vereecken na Bélgica: contra este último será contra quem ele que dirige várias vezes uma polêmica acirrada, que considera necessária para a formação de quadros revolucionários sólidos. Em sua opinião, a revolução espanhola constituiu uma prova, o campo de experiência que permitiu a verificação dos homens e de sua política, um fruto que deve ser colhido com amargura, já que seu suco é amargo, enquanto a esperança de uma vitória revolucionária se perde no horizonte.</p>
<p>Os homens que foram seus companheiros na Espanha durante este grande empreendimento, a revolução, a elevação da Internacional Comunista, e depois a construção da Quarta Internacional, estão espalhados ou mortos: Andrés Nin, assassinado, Andrade, prisioneiro, José Luis Arenillas, enforcado pelos algozes de Franco. Outros morreram apenas no nível da ação política: Fersen, transformado em um carabineiro, Lacroix, que a vingança stalinista esperará para enforcá-lo, a poucas dezenas de metros da fronteira francesa. Seus ex-camaradas que apodrecem nas prisões republicanas, nem todos sobreviverão. Muitos dos que esperam nas masmorras de Franco encontrarão a morte ali mesmo, outros irão embora, vinte anos depois. Os antigos dirigentes da Juventude Socialista, os Santiago Carrillos, os Federico Melchors, que em 1934, flertaram com a ideia de construir uma Quarta Internacional, tornaram-se responsáveis ​​pelo PCE, e ascenderam no aparelho. Somente depois de trinta anos – após o discurso de Khrushchev – eles &#8220;descobrirão&#8221; os crimes de Stalin.</p>
<div class="clear"></div><div style="margin-top:10px; margin-bottom:10px;" class="divider divider-normal"></div>
<p><strong>Notas:</strong></p>
<p><sup>1</sup> De fato, em 15 de janeiro de 1936, foi assinado em Madri o pacto eleitoral que serviu de base a uma <em>conciliação de esquerda</em> (estes foram os termos empregados) sob o princípio de liberar todos os presos  depois dos acontecimentos de outubro de 1934.</p>
<p><sup>2</sup> J. Andrade, prefácio de A. Nin, <em>Os problemas da revolução espanhola</em>.</p>
<p><sup>3</sup> Segundo Nin, em seu informe ao CC, <em>Boletim Interno do POUM</em>, n<sup>o</sup> 1, janeiro de 1937.</p>
<p><sup>4</sup> Além dos jornais de Barcelona, <em>La Batalla</em> e o vespertino <em>L’Hora</em>, os de Lérida, <em>Adelante </em>e <em>Combat</em> das JCI, <em>Juventud Comunista</em>, a revista teórica do POUM, <em>A Nueva Era</em>, bem como os jornais menos regulares e os semanários do POUM, <em>El Combatiente Rojo, La Antorcha </em>de Madri, <em>El Comunista</em> de Valencia, e numerosos jornais em catalão, <em>Front</em>, de Terassa, <em>El Pla de Bages</em>, de Manresa, <em>Acció</em>, de Tarragona, <em>Front</em>, de Sitges, <em>Avantguarda</em>, de Puig Alt de Ter, <em>Avant</em>, de Figueres, <em>Alerta</em>, da frente de Aragón, <em>L’Antorxa</em>, de Reus, <em>Lluita</em>, de Barcelona, <em>Impuls</em>, de Sabadell etc.</p>
<p><sup>5</sup> Citado por <em>La Batalla</em>, 24 de diciembre de 1936.</p>
<p><sup>6</sup> <em>La Batalla</em>, 7 de agosto de 1936.</p>
<p><sup>7</sup> <em>La Lutte ouvriere</em>, 19 de septiembre de 1936.</p>
<p><sup>8</sup> <em>El Combatiente Rojo</em>, 24 de agosto de 1936, e o artigo necrológico sobre Vicente Martínez em <em>La Batalla</em>, 3 de noviembre de. 1936.</p>
<p><sup>9</sup> <em>El Combatiente Rojo</em>, 24 de agosto de 1936.</p>
<p><sup>10</sup> <em>Ibidem.</em>, 20 de setembro de 1936.</p>
<p><sup>11</sup> <em>Ibidem.</em>, 20 de setembro de 1936</p>
<p><sup>12</sup> <em>La Antorcha</em>, 10 de outubro de 1936.</p>
<p><em><sup>13 </sup>Boletin interior del POUM</em>, nº. 1, janeiro de 1937, p. 5.</p>
<p><sup>14</sup> <em>El Comunista</em>, 5 de dezembro de 1936.</p>
<p><sup>15</sup> <em>Ibidem.</em>, artigo de Sixto Rabinad.</p>
<p><sup>16</sup> <em>Ibidem.</em></p>
<p><sup>17</sup> <em>Ibidem.</em>, 30 de janeiro de 1937.</p>
<p><sup>18</sup> <em>Ibidem.</em>, 25 de janeiro de 1937.</p>
<p><sup>19</sup> <em>Ibidem.</em></p>
<p><sup>20</sup> Andrade, op. cit. p. 8.</p>
<p><sup>21</sup> É indubitável que particularmente a mobilização cenetista impediu em julho de 1936 o triunfo do “levantamento nacional” na Catalunha; embora se possa falar de uma situação de duplo poder (o oficial, nas mãos da Generalitat e o real, o das ruas, na CNT), de fato, a Generalitat foi ultrapassada, e unicamente&#8230; o condicionamento de toda uma série de princípios ideológicos anarquistas que rejeitavam precisamente “o poder político”, sua própria debilidade política, impediu à CNT aproveitar uma situação na qual não soube o que fazer com o poder que tinha nas mãos.</p>
<p><sup>22</sup> Andrade, op. cit. p. 29</p>
<p><sup>23</sup> <em>Ibidem.</em>, 29-30.</p>
<p><sup>24</sup> <em>Ibidem.</em>, p. 30.</p>
<p><sup>25</sup> <em>La Batalla</em>, 13 de abril de 1937.</p>
<p><sup>26</sup> Andrade, op. cit., p. 29.</p>
<p><sup>27</sup> Nin, <em>Los problemas&#8230;</em>, p. 182.</p>
<p><sup>28</sup> W. Held, ”El Estalinismo y el POUM en la revolución” en <em>Quatrième Internationale</em>, n.º 3, 1937, Anexo, p. 438.</p>
<p><sup>29</sup> <em>Pravda</em>, 17 de dezembro de 1936.</p>
<p><sup>30</sup> <em>La Batalla</em>, 24 de novembro.</p>
<p><sup>31</sup> <em>Ibidem </em>, 28 de janeiro de 1937</p>
<p><sup>32</sup> <em>Boletín Interno del POUM,</em> nº 1, janeiro de 1937.</p>
<p><sup>33</sup> <em>La Batalla,</em> 7 de março de 1937.</p>
<p><sup>34</sup> <em>Ibidem.</em>, 13 de abril de 1937.</p>
<p><sup>35</sup> <em>Ibidem.</em>, 1 de maio de 1937.</p>
<p><sup>36</sup> A única obra recente relativa aos fatos de maio apareceu em Barcelona: trata-se de M, Cruels, <em>Mayo Sangriento</em>, <em>Els fets de maig Barcelona 1937</em> (Ed. Juventud, Barcelona, 1970).</p>
<p><sup>37</sup> Mencionado por Paul Thalmann em seu manuscrito inédito, <em>Moskau, Madrid, Paris</em>.</p>
<p><sup>38</sup> G. Orwell, <em>Catalogne Libre</em>, p. 206. Edição castelana e catalã, <em>Homenatge a Catalunya</em>, Ed. Ariel, Barcelona 1969. También editado em castellano.</p>
<p><sup>39</sup> Se tratava do capitão León Narvitch, de origen russa, capitão das Brigadas Internacionais. Parece que na realidade havia sido assassinado por militantes do POUM que haviam descoberto seu papel de espião e de provocador.</p>
<div class="clear"></div><div style="margin-top:10px; margin-bottom:10px;" class="divider divider-normal"></div>
<p>TRADUÇÃO DE FABIANO LEITE.<br />
PUBLICADO EM <a href="https://www.marxists.org/espanol/broue/1975/trotsky_y_la_guerra_civil_en_esp.htm" target="_blank" rel="noopener">MARXISTS.ORG</a></p>
<div class="sharedaddy sd-sharing-enabled"><div class="robots-nocontent sd-block sd-social sd-social-official sd-sharing"><h3 class="sd-title">Compartilhe isso:</h3><div class="sd-content"><ul><li class="share-facebook"><div class="fb-share-button" data-href="https://marxismo.org.br/trotsky-e-a-guerra-civil-na-espanha/" data-layout="button_count"></div></li><li class="share-jetpack-whatsapp"><a rel="nofollow noopener noreferrer" data-shared="" class="share-jetpack-whatsapp sd-button" href="https://marxismo.org.br/trotsky-e-a-guerra-civil-na-espanha/?share=jetpack-whatsapp" target="_blank" title="Clique para compartilhar no WhatsApp" ><span>WhatsApp</span></a></li><li class="share-telegram"><a rel="nofollow noopener noreferrer" data-shared="" class="share-telegram sd-button" href="https://marxismo.org.br/trotsky-e-a-guerra-civil-na-espanha/?share=telegram" target="_blank" title="Clique para compartilhar no Telegram" ><span>Telegram</span></a></li><li class="share-twitter"><a href="https://twitter.com/share" class="twitter-share-button" data-url="https://marxismo.org.br/trotsky-e-a-guerra-civil-na-espanha/" data-text="Trotsky e a guerra civil na Espanha" data-via="EM_CMI" >Tweet</a></li><li class="share-print"><a rel="nofollow noopener noreferrer" data-shared="" class="share-print sd-button" href="https://marxismo.org.br/trotsky-e-a-guerra-civil-na-espanha/#print" target="_blank" title="Clique para imprimir" ><span>Imprimir</span></a></li><li class="share-end"></li></ul></div></div></div>					
									</div><!-- .entry /-->


								<div class="clear"></div>
			</div><!-- .post-inner -->

			<script type="application/ld+json" class="tie-schema-graph">{"@context":"http:\/\/schema.org","@type":"NewsArticle","dateCreated":"2021-10-26T17:03:25-03:00","datePublished":"2021-10-26T17:03:25-03:00","dateModified":"2021-10-28T17:56:28-03:00","headline":"Trotsky e a guerra civil na Espanha","name":"Trotsky e a guerra civil na Espanha","keywords":[],"url":"https:\/\/marxismo.org.br\/trotsky-e-a-guerra-civil-na-espanha\/","description":"Quando se desata o levantamento dos generais, em 19 de julho de 1936, nem Trotsky nem os dirigentes do POUM, Partido Oper\u00e1rio de Unifica\u00e7\u00e3o Marxista, s\u00e3o surpreendidos. O governo da Frente Popular, um","copyrightYear":"2021","publisher":{"@id":"#Publisher","@type":"Organization","name":"Organiza\u00e7\u00e3o Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https:\/\/www.marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2024\/06\/Logo-OCI-provisorio-ICR-grande.png"},"sameAs":["https:\/\/www.facebook.com\/oci.comunista","https://marxismo.org.br/trotsky-e-a-guerra-civil-na-espanha/\/\/twitter.com\/oci_comunista","https://marxismo.org.br/trotsky-e-a-guerra-civil-na-espanha/\/\/www.youtube.com\/user\/esquerdamarxista","https://marxismo.org.br/trotsky-e-a-guerra-civil-na-espanha/\/\/www.instagram.com\/oci.comunista\/","https:\/\/open.spotify.com\/show\/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8"]},"sourceOrganization":{"@id":"#Publisher"},"copyrightHolder":{"@id":"#Publisher"},"mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https:\/\/marxismo.org.br\/trotsky-e-a-guerra-civil-na-espanha\/"},"author":{"@type":"Person","name":"Pierre Brou\u00e9","url":"https:\/\/marxismo.org.br\/author\/pierre-broue\/"},"articleSection":"Revolu\u00e7\u00f5es do S\u00e9culo 20","articleBody":"Quando se desata o levantamento dos generais, em 19 de julho de 1936, nem Trotsky nem os dirigentes do POUM, Partido Oper\u00e1rio de Unifica\u00e7\u00e3o Marxista, s\u00e3o surpreendidos. O governo da Frente Popular, uma emana\u00e7\u00e3o da maioria oper\u00e1rio-republicana, levado ao poder pelas elei\u00e7\u00f5es de fevereiro, n\u00e3o p\u00f4de e nem quis se comprometer na luta contra os preparativos do compl\u00f4 e do levantamento, e agiu como fiador da \u201clealdade\u201d \u2013 de um ex\u00e9rcito que preparava a contrarrevolu\u00e7\u00e3o. Mas esta tentativa de contrarrevolu\u00e7\u00e3o preventiva fracassa frente a resist\u00eancia dos trabalhadores, que improvisam em algumas horas o armamento e a resist\u00eancia armada: vencem, depois de encarni\u00e7ados combates, os marinheiros da frota de guerra, os trabalhadores em todos os grandes centros da Catalunha, de Ast\u00farias \u2013 exceto Oviedo, onde se deixam enganar pelos dirigentes da Frente Popular \u2013 em Levante e na pr\u00f3pria Madrid. Ao mesmo tempo, os trabalhadores criam as organiza\u00e7\u00f5es de seu combate: mil\u00edcias oper\u00e1rias, patrulhas de controle, comit\u00eas com diversos nomes que unem todas as organiza\u00e7\u00f5es oper\u00e1rias e aos quais tamb\u00e9m se unem, de boa ou m\u00e1 vontade, os restos das organiza\u00e7\u00f5es republicanas.\r\n\r\nMas os partidos e sindicatos, inclu\u00edda a CNT, permanecem prisioneiros da orienta\u00e7\u00e3o da Frente Popular de colabora\u00e7\u00e3o de classes: como um fantasma do passado e da lei, subsiste um governo \u201crepublicano\u201d, constitu\u00eddo no cora\u00e7\u00e3o da insurrei\u00e7\u00e3o, o governo Giral. Em toda a Espanha republicana cria-se uma situa\u00e7\u00e3o de duplo poder, onde, de forma desigual segundo as regi\u00f5es e seu mapa pol\u00edtico, as massas, no pr\u00f3prio movimento que as leva ao combate, liquidam os problemas da sociedade espanhola, oferecendo suas solu\u00e7\u00f5es, acabando com as for\u00e7as da repress\u00e3o, corpos policiais, ex\u00e9rcito, autoridades tradicionais \u2013 a igreja em primeiro lugar \u2013, apoderam-se das f\u00e1bricas e das terras e come\u00e7am a exercer diretamente o poder atrav\u00e9s de seus comit\u00eas.\r\n\r\nEstes acontecimentos constituem, aos olhos de Trotsky, uma brilhante confirma\u00e7\u00e3o de suas an\u00e1lises sobre a sociedade espanhola em crise, sua sa\u00edda revolucion\u00e1ria: s\u00f3 o proletariado, agrupado em suas pr\u00f3prias organiza\u00e7\u00f5es, pode encontrar a resposta aos problemas hist\u00f3ricos que h\u00e1 por diante, come\u00e7ar realizando as tarefas \u201cdemocr\u00e1ticas\u201d, a transforma\u00e7\u00e3o \u201csocialista\u201d: abater o fascismo na Espanha e acabar em toda a Europa com o reino do capitalismo, come\u00e7ando pelo fascismo dos pa\u00edses que, como a It\u00e1lia e a Alemanha, se colocaram do lado dos generais espanh\u00f3is. A hist\u00f3ria se encontra de novo em um desses momentos privilegiados nos quais a a\u00e7\u00e3o consciente do movimento oper\u00e1rio pode dar a volta \u00e0 situa\u00e7\u00e3o, deter a marcha em dire\u00e7\u00e3o \u00e0 guerra mundial, impedir os preparativos de guerra imperialista por uma nova reparti\u00e7\u00e3o do mundo, caminhar com o esp\u00edrito de 1917 para a revolu\u00e7\u00e3o mundial. Mas, nas condi\u00e7\u00f5es dadas, depois que os partidos pequeno-burgueses e conciliadores tinham explodido literalmente em peda\u00e7os no encontro armado, o obst\u00e1culo principal se encontra \u00e0 cabe\u00e7a do movimento oper\u00e1rio, na dire\u00e7\u00e3o dos partidos e sindicatos tradicionais que, arrastados pelo movimento de massas, se preocupam sobretudo por control\u00e1-lo e fre\u00e1-lo, por limit\u00e1-lo ao marco parlamentar, reformista e legalista da Frente Popular. No seio desta coaliz\u00e3o1\u00a0contra a revolu\u00e7\u00e3o, selada na alian\u00e7a eleitoral de janeiro, o stalinismo constitui o fator essencial, e ser\u00e1 de fato, o principal agente da empresa contrarrevolucion\u00e1ria. Efetivamente, a Uni\u00e3o Sovi\u00e9tica tenta por sua vez conciliar com o imperialismo franco-brit\u00e2nico (as \u201cdemocracias\u201d) para a conclus\u00e3o de uma alian\u00e7a militar contra a Alemanha nazista e seus aliados, e evitar que um movimento revolucion\u00e1rio vitorioso na Espanha possa colocar em quest\u00e3o a hegemonia de seu pr\u00f3prio aparato, as pr\u00f3prias bases da domina\u00e7\u00e3o burocr\u00e1tica da Uni\u00e3o Sovi\u00e9tica. No momento em que a sangrenta farsa do primeiro processo de Moscou concretiza a vontade de Stalin de eliminar, ao mesmo tempo que os companheiros de L\u00eanin, empurrados a confiss\u00f5es desonrosas por m\u00e9todos policiais, todo la\u00e7o com o bolchevismo, suas li\u00e7\u00f5es e suas experi\u00eancias, com a corrente revolucion\u00e1ria de Outubro de 1917, o stalinismo n\u00e3o pode fazer mais do que lutar com toda a sua for\u00e7a na Espanha a fim de evitar uma vit\u00f3ria prolet\u00e1ria, que significaria o fim de sua domina\u00e7\u00e3o. O caminho da vit\u00f3ria na Espanha, a ruptura dos partidos oper\u00e1rios com a burguesia e seus partidos, isto \u00e9, com a dire\u00e7\u00e3o pol\u00edtica da Frente Popular, a constitui\u00e7\u00e3o de um governo oper\u00e1rio e campon\u00eas, a consolida\u00e7\u00e3o e a transforma\u00e7\u00e3o dos comit\u00eas oper\u00e1rios e camponeses em verdadeiros sovietes, sua transforma\u00e7\u00e3o de organismos de coordena\u00e7\u00e3o entre partidos e sindicatos em organismos que saiam das pr\u00f3prias massas e que exer\u00e7am todo o poder, n\u00e3o se pode impor mais que ao pre\u00e7o de um feroz combate contra todos os partid\u00e1rios da colabora\u00e7\u00e3o de classes, em primeiro lugar o aparato stalinista internacional, que desempenha um papel decisivo na Espanha e est\u00e1 decidido a pagar qualquer que seja o pre\u00e7o.\r\n\r\n\r\n\r\nContudo, a luta pelo poder dos \u201ccomit\u00eas-governos\u201d, dos comit\u00eas transformados em sovietes, a batalha pela elimina\u00e7\u00e3o do governo conciliador da Frente Popular e a cria\u00e7\u00e3o de um governo oper\u00e1rio e campon\u00eas, a constitui\u00e7\u00e3o, em plena guerra civil, do instrumento decisivo que constitui, na base do modelo russo, o ex\u00e9rcito vermelho, a luta consciente por ampliar a toda a Europa o inc\u00eandio revolucion\u00e1rio que acaba de explodir na Espanha; tudo isto, n\u00e3o pode ser realizado sem a exist\u00eancia de um partido revolucion\u00e1rio, que seja como o foi o Partido Bolchevique, o partido da ditadura do proletariado, o partido do \u201cpoder dos sovietes\u201d, o partido do ex\u00e9rcito vermelho. O POUM, tal como \u00e9, pode chegar a ser este partido? Em que condi\u00e7\u00f5es? Isto \u00e9 o que Trotsky se pergunta, e o mesmo parece haver achado uma resposta de forma positiva, antes de que os acontecimentos desmintam esta an\u00e1lise e o obriguem a um novo giro radical, e a esta desesperada empresa: a constru\u00e7\u00e3o, em plena guerra civil e a partir do nada, do partido revolucion\u00e1rio que \u00e9 a condi\u00e7\u00e3o da vit\u00f3ria.\r\n\r\nO POUM de agosto de 1936 n\u00e3o \u00e9 muito diferente ao de seus primeiros meses de exist\u00eancia. Seu dirigente indiscut\u00edvel, Joaquin Maurin, falta \u00e0 chamada, surpreendido na Gal\u00edcia pelo levantamento, e \u00e9 feito prisioneiro pelos insurretos fascistas: uma aus\u00eancia que pesar\u00e1 sobre a hist\u00f3ria do partido, j\u00e1 que deixa o POUM sob a dire\u00e7\u00e3o de Nin, seu \u201csecret\u00e1rio pol\u00edtico\u201d frente ao que Andrade chamava de \u201creflexo da defesa preventiva\u201d, por parte dos \u201cex-dirigentes bloquistas\u201d, \u201ccontra os dirigentes origin\u00e1rios da ICE\u201d, aos que atribuem a inten\u00e7\u00e3o de \u201capoderar-se do POUM\u201d e de \u201cimpor o trotskismo\u201d2. Por outro lado, o levantamento militar o golpeou nas regi\u00f5es nas quais a Esquerda Comunista exercia maior influ\u00eancia no seio do POUM: Manuel Fern\u00e1ndez Send\u00f3n em La Coru\u00f1a, Luis Rastrollo, secret\u00e1rio geral do POUM na Gal\u00edcia, Luis Fern\u00e1ndez Vigo, um de seus organizadores na Andaluzia e muitos outros quadros e militantes provenientes da Esquerda Comunista, ser\u00e3o fuzilados nos primeiros momentos da insurrei\u00e7\u00e3o militar. O resultado \u00e9 que a organiza\u00e7\u00e3o catal\u00e3, sa\u00edda quase totalmente do Bloc, adquire na organiza\u00e7\u00e3o unificada um peso ainda mais consider\u00e1vel.\r\n\r\nNo entanto, as transforma\u00e7\u00f5es dos partidos oper\u00e1rios revolucion\u00e1rios \u2013 lentas em per\u00edodos de estabilidade pol\u00edtica e social \u2013 podem adquirir um ritmo acelerado em per\u00edodos de lutas de massas e guerra civil. Os militantes do POUM, atrav\u00e9s das suas iniciativas, desempenharam um papel importante na organiza\u00e7\u00e3o da luta armada, na constitui\u00e7\u00e3o das organiza\u00e7\u00f5es de combate do proletariado, e a sua organiza\u00e7\u00e3o adquiriu um novo peso. O POUM tornou-se um partido de massas, n\u00e3o s\u00f3 pelo aumento do n\u00famero de membros, que passou de 6.000 para mais de 30.000 membros3, mas porque seus membros, reconhecidos como organizadores, est\u00e3o prestes a se tornarem quadros de sua pr\u00f3pria classe e de sua juventude, especialmente nas mil\u00edcias. Por outro lado, possui os meios materiais que lhes valeu a sua a\u00e7\u00e3o e o p\u00fablico adquirido durante os dias revolucion\u00e1rios: jornais de Barcelona, \u200b\u200bMadrid, L\u00e9rida, seman\u00e1rios do partido e da JCI4, grupos de pioneiros, grupos de mulheres, grupos locais, possibilidade de organizar atividades p\u00fablicas de massa, com\u00edcios, desfiles etc. A este respeito, o POUM, transformado devido ao impulso revolucion\u00e1rio das massas oper\u00e1rias e camponesas espanholas, priva-se de sua tend\u00eancia ao particularismo e surge a necessidade de responder aos problemas em escala mundial. O ex-l\u00edder do bloco, Juan Farr\u00e9, escreve no jornal JCI de Lleida: \u201cO triunfo da revolu\u00e7\u00e3o espanhola \u00e9 o in\u00edcio de um poderoso movimento revolucion\u00e1rio mundial. O triunfo da revolu\u00e7\u00e3o espanhola mover\u00e1 o meridiano de origem de Moscou para Barcelona. O partido bolchevique degenerou, e \u00e9 o POUM que ergue a bandeira de sua tradi\u00e7\u00e3o e a exibe em todo o mundo\u201d5. Trotsky n\u00e3o esquece as diferen\u00e7as do passado, os incidentes com Nin, a assinatura do programa eleitoral da esquerda. Mas a situa\u00e7\u00e3o revolucion\u00e1ria que acaba de se criar na Espanha exige aud\u00e1cia e grandes esfor\u00e7os para avan\u00e7ar no caminho da organiza\u00e7\u00e3o revolucion\u00e1ria. Em sua opini\u00e3o, o POUM, tal como est\u00e1, pode ser ganho, desde que seja ajudado, tornando-se um fator poderoso tanto para a vit\u00f3ria da revolu\u00e7\u00e3o prolet\u00e1ria na Espanha como para a constru\u00e7\u00e3o da Quarta Internacional. No dia seguinte ao encerramento da confer\u00eancia de Genebra do movimento pela Quarta Internacional, realizada no final de julho, Jean Rous, membro do Secretariado Internacional (SI), segue para Barcelona, \u200b\u200bonde chegar\u00e1 no dia 5 de agosto. Os primeiros contatos com as lideran\u00e7as do POUM, especialmente com Andr\u00e9s Nin, que se tornou secret\u00e1rio pol\u00edtico na aus\u00eancia de Maur\u00edn, s\u00e3o cordiais. O POUM quer que Trotsky seja bem-vindo na Catalunha e diz isso oficialmente a Rous. Ele aceita de bom grado a colabora\u00e7\u00e3o, o \"apoio pol\u00edtico, material e t\u00e9cnico\" que lhe \u00e9 oferecido pelo B-L [abreviatura de Bolcheviques-Leninistas] e declara-se pronto para aceitar a colabora\u00e7\u00e3o regular de Trotsky em La Batalla. Trotsky responde ao telegrama de Rous informando-o de suas propostas com uma carta \u2013 que n\u00e3o chegar\u00e1 ao seu destinat\u00e1rio \u2013 na qual ele insiste na necessidade de \"esquecer as diferen\u00e7as do passado\": enfrentando a tarefa que os revolucion\u00e1rios na Espanha devem enfrentar e em outros lugares, velhas queixas t\u00eam que ser enterradas e buscar sinceramente trabalhar juntos. Ele estende a m\u00e3o para Nin e Andrade, aconselhando-os a buscar acima de tudo o apoio dos lutadores anarquistas, cujo papel \u00e9 decisivo na guerra e na revolu\u00e7\u00e3o. Por\u00e9m, muito em breve, as press\u00f5es do governo de Stalin sobre os noruegueses, as amea\u00e7as dos nazistas, o in\u00edcio do primeiro Processo de Moscou, a falta de confirma\u00e7\u00e3o das propostas para ficar na Catalunha, privaram-no das esperan\u00e7as, acalentadas por um momento, de intervir pessoalmente no desenvolvimento da revolu\u00e7\u00e3o espanhola: praticamente um prisioneiro na Noruega, ele foi for\u00e7ado ao sil\u00eancio a partir de 26 de agosto.\r\n\r\nNo momento em que suas rela\u00e7\u00f5es com Nin e seus ex-companheiros da Esquerda Comunista, que haviam se tornado l\u00edderes do POUM, deveriam tomar sua forma definitiva, em um momento em que a menor iniciativa pol\u00edtica poderia ter consequ\u00eancias de incalcul\u00e1vel significado, Trotsky se v\u00ea reduzido \u00e0 impot\u00eancia, incapaz at\u00e9 de intervir de longe, por meio de cartas, como fizera at\u00e9 ent\u00e3o. \u00c9 em Barcelona \u2013 e sem ele \u2013 que o futuro est\u00e1 em jogo. Jean Rous \u2013 \"Clart\" na organiza\u00e7\u00e3o B-L \u2013 foi escolhido em nome do SI, especialmente pelo seu conhecimento de l\u00ednguas, embora seja competente, h\u00e1bil, prudente e um bom negociador. As dificuldades se acumulam em seus passos. Contava com o apoio em Barcelona de um militante italiano, Di Bartolomeo \u2013 Fosco \u2013, um veterano da \"nova oposi\u00e7\u00e3o italiana\", expulso da Fran\u00e7a na primavera, refugiando-se na Espanha, onde fora preso e posteriormente libertado como resultado de uma campanha do POUM. Os dirigentes do POUM, desbordados, confiaram-lhe a responsabilidade de receber e organizar os militantes estrangeiros que chegassem. Foi ele quem abriu as primeiras portas a Rous, que o acompanhou ao encontro no bosque, no qual Nin leu para v\u00e1rios milhares de trabalhadores a \"sauda\u00e7\u00e3o\" da Quarta Internacional6. Mas as boas rela\u00e7\u00f5es n\u00e3o duraram muito. Fosco desempenha um papel pessoal, se corresponde com Molinier, que em breve chegar\u00e1 a Barcelona. Rous o aconselha a faz\u00ea-lo voltar imediatamente, para n\u00e3o comprometer definitivamente a reaproxima\u00e7\u00e3o entre Trotsky e Nin. Foi Fosco quem aconselhou Nin e Andrade a trazer Landau, que logo se revelar\u00e1 um feroz anti-trotskista; foi ele quem aconselhou Nin a n\u00e3o trazer Leon Sedov, filho de Trotsky, que estava pronto a \"colocar-se \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o do trabalho militar do POUM\". Elementos B-L vindos do exterior complicam a tarefa do representante do SI, muitas vezes sect\u00e1rio. Eles fazem julgamentos sum\u00e1rios sobre o POUM, repetem as severas avalia\u00e7\u00f5es de Trotsky, reiteradas em uma carta de julho \u00e0 SI, publicada pela primeira vez em agosto em La Lutte Ouvriere, aprendem a li\u00e7\u00e3o com os militantes do POUM, orgulhosos de seu combate e de sua luta. Um deles, o italiano Stellio (pseud\u00f4nimo de Renato Metteo Pistone) rouba uma carta de Molinier do gabinete de Fosco, conta que Blasco a mandou para vigiar Rous e reclama que os dirigentes do POUM amea\u00e7aram mat\u00e1-lo. Os belgas, todos chegando com cartas de recomenda\u00e7\u00e3o de Victor Serge, desprezam os franceses do POI, e os italianos ensurdecem seus camaradas com o barulho de suas brigas de fac\u00e7\u00f5es.\r\n\r\n\r\n\r\nBarcelona tende a se tornar um reduto fechado dos chamados grupos de extrema esquerda que gravitam em torno do POUM e que disputam o acesso \u00e0s suas instala\u00e7\u00f5es, como o hotel Falc\u00f3n. Os alem\u00e3es do KPO e do SAP reivindicam o Bureau de Londres, mas inclinam-se para a Frente Popular e s\u00e3o muito anti-trotskistas. Michel Collinet, o bra\u00e7o direito de Marceau Pivert na esquerda revolucion\u00e1ria do SFIO, coloca os l\u00edderes do POUM em guarda contra as a\u00e7\u00f5es trotskistas. A direita do POUM \u2013 os antigos bloquistas, gabava-se da sua poss\u00edvel influ\u00eancia, da poss\u00edvel fraqueza de Nin em rela\u00e7\u00e3o a eles, das rela\u00e7\u00f5es que Andrade continua a ter com eles. Ser\u00e1 dito e repetido que \"os trotskistas\" assumiram a esta\u00e7\u00e3o de r\u00e1dio do POUM em Madrid, onde de fato alguns militantes s\u00e3o contratados para transmiss\u00f5es em l\u00ednguas estrangeiras. O primeiro artigo de Trotsky para La Batalla \u00e9 amputado por Gorkin de uma curta frase que ataca Marceau Pivert e Maurice Paz, chefes do SFIO, o partido que patrocina a n\u00e3o interven\u00e7\u00e3o. No funeral de Robert de Fauconnet, morto no front, Rous \u00e9 autorizado a falar, mas o servi\u00e7o de ordens do POUM impede que a bandeira da Quarta Internacional seja exposta sobre o c\u00edrculo.\r\n\r\nO governo da Generalitat n\u00e3o concorda em conceder visto de entrada a Trotsky: os l\u00edderes anarquistas est\u00e3o longe de desejar sua presen\u00e7a. Por outro lado, Trotsky n\u00e3o dava sinais de vida desde que Rous transmitiu as propostas do POUM por telegrama; perdeu-se toda a esperan\u00e7a de uma explica\u00e7\u00e3o direta, e os incidentes que se multiplicam s\u00e3o significativos de um fen\u00f4meno muito mais profundo, do qual testemunham as cartas e os relat\u00f3rios de Rous de Barcelona, \u200b\u200bbem como os de Moulin de Madri: a entrada do POUM no Conselho Econ\u00f3mico, a progressiva integra\u00e7\u00e3o do Comit\u00e9 Central das mil\u00edcias nos mecanismos do governo da Generalitat, parecem-lhes indicadores perturbadores de uma orienta\u00e7\u00e3o que se dirigia para a pol\u00edtica da Frente Popular, ressurgindo a velha desconfian\u00e7a e as antigas reclama\u00e7\u00f5es. De imediato, fica claro que se prepara uma virada pol\u00edtica na Catalunha e que a dire\u00e7\u00e3o do POUM se prepara para seguir uma linha que n\u00e3o conseguiu a aprova\u00e7\u00e3o de Trotsky: a partir do momento em que os anarquistas consideram a possibilidade de entrar em um governo que iria reunir todas as for\u00e7as \"antifascistas\", os principais dirigentes do POUM acreditam que nada podem fazer a n\u00e3o ser segui-los. Pensando que essa orienta\u00e7\u00e3o significaria o rompimento definitivo com Trotsky, Andrade tentaem v\u00e3o organizar uma discuss\u00e3o com o Secret\u00e1rio Internacional. Outros, ao contr\u00e1rio, est\u00e3o pressionando para que esses la\u00e7os comprometedores sejam rompidos o mais r\u00e1pido poss\u00edvel.\r\n\r\nE o fato \u00e9 que o POUM n\u00e3o \u00e9 apenas centrista por causa de sua hist\u00f3ria, das posi\u00e7\u00f5es adotadas por seu congresso de unifica\u00e7\u00e3o, sua heterogeneidade, o car\u00e1ter muitas vezes contradit\u00f3rio de suas posi\u00e7\u00f5es de uma semana para a outra, as d\u00favidas e divis\u00f5es de seus dirigentes e assessores. \u00c9 tamb\u00e9m pelas oposi\u00e7\u00f5es e contrastes que surgem entre as suas diferentes federa\u00e7\u00f5es: de fato, s\u00e3o v\u00e1rios POUMs.\r\n\r\nEm Madrid, sua sede \u00e9 decorada com um imenso retrato de Trotsky. O n\u00facleo do POUM na capital - onde existiam apenas alguns ex-dirigentes do Grupo Aut\u00f4nomo que aderiram ao Bloco ap\u00f3s a sa\u00edda de Portela, que se fixou em Val\u00eancia por incompatibilidade de g\u00eanio com os demais dirigentes madrilenos - \u00e9 constitu\u00eddo pelos veteranos da esquerda comunista, velha e jovem guarda, desde o veterano Luis Garc\u00eda Palacios, - logo desmoralizado -, aos jovens recrutados na zona sul, como Jes\u00fas Blanco, passando por Enrique Rodr\u00edguez ou Eugenio Fern\u00e1ndez Granell, recrutados tamb\u00e9m no per\u00edodo de \"oposi\u00e7\u00e3o\" nas fileiras do Partido Comunista. No in\u00edcio de 1936, contava com mais ou menos 150 militantes, todos sentimentalmente ligados \u00e0 Quarta Internacional e a Trotsky, bem como ao POUM onde decidiram constituir a Esquerda Comunista. Este punhado de homens foi muito importante na luta contra a insurrei\u00e7\u00e3o militar de julho. O papel dos militantes madrilenhos do POUM no assalto ao quartel da Montanha, que atacavam gritando \"Viva Trotsky!\", bem como nas lutas dos primeiros dias, o seu ardor e dinamismo, ganharam imediatamente apre\u00e7o e ineg\u00e1vel p\u00fablico, especialmente entre os jovens trabalhadores7. Tanto \u00e9 que, em 20 de julho, o POUM de Madrid constitui uma \u201ccoluna motorizada\u201d - cem homens chefiados pelo comunista franco-argentino Hip\u00f3lito Etcheb\u00e8h\u00e9re (Juan R\u00fastico) - que ser\u00e1 a ponta de lan\u00e7a do \u201cbatalh\u00e3o de volunt\u00e1rios dos trabalhadores. 20 de julho\u201d, sob o comando de um oficial de carreira, grande leitor e admirador de Trotsky, o her\u00f3i da batalha pelo quartel da Montanha, onde o capit\u00e3o Santiago Mart\u00ednez Vicente fora feito prisioneiro pelos fascistas8. No in\u00edcio de setembro, o \"Batalh\u00e3o L\u00eanin\", constitu\u00eddo em Madrid pelo POUM, conta com mais de 500 milicianos, e dobrar\u00e1 seu efetivo nas pr\u00f3ximas semanas.\r\n\r\nNo entanto, esta jovem organiza\u00e7\u00e3o, que cresce no cora\u00e7\u00e3o da maior batalha da guerra civil, est\u00e1 profundamente marcada pelos la\u00e7os de seus dirigentes com Trotsky e com o movimento bolchevique-leninista internacional. Suas instala\u00e7\u00f5es n\u00e3o s\u00e3o apenas decoradas com retratos de Trotsky, mas com faixas comemorativas de seu papel na revolu\u00e7\u00e3o russa. A sua esta\u00e7\u00e3o de r\u00e1dio conta com a colabora\u00e7\u00e3o dos militantes BL da Su\u00ed\u00e7a, Moulin, Paul e Clara Thalmann, que lan\u00e7am apelos inspirados no internacionalismo prolet\u00e1rio de tradi\u00e7\u00e3o de 1917. A sua imprensa, o seman\u00e1rio POUM, o di\u00e1rio miliciano, El Combatiente Rojo e o seman\u00e1rio JCI La Torcha tem tons propriamente \"bolchevique-leninistas\".\r\n\r\nV\u00e1rias centenas de jovens oper\u00e1rios est\u00e3o atr\u00e1s das bandeiras do POUM e da JCI na manifesta\u00e7\u00e3o organizada para celebrar o restabelecimento das rela\u00e7\u00f5es com a Uni\u00e3o Sovi\u00e9tica: eles apresentam um retrato de Trotsky, a quem aplaudem ao passar pelo Embaixador Rosenberg. O Combatente Vermelho convoca a elei\u00e7\u00e3o, nas colunas da mil\u00edcia, de \"comit\u00eas combatentes\", e reproduz um panfleto do \"Comit\u00ea Central dos refugiados antifascistas italianos\", apelando \u00e0 \"confraterniza\u00e7\u00e3o\", apresentado como aplica\u00e7\u00e3o dos ensinamentos de L\u00eanin e Trotsky9. O mesmo jornal dedica um lugar importante \u00e0 den\u00fancia dos Julgamentos de Moscou, \u00e0s rea\u00e7\u00f5es e condena\u00e7\u00f5es que suscita no movimento oper\u00e1rio e reproduz um artigo de Trotsky sobre o terrorismo individual10. Em resposta aos ataques do Mundo Obrero, \u00f3rg\u00e3o do Partido Comunista, afirma que \u201cos bolcheviques-leninistas existem e est\u00e3o a crescer em todo o mundo\u201d11. Em cada edi\u00e7\u00e3o, um lugar importante \u00e9 dedicado a Trotsky, \u00e0 mem\u00f3ria do papel que desempenhou na funda\u00e7\u00e3o do Ex\u00e9rcito Vermelho e na defesa de Petrogrado, de cuja persegui\u00e7\u00e3o \u00e9 v\u00edtima no momento em que caem os camaradas de Lenin. As palavras de ordem dos madrilenhos do POUM trazem a mesma marca: afirma\u00e7\u00e3o de que a revolu\u00e7\u00e3o prolet\u00e1ria est\u00e1 na ordem do dia, den\u00fancia do car\u00e1ter burgu\u00eas dos governos Giral e Largo Caballero, constitui\u00e7\u00e3o de comit\u00eas an\u00e1logos aos sovi\u00e9ticos, refer\u00eancias ao internacionalismo prolet\u00e1rio e a den\u00fancia do papel contra-revolucion\u00e1rio do stalinismo. A Tocha explica que a JCI est\u00e1 de acordo com a tradi\u00e7\u00e3o dos jovens bolcheviques \"exibindo a bandeira de L\u00eanin e Trotsky\", lutando \"pela revolu\u00e7\u00e3o prolet\u00e1ria, pela constitui\u00e7\u00e3o de um governo oper\u00e1rio com base nos comit\u00eas da mil\u00edcia, trabalhadores e camponeses\u201d12. O enorme sucesso de seu primeiro grande com\u00edcio, realizado em 11 de outubro no teatro Mar\u00eda Isabel, provocou a resposta da JSU, que o acusou de \"dividir\" e organizar a \"cis\u00e3o\" dos jovens, assim como do Mundo Obrero, que acusa o \"grupo trotskista\" em Madrid de usurpar o nome de \"comunista\" e recorda a este respeito a descoberta na URSS do \"centro de espionagem e trai\u00e7\u00e3o\" liderado por Zinoviev, Kamenev e Trotsky. No dia 21 de outubro, eclodiram os primeiros incidentes que esses ataques verbais haviam preparado: a invas\u00e3o e saque das instala\u00e7\u00f5es da JCI em Madrid por um grupo de sessenta membros da JSU, determinados a silenciar pela for\u00e7a aqueles que tratavam como divisionistas e como \u201cagentes do fascismo\u201d. Este ser\u00e1 o sinal da campanha geral de exterm\u00ednio realizada contra o POUM.\r\n\r\n\r\n\r\nA orienta\u00e7\u00e3o da federa\u00e7\u00e3o do Levante \u00e9 muito diferente, dirigida, j\u00e1 poucas semanas depois do in\u00edcio da guerra civil, por Lu\u00eds Portela, que n\u00e3o hesitou em afirmar em Dezembro de 1936 perante o Comit\u00e9 Central ampliado: \u201cNo nosso partido existe uma corrente que carrega uma pol\u00edtica que n\u00e3o \u00e9 realmente nossa. Esta corrente, que funciona fundamentalmente como frac\u00e7\u00e3o, \u00e9 representada sobretudo pela se\u00e7\u00e3o de Madrid\u201d13. A orienta\u00e7\u00e3o do jornal El Comunista \u00e9 estranha para quem leu El Combatiente Rojo e at\u00e9 La Batalla. O \u00f3rg\u00e3o levantino do POUM n\u00e3o hesita em conceder o seu apoio sem reservas ao governo do Largo Caballero, escrevendo: \"O governo da Rep\u00fablica \u00e9 a express\u00e3o da vontade das massas populares, personificadas pelos seus partidos e organiza\u00e7\u00f5es\"14. Apesar de os primeiros atos de viol\u00eancia terem ocorrido contra membros de seu pr\u00f3prio partido em Madrid, e de at\u00e9 mesmo seu pr\u00f3prio direito de express\u00e3o estar em quest\u00e3o, ele escreve que os militantes levantinos do POUM se orgulham de \u201cn\u00e3o ter causado nenhum incidente\"15. Multiplica os ataques contra aqueles que chama de \"os inimigos dentro de nossas pr\u00f3prias fileiras\", denuncia os \"aventureiros pol\u00edticos\", os \"intelectuais pequeno-burgueses\", a \"frivolidade\" dos \"irrespons\u00e1veis\", aos que h\u00e1 de principalmente responsabilizar pelos ataques stalinistas. Ele lan\u00e7a uma campanha para que \"todo\" pretexto \"de ataque de outros partidos oper\u00e1rios seja\" cortado \"pela raiz\u201d, o que, segundo ele, s\u00f3 pode ser alcan\u00e7ado com a elimina\u00e7\u00e3o radical do POUM de \"qualquer trotskista ou tend\u00eancia trotskista\"16, visando tanto a se\u00e7\u00e3o de Madrid como a JCI como um todo, em particular o seu Secret\u00e1rio-Geral, Solano, mas tentando chegar a Nin e Andrade. Portela reprova o Comit\u00ea Executivo e La Batalla por terem criticado publicamente a Uni\u00e3o Sovi\u00e9tica. O comunista recusa-se a defender os acusados \u200b\u200bdos julgamentos de Moscou, sublinhando que \"nem eles pr\u00f3prios se defendem!\"17.\r\n\r\nCom rela\u00e7\u00e3o \u00e0 orienta\u00e7\u00e3o, as diverg\u00eancias n\u00e3o s\u00e3o menores. O alem\u00e3o Landsmann, da SAP, apoia a Portela no congresso da Federa\u00e7\u00e3o do Levante, afirmando: \u201cNin criticou a Frente Popular. O que ter\u00edamos feito se o movimento fosse dirigido contra um governo diferente da Frente Popular?\" O comunista desaprova as cr\u00edticas que t\u00eam sido feitas \u00e0s Cortes, bem como a exig\u00eancia de sua dissolu\u00e7\u00e3o18. Os dirigentes comunistas do Levante se op\u00f5em \u00e0 palavra de ordem dos \"comit\u00eas\", que consideram \"desacreditados\", assumindo, em fevereiro de 1937, em meio \u00e0 ofensiva stalinista contra o POUM, a quest\u00e3o da \"unifica\u00e7\u00e3o dos marxistas\", necess\u00e1ria, em sua opini\u00e3o, para a purifica\u00e7\u00e3o de cada partido - fazendo seu o POUM pela esquerda - protestando contra os caprichos da dire\u00e7\u00e3o na tentativa de tirar do governo os partidos republicanos pequeno-burgueses, cuja presen\u00e7a eles consideram indispens\u00e1vel, opondo-se tamb\u00e9m ao slogan de \u201cgoverno oper\u00e1rio\u201d e \u00e0 ruptura da coliga\u00e7\u00e3o com os partidos burgueses, que, em princ\u00edpio, est\u00e3o no centro das palavras de ordem do governo geral do seu partido ao longo deste per\u00edodo19. Ao lado do POUM \"vermelho\" de Madrid, quase bolchevique-leninista, o POUM de Levante surge rosa claro, como a ala deste partido \u00e9 mais abertamente favor\u00e1vel a uma pol\u00edtica de alinhamento com a Frente Popular.\r\n\r\nAgora entende-se melhor como, nessas condi\u00e7\u00f5es, Andrade p\u00f4de escrever hoje que o POUM \"viveu desde o in\u00edcio da revolu\u00e7\u00e3o em estado de crise oculta permanente\", e que Nin, imposto por \"sua autoridade moral, seu talento, seu prest\u00edgio e as necessidades da realidade\u201d, foi um \u201csecret\u00e1rio pol\u00edtico reduzido em suas fun\u00e7\u00f5es\u201d, constantemente \u201csujeito aos vexames de dirigentes maurinistas veteranos\u201d, que constantemente lutam contra ele, obrigando-o a uma luta permanente num partido em que ele n\u00e3o representa mais do que uma \"fra\u00e7\u00e3o minorit\u00e1ria\" e na qual s\u00f3 pode contar com \"o amadurecimento pol\u00edtico que estava ocorrendo na base\"20. A linha do POUM, sob o peso dessas dificuldades, se traduziria em grande quantidade de d\u00favidas e incertezas, e alimentaria a ruptura ap\u00f3s a acirrada pol\u00eamica com Trotsky, a partir da entrada do POUM no governo da Generalitat.\r\n\r\nA liquida\u00e7\u00e3o do levante militar na Catalunha havia criado mais claramente ainda que no restante da Espanha uma situa\u00e7\u00e3o de duplo poder entre as autoridades da Generalitat \u2013 o presidente Companys \u2013 e os comit\u00eas constru\u00eddos pelos militantes oper\u00e1rios, essencialmente da CNT, nas cidades, nos povoados e nos bairros de Barcelona21. As d\u00favidas dos anarquistas, enfrentados ao problema do poder, haviam conduzido j\u00e1 imediatamente depois da insurrei\u00e7\u00e3o a uma solu\u00e7\u00e3o intermedi\u00e1ria, \u00e0 constitui\u00e7\u00e3o de um Comit\u00ea Central das Mil\u00edcias Antifascistas da Catalunha, formado por representantes dos partidos oper\u00e1rios e republicanos e dos sindicatos oper\u00e1rios e camponeses. \u201cEram j\u00e1 um organismo de Frente Popular\u201d, mas nos quais \u201cas for\u00e7as oper\u00e1rias eram fundamentalmente determinantes\u201d, como sublinha Andrade22, o comit\u00ea central tinha pois a possibilidade de se converter \u2013 pela amplia\u00e7\u00e3o de sua base de comit\u00eas milicianos, por sua transforma\u00e7\u00e3o em comit\u00eas eleitos de tipo sovi\u00e9tico e pela elimina\u00e7\u00e3o dos partidos republicanos e burgueses \u2013 em um verdadeiro governo oper\u00e1rio. Esta era, em agosto de 1936, a posi\u00e7\u00e3o do POUM e seguramente a de Trotsky. Mas a pequena burguesia vigiava atrav\u00e9s do presidente Companys, separado em julho e aparentemente reduzido a um papel decorativo: foi ele quem, a partir de setembro, se dedicou a convencer aos elementos dirigentes da CNT-FAI da inutilidade desta \u201cdualidade de poderes\u201d e de seu car\u00e1ter nefasto para a organiza\u00e7\u00e3o da luta, assim como da necessidade de dar um fim a esta situa\u00e7\u00e3o, reconstruindo um \u201cgoverno\u201d da Generalitat, de composi\u00e7\u00e3o id\u00eantica \u00e0 do Comit\u00ea de Mil\u00edcias, o que pressupunha a dissolu\u00e7\u00e3o deste \u00faltimo. A discuss\u00e3o chega at\u00e9 o Comit\u00ea Central, onde o POUM est\u00e1 representado. Andrade conta:\r\n\u201cNosso delegado se bateu at\u00e9 o \u00faltimo momento, sustentado por todo o partido e seu \u00f3rg\u00e3o La Batalla, contra este prop\u00f3sito, propondo, em troca, uma melhor estrutura\u00e7\u00e3o do Comit\u00ea de Mil\u00edcias e uma representa\u00e7\u00e3o mais fiel das massas revolucion\u00e1rias (...) Nossa opini\u00e3o era muito minorit\u00e1ria, a CNT-FAI dispunha de uma for\u00e7a ativa hegem\u00f4nica, e sua decis\u00e3o foi adotada\u201d23\r\nO POUM, da mesma forma que durante a decis\u00e3o sobre as alian\u00e7as eleitorais, encontrava-se ante uma alternativa decisiva: continuar sozinho na via defendida at\u00e9 agora ou inclinar-se ante a maioria das organiza\u00e7\u00f5es oper\u00e1rias, em nome da unidade e da efic\u00e1cia, entrar no governo e aceitar uma carteira ministerial. Uma alternativa de grandes consequ\u00eancias e que questionava o seu futuro. Juan Andrade, recordando isto24, insiste sobretudo nas consequ\u00eancias que ocasionaria, segundo a sua opini\u00e3o, a negativa \u00e0 colabora\u00e7\u00e3o governamental: o isolamento do POUM, favorecendo as esfor\u00e7os stalinistas em favor de sua proibi\u00e7\u00e3o, a perda de direitos e vantagens materiais para suas mil\u00edcias \u2013 o comando de mil\u00edcias era o crit\u00e9rio para o \u201creconhecimento\u201d de um partido como antifascista \u2013, assim como o perigo de se ver no curto prazo obrigado a cair na ilegalidade, numa situa\u00e7\u00e3o que o POUM estimava que era fundamental para ele e para a revolu\u00e7\u00e3o, poder se dirigir \u00e0s massas. Aqui n\u00e3o terminavam os perigos que os dirigentes do POUM entreviam: era prov\u00e1vel que uma decis\u00e3o negativa teria como consequ\u00eancia a cis\u00e3o por parte dos elementos direitistas do partido. Andrade, que mais tarde escreveria que a participa\u00e7\u00e3o havia sido \u201ccontraproducente e at\u00e9 nefasta\u201d25, hoje se contenta por fazer notar que a forma com que Trotsky expressa sua cr\u00edtica estava \u201cquase formulada nos termos de como se houvesse tratado da colabora\u00e7\u00e3o cl\u00e1ssica dos socialdemocratas em um governo parlamentar burgu\u00eas, ou seja, de Andr\u00e9s Nin seguindo a trilha de Millerand\u201d26. As consequ\u00eancias da participa\u00e7\u00e3o apareceram rapidamente: uma das primeiras decis\u00f5es do governo em que Nin havia entrado como ministro (\u201cconseller\u201d) da Justi\u00e7a, ser\u00e1 precisamente a dissolu\u00e7\u00e3o dos comit\u00eas nascidos nas jornadas revolucion\u00e1rias de julho, a instala\u00e7\u00e3o de juntas feitas \u00e0 imagem e semelhan\u00e7a das da Frente Popular, a restaura\u00e7\u00e3o, da mesma forma que no restante da Espanha sob o governo de Largo Caballero, de um governo burgu\u00eas tradicional, simplesmente \u201crejuvenescido\u201d pelo aporte e pela colabora\u00e7\u00e3o das organiza\u00e7\u00f5es oper\u00e1rias, mas que ter\u00e1 a tarefa de restabelecer uma \u201csitua\u00e7\u00e3o normal\u201d, o que ocorrer\u00e1 no espa\u00e7o de alguns meses, a participa\u00e7\u00e3o do POUM foi preciosa para p\u00f4r no lugar o dispositivo de contra-ataque a partir da restaura\u00e7\u00e3o da autoridade governamental.\r\n\r\nA decis\u00e3o de entrar no governo Tarradellas da Generalitat foi tomada por unanimidade? Certamente se pode duvidar, e numerosos testemunhos revelam profundas d\u00favidas, pelo menos entre os dirigentes do POUM. Os l\u00edderes da JCI est\u00e3o relutantes, e as explica\u00e7\u00f5es dadas em um com\u00edcio em Barcelona por seu secret\u00e1rio-geral, Wilebaldo Solano, v\u00e3o provocar a f\u00faria dos mais fervorosos defensores da colabora\u00e7\u00e3o. Molins y F\u00e1brega luta contra a posi\u00e7\u00e3o que considera um grave erro. Enrique Rodr\u00edguez, de Madri, convidado para o Comit\u00ea Central a t\u00edtulo consultivo, vota contra. Andrade tamb\u00e9m parece ter lutado contra uma decis\u00e3o para a qual n\u00e3o v\u00ea claras as consequ\u00eancias, e ter pedido em v\u00e3o uma consulta aos militantes, o que \u00e9 rejeitado por falta de tempo, dizem, porque \u00e9 preciso decidir rapidamente. Em todo caso, oficialmente, a decis\u00e3o foi tomada pelo Comit\u00ea Central por unanimidade: nenhum dos oponentes \u00e0 entrada questiona se a express\u00e3o de uma oposi\u00e7\u00e3o significaria obviamente, nessas condi\u00e7\u00f5es, uma cis\u00e3o.\r\n\r\n\u00c9 assim que aparecem as ra\u00edzes das diferen\u00e7as que v\u00e3o arruinar qualquer esperan\u00e7a de reaproxima\u00e7\u00e3o entre Nin e Trotsky. Como em janeiro, diante da conclus\u00e3o da alian\u00e7a eleitoral, o POUM se compromete a se curvar a uma pol\u00edtica que n\u00e3o \u00e9 sua, que n\u00e3o quis, ou at\u00e9 que lutou contra: recusa-se a ir contra a corrente e a se isolar das outras organiza\u00e7\u00f5es. Minoria dentro da classe trabalhadora, acredita que deve se curvar, na Catalunha, aos anarquistas, como fizera em janeiro aos socialistas, aliando-se aos republicanos no programa destes. A concep\u00e7\u00e3o \"unificadora\" que prevaleceu na pr\u00f3pria constitui\u00e7\u00e3o do POUM constitui, sem d\u00favida, um fator poderoso na tomada desta decis\u00e3o. Mas h\u00e1 outras raz\u00f5es ainda mais decisivas. A recusa em colaborar, do interior, no governo da Generalitat, a luta para defender, com unhas e dentes, os comit\u00eas, transformando-os em \u00f3rg\u00e3os das massas revolucion\u00e1rias no poder, significaria obviamente voltar-se para a ditadura do proletariado sob o modelo \"sovi\u00e9tico\": o POUM, por causa do Bloco, considera que esta pol\u00edtica \u00e9 estranha \u00e0 tradi\u00e7\u00e3o do movimento oper\u00e1rio espanhol. Se o \u00f3rg\u00e3o de poder segundo o POUM foi, nos primeiros seis meses de 1936, a Alian\u00e7a dos Trabalhadores, formada por delegados dos partidos oper\u00e1rios e sindicais, a coaliz\u00e3o que prevalece no Comit\u00ea Central das Mil\u00edcias \u2013 e que se transfere para o novo governo \u2013 que se estende segundo as mesmas propostas \u00e0s novas c\u00e2maras municipais, \u00e9 muito diferente qualitativamente, tendo em conta o papel que as organiza\u00e7\u00f5es republicanas desempenham neste momento, reduzidas \u00e0 sua express\u00e3o mais simples e que est\u00e3o a reboque das organiza\u00e7\u00f5es de trabalhadores? Finalmente, intimamente ligada a essas concep\u00e7\u00f5es de princ\u00edpio, h\u00e1 uma an\u00e1lise at\u00e9 mesmo pelos dirigentes do POUM da situa\u00e7\u00e3o no ver\u00e3o de 1936: em 6 de setembro, Nin afirmou que \"hoje existe uma ditadura do proletariado na Catalunha\"27: ao entrar no governo de Companys, os dirigentes do POUM n\u00e3o poderiam contribuir para a liquida\u00e7\u00e3o de um segundo poder, pois n\u00e3o h\u00e1 dualidade de poderes, nesse caso, a dissolu\u00e7\u00e3o do Comit\u00ea de Mil\u00edcias, n\u00e3o pareceu mais do que uma simples reorganiza\u00e7\u00e3o, uma mudan\u00e7a, certamente digna de ser levada em conta, mas n\u00e3o qualitativa, visto que o governo catal\u00e3o tinha, como explicam os militantes do POUM madrileno, um \"car\u00e1ter revolucion\u00e1rio\", sendo express\u00e3o, at\u00e9 pela sua composi\u00e7\u00e3o, das tarefas \"democr\u00e1tico-socialista\" da revolu\u00e7\u00e3o. Nin, no Conselho da Generalitat, lutou contra a dissolu\u00e7\u00e3o dos comit\u00eas locais, mas se consolou com a derrota e com o fato de o POUM deixar de ser hegem\u00f4nico em alguns comit\u00eas locais, como o de L\u00e9rida, devido ao fato de que doravante est\u00e1 representado em localidades onde at\u00e9 agora esteve afastado ... Walter Held, secret\u00e1rio, e seguramente porta-voz de Trotsky sobre este problema, escrever\u00e1:\r\n\u201cO POUM aqui cometeu o tr\u00e1gico engano que consiste em considerar seu pr\u00f3prio partido como um objeto morto, ao inv\u00e9s de consider\u00e1-lo como um fator vivo da revolu\u00e7\u00e3o. Essas meias medidas, essa autocastra\u00e7\u00e3o, n\u00e3o s\u00e3o elas que preparam o terreno para as medidas hip\u00f3critas dos stalinistas?\"28\r\nA entrada de Nin no governo catal\u00e3o, a dissolu\u00e7\u00e3o dos comit\u00eas na Catalunha, em todo caso, abortou o in\u00edcio da colabora\u00e7\u00e3o tra\u00e7ada em agosto entre os trotskistas e os veteranos da esquerda comunista que estavam \u00e0 frente do POUM, uma colabora\u00e7\u00e3o que tinha encontrado alguns obst\u00e1culos, tanto dos \"bloquistas\" e seus aliados dos partidos estrangeiros do Bureau de Londres, e dos \"volunt\u00e1rios BL\" estrangeiros, que desconheciam tudo sobre a Espanha, mas eram pr\u00f3digos na hora de dar li\u00e7\u00f5es. Ap\u00f3s a instaura\u00e7\u00e3o do governo de Tarradellas, com Nin como ministro da Justi\u00e7a, Rous saiu no dia 7 de outubro, ap\u00f3s uma \u00faltima entrevista com Andrade. Ele deixou para tr\u00e1s seu secret\u00e1rio, o poeta Benjamin P\u00e9ret, que se alistar\u00e1 nas mil\u00edcias na frente de Arag\u00e3o, bem como algumas dezenas de militantes espalhados. Ap\u00f3s o colapso do grupo Fersen, n\u00e3o h\u00e1 mais B-Ls espanh\u00f3is. Os remanescentes do grupo Fersen, com exce\u00e7\u00e3o de Esteban Bilbao, que estava isolado, foram integrados ao Partido Socialista, ou, como Jes\u00fas Blanco, ao POUM. Dos militantes estrangeiros presentes na Espanha antes do in\u00edcio da guerra civil, um, Robert de Fauconnet, morreu, e o outro, Fersen, trabalha para sua pr\u00f3pria fac\u00e7\u00e3o internacional, a de Molinier. Munis ainda n\u00e3o voltou do M\u00e9xico. Na verdade, alinham-se dois grupos, um em torno de Fosco, o outro em torno de outro militante italiano, Carlini. A publica\u00e7\u00e3o por este \u00faltimo do relat\u00f3rio de Rous sobre a Espanha provoca a primeira rea\u00e7\u00e3o violenta, a de El Comunista de Val\u00eancia, porta-voz do anti-trotskismo no POUM. Expulsos por sua atividade fracion\u00e1ria do POUM e de suas instala\u00e7\u00f5es em Barcelona, \u200b\u200bos militantes do grupo \"oficial\" - Adolfo Carlini, Lionello Guido - pedem a ades\u00e3o a este partido, com direito a constituir sua pr\u00f3pria fac\u00e7\u00e3o: recebem um recusa brutal, assinada pessoalmente por Nin, em nome do Comit\u00ea Executivo, exigindo da sua parte a desaprova\u00e7\u00e3o pr\u00e9via dos ataques da Quarta Internacional. Ap\u00f3s cinco anos de revolu\u00e7\u00e3o, Trotsky n\u00e3o tem, para especificar sua pol\u00edtica, nem mesmo um grupo, mesmo que pequeno, de militantes espanh\u00f3is ...\r\n\r\nVimos como, durante meses, Trotsky n\u00e3o dedicou uma \u00fanica linha \u00e0 revolu\u00e7\u00e3o espanhola: isolado em sua pris\u00e3o norueguesa, privado de qualquer colaborador, unido apenas ao resto do mundo por seu r\u00e1dio, ele dedica todas as suas for\u00e7as para demolir a assembl\u00e9ia policial maquiav\u00e9lica dos julgamentos de Moscou, e para tentar esclarecer, para o movimento oper\u00e1rio mundial, a provoca\u00e7\u00e3o stalinista que permite o massacre dos velhos camaradas bolcheviques de L\u00eanin, ao mesmo tempo que prepara seu pr\u00f3prio assassinato. Quando finalmente foi recebido em um ref\u00fagio mais acolhedor, saindo da Noruega para se instalar no M\u00e9xico, voltou a falar da revolu\u00e7\u00e3o espanhola, j\u00e1 se passaram muitos meses, e s\u00e3o justamente os meses em que o POUM concordou em colaborar com o governo, apesar do fato de que a conspira\u00e7\u00e3o da interven\u00e7\u00e3o \u00edtalo-alem\u00e3 e a de \"n\u00e3o interven\u00e7\u00e3o\" das outras pot\u00eancias estavam sendo tramadas sobre o pa\u00eds. Trotsky voltou a assumir o papel de censor e se expressou de acordo com as decis\u00f5es do Bureau ampliado do movimento pela Quarta Internacional em janeiro de 1937: o POUM \u00e9 alvo dos ataques stalinistas, merece receber apoio material e moral, por parte dos revolucion\u00e1rios, embora j\u00e1 n\u00e3o possa ser concedido apoio pol\u00edtico.\r\n\r\nAs desaven\u00e7as n\u00e3o param de se agravar, e a disputa vai tomando, aos olhos de qualquer pessoa, um car\u00e1ter acad\u00eamico. A decis\u00e3o da Uni\u00e3o Sovi\u00e9tica - inicialmente co-signat\u00e1ria do pacto de n\u00e3o interven\u00e7\u00e3o - de dar ajuda material \u00e0 Espanha teve consequ\u00eancias pol\u00edticas. O Pravda n\u00e3o o esconde: na Espanha j\u00e1 n\u00e3o se trata de uma revolu\u00e7\u00e3o \"socialista\", nem mesmo de uma revolu\u00e7\u00e3o \"camponesa-oper\u00e1ria\", mas sim de uma \"revolu\u00e7\u00e3o democr\u00e1tica\" e da \"luta contra o fascismo\"29. \u00c9 precisamente na Espanha onde se pode soldar a alian\u00e7a que o governo Stalin busca desde 1934 com a Gr\u00e3-Bretanha e a Fran\u00e7a e da qual o pacto Laval-Stalin de 1935 foi apenas um primeiro passo, do seu ponto de vista, insuficiente. Trata-se de demonstrar \u00e0s duas pot\u00eancias \"democr\u00e1ticas\" ocidentais que n\u00e3o s\u00f3 a alian\u00e7a russa n\u00e3o constitui um perigo para elas em termos de subvers\u00e3o e revolu\u00e7\u00e3o social, mas tamb\u00e9m que o governo russo - bem como as for\u00e7as que apoiam incondicionalmente na Espanha , PCE-PSUC, JSU - s\u00e3o os defensores mais eficazes da legalidade, da propriedade e da ordem. As an\u00e1lises te\u00f3ricas justificam o combate a uma \"revolu\u00e7\u00e3o intempestiva\", que n\u00e3o \u00e9 nem mais nem menos que um combate contra-revolucion\u00e1rio. O PCE e o PSUC tornaram-se os defensores da pequena burguesia, do \"pequeno industrial\", do \"pequeno comerciante\", do \"pequeno campon\u00eas\", que se apavoram com o coletivismo sum\u00e1rio dos oper\u00e1rios e camponeses anarquistas. Em nome da necessidade de efici\u00eancia na luta contra as for\u00e7as de Franco e seus aliados Hitler e Mussolini, os porta-vozes espanh\u00f3is de Stalin lutam politicamente pela reconstru\u00e7\u00e3o de um \"Estado forte\", rebatizado de \"popular\" para as necessidades da causa, com um \u201cex\u00e9rcito regular\u201d, uma for\u00e7a policial e uma administra\u00e7\u00e3o que est\u00e3o fora do controle dos \u201ccomit\u00eas\u201d. O inimigo \u00e9 denunciado atrav\u00e9s dos \u201cdescontrolados\u201d - certamente muito numerosos - termo que, para os Hern\u00e1ndez, Jos\u00e9 D\u00edaz, Pasionaria, Comorera e outros dirigentes do PCE, serve para designar a atividade laboral que escapa ao seu controle. A alian\u00e7a do PCE e do PSUC com a direita do partido socialista e os partidos republicanos burgueses d\u00e1 a estes a seguran\u00e7a moral de ser o \u00fanico poder que ajuda militarmente a Rep\u00fablica e que goza, entre os trabalhadores, do prest\u00edgio da Revolu\u00e7\u00e3o de Outubro. \u00c9 no governo de Largo Caballero - no qual h\u00e1 dois ministros comunistas e quatro ministros anarquistas - que se d\u00e1 essa restaura\u00e7\u00e3o do Estado burgu\u00eas espanhol, em um quadro essencialmente militar. Ao mesmo tempo, o governo Stalin n\u00e3o esconde que sua ajuda \u00e9 condicional, subordinada \u00e0 execu\u00e7\u00e3o de uma pol\u00edtica \"moderada\", tranquilizadora para Londres e Paris, e que assessora o governo republicano.\r\n\r\n\r\n\r\nO POUM acreditava estar situado na Generalitat da Catalunha, \u00e0 esquerda de uma coaliz\u00e3o a reboque dos partidos burgueses tradicionais. Mas a alian\u00e7a destes \u00faltimos com o PSUC na Catalunha, a constitui\u00e7\u00e3o, a coberto da Frente Popular, de uma coliga\u00e7\u00e3o \"stalinista-burguesa\" por um Estado forte, inverteu a correla\u00e7\u00e3o de for\u00e7as. De repente, era o POUM que se via a reboque de uma coaliz\u00e3o que ia eliminando sucessivamente todas as conquistas de julho dos oper\u00e1rios e camponeses. Depois, as amea\u00e7as do Pravda, a campanha de assassinatos lan\u00e7ada logo ap\u00f3s os Julgamentos de Moscou, a orquestra\u00e7\u00e3o, por Mundo Obrero, Treball, Frente Rojo, Ahora, da den\u00fancia dos \"trotskistas\" como \"divisores\", \"agentes de Franco, HitIer e Mussolini\", \u201cespi\u00f5es fascistas\" etc., fazem-no temer pela sua pr\u00f3pria exist\u00eancia, e numa situa\u00e7\u00e3o que se deteriora a cada dia, a dire\u00e7\u00e3o do POUM apega-se fortemente aos dirigentes da CNT -FAI, \u00e0 organiza\u00e7\u00e3o que parece-lhes a \u00fanica for\u00e7a capaz de deter esse processo contra-revolucion\u00e1rio. Mas os l\u00edderes anarquistas, profundamente desorientados, incapazes de opor a menor perspectiva ao programa \"antifascista\" de restaura\u00e7\u00e3o da ordem, s\u00f3 podem retroceder passo a passo, arrastando o POUM com eles.\r\n\r\nEm novembro, h\u00e1 um pedido - em forma de ultimato - do embaixador da URSS, Marcel Rosenberg, para que o POUM seja expulso do Conselho de Defesa de Madrid, que assegura a defesa pol\u00edtico-militar da capital nestes meses decisivos que, gra\u00e7as \u00e0 uni\u00e3o dos delegados do PCE, da UGT e das JSU, se tornar\u00e1, sob a batuta do ultraconservador General Miaja, o instrumento decisivo da tomada stalinista da Espanha republicana, especialmente por meio dos postos decisivos de comando do ex\u00e9rcito e da pol\u00edcia. Ao mesmo tempo, dentro do POUM, a press\u00e3o da frente popular sobre os elementos de direita - homens como Portela, os \"caciques do ex-bloco\", como diz Andrade - \u00e9 tamanha que a imprensa censura antecipadamente seus pr\u00f3prios protestos a fim de evitar qualquer ataque e qualquer acusa\u00e7\u00e3o de \"divis\u00e3o dos combatentes\" ou de \"ataque \u00e0 unidade antifascista\". La Batalla, comentando o voto russo, contr\u00e1rio \u00e0 entrada do POUM no Conselho de Madrid, escreve: \u201c\u00c9 intoler\u00e1vel que, ao mesmo tempo que recebemos alguma ajuda, se pretenda impor certas normas pol\u00edticas, emitir vetos e de fato dirigir a pol\u00edtica espanhola\u201d30; o mesmo jornal, em 28 de janeiro de 1937, reproduziu esse trecho para que seus leitores pudessem apreciar a modera\u00e7\u00e3o dos termos utilizados31. A crise ministerial e a elimina\u00e7\u00e3o do POUM do conselho da Generalitat deveu-se a um ultimato do c\u00f4nsul geral da URSS em Barcelona, \u200b\u200bAntonov-Ovseenko. O POUM protesta veementemente, mas n\u00e3o aponta outra perspectiva que n\u00e3o seja a de seu retorno ao governo de coaliz\u00e3o, sua pr\u00f3pria reintegra\u00e7\u00e3o ao Conselho. Recusando-se a reconhecer que o processo contrarrevolucion\u00e1rio liderado pelo governo, agora abertamente realizado, come\u00e7ou em setembro com a dissolu\u00e7\u00e3o dos comit\u00eas, e que foi facilitado por sua pr\u00f3pria pol\u00edtica colaborativa, o POUM, cujo progresso num\u00e9rico estagnou e em face das grandes dificuldades materiais acumuladas, n\u00e3o pode esperar, nesta linha, mais do que uma mudan\u00e7a na pol\u00edtica de colabora\u00e7\u00e3o dos anarquistas. \u00c9 assim como Nin explica em seu relat\u00f3rio ao Comit\u00ea Central do POUM em dezembro. Toda a sua pol\u00edtica repousa na necessidade de convencer os dirigentes da CNT, at\u00e9 agora manipulados pelos stalinistas e seus aliados, de que devem proteger o POUM, para se preservarem, e o secret\u00e1rio pol\u00edtico do POUM at\u00e9 falaria \u00e0 portas fechadas do \"pacto secreto\" de seu partido com a CNT32, pacto que seria tornado p\u00fablico, para come\u00e7ar a reverter a situa\u00e7\u00e3o.\r\n\r\nNa verdade, a r\u00e1pida deteriora\u00e7\u00e3o da situa\u00e7\u00e3o pol\u00edtica, o aumento dos ataques contra o POUM em Madrid, que em breve ser\u00e3o proibidos de qualquer a\u00e7\u00e3o p\u00fablica, incluindo todos os tipos de organiza\u00e7\u00e3o, o ataque cada vez mais aberto, tanto do governo de Madrid quanto o de Barcelona e da ala correspondente ao PCE-PSUC, fazem nascer cada vez mais relut\u00e2ncias, n\u00e3o s\u00f3 no POUM, mas mesmo nas fileiras dos grupos juvenis unificados, entre os veteranos da Juventude Socialista, na UGT e no PSOE , na CNT, e particularmente entre a Juventude Libert\u00e1ria. Foi o representante de Terrassa no Comit\u00e9 Central em Dezembro no qual assinalou que as rela\u00e7\u00f5es com a CNT assentavam na diplomacia secreta dos acordos da cimeira, visto que, devido \u00e0 pol\u00edtica sindical do POUM, os militantes deste partido n\u00e3o est\u00e3o em contato direto com as massas de militantes da CNT. O madrilenho Enrique Rodr\u00edguez evoca em La Batalla a dissolu\u00e7\u00e3o dos comit\u00eas, dizendo que atrav\u00e9s deles \"a classe oper\u00e1ria teria podido exercer o seu pr\u00f3prio poder\" e que a sua dissolu\u00e7\u00e3o - endossada na Catalunha por Nin - \"conseguiu evitar a interven\u00e7\u00e3o das massas na vida do pa\u00eds\u201d33. Juan Andrade, evocando a discuss\u00e3o do pr\u00f3ximo congresso do POUM, diz que deveria ter julgado sua \"experi\u00eancia de colabora\u00e7\u00e3o\", mas isso sem esquecer as condi\u00e7\u00f5es particulares em que foi decidido e \"que poderiam ter sido altamente favor\u00e1veis \u200b\u200bpara a classe trabalhadora. A experi\u00eancia foi totalmente negativa e at\u00e9 prejudicial do ponto de vista do desenvolvimento do processo revolucion\u00e1rio\"34. O \u00f3rg\u00e3o da JCI, Juventude Comunista, assim como a organiza\u00e7\u00e3o dessa juventude, lan\u00e7ou uma campanha para organizar uma \"Frente Juvenil Revolucion\u00e1ria\", que come\u00e7ou a arrastar alguns elementos das JSU que se rebelavam abertamente contra a orienta\u00e7\u00e3o pr\u00f3-stalinista de Santiago Carrillo.\r\n\r\nNo entanto, demorar\u00e1 muitas semanas para que se desenhe uma virada por parte da dire\u00e7\u00e3o do POUM, que denuncia abertamente o empreendimento contrarrevolucion\u00e1rio e a ofensiva stalinista baseada em posi\u00e7\u00f5es governamentais, lan\u00e7ando novamente os slogans de \"governo oper\u00e1rio e campon\u00eas\", dos \"Comit\u00eas de trabalhadores, camponeses e combatentes\u201d, dos quais afirma que constituem a base de uma\u201cassembleia constituinte\u201dque refletiria apenas a vontade das massas e permitiria a cria\u00e7\u00e3o do \u201cgoverno forte, que todos consideram necess\u00e1rio\u201d. Nesta campanha, em que o aspecto mais evidente \u00e9 a tentativa dos dirigentes do POUM de pressionar os dirigentes da CNT-FAI atrav\u00e9s dos seus militantes e dos seus incans\u00e1veis \u200b\u200bquadros antes do relan\u00e7amento da contrarrevolu\u00e7\u00e3o, a perspetiva de Nin \u00e9 a de uma transi\u00e7\u00e3o pac\u00edfica, e os artigos e discursos desse per\u00edodo insistem na possibilidade de a classe trabalhadora retomar a iniciativa e, posteriormente, o poder, sem a necessidade de recorrer \u00e0 viol\u00eancia. Trotsky, de sua nova resid\u00eancia mexicana, onde tem mais informa\u00e7\u00f5es do que na Noruega - La Batalla, e n\u00e3o apenas o boletim franc\u00eas do POUM, La R\u00e9volution Espagnole - reabre diretamente a pol\u00eamica contra seu ex-companheiro de armas, sublinhando que de seu ponto de vista , a Espanha republicana est\u00e1 \u00e0 beira da guerra civil, e fazer a classe trabalhadora acreditar que pode tomar o poder sem usar a for\u00e7a significa simplesmente desarm\u00e1-la.\r\n\r\nA greve e os combates de rua que se desenvolvem em Barcelona nos primeiros dias de maio confirmam esta an\u00e1lise de Trotsky e desautorizam a perspectiva demasiado otimista desenhada agora por Nin. O movimento espont\u00e2neo da classe oper\u00e1ria de Barcelona e de toda a Catalunha, seu levantamento frente \u00e0 provoca\u00e7\u00e3o organizada contra ela pelos servi\u00e7os de pol\u00edcia da Generalitat, se situam muito acima das rea\u00e7\u00f5es das organiza\u00e7\u00f5es. Desta vez o POUM compreende o objetivo desta batalha e se esfor\u00e7a mais uma vez por convencer os dirigentes da CNT para n\u00e3o deporem as armas sem antes haver obtido as mais s\u00f3lidas garantias. Mas os grupos de militantes cenetistas hostis \u00e0 colabora\u00e7\u00e3o de classes n\u00e3o s\u00e3o suficientemente coerentes nem est\u00e3o suficientemente organizados para provocar uma virada na pol\u00edtica de colabora\u00e7\u00e3o dos dirigentes da central anarcosindicalista. S\u00f3 um pequeno grupo de antigos fa\u00edstas, animados por Jaime Balius, Pablo Ruiz e Francisco Carre\u00f1o, faz coerentemente o balan\u00e7o da experi\u00eancia anarquista de colabora\u00e7\u00e3o governamental e se pronuncia por uma junta revolucion\u00e1ria. Andrade acaba de escrever em La Batalla:\r\n\u201cOs Amigos de Durruti formularam seus pontos program\u00e1ticos em cartazes fixados em todas as ruas de Barcelona. Estamos absolutamente de acordo com as palavras de ordem que Os Amigos de Durruti lan\u00e7am ante a situa\u00e7\u00e3o atual. \u00c9 um programa que aceitamos e na base do qual estamos dispostos a chegar a quantos acordos nos proponham. H\u00e1 dois pontos em tais palavras de ordem que tamb\u00e9m s\u00e3o fundamentais para n\u00f3s. Todo o poder \u00e0 classe trabalhadora e aos \u00f3rg\u00e3os democr\u00e1ticos dos oper\u00e1rios, camponeses e combatentes, como express\u00e3o do poder prolet\u00e1rio\u201d35\r\nMoulin, que agora dirige o min\u00fasculo grupo dos fi\u00e9is a Trotsky, com Munis e Carlini, compreendeu tamb\u00e9m a import\u00e2ncia que poderia fortalecer o grupo dos Amigos de Durruti, anarquistas a ponto de revisar sua posi\u00e7\u00e3o te\u00f3rica sobre a quest\u00e3o do Estado e do poder revolucion\u00e1rio: da mesma forma que a oposi\u00e7\u00e3o destes \u00faltimos n\u00e3o modifica em nada o resoluto conservadorismo dos dirigentes da CNT, a alian\u00e7a entre os bolcheviques-leninistas e os Amigos de Durruti n\u00e3o pesar\u00e1 nas decis\u00f5es do POUM. Uma vez mais, seus dirigentes renunciam a seguir o caminho que eles consideram justo a partir do momento em que a CNT o rejeita. O POUM \u2013 depois de um sil\u00eancio de v\u00e1rios dias nos momentos decisivos \u2013 aceita seguir o apelo de abandonar as barricadas feito pelos dirigentes nacionais e regionais da CNT-FAI. O movimento de massas \u2013 desorientado, desprovido de toda perspectiva depois do fracasso da solu\u00e7\u00e3o que via \u2013 perde intensidade. Para Trotsky, esta \u00e9 a \u00faltima capitula\u00e7\u00e3o, que assinala o destino hist\u00f3rico do partido de Maur\u00edn e de Nin36.\r\n\r\nDentro do POUM, a crise est\u00e1 aberta. A direita, e em particular Portela, considera arriscada a posi\u00e7\u00e3o do partido durante as jornadas de maio e algumas organiza\u00e7\u00f5es chegam mesmo a condenar \u2013 com todo o coro da Frente Popular \u2013 os militantes de Barcelona. Mas o descontentamento se manifesta sobretudo na esquerda, em torno da \"c\u00e9lula 72\", inspirada por um membro do Comit\u00ea Central, Jos\u00e9 Rebull. Seu grupo, que j\u00e1 havia elaborado uma \"contra-tese\" pol\u00edtica em abril, na qual se opunha fortemente \u00e0 atitude seguidista dos dirigentes em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 CNT, condenando de passagem, como Andrade, a colabora\u00e7\u00e3o com o governo da Generalitat, fustiga a aten\u00e7\u00e3o e a capitula\u00e7\u00e3o de seus l\u00edderes \u00e0 trai\u00e7\u00e3o dos l\u00edderes anarquistas. Parece estar arrastando a maioria dos militantes em Barcelona e de seu Comit\u00ea Local atr\u00e1s dele. A se\u00e7\u00e3o de Madrid adota posi\u00e7\u00f5es semelhantes \u00e0s dos trotskistas, especialmente no que diz respeito \u00e0 perspectiva de reconstru\u00e7\u00e3o de uma Internacional Comunista. Os artigos de Juan Andrade deixam cair preocupa\u00e7\u00f5es precisas sobre as consequ\u00eancias das jornadas de maio, mas a posi\u00e7\u00e3o oficial do partido \u00e9 muito mais otimista: o Executivo come\u00e7a um grande trabalho para abrir uma sala de proje\u00e7\u00e3o em sua sede em Barcelona e Julian Gorkin diz a seu correspondente estrangeiro que pensa que em seguida o POUM ser\u00e1 chamado a retornar ao seio do governo catal\u00e3o37.\r\n\r\nA proibi\u00e7\u00e3o do POUM e a pris\u00e3o de seus dirigentes \u2013 o que Trotsky chamou de \"fim\" muitas semanas antes \u2013 reca\u00edram sobre um partido profundamente dividido, no qual pelo menos boa parte dos dirigentes n\u00e3o entendia o que estava acontecendo. Mesmo que o testemunho de George Orwell38\u00a0n\u00e3o seja tomado literalmente, segundo o qual o POUM estava destitu\u00eddo, no dia da repress\u00e3o, de qualquer aparato, material e instala\u00e7\u00f5es clandestinas, \u00e9 claro que n\u00e3o saber\u00e1 como proteger seus principais dirigentes, presos em suas pr\u00f3prias instala\u00e7\u00f5es, ou, naquela mesma tarde, no primeiro ref\u00fagio clandestino, lembramos que foi apenas nos \u00faltimos momentos que seu Executivo, ao desencadear uma campanha in\u00e9dita de \u00f3dio e assassinato contra o POUM , decidiu excluir das suas fileiras a Portela e ao grupo valenciano, c\u00famplices incoerentes desta provoca\u00e7\u00e3o. Sem d\u00favida isso se deve tanto \u00e0 prepara\u00e7\u00e3o do congresso \u2013 que nunca aconteceu \u2013 quanto \u00e0s contradi\u00e7\u00f5es sociais e pol\u00edticas, \u00e0 multiplica\u00e7\u00e3o durante essas semanas de expuls\u00f5es de militantes trotskistas, apesar de Landau \u2013 sob o pseud\u00f4nimo de Espectador \u2013 e Juli\u00e1n Gorkin, polemizarem contra Trotsky e os trotskistas nas colunas de La Batalla.\r\n\r\nA partir de agora, a pol\u00eamica sobre a Espanha n\u00e3o ter\u00e1 o objetivo de convencer os dirigentes ou militantes espanh\u00f3is: os textos de Trotsky n\u00e3o podem alcan\u00e7\u00e1-los nas pris\u00f5es ou na clandestinidade, em um pa\u00eds onde, ap\u00f3s a queda do governo de Largo Caballero, substitu\u00eddo pelo socialista de direita Juan Negr\u00edn, a GPU goza de total impunidade, abatendo confusamente os homens do POUM, anarquistas dissidentes, socialistas de esquerda e trotskistas. Andr\u00e9s Nin \u00e9 a v\u00edtima mais ilustre, detido pela pol\u00edcia oficial, no entanto foi detido, torturado e posteriormente assassinado em uma pris\u00e3o particular administrada por policiais russos. Mas outros caem, v\u00edtimas da colabora\u00e7\u00e3o mal disfar\u00e7ada pela pol\u00edcia \"republicana\" e pelos assassinos da GPU: Kurt Landau, Moulin, organizador do grupo Bolchevique-Leninista, mais tarde Erwin Wolf, que chegou no final de maio \u00e0 \"linha de frente\" na Espanha ... No final de 1938, a GPU montou uma formid\u00e1vel provoca\u00e7\u00e3o contra os remanescentes do pequeno n\u00facleo trotskista na Espanha: os \u00faltimos l\u00edderes do BL, o italiano Adolfo Carlini, os espanh\u00f3is Jaime Fern\u00e1ndez e Francisco Rodr\u00edguez s\u00e3o acusados \u200b\u200bde terem assassinado um agente da GPU39, detidos em ondas sucessivas, entre 1937 e 1938, condenados a pesadas penas de pris\u00e3o, conseguiram fugir das suas pris\u00f5es e mais tarde da Espanha, momentos antes da ocupa\u00e7\u00e3o de toda a Catalunha pelas tropas de Franco.\r\n\r\nNo entanto, Trotsky considera que o exemplo espanhol \u00e9 rico em ensinamentos para os militantes de todos os pa\u00edses, e especialmente para aqueles que est\u00e3o determinados a construir a Quarta Internacional.\r\n\r\nTrotsky luta \u00e0 esquerda e \u00e0 direita contra os anarquistas, cujas frases revolucion\u00e1rias n\u00e3o os impediram de se tornar a \"quinta roda\" da carruagem da burguesia contra os socialistas de esquerda, que tamb\u00e9m capitularam, mesmo sem frases. Ele insiste no papel do stalinismo, desmonta o mecanismo de sua pol\u00edtica na Espanha, pede a mobiliza\u00e7\u00e3o contra ele, contra seus crimes que continuam a ser cometidos na Espanha e, a partir da\u00ed, no resto do mundo: Le\u00f3n Sedov, Rudolf Klement e Ignace Reiss, por sua vez, caem sob os golpes dos assassinos. Mas Trotsky tamb\u00e9m tem que argumentar com seus pr\u00f3prios camaradas, contra aqueles que s\u00e3o obcecados pela necessidade da luta militar, aqueles que, se fossem espanh\u00f3is, votariam nos cr\u00e9ditos de guerra do governo Negr\u00edn, ou pelo contr\u00e1rio, aqueles que se inclinam para uma postura derrotista em uma guerra na qual eles v\u00eaem apenas dois \"ex\u00e9rcitos burgueses\" presentes. Acima de tudo, a quest\u00e3o do POUM s\u00f3 agravou as diverg\u00eancias, j\u00e1 s\u00e9rias, entre aqueles que se tornaram seus defensores, Victor Serge em primeiro lugar, mas tamb\u00e9m Sneevliet na Holanda, Vereecken na B\u00e9lgica: contra este \u00faltimo ser\u00e1 contra quem ele que dirige v\u00e1rias vezes uma pol\u00eamica acirrada, que considera necess\u00e1ria para a forma\u00e7\u00e3o de quadros revolucion\u00e1rios s\u00f3lidos. Em sua opini\u00e3o, a revolu\u00e7\u00e3o espanhola constituiu uma prova, o campo de experi\u00eancia que permitiu a verifica\u00e7\u00e3o dos homens e de sua pol\u00edtica, um fruto que deve ser colhido com amargura, j\u00e1 que seu suco \u00e9 amargo, enquanto a esperan\u00e7a de uma vit\u00f3ria revolucion\u00e1ria se perde no horizonte.\r\n\r\nOs homens que foram seus companheiros na Espanha durante este grande empreendimento, a revolu\u00e7\u00e3o, a eleva\u00e7\u00e3o da Internacional Comunista, e depois a constru\u00e7\u00e3o da Quarta Internacional, est\u00e3o espalhados ou mortos: Andr\u00e9s Nin, assassinado, Andrade, prisioneiro, Jos\u00e9 Luis Arenillas, enforcado pelos algozes de Franco. Outros morreram apenas no n\u00edvel da a\u00e7\u00e3o pol\u00edtica: Fersen, transformado em um carabineiro, Lacroix, que a vingan\u00e7a stalinista esperar\u00e1 para enforc\u00e1-lo, a poucas dezenas de metros da fronteira francesa. Seus ex-camaradas que apodrecem nas pris\u00f5es republicanas, nem todos sobreviver\u00e3o. Muitos dos que esperam nas masmorras de Franco encontrar\u00e3o a morte ali mesmo, outros ir\u00e3o embora, vinte anos depois. Os antigos dirigentes da Juventude Socialista, os Santiago Carrillos, os Federico Melchors, que em 1934, flertaram com a ideia de construir uma Quarta Internacional, tornaram-se respons\u00e1veis \u200b\u200bpelo PCE, e ascenderam no aparelho. Somente depois de trinta anos \u2013 ap\u00f3s o discurso de Khrushchev \u2013 eles \"descobrir\u00e3o\" os crimes de Stalin.\r\n\r\n\r\n\r\nNotas:\r\n\r\n1 De fato, em 15 de janeiro de 1936, foi assinado em Madri o pacto eleitoral que serviu de base a uma concilia\u00e7\u00e3o de esquerda (estes foram os termos empregados) sob o princ\u00edpio de liberar todos os presos\u00a0 depois dos acontecimentos de outubro de 1934.\r\n\r\n2 J. Andrade, pref\u00e1cio de A. Nin, Os problemas da revolu\u00e7\u00e3o espanhola.\r\n\r\n3 Segundo Nin, em seu informe ao CC, Boletim Interno do POUM, no 1, janeiro de 1937.\r\n\r\n4 Al\u00e9m dos jornais de Barcelona, La Batalla e o vespertino L\u2019Hora, os de L\u00e9rida, Adelante e Combat das JCI, Juventud Comunista, a revista te\u00f3rica do POUM, A Nueva Era, bem como os jornais menos regulares e os seman\u00e1rios do POUM, El Combatiente Rojo, La Antorcha de Madri, El Comunista de Valencia, e numerosos jornais em catal\u00e3o, Front, de Terassa, El Pla de Bages, de Manresa, Acci\u00f3, de Tarragona, Front, de Sitges, Avantguarda, de Puig Alt de Ter, Avant, de Figueres, Alerta, da frente de Arag\u00f3n, L\u2019Antorxa, de Reus, Lluita, de Barcelona, Impuls, de Sabadell etc.\r\n\r\n5 Citado por La Batalla, 24 de diciembre de 1936.\r\n\r\n6 La Batalla, 7 de agosto de 1936.\r\n\r\n7\u00a0La Lutte ouvriere, 19 de septiembre de 1936.\r\n\r\n8\u00a0El Combatiente Rojo, 24 de agosto de 1936, e o artigo necrol\u00f3gico sobre Vicente Mart\u00ednez em La Batalla, 3 de noviembre de. 1936.\r\n\r\n9 El Combatiente Rojo, 24 de agosto de 1936.\r\n\r\n10 Ibidem., 20 de setembro de 1936.\r\n\r\n11 Ibidem., 20 de setembro de 1936\r\n\r\n12 La Antorcha, 10 de outubro de 1936.\r\n\r\n13 Boletin interior del POUM, n\u00ba. 1, janeiro de 1937, p. 5.\r\n\r\n14 El Comunista, 5 de dezembro de 1936.\r\n\r\n15 Ibidem., artigo de Sixto Rabinad.\r\n\r\n16 Ibidem.\r\n\r\n17 Ibidem., 30 de janeiro de 1937.\r\n\r\n18 Ibidem., 25 de janeiro de 1937.\r\n\r\n19 Ibidem.\r\n\r\n20 Andrade, op. cit. p. 8.\r\n\r\n21 \u00c9 indubit\u00e1vel que particularmente a mobiliza\u00e7\u00e3o cenetista impediu em julho de 1936 o triunfo do \u201clevantamento nacional\u201d na Catalunha; embora se possa falar de uma situa\u00e7\u00e3o de duplo poder (o oficial, nas m\u00e3os da Generalitat e o real, o das ruas, na CNT), de fato, a Generalitat foi ultrapassada, e unicamente... o condicionamento de toda uma s\u00e9rie de princ\u00edpios ideol\u00f3gicos anarquistas que rejeitavam precisamente \u201co poder pol\u00edtico\u201d, sua pr\u00f3pria debilidade pol\u00edtica, impediu \u00e0 CNT aproveitar uma situa\u00e7\u00e3o na qual n\u00e3o soube o que fazer com o poder que tinha nas m\u00e3os.\r\n\r\n22 Andrade, op. cit. p. 29\r\n\r\n23 Ibidem., 29-30.\r\n\r\n24 Ibidem., p. 30.\r\n\r\n25 La Batalla, 13 de abril de 1937.\r\n\r\n26 Andrade, op. cit., p. 29.\r\n\r\n27 Nin, Los problemas..., p. 182.\r\n\r\n28 W. Held, \u201dEl Estalinismo y el POUM en la revoluci\u00f3n\u201d en Quatri\u00e8me Internationale, n.\u00ba 3, 1937, Anexo, p. 438.\r\n\r\n29 Pravda, 17 de dezembro de 1936.\r\n\r\n30 La Batalla, 24 de novembro.\r\n\r\n31 Ibidem , 28 de janeiro de 1937\r\n\r\n32 Bolet\u00edn Interno del POUM, n\u00ba 1, janeiro de 1937.\r\n\r\n33\u00a0La Batalla, 7 de mar\u00e7o de 1937.\r\n\r\n34 Ibidem., 13 de abril de 1937.\r\n\r\n35 Ibidem., 1 de maio de 1937.\r\n\r\n36 A \u00fanica obra recente relativa aos fatos de maio apareceu em Barcelona: trata-se de M, Cruels, Mayo Sangriento, Els fets de maig Barcelona 1937 (Ed. Juventud, Barcelona, 1970).\r\n\r\n37 Mencionado por Paul Thalmann em seu manuscrito in\u00e9dito, Moskau, Madrid, Paris.\r\n\r\n38 G. Orwell, Catalogne Libre, p. 206. Edi\u00e7\u00e3o castelana e catal\u00e3, Homenatge a Catalunya, Ed. Ariel, Barcelona 1969. Tambi\u00e9n editado em castellano.\r\n\r\n39 Se tratava do capit\u00e3o Le\u00f3n Narvitch, de origen russa, capit\u00e3o das Brigadas Internacionais. Parece que na realidade havia sido assassinado por militantes do POUM que haviam descoberto seu papel de espi\u00e3o e de provocador.\r\n\r\n\r\n\r\nTRADU\u00c7\u00c3O DE FABIANO LEITE.\r\nPUBLICADO EM MARXISTS.ORG","image":{"@type":"ImageObject","url":"https:\/\/i0.wp.com\/marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2021\/10\/Trotsky-civil-war-spain-final.jpg?fit=2000%2C1000&ssl=1","width":2000,"height":1000}}</script>
		</article><!-- .post-listing -->
		

		
		

		
		
		
		
				
<div id="comments">


<div class="clear"></div>


</div><!-- #comments -->

	</div><!-- .content -->
<aside id="sidebar">
	<div class="theiaStickySidebar">
		<div class="search-block-large widget">
			<form method="get" action="https://marxismo.org.br/">
				<button class="search-button" type="submit" value="Pesquisa"><i class="fa fa-search"></i></button>
				<input type="text" id="s" name="s" value="Pesquisa" onfocus="if (this.value == 'Pesquisa') {this.value = '';}" onblur="if (this.value == '') {this.value = 'Pesquisa';}"  />
			</form>
		</div><!-- .search-block /-->
<div id="social-8" class="widget social-icons-widget"><div class="widget-top"><h4>Redes Sociais</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div class="social-icons social-colored">
		<a class="ttip-none" title="Facebook" href="https://www.facebook.com/oci.comunista" target="_blank"><i class="fa fa-facebook"></i></a><a class="ttip-none" title="Twitter" href="https://twitter.com/oci_comunista" target="_blank"><i class="fa fa-twitter"></i></a><a class="ttip-none" title="Youtube" href="https://www.youtube.com/user/esquerdamarxista" target="_blank"><i class="fa fa-youtube"></i></a><a class="ttip-none" title="instagram" href="https://www.instagram.com/oci.comunista/" target="_blank"><i class="fa fa-instagram"></i></a><a class="ttip-none" title="spotify" href="https://open.spotify.com/show/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8" target="_blank"><i class="fa fa-spotify"></i></a>
		<a class="ttip-none"  title="TikTok" href="https://www.tiktok.com/@oci.comunista" target="_blank"><i class="fa &lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;"></i></a>	</div>

</div></div><!-- .widget /--><div id="text-html-widget-46" class="widget text-html"><div class="widget-top"><h4>Acesse</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container"><div ><a href="https://www.marxist.com/"  target="_blank"><img class="size-full wp-image-6856 aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/teste-sidebar-3.jpg" alt="" width="390" height="144" /></a>

<a href="http://liberdadeeluta.org/" target="_blank"><img class="wp-image-6852 size-full aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_02.jpg" width="390" height="144" /></a>

<a href="http://www.livrariamarxista.com.br/" target="_blank"><img class="wp-image-6848 size-full aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_03.jpg" width="390" height="144" /></a>

<a href="https://www.marxismo.org.br/mulherespelosocialismo/" target="_blank"><img class="size-full wp-image-6855 aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_04.jpg" alt="" width="390" height="390" /></a>

<a href="https://www.marxismo.org.br/movimento-negro-socialista/" target="_blank"><img class="size-full wp-image-6855 aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_05.jpg" alt="" width="390" height="144" /></a>


				</div><div class="clear"></div></div></div><!-- .widget /--><div id="posts-list-widget-3" class="widget posts-list"><div class="widget-top"><h4>Publicações Recentes		</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">				<ul>
							<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/os-motivos-pelos-quais-um-militante-da-oci-renuncia-ao-seu-posto-na-direcao-do-sindicato-dos-metroviarios-de-sp/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/os-motivos-pelos-quais-um-militante-da-oci-renuncia-ao-seu-posto-na-direcao-do-sindicato-dos-metroviarios-de-sp/">Os motivos pelos quais um militante da OCI renuncia ao seu posto na direção do Sindicato dos Metroviários de SP</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>01/08/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/pedro-moro-pede-demissao-da-cptm-e-mais-uma-vez-a-farsa-da-privatizacao-e-exposta/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/pedro-moro-pede-demissao-da-cptm-e-mais-uma-vez-a-farsa-da-privatizacao-e-exposta/">Pedro Moro pede demissão da CPTM e mais uma vez a farsa da privatização é exposta</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>01/08/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/a-luta-pela-reducao-da-jornada-de-trabalho-sem-reducao-salarial/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/a-luta-pela-reducao-da-jornada-de-trabalho-sem-reducao-salarial/">A luta pela redução da jornada de trabalho sem redução salarial </a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>31/07/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/abaixo-o-regime-assassino-de-hasina-vitoria-para-os-estudantes-de-bangladesh-declaracao-da-icr/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/abaixo-o-regime-assassino-de-hasina-vitoria-para-os-estudantes-de-bangladesh-declaracao-da-icr/">Abaixo o regime assassino de Hasina! Vitória para os estudantes de Bangladesh! – Declaração da ICR</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>30/07/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/nota-urgente-sobre-a-venezuela-como-chegamos-a-este-beco-sem-saida/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/nota-urgente-sobre-a-venezuela-como-chegamos-a-este-beco-sem-saida/">Nota urgente sobre a Venezuela – Como chegamos a este beco sem saída?</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>30/07/2024</span>		</li>
						</ul>
		<div class="clear"></div>
	</div></div><!-- .widget /--><div id="ads250_250-widget-7" class="widget e3lan e3lan250_250-widget"><div class="widget-top"><h4>Assine O Comunismo</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div  class="e3lan-widget-content e3lan250-250">
								<div class="e3lan-cell">
				<a href="https://livrariamarxista.com.br/produto/jornal-o-comunismo/"  target="_blank"  >					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/capa-OC-site.jpg" alt="" />
				</a>			</div>
				</div>
	</div></div><!-- .widget /--><div id="ads250_250-widget-25" class="widget e3lan e3lan250_250-widget"><div class="widget-top"><h4>Manifesto</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div  class="e3lan-widget-content e3lan250-250">
								<div class="e3lan-cell">
				<a href="https://www.marxismo.org.br/manifesto-da-internacional-comunista-revolucionaria/"  target="_blank"  >					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/manifesto-graphic-website.jpg" alt="" />
				</a>			</div>
				</div>
	</div></div><!-- .widget /--><div id="ads250_250-widget-17" class="widget e3lan e3lan250_250-widget"><div class="widget-top"><h4>América Socialista &#8211; Em Defesa do Marxismo</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div  class="e3lan-widget-content e3lan250-250">
								<div class="e3lan-cell">
				<a href="https://livrariamarxista.com.br/produto/america-socialista-24/"  target="_blank"  >					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/Divulgacao-artigos-AS-24.jpg" alt="" />
				</a>			</div>
				</div>
	</div></div><!-- .widget /-->	</div><!-- .theiaStickySidebar /-->
</aside><!-- #sidebar /-->	<div class="clear"></div>
</div><!-- .container /-->

				
<div class="clear"></div>
<div class="footer-bottom">
	<div class="container">
		<div class="alignright">
					</div>
				<div class="social-icons">
		<a class="ttip-none" title="Facebook" href="https://www.facebook.com/oci.comunista" target="_blank"><i class="fa fa-facebook"></i></a><a class="ttip-none" title="Twitter" href="https://twitter.com/oci_comunista" target="_blank"><i class="fa fa-twitter"></i></a><a class="ttip-none" title="Youtube" href="https://www.youtube.com/user/esquerdamarxista" target="_blank"><i class="fa fa-youtube"></i></a><a class="ttip-none" title="instagram" href="https://www.instagram.com/oci.comunista/" target="_blank"><i class="fa fa-instagram"></i></a><a class="ttip-none" title="spotify" href="https://open.spotify.com/show/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8" target="_blank"><i class="fa fa-spotify"></i></a>
		<a class="ttip-none"  title="TikTok" href="https://www.tiktok.com/@oci.comunista" target="_blank"><i class="fa &lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;"></i></a>	</div>

		
		<div class="alignleft">
			© Copyright 2024, Esquerda Marxista		</div>
		<div class="clear"></div>
	</div><!-- .Container -->
</div><!-- .Footer bottom -->

</div><!-- .inner-Wrapper -->
</div><!-- #Wrapper -->
</div><!-- .Wrapper-outer -->
	<div id="topcontrol" class="fa fa-angle-up" title="Role Para Cima"></div>
<div id="fb-root"></div>

<div id="um_upload_single" style="display:none;"></div>

<div id="um_view_photo" style="display:none;">
	<a href="javascript:void(0);" data-action="um_remove_modal" class="um-modal-close" aria-label="Close view photo modal">
		<i class="um-faicon-times"></i>
	</a>

	<div class="um-modal-body photo">
		<div class="um-modal-photo"></div>
	</div>
</div>
<div id="reading-position-indicator"></div>			<script type='text/javascript'>
				const lazyloadRunObserver = () => {
					const lazyloadBackgrounds = document.querySelectorAll( `.e-con.e-parent:not(.e-lazyloaded)` );
					const lazyloadBackgroundObserver = new IntersectionObserver( ( entries ) => {
						entries.forEach( ( entry ) => {
							if ( entry.isIntersecting ) {
								let lazyloadBackground = entry.target;
								if( lazyloadBackground ) {
									lazyloadBackground.classList.add( 'e-lazyloaded' );
								}
								lazyloadBackgroundObserver.unobserve( entry.target );
							}
						});
					}, { rootMargin: '200px 0px 200px 0px' } );
					lazyloadBackgrounds.forEach( ( lazyloadBackground ) => {
						lazyloadBackgroundObserver.observe( lazyloadBackground );
					} );
				};
				const events = [
					'DOMContentLoaded',
					'elementor/lazyload/observe',
				];
				events.forEach( ( event ) => {
					document.addEventListener( event, lazyloadRunObserver );
				} );
			</script>
						<div id="fb-root"></div>
			<script>(function(d, s, id) { var js, fjs = d.getElementsByTagName(s)[0]; if (d.getElementById(id)) return; js = d.createElement(s); js.id = id; js.src = 'https://connect.facebook.net/pt_BR/sdk.js#xfbml=1&amp;appId=249643311490&version=v2.3'; fjs.parentNode.insertBefore(js, fjs); }(document, 'script', 'facebook-jssdk'));</script>
			<script>
			document.body.addEventListener( 'is.post-load', function() {
				if ( 'undefined' !== typeof FB ) {
					FB.XFBML.parse();
				}
			} );
			</script>
						<script>!function(d,s,id){var js,fjs=d.getElementsByTagName(s)[0],p=/^http:/.test(d.location)?'http':'https';if(!d.getElementById(id)){js=d.createElement(s);js.id=id;js.src=p+'://platform.twitter.com/widgets.js';fjs.parentNode.insertBefore(js,fjs);}}(document, 'script', 'twitter-wjs');</script>
			<script type="text/javascript" id="tie-scripts-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var tie = {"mobile_menu_active":"true","mobile_menu_top":"","lightbox_all":"true","lightbox_gallery":"true","woocommerce_lightbox":"","lightbox_skin":"dark","lightbox_thumb":"vertical","lightbox_arrows":"","sticky_sidebar":"1","is_singular":"1","reading_indicator":"true","lang_no_results":"No Results","lang_results_found":"Results Found"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/tie-scripts.js" id="tie-scripts-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/ilightbox.packed.js" id="tie-ilightbox-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/underscore.min.js" id="underscore-js"></script>
<script type="text/javascript" id="wp-util-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var _wpUtilSettings = {"ajax":{"url":"\/wp-admin\/admin-ajax.php"}};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/wp-util.min.js" id="wp-util-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/dist/hooks.min.js" id="wp-hooks-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/dist/i18n.min.js" id="wp-i18n-js"></script>
<script type="text/javascript" id="wp-i18n-js-after">
/* <![CDATA[ */
wp.i18n.setLocaleData( { 'text direction\u0004ltr': [ 'ltr' ] } );
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/tipsy/tipsy.min.js" id="um_tipsy-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/um-confirm/um-confirm.min.js" id="um_confirm-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/picker.min.js" id="um_datetime-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/picker.date.min.js" id="um_datetime_date-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/picker.time.min.js" id="um_datetime_time-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/translations/pt_BR.min.js" id="um_datetime_locale-js"></script>
<script type="text/javascript" id="um_common-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var um_common_variables = {"locale":"pt_BR"};
var um_common_variables = {"locale":"pt_BR"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/common.min.js" id="um_common-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/cropper/cropper.min.js" id="um_crop-js"></script>
<script type="text/javascript" id="um_frontend_common-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var um_frontend_common_variables = [];
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/common-frontend.min.js" id="um_frontend_common-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-modal.min.js" id="um_modal-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/jquery-form/jquery-form.min.js" id="um_jquery_form-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/fileupload/fileupload.js" id="um_fileupload-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-functions.min.js" id="um_functions-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-responsive.min.js" id="um_responsive-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-conditional.min.js" id="um_conditional-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/select2/select2.full.min.js" id="select2-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/select2/i18n/pt.js" id="um_select2_locale-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/raty/um-raty.min.js" id="um_raty-js"></script>
<script type="text/javascript" id="um_scripts-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var um_scripts = {"max_upload_size":"2147483648","nonce":"d013f783e1"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-scripts.min.js" id="um_scripts-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-profile.min.js" id="um_profile-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-account.min.js" id="um_account-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://stats.wp.com/e-202431.js" id="jetpack-stats-js" data-wp-strategy="defer"></script>
<script type="text/javascript" id="jetpack-stats-js-after">
/* <![CDATA[ */
_stq = window._stq || [];
_stq.push([ "view", JSON.parse("{\"v\":\"ext\",\"blog\":\"122437044\",\"post\":\"41488\",\"tz\":\"-3\",\"srv\":\"marxismo.org.br\",\"j\":\"1:13.6\"}") ]);
_stq.push([ "clickTrackerInit", "122437044", "41488" ]);
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" id="sharing-js-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var sharing_js_options = {"lang":"en","counts":"1","is_stats_active":"1"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/p/jetpack/13.6/_inc/build/sharedaddy/sharing.min.js" id="sharing-js-js"></script>
<script type="text/javascript" id="sharing-js-js-after">
/* <![CDATA[ */
var windowOpen;
			( function () {
				function matches( el, sel ) {
					return !! (
						el.matches && el.matches( sel ) ||
						el.msMatchesSelector && el.msMatchesSelector( sel )
					);
				}

				document.body.addEventListener( 'click', function ( event ) {
					if ( ! event.target ) {
						return;
					}

					var el;
					if ( matches( event.target, 'a.share-facebook' ) ) {
						el = event.target;
					} else if ( event.target.parentNode && matches( event.target.parentNode, 'a.share-facebook' ) ) {
						el = event.target.parentNode;
					}

					if ( el ) {
						event.preventDefault();

						// If there's another sharing window open, close it.
						if ( typeof windowOpen !== 'undefined' ) {
							windowOpen.close();
						}
						windowOpen = window.open( el.getAttribute( 'href' ), 'wpcomfacebook', 'menubar=1,resizable=1,width=600,height=400' );
						return false;
					}
				} );
			} )();
var windowOpen;
			( function () {
				function matches( el, sel ) {
					return !! (
						el.matches && el.matches( sel ) ||
						el.msMatchesSelector && el.msMatchesSelector( sel )
					);
				}

				document.body.addEventListener( 'click', function ( event ) {
					if ( ! event.target ) {
						return;
					}

					var el;
					if ( matches( event.target, 'a.share-telegram' ) ) {
						el = event.target;
					} else if ( event.target.parentNode && matches( event.target.parentNode, 'a.share-telegram' ) ) {
						el = event.target.parentNode;
					}

					if ( el ) {
						event.preventDefault();

						// If there's another sharing window open, close it.
						if ( typeof windowOpen !== 'undefined' ) {
							windowOpen.close();
						}
						windowOpen = window.open( el.getAttribute( 'href' ), 'wpcomtelegram', 'menubar=1,resizable=1,width=450,height=450' );
						return false;
					}
				} );
			} )();
/* ]]> */
</script>
		<script type="text/javascript">
			jQuery( window ).on( 'load', function() {
				jQuery('input[name="um_request"]').val('');
			});
		</script>
	</body>

<!-- Mirrored from marxismo.org.br/trotsky-e-a-guerra-civil-na-espanha/ by HTTrack Website Copier/3.x [XR&CO'2014], Thu, 01 Aug 2024 21:49:58 GMT -->
</html>