<!DOCTYPE html>
<html lang="pt-BR" prefix="og: http://ogp.me/ns#">

<!-- Mirrored from marxismo.org.br/conferencia-prepara-marxistas-para-guerra-de-classes-e-eleicoes-2022/ by HTTrack Website Copier/3.x [XR&CO'2014], Thu, 01 Aug 2024 21:50:07 GMT -->
<!-- Added by HTTrack --><meta http-equiv="content-type" content="text/html;charset=UTF-8" /><!-- /Added by HTTrack -->
<head>
<meta charset="UTF-8" />
<link rel="profile" href="https://gmpg.org/xfn/11" />
<link rel="pingback" href="https://marxismo.org.br/xmlrpc.php" />
<title>Conferência prepara marxistas para guerra de classes e eleições 2022 &#8211; Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)</title>
<meta name='robots' content='max-image-preview:large' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://secure.gravatar.com/' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://stats.wp.com/' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://i0.wp.com/' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://c0.wp.com/' />
<link rel="alternate" type="application/rss+xml" title="Feed para Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista) &raquo;" href="https://marxismo.org.br/feed/" />
<link rel="alternate" type="application/rss+xml" title="Feed de comentários para Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista) &raquo;" href="https://marxismo.org.br/comments/feed/" />
<script type="text/javascript">
/* <![CDATA[ */
window._wpemojiSettings = {"baseUrl":"https:\/\/s.w.org\/images\/core\/emoji\/15.0.3\/72x72\/","ext":".png","svgUrl":"https:\/\/s.w.org\/images\/core\/emoji\/15.0.3\/svg\/","svgExt":".svg","source":{"concatemoji":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-includes\/js\/wp-emoji-release.min.js"}};
/*! This file is auto-generated */
!function(i,n){var o,s,e;function c(e){try{var t={supportTests:e,timestamp:(new Date).valueOf()};sessionStorage.setItem(o,JSON.stringify(t))}catch(e){}}function p(e,t,n){e.clearRect(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height),e.fillText(t,0,0);var t=new Uint32Array(e.getImageData(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height).data),r=(e.clearRect(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height),e.fillText(n,0,0),new Uint32Array(e.getImageData(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height).data));return t.every(function(e,t){return e===r[t]})}function u(e,t,n){switch(t){case"flag":return n(e,"\ud83c\udff3\ufe0f\u200d\u26a7\ufe0f","\ud83c\udff3\ufe0f\u200b\u26a7\ufe0f")?!1:!n(e,"\ud83c\uddfa\ud83c\uddf3","\ud83c\uddfa\u200b\ud83c\uddf3")&&!n(e,"\ud83c\udff4\udb40\udc67\udb40\udc62\udb40\udc65\udb40\udc6e\udb40\udc67\udb40\udc7f","\ud83c\udff4\u200b\udb40\udc67\u200b\udb40\udc62\u200b\udb40\udc65\u200b\udb40\udc6e\u200b\udb40\udc67\u200b\udb40\udc7f");case"emoji":return!n(e,"\ud83d\udc26\u200d\u2b1b","\ud83d\udc26\u200b\u2b1b")}return!1}function f(e,t,n){var r="undefined"!=typeof WorkerGlobalScope&&self instanceof WorkerGlobalScope?new OffscreenCanvas(300,150):i.createElement("canvas"),a=r.getContext("2d",{willReadFrequently:!0}),o=(a.textBaseline="top",a.font="600 32px Arial",{});return e.forEach(function(e){o[e]=t(a,e,n)}),o}function t(e){var t=i.createElement("script");t.src=e,t.defer=!0,i.head.appendChild(t)}"undefined"!=typeof Promise&&(o="wpEmojiSettingsSupports",s=["flag","emoji"],n.supports={everything:!0,everythingExceptFlag:!0},e=new Promise(function(e){i.addEventListener("DOMContentLoaded",e,{once:!0})}),new Promise(function(t){var n=function(){try{var e=JSON.parse(sessionStorage.getItem(o));if("object"==typeof e&&"number"==typeof e.timestamp&&(new Date).valueOf()<e.timestamp+604800&&"object"==typeof e.supportTests)return e.supportTests}catch(e){}return null}();if(!n){if("undefined"!=typeof Worker&&"undefined"!=typeof OffscreenCanvas&&"undefined"!=typeof URL&&URL.createObjectURL&&"undefined"!=typeof Blob)try{var e="postMessage("+f.toString()+"("+[JSON.stringify(s),u.toString(),p.toString()].join(",")+"));",r=new Blob([e],{type:"text/javascript"}),a=new Worker(URL.createObjectURL(r),{name:"wpTestEmojiSupports"});return void(a.onmessage=function(e){c(n=e.data),a.terminate(),t(n)})}catch(e){}c(n=f(s,u,p))}t(n)}).then(function(e){for(var t in e)n.supports[t]=e[t],n.supports.everything=n.supports.everything&&n.supports[t],"flag"!==t&&(n.supports.everythingExceptFlag=n.supports.everythingExceptFlag&&n.supports[t]);n.supports.everythingExceptFlag=n.supports.everythingExceptFlag&&!n.supports.flag,n.DOMReady=!1,n.readyCallback=function(){n.DOMReady=!0}}).then(function(){return e}).then(function(){var e;n.supports.everything||(n.readyCallback(),(e=n.source||{}).concatemoji?t(e.concatemoji):e.wpemoji&&e.twemoji&&(t(e.twemoji),t(e.wpemoji)))}))}((window,document),window._wpemojiSettings);
/* ]]> */
</script>
<style id='wp-emoji-styles-inline-css' type='text/css'>

	img.wp-smiley, img.emoji {
		display: inline !important;
		border: none !important;
		box-shadow: none !important;
		height: 1em !important;
		width: 1em !important;
		margin: 0 0.07em !important;
		vertical-align: -0.1em !important;
		background: none !important;
		padding: 0 !important;
	}
</style>
<link rel='stylesheet' id='wp-block-library-css' href='https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/css/dist/block-library/style.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='mediaelement-css' href='https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/mediaelement/mediaelementplayer-legacy.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='wp-mediaelement-css' href='https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/mediaelement/wp-mediaelement.min.css' type='text/css' media='all' />
<style id='jetpack-sharing-buttons-style-inline-css' type='text/css'>
.jetpack-sharing-buttons__services-list{display:flex;flex-direction:row;flex-wrap:wrap;gap:0;list-style-type:none;margin:5px;padding:0}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-small-icon-size{font-size:12px}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-normal-icon-size{font-size:16px}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-large-icon-size{font-size:24px}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-huge-icon-size{font-size:36px}@media print{.jetpack-sharing-buttons__services-list{display:none!important}}.editor-styles-wrapper .wp-block-jetpack-sharing-buttons{gap:0;padding-inline-start:0}ul.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-background{padding:1.25em 2.375em}
</style>
<style id='pdfemb-pdf-embedder-viewer-style-inline-css' type='text/css'>
.wp-block-pdfemb-pdf-embedder-viewer{max-width:none}

</style>
<style id='classic-theme-styles-inline-css' type='text/css'>
/*! This file is auto-generated */
.wp-block-button__link{color:#fff;background-color:#32373c;border-radius:9999px;box-shadow:none;text-decoration:none;padding:calc(.667em + 2px) calc(1.333em + 2px);font-size:1.125em}.wp-block-file__button{background:#32373c;color:#fff;text-decoration:none}
</style>
<style id='global-styles-inline-css' type='text/css'>
:root{--wp--preset--aspect-ratio--square: 1;--wp--preset--aspect-ratio--4-3: 4/3;--wp--preset--aspect-ratio--3-4: 3/4;--wp--preset--aspect-ratio--3-2: 3/2;--wp--preset--aspect-ratio--2-3: 2/3;--wp--preset--aspect-ratio--16-9: 16/9;--wp--preset--aspect-ratio--9-16: 9/16;--wp--preset--color--black: #000000;--wp--preset--color--cyan-bluish-gray: #abb8c3;--wp--preset--color--white: #ffffff;--wp--preset--color--pale-pink: #f78da7;--wp--preset--color--vivid-red: #cf2e2e;--wp--preset--color--luminous-vivid-orange: #ff6900;--wp--preset--color--luminous-vivid-amber: #fcb900;--wp--preset--color--light-green-cyan: #7bdcb5;--wp--preset--color--vivid-green-cyan: #00d084;--wp--preset--color--pale-cyan-blue: #8ed1fc;--wp--preset--color--vivid-cyan-blue: #0693e3;--wp--preset--color--vivid-purple: #9b51e0;--wp--preset--gradient--vivid-cyan-blue-to-vivid-purple: linear-gradient(135deg,rgba(6,147,227,1) 0%,rgb(155,81,224) 100%);--wp--preset--gradient--light-green-cyan-to-vivid-green-cyan: linear-gradient(135deg,rgb(122,220,180) 0%,rgb(0,208,130) 100%);--wp--preset--gradient--luminous-vivid-amber-to-luminous-vivid-orange: linear-gradient(135deg,rgba(252,185,0,1) 0%,rgba(255,105,0,1) 100%);--wp--preset--gradient--luminous-vivid-orange-to-vivid-red: linear-gradient(135deg,rgba(255,105,0,1) 0%,rgb(207,46,46) 100%);--wp--preset--gradient--very-light-gray-to-cyan-bluish-gray: linear-gradient(135deg,rgb(238,238,238) 0%,rgb(169,184,195) 100%);--wp--preset--gradient--cool-to-warm-spectrum: linear-gradient(135deg,rgb(74,234,220) 0%,rgb(151,120,209) 20%,rgb(207,42,186) 40%,rgb(238,44,130) 60%,rgb(251,105,98) 80%,rgb(254,248,76) 100%);--wp--preset--gradient--blush-light-purple: linear-gradient(135deg,rgb(255,206,236) 0%,rgb(152,150,240) 100%);--wp--preset--gradient--blush-bordeaux: linear-gradient(135deg,rgb(254,205,165) 0%,rgb(254,45,45) 50%,rgb(107,0,62) 100%);--wp--preset--gradient--luminous-dusk: linear-gradient(135deg,rgb(255,203,112) 0%,rgb(199,81,192) 50%,rgb(65,88,208) 100%);--wp--preset--gradient--pale-ocean: linear-gradient(135deg,rgb(255,245,203) 0%,rgb(182,227,212) 50%,rgb(51,167,181) 100%);--wp--preset--gradient--electric-grass: linear-gradient(135deg,rgb(202,248,128) 0%,rgb(113,206,126) 100%);--wp--preset--gradient--midnight: linear-gradient(135deg,rgb(2,3,129) 0%,rgb(40,116,252) 100%);--wp--preset--font-size--small: 13px;--wp--preset--font-size--medium: 20px;--wp--preset--font-size--large: 36px;--wp--preset--font-size--x-large: 42px;--wp--preset--spacing--20: 0.44rem;--wp--preset--spacing--30: 0.67rem;--wp--preset--spacing--40: 1rem;--wp--preset--spacing--50: 1.5rem;--wp--preset--spacing--60: 2.25rem;--wp--preset--spacing--70: 3.38rem;--wp--preset--spacing--80: 5.06rem;--wp--preset--shadow--natural: 6px 6px 9px rgba(0, 0, 0, 0.2);--wp--preset--shadow--deep: 12px 12px 50px rgba(0, 0, 0, 0.4);--wp--preset--shadow--sharp: 6px 6px 0px rgba(0, 0, 0, 0.2);--wp--preset--shadow--outlined: 6px 6px 0px -3px rgba(255, 255, 255, 1), 6px 6px rgba(0, 0, 0, 1);--wp--preset--shadow--crisp: 6px 6px 0px rgba(0, 0, 0, 1);}:where(.is-layout-flex){gap: 0.5em;}:where(.is-layout-grid){gap: 0.5em;}body .is-layout-flex{display: flex;}.is-layout-flex{flex-wrap: wrap;align-items: center;}.is-layout-flex > :is(*, div){margin: 0;}body .is-layout-grid{display: grid;}.is-layout-grid > :is(*, div){margin: 0;}:where(.wp-block-columns.is-layout-flex){gap: 2em;}:where(.wp-block-columns.is-layout-grid){gap: 2em;}:where(.wp-block-post-template.is-layout-flex){gap: 1.25em;}:where(.wp-block-post-template.is-layout-grid){gap: 1.25em;}.has-black-color{color: var(--wp--preset--color--black) !important;}.has-cyan-bluish-gray-color{color: var(--wp--preset--color--cyan-bluish-gray) !important;}.has-white-color{color: var(--wp--preset--color--white) !important;}.has-pale-pink-color{color: var(--wp--preset--color--pale-pink) !important;}.has-vivid-red-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-red) !important;}.has-luminous-vivid-orange-color{color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-amber-color{color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-amber) !important;}.has-light-green-cyan-color{color: var(--wp--preset--color--light-green-cyan) !important;}.has-vivid-green-cyan-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-green-cyan) !important;}.has-pale-cyan-blue-color{color: var(--wp--preset--color--pale-cyan-blue) !important;}.has-vivid-cyan-blue-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-cyan-blue) !important;}.has-vivid-purple-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-purple) !important;}.has-black-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--black) !important;}.has-cyan-bluish-gray-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--cyan-bluish-gray) !important;}.has-white-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--white) !important;}.has-pale-pink-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--pale-pink) !important;}.has-vivid-red-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-red) !important;}.has-luminous-vivid-orange-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-amber-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-amber) !important;}.has-light-green-cyan-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--light-green-cyan) !important;}.has-vivid-green-cyan-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-green-cyan) !important;}.has-pale-cyan-blue-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--pale-cyan-blue) !important;}.has-vivid-cyan-blue-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-cyan-blue) !important;}.has-vivid-purple-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-purple) !important;}.has-black-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--black) !important;}.has-cyan-bluish-gray-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--cyan-bluish-gray) !important;}.has-white-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--white) !important;}.has-pale-pink-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--pale-pink) !important;}.has-vivid-red-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-red) !important;}.has-luminous-vivid-orange-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-amber-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-amber) !important;}.has-light-green-cyan-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--light-green-cyan) !important;}.has-vivid-green-cyan-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-green-cyan) !important;}.has-pale-cyan-blue-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--pale-cyan-blue) !important;}.has-vivid-cyan-blue-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-cyan-blue) !important;}.has-vivid-purple-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-purple) !important;}.has-vivid-cyan-blue-to-vivid-purple-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--vivid-cyan-blue-to-vivid-purple) !important;}.has-light-green-cyan-to-vivid-green-cyan-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--light-green-cyan-to-vivid-green-cyan) !important;}.has-luminous-vivid-amber-to-luminous-vivid-orange-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--luminous-vivid-amber-to-luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-orange-to-vivid-red-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--luminous-vivid-orange-to-vivid-red) !important;}.has-very-light-gray-to-cyan-bluish-gray-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--very-light-gray-to-cyan-bluish-gray) !important;}.has-cool-to-warm-spectrum-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--cool-to-warm-spectrum) !important;}.has-blush-light-purple-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--blush-light-purple) !important;}.has-blush-bordeaux-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--blush-bordeaux) !important;}.has-luminous-dusk-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--luminous-dusk) !important;}.has-pale-ocean-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--pale-ocean) !important;}.has-electric-grass-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--electric-grass) !important;}.has-midnight-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--midnight) !important;}.has-small-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--small) !important;}.has-medium-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--medium) !important;}.has-large-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--large) !important;}.has-x-large-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--x-large) !important;}
:where(.wp-block-post-template.is-layout-flex){gap: 1.25em;}:where(.wp-block-post-template.is-layout-grid){gap: 1.25em;}
:where(.wp-block-columns.is-layout-flex){gap: 2em;}:where(.wp-block-columns.is-layout-grid){gap: 2em;}
:root :where(.wp-block-pullquote){font-size: 1.5em;line-height: 1.6;}
</style>
<link rel='stylesheet' id='searchandfilter-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/search-filter/style.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='tie-style-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/style.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='tie-ilightbox-skin-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ilightbox/dark-skin/skin.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_modal-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-modal.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_ui-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/jquery-ui/jquery-ui.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_tipsy-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/tipsy/tipsy.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_raty-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/raty/um-raty.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='select2-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/select2/select2.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fileupload-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-fileupload.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_confirm-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/um-confirm/um-confirm.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_datetime-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/default.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_datetime_date-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/default.date.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_datetime_time-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/default.time.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fonticons_ii-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/legacy/fonticons/fonticons-ii.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fonticons_fa-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/legacy/fonticons/fonticons-fa.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fontawesome-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-fontawesome.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_common-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/common.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_responsive-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-responsive.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_styles-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-styles.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_crop-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/cropper/cropper.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_profile-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-profile.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_account-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-account.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_misc-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-misc.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_default_css-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-old-default.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_old_css-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/uploads/ultimatemember/um_old_settings.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='social-logos-css' href='https://c0.wp.com/p/jetpack/13.6/_inc/social-logos/social-logos.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='jetpack_css-css' href='https://c0.wp.com/p/jetpack/13.6/css/jetpack.css' type='text/css' media='all' />
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/jquery/jquery.min.js" id="jquery-core-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/jquery/jquery-migrate.min.js" id="jquery-migrate-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-gdpr.min.js" id="um-gdpr-js"></script>
<link rel="https://api.w.org/" href="https://marxismo.org.br/wp-json/" /><link rel="alternate" title="JSON" type="application/json" href="https://marxismo.org.br/wp-json/wp/v2/posts/44675" /><link rel="canonical" href="https://marxismo.org.br/conferencia-prepara-marxistas-para-guerra-de-classes-e-eleicoes-2022/" />
<link rel="alternate" title="oEmbed (JSON)" type="application/json+oembed" href="https://marxismo.org.br/wp-json/oembed/1.0/embed?url=https%3A%2F%2Fmarxismo.org.br%2Fconferencia-prepara-marxistas-para-guerra-de-classes-e-eleicoes-2022%2F" />
<link rel="alternate" title="oEmbed (XML)" type="text/xml+oembed" href="https://marxismo.org.br/wp-json/oembed/1.0/embed?url=https%3A%2F%2Fmarxismo.org.br%2Fconferencia-prepara-marxistas-para-guerra-de-classes-e-eleicoes-2022%2F&amp;format=xml" />
		<style type="text/css">
			.um_request_name {
				display: none !important;
			}
		</style>
		<style>img#wpstats{display:none}</style>
		<link rel="shortcut icon" href="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/09/favicon4.png" title="Favicon" />
<!--[if IE]>
<script type="text/javascript">jQuery(document).ready(function (){ jQuery(".menu-item").has("ul").children("a").attr("aria-haspopup", "true");});</script>
<![endif]-->
<!--[if lt IE 9]>
<script src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/html5.js"></script>
<script src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/selectivizr-min.js"></script>
<![endif]-->
<!--[if IE 9]>
<link rel="stylesheet" type="text/css" media="all" href="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ie9.css" />
<![endif]-->
<!--[if IE 8]>
<link rel="stylesheet" type="text/css" media="all" href="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ie8.css" />
<![endif]-->
<!--[if IE 7]>
<link rel="stylesheet" type="text/css" media="all" href="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ie7.css" />
<![endif]-->


<meta name="viewport" content="width=device-width, initial-scale=1.0" />



<style type="text/css" media="screen">

body{
	font-size : 14px;
	font-weight: normal;
	font-style: normal;
}

::-webkit-scrollbar {
	width: 8px;
	height:8px;
}

#main-nav,
.cat-box-content,
#sidebar .widget-container,
.post-listing,
#commentform {
	border-bottom-color: #e8000c;
}

.search-block .search-button,
#topcontrol,
#main-nav ul li.current-menu-item a,
#main-nav ul li.current-menu-item a:hover,
#main-nav ul li.current_page_parent a,
#main-nav ul li.current_page_parent a:hover,
#main-nav ul li.current-menu-parent a,
#main-nav ul li.current-menu-parent a:hover,
#main-nav ul li.current-page-ancestor a,
#main-nav ul li.current-page-ancestor a:hover,
.pagination span.current,
.share-post span.share-text,
.flex-control-paging li a.flex-active,
.ei-slider-thumbs li.ei-slider-element,
.review-percentage .review-item span span,
.review-final-score,
.button,
a.button,
a.more-link,
#main-content input[type="submit"],
.form-submit #submit,
#login-form .login-button,
.widget-feedburner .feedburner-subscribe,
input[type="submit"],
#buddypress button,
#buddypress a.button,
#buddypress input[type=submit],
#buddypress input[type=reset],
#buddypress ul.button-nav li a,
#buddypress div.generic-button a,
#buddypress .comment-reply-link,
#buddypress div.item-list-tabs ul li a span,
#buddypress div.item-list-tabs ul li.selected a,
#buddypress div.item-list-tabs ul li.current a,
#buddypress #members-directory-form div.item-list-tabs ul li.selected span,
#members-list-options a.selected,
#groups-list-options a.selected,
body.dark-skin #buddypress div.item-list-tabs ul li a span,
body.dark-skin #buddypress div.item-list-tabs ul li.selected a,
body.dark-skin #buddypress div.item-list-tabs ul li.current a,
body.dark-skin #members-list-options a.selected,
body.dark-skin #groups-list-options a.selected,
.search-block-large .search-button,
#featured-posts .flex-next:hover,
#featured-posts .flex-prev:hover,
a.tie-cart span.shooping-count,
.woocommerce span.onsale,
.woocommerce-page span.onsale ,
.woocommerce .widget_price_filter .ui-slider .ui-slider-handle,
.woocommerce-page .widget_price_filter .ui-slider .ui-slider-handle,
#check-also-close,
a.post-slideshow-next,
a.post-slideshow-prev,
.widget_price_filter .ui-slider .ui-slider-handle,
.quantity .minus:hover,
.quantity .plus:hover,
.mejs-container .mejs-controls .mejs-time-rail .mejs-time-current,
#reading-position-indicator  {
	background-color:#e8000c;
}

::-webkit-scrollbar-thumb{
	background-color:#e8000c !important;
}

#theme-footer,
#theme-header,
.top-nav ul li.current-menu-item:before,
#main-nav .menu-sub-content ,
#main-nav ul ul,
#check-also-box {
	border-top-color: #e8000c;
}

.search-block:after {
	border-right-color:#e8000c;
}

body.rtl .search-block:after {
	border-left-color:#e8000c;
}

#main-nav ul > li.menu-item-has-children:hover > a:after,
#main-nav ul > li.mega-menu:hover > a:after {
	border-color:transparent transparent #e8000c;
}

.widget.timeline-posts li a:hover,
.widget.timeline-posts li a:hover span.tie-date {
	color: #e8000c;
}

.widget.timeline-posts li a:hover span.tie-date:before {
	background: #e8000c;
	border-color: #e8000c;
}

#order_review,
#order_review_heading {
	border-color: #e8000c;
}


body {
	background-image : url(https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/images/patterns/body-bg1.png);
	background-position: top center;
}

body.single .post .entry a, body.page .post .entry a {
	color: #d40000;
}
		
body.single .post .entry a:hover, body.page .post .entry a:hover {
	color: #ff0000;
}
		
.social-icons.social-colored .&lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;:before {
	background: #00b3ff ;
}

.breaking-news span.breaking-news-title {background: #c70000;}

.tie-cat-3237 a.more-link {background-color:#ff0303;}
.tie-cat-3237 .cat-box-content {border-bottom-color:#ff0303; }
			
.tie-cat-6232 a.more-link {background-color:#850000;}
.tie-cat-6232 .cat-box-content {border-bottom-color:#850000; }
			
.tie-cat-8027 a.more-link {background-color:#8c0000;}
.tie-cat-8027 .cat-box-content {border-bottom-color:#8c0000; }
			
header#theme-header #main-nav ul li.menu-item-home a , header#theme-header #main-nav ul li.menu-item-home.current-menu-item a{
    background-image: none !important;
    text-indent: 0;
    width:auto;}</style>

<meta name="generator" content="Elementor 3.23.3; features: additional_custom_breakpoints, e_lazyload; settings: css_print_method-external, google_font-enabled, font_display-auto">
			<style>
				.e-con.e-parent:nth-of-type(n+4):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload),
				.e-con.e-parent:nth-of-type(n+4):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload) * {
					background-image: none !important;
				}
				@media screen and (max-height: 1024px) {
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+3):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload),
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+3):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload) * {
						background-image: none !important;
					}
				}
				@media screen and (max-height: 640px) {
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+2):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload),
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+2):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload) * {
						background-image: none !important;
					}
				}
			</style>
			
<!-- Jetpack Open Graph Tags -->
<meta property="og:type" content="article" />
<meta property="og:title" content="Conferência prepara marxistas para guerra de classes e eleições 2022" />
<meta property="og:url" content="https://marxismo.org.br/conferencia-prepara-marxistas-para-guerra-de-classes-e-eleicoes-2022/" />
<meta property="og:description" content="Os militantes da Esquerda Marxista estiveram reunidos neste fim de semana, dias 2 e 3 de julho, em sua conferência nacional. Confira aqui as resoluções aprovadas. A preparação ocorreu a partir de u…" />
<meta property="article:published_time" content="2022-07-05T11:45:46+00:00" />
<meta property="article:modified_time" content="2022-07-19T14:31:01+00:00" />
<meta property="og:site_name" content="Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)" />
<meta property="og:image" content="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2022/07/Conferencia-Esquerda-Marxista-2022.png?fit=1024%2C576&#038;ssl=1" />
<meta property="og:image:width" content="1024" />
<meta property="og:image:height" content="576" />
<meta property="og:image:alt" content="" />
<meta property="og:locale" content="pt_BR" />
<meta name="twitter:site" content="@EM_CMI" />
<meta name="twitter:text:title" content="Conferência prepara marxistas para guerra de classes e eleições 2022" />
<meta name="twitter:image" content="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2022/07/Conferencia-Esquerda-Marxista-2022.png?fit=1024%2C576&#038;ssl=1&#038;w=640" />
<meta name="twitter:card" content="summary_large_image" />

<!-- End Jetpack Open Graph Tags -->
		<style type="text/css" id="wp-custom-css">
			h2 {
  font-size: 2px;
}		</style>
		</head>
<body data-rsssl=1 id="top" class="post-template-default single single-post postid-44675 single-format-standard wp-custom-logo lazy-enabled elementor-default elementor-kit-27993">

<div class="wrapper-outer">

	<div class="background-cover"></div>

	<aside id="slide-out">

			<div class="search-mobile">
			<form method="get" id="searchform-mobile" action="https://marxismo.org.br/">
				<button class="search-button" type="submit" value="Pesquisa"><i class="fa fa-search"></i></button>
				<input type="text" id="s-mobile" name="s" title="Pesquisa" value="Pesquisa" onfocus="if (this.value == 'Pesquisa') {this.value = '';}" onblur="if (this.value == '') {this.value = 'Pesquisa';}"  />
			</form>
		</div><!-- .search-mobile /-->
	
			<div class="social-icons">
		<a class="ttip-none" title="Facebook" href="https://www.facebook.com/oci.comunista" target="_blank"><i class="fa fa-facebook"></i></a><a class="ttip-none" title="Twitter" href="https://twitter.com/oci_comunista" target="_blank"><i class="fa fa-twitter"></i></a><a class="ttip-none" title="Youtube" href="https://www.youtube.com/user/esquerdamarxista" target="_blank"><i class="fa fa-youtube"></i></a><a class="ttip-none" title="instagram" href="https://www.instagram.com/oci.comunista/" target="_blank"><i class="fa fa-instagram"></i></a><a class="ttip-none" title="spotify" href="https://open.spotify.com/show/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8" target="_blank"><i class="fa fa-spotify"></i></a>
		<a class="ttip-none"  title="TikTok" href="https://www.tiktok.com/@oci.comunista" target="_blank"><i class="fa &lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;"></i></a>	</div>

	
		<div id="mobile-menu"  class="mobile-hide-icons"></div>
	</aside><!-- #slide-out /-->

		<div id="wrapper" class="wide-layout">
		<div class="inner-wrapper">

		<header id="theme-header" class="theme-header center-logo">
			
		<div class="header-content">

					<a id="slide-out-open" class="slide-out-open" href="#"><span></span></a>
		
			<div class="logo">
			<h2>								<a title="Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)" href="https://marxismo.org.br/">
					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/Logo-OCI-ICR-500px.png" alt="Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)"  /><strong>Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista) Corrente Marxista Internacional</strong>
				</a>
			</h2>			</div><!-- .logo /-->
			<div class="e3lan e3lan-top">
			<a href="https://www.marxismo.org.br/a-esquerda-marxista-agora-e-a-organizacao-comunista-internacionalista/" title="A Esquerda Marxista agora é a Organização Comunista Internacionalista" target="_blank">
				<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/11/a-em-e-a-oci-700px-2.png" alt="A Esquerda Marxista agora é a Organização Comunista Internacionalista" />
			</a>
				</div>			<div class="clear"></div>

		</div>
													<nav id="main-nav">
				<div class="container">

				
					<div class="main-menu"><ul id="menu-principal" class="menu"><li id="menu-item-38462" class="menu-item menu-item-type-post_type menu-item-object-page menu-item-home menu-item-38462"><a href="https://marxismo.org.br/">Início</a></li>
<li id="menu-item-38463" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38463"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/">Artigos</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-38466" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38466"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/brasil/">Brasil</a></li>
	<li id="menu-item-38475" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38475"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/mundo/">Mundo</a></li>
	<li id="menu-item-38511" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38511"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/">Luta de Classes</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-38472" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38472"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/juventude/">Juventude</a></li>
		<li id="menu-item-38473" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38473"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/movimento-negro/">Movimento Negro</a></li>
		<li id="menu-item-43345" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-43345"><a href="https://marxismo.org.br/mulherespelosocialismo/">Mulheres</a></li>
		<li id="menu-item-52532" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-52532"><a href="https://marxismo.org.br/identitarismo/">Identitarismo</a></li>
		<li id="menu-item-38491" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38491"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/sindical/">Sindical</a></li>
		<li id="menu-item-38470" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38470"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/economia/">Economia</a></li>
		<li id="menu-item-38471" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38471"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/educacao/">Educação</a></li>
		<li id="menu-item-38468" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38468"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/arte-cultura/">Arte &amp; Cultura</a></li>
		<li id="menu-item-38469" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38469"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/ciencia-tecnologia/">Ciência &amp; Tecnologia</a></li>
	</ul>
</li>
	<li id="menu-item-49742" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-49742"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/imprensa-comunista/">Imprensa Comunista</a></li>
	<li id="menu-item-38481" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38481"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/">Especiais</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-51378" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-51378"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/ditadura-nunca-mais-60-anos-do-golpe-militar/">Ditadura Nunca Mais: 60 anos do golpe militar</a></li>
		<li id="menu-item-43365" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-43365"><a href="https://marxismo.org.br/coletanea-roque-ferreira/">Coletânea Roque Ferreira</a></li>
		<li id="menu-item-38484" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38484"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/covid-19/">Covid-19</a></li>
		<li id="menu-item-38485" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38485"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/psol/">Nossa luta no PSOL</a></li>
	</ul>
</li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38487" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38487"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/">Teoria</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-38497" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38497"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/dialetica-e-materialismo/">Dialética e Materialismo</a></li>
	<li id="menu-item-38504" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38504"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/">História</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-47924" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-47924"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/a-comuna-de-paris/">A Comuna de Paris</a></li>
		<li id="menu-item-38492" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38492"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/a-revolucao-russa/">A Revolução Russa</a></li>
		<li id="menu-item-38493" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38493"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/as-internacionais/">As Internacionais</a></li>
		<li id="menu-item-38494" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38494"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/brasil-historia/">História do Brasil</a></li>
		<li id="menu-item-38495" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38495"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/historia-geral/">História Geral</a></li>
		<li id="menu-item-38496" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38496"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/movimento-operario/">Movimento Operário</a></li>
		<li id="menu-item-38490" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38490"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/revolucoes-seculo-20/">Revoluções do Século 20</a></li>
	</ul>
</li>
	<li id="menu-item-38505" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38505"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/livros-teoria/">Livros</a></li>
	<li id="menu-item-38500" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38500"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/mulheres-teoria/">Mulheres</a></li>
	<li id="menu-item-38502" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38502"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/racismo-racialismo/">Racismo &amp; Racialismo</a></li>
	<li id="menu-item-38488" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38488"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/teoria-economica/">Teoria Econômica</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-43217" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-43217"><a href="https://marxismo.org.br/nossas-lutas/">Nossas Lutas</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-43218" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-43218"><a href="https://marxismo.org.br/nossas-lutas/">Relatos</a></li>
	<li id="menu-item-39354" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-39354"><a href="https://marxismo.org.br/campanhas/">Campanhas</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-47923" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-47923"><a href="https://www.marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/juventude/revoga-nem/">Revoga Novo Ensino Médio</a></li>
		<li id="menu-item-46164" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-46164"><a href="https://marxismo.org.br/fabricas-ocupadas-20-anos/">Fábricas Ocupadas 20 Anos</a></li>
	</ul>
</li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38476" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category current-post-ancestor menu-item-has-children menu-item-38476 mega-menu mega-recent-featured "><a href="https://marxismo.org.br/documentos/">Documentos</a>
<div class="mega-menu-block menu-sub-content">

<ul class="mega-recent-featured-list sub-list">
	<li id="menu-item-38477" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category current-post-ancestor current-menu-parent current-post-parent menu-item-38477"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/congressos-conferencias/">Congressos &amp; Conferências</a></li>
	<li id="menu-item-38478" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38478"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/editoriais/">Editoriais</a></li>
	<li id="menu-item-38480" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38480"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/resolucoes-declaracoes/">Resoluções &amp; Declarações</a></li>
	<li id="menu-item-38479" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38479"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/fabricas-ocupadas/">Fábricas Ocupadas</a></li>
	<li id="menu-item-51975" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-51975"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/internacional-comunista-revolucionaria/">Internacional Comunista Revolucionária</a></li>
</ul>

<div class="mega-menu-content">
<div class="mega-recent-post"><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/saudacao-de-ivan-pinheiro-a-conferencia-de-fundacao-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária"><img fetchpriority="high" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/ivan-pinheiro-1.png?resize=660%2C330&amp;ssl=1" width="660" height="330" alt="Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/saudacao-de-ivan-pinheiro-a-conferencia-de-fundacao-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária">Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária</a></h3>
						<span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>20/06/2024</span>
						</div> <!-- mega-recent-post --><div class="mega-check-also"><ul><li><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/a-internacional-comunista-revolucionaria-chegou/" title="A Internacional Comunista Revolucionária chegou!"><img src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/RCI_founding2_Image_own_work-scaled.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" width="110" height="75" alt="A Internacional Comunista Revolucionária chegou!" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/a-internacional-comunista-revolucionaria-chegou/" title="A Internacional Comunista Revolucionária chegou!">A Internacional Comunista Revolucionária chegou!</a></h3><span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>17/06/2024</span></li><li><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/manifesto-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária"><img src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/manifesto-graphic-website.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" width="110" height="75" alt="Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/manifesto-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária">Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária</a></h3><span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>15/06/2024</span></li><li><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/como-os-militantes-da-cmi-intervem-no-movimento-de-solidariedade-com-a-palestina/" title="Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina"><img loading="lazy" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/05/comrades_Image_Revolutionary_Communists_of_America.jpeg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" width="110" height="75" alt="Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/como-os-militantes-da-cmi-intervem-no-movimento-de-solidariedade-com-a-palestina/" title="Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina">Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina</a></h3><span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>16/05/2024</span></li></ul></div> <!-- mega-check-also -->
</div><!-- .mega-menu-content --> 
</div><!-- .mega-menu-block --> 
</li>
<li id="menu-item-38520" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38520"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/">Multimídia</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-38518" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38518"><a href="https://marxismo.org.br/podcast/">Podcast</a></li>
	<li id="menu-item-38522" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38522"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/videos/lives/">Lives</a></li>
	<li id="menu-item-38519" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38519"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/videos/">Vídeos</a></li>
	<li id="menu-item-38521" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38521"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/musicas/">Músicas</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38506" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38506"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/">Publicações</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-52884" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-52884"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/o-comunismo/">O Comunismo</a></li>
	<li id="menu-item-38510" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38510"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/revista-america-socialista/">Revista América Socialista</a></li>
	<li id="menu-item-39695" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-39695"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/tempo-de-revolucao/">Jornal Tempo de Revolução</a></li>
	<li id="menu-item-38507" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38507"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/edicoes-jornal-foice-martelo/">Jornal Foice&#038;Martelo</a></li>
	<li id="menu-item-38508" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38508"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/jornal-luta-de-classes/">Jornal Luta de Classes</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38517" class="menu-item menu-item-type-post_type menu-item-object-page menu-item-has-children menu-item-38517"><a href="https://marxismo.org.br/quem-somos/">Quem somos</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-42788" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-42788"><a href="https://www.marxismo.org.br/quem-somos/">Quem Somos</a></li>
	<li id="menu-item-39425" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-39425"><a href="https://docs.google.com/forms/d/e/1FAIpQLSeUbKf3DydCahiReJvGN3jUKs7H1aRPaoI0kYxNPbixTVNX4Q/viewform">Organize-se na OCI</a></li>
	<li id="menu-item-51749" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51749"><a href="https://www.marxist.com/">Corrente Marxista Internacional</a></li>
	<li id="menu-item-51750" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51750"><a href="http://liberdadeeluta.org/">Juventude Comunista Internacionalista</a></li>
	<li id="menu-item-51752" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51752"><a href="https://www.marxismo.org.br/mulherespelosocialismo/">Mulheres Pelo Socialismo</a></li>
	<li id="menu-item-51849" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-51849"><a href="https://marxismo.org.br/movimento-negro-socialista/">Movimento Negro Socialista</a></li>
	<li id="menu-item-51751" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51751"><a href="https://livrariamarxista.com.br/">Livraria Marxista</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-51754" class="menu-item menu-item-type-post_type menu-item-object-page menu-item-51754"><a href="https://marxismo.org.br/contato/">Contato</a></li>
</ul></div>					
					
				</div>
			</nav><!-- .main-nav /-->
					</header><!-- #header /-->

	
	<div class="e3lan e3lan-below_header">
			<a href="https://forms.gle/eBNa7aSgNBt52Knw9" title="" target="_blank">
				<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/11/banner-pg-campanha-comunista-2.png" alt="" />
			</a>
				</div>
	<div id="main-content" class="container">

	
	
	
	
		<div class="post-cover-head">
		
			<div class="single-post-thumb single-has-thumb" style="background-image:url( https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2022/07/Conferencia-Esquerda-Marxista-2022.png?fit=1024%2C576&amp;ssl=1);">
			<div class="post-cover-title">
						<h1 class="name post-title entry-title">Conferência prepara marxistas para guerra de classes e eleições 2022</h1>
					
<p class="post-meta">
		
	<span class="post-meta-author"><i class="fa fa-user"></i><a href="https://marxismo.org.br/author/johanneshalter/" title="">Johannes Halter </a></span>
	
		
	<span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>05/07/2022</span>	
	
</p>
<div class="clear"></div>
			</div>

			<a href="#the-post" class="go-to-the-post"><i class="fa fa-angle-down"></i></a>

		</div>
		<script>
			jQuery(window).scroll(function(){
				var scrolled = jQuery(window).scrollTop();
				 jQuery('.post-cover-title').css({ opacity : 1-(scrolled/1000) });
				 jQuery('.post-cover-head .single-post-thumb').css('background-position', 'center '+ -(scrolled*0.3)+'px');
			});
		</script>
	
		

	</div>
	
	<div class="content post-cover">

		

		
		<article class="post-listing post-44675 post type-post status-publish format-standard has-post-thumbnail  category-congressos-conferencias tag-capitalismo tag-comunismo tag-crise-economica tag-eleicoes tag-equador tag-esquerda-marxista tag-fora-bolsonaro tag-greve-geral tag-inflacao tag-lula tag-marxismo tag-revolucao tag-socialismo" id="the-post">
			
			<div class="post-inner">

			
				<div class="entry">
					
					
					<p>Os militantes da Esquerda Marxista estiveram reunidos neste fim de semana, dias 2 e 3 de julho, em sua conferência nacional. <a href="https://www.marxismo.org.br/resolucoes-aprovadas-pela-conferencia-nacional-da-esquerda-marxista-2022/">Confira aqui as resoluções aprovadas</a>. A preparação ocorreu a partir de um <a href="https://www.marxismo.org.br/informe-politico-a-conferencia-nacional-da-esquerda-marxista-2022/">informe político do Comitê Central</a> distribuído em março a todos os camaradas e amplamente discutido pelas células em boletins internos. O evento foi convocado para armar o conjunto da militância na nova situação da luta de classes, marcada pela Guerra na Ucrânia e pela canalização para a via eleitoral do movimento pela derrubada do governo Bolsonaro.</p>
<p>Em seu início, um vídeo foi transmitido para encontros regionais conectados nacional e virtualmente por videoconferência. Foram relacionados passado e presente da luta do proletariado por sua emancipação, começando com referências a Marx e Engels, à Associação Internacional dos Trabalhadores, à Primavera dos Povos de 1848 e ao movimento Fora Bolsonaro. A trilha sonora da abertura foi “A Internacional”, com letra do membro da Comuna de Paris Eugéne Pottier, mas interpretada em ritmos latino-americanos e caribenhos. Esse formato híbrido da conferência marcou o esforço da organização em retomar o pleno funcionamento presencial, depois de dois anos atuando centralmente em circunstâncias virtuais.</p>
<p><img loading="lazy" decoding="async" class="aligncenter wp-image-44691 size-medium" src="https://i0.wp.com/www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2022/07/WhatsApp-Image-2022-07-02-at-11.10.47-AM-300x225.jpeg?resize=300%2C225&amp;ssl=1" alt="" width="300" height="225" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2022/07/WhatsApp-Image-2022-07-02-at-11.10.47-AM.jpeg?resize=300%2C225&amp;ssl=1 300w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2022/07/WhatsApp-Image-2022-07-02-at-11.10.47-AM.jpeg?resize=1024%2C768&amp;ssl=1 1024w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2022/07/WhatsApp-Image-2022-07-02-at-11.10.47-AM.jpeg?resize=150%2C113&amp;ssl=1 150w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2022/07/WhatsApp-Image-2022-07-02-at-11.10.47-AM.jpeg?resize=768%2C576&amp;ssl=1 768w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2022/07/WhatsApp-Image-2022-07-02-at-11.10.47-AM.jpeg?resize=1536%2C1152&amp;ssl=1 1536w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2022/07/WhatsApp-Image-2022-07-02-at-11.10.47-AM.jpeg?w=1600&amp;ssl=1 1600w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2022/07/WhatsApp-Image-2022-07-02-at-11.10.47-AM.jpeg?w=1320&amp;ssl=1 1320w" sizes="(max-width: 300px) 100vw, 300px" data-recalc-dims="1" /></p>
<h3><span style="color: #ff0000;"><strong>Guerra de Classes</strong></span></h3>
<p>Uma primeira exposição política foi apresentada por Fred Weston, representante do Secretariado Internacional da Corrente Marxista Internacional (CMI). A primeira ideia frisada foi a de que vivemos em tempos turbulentos. Esse traço da situação se manifesta pela mudança no estado de confiança dos burgueses de 1991 para os dias de hoje. Há 30 anos os porta-vozes da classe dominante declaravam que o “mercado triunfou” e a “história acabou”. Hoje estão pessimistas sobre o presente e o futuro, e alguns de seus jornais anunciam em manchetes de capa: “WAR CLASS” (“<em>Guerra de Classes”</em>).</p>
<p>Acontece que essa mesma variação de percepção se observa também nas amplas massas pelo mundo. A mobilização das mulheres nos últimos anos foi citada por Fred como um exemplo, com sua atividade pelo direito ao aborto e contra diversas formas da violência machista sofrida cotidianamente. Outro caso representativo trazido à discussão foi a maior greve dos ferroviários britânicos dos últimos 30 anos, assistida com ansiedade por diversos outros setores do movimento operário que têm se radicalizado.</p>
<p>O ponto em comum sob o qual mobilizações pelo mundo todo tem se realizado tem nome, segundo Fred. Trata-se da inflação. Esse tem sido o ponto de concentração no momento das diversas e enormes contradições econômicas e sociais do capitalismo. Porém, Fred também explicou que esse quadro de agravamento da crise é marcado por outras características. Uma dessas é a intensificação do conflito entre as frações da burguesia internacional, como observado na Guerra da Ucrânia e nas tensões políticas no Oceano Pacífico entre a China e os EUA.</p>
<p>Entre as massas trabalhadoras, Fred destacou que o efeito desse cenário tem um traço importante com o avanço da fome. A falta de alimentação, a desnutrição e a subnutrição não se trata mais de uma exclusividade de países latino-americanos e africanos. A fome tem se alastrado também entre a classe trabalhadora dos países dominantes da Europa, como no caso da Alemanha, explicado pela camarada alemã Rosa Carolina em sua saudação à conferência.</p>
<p>Como consequência, a quantidade de sofrimentos e opressões das massas vai se convertendo numa mudança do eixo de preocupações dos trabalhadores. Isso faz com que haja um aquecimento da luta de classes por todo o mundo capitalista, que cada vez mais se converte em processos de radicalização com expressões nas ruas, nas eleições e nos sindicatos. Essa conjuntura se conecta diretamente com a instabilidade política experimentada pelos governos burgueses de todo o mundo, tanto em <a href="https://www.marxismo.org.br/eleicoes-legislativas-francesas-abstencao-macica-a-medida-que-a-esquerda-avanca/">casos como o governo de Macron na França</a>, quanto em casos como o do governo de Lasso no Equador.</p>
<p><img loading="lazy" decoding="async" class="aligncenter wp-image-44682 size-medium" src="https://i0.wp.com/www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2022/07/WhatsApp-Image-2022-07-02-at-2.13.08-PM-300x110.jpeg?resize=300%2C110&amp;ssl=1" alt="" width="300" height="110" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2022/07/WhatsApp-Image-2022-07-02-at-2.13.08-PM.jpeg?resize=300%2C110&amp;ssl=1 300w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2022/07/WhatsApp-Image-2022-07-02-at-2.13.08-PM.jpeg?resize=1024%2C377&amp;ssl=1 1024w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2022/07/WhatsApp-Image-2022-07-02-at-2.13.08-PM.jpeg?resize=150%2C55&amp;ssl=1 150w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2022/07/WhatsApp-Image-2022-07-02-at-2.13.08-PM.jpeg?resize=768%2C282&amp;ssl=1 768w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2022/07/WhatsApp-Image-2022-07-02-at-2.13.08-PM.jpeg?w=1392&amp;ssl=1 1392w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2022/07/WhatsApp-Image-2022-07-02-at-2.13.08-PM.jpeg?w=1320&amp;ssl=1 1320w" sizes="(max-width: 300px) 100vw, 300px" data-recalc-dims="1" /></p>
<h3><span style="color: #ff0000;"><strong>Consciência de classe</strong></span></h3>
<p>Já a situação brasileira foi analisada pela conferência a partir da análise exposta pelo Secretário Geral da Esquerda Marxista, Serge Goulart. O camarada explicou que a crise do capitalismo brasileiro se trata da continuidade da crise do capitalismo internacional. A primeira consequência enfatizada por Serge foi uma profunda desagregação política e social na sociedade, expressão da marcha para a barbárie em que se converteu a promessa de esperança dos governos capitalistas sobre seu regime social.</p>
<p>A situação se agrava pela orientação política de colaboração de classes praticada pelas organizações que dirigem a maioria dos setores organizados da classe trabalhadora. Citando Lula, PT, PCdoB, PSOL e CUT, Serge explicou que o agravamento da crise do capitalismo provoca um salto de qualidade em suas orientações. Isso se manifesta pela dissolução do caráter de classe dos partidos e sindicatos, exemplificado pela formação de federações com partidos burgueses por PT, PCdoB e PSOL, e pela medida em discussão na CUT de abrir a central para organizações policlassistas. O sentido político dessas e de outras medidas é um movimento pela dissolução da consciência de classe dos trabalhadores brasileiros.</p>
<p>Esse efeito se manifestou na palavra de ordem “Fora Bolsonaro” e como o movimento de oposição nas ruas ao governo foi empurrado para o terreno eleitoral das eleições 2022. A vanguarda dos trabalhadores e da juventude demonstrou enormes exemplos de disposição de luta e de radicalização política desde 2019. A cada passo, entretanto, deparou-se com a adaptação política das figuras públicas e das organizações representativas do conjunto da classe trabalhadora. Isso fez com que o governo Bolsonaro sobrevivesse, apesar de suas políticas criminosas e das graves consequências de sua continuidade.</p>
<p>Serge definiu em sua análise de perspectivas as eleições de outubro e sua preparação como o próximo grande momento da luta de classes no Brasil. Como apontam todas as pesquisas de opinião e percebe-se entre o conjunto da sociedade, os trabalhadores com consciência de classe tentarão utilizar a candidatura de Lula para derrotar o governo reacionário de Bolsonaro. Nessa situação, a Esquerda Marxista intervirá atuando pela frente única para derrotar Bolsonaro chamando voto em Lula. Porém, a base desse voto será a plataforma da própria Esquerda Marxista, expressa por seus candidatos e por comitês eleitorais onde não tiver postulantes. Esse esforço se concentra na palavra de ordem que os marxistas levantarão durante o processo eleitoral: ABAIXO BOLSONARO! ABAIXO O CAPITALISMO! POR UM GOVERNO DOS TRABALHADORES SEM PATRÕES NEM GENERAIS! VIVA O SOCIALISMO!</p>
<p><img loading="lazy" decoding="async" class="aligncenter size-medium wp-image-44680" src="https://i0.wp.com/www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2022/07/WhatsApp-Image-2022-07-02-at-11.13.42-AMb-300x169.jpeg?resize=300%2C169&amp;ssl=1" alt="" width="300" height="169" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2022/07/WhatsApp-Image-2022-07-02-at-11.13.42-AMb.jpeg?resize=300%2C169&amp;ssl=1 300w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2022/07/WhatsApp-Image-2022-07-02-at-11.13.42-AMb.jpeg?resize=1024%2C577&amp;ssl=1 1024w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2022/07/WhatsApp-Image-2022-07-02-at-11.13.42-AMb.jpeg?resize=150%2C84&amp;ssl=1 150w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2022/07/WhatsApp-Image-2022-07-02-at-11.13.42-AMb.jpeg?resize=768%2C432&amp;ssl=1 768w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2022/07/WhatsApp-Image-2022-07-02-at-11.13.42-AMb.jpeg?resize=1536%2C865&amp;ssl=1 1536w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2022/07/WhatsApp-Image-2022-07-02-at-11.13.42-AMb.jpeg?w=1600&amp;ssl=1 1600w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2022/07/WhatsApp-Image-2022-07-02-at-11.13.42-AMb.jpeg?w=1320&amp;ssl=1 1320w" sizes="(max-width: 300px) 100vw, 300px" data-recalc-dims="1" /></p>
<h3><span style="color: #ff0000;"><strong>O sistema é o problema</strong></span></h3>
<p>Essa diretriz dos marxistas objetiva, em primeiro lugar, intervir na luta de classes levando em conta o movimento concreto da classe trabalhadora, ajudando para seu melhor desenlace do ponto de vista da revolução social. Isso significa hoje utilizar a candidatura operária de Lula, apesar de suas traições e programa político colaboracionista, contra as frações burguesas em luta pelo governo. Em segundo lugar, a Esquerda Marxista busca propagar entre a vanguarda dos trabalhadores e da juventude o programa que expressa suas necessidades urgentes e históricas. Essa divulgação será feita pela promoção de plenárias e encontros pelo país onde serão discutidos em profundidade cada um dos itens programáticos.</p>
<p>Essa orientação combinada almeja preparar uma maior fração de nossa classe para a luta de classes que continuará a se acirrar mesmo com a vitória da chapa Lula com Alckmin. Um exemplo trazido por Serge desse aspecto foi a orientação dos dirigentes sindicais pelo país tentando segurar as lutas econômicas de suas categorias, sob a esperança de que vencendo Lula os problemas serão resolvidos. Entretanto, diante das implacáveis consequências da crise capitalista, a margem de manobra desse eventual governo será muito diferente da gozada com a retomada econômica internacional entre 2002 e 2008. Assim mais e mais trabalhadores serão empurrados a perceber que longe de se tratar de um problema de governo de plantão, o próprio capitalismo é a fonte de seu desemprego, arrocho salarial e desagregação social.</p>
<p>Uma rica discussão seguiu-se aos informes iniciais de Fred e Serge. Delegados, convidados e membros da direção da organização aprofundaram aspectos nacionais e internacionais, e trouxeram elementos para ampliar o quadro de análise. Um exemplo foi a contribuição da camarada Mara que observou como a juventude secundarista está sensível à situação política, com disposição para ouvir as explicações dos marxistas para a crise social e suas consequências. Já o camarada Felipe ressaltou a importância da teoria marxista para agir na realidade, em contraponto a uma pressão pelo pragmatismo que subordina a ação dos militantes ao campo ideológico burguês. Camaradas Renata e Cassio mostraram exemplos do movimento estudantil onde a juventude mostra disposição de agir no ambiente público e testa suas alternativas políticas em busca de respostas válidas para seus problemas.</p>
<p>O caso argentino foi analisado na contribuição ao debate por Marcelo, membro da direção da Corriente Socialista Militante, seção da CMI na Argentina. O camarada descreveu como o governo de Alberto Fernandes se formou aglutinando nas urnas a insatisfação popular com os governos de submissão aberta ao FMI. Entretanto, esse governo continuou atuando dentro dos marcos do capitalismo. Portanto, Fernandes mostra-se incapaz de solucionar qualquer um dos sofrimentos das massas trabalhadoras do país vizinho. Isso tem consequências de radicalização na sociedade, que o governo busca contornar com novos empréstimos ao FMI, mas que apenas ampliam a gravidade das contradições e da crise do país.</p>
<p>Também na América Latina, <a href="https://www.marxismo.org.br/equador-entra-na-terceira-semana-de-greve-nacional-fora-lasso/">a corajosa greve geral em curso no Equador</a> foi citada pelo camarada Fernando em sua intervenção. Ele observou que se trata da segunda mobilização desse tipo em três anos, o que demonstra por um lado a incapacidade do sistema em atender as demandas das massas, e por outro uma enorme disposição de combate na sociedade. Apesar disso, a situação adquire traços dramáticos pelas limitações da direção do próprio movimento. Ao invés de avançar a luta para o estabelecimento de órgãos de dualidade de poder e criar as condições para as próprias massas aplicarem seu programa, a Confederação de Nacionalidades Indígenas do Equador (CONAIE) e outras organizações envolvidas mantêm-se no limite do quadro burguês e tentam negociar com os representantes da burguesia.</p>
<p><img loading="lazy" decoding="async" class="aligncenter size-medium wp-image-44686" src="https://i0.wp.com/www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2022/07/291308681_7575901032483677_2285993335833166142_n-300x300.jpg?resize=300%2C300&amp;ssl=1" alt="" width="300" height="300" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2022/07/291308681_7575901032483677_2285993335833166142_n.jpg?resize=300%2C300&amp;ssl=1 300w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2022/07/291308681_7575901032483677_2285993335833166142_n.jpg?resize=150%2C150&amp;ssl=1 150w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2022/07/291308681_7575901032483677_2285993335833166142_n.jpg?resize=768%2C768&amp;ssl=1 768w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2022/07/291308681_7575901032483677_2285993335833166142_n.jpg?w=960&amp;ssl=1 960w" sizes="(max-width: 300px) 100vw, 300px" data-recalc-dims="1" /></p>
<h3><span style="color: #ff0000;"><strong>Fábricas Ocupadas</strong></span></h3>
<p>Os militantes reunidos na conferência também discutiram e aprovaram uma resolução sobre o aniversário de 20 anos de surgimento do Movimento das Fábricas Ocupadas. Essa iniciativa foi impulsionada por militantes da Esquerda Marxista a partir das greves de 2002, seguidas da ocupação por parte dos trabalhadores, das fábricas Cipla e Interfibra, na cidade de Joinville (SC). Essa experiência, que chegou a alcançar 37 fábricas no Brasil, será retomada e difundida simultaneamente ao combate eleitoral, entre a atual geração de militantes, trabalhadores e estudantes.</p>
<p>A Esquerda Marxista foi a única organização do Brasil a ocupar fábricas, mantê-las funcionando sem patrões e combater por sua estatização sob o controle dos próprios trabalhadores. Essa experiência foi protagonizada contra a vontade do próprio governo Lula, que à época declarou que a estatização “estava fora do cardápio”. Foi com a chancela da direção do PT, da CUT, e do então ministro da Previdência Social Luiz Marinho, que a Polícia Federal interrompeu esse combate com 150 homens armados. Os trabalhadores foram expulsos da Cipla e da Interfibra sob ordem judicial que alertava em seu despacho “imagina se a moda pega?”, e o movimento foi acusado pela revista Veja de ser o MST das fábricas.</p>
<p>Resgatar e difundir essa história significa também esclarecer os trabalhadores e jovens sobre as polêmicas do presente. Por exemplo, quando ativistas questionam a Esquerda Marxista sobre o caráter e o sentido da candidatura presidencial autodenominada revolucionária de Vera Lúcia. O PSTU foi um adversário do Movimento das Fábricas Ocupadas, até quando apenas a Fábrica Flaskô, em Sumaré (SP), permaneceu sob controle dos trabalhadores. Esse partido sustentava que revolucionário era a criação de cooperativas, ao invés de lutar pela estatização. Esse apoio às cooperativas na prática convertia os trabalhadores em pequenos proprietários e levou à degeneração política todos os que a elas aderiam. Além disso, a política sectária do PSTU fez com que eles se recusassem a lutar contra a intervenção policial nas fábricas, orientação que repetiram ao apoiar o impeachment de Dilma e ao aplaudir a Lava Jato prendendo Lula.</p>
<p><img loading="lazy" decoding="async" class="aligncenter size-medium wp-image-44685" src="https://i0.wp.com/www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2022/07/WhatsApp-Image-2022-07-02-at-3.06.45-PM-300x225.jpeg?resize=300%2C225&amp;ssl=1" alt="" width="300" height="225" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2022/07/WhatsApp-Image-2022-07-02-at-3.06.45-PM.jpeg?resize=300%2C225&amp;ssl=1 300w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2022/07/WhatsApp-Image-2022-07-02-at-3.06.45-PM.jpeg?resize=1024%2C766&amp;ssl=1 1024w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2022/07/WhatsApp-Image-2022-07-02-at-3.06.45-PM.jpeg?resize=150%2C112&amp;ssl=1 150w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2022/07/WhatsApp-Image-2022-07-02-at-3.06.45-PM.jpeg?resize=768%2C575&amp;ssl=1 768w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2022/07/WhatsApp-Image-2022-07-02-at-3.06.45-PM.jpeg?w=1296&amp;ssl=1 1296w" sizes="(max-width: 300px) 100vw, 300px" data-recalc-dims="1" /></p>
<h3><span style="color: #ff0000;"><strong>Necessidade de partidos operários de massas e de uma Internacional</strong></span></h3>
<p>O debate sobre a resolução dos 20 anos do Movimento das Fábricas Ocupadas também recordou a aproximação entre a Esquerda Marxista e a Corrente Marxista Internacional. Foi por meio do contato na própria luta de classes que essas organizações se encontraram, ao ambas apoiarem e se relacionarem com o movimento de fábricas recuperadas experienciado na Venezuela durante o governo de Hugo Chávez. A similaridade de análises, a disposição para discussão e a iniciativa de agir em conjunto na luta de classes em diferentes países foi soldando a relação entre revolucionários de diferentes trajetórias. Foi a CMI uma das poucas organizações, por exemplo, que primeiro apoiou efetivamente e depois se solidarizou e mobilizou veementemente contra a intervenção federal nas fábricas Cipla e Interfibra em 2007. Desse processo resultou a adesão formal da Esquerda Marxista como seção da CMI em 2008.</p>
<p>Esse foi um exemplo concreto sobre como podem avançar os revolucionários em seu objetivo estratégico. Serge Goulart enfatizou em sua análise duas necessidades centrais da classe trabalhadora em escala mundial para o próximo período: 1) Construir verdadeiros partidos operários de massas; 2) Reconstruir uma verdadeira internacional de massas. A solução desses problemas não pode ser alcançada autoproclamando-se organizações de massas e anunciando programas acabados, como o fazem organizações como o PSTU e PCB no Brasil. Impõe-se que a atual geração de lutadores passe pela difícil escola de suas próprias experiências na luta de classes, que uma atividade prática e teórica comum se estabeleça entre os marxistas e a vanguarda que assume uma atitude revolucionária frente à realidade. Esse é o único caminho pelo qual pode-se estabelecer sólidos e saudáveis vínculos entre os próprios revolucionários, e entre esses e as massas.</p>
<p>A Corrente Marxista Internacional se apresenta hoje nesse sentido para o movimento operário em todos os países que atua. Apesar de ter pequenas forças hoje, Fred Weston destacou que os marxistas têm a seu favor um olhar mais profundo do que a esquerda oficial e pequenas organizações radicais. Enquanto uns observam inércia e passividade, outros veem radicalismo e ímpeto revolucionário onde não há. Já os marxistas recorrem à dialética para observar a situação concreta em sua transformação, onde a mesma classe sem movimentação política apresenta uma dinâmica. Porém, a partir do momento que se coloca em ação a mesma classe adquire outro caráter político. Toda essa mudança é intermediada por fenômenos e processos que precisam ser entendidos em seu devir, para possibilitar uma atuação de fato revolucionária dos ativistas e das organizações que se propõem a ajudar a classe trabalhadora.</p>
<p>A ausência de lideranças e partidos capazes de efetivar essa tarefa faz com que as consequências bárbaras da crise do capitalismo se apresentem como um processo de longa duração. Essa dificuldade da humanidade em se libertar das contradições do capitalismo faz com que a sociedade precise conviver com fenômenos como o governo Bolsonaro, e mesmo com a tragicômica aliança entre Lula e Alckmin. Entretanto, as novas gerações têm a seu favor a disposição de lutar por uma vida diferente daquela que a burguesia lhe oferece. Esses jovens querem entender o mundo para melhor transformá-lo. Os marxistas são aqueles que podem fornecer essas explicações, são aqueles que podem responder o porquê.</p>
<p><img loading="lazy" decoding="async" class="alignright size-medium wp-image-44690" src="https://i0.wp.com/www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2022/07/WhatsApp-Image-2022-07-02-at-11.10.47-AMb-225x300.jpeg?resize=225%2C300&amp;ssl=1" alt="" width="225" height="300" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2022/07/WhatsApp-Image-2022-07-02-at-11.10.47-AMb.jpeg?resize=225%2C300&amp;ssl=1 225w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2022/07/WhatsApp-Image-2022-07-02-at-11.10.47-AMb.jpeg?resize=768%2C1024&amp;ssl=1 768w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2022/07/WhatsApp-Image-2022-07-02-at-11.10.47-AMb.jpeg?resize=113%2C150&amp;ssl=1 113w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2022/07/WhatsApp-Image-2022-07-02-at-11.10.47-AMb.jpeg?resize=1152%2C1536&amp;ssl=1 1152w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2022/07/WhatsApp-Image-2022-07-02-at-11.10.47-AMb.jpeg?w=1200&amp;ssl=1 1200w" sizes="(max-width: 225px) 100vw, 225px" data-recalc-dims="1" /></p>
<h3><span style="color: #ff0000;"><strong>Felicidade como realidade</strong></span></h3>
<p>Foi para preparar os marxistas para fornecer as respostas aos trabalhadores e jovens diante da guerra de classes em curso e das eleições deste ano que se realizou a Conferência 2022 da Esquerda Marxista. Serge Goulart em sua exposição citou Louis-Antonie-Léon de Saint-Just. À semelhança desse líder da Revolução Francesa, os marxistas atuam energicamente para fazer com que a felicidade seja não apenas um desejo ou sentimento. Saint-Just explicava às massas francesas que medidas radicais atingiam as massas de outros países como relâmpagos irrefreáveis.</p>
<p>Da tribuna da Convenção, poucos meses antes de sua execução pela contrarrevolução, esse jovem de 26 anos anunciava que a Europa iria aprender que as massas não mais tolerariam as pessoas sendo miseráveis e pobres, que mais nenhum opressor seria admitido. Ele pedia que o exemplo da Revolução Francesa fosse divulgado por todos os lugares, que o amor da virtude e da felicidade se espalhasse pelo mundo.</p>
<p>“A felicidade é um conceito novo na Europa”, afirmava Saint-Just no auge de radicalização da Revolução Francesa. A Conferência da Esquerda Marxista 2022 assumiu para si o espírito desse mártir da humanidade. Os marxistas almejam que a felicidade seja mais que apenas um desejo ou sentimento, como propõem os capitalistas e os colaboracionistas de classe contemporâneos. A luta pela revolução socialista se trata de agir para que a felicidade seja um conceito novo a ser praticado em todo o mundo, por toda a humanidade.</p>
<p style="text-align: center;"><a href="https://www.marxismo.org.br/resolucoes-aprovadas-pela-conferencia-nacional-da-esquerda-marxista-2022/?swcfpc=1" class="shortc-button big red ">Confira aqui as resoluções aprovadas.</a>
<div class="notranslate" style="all: initial;"></div>
<div class="sharedaddy sd-sharing-enabled"><div class="robots-nocontent sd-block sd-social sd-social-official sd-sharing"><h3 class="sd-title">Compartilhe isso:</h3><div class="sd-content"><ul><li class="share-facebook"><div class="fb-share-button" data-href="https://marxismo.org.br/conferencia-prepara-marxistas-para-guerra-de-classes-e-eleicoes-2022/" data-layout="button_count"></div></li><li class="share-jetpack-whatsapp"><a rel="nofollow noopener noreferrer" data-shared="" class="share-jetpack-whatsapp sd-button" href="https://marxismo.org.br/conferencia-prepara-marxistas-para-guerra-de-classes-e-eleicoes-2022/?share=jetpack-whatsapp" target="_blank" title="Clique para compartilhar no WhatsApp" ><span>WhatsApp</span></a></li><li class="share-telegram"><a rel="nofollow noopener noreferrer" data-shared="" class="share-telegram sd-button" href="https://marxismo.org.br/conferencia-prepara-marxistas-para-guerra-de-classes-e-eleicoes-2022/?share=telegram" target="_blank" title="Clique para compartilhar no Telegram" ><span>Telegram</span></a></li><li class="share-twitter"><a href="https://twitter.com/share" class="twitter-share-button" data-url="https://marxismo.org.br/conferencia-prepara-marxistas-para-guerra-de-classes-e-eleicoes-2022/" data-text="Conferência prepara marxistas para guerra de classes e eleições 2022" data-via="EM_CMI" >Tweet</a></li><li class="share-print"><a rel="nofollow noopener noreferrer" data-shared="" class="share-print sd-button" href="https://marxismo.org.br/conferencia-prepara-marxistas-para-guerra-de-classes-e-eleicoes-2022/#print" target="_blank" title="Clique para imprimir" ><span>Imprimir</span></a></li><li class="share-end"></li></ul></div></div></div>					
									</div><!-- .entry /-->


								<div class="clear"></div>
			</div><!-- .post-inner -->

			<script type="application/ld+json" class="tie-schema-graph">{"@context":"http:\/\/schema.org","@type":"NewsArticle","dateCreated":"2022-07-05T08:45:46-03:00","datePublished":"2022-07-05T08:45:46-03:00","dateModified":"2022-07-19T11:31:01-03:00","headline":"Confer\u00eancia prepara marxistas para guerra de classes e elei\u00e7\u00f5es 2022","name":"Confer\u00eancia prepara marxistas para guerra de classes e elei\u00e7\u00f5es 2022","keywords":"capitalismo,comunismo,crise econ\u00f4mica,elei\u00e7\u00f5es,Equador,Esquerda Marxista,Fora Bolsonaro,greve geral,infla\u00e7\u00e3o,Lula,marxismo,revolu\u00e7\u00e3o,socialismo","url":"https:\/\/marxismo.org.br\/conferencia-prepara-marxistas-para-guerra-de-classes-e-eleicoes-2022\/","description":"Os militantes da Esquerda Marxista estiveram reunidos neste fim de semana, dias 2 e 3 de julho, em sua confer\u00eancia nacional. Confira aqui as resolu\u00e7\u00f5es aprovadas. A prepara\u00e7\u00e3o ocorreu a partir de um i","copyrightYear":"2022","publisher":{"@id":"#Publisher","@type":"Organization","name":"Organiza\u00e7\u00e3o Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https:\/\/www.marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2024\/06\/Logo-OCI-provisorio-ICR-grande.png"},"sameAs":["https:\/\/www.facebook.com\/oci.comunista","https://marxismo.org.br/conferencia-prepara-marxistas-para-guerra-de-classes-e-eleicoes-2022/\/\/twitter.com\/oci_comunista","https://marxismo.org.br/conferencia-prepara-marxistas-para-guerra-de-classes-e-eleicoes-2022/\/\/www.youtube.com\/user\/esquerdamarxista","https://marxismo.org.br/conferencia-prepara-marxistas-para-guerra-de-classes-e-eleicoes-2022/\/\/www.instagram.com\/oci.comunista\/","https:\/\/open.spotify.com\/show\/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8"]},"sourceOrganization":{"@id":"#Publisher"},"copyrightHolder":{"@id":"#Publisher"},"mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https:\/\/marxismo.org.br\/conferencia-prepara-marxistas-para-guerra-de-classes-e-eleicoes-2022\/"},"author":{"@type":"Person","name":"Johannes Halter","url":"https:\/\/marxismo.org.br\/author\/johanneshalter\/"},"articleSection":"Congressos &amp; Confer\u00eancias","articleBody":"Os militantes da Esquerda Marxista estiveram reunidos neste fim de semana, dias 2 e 3 de julho, em sua confer\u00eancia nacional. Confira aqui as resolu\u00e7\u00f5es aprovadas. A prepara\u00e7\u00e3o ocorreu a partir de um informe pol\u00edtico do Comit\u00ea Central distribu\u00eddo em mar\u00e7o a todos os camaradas e amplamente discutido pelas c\u00e9lulas em boletins internos. O evento foi convocado para armar o conjunto da milit\u00e2ncia na nova situa\u00e7\u00e3o da luta de classes, marcada pela Guerra na Ucr\u00e2nia e pela canaliza\u00e7\u00e3o para a via eleitoral do movimento pela derrubada do governo Bolsonaro.\r\n\r\nEm seu in\u00edcio, um v\u00eddeo foi transmitido para encontros regionais conectados nacional e virtualmente por videoconfer\u00eancia. Foram relacionados passado e presente da luta do proletariado por sua emancipa\u00e7\u00e3o, come\u00e7ando com refer\u00eancias a Marx e Engels, \u00e0 Associa\u00e7\u00e3o Internacional dos Trabalhadores, \u00e0 Primavera dos Povos de 1848 e ao movimento Fora Bolsonaro. A trilha sonora da abertura foi \u201cA Internacional\u201d, com letra do membro da Comuna de Paris Eug\u00e9ne Pottier, mas interpretada em ritmos latino-americanos e caribenhos. Esse formato h\u00edbrido da confer\u00eancia marcou o esfor\u00e7o da organiza\u00e7\u00e3o em retomar o pleno funcionamento presencial, depois de dois anos atuando centralmente em circunst\u00e2ncias virtuais.\r\n\r\n\r\nGuerra de Classes\r\nUma primeira exposi\u00e7\u00e3o pol\u00edtica foi apresentada por Fred Weston, representante do Secretariado Internacional da Corrente Marxista Internacional (CMI). A primeira ideia frisada foi a de que vivemos em tempos turbulentos. Esse tra\u00e7o da situa\u00e7\u00e3o se manifesta pela mudan\u00e7a no estado de confian\u00e7a dos burgueses de 1991 para os dias de hoje. H\u00e1 30 anos os porta-vozes da classe dominante declaravam que o \u201cmercado triunfou\u201d e a \u201chist\u00f3ria acabou\u201d. Hoje est\u00e3o pessimistas sobre o presente e o futuro, e alguns de seus jornais anunciam em manchetes de capa: \u201cWAR CLASS\u201d (\u201cGuerra de Classes\u201d).\r\n\r\nAcontece que essa mesma varia\u00e7\u00e3o de percep\u00e7\u00e3o se observa tamb\u00e9m nas amplas massas pelo mundo. A mobiliza\u00e7\u00e3o das mulheres nos \u00faltimos anos foi citada por Fred como um exemplo, com sua atividade pelo direito ao aborto e contra diversas formas da viol\u00eancia machista sofrida cotidianamente. Outro caso representativo trazido \u00e0 discuss\u00e3o foi a maior greve dos ferrovi\u00e1rios brit\u00e2nicos dos \u00faltimos 30 anos, assistida com ansiedade por diversos outros setores do movimento oper\u00e1rio que t\u00eam se radicalizado.\r\n\r\nO ponto em comum sob o qual mobiliza\u00e7\u00f5es pelo mundo todo tem se realizado tem nome, segundo Fred. Trata-se da infla\u00e7\u00e3o. Esse tem sido o ponto de concentra\u00e7\u00e3o no momento das diversas e enormes contradi\u00e7\u00f5es econ\u00f4micas e sociais do capitalismo. Por\u00e9m, Fred tamb\u00e9m explicou que esse quadro de agravamento da crise \u00e9 marcado por outras caracter\u00edsticas. Uma dessas \u00e9 a intensifica\u00e7\u00e3o do conflito entre as fra\u00e7\u00f5es da burguesia internacional, como observado na Guerra da Ucr\u00e2nia e nas tens\u00f5es pol\u00edticas no Oceano Pac\u00edfico entre a China e os EUA.\r\n\r\nEntre as massas trabalhadoras, Fred destacou que o efeito desse cen\u00e1rio tem um tra\u00e7o importante com o avan\u00e7o da fome. A falta de alimenta\u00e7\u00e3o, a desnutri\u00e7\u00e3o e a subnutri\u00e7\u00e3o n\u00e3o se trata mais de uma exclusividade de pa\u00edses latino-americanos e africanos. A fome tem se alastrado tamb\u00e9m entre a classe trabalhadora dos pa\u00edses dominantes da Europa, como no caso da Alemanha, explicado pela camarada alem\u00e3 Rosa Carolina em sua sauda\u00e7\u00e3o \u00e0 confer\u00eancia.\r\n\r\nComo consequ\u00eancia, a quantidade de sofrimentos e opress\u00f5es das massas vai se convertendo numa mudan\u00e7a do eixo de preocupa\u00e7\u00f5es dos trabalhadores. Isso faz com que haja um aquecimento da luta de classes por todo o mundo capitalista, que cada vez mais se converte em processos de radicaliza\u00e7\u00e3o com express\u00f5es nas ruas, nas elei\u00e7\u00f5es e nos sindicatos. Essa conjuntura se conecta diretamente com a instabilidade pol\u00edtica experimentada pelos governos burgueses de todo o mundo, tanto em casos como o governo de Macron na Fran\u00e7a, quanto em casos como o do governo de Lasso no Equador.\r\n\r\n\r\nConsci\u00eancia de classe\r\nJ\u00e1 a situa\u00e7\u00e3o brasileira foi analisada pela confer\u00eancia a partir da an\u00e1lise exposta pelo Secret\u00e1rio Geral da Esquerda Marxista, Serge Goulart. O camarada explicou que a crise do capitalismo brasileiro se trata da continuidade da crise do capitalismo internacional. A primeira consequ\u00eancia enfatizada por Serge foi uma profunda desagrega\u00e7\u00e3o pol\u00edtica e social na sociedade, express\u00e3o da marcha para a barb\u00e1rie em que se converteu a promessa de esperan\u00e7a dos governos capitalistas sobre seu regime social.\r\n\r\nA situa\u00e7\u00e3o se agrava pela orienta\u00e7\u00e3o pol\u00edtica de colabora\u00e7\u00e3o de classes praticada pelas organiza\u00e7\u00f5es que dirigem a maioria dos setores organizados da classe trabalhadora. Citando Lula, PT, PCdoB, PSOL e CUT, Serge explicou que o agravamento da crise do capitalismo provoca um salto de qualidade em suas orienta\u00e7\u00f5es. Isso se manifesta pela dissolu\u00e7\u00e3o do car\u00e1ter de classe dos partidos e sindicatos, exemplificado pela forma\u00e7\u00e3o de federa\u00e7\u00f5es com partidos burgueses por PT, PCdoB e PSOL, e pela medida em discuss\u00e3o na CUT de abrir a central para organiza\u00e7\u00f5es policlassistas. O sentido pol\u00edtico dessas e de outras medidas \u00e9 um movimento pela dissolu\u00e7\u00e3o da consci\u00eancia de classe dos trabalhadores brasileiros.\r\n\r\nEsse efeito se manifestou na palavra de ordem \u201cFora Bolsonaro\u201d e como o movimento de oposi\u00e7\u00e3o nas ruas ao governo foi empurrado para o terreno eleitoral das elei\u00e7\u00f5es 2022. A vanguarda dos trabalhadores e da juventude demonstrou enormes exemplos de disposi\u00e7\u00e3o de luta e de radicaliza\u00e7\u00e3o pol\u00edtica desde 2019. A cada passo, entretanto, deparou-se com a adapta\u00e7\u00e3o pol\u00edtica das figuras p\u00fablicas e das organiza\u00e7\u00f5es representativas do conjunto da classe trabalhadora. Isso fez com que o governo Bolsonaro sobrevivesse, apesar de suas pol\u00edticas criminosas e das graves consequ\u00eancias de sua continuidade.\r\n\r\nSerge definiu em sua an\u00e1lise de perspectivas as elei\u00e7\u00f5es de outubro e sua prepara\u00e7\u00e3o como o pr\u00f3ximo grande momento da luta de classes no Brasil. Como apontam todas as pesquisas de opini\u00e3o e percebe-se entre o conjunto da sociedade, os trabalhadores com consci\u00eancia de classe tentar\u00e3o utilizar a candidatura de Lula para derrotar o governo reacion\u00e1rio de Bolsonaro. Nessa situa\u00e7\u00e3o, a Esquerda Marxista intervir\u00e1 atuando pela frente \u00fanica para derrotar Bolsonaro chamando voto em Lula. Por\u00e9m, a base desse voto ser\u00e1 a plataforma da pr\u00f3pria Esquerda Marxista, expressa por seus candidatos e por comit\u00eas eleitorais onde n\u00e3o tiver postulantes. Esse esfor\u00e7o se concentra na palavra de ordem que os marxistas levantar\u00e3o durante o processo eleitoral: ABAIXO BOLSONARO! ABAIXO O CAPITALISMO! POR UM GOVERNO DOS TRABALHADORES SEM PATR\u00d5ES NEM GENERAIS! VIVA O SOCIALISMO!\r\n\r\n\r\nO sistema \u00e9 o problema\r\nEssa diretriz dos marxistas objetiva, em primeiro lugar, intervir na luta de classes levando em conta o movimento concreto da classe trabalhadora, ajudando para seu melhor desenlace do ponto de vista da revolu\u00e7\u00e3o social. Isso significa hoje utilizar a candidatura oper\u00e1ria de Lula, apesar de suas trai\u00e7\u00f5es e programa pol\u00edtico colaboracionista, contra as fra\u00e7\u00f5es burguesas em luta pelo governo. Em segundo lugar, a Esquerda Marxista busca propagar entre a vanguarda dos trabalhadores e da juventude o programa que expressa suas necessidades urgentes e hist\u00f3ricas. Essa divulga\u00e7\u00e3o ser\u00e1 feita pela promo\u00e7\u00e3o de plen\u00e1rias e encontros pelo pa\u00eds onde ser\u00e3o discutidos em profundidade cada um dos itens program\u00e1ticos.\r\n\r\nEssa orienta\u00e7\u00e3o combinada almeja preparar uma maior fra\u00e7\u00e3o de nossa classe para a luta de classes que continuar\u00e1 a se acirrar mesmo com a vit\u00f3ria da chapa Lula com Alckmin. Um exemplo trazido por Serge desse aspecto foi a orienta\u00e7\u00e3o dos dirigentes sindicais pelo pa\u00eds tentando segurar as lutas econ\u00f4micas de suas categorias, sob a esperan\u00e7a de que vencendo Lula os problemas ser\u00e3o resolvidos. Entretanto, diante das implac\u00e1veis consequ\u00eancias da crise capitalista, a margem de manobra desse eventual governo ser\u00e1 muito diferente da gozada com a retomada econ\u00f4mica internacional entre 2002 e 2008. Assim mais e mais trabalhadores ser\u00e3o empurrados a perceber que longe de se tratar de um problema de governo de plant\u00e3o, o pr\u00f3prio capitalismo \u00e9 a fonte de seu desemprego, arrocho salarial e desagrega\u00e7\u00e3o social.\r\n\r\nUma rica discuss\u00e3o seguiu-se aos informes iniciais de Fred e Serge. Delegados, convidados e membros da dire\u00e7\u00e3o da organiza\u00e7\u00e3o aprofundaram aspectos nacionais e internacionais, e trouxeram elementos para ampliar o quadro de an\u00e1lise. Um exemplo foi a contribui\u00e7\u00e3o da camarada Mara que observou como a juventude secundarista est\u00e1 sens\u00edvel \u00e0 situa\u00e7\u00e3o pol\u00edtica, com disposi\u00e7\u00e3o para ouvir as explica\u00e7\u00f5es dos marxistas para a crise social e suas consequ\u00eancias. J\u00e1 o camarada Felipe ressaltou a import\u00e2ncia da teoria marxista para agir na realidade, em contraponto a uma press\u00e3o pelo pragmatismo que subordina a a\u00e7\u00e3o dos militantes ao campo ideol\u00f3gico burgu\u00eas. Camaradas Renata e Cassio mostraram exemplos do movimento estudantil onde a juventude mostra disposi\u00e7\u00e3o de agir no ambiente p\u00fablico e testa suas alternativas pol\u00edticas em busca de respostas v\u00e1lidas para seus problemas.\r\n\r\nO caso argentino foi analisado na contribui\u00e7\u00e3o ao debate por Marcelo, membro da dire\u00e7\u00e3o da Corriente Socialista Militante, se\u00e7\u00e3o da CMI na Argentina. O camarada descreveu como o governo de Alberto Fernandes se formou aglutinando nas urnas a insatisfa\u00e7\u00e3o popular com os governos de submiss\u00e3o aberta ao FMI. Entretanto, esse governo continuou atuando dentro dos marcos do capitalismo. Portanto, Fernandes mostra-se incapaz de solucionar qualquer um dos sofrimentos das massas trabalhadoras do pa\u00eds vizinho. Isso tem consequ\u00eancias de radicaliza\u00e7\u00e3o na sociedade, que o governo busca contornar com novos empr\u00e9stimos ao FMI, mas que apenas ampliam a gravidade das contradi\u00e7\u00f5es e da crise do pa\u00eds.\r\n\r\nTamb\u00e9m na Am\u00e9rica Latina, a corajosa greve geral em curso no Equador foi citada pelo camarada Fernando em sua interven\u00e7\u00e3o. Ele observou que se trata da segunda mobiliza\u00e7\u00e3o desse tipo em tr\u00eas anos, o que demonstra por um lado a incapacidade do sistema em atender as demandas das massas, e por outro uma enorme disposi\u00e7\u00e3o de combate na sociedade. Apesar disso, a situa\u00e7\u00e3o adquire tra\u00e7os dram\u00e1ticos pelas limita\u00e7\u00f5es da dire\u00e7\u00e3o do pr\u00f3prio movimento. Ao inv\u00e9s de avan\u00e7ar a luta para o estabelecimento de \u00f3rg\u00e3os de dualidade de poder e criar as condi\u00e7\u00f5es para as pr\u00f3prias massas aplicarem seu programa, a Confedera\u00e7\u00e3o de Nacionalidades Ind\u00edgenas do Equador (CONAIE) e outras organiza\u00e7\u00f5es envolvidas mant\u00eam-se no limite do quadro burgu\u00eas e tentam negociar com os representantes da burguesia.\r\n\r\n\r\nF\u00e1bricas Ocupadas\r\nOs militantes reunidos na confer\u00eancia tamb\u00e9m discutiram e aprovaram uma resolu\u00e7\u00e3o sobre o anivers\u00e1rio de 20 anos de surgimento do Movimento das F\u00e1bricas Ocupadas. Essa iniciativa foi impulsionada por militantes da Esquerda Marxista a partir das greves de 2002, seguidas da ocupa\u00e7\u00e3o por parte dos trabalhadores, das f\u00e1bricas Cipla e Interfibra, na cidade de Joinville (SC). Essa experi\u00eancia, que chegou a alcan\u00e7ar 37 f\u00e1bricas no Brasil, ser\u00e1 retomada e difundida simultaneamente ao combate eleitoral, entre a atual gera\u00e7\u00e3o de militantes, trabalhadores e estudantes.\r\n\r\nA Esquerda Marxista foi a \u00fanica organiza\u00e7\u00e3o do Brasil a ocupar f\u00e1bricas, mant\u00ea-las funcionando sem patr\u00f5es e combater por sua estatiza\u00e7\u00e3o sob o controle dos pr\u00f3prios trabalhadores. Essa experi\u00eancia foi protagonizada contra a vontade do pr\u00f3prio governo Lula, que \u00e0 \u00e9poca declarou que a estatiza\u00e7\u00e3o \u201cestava fora do card\u00e1pio\u201d. Foi com a chancela da dire\u00e7\u00e3o do PT, da CUT, e do ent\u00e3o ministro da Previd\u00eancia Social Luiz Marinho, que a Pol\u00edcia Federal interrompeu esse combate com 150 homens armados. Os trabalhadores foram expulsos da Cipla e da Interfibra sob ordem judicial que alertava em seu despacho \u201cimagina se a moda pega?\u201d, e o movimento foi acusado pela revista Veja de ser o MST das f\u00e1bricas.\r\n\r\nResgatar e difundir essa hist\u00f3ria significa tamb\u00e9m esclarecer os trabalhadores e jovens sobre as pol\u00eamicas do presente. Por exemplo, quando ativistas questionam a Esquerda Marxista sobre o car\u00e1ter e o sentido da candidatura presidencial autodenominada revolucion\u00e1ria de Vera L\u00facia. O PSTU foi um advers\u00e1rio do Movimento das F\u00e1bricas Ocupadas, at\u00e9 quando apenas a F\u00e1brica Flask\u00f4, em Sumar\u00e9 (SP), permaneceu sob controle dos trabalhadores. Esse partido sustentava que revolucion\u00e1rio era a cria\u00e7\u00e3o de cooperativas, ao inv\u00e9s de lutar pela estatiza\u00e7\u00e3o. Esse apoio \u00e0s cooperativas na pr\u00e1tica convertia os trabalhadores em pequenos propriet\u00e1rios e levou \u00e0 degenera\u00e7\u00e3o pol\u00edtica todos os que a elas aderiam. Al\u00e9m disso, a pol\u00edtica sect\u00e1ria do PSTU fez com que eles se recusassem a lutar contra a interven\u00e7\u00e3o policial nas f\u00e1bricas, orienta\u00e7\u00e3o que repetiram ao apoiar o impeachment de Dilma e ao aplaudir a Lava Jato prendendo Lula.\r\n\r\n\r\nNecessidade de partidos oper\u00e1rios de massas e de uma Internacional\r\nO debate sobre a resolu\u00e7\u00e3o dos 20 anos do Movimento das F\u00e1bricas Ocupadas tamb\u00e9m recordou a aproxima\u00e7\u00e3o entre a Esquerda Marxista e a Corrente Marxista Internacional. Foi por meio do contato na pr\u00f3pria luta de classes que essas organiza\u00e7\u00f5es se encontraram, ao ambas apoiarem e se relacionarem com o movimento de f\u00e1bricas recuperadas experienciado na Venezuela durante o governo de Hugo Ch\u00e1vez. A similaridade de an\u00e1lises, a disposi\u00e7\u00e3o para discuss\u00e3o e a iniciativa de agir em conjunto na luta de classes em diferentes pa\u00edses foi soldando a rela\u00e7\u00e3o entre revolucion\u00e1rios de diferentes trajet\u00f3rias. Foi a CMI uma das poucas organiza\u00e7\u00f5es, por exemplo, que primeiro apoiou efetivamente e depois se solidarizou e mobilizou veementemente contra a interven\u00e7\u00e3o federal nas f\u00e1bricas Cipla e Interfibra em 2007. Desse processo resultou a ades\u00e3o formal da Esquerda Marxista como se\u00e7\u00e3o da CMI em 2008.\r\n\r\nEsse foi um exemplo concreto sobre como podem avan\u00e7ar os revolucion\u00e1rios em seu objetivo estrat\u00e9gico. Serge Goulart enfatizou em sua an\u00e1lise duas necessidades centrais da classe trabalhadora em escala mundial para o pr\u00f3ximo per\u00edodo: 1) Construir verdadeiros partidos oper\u00e1rios de massas; 2) Reconstruir uma verdadeira internacional de massas. A solu\u00e7\u00e3o desses problemas n\u00e3o pode ser alcan\u00e7ada autoproclamando-se organiza\u00e7\u00f5es de massas e anunciando programas acabados, como o fazem organiza\u00e7\u00f5es como o PSTU e PCB no Brasil. Imp\u00f5e-se que a atual gera\u00e7\u00e3o de lutadores passe pela dif\u00edcil escola de suas pr\u00f3prias experi\u00eancias na luta de classes, que uma atividade pr\u00e1tica e te\u00f3rica comum se estabele\u00e7a entre os marxistas e a vanguarda que assume uma atitude revolucion\u00e1ria frente \u00e0 realidade. Esse \u00e9 o \u00fanico caminho pelo qual pode-se estabelecer s\u00f3lidos e saud\u00e1veis v\u00ednculos entre os pr\u00f3prios revolucion\u00e1rios, e entre esses e as massas.\r\n\r\nA Corrente Marxista Internacional se apresenta hoje nesse sentido para o movimento oper\u00e1rio em todos os pa\u00edses que atua. Apesar de ter pequenas for\u00e7as hoje, Fred Weston destacou que os marxistas t\u00eam a seu favor um olhar mais profundo do que a esquerda oficial e pequenas organiza\u00e7\u00f5es radicais. Enquanto uns observam in\u00e9rcia e passividade, outros veem radicalismo e \u00edmpeto revolucion\u00e1rio onde n\u00e3o h\u00e1. J\u00e1 os marxistas recorrem \u00e0 dial\u00e9tica para observar a situa\u00e7\u00e3o concreta em sua transforma\u00e7\u00e3o, onde a mesma classe sem movimenta\u00e7\u00e3o pol\u00edtica apresenta uma din\u00e2mica. Por\u00e9m, a partir do momento que se coloca em a\u00e7\u00e3o a mesma classe adquire outro car\u00e1ter pol\u00edtico. Toda essa mudan\u00e7a \u00e9 intermediada por fen\u00f4menos e processos que precisam ser entendidos em seu devir, para possibilitar uma atua\u00e7\u00e3o de fato revolucion\u00e1ria dos ativistas e das organiza\u00e7\u00f5es que se prop\u00f5em a ajudar a classe trabalhadora.\r\n\r\nA aus\u00eancia de lideran\u00e7as e partidos capazes de efetivar essa tarefa faz com que as consequ\u00eancias b\u00e1rbaras da crise do capitalismo se apresentem como um processo de longa dura\u00e7\u00e3o. Essa dificuldade da humanidade em se libertar das contradi\u00e7\u00f5es do capitalismo faz com que a sociedade precise conviver com fen\u00f4menos como o governo Bolsonaro, e mesmo com a tragic\u00f4mica alian\u00e7a entre Lula e Alckmin. Entretanto, as novas gera\u00e7\u00f5es t\u00eam a seu favor a disposi\u00e7\u00e3o de lutar por uma vida diferente daquela que a burguesia lhe oferece. Esses jovens querem entender o mundo para melhor transform\u00e1-lo. Os marxistas s\u00e3o aqueles que podem fornecer essas explica\u00e7\u00f5es, s\u00e3o aqueles que podem responder o porqu\u00ea.\r\n\r\n\r\nFelicidade como realidade\r\nFoi para preparar os marxistas para fornecer as respostas aos trabalhadores e jovens diante da guerra de classes em curso e das elei\u00e7\u00f5es deste ano que se realizou a Confer\u00eancia 2022 da Esquerda Marxista. Serge Goulart em sua exposi\u00e7\u00e3o citou Louis-Antonie-L\u00e9on de Saint-Just. \u00c0 semelhan\u00e7a desse l\u00edder da Revolu\u00e7\u00e3o Francesa, os marxistas atuam energicamente para fazer com que a felicidade seja n\u00e3o apenas um desejo ou sentimento. Saint-Just explicava \u00e0s massas francesas que medidas radicais atingiam as massas de outros pa\u00edses como rel\u00e2mpagos irrefre\u00e1veis.\r\n\r\nDa tribuna da Conven\u00e7\u00e3o, poucos meses antes de sua execu\u00e7\u00e3o pela contrarrevolu\u00e7\u00e3o, esse jovem de 26 anos anunciava que a Europa iria aprender que as massas n\u00e3o mais tolerariam as pessoas sendo miser\u00e1veis e pobres, que mais nenhum opressor seria admitido. Ele pedia que o exemplo da Revolu\u00e7\u00e3o Francesa fosse divulgado por todos os lugares, que o amor da virtude e da felicidade se espalhasse pelo mundo.\r\n\r\n\u201cA felicidade \u00e9 um conceito novo na Europa\u201d, afirmava Saint-Just no auge de radicaliza\u00e7\u00e3o da Revolu\u00e7\u00e3o Francesa. A Confer\u00eancia da Esquerda Marxista 2022 assumiu para si o esp\u00edrito desse m\u00e1rtir da humanidade. Os marxistas almejam que a felicidade seja mais que apenas um desejo ou sentimento, como prop\u00f5em os capitalistas e os colaboracionistas de classe contempor\u00e2neos. A luta pela revolu\u00e7\u00e3o socialista se trata de agir para que a felicidade seja um conceito novo a ser praticado em todo o mundo, por toda a humanidade.\r\n\r\n\r\n","image":{"@type":"ImageObject","url":"https:\/\/i0.wp.com\/marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2022\/07\/Conferencia-Esquerda-Marxista-2022.png?fit=1024%2C576&ssl=1","width":1024,"height":576}}</script>
		</article><!-- .post-listing -->
		

		
		

		
		
		
		
				
<div id="comments">


<div class="clear"></div>


</div><!-- #comments -->

	</div><!-- .content -->
<aside id="sidebar">
	<div class="theiaStickySidebar">
		<div class="search-block-large widget">
			<form method="get" action="https://marxismo.org.br/">
				<button class="search-button" type="submit" value="Pesquisa"><i class="fa fa-search"></i></button>
				<input type="text" id="s" name="s" value="Pesquisa" onfocus="if (this.value == 'Pesquisa') {this.value = '';}" onblur="if (this.value == '') {this.value = 'Pesquisa';}"  />
			</form>
		</div><!-- .search-block /-->
<div id="social-8" class="widget social-icons-widget"><div class="widget-top"><h4>Redes Sociais</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div class="social-icons social-colored">
		<a class="ttip-none" title="Facebook" href="https://www.facebook.com/oci.comunista" target="_blank"><i class="fa fa-facebook"></i></a><a class="ttip-none" title="Twitter" href="https://twitter.com/oci_comunista" target="_blank"><i class="fa fa-twitter"></i></a><a class="ttip-none" title="Youtube" href="https://www.youtube.com/user/esquerdamarxista" target="_blank"><i class="fa fa-youtube"></i></a><a class="ttip-none" title="instagram" href="https://www.instagram.com/oci.comunista/" target="_blank"><i class="fa fa-instagram"></i></a><a class="ttip-none" title="spotify" href="https://open.spotify.com/show/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8" target="_blank"><i class="fa fa-spotify"></i></a>
		<a class="ttip-none"  title="TikTok" href="https://www.tiktok.com/@oci.comunista" target="_blank"><i class="fa &lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;"></i></a>	</div>

</div></div><!-- .widget /--><div id="text-html-widget-46" class="widget text-html"><div class="widget-top"><h4>Acesse</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container"><div ><a href="https://www.marxist.com/"  target="_blank"><img class="size-full wp-image-6856 aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/teste-sidebar-3.jpg" alt="" width="390" height="144" /></a>

<a href="http://liberdadeeluta.org/" target="_blank"><img class="wp-image-6852 size-full aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_02.jpg" width="390" height="144" /></a>

<a href="http://www.livrariamarxista.com.br/" target="_blank"><img class="wp-image-6848 size-full aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_03.jpg" width="390" height="144" /></a>

<a href="https://www.marxismo.org.br/mulherespelosocialismo/" target="_blank"><img class="size-full wp-image-6855 aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_04.jpg" alt="" width="390" height="390" /></a>

<a href="https://www.marxismo.org.br/movimento-negro-socialista/" target="_blank"><img class="size-full wp-image-6855 aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_05.jpg" alt="" width="390" height="144" /></a>


				</div><div class="clear"></div></div></div><!-- .widget /--><div id="posts-list-widget-3" class="widget posts-list"><div class="widget-top"><h4>Publicações Recentes		</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">				<ul>
							<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/os-motivos-pelos-quais-um-militante-da-oci-renuncia-ao-seu-posto-na-direcao-do-sindicato-dos-metroviarios-de-sp/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/os-motivos-pelos-quais-um-militante-da-oci-renuncia-ao-seu-posto-na-direcao-do-sindicato-dos-metroviarios-de-sp/">Os motivos pelos quais um militante da OCI renuncia ao seu posto na direção do Sindicato dos Metroviários de SP</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>01/08/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/pedro-moro-pede-demissao-da-cptm-e-mais-uma-vez-a-farsa-da-privatizacao-e-exposta/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/pedro-moro-pede-demissao-da-cptm-e-mais-uma-vez-a-farsa-da-privatizacao-e-exposta/">Pedro Moro pede demissão da CPTM e mais uma vez a farsa da privatização é exposta</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>01/08/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/a-luta-pela-reducao-da-jornada-de-trabalho-sem-reducao-salarial/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/a-luta-pela-reducao-da-jornada-de-trabalho-sem-reducao-salarial/">A luta pela redução da jornada de trabalho sem redução salarial </a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>31/07/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/abaixo-o-regime-assassino-de-hasina-vitoria-para-os-estudantes-de-bangladesh-declaracao-da-icr/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/abaixo-o-regime-assassino-de-hasina-vitoria-para-os-estudantes-de-bangladesh-declaracao-da-icr/">Abaixo o regime assassino de Hasina! Vitória para os estudantes de Bangladesh! – Declaração da ICR</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>30/07/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/nota-urgente-sobre-a-venezuela-como-chegamos-a-este-beco-sem-saida/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/nota-urgente-sobre-a-venezuela-como-chegamos-a-este-beco-sem-saida/">Nota urgente sobre a Venezuela – Como chegamos a este beco sem saída?</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>30/07/2024</span>		</li>
						</ul>
		<div class="clear"></div>
	</div></div><!-- .widget /--><div id="ads250_250-widget-7" class="widget e3lan e3lan250_250-widget"><div class="widget-top"><h4>Assine O Comunismo</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div  class="e3lan-widget-content e3lan250-250">
								<div class="e3lan-cell">
				<a href="https://livrariamarxista.com.br/produto/jornal-o-comunismo/"  target="_blank"  >					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/capa-OC-site.jpg" alt="" />
				</a>			</div>
				</div>
	</div></div><!-- .widget /--><div id="ads250_250-widget-25" class="widget e3lan e3lan250_250-widget"><div class="widget-top"><h4>Manifesto</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div  class="e3lan-widget-content e3lan250-250">
								<div class="e3lan-cell">
				<a href="https://www.marxismo.org.br/manifesto-da-internacional-comunista-revolucionaria/"  target="_blank"  >					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/manifesto-graphic-website.jpg" alt="" />
				</a>			</div>
				</div>
	</div></div><!-- .widget /--><div id="ads250_250-widget-17" class="widget e3lan e3lan250_250-widget"><div class="widget-top"><h4>América Socialista &#8211; Em Defesa do Marxismo</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div  class="e3lan-widget-content e3lan250-250">
								<div class="e3lan-cell">
				<a href="https://livrariamarxista.com.br/produto/america-socialista-24/"  target="_blank"  >					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/Divulgacao-artigos-AS-24.jpg" alt="" />
				</a>			</div>
				</div>
	</div></div><!-- .widget /-->	</div><!-- .theiaStickySidebar /-->
</aside><!-- #sidebar /-->	<div class="clear"></div>
</div><!-- .container /-->

				
<div class="clear"></div>
<div class="footer-bottom">
	<div class="container">
		<div class="alignright">
					</div>
				<div class="social-icons">
		<a class="ttip-none" title="Facebook" href="https://www.facebook.com/oci.comunista" target="_blank"><i class="fa fa-facebook"></i></a><a class="ttip-none" title="Twitter" href="https://twitter.com/oci_comunista" target="_blank"><i class="fa fa-twitter"></i></a><a class="ttip-none" title="Youtube" href="https://www.youtube.com/user/esquerdamarxista" target="_blank"><i class="fa fa-youtube"></i></a><a class="ttip-none" title="instagram" href="https://www.instagram.com/oci.comunista/" target="_blank"><i class="fa fa-instagram"></i></a><a class="ttip-none" title="spotify" href="https://open.spotify.com/show/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8" target="_blank"><i class="fa fa-spotify"></i></a>
		<a class="ttip-none"  title="TikTok" href="https://www.tiktok.com/@oci.comunista" target="_blank"><i class="fa &lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;"></i></a>	</div>

		
		<div class="alignleft">
			© Copyright 2024, Esquerda Marxista		</div>
		<div class="clear"></div>
	</div><!-- .Container -->
</div><!-- .Footer bottom -->

</div><!-- .inner-Wrapper -->
</div><!-- #Wrapper -->
</div><!-- .Wrapper-outer -->
	<div id="topcontrol" class="fa fa-angle-up" title="Role Para Cima"></div>
<div id="fb-root"></div>

<div id="um_upload_single" style="display:none;"></div>

<div id="um_view_photo" style="display:none;">
	<a href="javascript:void(0);" data-action="um_remove_modal" class="um-modal-close" aria-label="Close view photo modal">
		<i class="um-faicon-times"></i>
	</a>

	<div class="um-modal-body photo">
		<div class="um-modal-photo"></div>
	</div>
</div>
<div id="reading-position-indicator"></div>			<script type='text/javascript'>
				const lazyloadRunObserver = () => {
					const lazyloadBackgrounds = document.querySelectorAll( `.e-con.e-parent:not(.e-lazyloaded)` );
					const lazyloadBackgroundObserver = new IntersectionObserver( ( entries ) => {
						entries.forEach( ( entry ) => {
							if ( entry.isIntersecting ) {
								let lazyloadBackground = entry.target;
								if( lazyloadBackground ) {
									lazyloadBackground.classList.add( 'e-lazyloaded' );
								}
								lazyloadBackgroundObserver.unobserve( entry.target );
							}
						});
					}, { rootMargin: '200px 0px 200px 0px' } );
					lazyloadBackgrounds.forEach( ( lazyloadBackground ) => {
						lazyloadBackgroundObserver.observe( lazyloadBackground );
					} );
				};
				const events = [
					'DOMContentLoaded',
					'elementor/lazyload/observe',
				];
				events.forEach( ( event ) => {
					document.addEventListener( event, lazyloadRunObserver );
				} );
			</script>
						<div id="fb-root"></div>
			<script>(function(d, s, id) { var js, fjs = d.getElementsByTagName(s)[0]; if (d.getElementById(id)) return; js = d.createElement(s); js.id = id; js.src = 'https://connect.facebook.net/pt_BR/sdk.js#xfbml=1&amp;appId=249643311490&version=v2.3'; fjs.parentNode.insertBefore(js, fjs); }(document, 'script', 'facebook-jssdk'));</script>
			<script>
			document.body.addEventListener( 'is.post-load', function() {
				if ( 'undefined' !== typeof FB ) {
					FB.XFBML.parse();
				}
			} );
			</script>
						<script>!function(d,s,id){var js,fjs=d.getElementsByTagName(s)[0],p=/^http:/.test(d.location)?'http':'https';if(!d.getElementById(id)){js=d.createElement(s);js.id=id;js.src=p+'://platform.twitter.com/widgets.js';fjs.parentNode.insertBefore(js,fjs);}}(document, 'script', 'twitter-wjs');</script>
			<script type="text/javascript" id="tie-scripts-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var tie = {"mobile_menu_active":"true","mobile_menu_top":"","lightbox_all":"true","lightbox_gallery":"true","woocommerce_lightbox":"","lightbox_skin":"dark","lightbox_thumb":"vertical","lightbox_arrows":"","sticky_sidebar":"1","is_singular":"1","reading_indicator":"true","lang_no_results":"No Results","lang_results_found":"Results Found"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/tie-scripts.js" id="tie-scripts-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/ilightbox.packed.js" id="tie-ilightbox-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/underscore.min.js" id="underscore-js"></script>
<script type="text/javascript" id="wp-util-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var _wpUtilSettings = {"ajax":{"url":"\/wp-admin\/admin-ajax.php"}};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/wp-util.min.js" id="wp-util-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/dist/hooks.min.js" id="wp-hooks-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/dist/i18n.min.js" id="wp-i18n-js"></script>
<script type="text/javascript" id="wp-i18n-js-after">
/* <![CDATA[ */
wp.i18n.setLocaleData( { 'text direction\u0004ltr': [ 'ltr' ] } );
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/tipsy/tipsy.min.js" id="um_tipsy-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/um-confirm/um-confirm.min.js" id="um_confirm-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/picker.min.js" id="um_datetime-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/picker.date.min.js" id="um_datetime_date-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/picker.time.min.js" id="um_datetime_time-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/translations/pt_BR.min.js" id="um_datetime_locale-js"></script>
<script type="text/javascript" id="um_common-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var um_common_variables = {"locale":"pt_BR"};
var um_common_variables = {"locale":"pt_BR"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/common.min.js" id="um_common-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/cropper/cropper.min.js" id="um_crop-js"></script>
<script type="text/javascript" id="um_frontend_common-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var um_frontend_common_variables = [];
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/common-frontend.min.js" id="um_frontend_common-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-modal.min.js" id="um_modal-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/jquery-form/jquery-form.min.js" id="um_jquery_form-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/fileupload/fileupload.js" id="um_fileupload-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-functions.min.js" id="um_functions-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-responsive.min.js" id="um_responsive-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-conditional.min.js" id="um_conditional-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/select2/select2.full.min.js" id="select2-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/select2/i18n/pt.js" id="um_select2_locale-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/raty/um-raty.min.js" id="um_raty-js"></script>
<script type="text/javascript" id="um_scripts-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var um_scripts = {"max_upload_size":"2147483648","nonce":"d013f783e1"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-scripts.min.js" id="um_scripts-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-profile.min.js" id="um_profile-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-account.min.js" id="um_account-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://stats.wp.com/e-202431.js" id="jetpack-stats-js" data-wp-strategy="defer"></script>
<script type="text/javascript" id="jetpack-stats-js-after">
/* <![CDATA[ */
_stq = window._stq || [];
_stq.push([ "view", JSON.parse("{\"v\":\"ext\",\"blog\":\"122437044\",\"post\":\"44675\",\"tz\":\"-3\",\"srv\":\"marxismo.org.br\",\"j\":\"1:13.6\"}") ]);
_stq.push([ "clickTrackerInit", "122437044", "44675" ]);
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" id="sharing-js-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var sharing_js_options = {"lang":"en","counts":"1","is_stats_active":"1"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/p/jetpack/13.6/_inc/build/sharedaddy/sharing.min.js" id="sharing-js-js"></script>
<script type="text/javascript" id="sharing-js-js-after">
/* <![CDATA[ */
var windowOpen;
			( function () {
				function matches( el, sel ) {
					return !! (
						el.matches && el.matches( sel ) ||
						el.msMatchesSelector && el.msMatchesSelector( sel )
					);
				}

				document.body.addEventListener( 'click', function ( event ) {
					if ( ! event.target ) {
						return;
					}

					var el;
					if ( matches( event.target, 'a.share-facebook' ) ) {
						el = event.target;
					} else if ( event.target.parentNode && matches( event.target.parentNode, 'a.share-facebook' ) ) {
						el = event.target.parentNode;
					}

					if ( el ) {
						event.preventDefault();

						// If there's another sharing window open, close it.
						if ( typeof windowOpen !== 'undefined' ) {
							windowOpen.close();
						}
						windowOpen = window.open( el.getAttribute( 'href' ), 'wpcomfacebook', 'menubar=1,resizable=1,width=600,height=400' );
						return false;
					}
				} );
			} )();
var windowOpen;
			( function () {
				function matches( el, sel ) {
					return !! (
						el.matches && el.matches( sel ) ||
						el.msMatchesSelector && el.msMatchesSelector( sel )
					);
				}

				document.body.addEventListener( 'click', function ( event ) {
					if ( ! event.target ) {
						return;
					}

					var el;
					if ( matches( event.target, 'a.share-telegram' ) ) {
						el = event.target;
					} else if ( event.target.parentNode && matches( event.target.parentNode, 'a.share-telegram' ) ) {
						el = event.target.parentNode;
					}

					if ( el ) {
						event.preventDefault();

						// If there's another sharing window open, close it.
						if ( typeof windowOpen !== 'undefined' ) {
							windowOpen.close();
						}
						windowOpen = window.open( el.getAttribute( 'href' ), 'wpcomtelegram', 'menubar=1,resizable=1,width=450,height=450' );
						return false;
					}
				} );
			} )();
/* ]]> */
</script>
		<script type="text/javascript">
			jQuery( window ).on( 'load', function() {
				jQuery('input[name="um_request"]').val('');
			});
		</script>
	</body>

<!-- Mirrored from marxismo.org.br/conferencia-prepara-marxistas-para-guerra-de-classes-e-eleicoes-2022/ by HTTrack Website Copier/3.x [XR&CO'2014], Thu, 01 Aug 2024 21:50:07 GMT -->
</html>