<!DOCTYPE html>
<html lang="pt-BR" prefix="og: http://ogp.me/ns#">

<!-- Mirrored from marxismo.org.br/mirem-se-no-exemplo-daquelas-mulheres-que-lutam-trabalho-docente-e-violencia-nas-escolas/ by HTTrack Website Copier/3.x [XR&CO'2014], Thu, 01 Aug 2024 21:49:29 GMT -->
<!-- Added by HTTrack --><meta http-equiv="content-type" content="text/html;charset=UTF-8" /><!-- /Added by HTTrack -->
<head>
<meta charset="UTF-8" />
<link rel="profile" href="https://gmpg.org/xfn/11" />
<link rel="pingback" href="https://marxismo.org.br/xmlrpc.php" />
<title>Mirem-se no exemplo daquelas mulheres que lutam: trabalho docente e violência nas escolas &#8211; Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)</title>
<meta name='robots' content='max-image-preview:large' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://secure.gravatar.com/' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://stats.wp.com/' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://i0.wp.com/' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://c0.wp.com/' />
<link rel="alternate" type="application/rss+xml" title="Feed para Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista) &raquo;" href="https://marxismo.org.br/feed/" />
<link rel="alternate" type="application/rss+xml" title="Feed de comentários para Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista) &raquo;" href="https://marxismo.org.br/comments/feed/" />
<script type="text/javascript">
/* <![CDATA[ */
window._wpemojiSettings = {"baseUrl":"https:\/\/s.w.org\/images\/core\/emoji\/15.0.3\/72x72\/","ext":".png","svgUrl":"https:\/\/s.w.org\/images\/core\/emoji\/15.0.3\/svg\/","svgExt":".svg","source":{"concatemoji":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-includes\/js\/wp-emoji-release.min.js"}};
/*! This file is auto-generated */
!function(i,n){var o,s,e;function c(e){try{var t={supportTests:e,timestamp:(new Date).valueOf()};sessionStorage.setItem(o,JSON.stringify(t))}catch(e){}}function p(e,t,n){e.clearRect(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height),e.fillText(t,0,0);var t=new Uint32Array(e.getImageData(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height).data),r=(e.clearRect(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height),e.fillText(n,0,0),new Uint32Array(e.getImageData(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height).data));return t.every(function(e,t){return e===r[t]})}function u(e,t,n){switch(t){case"flag":return n(e,"\ud83c\udff3\ufe0f\u200d\u26a7\ufe0f","\ud83c\udff3\ufe0f\u200b\u26a7\ufe0f")?!1:!n(e,"\ud83c\uddfa\ud83c\uddf3","\ud83c\uddfa\u200b\ud83c\uddf3")&&!n(e,"\ud83c\udff4\udb40\udc67\udb40\udc62\udb40\udc65\udb40\udc6e\udb40\udc67\udb40\udc7f","\ud83c\udff4\u200b\udb40\udc67\u200b\udb40\udc62\u200b\udb40\udc65\u200b\udb40\udc6e\u200b\udb40\udc67\u200b\udb40\udc7f");case"emoji":return!n(e,"\ud83d\udc26\u200d\u2b1b","\ud83d\udc26\u200b\u2b1b")}return!1}function f(e,t,n){var r="undefined"!=typeof WorkerGlobalScope&&self instanceof WorkerGlobalScope?new OffscreenCanvas(300,150):i.createElement("canvas"),a=r.getContext("2d",{willReadFrequently:!0}),o=(a.textBaseline="top",a.font="600 32px Arial",{});return e.forEach(function(e){o[e]=t(a,e,n)}),o}function t(e){var t=i.createElement("script");t.src=e,t.defer=!0,i.head.appendChild(t)}"undefined"!=typeof Promise&&(o="wpEmojiSettingsSupports",s=["flag","emoji"],n.supports={everything:!0,everythingExceptFlag:!0},e=new Promise(function(e){i.addEventListener("DOMContentLoaded",e,{once:!0})}),new Promise(function(t){var n=function(){try{var e=JSON.parse(sessionStorage.getItem(o));if("object"==typeof e&&"number"==typeof e.timestamp&&(new Date).valueOf()<e.timestamp+604800&&"object"==typeof e.supportTests)return e.supportTests}catch(e){}return null}();if(!n){if("undefined"!=typeof Worker&&"undefined"!=typeof OffscreenCanvas&&"undefined"!=typeof URL&&URL.createObjectURL&&"undefined"!=typeof Blob)try{var e="postMessage("+f.toString()+"("+[JSON.stringify(s),u.toString(),p.toString()].join(",")+"));",r=new Blob([e],{type:"text/javascript"}),a=new Worker(URL.createObjectURL(r),{name:"wpTestEmojiSupports"});return void(a.onmessage=function(e){c(n=e.data),a.terminate(),t(n)})}catch(e){}c(n=f(s,u,p))}t(n)}).then(function(e){for(var t in e)n.supports[t]=e[t],n.supports.everything=n.supports.everything&&n.supports[t],"flag"!==t&&(n.supports.everythingExceptFlag=n.supports.everythingExceptFlag&&n.supports[t]);n.supports.everythingExceptFlag=n.supports.everythingExceptFlag&&!n.supports.flag,n.DOMReady=!1,n.readyCallback=function(){n.DOMReady=!0}}).then(function(){return e}).then(function(){var e;n.supports.everything||(n.readyCallback(),(e=n.source||{}).concatemoji?t(e.concatemoji):e.wpemoji&&e.twemoji&&(t(e.twemoji),t(e.wpemoji)))}))}((window,document),window._wpemojiSettings);
/* ]]> */
</script>
<style id='wp-emoji-styles-inline-css' type='text/css'>

	img.wp-smiley, img.emoji {
		display: inline !important;
		border: none !important;
		box-shadow: none !important;
		height: 1em !important;
		width: 1em !important;
		margin: 0 0.07em !important;
		vertical-align: -0.1em !important;
		background: none !important;
		padding: 0 !important;
	}
</style>
<link rel='stylesheet' id='wp-block-library-css' href='https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/css/dist/block-library/style.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='mediaelement-css' href='https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/mediaelement/mediaelementplayer-legacy.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='wp-mediaelement-css' href='https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/mediaelement/wp-mediaelement.min.css' type='text/css' media='all' />
<style id='jetpack-sharing-buttons-style-inline-css' type='text/css'>
.jetpack-sharing-buttons__services-list{display:flex;flex-direction:row;flex-wrap:wrap;gap:0;list-style-type:none;margin:5px;padding:0}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-small-icon-size{font-size:12px}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-normal-icon-size{font-size:16px}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-large-icon-size{font-size:24px}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-huge-icon-size{font-size:36px}@media print{.jetpack-sharing-buttons__services-list{display:none!important}}.editor-styles-wrapper .wp-block-jetpack-sharing-buttons{gap:0;padding-inline-start:0}ul.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-background{padding:1.25em 2.375em}
</style>
<style id='pdfemb-pdf-embedder-viewer-style-inline-css' type='text/css'>
.wp-block-pdfemb-pdf-embedder-viewer{max-width:none}

</style>
<style id='classic-theme-styles-inline-css' type='text/css'>
/*! This file is auto-generated */
.wp-block-button__link{color:#fff;background-color:#32373c;border-radius:9999px;box-shadow:none;text-decoration:none;padding:calc(.667em + 2px) calc(1.333em + 2px);font-size:1.125em}.wp-block-file__button{background:#32373c;color:#fff;text-decoration:none}
</style>
<style id='global-styles-inline-css' type='text/css'>
:root{--wp--preset--aspect-ratio--square: 1;--wp--preset--aspect-ratio--4-3: 4/3;--wp--preset--aspect-ratio--3-4: 3/4;--wp--preset--aspect-ratio--3-2: 3/2;--wp--preset--aspect-ratio--2-3: 2/3;--wp--preset--aspect-ratio--16-9: 16/9;--wp--preset--aspect-ratio--9-16: 9/16;--wp--preset--color--black: #000000;--wp--preset--color--cyan-bluish-gray: #abb8c3;--wp--preset--color--white: #ffffff;--wp--preset--color--pale-pink: #f78da7;--wp--preset--color--vivid-red: #cf2e2e;--wp--preset--color--luminous-vivid-orange: #ff6900;--wp--preset--color--luminous-vivid-amber: #fcb900;--wp--preset--color--light-green-cyan: #7bdcb5;--wp--preset--color--vivid-green-cyan: #00d084;--wp--preset--color--pale-cyan-blue: #8ed1fc;--wp--preset--color--vivid-cyan-blue: #0693e3;--wp--preset--color--vivid-purple: #9b51e0;--wp--preset--gradient--vivid-cyan-blue-to-vivid-purple: linear-gradient(135deg,rgba(6,147,227,1) 0%,rgb(155,81,224) 100%);--wp--preset--gradient--light-green-cyan-to-vivid-green-cyan: linear-gradient(135deg,rgb(122,220,180) 0%,rgb(0,208,130) 100%);--wp--preset--gradient--luminous-vivid-amber-to-luminous-vivid-orange: linear-gradient(135deg,rgba(252,185,0,1) 0%,rgba(255,105,0,1) 100%);--wp--preset--gradient--luminous-vivid-orange-to-vivid-red: linear-gradient(135deg,rgba(255,105,0,1) 0%,rgb(207,46,46) 100%);--wp--preset--gradient--very-light-gray-to-cyan-bluish-gray: linear-gradient(135deg,rgb(238,238,238) 0%,rgb(169,184,195) 100%);--wp--preset--gradient--cool-to-warm-spectrum: linear-gradient(135deg,rgb(74,234,220) 0%,rgb(151,120,209) 20%,rgb(207,42,186) 40%,rgb(238,44,130) 60%,rgb(251,105,98) 80%,rgb(254,248,76) 100%);--wp--preset--gradient--blush-light-purple: linear-gradient(135deg,rgb(255,206,236) 0%,rgb(152,150,240) 100%);--wp--preset--gradient--blush-bordeaux: linear-gradient(135deg,rgb(254,205,165) 0%,rgb(254,45,45) 50%,rgb(107,0,62) 100%);--wp--preset--gradient--luminous-dusk: linear-gradient(135deg,rgb(255,203,112) 0%,rgb(199,81,192) 50%,rgb(65,88,208) 100%);--wp--preset--gradient--pale-ocean: linear-gradient(135deg,rgb(255,245,203) 0%,rgb(182,227,212) 50%,rgb(51,167,181) 100%);--wp--preset--gradient--electric-grass: linear-gradient(135deg,rgb(202,248,128) 0%,rgb(113,206,126) 100%);--wp--preset--gradient--midnight: linear-gradient(135deg,rgb(2,3,129) 0%,rgb(40,116,252) 100%);--wp--preset--font-size--small: 13px;--wp--preset--font-size--medium: 20px;--wp--preset--font-size--large: 36px;--wp--preset--font-size--x-large: 42px;--wp--preset--spacing--20: 0.44rem;--wp--preset--spacing--30: 0.67rem;--wp--preset--spacing--40: 1rem;--wp--preset--spacing--50: 1.5rem;--wp--preset--spacing--60: 2.25rem;--wp--preset--spacing--70: 3.38rem;--wp--preset--spacing--80: 5.06rem;--wp--preset--shadow--natural: 6px 6px 9px rgba(0, 0, 0, 0.2);--wp--preset--shadow--deep: 12px 12px 50px rgba(0, 0, 0, 0.4);--wp--preset--shadow--sharp: 6px 6px 0px rgba(0, 0, 0, 0.2);--wp--preset--shadow--outlined: 6px 6px 0px -3px rgba(255, 255, 255, 1), 6px 6px rgba(0, 0, 0, 1);--wp--preset--shadow--crisp: 6px 6px 0px rgba(0, 0, 0, 1);}:where(.is-layout-flex){gap: 0.5em;}:where(.is-layout-grid){gap: 0.5em;}body .is-layout-flex{display: flex;}.is-layout-flex{flex-wrap: wrap;align-items: center;}.is-layout-flex > :is(*, div){margin: 0;}body .is-layout-grid{display: grid;}.is-layout-grid > :is(*, div){margin: 0;}:where(.wp-block-columns.is-layout-flex){gap: 2em;}:where(.wp-block-columns.is-layout-grid){gap: 2em;}:where(.wp-block-post-template.is-layout-flex){gap: 1.25em;}:where(.wp-block-post-template.is-layout-grid){gap: 1.25em;}.has-black-color{color: var(--wp--preset--color--black) !important;}.has-cyan-bluish-gray-color{color: var(--wp--preset--color--cyan-bluish-gray) !important;}.has-white-color{color: var(--wp--preset--color--white) !important;}.has-pale-pink-color{color: var(--wp--preset--color--pale-pink) !important;}.has-vivid-red-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-red) !important;}.has-luminous-vivid-orange-color{color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-amber-color{color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-amber) !important;}.has-light-green-cyan-color{color: var(--wp--preset--color--light-green-cyan) !important;}.has-vivid-green-cyan-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-green-cyan) !important;}.has-pale-cyan-blue-color{color: var(--wp--preset--color--pale-cyan-blue) !important;}.has-vivid-cyan-blue-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-cyan-blue) !important;}.has-vivid-purple-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-purple) !important;}.has-black-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--black) !important;}.has-cyan-bluish-gray-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--cyan-bluish-gray) !important;}.has-white-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--white) !important;}.has-pale-pink-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--pale-pink) !important;}.has-vivid-red-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-red) !important;}.has-luminous-vivid-orange-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-amber-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-amber) !important;}.has-light-green-cyan-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--light-green-cyan) !important;}.has-vivid-green-cyan-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-green-cyan) !important;}.has-pale-cyan-blue-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--pale-cyan-blue) !important;}.has-vivid-cyan-blue-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-cyan-blue) !important;}.has-vivid-purple-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-purple) !important;}.has-black-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--black) !important;}.has-cyan-bluish-gray-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--cyan-bluish-gray) !important;}.has-white-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--white) !important;}.has-pale-pink-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--pale-pink) !important;}.has-vivid-red-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-red) !important;}.has-luminous-vivid-orange-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-amber-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-amber) !important;}.has-light-green-cyan-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--light-green-cyan) !important;}.has-vivid-green-cyan-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-green-cyan) !important;}.has-pale-cyan-blue-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--pale-cyan-blue) !important;}.has-vivid-cyan-blue-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-cyan-blue) !important;}.has-vivid-purple-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-purple) !important;}.has-vivid-cyan-blue-to-vivid-purple-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--vivid-cyan-blue-to-vivid-purple) !important;}.has-light-green-cyan-to-vivid-green-cyan-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--light-green-cyan-to-vivid-green-cyan) !important;}.has-luminous-vivid-amber-to-luminous-vivid-orange-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--luminous-vivid-amber-to-luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-orange-to-vivid-red-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--luminous-vivid-orange-to-vivid-red) !important;}.has-very-light-gray-to-cyan-bluish-gray-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--very-light-gray-to-cyan-bluish-gray) !important;}.has-cool-to-warm-spectrum-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--cool-to-warm-spectrum) !important;}.has-blush-light-purple-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--blush-light-purple) !important;}.has-blush-bordeaux-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--blush-bordeaux) !important;}.has-luminous-dusk-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--luminous-dusk) !important;}.has-pale-ocean-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--pale-ocean) !important;}.has-electric-grass-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--electric-grass) !important;}.has-midnight-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--midnight) !important;}.has-small-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--small) !important;}.has-medium-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--medium) !important;}.has-large-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--large) !important;}.has-x-large-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--x-large) !important;}
:where(.wp-block-post-template.is-layout-flex){gap: 1.25em;}:where(.wp-block-post-template.is-layout-grid){gap: 1.25em;}
:where(.wp-block-columns.is-layout-flex){gap: 2em;}:where(.wp-block-columns.is-layout-grid){gap: 2em;}
:root :where(.wp-block-pullquote){font-size: 1.5em;line-height: 1.6;}
</style>
<link rel='stylesheet' id='searchandfilter-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/search-filter/style.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='tie-style-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/style.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='tie-ilightbox-skin-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ilightbox/dark-skin/skin.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_modal-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-modal.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_ui-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/jquery-ui/jquery-ui.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_tipsy-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/tipsy/tipsy.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_raty-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/raty/um-raty.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='select2-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/select2/select2.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fileupload-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-fileupload.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_confirm-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/um-confirm/um-confirm.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_datetime-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/default.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_datetime_date-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/default.date.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_datetime_time-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/default.time.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fonticons_ii-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/legacy/fonticons/fonticons-ii.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fonticons_fa-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/legacy/fonticons/fonticons-fa.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fontawesome-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-fontawesome.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_common-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/common.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_responsive-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-responsive.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_styles-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-styles.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_crop-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/cropper/cropper.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_profile-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-profile.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_account-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-account.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_misc-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-misc.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_default_css-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-old-default.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_old_css-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/uploads/ultimatemember/um_old_settings.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='social-logos-css' href='https://c0.wp.com/p/jetpack/13.6/_inc/social-logos/social-logos.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='jetpack_css-css' href='https://c0.wp.com/p/jetpack/13.6/css/jetpack.css' type='text/css' media='all' />
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/jquery/jquery.min.js" id="jquery-core-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/jquery/jquery-migrate.min.js" id="jquery-migrate-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-gdpr.min.js" id="um-gdpr-js"></script>
<link rel="https://api.w.org/" href="https://marxismo.org.br/wp-json/" /><link rel="alternate" title="JSON" type="application/json" href="https://marxismo.org.br/wp-json/wp/v2/posts/49923" /><link rel="canonical" href="https://marxismo.org.br/mirem-se-no-exemplo-daquelas-mulheres-que-lutam-trabalho-docente-e-violencia-nas-escolas/" />
<link rel="alternate" title="oEmbed (JSON)" type="application/json+oembed" href="https://marxismo.org.br/wp-json/oembed/1.0/embed?url=https%3A%2F%2Fmarxismo.org.br%2Fmirem-se-no-exemplo-daquelas-mulheres-que-lutam-trabalho-docente-e-violencia-nas-escolas%2F" />
<link rel="alternate" title="oEmbed (XML)" type="text/xml+oembed" href="https://marxismo.org.br/wp-json/oembed/1.0/embed?url=https%3A%2F%2Fmarxismo.org.br%2Fmirem-se-no-exemplo-daquelas-mulheres-que-lutam-trabalho-docente-e-violencia-nas-escolas%2F&amp;format=xml" />
		<style type="text/css">
			.um_request_name {
				display: none !important;
			}
		</style>
		<style>img#wpstats{display:none}</style>
		<link rel="shortcut icon" href="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/09/favicon4.png" title="Favicon" />
<!--[if IE]>
<script type="text/javascript">jQuery(document).ready(function (){ jQuery(".menu-item").has("ul").children("a").attr("aria-haspopup", "true");});</script>
<![endif]-->
<!--[if lt IE 9]>
<script src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/html5.js"></script>
<script src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/selectivizr-min.js"></script>
<![endif]-->
<!--[if IE 9]>
<link rel="stylesheet" type="text/css" media="all" href="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ie9.css" />
<![endif]-->
<!--[if IE 8]>
<link rel="stylesheet" type="text/css" media="all" href="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ie8.css" />
<![endif]-->
<!--[if IE 7]>
<link rel="stylesheet" type="text/css" media="all" href="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ie7.css" />
<![endif]-->


<meta name="viewport" content="width=device-width, initial-scale=1.0" />



<style type="text/css" media="screen">

body{
	font-size : 14px;
	font-weight: normal;
	font-style: normal;
}

::-webkit-scrollbar {
	width: 8px;
	height:8px;
}

#main-nav,
.cat-box-content,
#sidebar .widget-container,
.post-listing,
#commentform {
	border-bottom-color: #e8000c;
}

.search-block .search-button,
#topcontrol,
#main-nav ul li.current-menu-item a,
#main-nav ul li.current-menu-item a:hover,
#main-nav ul li.current_page_parent a,
#main-nav ul li.current_page_parent a:hover,
#main-nav ul li.current-menu-parent a,
#main-nav ul li.current-menu-parent a:hover,
#main-nav ul li.current-page-ancestor a,
#main-nav ul li.current-page-ancestor a:hover,
.pagination span.current,
.share-post span.share-text,
.flex-control-paging li a.flex-active,
.ei-slider-thumbs li.ei-slider-element,
.review-percentage .review-item span span,
.review-final-score,
.button,
a.button,
a.more-link,
#main-content input[type="submit"],
.form-submit #submit,
#login-form .login-button,
.widget-feedburner .feedburner-subscribe,
input[type="submit"],
#buddypress button,
#buddypress a.button,
#buddypress input[type=submit],
#buddypress input[type=reset],
#buddypress ul.button-nav li a,
#buddypress div.generic-button a,
#buddypress .comment-reply-link,
#buddypress div.item-list-tabs ul li a span,
#buddypress div.item-list-tabs ul li.selected a,
#buddypress div.item-list-tabs ul li.current a,
#buddypress #members-directory-form div.item-list-tabs ul li.selected span,
#members-list-options a.selected,
#groups-list-options a.selected,
body.dark-skin #buddypress div.item-list-tabs ul li a span,
body.dark-skin #buddypress div.item-list-tabs ul li.selected a,
body.dark-skin #buddypress div.item-list-tabs ul li.current a,
body.dark-skin #members-list-options a.selected,
body.dark-skin #groups-list-options a.selected,
.search-block-large .search-button,
#featured-posts .flex-next:hover,
#featured-posts .flex-prev:hover,
a.tie-cart span.shooping-count,
.woocommerce span.onsale,
.woocommerce-page span.onsale ,
.woocommerce .widget_price_filter .ui-slider .ui-slider-handle,
.woocommerce-page .widget_price_filter .ui-slider .ui-slider-handle,
#check-also-close,
a.post-slideshow-next,
a.post-slideshow-prev,
.widget_price_filter .ui-slider .ui-slider-handle,
.quantity .minus:hover,
.quantity .plus:hover,
.mejs-container .mejs-controls .mejs-time-rail .mejs-time-current,
#reading-position-indicator  {
	background-color:#e8000c;
}

::-webkit-scrollbar-thumb{
	background-color:#e8000c !important;
}

#theme-footer,
#theme-header,
.top-nav ul li.current-menu-item:before,
#main-nav .menu-sub-content ,
#main-nav ul ul,
#check-also-box {
	border-top-color: #e8000c;
}

.search-block:after {
	border-right-color:#e8000c;
}

body.rtl .search-block:after {
	border-left-color:#e8000c;
}

#main-nav ul > li.menu-item-has-children:hover > a:after,
#main-nav ul > li.mega-menu:hover > a:after {
	border-color:transparent transparent #e8000c;
}

.widget.timeline-posts li a:hover,
.widget.timeline-posts li a:hover span.tie-date {
	color: #e8000c;
}

.widget.timeline-posts li a:hover span.tie-date:before {
	background: #e8000c;
	border-color: #e8000c;
}

#order_review,
#order_review_heading {
	border-color: #e8000c;
}


body {
	background-image : url(https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/images/patterns/body-bg1.png);
	background-position: top center;
}

body.single .post .entry a, body.page .post .entry a {
	color: #d40000;
}
		
body.single .post .entry a:hover, body.page .post .entry a:hover {
	color: #ff0000;
}
		
.social-icons.social-colored .&lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;:before {
	background: #00b3ff ;
}

.breaking-news span.breaking-news-title {background: #c70000;}

.tie-cat-3237 a.more-link {background-color:#ff0303;}
.tie-cat-3237 .cat-box-content {border-bottom-color:#ff0303; }
			
.tie-cat-6232 a.more-link {background-color:#850000;}
.tie-cat-6232 .cat-box-content {border-bottom-color:#850000; }
			
.tie-cat-8027 a.more-link {background-color:#8c0000;}
.tie-cat-8027 .cat-box-content {border-bottom-color:#8c0000; }
			
header#theme-header #main-nav ul li.menu-item-home a , header#theme-header #main-nav ul li.menu-item-home.current-menu-item a{
    background-image: none !important;
    text-indent: 0;
    width:auto;}</style>

<meta name="generator" content="Elementor 3.23.3; features: additional_custom_breakpoints, e_lazyload; settings: css_print_method-external, google_font-enabled, font_display-auto">
			<style>
				.e-con.e-parent:nth-of-type(n+4):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload),
				.e-con.e-parent:nth-of-type(n+4):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload) * {
					background-image: none !important;
				}
				@media screen and (max-height: 1024px) {
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+3):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload),
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+3):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload) * {
						background-image: none !important;
					}
				}
				@media screen and (max-height: 640px) {
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+2):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload),
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+2):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload) * {
						background-image: none !important;
					}
				}
			</style>
			
<!-- Jetpack Open Graph Tags -->
<meta property="og:type" content="article" />
<meta property="og:title" content="Mirem-se no exemplo daquelas mulheres que lutam: trabalho docente e violência nas escolas" />
<meta property="og:url" content="https://marxismo.org.br/mirem-se-no-exemplo-daquelas-mulheres-que-lutam-trabalho-docente-e-violencia-nas-escolas/" />
<meta property="og:description" content="Em seu livro A origem da família, da propriedade privada e do Estado Engels afirma que “o desmoronamento do direito materno foi a grande derrota histórica do sexo feminino em todo o mundo (&#8230;)…" />
<meta property="article:published_time" content="2023-10-06T20:25:33+00:00" />
<meta property="article:modified_time" content="2023-10-10T12:40:16+00:00" />
<meta property="og:site_name" content="Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)" />
<meta property="og:image" content="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/10/escola-onde-aconteceu-o-assassinato-fernando-frazao-agencia-brasil.jpg?fit=1100%2C659&#038;ssl=1" />
<meta property="og:image:width" content="1100" />
<meta property="og:image:height" content="659" />
<meta property="og:image:alt" content="" />
<meta property="og:locale" content="pt_BR" />
<meta name="twitter:site" content="@EM_CMI" />
<meta name="twitter:text:title" content="Mirem-se no exemplo daquelas mulheres que lutam: trabalho docente e violência nas escolas" />
<meta name="twitter:image" content="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/10/escola-onde-aconteceu-o-assassinato-fernando-frazao-agencia-brasil.jpg?fit=1100%2C659&#038;ssl=1&#038;w=640" />
<meta name="twitter:card" content="summary_large_image" />

<!-- End Jetpack Open Graph Tags -->
		<style type="text/css" id="wp-custom-css">
			h2 {
  font-size: 2px;
}		</style>
		</head>
<body data-rsssl=1 id="top" class="post-template-default single single-post postid-49923 single-format-standard wp-custom-logo lazy-enabled elementor-default elementor-kit-27993">

<div class="wrapper-outer">

	<div class="background-cover"></div>

	<aside id="slide-out">

			<div class="search-mobile">
			<form method="get" id="searchform-mobile" action="https://marxismo.org.br/">
				<button class="search-button" type="submit" value="Pesquisa"><i class="fa fa-search"></i></button>
				<input type="text" id="s-mobile" name="s" title="Pesquisa" value="Pesquisa" onfocus="if (this.value == 'Pesquisa') {this.value = '';}" onblur="if (this.value == '') {this.value = 'Pesquisa';}"  />
			</form>
		</div><!-- .search-mobile /-->
	
			<div class="social-icons">
		<a class="ttip-none" title="Facebook" href="https://www.facebook.com/oci.comunista" target="_blank"><i class="fa fa-facebook"></i></a><a class="ttip-none" title="Twitter" href="https://twitter.com/oci_comunista" target="_blank"><i class="fa fa-twitter"></i></a><a class="ttip-none" title="Youtube" href="https://www.youtube.com/user/esquerdamarxista" target="_blank"><i class="fa fa-youtube"></i></a><a class="ttip-none" title="instagram" href="https://www.instagram.com/oci.comunista/" target="_blank"><i class="fa fa-instagram"></i></a><a class="ttip-none" title="spotify" href="https://open.spotify.com/show/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8" target="_blank"><i class="fa fa-spotify"></i></a>
		<a class="ttip-none"  title="TikTok" href="https://www.tiktok.com/@oci.comunista" target="_blank"><i class="fa &lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;"></i></a>	</div>

	
		<div id="mobile-menu"  class="mobile-hide-icons"></div>
	</aside><!-- #slide-out /-->

		<div id="wrapper" class="wide-layout">
		<div class="inner-wrapper">

		<header id="theme-header" class="theme-header center-logo">
			
		<div class="header-content">

					<a id="slide-out-open" class="slide-out-open" href="#"><span></span></a>
		
			<div class="logo">
			<h2>								<a title="Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)" href="https://marxismo.org.br/">
					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/Logo-OCI-ICR-500px.png" alt="Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)"  /><strong>Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista) Corrente Marxista Internacional</strong>
				</a>
			</h2>			</div><!-- .logo /-->
			<div class="e3lan e3lan-top">
			<a href="https://www.marxismo.org.br/a-esquerda-marxista-agora-e-a-organizacao-comunista-internacionalista/" title="A Esquerda Marxista agora é a Organização Comunista Internacionalista" target="_blank">
				<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/11/a-em-e-a-oci-700px-2.png" alt="A Esquerda Marxista agora é a Organização Comunista Internacionalista" />
			</a>
				</div>			<div class="clear"></div>

		</div>
													<nav id="main-nav">
				<div class="container">

				
					<div class="main-menu"><ul id="menu-principal" class="menu"><li id="menu-item-38462" class="menu-item menu-item-type-post_type menu-item-object-page menu-item-home menu-item-38462"><a href="https://marxismo.org.br/">Início</a></li>
<li id="menu-item-38463" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category current-post-ancestor menu-item-has-children menu-item-38463"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/">Artigos</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-38466" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38466"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/brasil/">Brasil</a></li>
	<li id="menu-item-38475" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38475"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/mundo/">Mundo</a></li>
	<li id="menu-item-38511" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category current-post-ancestor menu-item-has-children menu-item-38511"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/">Luta de Classes</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-38472" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38472"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/juventude/">Juventude</a></li>
		<li id="menu-item-38473" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38473"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/movimento-negro/">Movimento Negro</a></li>
		<li id="menu-item-43345" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category current-post-ancestor menu-item-43345"><a href="https://marxismo.org.br/mulherespelosocialismo/">Mulheres</a></li>
		<li id="menu-item-52532" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-52532"><a href="https://marxismo.org.br/identitarismo/">Identitarismo</a></li>
		<li id="menu-item-38491" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38491"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/sindical/">Sindical</a></li>
		<li id="menu-item-38470" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38470"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/economia/">Economia</a></li>
		<li id="menu-item-38471" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category current-post-ancestor current-menu-parent current-post-parent menu-item-38471"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/educacao/">Educação</a></li>
		<li id="menu-item-38468" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38468"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/arte-cultura/">Arte &amp; Cultura</a></li>
		<li id="menu-item-38469" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38469"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/ciencia-tecnologia/">Ciência &amp; Tecnologia</a></li>
	</ul>
</li>
	<li id="menu-item-49742" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-49742"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/imprensa-comunista/">Imprensa Comunista</a></li>
	<li id="menu-item-38481" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38481"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/">Especiais</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-51378" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-51378"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/ditadura-nunca-mais-60-anos-do-golpe-militar/">Ditadura Nunca Mais: 60 anos do golpe militar</a></li>
		<li id="menu-item-43365" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-43365"><a href="https://marxismo.org.br/coletanea-roque-ferreira/">Coletânea Roque Ferreira</a></li>
		<li id="menu-item-38484" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38484"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/covid-19/">Covid-19</a></li>
		<li id="menu-item-38485" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38485"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/psol/">Nossa luta no PSOL</a></li>
	</ul>
</li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38487" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38487"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/">Teoria</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-38497" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38497"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/dialetica-e-materialismo/">Dialética e Materialismo</a></li>
	<li id="menu-item-38504" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38504"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/">História</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-47924" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-47924"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/a-comuna-de-paris/">A Comuna de Paris</a></li>
		<li id="menu-item-38492" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38492"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/a-revolucao-russa/">A Revolução Russa</a></li>
		<li id="menu-item-38493" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38493"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/as-internacionais/">As Internacionais</a></li>
		<li id="menu-item-38494" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38494"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/brasil-historia/">História do Brasil</a></li>
		<li id="menu-item-38495" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38495"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/historia-geral/">História Geral</a></li>
		<li id="menu-item-38496" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38496"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/movimento-operario/">Movimento Operário</a></li>
		<li id="menu-item-38490" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38490"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/revolucoes-seculo-20/">Revoluções do Século 20</a></li>
	</ul>
</li>
	<li id="menu-item-38505" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38505"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/livros-teoria/">Livros</a></li>
	<li id="menu-item-38500" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38500"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/mulheres-teoria/">Mulheres</a></li>
	<li id="menu-item-38502" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38502"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/racismo-racialismo/">Racismo &amp; Racialismo</a></li>
	<li id="menu-item-38488" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38488"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/teoria-economica/">Teoria Econômica</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-43217" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-43217"><a href="https://marxismo.org.br/nossas-lutas/">Nossas Lutas</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-43218" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-43218"><a href="https://marxismo.org.br/nossas-lutas/">Relatos</a></li>
	<li id="menu-item-39354" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-39354"><a href="https://marxismo.org.br/campanhas/">Campanhas</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-47923" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-47923"><a href="https://www.marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/juventude/revoga-nem/">Revoga Novo Ensino Médio</a></li>
		<li id="menu-item-46164" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-46164"><a href="https://marxismo.org.br/fabricas-ocupadas-20-anos/">Fábricas Ocupadas 20 Anos</a></li>
	</ul>
</li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38476" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38476 mega-menu mega-recent-featured "><a href="https://marxismo.org.br/documentos/">Documentos</a>
<div class="mega-menu-block menu-sub-content">

<ul class="mega-recent-featured-list sub-list">
	<li id="menu-item-38477" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38477"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/congressos-conferencias/">Congressos &amp; Conferências</a></li>
	<li id="menu-item-38478" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38478"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/editoriais/">Editoriais</a></li>
	<li id="menu-item-38480" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38480"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/resolucoes-declaracoes/">Resoluções &amp; Declarações</a></li>
	<li id="menu-item-38479" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38479"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/fabricas-ocupadas/">Fábricas Ocupadas</a></li>
	<li id="menu-item-51975" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-51975"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/internacional-comunista-revolucionaria/">Internacional Comunista Revolucionária</a></li>
</ul>

<div class="mega-menu-content">
<div class="mega-recent-post"><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/saudacao-de-ivan-pinheiro-a-conferencia-de-fundacao-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária"><img fetchpriority="high" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/ivan-pinheiro-1.png?resize=660%2C330&amp;ssl=1" width="660" height="330" alt="Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/saudacao-de-ivan-pinheiro-a-conferencia-de-fundacao-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária">Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária</a></h3>
						<span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>20/06/2024</span>
						</div> <!-- mega-recent-post --><div class="mega-check-also"><ul><li><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/a-internacional-comunista-revolucionaria-chegou/" title="A Internacional Comunista Revolucionária chegou!"><img src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/RCI_founding2_Image_own_work-scaled.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" width="110" height="75" alt="A Internacional Comunista Revolucionária chegou!" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/a-internacional-comunista-revolucionaria-chegou/" title="A Internacional Comunista Revolucionária chegou!">A Internacional Comunista Revolucionária chegou!</a></h3><span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>17/06/2024</span></li><li><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/manifesto-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária"><img src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/manifesto-graphic-website.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" width="110" height="75" alt="Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/manifesto-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária">Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária</a></h3><span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>15/06/2024</span></li><li><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/como-os-militantes-da-cmi-intervem-no-movimento-de-solidariedade-com-a-palestina/" title="Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina"><img loading="lazy" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/05/comrades_Image_Revolutionary_Communists_of_America.jpeg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" width="110" height="75" alt="Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/como-os-militantes-da-cmi-intervem-no-movimento-de-solidariedade-com-a-palestina/" title="Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina">Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina</a></h3><span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>16/05/2024</span></li></ul></div> <!-- mega-check-also -->
</div><!-- .mega-menu-content --> 
</div><!-- .mega-menu-block --> 
</li>
<li id="menu-item-38520" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38520"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/">Multimídia</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-38518" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38518"><a href="https://marxismo.org.br/podcast/">Podcast</a></li>
	<li id="menu-item-38522" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38522"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/videos/lives/">Lives</a></li>
	<li id="menu-item-38519" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38519"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/videos/">Vídeos</a></li>
	<li id="menu-item-38521" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38521"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/musicas/">Músicas</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38506" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38506"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/">Publicações</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-52884" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-52884"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/o-comunismo/">O Comunismo</a></li>
	<li id="menu-item-38510" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38510"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/revista-america-socialista/">Revista América Socialista</a></li>
	<li id="menu-item-39695" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-39695"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/tempo-de-revolucao/">Jornal Tempo de Revolução</a></li>
	<li id="menu-item-38507" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38507"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/edicoes-jornal-foice-martelo/">Jornal Foice&#038;Martelo</a></li>
	<li id="menu-item-38508" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38508"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/jornal-luta-de-classes/">Jornal Luta de Classes</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38517" class="menu-item menu-item-type-post_type menu-item-object-page menu-item-has-children menu-item-38517"><a href="https://marxismo.org.br/quem-somos/">Quem somos</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-42788" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-42788"><a href="https://www.marxismo.org.br/quem-somos/">Quem Somos</a></li>
	<li id="menu-item-39425" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-39425"><a href="https://docs.google.com/forms/d/e/1FAIpQLSeUbKf3DydCahiReJvGN3jUKs7H1aRPaoI0kYxNPbixTVNX4Q/viewform">Organize-se na OCI</a></li>
	<li id="menu-item-51749" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51749"><a href="https://www.marxist.com/">Corrente Marxista Internacional</a></li>
	<li id="menu-item-51750" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51750"><a href="http://liberdadeeluta.org/">Juventude Comunista Internacionalista</a></li>
	<li id="menu-item-51752" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51752"><a href="https://www.marxismo.org.br/mulherespelosocialismo/">Mulheres Pelo Socialismo</a></li>
	<li id="menu-item-51849" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-51849"><a href="https://marxismo.org.br/movimento-negro-socialista/">Movimento Negro Socialista</a></li>
	<li id="menu-item-51751" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51751"><a href="https://livrariamarxista.com.br/">Livraria Marxista</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-51754" class="menu-item menu-item-type-post_type menu-item-object-page menu-item-51754"><a href="https://marxismo.org.br/contato/">Contato</a></li>
</ul></div>					
					
				</div>
			</nav><!-- .main-nav /-->
					</header><!-- #header /-->

	
	<div class="e3lan e3lan-below_header">
			<a href="https://forms.gle/eBNa7aSgNBt52Knw9" title="" target="_blank">
				<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/11/banner-pg-campanha-comunista-2.png" alt="" />
			</a>
				</div>
	<div id="main-content" class="container">

	
	
	
	
	
	<div class="content">

		
		
		

		
		<article class="post-listing post-49923 post type-post status-publish format-standard has-post-thumbnail  category-educacao category-mulheres tag-chico-buarque tag-escola tag-mulher tag-mulheres tag-mulheres-de-atenas tag-violencia tag-violencia-nas-escolas" id="the-post">
			
			<div class="single-post-thumb">
			<img loading="lazy" width="660" height="330" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/10/escola-onde-aconteceu-o-assassinato-fernando-frazao-agencia-brasil.jpg?resize=660%2C330&amp;ssl=1" class="attachment-slider size-slider wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/10/escola-onde-aconteceu-o-assassinato-fernando-frazao-agencia-brasil.jpg?resize=660%2C330&amp;ssl=1 660w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/10/escola-onde-aconteceu-o-assassinato-fernando-frazao-agencia-brasil.jpg?resize=1050%2C525&amp;ssl=1 1050w" sizes="(max-width: 660px) 100vw, 660px" />		</div>
	
		<div class="single-post-caption">Foto: Fernando Frazão, Agência Brasil
</div> 


			<div class="post-inner">

							<h1 class="name post-title entry-title"><span itemprop="name">Mirem-se no exemplo daquelas mulheres que lutam: trabalho docente e violência nas escolas</span></h1>

						
<p class="post-meta">
		
	<span class="post-meta-author"><i class="fa fa-user"></i><a href="https://marxismo.org.br/author/francis-madlener-de-lima/" title="">Fran Lima </a></span>
	
		
	<span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>06/10/2023</span>	
	
</p>
<div class="clear"></div>
			
				<div class="entry">
					
					
					
<p>Em seu livro <em>A origem da família, da propriedade privada e do Estado</em> Engels afirma que “o desmoronamento do direito materno foi a grande derrota histórica do sexo feminino em todo o mundo (&#8230;) Essa degradada condição da mulher, manifestada sobretudo entre os gregos dos tempos heroicos e, ainda mais, entre os dos tempos clássicos, tem sido gradualmente retocada, dissimulada e, em certos lugares, até revestida de formas de maior suavidade, mas de maneira alguma suprimida.” Ao mencionar a Grécia Antiga e, mais especificamente Atenas, que contraditoriamente deu tanto conhecimento à humanidade, Engels aponta que este período deixou como herança também a forma degradante como tratava as mulheres, demonstrando que em um sociedade de classes e de apropriação privada dos meios de produção “cada progresso é simultaneamente um retrocesso relativo, e o bem-estar e desenvolvimento de uns se verificam às custas da dor e da repressão de outros.” E não à toa a vida das mulheres atenienses é, ironicamente, dada como exemplo a ser seguido na música de Chico Buarque:</p>



<blockquote class="wp-block-quote is-layout-flow wp-block-quote-is-layout-flow">
<p><em>Mirem-se no exemplo daquelas mulheres de Atenas</em><br><em>Vivem pros seus maridos, orgulho e raça de Atenas</em><br><em>(&#8230;)</em><br><em>Quando fustigadas não choram</em><br><em>Se ajoelham, pedem, imploram</em><br><em>Mais duras penas, cadenas</em><br><em>(&#8230;)</em><br><em>Geram pros seus maridos os novos filhos de Atenas</em><br><em>Elas não têm gosto ou vontade</em><br><em>Nem defeito nem qualidade</em><br><em>Têm medo apenas</em></p>
</blockquote>



<p>O livro de Engels analisa como as relações familiares foram sendo alteradas conforme as forças produtivas se desenvolviam e a apropriação privada dos excedentes fez com que a linhagem paterna tomasse o lugar das relações de parentescos anteriores pautadas na linhagem materna. É importante destacar que o estudo de Engels demonstra que a opressão das mulheres não é um fato dado pela natureza e que desenvolveu-se em conjunto com as transformações das relações sociais de produção. Se antes destas mudanças a família comunista demonstrava alto apreço pelas mulheres, com a apropriação privada da produção e seus meios, aliada à formação do Estado, a mulher tornou-se escrava do lar e do trabalho doméstico.</p>



<figure class="wp-block-image size-full"><img loading="lazy" decoding="async" width="618" height="426" src="https://i0.wp.com/www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/10/mulheres.jpg?resize=618%2C426&amp;ssl=1" alt="" class="wp-image-49925" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/10/mulheres.jpg?w=651&amp;ssl=1 651w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/10/mulheres.jpg?resize=300%2C207&amp;ssl=1 300w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/10/mulheres.jpg?resize=150%2C103&amp;ssl=1 150w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/10/mulheres.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w" sizes="(max-width: 618px) 100vw, 618px" data-recalc-dims="1" /><figcaption class="wp-element-caption">A Grécia Antiga e, mais especificamente Atenas, que contraditoriamente deu tanto conhecimento à humanidade deixou como herança também a forma degradante como tratava as mulheres <div class="clear"></div><div style="margin-top:10px; margin-bottom:10px;" class="divider divider-normal"></div></figcaption></figure>



<p>Um ponto de virada importante e que se deu novamente em intrínseca relação com as transformações das relações sociais de produção, ocorreu quando o capitalismo em sua fase de desenvolvimento, especialmente no período da Revolução Industrial, obrigou a mulher a sair de casa entrando no trabalho produtivo. Nesse momento ela passa a integrar novamente a sociedade reconhecendo-se como classe trabalhadora, o que foi fundamental para hoje estarmos debatendo a questão da mulher.</p>



<p>Sabemos que a entrada da mulher no trabalho produtivo não se deu em condições iguais aos homens, mas sim de forma ainda mais degradada e que isso também não significou sua libertação do trabalho doméstico ou do cuidado das crianças, idosos e familiares doentes, mas significou um acúmulo de funções que persiste até hoje. No caso do magistério, nosso foco neste texto, a grande presença das mulheres tem relação – assim como na saúde, nos serviços de limpeza, cozinha e cuidados pessoais – com o papel que, supostamente, caberia às mulheres em nossa sociedade: o papel de cuidar e educar. E também por isso estão nestas profissões os piores salários e as piores condições de trabalho.</p>



<p>Dados de 2021 compilados pela Revista Piauí<sup>1</sup> indicam que as mulheres são 81% dos profissionais do magistério no Brasil e que, não por acaso, essa presença diminui conforme avança os níveis de ensino. Os dados do Censo Escolar de 2020 apontam que na educação infantil as mulheres são 96% do magistério e apenas 58% no ensino médio. As desigualdades também estão presentes nos salários, com os professores homens ganhando cerca de 12% a mais que as mulheres professoras. A reivindicação de melhorias salariais e de condições de trabalho são históricas na luta das mulheres trabalhadoras e, no caso da educação, ficou demonstrado qual seria o papel das mulheres professoras na sociedade através da fala do então governador de Minas Gerais, Hélio Garcia que, durante uma greve do magistério em 1979 afirmou que “as professoras não ganham mal, elas são é mal casadas<sup>2</sup>.” Ou seja, o trabalho docente era &#8211; e ainda é &#8211; visto como um trabalho desempenhado por mulheres que, logicamente são casadas e que por isso, não necessitam receber bons salários já que não são responsáveis pelo sustento do lar. O discurso de que a docência é uma profissão executada por amor, fruto de um dom das mulheres também reforça essa perspectiva de que não é preciso ser um trabalho bem remunerado.</p>



<p>Aliada à essa condição de trabalho das mulheres professoras está a constante luta pelo reconhecimento da escola como espaço do conhecimento científico historicamente produzido e socialmente transmitido. Não à toa uma escola na qual a maioria das trabalhadoras são mulheres permanece há séculos buscando reconhecimento e valorização social. Desde o início do processo de massificação da escola pública este espaço social passa por diversas contradições. Ao mesmo tempo em que se coloca cada vez mais exigências em um local onde parte das contradições da sociedade se manifesta, esperando-se que a escola supra as funções do Estado que vão além da educação, como a saúde, a alimentação, o combate à violência e o lazer, enfrentamos diariamente a sua desvalorização pelos gestores e pela própria classe trabalhadora – que, refletindo a ideologia dominante, relaciona-se de forma contraditória com a escola, pois, ao mesmo tempo em que a considera um importante meio para uma esperada ascensão social, é bombardeada com uma ideologia que, ao fim e ao cabo, quer pintá-la como algo menos importante uma vez que ensinaria coisas que não tem utilidade no cotidiano capitalista.</p>



<p>Nas últimas décadas, junto com a decadência do capitalismo, temos visto os impactos de sua degeneração na cultura e demais aspectos sociais. A massificação da internet neste contexto, aliada ao aumento da miséria e das contradições sociais, tem potencializado aspectos essenciais para a manutenção do capitalismo como a xenofobia, o racismo e o machismo. Além disso, o papel conciliador e reformista das direções das nossas entidades históricas, que não assumem um papel dirigente e organizador da insatisfação legítima dos trabalhadores, tem aumentado a canalização desta revolta no campo da direita reacionária, como vimos com a eleição de Bolsonaro e no aumento do poder político de entidades como as igrejas neopentecostais e políticos demagogos que, aproveitando-se desse vácuo deixado pela esquerda, têm se promovido e organizado uma série de ataques que, no último período, tem elencado a escola como alvo fundamental.</p>



<p>Esse ataque à escola pública – e consequentemente ao trabalho docente feminino – tem se organizado mais fortemente desde as práticas do movimento chamado Escola Sem Partido. Foram diversas tentativas de criminalizar o trabalho docente a partir de um discurso reacionário e dito apolítico, que afirmava que a escola tinha se constituído como um local de cooptação das crianças e jovens para a esquerda e tudo que seria considerado próprio desse campo, levantando espantalhos para depois derrubá-los com temas que vão desde conteúdos curriculares e abord agens que seriam de esquerda (falar em Golpe em vez de Revolução de 64, por exemplo), passando pelo famigerado kit gay e o temido banheiro unissex.</p>



<p>Não é por acaso que estes ataques têm um viés da chamada pauta dos costumes, que dizem respeito às liberdade democráticas e a questões que envolvem diretamente as mulheres, como a educação sexual, o combate à violência contra as mulheres e as desigualdades sociais, por exemplo. Questões que mesmo parte da burguesia já adotou como reivindicações ligadas aos direitos humanos, adotadas em diversas redes de ensino como parte dos currículos. Quando vereadores e deputados demagogos insistem em debater essas questões, colocando por exemplo, como papel exclusivo dos pais decidir se os filhos irão frequentar ou não aulas com conteúdos ligados a estes temas, eles estão reafirmando que não se deve debater questões que possam despertar qualquer tipo de questionamento e crítica dos estudantes ou suas famílias, perpetuando assim a ideologia dominante e reacionária que afirma o papel submisso das “mulheres de Atenas” também na sociedade capitalista.</p>



<p>É importante destacar que, como já afirmava Trotsky em 1932<sup>3</sup>, ao responder questões sobre a Rússia Soviética, “Ninguém pode negar que a educação fornecida às crianças soviéticas também é propaganda. A única diferença está em que nos países burgueses se inculca às crianças respeito pelas velhas instituições e ideias que são tomadas como corretas. Como na URSS se trata de ideias novas, a propaganda salta aos olhos. &#8216;Propaganda&#8217; no mau sentido da palavra é o nome que as pessoas usualmente dão à defesa e propagação das ideias que não lhe agradam”. Ou seja, estes senhores acusam a escola de fazer propaganda “comunista” ou “esquer dista” quando na verdade a escola sempre teve como parte do seu currículo oculto, a propagação das ideias conservadoras e próprias da sociedade capitalista na qual está inserida, com todas as suas contradições.</p>



<p>Além dos ataques institucionais temos visto o aumento de casos de ameaças à vida de professoras<sup>4</sup> por parte de estudantes, bem como os ataques organizados por jovens em escolas, ferindo e matando crianças e professoras. Não por acaso, os ataques são voltados às escolas, que além de causar grande comoção, principalmente quando se tratam de escolas de educação infantil, são espaços predominantemente ocupados por mulheres. O crescimento do machismo e da misoginia, como manifestado no caso dos grupos autodenominados <em>redpills<sup>5</sup></em> é mais um exemplo da decadência do capitalismo que, em momentos de crise retoma velhos preconceitos arraigados em nossa cultura. Estes ataques têm como objetivo ferir as mulheres trabalhadoras, ferir a escola como espaço social de transmissão do conhecimento científico, a escola pública como instituição que deve ser apropriada e valorizada pela nossa classe. Criam desconfianças da classe trabalhadora, incluindo as próprias professoras, sobre a segurança da escola, seu papel dentro da sociedade e do próprio trabalho desenvolvido dentro dela. Reforçando, mesmo que momentaneamente, a expectativa de que a segurança só existe com a presença policial dentro do espaço escolar.</p>



<p>Na <em>Carta a uma reunião de trabalhadoras em Moscou</em> escrita por Trotsky em 1923 ele afirma a importância da mulher revolucionária, pois, “quem coloca mais energia e constância na luta pelo <em>novo</em>, são os que mais sofrem por causa do <em>velho</em>.” Por isso não é coincidência que as mulheres têm estado na vanguarda de tantas lutas e revoluções, e no caso do magistério, organizado tantas e históricas greves em defesa da escola pública, de salários e condições dignas de trabalho. E como já afirmamos, o papel da mulher na luta de classes é fundamental e existem diversos exemplos na história. Porém, no caso de categorias majoritariamente de mulheres, como a educação, a sua organização ainda apresenta desafios. Já em 1896 Clara Zetkin apresentou estas dificuldades em seu discurso ao Congresso do Partido Socialdemocrata Alemão, intitulado <em>Apenas junto com as mulheres proletárias o socialismo será vitorioso</em>.</p>



<figure class="wp-block-image size-large is-resized"><img loading="lazy" decoding="async" src="https://i0.wp.com/www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/10/Down-with-kitchen-slavery-poster-710x1024.jpg?resize=618%2C891&amp;ssl=1" alt="" class="wp-image-49933" width="618" height="891" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/10/Down-with-kitchen-slavery-poster.jpg?resize=710%2C1024&amp;ssl=1 710w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/10/Down-with-kitchen-slavery-poster.jpg?resize=208%2C300&amp;ssl=1 208w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/10/Down-with-kitchen-slavery-poster.jpg?resize=104%2C150&amp;ssl=1 104w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/10/Down-with-kitchen-slavery-poster.jpg?resize=768%2C1108&amp;ssl=1 768w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/10/Down-with-kitchen-slavery-poster.jpg?w=800&amp;ssl=1 800w" sizes="(max-width: 618px) 100vw, 618px" data-recalc-dims="1" /><figcaption class="wp-element-caption">&#8220;Abaixo a escravidão na cozinha! Que haja um novo estilo de vida!&#8221;, por G. Shegal <div class="clear"></div><div style="margin-top:10px; margin-bottom:10px;" class="divider divider-normal"></div></figcaption></figure>



<p>Além de ressaltar as diferenças entre as reivindicações das mulheres burguesas e trabalhadoras, Clara destaca a importância de entender que as trabalhadoras devem se unir em luta aos homens da sua classe visando a construção do socialismo, bem como a necessidade de garantir os meios para que as mulheres possam participar da vida pública e das atividades políticas. Questões colocadas naquele momento ainda persistem, como a dificuldade das mulheres professoras se entenderem como classe – fruto da ideologia do dom e do trabalho executado por amor &#8211; e a sobrecarga de tarefas do lar que ainda exige delas um grande tempo e esforço, minando assim muitas possibilidades delas organizarem-se para além do período de trabalho, nos espaços sindicais, por exemplo.</p>



<p>Segundo dados divulgados recentemente<sup>6</sup>, as mulheres gastam 21 horas semanais com tarefas domésticas enquanto os homens apenas 11 em média. E essa desigualdade na distribuição dos afazeres se inicia já na adolescência, com 86% das mulheres entre 14 e 24 anos realizando as tarefas domésticas enquanto apenas 69% dos homens nessa faixa etária cuidam das tarefas da casa. Ou seja, as mulheres de hoje, além de permanecer sobrecarregadas continuam repassando à nova geração de mulheres o mesmo fardo. Essa condição é facilmente observada no cotidiano do trabalho docente, que inclui além das tarefas próprias do magistério, a necessidade das mulheres organizarem o almoço e a casa, a ida dos filhos ao colégio e ao médico entre tantas outras tarefas que ainda ficam a cargo da mulher e da mãe. Isso resulta na dificuldade da participação destas trabalhadoras em atividades políticas como reuniões sindicais, greves e formações que se dão fora do horário de trabalho.</p>



<p>Assim como estas dificuldades persistem, são vários os exemplos de superação dados pela luta das mulheres. Nas últimas décadas foram dezenas de greves do magistério em luta por salário e condições de trabalho. Greves fortes e organizadas que ocuparam Câmaras de Vereadores e Assembleias Legislativas em diversos lugares do país, colocando em xeque a estrutura do Estado burguês e demonstrando que sem a classe trabalhadora nenhuma lâmpada se acende. Que sem professoras nenhuma escola funciona. Tanto são importantes estes movimentos que a resposta do Estado tem sido cada vez mais violenta, contando sempre com a presença das polícias e todo aparato repressor para diminuir o ímpeto das mulheres que lutam. Não são poucos os casos de repressão policial aos movimentos grevistas com bombas de efeito moral, cavalaria e tropa de choque, diante de mulheres que ousam sair de casa e, partindo das suas reivindicações mais imediatas ousam lutar pelo <em>novo</em>, destruindo o <em>velho</em>.</p>



<p>Como marxistas temos convicção de que nem a escola isolada, nem a luta das mulheres por si só irão construir um novo mundo, livre das opressões, da violência, das guerras e da exploração da maioria por uma minoria. Porém, temos a certeza de que cada conquista dentro do capitalismo é um avanço para a classe trabalhadora e que estas lutas devem ter como objetivo a superação desta sociedade e a construção do socialismo. Sabemos que, como disse Clara Zetkin “De mãos dadas com o homem de sua classe, a mulher proletária luta contra a sociedade capitalista”. Seguimos em luta!</p>



<ul class="wp-block-list">
<li><strong>Em defesa da escola pública, laica e gratuita para todos!</strong></li>



<li><strong>Em defesa do aborto legal, público e gratuito!</strong></li>



<li><strong>Contra a violência contra a mulher!</strong></li>



<li><strong>Pela laicidade das decisões do Estado!</strong></li>



<li><strong>Em defesa das liberdade democráticas!</strong></li>
</ul>



<div class="clear"></div><div style="margin-top:10px; margin-bottom:10px;" class="divider divider-normal"></div>



<p><strong>Notas:</strong></p>



<p><sup>1</sup> &lt;<a rel="noreferrer noopener" href="https://piaui.folha.uol.com.br/elas-na-sala-de-aula/" target="_blank">https://piaui.folha.uol.com.br/elas-na-sala-de-aula/</a>></p>



<p><sup>2</sup> &lt;<a rel="noreferrer noopener" href="https://sindutemg.org.br/noticias/a-luta-dos-educadores-em-relatos-historicos-emocionantes/" target="_blank">https://sindutemg.org.br/noticias/a-luta-dos-educadores-em-relatos-historicos-emocionantes/</a>></p>



<p><sup>3</sup> As relações familiares nos sovietes.</p>



<p><sup>4</sup> &lt;<a rel="noreferrer noopener" href="https://www.marxismo.org.br/inseguranca-escolar-e-perseguicao-politica-campanha-em-defesa-da-vida-da-profa-mara-entra-em-nova-fase/" target="_blank">https://www.marxismo.org.br/inseguranca-escolar-e-perseguicao-politica-campanha-em-defesa-da-vida-da-profa-mara-entra-em-nova-fase/</a>> e &lt;<a rel="noreferrer noopener" href="https://www.marxismo.org.br/agressor-que-ameacou-sequestrar-e-matar-professora-e-transferido-de-escola-em-sao-paulo/" target="_blank">https://www.marxismo.org.br/agressor-que-ameacou-sequestrar-e-matar-professora-e-transferido-de-escola-em-sao-paulo/</a>></p>



<p><sup>5</sup> &lt;<a rel="noreferrer noopener" href="https://www.marxismo.org.br/red-pills-o-que-significa-a-proliferacao-dos-movimentos-machistas-na-internet-e-como-combate-los/" target="_blank">https://www.marxismo.org.br/red-pills-o-que-significa-a-proliferacao-dos-movimentos-machistas-na-internet-e-como-combate-los/</a>></p>



<p><sup>6</sup> &lt;<a rel="noreferrer noopener" href="https://piaui.folha.uol.com.br/refens-da-vida-domestica/#:~:text=S%C3%A3o%2021%2C3%20horas%20semanais,%2C7%20horas%2C%20em%20m%C3%A9dia." target="_blank">https://piaui.folha.uol.com.br/refens-da-vida-domestica/#:~:text=S%C3%A3o%2021%2C3%20horas%20semanais,%2C7%20horas%2C%20em%20m%C3%A9dia.</a>></p>
<div class="sharedaddy sd-sharing-enabled"><div class="robots-nocontent sd-block sd-social sd-social-official sd-sharing"><h3 class="sd-title">Compartilhe isso:</h3><div class="sd-content"><ul><li class="share-facebook"><div class="fb-share-button" data-href="https://marxismo.org.br/mirem-se-no-exemplo-daquelas-mulheres-que-lutam-trabalho-docente-e-violencia-nas-escolas/" data-layout="button_count"></div></li><li class="share-jetpack-whatsapp"><a rel="nofollow noopener noreferrer" data-shared="" class="share-jetpack-whatsapp sd-button" href="https://marxismo.org.br/mirem-se-no-exemplo-daquelas-mulheres-que-lutam-trabalho-docente-e-violencia-nas-escolas/?share=jetpack-whatsapp" target="_blank" title="Clique para compartilhar no WhatsApp" ><span>WhatsApp</span></a></li><li class="share-telegram"><a rel="nofollow noopener noreferrer" data-shared="" class="share-telegram sd-button" href="https://marxismo.org.br/mirem-se-no-exemplo-daquelas-mulheres-que-lutam-trabalho-docente-e-violencia-nas-escolas/?share=telegram" target="_blank" title="Clique para compartilhar no Telegram" ><span>Telegram</span></a></li><li class="share-twitter"><a href="https://twitter.com/share" class="twitter-share-button" data-url="https://marxismo.org.br/mirem-se-no-exemplo-daquelas-mulheres-que-lutam-trabalho-docente-e-violencia-nas-escolas/" data-text="Mirem-se no exemplo daquelas mulheres que lutam: trabalho docente e violência nas escolas" data-via="EM_CMI" >Tweet</a></li><li class="share-print"><a rel="nofollow noopener noreferrer" data-shared="" class="share-print sd-button" href="https://marxismo.org.br/mirem-se-no-exemplo-daquelas-mulheres-que-lutam-trabalho-docente-e-violencia-nas-escolas/#print" target="_blank" title="Clique para imprimir" ><span>Imprimir</span></a></li><li class="share-end"></li></ul></div></div></div>					
									</div><!-- .entry /-->


								<div class="clear"></div>
			</div><!-- .post-inner -->

			<script type="application/ld+json" class="tie-schema-graph">{"@context":"http:\/\/schema.org","@type":"NewsArticle","dateCreated":"2023-10-06T17:25:33-03:00","datePublished":"2023-10-06T17:25:33-03:00","dateModified":"2023-10-10T09:40:16-03:00","headline":"Mirem-se no exemplo daquelas mulheres que lutam: trabalho docente e viol\u00eancia nas escolas","name":"Mirem-se no exemplo daquelas mulheres que lutam: trabalho docente e viol\u00eancia nas escolas","keywords":"Chico Buarque,escola,mulher,mulheres,Mulheres de Atenas,viol\u00eancia,viol\u00eancia nas escolas","url":"https:\/\/marxismo.org.br\/mirem-se-no-exemplo-daquelas-mulheres-que-lutam-trabalho-docente-e-violencia-nas-escolas\/","description":"Em seu livro A origem da fam\u00edlia, da propriedade privada e do Estado Engels afirma que \u201co desmoronamento do direito materno foi a grande derrota hist\u00f3rica do sexo feminino em todo o mundo (...) Essa d","copyrightYear":"2023","publisher":{"@id":"#Publisher","@type":"Organization","name":"Organiza\u00e7\u00e3o Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https:\/\/www.marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2024\/06\/Logo-OCI-provisorio-ICR-grande.png"},"sameAs":["https:\/\/www.facebook.com\/oci.comunista","https://marxismo.org.br/mirem-se-no-exemplo-daquelas-mulheres-que-lutam-trabalho-docente-e-violencia-nas-escolas/\/\/twitter.com\/oci_comunista","https://marxismo.org.br/mirem-se-no-exemplo-daquelas-mulheres-que-lutam-trabalho-docente-e-violencia-nas-escolas/\/\/www.youtube.com\/user\/esquerdamarxista","https://marxismo.org.br/mirem-se-no-exemplo-daquelas-mulheres-que-lutam-trabalho-docente-e-violencia-nas-escolas/\/\/www.instagram.com\/oci.comunista\/","https:\/\/open.spotify.com\/show\/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8"]},"sourceOrganization":{"@id":"#Publisher"},"copyrightHolder":{"@id":"#Publisher"},"mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https:\/\/marxismo.org.br\/mirem-se-no-exemplo-daquelas-mulheres-que-lutam-trabalho-docente-e-violencia-nas-escolas\/"},"author":{"@type":"Person","name":"Fran Lima","url":"https:\/\/marxismo.org.br\/author\/francis-madlener-de-lima\/"},"articleSection":"Educa\u00e7\u00e3o,Mulheres","articleBody":"\nEm seu livro A origem da fam\u00edlia, da propriedade privada e do Estado Engels afirma que \u201co desmoronamento do direito materno foi a grande derrota hist\u00f3rica do sexo feminino em todo o mundo (...) Essa degradada condi\u00e7\u00e3o da mulher, manifestada sobretudo entre os gregos dos tempos heroicos e, ainda mais, entre os dos tempos cl\u00e1ssicos, tem sido gradualmente retocada, dissimulada e, em certos lugares, at\u00e9 revestida de formas de maior suavidade, mas de maneira alguma suprimida.\u201d Ao mencionar a Gr\u00e9cia Antiga e, mais especificamente Atenas, que contraditoriamente deu tanto conhecimento \u00e0 humanidade, Engels aponta que este per\u00edodo deixou como heran\u00e7a tamb\u00e9m a forma degradante como tratava as mulheres, demonstrando que em um sociedade de classes e de apropria\u00e7\u00e3o privada dos meios de produ\u00e7\u00e3o \u201ccada progresso \u00e9 simultaneamente um retrocesso relativo, e o bem-estar e desenvolvimento de uns se verificam \u00e0s custas da dor e da repress\u00e3o de outros.\u201d E n\u00e3o \u00e0 toa a vida das mulheres atenienses \u00e9, ironicamente, dada como exemplo a ser seguido na m\u00fasica de Chico Buarque:\n\n\n\n\nMirem-se no exemplo daquelas mulheres de AtenasVivem pros seus maridos, orgulho e ra\u00e7a de Atenas(...)Quando fustigadas n\u00e3o choramSe ajoelham, pedem, imploramMais duras penas, cadenas(...)Geram pros seus maridos os novos filhos de AtenasElas n\u00e3o t\u00eam gosto ou vontadeNem defeito nem qualidadeT\u00eam medo apenas\n\n\n\n\nO livro de Engels analisa como as rela\u00e7\u00f5es familiares foram sendo alteradas conforme as for\u00e7as produtivas se desenvolviam e a apropria\u00e7\u00e3o privada dos excedentes fez com que a linhagem paterna tomasse o lugar das rela\u00e7\u00f5es de parentescos anteriores pautadas na linhagem materna. \u00c9 importante destacar que o estudo de Engels demonstra que a opress\u00e3o das mulheres n\u00e3o \u00e9 um fato dado pela natureza e que desenvolveu-se em conjunto com as transforma\u00e7\u00f5es das rela\u00e7\u00f5es sociais de produ\u00e7\u00e3o. Se antes destas mudan\u00e7as a fam\u00edlia comunista demonstrava alto apre\u00e7o pelas mulheres, com a apropria\u00e7\u00e3o privada da produ\u00e7\u00e3o e seus meios, aliada \u00e0 forma\u00e7\u00e3o do Estado, a mulher tornou-se escrava do lar e do trabalho dom\u00e9stico.\n\n\n\nA Gr\u00e9cia Antiga e, mais especificamente Atenas, que contraditoriamente deu tanto conhecimento \u00e0 humanidade deixou como heran\u00e7a tamb\u00e9m a forma degradante como tratava as mulheres \n\n\n\nUm ponto de virada importante e que se deu novamente em intr\u00ednseca rela\u00e7\u00e3o com as transforma\u00e7\u00f5es das rela\u00e7\u00f5es sociais de produ\u00e7\u00e3o, ocorreu quando o capitalismo em sua fase de desenvolvimento, especialmente no per\u00edodo da Revolu\u00e7\u00e3o Industrial, obrigou a mulher a sair de casa entrando no trabalho produtivo. Nesse momento ela passa a integrar novamente a sociedade reconhecendo-se como classe trabalhadora, o que foi fundamental para hoje estarmos debatendo a quest\u00e3o da mulher.\n\n\n\nSabemos que a entrada da mulher no trabalho produtivo n\u00e3o se deu em condi\u00e7\u00f5es iguais aos homens, mas sim de forma ainda mais degradada e que isso tamb\u00e9m n\u00e3o significou sua liberta\u00e7\u00e3o do trabalho dom\u00e9stico ou do cuidado das crian\u00e7as, idosos e familiares doentes, mas significou um ac\u00famulo de fun\u00e7\u00f5es que persiste at\u00e9 hoje. No caso do magist\u00e9rio, nosso foco neste texto, a grande presen\u00e7a das mulheres tem rela\u00e7\u00e3o \u2013 assim como na sa\u00fade, nos servi\u00e7os de limpeza, cozinha e cuidados pessoais \u2013 com o papel que, supostamente, caberia \u00e0s mulheres em nossa sociedade: o papel de cuidar e educar. E tamb\u00e9m por isso est\u00e3o nestas profiss\u00f5es os piores sal\u00e1rios e as piores condi\u00e7\u00f5es de trabalho.\n\n\n\nDados de 2021 compilados pela Revista Piau\u00ed1 indicam que as mulheres s\u00e3o 81% dos profissionais do magist\u00e9rio no Brasil e que, n\u00e3o por acaso, essa presen\u00e7a diminui conforme avan\u00e7a os n\u00edveis de ensino. Os dados do Censo Escolar de 2020 apontam que na educa\u00e7\u00e3o infantil as mulheres s\u00e3o 96% do magist\u00e9rio e apenas 58% no ensino m\u00e9dio. As desigualdades tamb\u00e9m est\u00e3o presentes nos sal\u00e1rios, com os professores homens ganhando cerca de 12% a mais que as mulheres professoras. A reivindica\u00e7\u00e3o de melhorias salariais e de condi\u00e7\u00f5es de trabalho s\u00e3o hist\u00f3ricas na luta das mulheres trabalhadoras e, no caso da educa\u00e7\u00e3o, ficou demonstrado qual seria o papel das mulheres professoras na sociedade atrav\u00e9s da fala do ent\u00e3o governador de Minas Gerais, H\u00e9lio Garcia que, durante uma greve do magist\u00e9rio em 1979 afirmou que \u201cas professoras n\u00e3o ganham mal, elas s\u00e3o \u00e9 mal casadas2.\u201d Ou seja, o trabalho docente era - e ainda \u00e9 - visto como um trabalho desempenhado por mulheres que, logicamente s\u00e3o casadas e que por isso, n\u00e3o necessitam receber bons sal\u00e1rios j\u00e1 que n\u00e3o s\u00e3o respons\u00e1veis pelo sustento do lar. O discurso de que a doc\u00eancia \u00e9 uma profiss\u00e3o executada por amor, fruto de um dom das mulheres tamb\u00e9m refor\u00e7a essa perspectiva de que n\u00e3o \u00e9 preciso ser um trabalho bem remunerado.\n\n\n\nAliada \u00e0 essa condi\u00e7\u00e3o de trabalho das mulheres professoras est\u00e1 a constante luta pelo reconhecimento da escola como espa\u00e7o do conhecimento cient\u00edfico historicamente produzido e socialmente transmitido. N\u00e3o \u00e0 toa uma escola na qual a maioria das trabalhadoras s\u00e3o mulheres permanece h\u00e1 s\u00e9culos buscando reconhecimento e valoriza\u00e7\u00e3o social. Desde o in\u00edcio do processo de massifica\u00e7\u00e3o da escola p\u00fablica este espa\u00e7o social passa por diversas contradi\u00e7\u00f5es. Ao mesmo tempo em que se coloca cada vez mais exig\u00eancias em um local onde parte das contradi\u00e7\u00f5es da sociedade se manifesta, esperando-se que a escola supra as fun\u00e7\u00f5es do Estado que v\u00e3o al\u00e9m da educa\u00e7\u00e3o, como a sa\u00fade, a alimenta\u00e7\u00e3o, o combate \u00e0 viol\u00eancia e o lazer, enfrentamos diariamente a sua desvaloriza\u00e7\u00e3o pelos gestores e pela pr\u00f3pria classe trabalhadora \u2013 que, refletindo a ideologia dominante, relaciona-se de forma contradit\u00f3ria com a escola, pois, ao mesmo tempo em que a considera um importante meio para uma esperada ascens\u00e3o social, \u00e9 bombardeada com uma ideologia que, ao fim e ao cabo, quer pint\u00e1-la como algo menos importante uma vez que ensinaria coisas que n\u00e3o tem utilidade no cotidiano capitalista.\n\n\n\nNas \u00faltimas d\u00e9cadas, junto com a decad\u00eancia do capitalismo, temos visto os impactos de sua degenera\u00e7\u00e3o na cultura e demais aspectos sociais. A massifica\u00e7\u00e3o da internet neste contexto, aliada ao aumento da mis\u00e9ria e das contradi\u00e7\u00f5es sociais, tem potencializado aspectos essenciais para a manuten\u00e7\u00e3o do capitalismo como a xenofobia, o racismo e o machismo. Al\u00e9m disso, o papel conciliador e reformista das dire\u00e7\u00f5es das nossas entidades hist\u00f3ricas, que n\u00e3o assumem um papel dirigente e organizador da insatisfa\u00e7\u00e3o leg\u00edtima dos trabalhadores, tem aumentado a canaliza\u00e7\u00e3o desta revolta no campo da direita reacion\u00e1ria, como vimos com a elei\u00e7\u00e3o de Bolsonaro e no aumento do poder pol\u00edtico de entidades como as igrejas neopentecostais e pol\u00edticos demagogos que, aproveitando-se desse v\u00e1cuo deixado pela esquerda, t\u00eam se promovido e organizado uma s\u00e9rie de ataques que, no \u00faltimo per\u00edodo, tem elencado a escola como alvo fundamental.\n\n\n\nEsse ataque \u00e0 escola p\u00fablica \u2013 e consequentemente ao trabalho docente feminino \u2013 tem se organizado mais fortemente desde as pr\u00e1ticas do movimento chamado Escola Sem Partido. Foram diversas tentativas de criminalizar o trabalho docente a partir de um discurso reacion\u00e1rio e dito apol\u00edtico, que afirmava que a escola tinha se constitu\u00eddo como um local de coopta\u00e7\u00e3o das crian\u00e7as e jovens para a esquerda e tudo que seria considerado pr\u00f3prio desse campo, levantando espantalhos para depois derrub\u00e1-los com temas que v\u00e3o desde conte\u00fados curriculares e abord agens que seriam de esquerda (falar em Golpe em vez de Revolu\u00e7\u00e3o de 64, por exemplo), passando pelo famigerado kit gay e o temido banheiro unissex.\n\n\n\nN\u00e3o \u00e9 por acaso que estes ataques t\u00eam um vi\u00e9s da chamada pauta dos costumes, que dizem respeito \u00e0s liberdade democr\u00e1ticas e a quest\u00f5es que envolvem diretamente as mulheres, como a educa\u00e7\u00e3o sexual, o combate \u00e0 viol\u00eancia contra as mulheres e as desigualdades sociais, por exemplo. Quest\u00f5es que mesmo parte da burguesia j\u00e1 adotou como reivindica\u00e7\u00f5es ligadas aos direitos humanos, adotadas em diversas redes de ensino como parte dos curr\u00edculos. Quando vereadores e deputados demagogos insistem em debater essas quest\u00f5es, colocando por exemplo, como papel exclusivo dos pais decidir se os filhos ir\u00e3o frequentar ou n\u00e3o aulas com conte\u00fados ligados a estes temas, eles est\u00e3o reafirmando que n\u00e3o se deve debater quest\u00f5es que possam despertar qualquer tipo de questionamento e cr\u00edtica dos estudantes ou suas fam\u00edlias, perpetuando assim a ideologia dominante e reacion\u00e1ria que afirma o papel submisso das \u201cmulheres de Atenas\u201d tamb\u00e9m na sociedade capitalista.\n\n\n\n\u00c9 importante destacar que, como j\u00e1 afirmava Trotsky em 19323, ao responder quest\u00f5es sobre a R\u00fassia Sovi\u00e9tica, \u201cNingu\u00e9m pode negar que a educa\u00e7\u00e3o fornecida \u00e0s crian\u00e7as sovi\u00e9ticas tamb\u00e9m \u00e9 propaganda. A \u00fanica diferen\u00e7a est\u00e1 em que nos pa\u00edses burgueses se inculca \u00e0s crian\u00e7as respeito pelas velhas institui\u00e7\u00f5es e ideias que s\u00e3o tomadas como corretas. Como na URSS se trata de ideias novas, a propaganda salta aos olhos. 'Propaganda' no mau sentido da palavra \u00e9 o nome que as pessoas usualmente d\u00e3o \u00e0 defesa e propaga\u00e7\u00e3o das ideias que n\u00e3o lhe agradam\u201d. Ou seja, estes senhores acusam a escola de fazer propaganda \u201ccomunista\u201d ou \u201cesquer dista\u201d quando na verdade a escola sempre teve como parte do seu curr\u00edculo oculto, a propaga\u00e7\u00e3o das ideias conservadoras e pr\u00f3prias da sociedade capitalista na qual est\u00e1 inserida, com todas as suas contradi\u00e7\u00f5es.\n\n\n\nAl\u00e9m dos ataques institucionais temos visto o aumento de casos de amea\u00e7as \u00e0 vida de professoras4 por parte de estudantes, bem como os ataques organizados por jovens em escolas, ferindo e matando crian\u00e7as e professoras. N\u00e3o por acaso, os ataques s\u00e3o voltados \u00e0s escolas, que al\u00e9m de causar grande como\u00e7\u00e3o, principalmente quando se tratam de escolas de educa\u00e7\u00e3o infantil, s\u00e3o espa\u00e7os predominantemente ocupados por mulheres. O crescimento do machismo e da misoginia, como manifestado no caso dos grupos autodenominados redpills5 \u00e9 mais um exemplo da decad\u00eancia do capitalismo que, em momentos de crise retoma velhos preconceitos arraigados em nossa cultura. Estes ataques t\u00eam como objetivo ferir as mulheres trabalhadoras, ferir a escola como espa\u00e7o social de transmiss\u00e3o do conhecimento cient\u00edfico, a escola p\u00fablica como institui\u00e7\u00e3o que deve ser apropriada e valorizada pela nossa classe. Criam desconfian\u00e7as da classe trabalhadora, incluindo as pr\u00f3prias professoras, sobre a seguran\u00e7a da escola, seu papel dentro da sociedade e do pr\u00f3prio trabalho desenvolvido dentro dela. Refor\u00e7ando, mesmo que momentaneamente, a expectativa de que a seguran\u00e7a s\u00f3 existe com a presen\u00e7a policial dentro do espa\u00e7o escolar.\n\n\n\nNa Carta a uma reuni\u00e3o de trabalhadoras em Moscou escrita por Trotsky em 1923 ele afirma a import\u00e2ncia da mulher revolucion\u00e1ria, pois, \u201cquem coloca mais energia e const\u00e2ncia na luta pelo novo, s\u00e3o os que mais sofrem por causa do velho.\u201d Por isso n\u00e3o \u00e9 coincid\u00eancia que as mulheres t\u00eam estado na vanguarda de tantas lutas e revolu\u00e7\u00f5es, e no caso do magist\u00e9rio, organizado tantas e hist\u00f3ricas greves em defesa da escola p\u00fablica, de sal\u00e1rios e condi\u00e7\u00f5es dignas de trabalho. E como j\u00e1 afirmamos, o papel da mulher na luta de classes \u00e9 fundamental e existem diversos exemplos na hist\u00f3ria. Por\u00e9m, no caso de categorias majoritariamente de mulheres, como a educa\u00e7\u00e3o, a sua organiza\u00e7\u00e3o ainda apresenta desafios. J\u00e1 em 1896 Clara Zetkin apresentou estas dificuldades em seu discurso ao Congresso do Partido Socialdemocrata Alem\u00e3o, intitulado Apenas junto com as mulheres prolet\u00e1rias o socialismo ser\u00e1 vitorioso.\n\n\n\n\"Abaixo a escravid\u00e3o na cozinha! Que haja um novo estilo de vida!\", por G. Shegal \n\n\n\nAl\u00e9m de ressaltar as diferen\u00e7as entre as reivindica\u00e7\u00f5es das mulheres burguesas e trabalhadoras, Clara destaca a import\u00e2ncia de entender que as trabalhadoras devem se unir em luta aos homens da sua classe visando a constru\u00e7\u00e3o do socialismo, bem como a necessidade de garantir os meios para que as mulheres possam participar da vida p\u00fablica e das atividades pol\u00edticas. Quest\u00f5es colocadas naquele momento ainda persistem, como a dificuldade das mulheres professoras se entenderem como classe \u2013 fruto da ideologia do dom e do trabalho executado por amor - e a sobrecarga de tarefas do lar que ainda exige delas um grande tempo e esfor\u00e7o, minando assim muitas possibilidades delas organizarem-se para al\u00e9m do per\u00edodo de trabalho, nos espa\u00e7os sindicais, por exemplo.\n\n\n\nSegundo dados divulgados recentemente6, as mulheres gastam 21 horas semanais com tarefas dom\u00e9sticas enquanto os homens apenas 11 em m\u00e9dia. E essa desigualdade na distribui\u00e7\u00e3o dos afazeres se inicia j\u00e1 na adolesc\u00eancia, com 86% das mulheres entre 14 e 24 anos realizando as tarefas dom\u00e9sticas enquanto apenas 69% dos homens nessa faixa et\u00e1ria cuidam das tarefas da casa. Ou seja, as mulheres de hoje, al\u00e9m de permanecer sobrecarregadas continuam repassando \u00e0 nova gera\u00e7\u00e3o de mulheres o mesmo fardo. Essa condi\u00e7\u00e3o \u00e9 facilmente observada no cotidiano do trabalho docente, que inclui al\u00e9m das tarefas pr\u00f3prias do magist\u00e9rio, a necessidade das mulheres organizarem o almo\u00e7o e a casa, a ida dos filhos ao col\u00e9gio e ao m\u00e9dico entre tantas outras tarefas que ainda ficam a cargo da mulher e da m\u00e3e. Isso resulta na dificuldade da participa\u00e7\u00e3o destas trabalhadoras em atividades pol\u00edticas como reuni\u00f5es sindicais, greves e forma\u00e7\u00f5es que se d\u00e3o fora do hor\u00e1rio de trabalho.\n\n\n\nAssim como estas dificuldades persistem, s\u00e3o v\u00e1rios os exemplos de supera\u00e7\u00e3o dados pela luta das mulheres. Nas \u00faltimas d\u00e9cadas foram dezenas de greves do magist\u00e9rio em luta por sal\u00e1rio e condi\u00e7\u00f5es de trabalho. Greves fortes e organizadas que ocuparam C\u00e2maras de Vereadores e Assembleias Legislativas em diversos lugares do pa\u00eds, colocando em xeque a estrutura do Estado burgu\u00eas e demonstrando que sem a classe trabalhadora nenhuma l\u00e2mpada se acende. Que sem professoras nenhuma escola funciona. Tanto s\u00e3o importantes estes movimentos que a resposta do Estado tem sido cada vez mais violenta, contando sempre com a presen\u00e7a das pol\u00edcias e todo aparato repressor para diminuir o \u00edmpeto das mulheres que lutam. N\u00e3o s\u00e3o poucos os casos de repress\u00e3o policial aos movimentos grevistas com bombas de efeito moral, cavalaria e tropa de choque, diante de mulheres que ousam sair de casa e, partindo das suas reivindica\u00e7\u00f5es mais imediatas ousam lutar pelo novo, destruindo o velho.\n\n\n\nComo marxistas temos convic\u00e7\u00e3o de que nem a escola isolada, nem a luta das mulheres por si s\u00f3 ir\u00e3o construir um novo mundo, livre das opress\u00f5es, da viol\u00eancia, das guerras e da explora\u00e7\u00e3o da maioria por uma minoria. Por\u00e9m, temos a certeza de que cada conquista dentro do capitalismo \u00e9 um avan\u00e7o para a classe trabalhadora e que estas lutas devem ter como objetivo a supera\u00e7\u00e3o desta sociedade e a constru\u00e7\u00e3o do socialismo. Sabemos que, como disse Clara Zetkin \u201cDe m\u00e3os dadas com o homem de sua classe, a mulher prolet\u00e1ria luta contra a sociedade capitalista\u201d. Seguimos em luta!\n\n\n\n\nEm defesa da escola p\u00fablica, laica e gratuita para todos!\n\n\n\nEm defesa do aborto legal, p\u00fablico e gratuito!\n\n\n\nContra a viol\u00eancia contra a mulher!\n\n\n\nPela laicidade das decis\u00f5es do Estado!\n\n\n\nEm defesa das liberdade democr\u00e1ticas!\n\n\n\n\n\n\n\n\nNotas:\n\n\n\n1 &lt;https:\/\/piaui.folha.uol.com.br\/elas-na-sala-de-aula\/>\n\n\n\n2 &lt;https:\/\/sindutemg.org.br\/noticias\/a-luta-dos-educadores-em-relatos-historicos-emocionantes\/>\n\n\n\n3 As rela\u00e7\u00f5es familiares nos sovietes.\n\n\n\n4 &lt;https:\/\/www.marxismo.org.br\/inseguranca-escolar-e-perseguicao-politica-campanha-em-defesa-da-vida-da-profa-mara-entra-em-nova-fase\/> e &lt;https:\/\/www.marxismo.org.br\/agressor-que-ameacou-sequestrar-e-matar-professora-e-transferido-de-escola-em-sao-paulo\/>\n\n\n\n5 &lt;https:\/\/www.marxismo.org.br\/red-pills-o-que-significa-a-proliferacao-dos-movimentos-machistas-na-internet-e-como-combate-los\/>\n\n\n\n6 &lt;https:\/\/piaui.folha.uol.com.br\/refens-da-vida-domestica\/#:~:text=S%C3%A3o%2021%2C3%20horas%20semanais,%2C7%20horas%2C%20em%20m%C3%A9dia.>\n","image":{"@type":"ImageObject","url":"https:\/\/i0.wp.com\/marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2023\/10\/escola-onde-aconteceu-o-assassinato-fernando-frazao-agencia-brasil.jpg?fit=1100%2C659&ssl=1","width":1100,"height":659}}</script>
		</article><!-- .post-listing -->
		

		
		

		
		
		
		
				
<div id="comments">


<div class="clear"></div>


</div><!-- #comments -->

	</div><!-- .content -->
<aside id="sidebar">
	<div class="theiaStickySidebar">
		<div class="search-block-large widget">
			<form method="get" action="https://marxismo.org.br/">
				<button class="search-button" type="submit" value="Pesquisa"><i class="fa fa-search"></i></button>
				<input type="text" id="s" name="s" value="Pesquisa" onfocus="if (this.value == 'Pesquisa') {this.value = '';}" onblur="if (this.value == '') {this.value = 'Pesquisa';}"  />
			</form>
		</div><!-- .search-block /-->
<div id="social-8" class="widget social-icons-widget"><div class="widget-top"><h4>Redes Sociais</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div class="social-icons social-colored">
		<a class="ttip-none" title="Facebook" href="https://www.facebook.com/oci.comunista" target="_blank"><i class="fa fa-facebook"></i></a><a class="ttip-none" title="Twitter" href="https://twitter.com/oci_comunista" target="_blank"><i class="fa fa-twitter"></i></a><a class="ttip-none" title="Youtube" href="https://www.youtube.com/user/esquerdamarxista" target="_blank"><i class="fa fa-youtube"></i></a><a class="ttip-none" title="instagram" href="https://www.instagram.com/oci.comunista/" target="_blank"><i class="fa fa-instagram"></i></a><a class="ttip-none" title="spotify" href="https://open.spotify.com/show/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8" target="_blank"><i class="fa fa-spotify"></i></a>
		<a class="ttip-none"  title="TikTok" href="https://www.tiktok.com/@oci.comunista" target="_blank"><i class="fa &lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;"></i></a>	</div>

</div></div><!-- .widget /--><div id="text-html-widget-46" class="widget text-html"><div class="widget-top"><h4>Acesse</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container"><div ><a href="https://www.marxist.com/"  target="_blank"><img class="size-full wp-image-6856 aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/teste-sidebar-3.jpg" alt="" width="390" height="144" /></a>

<a href="http://liberdadeeluta.org/" target="_blank"><img class="wp-image-6852 size-full aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_02.jpg" width="390" height="144" /></a>

<a href="http://www.livrariamarxista.com.br/" target="_blank"><img class="wp-image-6848 size-full aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_03.jpg" width="390" height="144" /></a>

<a href="https://www.marxismo.org.br/mulherespelosocialismo/" target="_blank"><img class="size-full wp-image-6855 aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_04.jpg" alt="" width="390" height="390" /></a>

<a href="https://www.marxismo.org.br/movimento-negro-socialista/" target="_blank"><img class="size-full wp-image-6855 aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_05.jpg" alt="" width="390" height="144" /></a>


				</div><div class="clear"></div></div></div><!-- .widget /--><div id="posts-list-widget-3" class="widget posts-list"><div class="widget-top"><h4>Publicações Recentes		</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">				<ul>
							<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/os-motivos-pelos-quais-um-militante-da-oci-renuncia-ao-seu-posto-na-direcao-do-sindicato-dos-metroviarios-de-sp/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/os-motivos-pelos-quais-um-militante-da-oci-renuncia-ao-seu-posto-na-direcao-do-sindicato-dos-metroviarios-de-sp/">Os motivos pelos quais um militante da OCI renuncia ao seu posto na direção do Sindicato dos Metroviários de SP</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>01/08/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/pedro-moro-pede-demissao-da-cptm-e-mais-uma-vez-a-farsa-da-privatizacao-e-exposta/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/pedro-moro-pede-demissao-da-cptm-e-mais-uma-vez-a-farsa-da-privatizacao-e-exposta/">Pedro Moro pede demissão da CPTM e mais uma vez a farsa da privatização é exposta</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>01/08/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/a-luta-pela-reducao-da-jornada-de-trabalho-sem-reducao-salarial/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/a-luta-pela-reducao-da-jornada-de-trabalho-sem-reducao-salarial/">A luta pela redução da jornada de trabalho sem redução salarial </a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>31/07/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/abaixo-o-regime-assassino-de-hasina-vitoria-para-os-estudantes-de-bangladesh-declaracao-da-icr/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/abaixo-o-regime-assassino-de-hasina-vitoria-para-os-estudantes-de-bangladesh-declaracao-da-icr/">Abaixo o regime assassino de Hasina! Vitória para os estudantes de Bangladesh! – Declaração da ICR</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>30/07/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/nota-urgente-sobre-a-venezuela-como-chegamos-a-este-beco-sem-saida/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/nota-urgente-sobre-a-venezuela-como-chegamos-a-este-beco-sem-saida/">Nota urgente sobre a Venezuela – Como chegamos a este beco sem saída?</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>30/07/2024</span>		</li>
						</ul>
		<div class="clear"></div>
	</div></div><!-- .widget /--><div id="ads250_250-widget-7" class="widget e3lan e3lan250_250-widget"><div class="widget-top"><h4>Assine O Comunismo</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div  class="e3lan-widget-content e3lan250-250">
								<div class="e3lan-cell">
				<a href="https://livrariamarxista.com.br/produto/jornal-o-comunismo/"  target="_blank"  >					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/capa-OC-site.jpg" alt="" />
				</a>			</div>
				</div>
	</div></div><!-- .widget /--><div id="ads250_250-widget-25" class="widget e3lan e3lan250_250-widget"><div class="widget-top"><h4>Manifesto</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div  class="e3lan-widget-content e3lan250-250">
								<div class="e3lan-cell">
				<a href="https://www.marxismo.org.br/manifesto-da-internacional-comunista-revolucionaria/"  target="_blank"  >					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/manifesto-graphic-website.jpg" alt="" />
				</a>			</div>
				</div>
	</div></div><!-- .widget /--><div id="ads250_250-widget-17" class="widget e3lan e3lan250_250-widget"><div class="widget-top"><h4>América Socialista &#8211; Em Defesa do Marxismo</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div  class="e3lan-widget-content e3lan250-250">
								<div class="e3lan-cell">
				<a href="https://livrariamarxista.com.br/produto/america-socialista-24/"  target="_blank"  >					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/Divulgacao-artigos-AS-24.jpg" alt="" />
				</a>			</div>
				</div>
	</div></div><!-- .widget /-->	</div><!-- .theiaStickySidebar /-->
</aside><!-- #sidebar /-->	<div class="clear"></div>
</div><!-- .container /-->

				
<div class="clear"></div>
<div class="footer-bottom">
	<div class="container">
		<div class="alignright">
					</div>
				<div class="social-icons">
		<a class="ttip-none" title="Facebook" href="https://www.facebook.com/oci.comunista" target="_blank"><i class="fa fa-facebook"></i></a><a class="ttip-none" title="Twitter" href="https://twitter.com/oci_comunista" target="_blank"><i class="fa fa-twitter"></i></a><a class="ttip-none" title="Youtube" href="https://www.youtube.com/user/esquerdamarxista" target="_blank"><i class="fa fa-youtube"></i></a><a class="ttip-none" title="instagram" href="https://www.instagram.com/oci.comunista/" target="_blank"><i class="fa fa-instagram"></i></a><a class="ttip-none" title="spotify" href="https://open.spotify.com/show/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8" target="_blank"><i class="fa fa-spotify"></i></a>
		<a class="ttip-none"  title="TikTok" href="https://www.tiktok.com/@oci.comunista" target="_blank"><i class="fa &lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;"></i></a>	</div>

		
		<div class="alignleft">
			© Copyright 2024, Esquerda Marxista		</div>
		<div class="clear"></div>
	</div><!-- .Container -->
</div><!-- .Footer bottom -->

</div><!-- .inner-Wrapper -->
</div><!-- #Wrapper -->
</div><!-- .Wrapper-outer -->
	<div id="topcontrol" class="fa fa-angle-up" title="Role Para Cima"></div>
<div id="fb-root"></div>

<div id="um_upload_single" style="display:none;"></div>

<div id="um_view_photo" style="display:none;">
	<a href="javascript:void(0);" data-action="um_remove_modal" class="um-modal-close" aria-label="Close view photo modal">
		<i class="um-faicon-times"></i>
	</a>

	<div class="um-modal-body photo">
		<div class="um-modal-photo"></div>
	</div>
</div>
<div id="reading-position-indicator"></div>			<script type='text/javascript'>
				const lazyloadRunObserver = () => {
					const lazyloadBackgrounds = document.querySelectorAll( `.e-con.e-parent:not(.e-lazyloaded)` );
					const lazyloadBackgroundObserver = new IntersectionObserver( ( entries ) => {
						entries.forEach( ( entry ) => {
							if ( entry.isIntersecting ) {
								let lazyloadBackground = entry.target;
								if( lazyloadBackground ) {
									lazyloadBackground.classList.add( 'e-lazyloaded' );
								}
								lazyloadBackgroundObserver.unobserve( entry.target );
							}
						});
					}, { rootMargin: '200px 0px 200px 0px' } );
					lazyloadBackgrounds.forEach( ( lazyloadBackground ) => {
						lazyloadBackgroundObserver.observe( lazyloadBackground );
					} );
				};
				const events = [
					'DOMContentLoaded',
					'elementor/lazyload/observe',
				];
				events.forEach( ( event ) => {
					document.addEventListener( event, lazyloadRunObserver );
				} );
			</script>
						<div id="fb-root"></div>
			<script>(function(d, s, id) { var js, fjs = d.getElementsByTagName(s)[0]; if (d.getElementById(id)) return; js = d.createElement(s); js.id = id; js.src = 'https://connect.facebook.net/pt_BR/sdk.js#xfbml=1&amp;appId=249643311490&version=v2.3'; fjs.parentNode.insertBefore(js, fjs); }(document, 'script', 'facebook-jssdk'));</script>
			<script>
			document.body.addEventListener( 'is.post-load', function() {
				if ( 'undefined' !== typeof FB ) {
					FB.XFBML.parse();
				}
			} );
			</script>
						<script>!function(d,s,id){var js,fjs=d.getElementsByTagName(s)[0],p=/^http:/.test(d.location)?'http':'https';if(!d.getElementById(id)){js=d.createElement(s);js.id=id;js.src=p+'://platform.twitter.com/widgets.js';fjs.parentNode.insertBefore(js,fjs);}}(document, 'script', 'twitter-wjs');</script>
			<script type="text/javascript" id="tie-scripts-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var tie = {"mobile_menu_active":"true","mobile_menu_top":"","lightbox_all":"true","lightbox_gallery":"true","woocommerce_lightbox":"","lightbox_skin":"dark","lightbox_thumb":"vertical","lightbox_arrows":"","sticky_sidebar":"1","is_singular":"1","reading_indicator":"true","lang_no_results":"No Results","lang_results_found":"Results Found"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/tie-scripts.js" id="tie-scripts-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/ilightbox.packed.js" id="tie-ilightbox-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/underscore.min.js" id="underscore-js"></script>
<script type="text/javascript" id="wp-util-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var _wpUtilSettings = {"ajax":{"url":"\/wp-admin\/admin-ajax.php"}};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/wp-util.min.js" id="wp-util-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/dist/hooks.min.js" id="wp-hooks-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/dist/i18n.min.js" id="wp-i18n-js"></script>
<script type="text/javascript" id="wp-i18n-js-after">
/* <![CDATA[ */
wp.i18n.setLocaleData( { 'text direction\u0004ltr': [ 'ltr' ] } );
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/tipsy/tipsy.min.js" id="um_tipsy-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/um-confirm/um-confirm.min.js" id="um_confirm-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/picker.min.js" id="um_datetime-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/picker.date.min.js" id="um_datetime_date-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/picker.time.min.js" id="um_datetime_time-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/translations/pt_BR.min.js" id="um_datetime_locale-js"></script>
<script type="text/javascript" id="um_common-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var um_common_variables = {"locale":"pt_BR"};
var um_common_variables = {"locale":"pt_BR"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/common.min.js" id="um_common-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/cropper/cropper.min.js" id="um_crop-js"></script>
<script type="text/javascript" id="um_frontend_common-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var um_frontend_common_variables = [];
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/common-frontend.min.js" id="um_frontend_common-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-modal.min.js" id="um_modal-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/jquery-form/jquery-form.min.js" id="um_jquery_form-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/fileupload/fileupload.js" id="um_fileupload-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-functions.min.js" id="um_functions-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-responsive.min.js" id="um_responsive-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-conditional.min.js" id="um_conditional-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/select2/select2.full.min.js" id="select2-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/select2/i18n/pt.js" id="um_select2_locale-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/raty/um-raty.min.js" id="um_raty-js"></script>
<script type="text/javascript" id="um_scripts-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var um_scripts = {"max_upload_size":"2147483648","nonce":"d013f783e1"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-scripts.min.js" id="um_scripts-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-profile.min.js" id="um_profile-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-account.min.js" id="um_account-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://stats.wp.com/e-202431.js" id="jetpack-stats-js" data-wp-strategy="defer"></script>
<script type="text/javascript" id="jetpack-stats-js-after">
/* <![CDATA[ */
_stq = window._stq || [];
_stq.push([ "view", JSON.parse("{\"v\":\"ext\",\"blog\":\"122437044\",\"post\":\"49923\",\"tz\":\"-3\",\"srv\":\"marxismo.org.br\",\"j\":\"1:13.6\"}") ]);
_stq.push([ "clickTrackerInit", "122437044", "49923" ]);
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" id="sharing-js-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var sharing_js_options = {"lang":"en","counts":"1","is_stats_active":"1"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/p/jetpack/13.6/_inc/build/sharedaddy/sharing.min.js" id="sharing-js-js"></script>
<script type="text/javascript" id="sharing-js-js-after">
/* <![CDATA[ */
var windowOpen;
			( function () {
				function matches( el, sel ) {
					return !! (
						el.matches && el.matches( sel ) ||
						el.msMatchesSelector && el.msMatchesSelector( sel )
					);
				}

				document.body.addEventListener( 'click', function ( event ) {
					if ( ! event.target ) {
						return;
					}

					var el;
					if ( matches( event.target, 'a.share-facebook' ) ) {
						el = event.target;
					} else if ( event.target.parentNode && matches( event.target.parentNode, 'a.share-facebook' ) ) {
						el = event.target.parentNode;
					}

					if ( el ) {
						event.preventDefault();

						// If there's another sharing window open, close it.
						if ( typeof windowOpen !== 'undefined' ) {
							windowOpen.close();
						}
						windowOpen = window.open( el.getAttribute( 'href' ), 'wpcomfacebook', 'menubar=1,resizable=1,width=600,height=400' );
						return false;
					}
				} );
			} )();
var windowOpen;
			( function () {
				function matches( el, sel ) {
					return !! (
						el.matches && el.matches( sel ) ||
						el.msMatchesSelector && el.msMatchesSelector( sel )
					);
				}

				document.body.addEventListener( 'click', function ( event ) {
					if ( ! event.target ) {
						return;
					}

					var el;
					if ( matches( event.target, 'a.share-telegram' ) ) {
						el = event.target;
					} else if ( event.target.parentNode && matches( event.target.parentNode, 'a.share-telegram' ) ) {
						el = event.target.parentNode;
					}

					if ( el ) {
						event.preventDefault();

						// If there's another sharing window open, close it.
						if ( typeof windowOpen !== 'undefined' ) {
							windowOpen.close();
						}
						windowOpen = window.open( el.getAttribute( 'href' ), 'wpcomtelegram', 'menubar=1,resizable=1,width=450,height=450' );
						return false;
					}
				} );
			} )();
/* ]]> */
</script>
		<script type="text/javascript">
			jQuery( window ).on( 'load', function() {
				jQuery('input[name="um_request"]').val('');
			});
		</script>
	</body>

<!-- Mirrored from marxismo.org.br/mirem-se-no-exemplo-daquelas-mulheres-que-lutam-trabalho-docente-e-violencia-nas-escolas/ by HTTrack Website Copier/3.x [XR&CO'2014], Thu, 01 Aug 2024 21:49:29 GMT -->
</html>