<!DOCTYPE html>
<html lang="pt-BR" prefix="og: http://ogp.me/ns#">

<!-- Mirrored from marxismo.org.br/por-que-putin-atacou-a-ucrania/ by HTTrack Website Copier/3.x [XR&CO'2014], Thu, 01 Aug 2024 21:51:06 GMT -->
<!-- Added by HTTrack --><meta http-equiv="content-type" content="text/html;charset=UTF-8" /><!-- /Added by HTTrack -->
<head>
<meta charset="UTF-8" />
<link rel="profile" href="https://gmpg.org/xfn/11" />
<link rel="pingback" href="https://marxismo.org.br/xmlrpc.php" />
<title>Por que Putin atacou a Ucrânia? E qual o papel do imperialismo norte-americano promovendo o caos na Europa? &#8211; Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)</title>
<meta name='robots' content='max-image-preview:large' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://secure.gravatar.com/' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://stats.wp.com/' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://i0.wp.com/' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://c0.wp.com/' />
<link rel="alternate" type="application/rss+xml" title="Feed para Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista) &raquo;" href="https://marxismo.org.br/feed/" />
<link rel="alternate" type="application/rss+xml" title="Feed de comentários para Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista) &raquo;" href="https://marxismo.org.br/comments/feed/" />
<script type="text/javascript">
/* <![CDATA[ */
window._wpemojiSettings = {"baseUrl":"https:\/\/s.w.org\/images\/core\/emoji\/15.0.3\/72x72\/","ext":".png","svgUrl":"https:\/\/s.w.org\/images\/core\/emoji\/15.0.3\/svg\/","svgExt":".svg","source":{"concatemoji":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-includes\/js\/wp-emoji-release.min.js"}};
/*! This file is auto-generated */
!function(i,n){var o,s,e;function c(e){try{var t={supportTests:e,timestamp:(new Date).valueOf()};sessionStorage.setItem(o,JSON.stringify(t))}catch(e){}}function p(e,t,n){e.clearRect(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height),e.fillText(t,0,0);var t=new Uint32Array(e.getImageData(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height).data),r=(e.clearRect(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height),e.fillText(n,0,0),new Uint32Array(e.getImageData(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height).data));return t.every(function(e,t){return e===r[t]})}function u(e,t,n){switch(t){case"flag":return n(e,"\ud83c\udff3\ufe0f\u200d\u26a7\ufe0f","\ud83c\udff3\ufe0f\u200b\u26a7\ufe0f")?!1:!n(e,"\ud83c\uddfa\ud83c\uddf3","\ud83c\uddfa\u200b\ud83c\uddf3")&&!n(e,"\ud83c\udff4\udb40\udc67\udb40\udc62\udb40\udc65\udb40\udc6e\udb40\udc67\udb40\udc7f","\ud83c\udff4\u200b\udb40\udc67\u200b\udb40\udc62\u200b\udb40\udc65\u200b\udb40\udc6e\u200b\udb40\udc67\u200b\udb40\udc7f");case"emoji":return!n(e,"\ud83d\udc26\u200d\u2b1b","\ud83d\udc26\u200b\u2b1b")}return!1}function f(e,t,n){var r="undefined"!=typeof WorkerGlobalScope&&self instanceof WorkerGlobalScope?new OffscreenCanvas(300,150):i.createElement("canvas"),a=r.getContext("2d",{willReadFrequently:!0}),o=(a.textBaseline="top",a.font="600 32px Arial",{});return e.forEach(function(e){o[e]=t(a,e,n)}),o}function t(e){var t=i.createElement("script");t.src=e,t.defer=!0,i.head.appendChild(t)}"undefined"!=typeof Promise&&(o="wpEmojiSettingsSupports",s=["flag","emoji"],n.supports={everything:!0,everythingExceptFlag:!0},e=new Promise(function(e){i.addEventListener("DOMContentLoaded",e,{once:!0})}),new Promise(function(t){var n=function(){try{var e=JSON.parse(sessionStorage.getItem(o));if("object"==typeof e&&"number"==typeof e.timestamp&&(new Date).valueOf()<e.timestamp+604800&&"object"==typeof e.supportTests)return e.supportTests}catch(e){}return null}();if(!n){if("undefined"!=typeof Worker&&"undefined"!=typeof OffscreenCanvas&&"undefined"!=typeof URL&&URL.createObjectURL&&"undefined"!=typeof Blob)try{var e="postMessage("+f.toString()+"("+[JSON.stringify(s),u.toString(),p.toString()].join(",")+"));",r=new Blob([e],{type:"text/javascript"}),a=new Worker(URL.createObjectURL(r),{name:"wpTestEmojiSupports"});return void(a.onmessage=function(e){c(n=e.data),a.terminate(),t(n)})}catch(e){}c(n=f(s,u,p))}t(n)}).then(function(e){for(var t in e)n.supports[t]=e[t],n.supports.everything=n.supports.everything&&n.supports[t],"flag"!==t&&(n.supports.everythingExceptFlag=n.supports.everythingExceptFlag&&n.supports[t]);n.supports.everythingExceptFlag=n.supports.everythingExceptFlag&&!n.supports.flag,n.DOMReady=!1,n.readyCallback=function(){n.DOMReady=!0}}).then(function(){return e}).then(function(){var e;n.supports.everything||(n.readyCallback(),(e=n.source||{}).concatemoji?t(e.concatemoji):e.wpemoji&&e.twemoji&&(t(e.twemoji),t(e.wpemoji)))}))}((window,document),window._wpemojiSettings);
/* ]]> */
</script>
<style id='wp-emoji-styles-inline-css' type='text/css'>

	img.wp-smiley, img.emoji {
		display: inline !important;
		border: none !important;
		box-shadow: none !important;
		height: 1em !important;
		width: 1em !important;
		margin: 0 0.07em !important;
		vertical-align: -0.1em !important;
		background: none !important;
		padding: 0 !important;
	}
</style>
<link rel='stylesheet' id='wp-block-library-css' href='https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/css/dist/block-library/style.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='mediaelement-css' href='https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/mediaelement/mediaelementplayer-legacy.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='wp-mediaelement-css' href='https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/mediaelement/wp-mediaelement.min.css' type='text/css' media='all' />
<style id='jetpack-sharing-buttons-style-inline-css' type='text/css'>
.jetpack-sharing-buttons__services-list{display:flex;flex-direction:row;flex-wrap:wrap;gap:0;list-style-type:none;margin:5px;padding:0}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-small-icon-size{font-size:12px}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-normal-icon-size{font-size:16px}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-large-icon-size{font-size:24px}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-huge-icon-size{font-size:36px}@media print{.jetpack-sharing-buttons__services-list{display:none!important}}.editor-styles-wrapper .wp-block-jetpack-sharing-buttons{gap:0;padding-inline-start:0}ul.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-background{padding:1.25em 2.375em}
</style>
<style id='pdfemb-pdf-embedder-viewer-style-inline-css' type='text/css'>
.wp-block-pdfemb-pdf-embedder-viewer{max-width:none}

</style>
<style id='classic-theme-styles-inline-css' type='text/css'>
/*! This file is auto-generated */
.wp-block-button__link{color:#fff;background-color:#32373c;border-radius:9999px;box-shadow:none;text-decoration:none;padding:calc(.667em + 2px) calc(1.333em + 2px);font-size:1.125em}.wp-block-file__button{background:#32373c;color:#fff;text-decoration:none}
</style>
<style id='global-styles-inline-css' type='text/css'>
:root{--wp--preset--aspect-ratio--square: 1;--wp--preset--aspect-ratio--4-3: 4/3;--wp--preset--aspect-ratio--3-4: 3/4;--wp--preset--aspect-ratio--3-2: 3/2;--wp--preset--aspect-ratio--2-3: 2/3;--wp--preset--aspect-ratio--16-9: 16/9;--wp--preset--aspect-ratio--9-16: 9/16;--wp--preset--color--black: #000000;--wp--preset--color--cyan-bluish-gray: #abb8c3;--wp--preset--color--white: #ffffff;--wp--preset--color--pale-pink: #f78da7;--wp--preset--color--vivid-red: #cf2e2e;--wp--preset--color--luminous-vivid-orange: #ff6900;--wp--preset--color--luminous-vivid-amber: #fcb900;--wp--preset--color--light-green-cyan: #7bdcb5;--wp--preset--color--vivid-green-cyan: #00d084;--wp--preset--color--pale-cyan-blue: #8ed1fc;--wp--preset--color--vivid-cyan-blue: #0693e3;--wp--preset--color--vivid-purple: #9b51e0;--wp--preset--gradient--vivid-cyan-blue-to-vivid-purple: linear-gradient(135deg,rgba(6,147,227,1) 0%,rgb(155,81,224) 100%);--wp--preset--gradient--light-green-cyan-to-vivid-green-cyan: linear-gradient(135deg,rgb(122,220,180) 0%,rgb(0,208,130) 100%);--wp--preset--gradient--luminous-vivid-amber-to-luminous-vivid-orange: linear-gradient(135deg,rgba(252,185,0,1) 0%,rgba(255,105,0,1) 100%);--wp--preset--gradient--luminous-vivid-orange-to-vivid-red: linear-gradient(135deg,rgba(255,105,0,1) 0%,rgb(207,46,46) 100%);--wp--preset--gradient--very-light-gray-to-cyan-bluish-gray: linear-gradient(135deg,rgb(238,238,238) 0%,rgb(169,184,195) 100%);--wp--preset--gradient--cool-to-warm-spectrum: linear-gradient(135deg,rgb(74,234,220) 0%,rgb(151,120,209) 20%,rgb(207,42,186) 40%,rgb(238,44,130) 60%,rgb(251,105,98) 80%,rgb(254,248,76) 100%);--wp--preset--gradient--blush-light-purple: linear-gradient(135deg,rgb(255,206,236) 0%,rgb(152,150,240) 100%);--wp--preset--gradient--blush-bordeaux: linear-gradient(135deg,rgb(254,205,165) 0%,rgb(254,45,45) 50%,rgb(107,0,62) 100%);--wp--preset--gradient--luminous-dusk: linear-gradient(135deg,rgb(255,203,112) 0%,rgb(199,81,192) 50%,rgb(65,88,208) 100%);--wp--preset--gradient--pale-ocean: linear-gradient(135deg,rgb(255,245,203) 0%,rgb(182,227,212) 50%,rgb(51,167,181) 100%);--wp--preset--gradient--electric-grass: linear-gradient(135deg,rgb(202,248,128) 0%,rgb(113,206,126) 100%);--wp--preset--gradient--midnight: linear-gradient(135deg,rgb(2,3,129) 0%,rgb(40,116,252) 100%);--wp--preset--font-size--small: 13px;--wp--preset--font-size--medium: 20px;--wp--preset--font-size--large: 36px;--wp--preset--font-size--x-large: 42px;--wp--preset--spacing--20: 0.44rem;--wp--preset--spacing--30: 0.67rem;--wp--preset--spacing--40: 1rem;--wp--preset--spacing--50: 1.5rem;--wp--preset--spacing--60: 2.25rem;--wp--preset--spacing--70: 3.38rem;--wp--preset--spacing--80: 5.06rem;--wp--preset--shadow--natural: 6px 6px 9px rgba(0, 0, 0, 0.2);--wp--preset--shadow--deep: 12px 12px 50px rgba(0, 0, 0, 0.4);--wp--preset--shadow--sharp: 6px 6px 0px rgba(0, 0, 0, 0.2);--wp--preset--shadow--outlined: 6px 6px 0px -3px rgba(255, 255, 255, 1), 6px 6px rgba(0, 0, 0, 1);--wp--preset--shadow--crisp: 6px 6px 0px rgba(0, 0, 0, 1);}:where(.is-layout-flex){gap: 0.5em;}:where(.is-layout-grid){gap: 0.5em;}body .is-layout-flex{display: flex;}.is-layout-flex{flex-wrap: wrap;align-items: center;}.is-layout-flex > :is(*, div){margin: 0;}body .is-layout-grid{display: grid;}.is-layout-grid > :is(*, div){margin: 0;}:where(.wp-block-columns.is-layout-flex){gap: 2em;}:where(.wp-block-columns.is-layout-grid){gap: 2em;}:where(.wp-block-post-template.is-layout-flex){gap: 1.25em;}:where(.wp-block-post-template.is-layout-grid){gap: 1.25em;}.has-black-color{color: var(--wp--preset--color--black) !important;}.has-cyan-bluish-gray-color{color: var(--wp--preset--color--cyan-bluish-gray) !important;}.has-white-color{color: var(--wp--preset--color--white) !important;}.has-pale-pink-color{color: var(--wp--preset--color--pale-pink) !important;}.has-vivid-red-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-red) !important;}.has-luminous-vivid-orange-color{color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-amber-color{color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-amber) !important;}.has-light-green-cyan-color{color: var(--wp--preset--color--light-green-cyan) !important;}.has-vivid-green-cyan-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-green-cyan) !important;}.has-pale-cyan-blue-color{color: var(--wp--preset--color--pale-cyan-blue) !important;}.has-vivid-cyan-blue-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-cyan-blue) !important;}.has-vivid-purple-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-purple) !important;}.has-black-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--black) !important;}.has-cyan-bluish-gray-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--cyan-bluish-gray) !important;}.has-white-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--white) !important;}.has-pale-pink-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--pale-pink) !important;}.has-vivid-red-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-red) !important;}.has-luminous-vivid-orange-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-amber-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-amber) !important;}.has-light-green-cyan-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--light-green-cyan) !important;}.has-vivid-green-cyan-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-green-cyan) !important;}.has-pale-cyan-blue-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--pale-cyan-blue) !important;}.has-vivid-cyan-blue-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-cyan-blue) !important;}.has-vivid-purple-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-purple) !important;}.has-black-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--black) !important;}.has-cyan-bluish-gray-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--cyan-bluish-gray) !important;}.has-white-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--white) !important;}.has-pale-pink-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--pale-pink) !important;}.has-vivid-red-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-red) !important;}.has-luminous-vivid-orange-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-amber-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-amber) !important;}.has-light-green-cyan-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--light-green-cyan) !important;}.has-vivid-green-cyan-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-green-cyan) !important;}.has-pale-cyan-blue-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--pale-cyan-blue) !important;}.has-vivid-cyan-blue-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-cyan-blue) !important;}.has-vivid-purple-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-purple) !important;}.has-vivid-cyan-blue-to-vivid-purple-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--vivid-cyan-blue-to-vivid-purple) !important;}.has-light-green-cyan-to-vivid-green-cyan-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--light-green-cyan-to-vivid-green-cyan) !important;}.has-luminous-vivid-amber-to-luminous-vivid-orange-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--luminous-vivid-amber-to-luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-orange-to-vivid-red-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--luminous-vivid-orange-to-vivid-red) !important;}.has-very-light-gray-to-cyan-bluish-gray-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--very-light-gray-to-cyan-bluish-gray) !important;}.has-cool-to-warm-spectrum-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--cool-to-warm-spectrum) !important;}.has-blush-light-purple-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--blush-light-purple) !important;}.has-blush-bordeaux-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--blush-bordeaux) !important;}.has-luminous-dusk-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--luminous-dusk) !important;}.has-pale-ocean-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--pale-ocean) !important;}.has-electric-grass-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--electric-grass) !important;}.has-midnight-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--midnight) !important;}.has-small-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--small) !important;}.has-medium-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--medium) !important;}.has-large-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--large) !important;}.has-x-large-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--x-large) !important;}
:where(.wp-block-post-template.is-layout-flex){gap: 1.25em;}:where(.wp-block-post-template.is-layout-grid){gap: 1.25em;}
:where(.wp-block-columns.is-layout-flex){gap: 2em;}:where(.wp-block-columns.is-layout-grid){gap: 2em;}
:root :where(.wp-block-pullquote){font-size: 1.5em;line-height: 1.6;}
</style>
<link rel='stylesheet' id='searchandfilter-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/search-filter/style.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='tie-style-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/style.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='tie-ilightbox-skin-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ilightbox/dark-skin/skin.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_modal-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-modal.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_ui-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/jquery-ui/jquery-ui.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_tipsy-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/tipsy/tipsy.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_raty-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/raty/um-raty.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='select2-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/select2/select2.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fileupload-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-fileupload.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_confirm-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/um-confirm/um-confirm.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_datetime-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/default.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_datetime_date-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/default.date.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_datetime_time-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/default.time.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fonticons_ii-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/legacy/fonticons/fonticons-ii.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fonticons_fa-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/legacy/fonticons/fonticons-fa.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fontawesome-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-fontawesome.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_common-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/common.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_responsive-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-responsive.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_styles-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-styles.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_crop-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/cropper/cropper.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_profile-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-profile.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_account-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-account.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_misc-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-misc.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_default_css-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-old-default.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_old_css-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/uploads/ultimatemember/um_old_settings.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='social-logos-css' href='https://c0.wp.com/p/jetpack/13.6/_inc/social-logos/social-logos.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='jetpack_css-css' href='https://c0.wp.com/p/jetpack/13.6/css/jetpack.css' type='text/css' media='all' />
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/jquery/jquery.min.js" id="jquery-core-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/jquery/jquery-migrate.min.js" id="jquery-migrate-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-gdpr.min.js" id="um-gdpr-js"></script>
<link rel="https://api.w.org/" href="https://marxismo.org.br/wp-json/" /><link rel="alternate" title="JSON" type="application/json" href="https://marxismo.org.br/wp-json/wp/v2/posts/43035" /><link rel="canonical" href="https://marxismo.org.br/por-que-putin-atacou-a-ucrania/" />
<link rel="alternate" title="oEmbed (JSON)" type="application/json+oembed" href="https://marxismo.org.br/wp-json/oembed/1.0/embed?url=https%3A%2F%2Fmarxismo.org.br%2Fpor-que-putin-atacou-a-ucrania%2F" />
<link rel="alternate" title="oEmbed (XML)" type="text/xml+oembed" href="https://marxismo.org.br/wp-json/oembed/1.0/embed?url=https%3A%2F%2Fmarxismo.org.br%2Fpor-que-putin-atacou-a-ucrania%2F&amp;format=xml" />
		<style type="text/css">
			.um_request_name {
				display: none !important;
			}
		</style>
		<style>img#wpstats{display:none}</style>
		<link rel="shortcut icon" href="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/09/favicon4.png" title="Favicon" />
<!--[if IE]>
<script type="text/javascript">jQuery(document).ready(function (){ jQuery(".menu-item").has("ul").children("a").attr("aria-haspopup", "true");});</script>
<![endif]-->
<!--[if lt IE 9]>
<script src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/html5.js"></script>
<script src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/selectivizr-min.js"></script>
<![endif]-->
<!--[if IE 9]>
<link rel="stylesheet" type="text/css" media="all" href="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ie9.css" />
<![endif]-->
<!--[if IE 8]>
<link rel="stylesheet" type="text/css" media="all" href="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ie8.css" />
<![endif]-->
<!--[if IE 7]>
<link rel="stylesheet" type="text/css" media="all" href="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ie7.css" />
<![endif]-->


<meta name="viewport" content="width=device-width, initial-scale=1.0" />



<style type="text/css" media="screen">

body{
	font-size : 14px;
	font-weight: normal;
	font-style: normal;
}

::-webkit-scrollbar {
	width: 8px;
	height:8px;
}

#main-nav,
.cat-box-content,
#sidebar .widget-container,
.post-listing,
#commentform {
	border-bottom-color: #e8000c;
}

.search-block .search-button,
#topcontrol,
#main-nav ul li.current-menu-item a,
#main-nav ul li.current-menu-item a:hover,
#main-nav ul li.current_page_parent a,
#main-nav ul li.current_page_parent a:hover,
#main-nav ul li.current-menu-parent a,
#main-nav ul li.current-menu-parent a:hover,
#main-nav ul li.current-page-ancestor a,
#main-nav ul li.current-page-ancestor a:hover,
.pagination span.current,
.share-post span.share-text,
.flex-control-paging li a.flex-active,
.ei-slider-thumbs li.ei-slider-element,
.review-percentage .review-item span span,
.review-final-score,
.button,
a.button,
a.more-link,
#main-content input[type="submit"],
.form-submit #submit,
#login-form .login-button,
.widget-feedburner .feedburner-subscribe,
input[type="submit"],
#buddypress button,
#buddypress a.button,
#buddypress input[type=submit],
#buddypress input[type=reset],
#buddypress ul.button-nav li a,
#buddypress div.generic-button a,
#buddypress .comment-reply-link,
#buddypress div.item-list-tabs ul li a span,
#buddypress div.item-list-tabs ul li.selected a,
#buddypress div.item-list-tabs ul li.current a,
#buddypress #members-directory-form div.item-list-tabs ul li.selected span,
#members-list-options a.selected,
#groups-list-options a.selected,
body.dark-skin #buddypress div.item-list-tabs ul li a span,
body.dark-skin #buddypress div.item-list-tabs ul li.selected a,
body.dark-skin #buddypress div.item-list-tabs ul li.current a,
body.dark-skin #members-list-options a.selected,
body.dark-skin #groups-list-options a.selected,
.search-block-large .search-button,
#featured-posts .flex-next:hover,
#featured-posts .flex-prev:hover,
a.tie-cart span.shooping-count,
.woocommerce span.onsale,
.woocommerce-page span.onsale ,
.woocommerce .widget_price_filter .ui-slider .ui-slider-handle,
.woocommerce-page .widget_price_filter .ui-slider .ui-slider-handle,
#check-also-close,
a.post-slideshow-next,
a.post-slideshow-prev,
.widget_price_filter .ui-slider .ui-slider-handle,
.quantity .minus:hover,
.quantity .plus:hover,
.mejs-container .mejs-controls .mejs-time-rail .mejs-time-current,
#reading-position-indicator  {
	background-color:#e8000c;
}

::-webkit-scrollbar-thumb{
	background-color:#e8000c !important;
}

#theme-footer,
#theme-header,
.top-nav ul li.current-menu-item:before,
#main-nav .menu-sub-content ,
#main-nav ul ul,
#check-also-box {
	border-top-color: #e8000c;
}

.search-block:after {
	border-right-color:#e8000c;
}

body.rtl .search-block:after {
	border-left-color:#e8000c;
}

#main-nav ul > li.menu-item-has-children:hover > a:after,
#main-nav ul > li.mega-menu:hover > a:after {
	border-color:transparent transparent #e8000c;
}

.widget.timeline-posts li a:hover,
.widget.timeline-posts li a:hover span.tie-date {
	color: #e8000c;
}

.widget.timeline-posts li a:hover span.tie-date:before {
	background: #e8000c;
	border-color: #e8000c;
}

#order_review,
#order_review_heading {
	border-color: #e8000c;
}


body {
	background-image : url(https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/images/patterns/body-bg1.png);
	background-position: top center;
}

body.single .post .entry a, body.page .post .entry a {
	color: #d40000;
}
		
body.single .post .entry a:hover, body.page .post .entry a:hover {
	color: #ff0000;
}
		
.social-icons.social-colored .&lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;:before {
	background: #00b3ff ;
}

.breaking-news span.breaking-news-title {background: #c70000;}

.tie-cat-3237 a.more-link {background-color:#ff0303;}
.tie-cat-3237 .cat-box-content {border-bottom-color:#ff0303; }
			
.tie-cat-6232 a.more-link {background-color:#850000;}
.tie-cat-6232 .cat-box-content {border-bottom-color:#850000; }
			
.tie-cat-8027 a.more-link {background-color:#8c0000;}
.tie-cat-8027 .cat-box-content {border-bottom-color:#8c0000; }
			
header#theme-header #main-nav ul li.menu-item-home a , header#theme-header #main-nav ul li.menu-item-home.current-menu-item a{
    background-image: none !important;
    text-indent: 0;
    width:auto;}</style>

<meta name="generator" content="Elementor 3.23.3; features: additional_custom_breakpoints, e_lazyload; settings: css_print_method-external, google_font-enabled, font_display-auto">
			<style>
				.e-con.e-parent:nth-of-type(n+4):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload),
				.e-con.e-parent:nth-of-type(n+4):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload) * {
					background-image: none !important;
				}
				@media screen and (max-height: 1024px) {
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+3):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload),
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+3):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload) * {
						background-image: none !important;
					}
				}
				@media screen and (max-height: 640px) {
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+2):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload),
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+2):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload) * {
						background-image: none !important;
					}
				}
			</style>
			
<!-- Jetpack Open Graph Tags -->
<meta property="og:type" content="article" />
<meta property="og:title" content="Por que Putin atacou a Ucrânia? E qual o papel do imperialismo norte-americano promovendo o caos na Europa?" />
<meta property="og:url" content="https://marxismo.org.br/por-que-putin-atacou-a-ucrania/" />
<meta property="og:description" content="Declaração da Esquerda Marxista, seção brasileira da Corrente Marxista Internacional (CMI). Na madrugada do dia 24/02, a Rússia atacou a Ucrânia com bombardeios em Kiev, Kharkiv (Carcóvia, em portu…" />
<meta property="article:published_time" content="2022-02-26T15:55:46+00:00" />
<meta property="article:modified_time" content="2022-02-28T13:22:29+00:00" />
<meta property="og:site_name" content="Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)" />
<meta property="og:image" content="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2022/02/122937856_3d0fefa5-3cfc-4699-acf3-39cd94d28625.jpg.webp?fit=800%2C450&#038;ssl=1" />
<meta property="og:image:width" content="800" />
<meta property="og:image:height" content="450" />
<meta property="og:image:alt" content="" />
<meta property="og:locale" content="pt_BR" />
<meta name="twitter:site" content="@EM_CMI" />
<meta name="twitter:text:title" content="Por que Putin atacou a Ucrânia? E qual o papel do imperialismo norte-americano promovendo o caos na Europa?" />
<meta name="twitter:image" content="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2022/02/122937856_3d0fefa5-3cfc-4699-acf3-39cd94d28625.jpg.webp?fit=800%2C450&#038;ssl=1&#038;w=640" />
<meta name="twitter:card" content="summary_large_image" />

<!-- End Jetpack Open Graph Tags -->
		<style type="text/css" id="wp-custom-css">
			h2 {
  font-size: 2px;
}		</style>
		</head>
<body data-rsssl=1 id="top" class="post-template-default single single-post postid-43035 single-format-standard wp-custom-logo lazy-enabled elementor-default elementor-kit-27993">

<div class="wrapper-outer">

	<div class="background-cover"></div>

	<aside id="slide-out">

			<div class="search-mobile">
			<form method="get" id="searchform-mobile" action="https://marxismo.org.br/">
				<button class="search-button" type="submit" value="Pesquisa"><i class="fa fa-search"></i></button>
				<input type="text" id="s-mobile" name="s" title="Pesquisa" value="Pesquisa" onfocus="if (this.value == 'Pesquisa') {this.value = '';}" onblur="if (this.value == '') {this.value = 'Pesquisa';}"  />
			</form>
		</div><!-- .search-mobile /-->
	
			<div class="social-icons">
		<a class="ttip-none" title="Facebook" href="https://www.facebook.com/oci.comunista" target="_blank"><i class="fa fa-facebook"></i></a><a class="ttip-none" title="Twitter" href="https://twitter.com/oci_comunista" target="_blank"><i class="fa fa-twitter"></i></a><a class="ttip-none" title="Youtube" href="https://www.youtube.com/user/esquerdamarxista" target="_blank"><i class="fa fa-youtube"></i></a><a class="ttip-none" title="instagram" href="https://www.instagram.com/oci.comunista/" target="_blank"><i class="fa fa-instagram"></i></a><a class="ttip-none" title="spotify" href="https://open.spotify.com/show/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8" target="_blank"><i class="fa fa-spotify"></i></a>
		<a class="ttip-none"  title="TikTok" href="https://www.tiktok.com/@oci.comunista" target="_blank"><i class="fa &lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;"></i></a>	</div>

	
		<div id="mobile-menu"  class="mobile-hide-icons"></div>
	</aside><!-- #slide-out /-->

		<div id="wrapper" class="wide-layout">
		<div class="inner-wrapper">

		<header id="theme-header" class="theme-header center-logo">
			
		<div class="header-content">

					<a id="slide-out-open" class="slide-out-open" href="#"><span></span></a>
		
			<div class="logo">
			<h2>								<a title="Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)" href="https://marxismo.org.br/">
					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/Logo-OCI-ICR-500px.png" alt="Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)"  /><strong>Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista) Corrente Marxista Internacional</strong>
				</a>
			</h2>			</div><!-- .logo /-->
			<div class="e3lan e3lan-top">
			<a href="https://www.marxismo.org.br/a-esquerda-marxista-agora-e-a-organizacao-comunista-internacionalista/" title="A Esquerda Marxista agora é a Organização Comunista Internacionalista" target="_blank">
				<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/11/a-em-e-a-oci-700px-2.png" alt="A Esquerda Marxista agora é a Organização Comunista Internacionalista" />
			</a>
				</div>			<div class="clear"></div>

		</div>
													<nav id="main-nav">
				<div class="container">

				
					<div class="main-menu"><ul id="menu-principal" class="menu"><li id="menu-item-38462" class="menu-item menu-item-type-post_type menu-item-object-page menu-item-home menu-item-38462"><a href="https://marxismo.org.br/">Início</a></li>
<li id="menu-item-38463" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category current-post-ancestor menu-item-has-children menu-item-38463"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/">Artigos</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-38466" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38466"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/brasil/">Brasil</a></li>
	<li id="menu-item-38475" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category current-post-ancestor current-menu-parent current-post-parent menu-item-38475"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/mundo/">Mundo</a></li>
	<li id="menu-item-38511" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38511"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/">Luta de Classes</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-38472" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38472"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/juventude/">Juventude</a></li>
		<li id="menu-item-38473" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38473"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/movimento-negro/">Movimento Negro</a></li>
		<li id="menu-item-43345" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-43345"><a href="https://marxismo.org.br/mulherespelosocialismo/">Mulheres</a></li>
		<li id="menu-item-52532" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-52532"><a href="https://marxismo.org.br/identitarismo/">Identitarismo</a></li>
		<li id="menu-item-38491" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38491"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/sindical/">Sindical</a></li>
		<li id="menu-item-38470" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38470"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/economia/">Economia</a></li>
		<li id="menu-item-38471" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38471"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/educacao/">Educação</a></li>
		<li id="menu-item-38468" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38468"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/arte-cultura/">Arte &amp; Cultura</a></li>
		<li id="menu-item-38469" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38469"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/ciencia-tecnologia/">Ciência &amp; Tecnologia</a></li>
	</ul>
</li>
	<li id="menu-item-49742" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-49742"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/imprensa-comunista/">Imprensa Comunista</a></li>
	<li id="menu-item-38481" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38481"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/">Especiais</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-51378" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-51378"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/ditadura-nunca-mais-60-anos-do-golpe-militar/">Ditadura Nunca Mais: 60 anos do golpe militar</a></li>
		<li id="menu-item-43365" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-43365"><a href="https://marxismo.org.br/coletanea-roque-ferreira/">Coletânea Roque Ferreira</a></li>
		<li id="menu-item-38484" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38484"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/covid-19/">Covid-19</a></li>
		<li id="menu-item-38485" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38485"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/psol/">Nossa luta no PSOL</a></li>
	</ul>
</li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38487" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38487"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/">Teoria</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-38497" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38497"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/dialetica-e-materialismo/">Dialética e Materialismo</a></li>
	<li id="menu-item-38504" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38504"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/">História</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-47924" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-47924"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/a-comuna-de-paris/">A Comuna de Paris</a></li>
		<li id="menu-item-38492" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38492"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/a-revolucao-russa/">A Revolução Russa</a></li>
		<li id="menu-item-38493" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38493"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/as-internacionais/">As Internacionais</a></li>
		<li id="menu-item-38494" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38494"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/brasil-historia/">História do Brasil</a></li>
		<li id="menu-item-38495" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38495"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/historia-geral/">História Geral</a></li>
		<li id="menu-item-38496" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38496"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/movimento-operario/">Movimento Operário</a></li>
		<li id="menu-item-38490" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38490"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/revolucoes-seculo-20/">Revoluções do Século 20</a></li>
	</ul>
</li>
	<li id="menu-item-38505" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38505"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/livros-teoria/">Livros</a></li>
	<li id="menu-item-38500" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38500"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/mulheres-teoria/">Mulheres</a></li>
	<li id="menu-item-38502" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38502"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/racismo-racialismo/">Racismo &amp; Racialismo</a></li>
	<li id="menu-item-38488" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38488"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/teoria-economica/">Teoria Econômica</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-43217" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-43217"><a href="https://marxismo.org.br/nossas-lutas/">Nossas Lutas</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-43218" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-43218"><a href="https://marxismo.org.br/nossas-lutas/">Relatos</a></li>
	<li id="menu-item-39354" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-39354"><a href="https://marxismo.org.br/campanhas/">Campanhas</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-47923" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-47923"><a href="https://www.marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/juventude/revoga-nem/">Revoga Novo Ensino Médio</a></li>
		<li id="menu-item-46164" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-46164"><a href="https://marxismo.org.br/fabricas-ocupadas-20-anos/">Fábricas Ocupadas 20 Anos</a></li>
	</ul>
</li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38476" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category current-post-ancestor menu-item-has-children menu-item-38476 mega-menu mega-recent-featured "><a href="https://marxismo.org.br/documentos/">Documentos</a>
<div class="mega-menu-block menu-sub-content">

<ul class="mega-recent-featured-list sub-list">
	<li id="menu-item-38477" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38477"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/congressos-conferencias/">Congressos &amp; Conferências</a></li>
	<li id="menu-item-38478" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category current-post-ancestor current-menu-parent current-post-parent menu-item-38478"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/editoriais/">Editoriais</a></li>
	<li id="menu-item-38480" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category current-post-ancestor current-menu-parent current-post-parent menu-item-38480"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/resolucoes-declaracoes/">Resoluções &amp; Declarações</a></li>
	<li id="menu-item-38479" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38479"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/fabricas-ocupadas/">Fábricas Ocupadas</a></li>
	<li id="menu-item-51975" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-51975"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/internacional-comunista-revolucionaria/">Internacional Comunista Revolucionária</a></li>
</ul>

<div class="mega-menu-content">
<div class="mega-recent-post"><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/saudacao-de-ivan-pinheiro-a-conferencia-de-fundacao-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária"><img fetchpriority="high" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/ivan-pinheiro-1.png?resize=660%2C330&amp;ssl=1" width="660" height="330" alt="Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/saudacao-de-ivan-pinheiro-a-conferencia-de-fundacao-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária">Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária</a></h3>
						<span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>20/06/2024</span>
						</div> <!-- mega-recent-post --><div class="mega-check-also"><ul><li><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/a-internacional-comunista-revolucionaria-chegou/" title="A Internacional Comunista Revolucionária chegou!"><img src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/RCI_founding2_Image_own_work-scaled.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" width="110" height="75" alt="A Internacional Comunista Revolucionária chegou!" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/a-internacional-comunista-revolucionaria-chegou/" title="A Internacional Comunista Revolucionária chegou!">A Internacional Comunista Revolucionária chegou!</a></h3><span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>17/06/2024</span></li><li><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/manifesto-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária"><img src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/manifesto-graphic-website.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" width="110" height="75" alt="Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/manifesto-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária">Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária</a></h3><span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>15/06/2024</span></li><li><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/como-os-militantes-da-cmi-intervem-no-movimento-de-solidariedade-com-a-palestina/" title="Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina"><img loading="lazy" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/05/comrades_Image_Revolutionary_Communists_of_America.jpeg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" width="110" height="75" alt="Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/como-os-militantes-da-cmi-intervem-no-movimento-de-solidariedade-com-a-palestina/" title="Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina">Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina</a></h3><span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>16/05/2024</span></li></ul></div> <!-- mega-check-also -->
</div><!-- .mega-menu-content --> 
</div><!-- .mega-menu-block --> 
</li>
<li id="menu-item-38520" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38520"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/">Multimídia</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-38518" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38518"><a href="https://marxismo.org.br/podcast/">Podcast</a></li>
	<li id="menu-item-38522" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38522"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/videos/lives/">Lives</a></li>
	<li id="menu-item-38519" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38519"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/videos/">Vídeos</a></li>
	<li id="menu-item-38521" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38521"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/musicas/">Músicas</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38506" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38506"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/">Publicações</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-52884" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-52884"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/o-comunismo/">O Comunismo</a></li>
	<li id="menu-item-38510" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38510"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/revista-america-socialista/">Revista América Socialista</a></li>
	<li id="menu-item-39695" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-39695"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/tempo-de-revolucao/">Jornal Tempo de Revolução</a></li>
	<li id="menu-item-38507" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38507"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/edicoes-jornal-foice-martelo/">Jornal Foice&#038;Martelo</a></li>
	<li id="menu-item-38508" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38508"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/jornal-luta-de-classes/">Jornal Luta de Classes</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38517" class="menu-item menu-item-type-post_type menu-item-object-page menu-item-has-children menu-item-38517"><a href="https://marxismo.org.br/quem-somos/">Quem somos</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-42788" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-42788"><a href="https://www.marxismo.org.br/quem-somos/">Quem Somos</a></li>
	<li id="menu-item-39425" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-39425"><a href="https://docs.google.com/forms/d/e/1FAIpQLSeUbKf3DydCahiReJvGN3jUKs7H1aRPaoI0kYxNPbixTVNX4Q/viewform">Organize-se na OCI</a></li>
	<li id="menu-item-51749" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51749"><a href="https://www.marxist.com/">Corrente Marxista Internacional</a></li>
	<li id="menu-item-51750" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51750"><a href="http://liberdadeeluta.org/">Juventude Comunista Internacionalista</a></li>
	<li id="menu-item-51752" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51752"><a href="https://www.marxismo.org.br/mulherespelosocialismo/">Mulheres Pelo Socialismo</a></li>
	<li id="menu-item-51849" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-51849"><a href="https://marxismo.org.br/movimento-negro-socialista/">Movimento Negro Socialista</a></li>
	<li id="menu-item-51751" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51751"><a href="https://livrariamarxista.com.br/">Livraria Marxista</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-51754" class="menu-item menu-item-type-post_type menu-item-object-page menu-item-51754"><a href="https://marxismo.org.br/contato/">Contato</a></li>
</ul></div>					
					
				</div>
			</nav><!-- .main-nav /-->
					</header><!-- #header /-->

	
	<div class="e3lan e3lan-below_header">
			<a href="https://forms.gle/eBNa7aSgNBt52Knw9" title="" target="_blank">
				<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/11/banner-pg-campanha-comunista-2.png" alt="" />
			</a>
				</div>
	<div id="main-content" class="container">

	
	
	
	
	
	<div class="content">

		
		
		

		
		<article class="post-listing post-43035 post type-post status-publish format-standard has-post-thumbnail  category-editoriais category-mundo category-resolucoes-declaracoes tag-guerra tag-invasao tag-otan tag-russia tag-ucrania" id="the-post">
			
			<div class="single-post-thumb">
			<img loading="lazy" width="660" height="330" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2022/02/122937856_3d0fefa5-3cfc-4699-acf3-39cd94d28625.jpg.webp?resize=660%2C330&amp;ssl=1" class="attachment-slider size-slider wp-post-image" alt="" decoding="async" />		</div>
	
		<div class="single-post-caption">Imagem: Ministério da Defesa da Rússia</div> 


			<div class="post-inner">

							<h1 class="name post-title entry-title"><span itemprop="name">Por que Putin atacou a Ucrânia? E qual o papel do imperialismo norte-americano promovendo o caos na Europa?</span></h1>

						
<p class="post-meta">
		
	<span class="post-meta-author"><i class="fa fa-user"></i><a href="https://marxismo.org.br/author/esquerda-marxista/" title="">Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista) </a></span>
	
		
	<span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>26/02/2022</span>	
	
</p>
<div class="clear"></div>
			
				<div class="entry">
					
					
					<p style="text-align: center;">Declaração da Esquerda Marxista, seção brasileira da Corrente Marxista Internacional (CMI).</p>
<div class="clear"></div><div style="margin-top:10px; margin-bottom:10px;" class="divider divider-normal"></div>
<p>Na madrugada do dia 24/02, a Rússia atacou a Ucrânia com bombardeios em Kiev, Kharkiv (Carcóvia, em português) e outras cidades, iniciando uma guerra reacionária em todos os aspectos, qualquer que sejam as partes envolvidas, Rússia, Ucrânia, Estados Unidos, Reino Unido e diversos outros governos europeus.</p>
<p>Segundo Putin, trata-se de uma “operação militar especial” para “proteger a população do Donbass”. Putin afirmou, depois, que quer trazer à justiça quem cometeu o que chamou de “genocídio” e “crimes” contra russos nas áreas, além de “desmilitarizar e desnazificar” a Ucrânia. Já, em 25/02, declarou não reconhecer o governo de Zelensky como democrático e que quer estabelecer um governo democrático na Ucrânia. Neste momento as tropas russas já estão em Kiev a cerca de 9 km do centro da cidade. A queda da cidade e do governo é provavelmente, portanto, iminente.</p>
<p>Começando por reconhecer a independência das Repúblicas Populares de Donetsk (DPR) e Lugansk (LPR), na região do Donbass, sudeste da Ucrânia, em seguida Putin enviou tropas de “manutenção da paz” para ambos os territórios. E a escalada de guerra começou (<a href="https://www.marxismo.org.br/ucrania-declaracao-sobre-o-reconhecimento-das-republicas-de-donetsk-e-de-lugansk/" target="_blank" rel="noopener">ver declaração da seção russa da CMI aqui</a>).</p>
<p>As recentes ações políticas e militares de Putin devem ser entendidas não como fruto da vontade ou das ambições pessoais de um ditador reacionário e sanguinário, mas como decisões políticas (“<em>A guerra é a política por outros meios</em>”, Carl von Clausewitz), como resultado da luta de classes que move o mundo. As ações de Putin têm razões políticas e econômicas com raízes nos problemas internos que a Rússia enfrenta.</p>
<p>A economia russa (que tem um PIB menor do que o do Brasil), se apoia em serviços (varejo, turismo, seguros, transporte, telecomunicações etc.), e na exportação de commodities (petróleo e derivados, gás natural, metais, madeira e derivados) além de produtos químicos e uma ampla variedade de equipamentos militares. E importa máquinas, veículos, produtos farmacêuticos, plásticos, produtos semielaborados de metal, carne, frutas e sementes, instrumentos ópticos e médicos, ferro, aço etc. Sua maior herança da ex-URSS é o poderoso complexo industrial-militar que lhe permite aparecer ou posar de “potência” mundial ou regional, ao menos.</p>
<p>A Rússia não tem, portanto, praticamente nenhuma semelhança com a estrutura da economia dos países imperialistas (EUA, UE, Japão, UK etc.), que se apoiam na industrialização histórica, na pilhagem de recursos em todo o mundo, através da dominação das colônias e, hoje, através dos diferentes mecanismos do capital internacional de controle de mercados e do capital financeiro internacional que tudo controla.</p>
<p>Seus problemas econômicos internos, que se transformam em problemas políticos (Putin nunca foi tão impopular como hoje), é que o levam a tentar cercar-se de governos amistosos ou submissos para tentar recuperar em parte o que perdeu com o esfacelamento da URSS. Não se pode esquecer que a economia da URSS era integrada, diversificada e estabelecida nos diversos países componentes da URSS. Por isso sua disposição para intervir e manter os regimes na Bielorrússia e no Cazaquistão, aumentando a dependência de ambos os países   em relação à Rússia.</p>
<p>Um novo capítulo dessa disputa se dá na Ucrânia, a começar pelo reconhecimento da DPR e da LPR que abre o caminho para a guerra. É evidente que Putin não tem qualquer interesse na defesa dos trabalhadores ou da população da Ucrânia, seja ela de origem russa ou não. Pelo contrário, trata-se de conflito reacionário entre diferentes frações da burguesia. A classe trabalhadora do mundo não tem nada a ganhar apoiando qualquer um dos lados.</p>
<p>Para os que não entendem que se trata de economia e política, portanto de luta de classes, pode-se repetir a frase de James Carville, na companha de Clinton contra Bush, 1992, “É a economia, idiota!”.</p>
<p>Putin deixou clara a ideologia reacionária e chauvinista por trás dessa intervenção. Ele falou sobre a Ucrânia ser uma nação artificial lavrada no corpo da Rússia por Lenin e os bolcheviques<em>. “A Ucrânia moderna foi completamente criada pela Rússia, ou para ser mais exato, pela Rússia comunista bolchevique”, disse ele. “Lenin e seus apoiadores fizeram isso de maneira grosseira, alienando os territórios históricos da Rússia. Milhões de pessoas que vivem lá não foram consultadas.” </em>Ele acrescentou que<em> “agora descendentes agradecidos demoliram monumentos a Lenin na Ucrânia. Isso é o que eles chamam de descomunização. Você quer a descomunização? Bem, isso nos convém. Mas você não deve parar no meio do caminho. Estamos prontos para mostrar a você o que a descomunização genuína significa para a Ucrânia”.</em></p>
<p>Putin, estava deixando claro que seu modelo, seu sonho ou delírio de ditador sanguinário, é o passado da Rússia Imperial, deixando evidente que não tem qualquer afinidade com o que defendiam os bolcheviques. Putin, ao fazê-lo, está questionando a própria existência da Ucrânia, que ele considera “criação de Lenin”. Essas mentiras sobre Lenin foram respondidas pelo próprio Lenin, quando afirmava, em carta aos operários e camponeses ucranianos, em 1919:</p>
<blockquote><p><em>“Nós queremos uma união voluntária das nações, uma união que não admita nenhuma violência de uma nação sobre outra, uma união baseada numa confiança absoluta, numa clara consciência da unidade fraternal, num acordo completamente livre. Não é possível realizar uma tal união de repente; até chegar a ela é necessário trabalhar com a maior tolerância e prudência para não estragar tudo, para não provocar a desconfiança, para fazer desaparecer a desconfiança deixada por séculos de opressão dos latifundiários e dos capitalistas, da propriedade privada e das hostilidades causadas pelas suas sucessivas partilhas”.</em></p></blockquote>
<p>O governo dos Estados Unidos, mestre mundial da hipocrisia, e seus aliados-semi-títeres da Organização do Tratado do Atlântico Norte (OTAN) declararam sanções econômicas contra a Rússia. Nenhuma delas, entretanto, decisiva e eles sabem muito bem disso, assim como Putin. Por isso, não adotaram a principal sanção que seria retirar a Rússia do sistema financeiro mundial cortando seu acesso ao código SWIFT. Essa medida teria tal impacto, na Rússia, mas também em todos os países do mundo, que provavelmente não será jamais adotada. E nem mesmo sanções sérias contra o petróleo e o gás russo foram adotadas sob alegação de que isto teria grande impacto sobre a economia mundial que busca se recuperar (!!!) das consequências da pandemia.</p>
<p>Para os imperialistas as decisões de Putin são uma “violação da soberania da Ucrânia” e um “flagrante desrespeito às leis e normas internacionais”. Como os marxistas sabem, e os burgueses também, as leis e tratados são do forte, do dominador, e a submissão do fraco e dominados, são a garantia mais econômica para a opressão de uma classe sobre outra ou sobre outros povos submetidos. As leis e tratados valem enquanto servem aos interesses dos fortes, das classes dominantes. Os ideais e bandeiras dos poderosos sempre foram a fumaça que esconde seu rosto de monstro e seu corpo ávido de sangue.</p>
<p>A prova maior disso é que todas as guerras de tomada de território, de tomada de mercados, de pilhagem e destruição de nações e de povos inteiros, iniciadas pelos EUA, até hoje, todas, foram travadas em nome da (defesa da liberdade e da democracia”. Realmente é o que se viu recentemente no Iraque, na Líbia, no Afeganistão, na Síria etc., sem falar da lista de guerras dos EUA desde a “Doutrina Monroe”, anunciada pelo presidente James Monroe, em 1823. E, que se começou nas Américas significando “As Américas para os norte-americanos”, hoje se estende para o mundo todo incluindo suas 742 bases militares instaladas fora dos EUA além da OTAN, essa força reacionária criada após a 2ª Guerra Mundial sob pretexto de defesa de futuras ameaças do tipo nazista, mas que na verdade, buscava agrupar as potências capitalistas contra a URSS e que foi utilizada recentemente para desmantelar a Iugoslávia, destruir o Iraque e a Líbia, por exemplo.</p>
<p>Esse mesmo tipo de tática é que leva Putin a mascarar suas necessidades econômicas e políticas com a bandeira de “defesa da Rússia e dos russos ameaçados pela expansão da OTAN”. Esta “bandeira” de Putin tem objetivos internos para tentar paralisar a oposição, que se expressa em diferentes níveis, e estabelecer a “União Nacional” atrás de seu governo, ou seja, de sua ditadura.</p>
<p>A ideia de que a Ucrânia, membro da OTAN, seria uma ameaça direta à existência da Rússia é completamente demagógica e propagandística. Faz parte do arsenal de propaganda de Putin para buscar uma coesão política interna e jogar fumaça sobre suas operações e reais intenções. Um ataque da OTAN e, portanto, de qualquer de seus membros-aliados, contra a 2ª maior potência nuclear do planeta, portanto confrontando os EUA (OTAN) e a Rússia no coração da Europa, seria a destruição da civilização.</p>
<p>E como se as duas maiores potências nucleares e militares do mundo, EUA e Rússia, precisassem ter fronteiras comuns (Ucrânia como membro da OTAN, que foi criada e é controlada pelos EUA) para se autodestruírem mutuamente dezenas de vezes. Fronteiras comuns que, aliás, já tem.</p>
<p>A OTAN já está nas fronteiras da Rússia através da Letônia, Estônia e da Lituânia e Polônia através do Oblast (Enclave) de Kaliningrado, onde há uma indústria transformadora sofisticada. Além de fronteira com a Finlândia, que não é membro da OTAN, mas participa de suas reuniões, como a de 25/02/2022, em que se discutiu a guerra na Ucrânia.</p>
<p>Crer nas alegações de Putin seria entrar no mundo conspirativo e delirante da Guerra Fria, política que servia igualmente ao imperialismo e à burocracia contrarrevolucionária do Kremlin. Mas, nem mesmo nessa época, em que havia um Estado Operário Degenerado que o capitalismo lutava para estrangular e abater, uma tal situação se desenvolveu.</p>
<p>O argumento de Putin serve aos seus interesses econômicos e políticos internos assim como também a OTAN (EUA) faz o que faz por seus próprios interesses políticos e econômicos. Com todos os problemas econômicos internos se transformando em problemas políticos que o ameaçam Putin tem enorme interesse em manter aberto o mercado de armamentos para seu complexo industrial-militar, fonte importante de suas exportações. E cada país que adere à OTAN, naturalmente passa a comprar armas dos EUA, França, Grã-Bretanha, Alemanha etc., e se fecha para as exportações russas nesta área.</p>
<p>Outro elemento importante nesse processo certamente foi a crise política e econômica que vive os EUA e que vem rapidamente enfraquecendo o governo de Joe Biden. Sem falar na situação vergonhosa de perder a guerra do Afeganistão para o Talibã que não tinha nem aviação, nem mísseis, nem tanques de guerra e ainda ter que sair fugido.</p>
<p>Um elemento importante para Putin tomar a decisão de invadir e tomar a Ucrânia foi sem dúvida o que ocorreu no Afeganistão, mas, acima de tudo, pesaram as declarações reiteradas de Biden <u>de que não enviaria tropas americanas para a Ucrânia, apenas armas e munições</u>. Putin recebeu a mensagem em alto e bom som. E entendeu <u>que poderia fazer o que quisesse em relação à Ucrânia, sabendo que haveria consequências, mas limitadas com algumas sanções econômicas, mas sem retaliação militar. O caminho estava aberto.</u></p>
<p>Assim, Biden e Putin tratam de utilizar, neste momento, o desenvolvimento da indústria de armamentos e os Orçamentos de Defesa como um motor de reserva posto em funcionamento para oxigenar e bombear a economia capitalista. Em primeiro lugar em seus próprios países, mas também na Europa, através da expansão da OTAN e da multiplicação por quatro dos gastos militares dos países membros da OTAN nos últimos 20 anos. Fabricação de armas, máquinas de guerra, bombas, tem necessidade de guerras para serem estocadas e consumidas podendo assim dar continuidade à produção destas mercadorias que, nas mãos das classes dominantes capitalistas só servem ao deus da destruição. E mantém o sistema capitalista apodrecido e moribundo sustentado por tubos bombeando o sangue e o suor da classe trabalhadora mundial. Este mecanismo interessa a Putin e a Biden e as classes capitalistas em seu conjunto. É assim que as Forças Produtivas desenvolvidas na História são transformadas em Forças Destrutivas da Humanidade.</p>
<p>Utilizando as ameaças de Putin o governo dos Estados Unidos adotou prontamente uma postura beligerante, denunciando constantemente a invasão russa “iminente” da Ucrânia e reafirmando a OTAN e seus objetivos controlados pelos interesses do imperialismo norte-americano, fundamentalmente. Juntavam-se aí a fome com a vontade de comer no interesse do reacionário governo imperialista dos EUA, do governo ditatorial de Putin e dos países europeus membros da OTAN. Mas, isso cria fissuras entre os países da União Europeia que tem diferentes interesses nas relações com a Rússia seu gás e petróleo. As sanções da UE são direcionadas a qualquer pessoa que negocie com as duas repúblicas separatistas. O problema, claro, é que todos os 27 estados membros da UE têm que concordar, e há opiniões claramente diferentes entre eles, com países como Itália, Áustria e Alemanha muito preocupados com o fornecimento de gás. A Rússia fornece 40% do consumo de gás da UE e em toda a Europa já há ressentimento e raiva crescentes com o enorme aumento nas contas de energia que milhões de pessoas estão enfrentando este ano. Os últimos desenvolvimentos estão elevando ainda mais o preço do gás, juntamente com o do petróleo bruto, do qual a Rússia é um grande produtor.</p>
<p>Do ponto de vista da classe trabalhadora da Ucrânia e da Rússia, nada foi resolvido e nada foi ganho, aliás, tudo se encaminha para uma situação de grande tragédia, tanto em um país quanto em outro. Putin está há semanas prendendo todos os que se opõe à sua guerra suja e decretou a proibição de manifestações antiguerra na Rússia. Na Ucrânia vem a destruição, prevê-se massas de refugiados, incontáveis mortos, repressão feroz sob o tacão de ferro do governo de extrema direita de Putin, homem vindo da KGB, o que só pode resultar numa tragédia enorme. Segundo o hipócrita Putin, ele está, também, em luta contra o nazismo ucraniano, o que é manifestamente falso. Putin, neste momento, se dirigiu publicamente à cúpula militar da Ucrânia, tentando um acordo, e ele sabe que nas cúpulas militares estão integradas oficialmente várias milícias nazistas como, por exemplo, o Batalhão Azov. E no interior da própria Rússia convive com variados grupos de extrema-direita, gangues mafiosas sanguinárias e todo seu governo é estruturado com gangsters totalmente reacionários e obscurantistas.</p>
<p>Quando Putin disse que a Ucrânia foi criação de Lenin, ele estava errado. Foi a cuidadosa política de Lenin de autodeterminação nacional – uma questão sobre a qual enfrentou Stalin – o que permitiu a união da Ucrânia soviética com a Rússia soviética em base voluntária igual, como foi reconhecido na criação da URSS em 1922. Somente nesse sentido, pode-se dizer que a Ucrânia, com suas atuais fronteiras, foi criada por Lenin, e agora foi destruída por nacionalistas ucranianos reacionários que chegaram ao poder após o Euromaidan.</p>
<p>Os trabalhadores da Ucrânia e da Rússia estão ligados por fortes laços históricos, embora estes tenham sido enfraquecidos pelo veneno do nacionalismo reacionário ucraniano estimulado pela opressão chauvinista da “Grande Rússia”, desenvolvida pela mão de Stálin desde que passou a controlar a URSS. E atualmente reacendido e estimulado principalmente desde 2014. O país está atolado em uma guerra civil e milhões já foram forçados a emigrar por causa da crise econômica.</p>
<p>O único caminho para a classe trabalhadora ucraniana é a derrubada da oligarquia capitalista parasitária, que governou o país como seu feudo privado nos últimos 30 anos, e a expropriação de sua riqueza. Somente sobre a base de que os trabalhadores cheguem ao poder, a Ucrânia pode realmente ser livre, com a classe trabalhadora unida de forma voluntária, acima das barreiras linguísticas e de identidade nacional. Lembremos as palavras finais de Lenin aos operários e camponeses da Ucrânia:</p>
<blockquote><p><em>“Tanto a burguesia de todos os países como todos os partidos pequeno-burgueses, os partidos ‘conciliadores’, que admitem a aliança com a burguesia contra os operários, se esforçaram sobretudo por dividir os operários das diferentes nacionalidades, atiçar a desconfiança, destruir a estreita união internacional e a fraternidade internacional dos operários. Quando a burguesia o consegue, a causa dos operários está perdida. Que os comunistas da Rússia e da Ucrânia consigam, com um trabalho conjunto, paciente, obstinado e tenaz, vencer as intrigas nacionalistas de todas as burguesias, os preconceitos nacionalistas de toda a espécie, e mostrar aos trabalhadores de todo o mundo o exemplo duma união verdadeiramente sólida dos operários e camponeses de diferentes nações na luta pelo Poder Soviético, pela liquidação do jugo dos latifundiários e dos capitalistas, por uma República Federativa Soviética mundial”.</em></p></blockquote>
<p>Na Rússia, a principal tarefa dos trabalhadores é se opor e combater sua própria classe dominante reacionária. O principal dever dos trabalhadores da Ucrânia é se opor e combater sua própria classe dominante, que mergulhou o país em um conflito civil. E o dever dos trabalhadores em todo o mundo é de denunciar, organizar e mobilizar contra o imperialismo em cada país, o que significa se opor e combater as classes dominantes de seu próprio país e seus governos reacionários.</p>
<p>Nunca foi tão atual o combate que a Corrente Marxista Internacional (CMI), e sua seção brasileira, a Esquerda Marxista, travam pela construção de uma verdadeira internacional dos trabalhadores que, agindo internacionalmente, e em cada país, pela unidade e independência de classe dos trabalhadores, com base nas verdadeiras tradições revolucionárias do movimento operário mundial e no programa marxista, possa ajudar a conduzir as classes trabalhadoras ao limiar de sua verdadeira história de paz, de progresso e realização de todas as capacidades humanas, saindo do reino da miséria e do sofrimento para o reino da felicidade e da abundância.</p>
<ul>
<li><strong>Abaixo a guerra! Abaixo os governos reacionários de Putin e Ucrânia!</strong></li>
<li><strong>Abaixo o imperialismo! Desmantelamento da OTAN!</strong></li>
<li><strong>Trabalhadores de todo o mundo, uni-vos!</strong></li>
<li><strong>Viva a luta pela Internacional dos Trabalhadores!</strong></li>
<li><strong>Viva a revolução socialista internacional para enterrar o regime da propriedade privada dos meios de produção!</strong></li>
</ul>
<p><em>Esquerda Marxista, </em>26/02/2022</p>
<div class="sharedaddy sd-sharing-enabled"><div class="robots-nocontent sd-block sd-social sd-social-official sd-sharing"><h3 class="sd-title">Compartilhe isso:</h3><div class="sd-content"><ul><li class="share-facebook"><div class="fb-share-button" data-href="https://marxismo.org.br/por-que-putin-atacou-a-ucrania/" data-layout="button_count"></div></li><li class="share-jetpack-whatsapp"><a rel="nofollow noopener noreferrer" data-shared="" class="share-jetpack-whatsapp sd-button" href="https://marxismo.org.br/por-que-putin-atacou-a-ucrania/?share=jetpack-whatsapp" target="_blank" title="Clique para compartilhar no WhatsApp" ><span>WhatsApp</span></a></li><li class="share-telegram"><a rel="nofollow noopener noreferrer" data-shared="" class="share-telegram sd-button" href="https://marxismo.org.br/por-que-putin-atacou-a-ucrania/?share=telegram" target="_blank" title="Clique para compartilhar no Telegram" ><span>Telegram</span></a></li><li class="share-twitter"><a href="https://twitter.com/share" class="twitter-share-button" data-url="https://marxismo.org.br/por-que-putin-atacou-a-ucrania/" data-text="Por que Putin atacou a Ucrânia? E qual o papel do imperialismo norte-americano promovendo o caos na Europa?" data-via="EM_CMI" >Tweet</a></li><li class="share-print"><a rel="nofollow noopener noreferrer" data-shared="" class="share-print sd-button" href="https://marxismo.org.br/por-que-putin-atacou-a-ucrania/#print" target="_blank" title="Clique para imprimir" ><span>Imprimir</span></a></li><li class="share-end"></li></ul></div></div></div>					
									</div><!-- .entry /-->


								<div class="clear"></div>
			</div><!-- .post-inner -->

			<script type="application/ld+json" class="tie-schema-graph">{"@context":"http:\/\/schema.org","@type":"NewsArticle","dateCreated":"2022-02-26T12:55:46-03:00","datePublished":"2022-02-26T12:55:46-03:00","dateModified":"2022-02-28T10:22:29-03:00","headline":"Por que Putin atacou a Ucr\u00e2nia? E qual o papel do imperialismo norte-americano promovendo o caos na Europa?","name":"Por que Putin atacou a Ucr\u00e2nia? E qual o papel do imperialismo norte-americano promovendo o caos na Europa?","keywords":"Guerra,invas\u00e3o,OTAN,R\u00fassia,Ucr\u00e2nia","url":"https:\/\/marxismo.org.br\/por-que-putin-atacou-a-ucrania\/","description":"Declara\u00e7\u00e3o da Esquerda Marxista, se\u00e7\u00e3o brasileira da Corrente Marxista Internacional (CMI). Na madrugada do dia 24\/02, a R\u00fassia atacou a Ucr\u00e2nia com bombardeios em Kiev, Kharkiv (Carc\u00f3via, em portugu\u00ea","copyrightYear":"2022","publisher":{"@id":"#Publisher","@type":"Organization","name":"Organiza\u00e7\u00e3o Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https:\/\/www.marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2024\/06\/Logo-OCI-provisorio-ICR-grande.png"},"sameAs":["https:\/\/www.facebook.com\/oci.comunista","https://marxismo.org.br/por-que-putin-atacou-a-ucrania/\/\/twitter.com\/oci_comunista","https://marxismo.org.br/por-que-putin-atacou-a-ucrania/\/\/www.youtube.com\/user\/esquerdamarxista","https://marxismo.org.br/por-que-putin-atacou-a-ucrania/\/\/www.instagram.com\/oci.comunista\/","https:\/\/open.spotify.com\/show\/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8"]},"sourceOrganization":{"@id":"#Publisher"},"copyrightHolder":{"@id":"#Publisher"},"mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https:\/\/marxismo.org.br\/por-que-putin-atacou-a-ucrania\/"},"author":{"@type":"Person","name":"Organiza\u00e7\u00e3o Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)","url":"https:\/\/marxismo.org.br\/author\/esquerda-marxista\/"},"articleSection":"Editoriais,Mundo,Resolu\u00e7\u00f5es &amp; Declara\u00e7\u00f5es","articleBody":"Declara\u00e7\u00e3o da Esquerda Marxista, se\u00e7\u00e3o brasileira da Corrente Marxista Internacional (CMI).\r\n\r\n\r\nNa madrugada do dia 24\/02, a R\u00fassia atacou a Ucr\u00e2nia com bombardeios em Kiev, Kharkiv (Carc\u00f3via, em portugu\u00eas) e outras cidades, iniciando uma guerra reacion\u00e1ria em todos os aspectos, qualquer que sejam as partes envolvidas, R\u00fassia, Ucr\u00e2nia, Estados Unidos, Reino Unido e diversos outros governos europeus.\r\n\r\nSegundo Putin, trata-se de uma \u201copera\u00e7\u00e3o militar especial\u201d para \u201cproteger a popula\u00e7\u00e3o do Donbass\u201d. Putin afirmou, depois, que quer trazer \u00e0 justi\u00e7a quem cometeu o que chamou de \u201cgenoc\u00eddio\u201d e \u201ccrimes\u201d contra russos nas \u00e1reas, al\u00e9m de \u201cdesmilitarizar e desnazificar\u201d a Ucr\u00e2nia. J\u00e1, em 25\/02, declarou n\u00e3o reconhecer o governo de Zelensky como democr\u00e1tico e que quer estabelecer um governo democr\u00e1tico na Ucr\u00e2nia. Neste momento as tropas russas j\u00e1 est\u00e3o em Kiev a cerca de 9 km do centro da cidade. A queda da cidade e do governo \u00e9 provavelmente, portanto, iminente.\r\n\r\nCome\u00e7ando por reconhecer a independ\u00eancia das Rep\u00fablicas Populares de Donetsk (DPR) e Lugansk (LPR), na regi\u00e3o do Donbass, sudeste da Ucr\u00e2nia, em seguida Putin enviou tropas de \u201cmanuten\u00e7\u00e3o da paz\u201d para ambos os territ\u00f3rios. E a escalada de guerra come\u00e7ou (ver declara\u00e7\u00e3o da se\u00e7\u00e3o russa da CMI aqui).\r\n\r\nAs recentes a\u00e7\u00f5es pol\u00edticas e militares de Putin devem ser entendidas n\u00e3o como fruto da vontade ou das ambi\u00e7\u00f5es pessoais de um ditador reacion\u00e1rio e sanguin\u00e1rio, mas como decis\u00f5es pol\u00edticas (\u201cA guerra \u00e9 a pol\u00edtica por outros meios\u201d, Carl von Clausewitz), como resultado da luta de classes que move o mundo. As a\u00e7\u00f5es de Putin t\u00eam raz\u00f5es pol\u00edticas e econ\u00f4micas com ra\u00edzes nos problemas internos que a R\u00fassia enfrenta.\r\n\r\nA economia russa (que tem um PIB menor do que o do Brasil), se apoia em servi\u00e7os (varejo, turismo, seguros, transporte, telecomunica\u00e7\u00f5es etc.), e na exporta\u00e7\u00e3o de commodities (petr\u00f3leo\u00a0e derivados,\u00a0g\u00e1s natural, metais, madeira e derivados) al\u00e9m de produtos qu\u00edmicos e uma ampla variedade de equipamentos militares. E importa m\u00e1quinas, ve\u00edculos, produtos farmac\u00eauticos,\u00a0pl\u00e1sticos, produtos semielaborados de metal,\u00a0carne, frutas e sementes, instrumentos \u00f3pticos e m\u00e9dicos, ferro,\u00a0a\u00e7o etc. Sua maior heran\u00e7a da ex-URSS \u00e9 o poderoso complexo industrial-militar que lhe permite aparecer ou posar de \u201cpot\u00eancia\u201d mundial ou regional, ao menos.\r\n\r\nA R\u00fassia n\u00e3o tem, portanto, praticamente nenhuma semelhan\u00e7a com a estrutura da economia dos pa\u00edses imperialistas (EUA, UE, Jap\u00e3o, UK etc.), que se apoiam na industrializa\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica, na pilhagem de recursos em todo o mundo, atrav\u00e9s da domina\u00e7\u00e3o das col\u00f4nias e, hoje, atrav\u00e9s dos diferentes mecanismos do capital internacional de controle de mercados e do capital financeiro internacional que tudo controla.\r\n\r\nSeus problemas econ\u00f4micos internos, que se transformam em problemas pol\u00edticos (Putin nunca foi t\u00e3o impopular como hoje), \u00e9 que o levam a tentar cercar-se de governos amistosos ou submissos para tentar recuperar em parte o que perdeu com o esfacelamento da URSS. N\u00e3o se pode esquecer que a economia da URSS era integrada, diversificada e estabelecida nos diversos pa\u00edses componentes da URSS. Por isso sua disposi\u00e7\u00e3o para intervir e manter os regimes na Bielorr\u00fassia e no Cazaquist\u00e3o, aumentando a depend\u00eancia de ambos os pa\u00edses \u00a0\u00a0em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 R\u00fassia.\r\n\r\nUm novo cap\u00edtulo dessa disputa se d\u00e1 na Ucr\u00e2nia, a come\u00e7ar pelo reconhecimento da DPR e da LPR que abre o caminho para a guerra. \u00c9 evidente que Putin n\u00e3o tem qualquer interesse na defesa dos trabalhadores ou da popula\u00e7\u00e3o da Ucr\u00e2nia, seja ela de origem russa ou n\u00e3o. Pelo contr\u00e1rio, trata-se de conflito reacion\u00e1rio entre diferentes fra\u00e7\u00f5es da burguesia. A classe trabalhadora do mundo n\u00e3o tem nada a ganhar apoiando qualquer um dos lados.\r\n\r\nPara os que n\u00e3o entendem que se trata de economia e pol\u00edtica, portanto de luta de classes, pode-se repetir a frase de James Carville, na companha de Clinton contra Bush, 1992, \u201c\u00c9 a economia, idiota!\u201d.\r\n\r\nPutin deixou clara a ideologia reacion\u00e1ria e chauvinista por tr\u00e1s dessa interven\u00e7\u00e3o. Ele falou sobre a Ucr\u00e2nia ser uma na\u00e7\u00e3o artificial lavrada no corpo da R\u00fassia por Lenin e os bolcheviques. \u201cA Ucr\u00e2nia moderna foi completamente criada pela R\u00fassia, ou para ser mais exato, pela R\u00fassia comunista bolchevique\u201d, disse ele. \u201cLenin e seus apoiadores fizeram isso de maneira grosseira, alienando os territ\u00f3rios hist\u00f3ricos da R\u00fassia. Milh\u00f5es de pessoas que vivem l\u00e1 n\u00e3o foram consultadas.\u201d Ele acrescentou que \u201cagora descendentes agradecidos demoliram monumentos a Lenin na Ucr\u00e2nia. Isso \u00e9 o que eles chamam de descomuniza\u00e7\u00e3o. Voc\u00ea quer a descomuniza\u00e7\u00e3o? Bem, isso nos conv\u00e9m. Mas voc\u00ea n\u00e3o deve parar no meio do caminho. Estamos prontos para mostrar a voc\u00ea o que a descomuniza\u00e7\u00e3o genu\u00edna significa para a Ucr\u00e2nia\u201d.\r\n\r\nPutin, estava deixando claro que seu modelo, seu sonho ou del\u00edrio de ditador sanguin\u00e1rio, \u00e9 o passado da R\u00fassia Imperial, deixando evidente que n\u00e3o tem qualquer afinidade com o que defendiam os bolcheviques. Putin, ao faz\u00ea-lo, est\u00e1 questionando a pr\u00f3pria exist\u00eancia da Ucr\u00e2nia, que ele considera \u201ccria\u00e7\u00e3o de Lenin\u201d. Essas mentiras sobre Lenin foram respondidas pelo pr\u00f3prio Lenin, quando afirmava, em carta aos oper\u00e1rios e camponeses ucranianos, em 1919:\r\n\u201cN\u00f3s queremos uma uni\u00e3o volunt\u00e1ria das na\u00e7\u00f5es, uma uni\u00e3o que n\u00e3o admita nenhuma viol\u00eancia de uma na\u00e7\u00e3o sobre outra, uma uni\u00e3o baseada numa confian\u00e7a absoluta, numa clara consci\u00eancia da unidade fraternal, num acordo completamente livre. N\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel realizar uma tal uni\u00e3o de repente; at\u00e9 chegar a ela \u00e9 necess\u00e1rio trabalhar com a maior toler\u00e2ncia e prud\u00eancia para n\u00e3o estragar tudo, para n\u00e3o provocar a desconfian\u00e7a, para fazer desaparecer a desconfian\u00e7a deixada por s\u00e9culos de opress\u00e3o dos latifundi\u00e1rios e dos capitalistas, da propriedade privada e das hostilidades causadas pelas suas sucessivas partilhas\u201d.\r\nO governo dos Estados Unidos, mestre mundial da hipocrisia, e seus aliados-semi-t\u00edteres da Organiza\u00e7\u00e3o do Tratado do Atl\u00e2ntico Norte (OTAN) declararam san\u00e7\u00f5es econ\u00f4micas contra a R\u00fassia. Nenhuma delas, entretanto, decisiva e eles sabem muito bem disso, assim como Putin. Por isso, n\u00e3o adotaram a principal san\u00e7\u00e3o que seria retirar a R\u00fassia do sistema financeiro mundial cortando seu acesso ao c\u00f3digo SWIFT. Essa medida teria tal impacto, na R\u00fassia, mas tamb\u00e9m em todos os pa\u00edses do mundo, que provavelmente n\u00e3o ser\u00e1 jamais adotada. E nem mesmo san\u00e7\u00f5es s\u00e9rias contra o petr\u00f3leo e o g\u00e1s russo foram adotadas sob alega\u00e7\u00e3o de que isto teria grande impacto sobre a economia mundial que busca se recuperar (!!!) das consequ\u00eancias da pandemia.\r\n\r\nPara os imperialistas as decis\u00f5es de Putin s\u00e3o uma \u201cviola\u00e7\u00e3o da soberania da Ucr\u00e2nia\u201d e um \u201cflagrante desrespeito \u00e0s leis e normas internacionais\u201d. Como os marxistas sabem, e os burgueses tamb\u00e9m, as leis e tratados s\u00e3o do forte, do dominador, e a submiss\u00e3o do fraco e dominados, s\u00e3o a garantia mais econ\u00f4mica para a opress\u00e3o de uma classe sobre outra ou sobre outros povos submetidos. As leis e tratados valem enquanto servem aos interesses dos fortes, das classes dominantes. Os ideais e bandeiras dos poderosos sempre foram a fuma\u00e7a que esconde seu rosto de monstro e seu corpo \u00e1vido de sangue.\r\n\r\nA prova maior disso \u00e9 que todas as guerras de tomada de territ\u00f3rio, de tomada de mercados, de pilhagem e destrui\u00e7\u00e3o de na\u00e7\u00f5es e de povos inteiros, iniciadas pelos EUA, at\u00e9 hoje, todas, foram travadas em nome da (defesa da liberdade e da democracia\u201d. Realmente \u00e9 o que se viu recentemente no Iraque, na L\u00edbia, no Afeganist\u00e3o, na S\u00edria etc., sem falar da lista de guerras dos EUA desde a \u201cDoutrina Monroe\u201d, anunciada pelo presidente James Monroe, em 1823. E, que se come\u00e7ou nas Am\u00e9ricas significando \u201cAs Am\u00e9ricas para os norte-americanos\u201d, hoje se estende para o mundo todo incluindo suas 742 bases militares instaladas fora dos EUA al\u00e9m da OTAN, essa for\u00e7a reacion\u00e1ria criada ap\u00f3s a 2\u00aa Guerra Mundial sob pretexto de defesa de futuras amea\u00e7as do tipo nazista, mas que na verdade, buscava agrupar as pot\u00eancias capitalistas contra a URSS e que foi utilizada recentemente para desmantelar a Iugosl\u00e1via, destruir o Iraque e a L\u00edbia, por exemplo.\r\n\r\nEsse mesmo tipo de t\u00e1tica \u00e9 que leva Putin a mascarar suas necessidades econ\u00f4micas e pol\u00edticas com a bandeira de \u201cdefesa da R\u00fassia e dos russos amea\u00e7ados pela expans\u00e3o da OTAN\u201d. Esta \u201cbandeira\u201d de Putin tem objetivos internos para tentar paralisar a oposi\u00e7\u00e3o, que se expressa em diferentes n\u00edveis, e estabelecer a \u201cUni\u00e3o Nacional\u201d atr\u00e1s de seu governo, ou seja, de sua ditadura.\r\n\r\nA ideia de que a Ucr\u00e2nia, membro da OTAN, seria uma amea\u00e7a direta \u00e0 exist\u00eancia da R\u00fassia \u00e9 completamente demag\u00f3gica e propagand\u00edstica. Faz parte do arsenal de propaganda de Putin para buscar uma coes\u00e3o pol\u00edtica interna e jogar fuma\u00e7a sobre suas opera\u00e7\u00f5es e reais inten\u00e7\u00f5es. Um ataque da OTAN e, portanto, de qualquer de seus membros-aliados, contra a 2\u00aa maior pot\u00eancia nuclear do planeta, portanto confrontando os EUA (OTAN) e a R\u00fassia no cora\u00e7\u00e3o da Europa, seria a destrui\u00e7\u00e3o da civiliza\u00e7\u00e3o.\r\n\r\nE como se as duas maiores pot\u00eancias nucleares e militares do mundo, EUA e R\u00fassia, precisassem ter fronteiras comuns (Ucr\u00e2nia como membro da OTAN, que foi criada e \u00e9 controlada pelos EUA) para se autodestru\u00edrem mutuamente dezenas de vezes. Fronteiras comuns que, ali\u00e1s, j\u00e1 tem.\r\n\r\nA OTAN j\u00e1 est\u00e1 nas fronteiras da R\u00fassia atrav\u00e9s da Let\u00f4nia, Est\u00f4nia e da Litu\u00e2nia e Pol\u00f4nia atrav\u00e9s do Oblast (Enclave) de Kaliningrado, onde h\u00e1 uma ind\u00fastria transformadora sofisticada. Al\u00e9m de fronteira com a Finl\u00e2ndia, que n\u00e3o \u00e9 membro da OTAN, mas participa de suas reuni\u00f5es, como a de 25\/02\/2022, em que se discutiu a guerra na Ucr\u00e2nia.\r\n\r\nCrer nas alega\u00e7\u00f5es de Putin seria entrar no mundo conspirativo e delirante da Guerra Fria, pol\u00edtica que servia igualmente ao imperialismo e \u00e0 burocracia contrarrevolucion\u00e1ria do Kremlin. Mas, nem mesmo nessa \u00e9poca, em que havia um Estado Oper\u00e1rio Degenerado que o capitalismo lutava para estrangular e abater, uma tal situa\u00e7\u00e3o se desenvolveu.\r\n\r\nO argumento de Putin serve aos seus interesses econ\u00f4micos e pol\u00edticos internos assim como tamb\u00e9m a OTAN (EUA) faz o que faz por seus pr\u00f3prios interesses pol\u00edticos e econ\u00f4micos. Com todos os problemas econ\u00f4micos internos se transformando em problemas pol\u00edticos que o amea\u00e7am Putin tem enorme interesse em manter aberto o mercado de armamentos para seu complexo industrial-militar, fonte importante de suas exporta\u00e7\u00f5es. E cada pa\u00eds que adere \u00e0 OTAN, naturalmente passa a comprar armas dos EUA, Fran\u00e7a, Gr\u00e3-Bretanha, Alemanha etc., e se fecha para as exporta\u00e7\u00f5es russas nesta \u00e1rea.\r\n\r\nOutro elemento importante nesse processo certamente foi a crise pol\u00edtica e econ\u00f4mica que vive os EUA e que vem rapidamente enfraquecendo o governo de Joe Biden. Sem falar na situa\u00e7\u00e3o vergonhosa de perder a guerra do Afeganist\u00e3o para o Talib\u00e3 que n\u00e3o tinha nem avia\u00e7\u00e3o, nem m\u00edsseis, nem tanques de guerra e ainda ter que sair fugido.\r\n\r\nUm elemento importante para Putin tomar a decis\u00e3o de invadir e tomar a Ucr\u00e2nia foi sem d\u00favida o que ocorreu no Afeganist\u00e3o, mas, acima de tudo, pesaram as declara\u00e7\u00f5es reiteradas de Biden de que n\u00e3o enviaria tropas americanas para a Ucr\u00e2nia, apenas armas e muni\u00e7\u00f5es. Putin recebeu a mensagem em alto e bom som. E entendeu que poderia fazer o que quisesse em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 Ucr\u00e2nia, sabendo que haveria consequ\u00eancias, mas limitadas com algumas san\u00e7\u00f5es econ\u00f4micas, mas sem retalia\u00e7\u00e3o militar. O caminho estava aberto.\r\n\r\nAssim, Biden e Putin tratam de utilizar, neste momento, o desenvolvimento da ind\u00fastria de armamentos e os Or\u00e7amentos de Defesa como um motor de reserva posto em funcionamento para oxigenar e bombear a economia capitalista. Em primeiro lugar em seus pr\u00f3prios pa\u00edses, mas tamb\u00e9m na Europa, atrav\u00e9s da expans\u00e3o da OTAN e da multiplica\u00e7\u00e3o por quatro dos gastos militares dos pa\u00edses membros da OTAN nos \u00faltimos 20 anos. Fabrica\u00e7\u00e3o de armas, m\u00e1quinas de guerra, bombas, tem necessidade de guerras para serem estocadas e consumidas podendo assim dar continuidade \u00e0 produ\u00e7\u00e3o destas mercadorias que, nas m\u00e3os das classes dominantes capitalistas s\u00f3 servem ao deus da destrui\u00e7\u00e3o. E mant\u00e9m o sistema capitalista apodrecido e moribundo sustentado por tubos bombeando o sangue e o suor da classe trabalhadora mundial. Este mecanismo interessa a Putin e a Biden e as classes capitalistas em seu conjunto. \u00c9 assim que as For\u00e7as Produtivas desenvolvidas na Hist\u00f3ria s\u00e3o transformadas em For\u00e7as Destrutivas da Humanidade.\r\n\r\nUtilizando as amea\u00e7as de Putin o governo dos Estados Unidos adotou prontamente uma postura beligerante, denunciando constantemente a invas\u00e3o russa \u201ciminente\u201d da Ucr\u00e2nia e reafirmando a OTAN e seus objetivos controlados pelos interesses do imperialismo norte-americano, fundamentalmente. Juntavam-se a\u00ed a fome com a vontade de comer no interesse do reacion\u00e1rio governo imperialista dos EUA, do governo ditatorial de Putin e dos pa\u00edses europeus membros da OTAN. Mas, isso cria fissuras entre os pa\u00edses da Uni\u00e3o Europeia que tem diferentes interesses nas rela\u00e7\u00f5es com a R\u00fassia seu g\u00e1s e petr\u00f3leo. As san\u00e7\u00f5es da UE s\u00e3o direcionadas a qualquer pessoa que negocie com as duas rep\u00fablicas separatistas. O problema, claro, \u00e9 que todos os 27 estados membros da UE t\u00eam que concordar, e h\u00e1 opini\u00f5es claramente diferentes entre eles, com pa\u00edses como It\u00e1lia, \u00c1ustria e Alemanha muito preocupados com o fornecimento de g\u00e1s. A R\u00fassia fornece 40% do consumo de g\u00e1s da UE e em toda a Europa j\u00e1 h\u00e1 ressentimento e raiva crescentes com o enorme aumento nas contas de energia que milh\u00f5es de pessoas est\u00e3o enfrentando este ano. Os \u00faltimos desenvolvimentos est\u00e3o elevando ainda mais o pre\u00e7o do g\u00e1s, juntamente com o do petr\u00f3leo bruto, do qual a R\u00fassia \u00e9 um grande produtor.\r\n\r\nDo ponto de vista da classe trabalhadora da Ucr\u00e2nia e da R\u00fassia, nada foi resolvido e nada foi ganho, ali\u00e1s, tudo se encaminha para uma situa\u00e7\u00e3o de grande trag\u00e9dia, tanto em um pa\u00eds quanto em outro. Putin est\u00e1 h\u00e1 semanas prendendo todos os que se op\u00f5e \u00e0 sua guerra suja e decretou a proibi\u00e7\u00e3o de manifesta\u00e7\u00f5es antiguerra na R\u00fassia. Na Ucr\u00e2nia vem a destrui\u00e7\u00e3o, prev\u00ea-se massas de refugiados, incont\u00e1veis mortos, repress\u00e3o feroz sob o tac\u00e3o de ferro do governo de extrema direita de Putin, homem vindo da KGB, o que s\u00f3 pode resultar numa trag\u00e9dia enorme. Segundo o hip\u00f3crita Putin, ele est\u00e1, tamb\u00e9m, em luta contra o nazismo ucraniano, o que \u00e9 manifestamente falso. Putin, neste momento, se dirigiu publicamente \u00e0 c\u00fapula militar da Ucr\u00e2nia, tentando um acordo, e ele sabe que nas c\u00fapulas militares est\u00e3o integradas oficialmente v\u00e1rias mil\u00edcias nazistas como, por exemplo, o Batalh\u00e3o Azov. E no interior da pr\u00f3pria R\u00fassia convive com variados grupos de extrema-direita, gangues mafiosas sanguin\u00e1rias e todo seu governo \u00e9 estruturado com gangsters totalmente reacion\u00e1rios e obscurantistas.\r\n\r\nQuando Putin disse que a Ucr\u00e2nia foi cria\u00e7\u00e3o de Lenin, ele estava errado. Foi a cuidadosa pol\u00edtica de Lenin de autodetermina\u00e7\u00e3o nacional \u2013 uma quest\u00e3o sobre a qual enfrentou Stalin \u2013 o que permitiu a uni\u00e3o da Ucr\u00e2nia sovi\u00e9tica com a R\u00fassia sovi\u00e9tica em base volunt\u00e1ria igual, como foi reconhecido na cria\u00e7\u00e3o da URSS em 1922. Somente nesse sentido, pode-se dizer que a Ucr\u00e2nia, com suas atuais fronteiras, foi criada por Lenin, e agora foi destru\u00edda por nacionalistas ucranianos reacion\u00e1rios que chegaram ao poder ap\u00f3s o Euromaidan.\r\n\r\nOs trabalhadores da Ucr\u00e2nia e da R\u00fassia est\u00e3o ligados por fortes la\u00e7os hist\u00f3ricos, embora estes tenham sido enfraquecidos pelo veneno do nacionalismo reacion\u00e1rio ucraniano estimulado pela opress\u00e3o chauvinista da \u201cGrande R\u00fassia\u201d, desenvolvida pela m\u00e3o de St\u00e1lin desde que passou a controlar a URSS. E atualmente reacendido e estimulado principalmente desde 2014. O pa\u00eds est\u00e1 atolado em uma guerra civil e milh\u00f5es j\u00e1 foram for\u00e7ados a emigrar por causa da crise econ\u00f4mica.\r\n\r\nO \u00fanico caminho para a classe trabalhadora ucraniana \u00e9 a derrubada da oligarquia capitalista parasit\u00e1ria, que governou o pa\u00eds como seu feudo privado nos \u00faltimos 30 anos, e a expropria\u00e7\u00e3o de sua riqueza. Somente sobre a base de que os trabalhadores cheguem ao poder, a Ucr\u00e2nia pode realmente ser livre, com a classe trabalhadora unida de forma volunt\u00e1ria, acima das barreiras lingu\u00edsticas e de identidade nacional. Lembremos as palavras finais de Lenin aos oper\u00e1rios e camponeses da Ucr\u00e2nia:\r\n\u201cTanto a burguesia de todos os pa\u00edses como todos os partidos pequeno-burgueses, os partidos \u2018conciliadores\u2019, que admitem a alian\u00e7a com a burguesia contra os oper\u00e1rios, se esfor\u00e7aram sobretudo por dividir os oper\u00e1rios das diferentes nacionalidades, ati\u00e7ar a desconfian\u00e7a, destruir a estreita uni\u00e3o internacional e a fraternidade internacional dos oper\u00e1rios. Quando a burguesia o consegue, a causa dos oper\u00e1rios est\u00e1 perdida. Que os comunistas da R\u00fassia e da Ucr\u00e2nia consigam, com um trabalho conjunto, paciente, obstinado e tenaz, vencer as intrigas nacionalistas de todas as burguesias, os preconceitos nacionalistas de toda a esp\u00e9cie, e mostrar aos trabalhadores de todo o mundo o exemplo duma uni\u00e3o verdadeiramente s\u00f3lida dos oper\u00e1rios e camponeses de diferentes na\u00e7\u00f5es na luta pelo Poder Sovi\u00e9tico, pela liquida\u00e7\u00e3o do jugo dos latifundi\u00e1rios e dos capitalistas, por uma Rep\u00fablica Federativa Sovi\u00e9tica mundial\u201d.\r\nNa R\u00fassia, a principal tarefa dos trabalhadores \u00e9 se opor e combater sua pr\u00f3pria classe dominante reacion\u00e1ria. O principal dever dos trabalhadores da Ucr\u00e2nia \u00e9 se opor e combater sua pr\u00f3pria classe dominante, que mergulhou o pa\u00eds em um conflito civil. E o dever dos trabalhadores em todo o mundo \u00e9 de denunciar, organizar e mobilizar contra o imperialismo em cada pa\u00eds, o que significa se opor e combater as classes dominantes de seu pr\u00f3prio pa\u00eds e seus governos reacion\u00e1rios.\r\n\r\nNunca foi t\u00e3o atual o combate que a Corrente Marxista Internacional (CMI), e sua se\u00e7\u00e3o brasileira, a Esquerda Marxista, travam pela constru\u00e7\u00e3o de uma verdadeira internacional dos trabalhadores que, agindo internacionalmente, e em cada pa\u00eds, pela unidade e independ\u00eancia de classe dos trabalhadores, com base nas verdadeiras tradi\u00e7\u00f5es revolucion\u00e1rias do movimento oper\u00e1rio mundial e no programa marxista, possa ajudar a conduzir as classes trabalhadoras ao limiar de sua verdadeira hist\u00f3ria de paz, de progresso e realiza\u00e7\u00e3o de todas as capacidades humanas, saindo do reino da mis\u00e9ria e do sofrimento para o reino da felicidade e da abund\u00e2ncia.\r\n\r\n \tAbaixo a guerra! Abaixo os governos reacion\u00e1rios de Putin e Ucr\u00e2nia!\r\n \tAbaixo o imperialismo! Desmantelamento da OTAN!\r\n \tTrabalhadores de todo o mundo, uni-vos!\r\n \tViva a luta pela Internacional dos Trabalhadores!\r\n \tViva a revolu\u00e7\u00e3o socialista internacional para enterrar o regime da propriedade privada dos meios de produ\u00e7\u00e3o!\r\n\r\nEsquerda Marxista, 26\/02\/2022","image":{"@type":"ImageObject","url":"https:\/\/i0.wp.com\/marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2022\/02\/122937856_3d0fefa5-3cfc-4699-acf3-39cd94d28625.jpg.webp?fit=800%2C450&ssl=1","width":800,"height":450}}</script>
		</article><!-- .post-listing -->
		

		
		

		
		
		
		
				
<div id="comments">


<div class="clear"></div>


</div><!-- #comments -->

	</div><!-- .content -->
<aside id="sidebar">
	<div class="theiaStickySidebar">
		<div class="search-block-large widget">
			<form method="get" action="https://marxismo.org.br/">
				<button class="search-button" type="submit" value="Pesquisa"><i class="fa fa-search"></i></button>
				<input type="text" id="s" name="s" value="Pesquisa" onfocus="if (this.value == 'Pesquisa') {this.value = '';}" onblur="if (this.value == '') {this.value = 'Pesquisa';}"  />
			</form>
		</div><!-- .search-block /-->
<div id="social-8" class="widget social-icons-widget"><div class="widget-top"><h4>Redes Sociais</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div class="social-icons social-colored">
		<a class="ttip-none" title="Facebook" href="https://www.facebook.com/oci.comunista" target="_blank"><i class="fa fa-facebook"></i></a><a class="ttip-none" title="Twitter" href="https://twitter.com/oci_comunista" target="_blank"><i class="fa fa-twitter"></i></a><a class="ttip-none" title="Youtube" href="https://www.youtube.com/user/esquerdamarxista" target="_blank"><i class="fa fa-youtube"></i></a><a class="ttip-none" title="instagram" href="https://www.instagram.com/oci.comunista/" target="_blank"><i class="fa fa-instagram"></i></a><a class="ttip-none" title="spotify" href="https://open.spotify.com/show/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8" target="_blank"><i class="fa fa-spotify"></i></a>
		<a class="ttip-none"  title="TikTok" href="https://www.tiktok.com/@oci.comunista" target="_blank"><i class="fa &lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;"></i></a>	</div>

</div></div><!-- .widget /--><div id="text-html-widget-46" class="widget text-html"><div class="widget-top"><h4>Acesse</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container"><div ><a href="https://www.marxist.com/"  target="_blank"><img class="size-full wp-image-6856 aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/teste-sidebar-3.jpg" alt="" width="390" height="144" /></a>

<a href="http://liberdadeeluta.org/" target="_blank"><img class="wp-image-6852 size-full aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_02.jpg" width="390" height="144" /></a>

<a href="http://www.livrariamarxista.com.br/" target="_blank"><img class="wp-image-6848 size-full aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_03.jpg" width="390" height="144" /></a>

<a href="https://www.marxismo.org.br/mulherespelosocialismo/" target="_blank"><img class="size-full wp-image-6855 aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_04.jpg" alt="" width="390" height="390" /></a>

<a href="https://www.marxismo.org.br/movimento-negro-socialista/" target="_blank"><img class="size-full wp-image-6855 aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_05.jpg" alt="" width="390" height="144" /></a>


				</div><div class="clear"></div></div></div><!-- .widget /--><div id="posts-list-widget-3" class="widget posts-list"><div class="widget-top"><h4>Publicações Recentes		</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">				<ul>
							<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/os-motivos-pelos-quais-um-militante-da-oci-renuncia-ao-seu-posto-na-direcao-do-sindicato-dos-metroviarios-de-sp/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/os-motivos-pelos-quais-um-militante-da-oci-renuncia-ao-seu-posto-na-direcao-do-sindicato-dos-metroviarios-de-sp/">Os motivos pelos quais um militante da OCI renuncia ao seu posto na direção do Sindicato dos Metroviários de SP</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>01/08/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/pedro-moro-pede-demissao-da-cptm-e-mais-uma-vez-a-farsa-da-privatizacao-e-exposta/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/pedro-moro-pede-demissao-da-cptm-e-mais-uma-vez-a-farsa-da-privatizacao-e-exposta/">Pedro Moro pede demissão da CPTM e mais uma vez a farsa da privatização é exposta</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>01/08/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/a-luta-pela-reducao-da-jornada-de-trabalho-sem-reducao-salarial/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/a-luta-pela-reducao-da-jornada-de-trabalho-sem-reducao-salarial/">A luta pela redução da jornada de trabalho sem redução salarial </a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>31/07/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/abaixo-o-regime-assassino-de-hasina-vitoria-para-os-estudantes-de-bangladesh-declaracao-da-icr/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/abaixo-o-regime-assassino-de-hasina-vitoria-para-os-estudantes-de-bangladesh-declaracao-da-icr/">Abaixo o regime assassino de Hasina! Vitória para os estudantes de Bangladesh! – Declaração da ICR</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>30/07/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/nota-urgente-sobre-a-venezuela-como-chegamos-a-este-beco-sem-saida/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/nota-urgente-sobre-a-venezuela-como-chegamos-a-este-beco-sem-saida/">Nota urgente sobre a Venezuela – Como chegamos a este beco sem saída?</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>30/07/2024</span>		</li>
						</ul>
		<div class="clear"></div>
	</div></div><!-- .widget /--><div id="ads250_250-widget-7" class="widget e3lan e3lan250_250-widget"><div class="widget-top"><h4>Assine O Comunismo</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div  class="e3lan-widget-content e3lan250-250">
								<div class="e3lan-cell">
				<a href="https://livrariamarxista.com.br/produto/jornal-o-comunismo/"  target="_blank"  >					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/capa-OC-site.jpg" alt="" />
				</a>			</div>
				</div>
	</div></div><!-- .widget /--><div id="ads250_250-widget-25" class="widget e3lan e3lan250_250-widget"><div class="widget-top"><h4>Manifesto</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div  class="e3lan-widget-content e3lan250-250">
								<div class="e3lan-cell">
				<a href="https://www.marxismo.org.br/manifesto-da-internacional-comunista-revolucionaria/"  target="_blank"  >					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/manifesto-graphic-website.jpg" alt="" />
				</a>			</div>
				</div>
	</div></div><!-- .widget /--><div id="ads250_250-widget-17" class="widget e3lan e3lan250_250-widget"><div class="widget-top"><h4>América Socialista &#8211; Em Defesa do Marxismo</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div  class="e3lan-widget-content e3lan250-250">
								<div class="e3lan-cell">
				<a href="https://livrariamarxista.com.br/produto/america-socialista-24/"  target="_blank"  >					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/Divulgacao-artigos-AS-24.jpg" alt="" />
				</a>			</div>
				</div>
	</div></div><!-- .widget /-->	</div><!-- .theiaStickySidebar /-->
</aside><!-- #sidebar /-->	<div class="clear"></div>
</div><!-- .container /-->

				
<div class="clear"></div>
<div class="footer-bottom">
	<div class="container">
		<div class="alignright">
					</div>
				<div class="social-icons">
		<a class="ttip-none" title="Facebook" href="https://www.facebook.com/oci.comunista" target="_blank"><i class="fa fa-facebook"></i></a><a class="ttip-none" title="Twitter" href="https://twitter.com/oci_comunista" target="_blank"><i class="fa fa-twitter"></i></a><a class="ttip-none" title="Youtube" href="https://www.youtube.com/user/esquerdamarxista" target="_blank"><i class="fa fa-youtube"></i></a><a class="ttip-none" title="instagram" href="https://www.instagram.com/oci.comunista/" target="_blank"><i class="fa fa-instagram"></i></a><a class="ttip-none" title="spotify" href="https://open.spotify.com/show/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8" target="_blank"><i class="fa fa-spotify"></i></a>
		<a class="ttip-none"  title="TikTok" href="https://www.tiktok.com/@oci.comunista" target="_blank"><i class="fa &lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;"></i></a>	</div>

		
		<div class="alignleft">
			© Copyright 2024, Esquerda Marxista		</div>
		<div class="clear"></div>
	</div><!-- .Container -->
</div><!-- .Footer bottom -->

</div><!-- .inner-Wrapper -->
</div><!-- #Wrapper -->
</div><!-- .Wrapper-outer -->
	<div id="topcontrol" class="fa fa-angle-up" title="Role Para Cima"></div>
<div id="fb-root"></div>

<div id="um_upload_single" style="display:none;"></div>

<div id="um_view_photo" style="display:none;">
	<a href="javascript:void(0);" data-action="um_remove_modal" class="um-modal-close" aria-label="Close view photo modal">
		<i class="um-faicon-times"></i>
	</a>

	<div class="um-modal-body photo">
		<div class="um-modal-photo"></div>
	</div>
</div>
<div id="reading-position-indicator"></div>			<script type='text/javascript'>
				const lazyloadRunObserver = () => {
					const lazyloadBackgrounds = document.querySelectorAll( `.e-con.e-parent:not(.e-lazyloaded)` );
					const lazyloadBackgroundObserver = new IntersectionObserver( ( entries ) => {
						entries.forEach( ( entry ) => {
							if ( entry.isIntersecting ) {
								let lazyloadBackground = entry.target;
								if( lazyloadBackground ) {
									lazyloadBackground.classList.add( 'e-lazyloaded' );
								}
								lazyloadBackgroundObserver.unobserve( entry.target );
							}
						});
					}, { rootMargin: '200px 0px 200px 0px' } );
					lazyloadBackgrounds.forEach( ( lazyloadBackground ) => {
						lazyloadBackgroundObserver.observe( lazyloadBackground );
					} );
				};
				const events = [
					'DOMContentLoaded',
					'elementor/lazyload/observe',
				];
				events.forEach( ( event ) => {
					document.addEventListener( event, lazyloadRunObserver );
				} );
			</script>
						<div id="fb-root"></div>
			<script>(function(d, s, id) { var js, fjs = d.getElementsByTagName(s)[0]; if (d.getElementById(id)) return; js = d.createElement(s); js.id = id; js.src = 'https://connect.facebook.net/pt_BR/sdk.js#xfbml=1&amp;appId=249643311490&version=v2.3'; fjs.parentNode.insertBefore(js, fjs); }(document, 'script', 'facebook-jssdk'));</script>
			<script>
			document.body.addEventListener( 'is.post-load', function() {
				if ( 'undefined' !== typeof FB ) {
					FB.XFBML.parse();
				}
			} );
			</script>
						<script>!function(d,s,id){var js,fjs=d.getElementsByTagName(s)[0],p=/^http:/.test(d.location)?'http':'https';if(!d.getElementById(id)){js=d.createElement(s);js.id=id;js.src=p+'://platform.twitter.com/widgets.js';fjs.parentNode.insertBefore(js,fjs);}}(document, 'script', 'twitter-wjs');</script>
			<script type="text/javascript" id="tie-scripts-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var tie = {"mobile_menu_active":"true","mobile_menu_top":"","lightbox_all":"true","lightbox_gallery":"true","woocommerce_lightbox":"","lightbox_skin":"dark","lightbox_thumb":"vertical","lightbox_arrows":"","sticky_sidebar":"1","is_singular":"1","reading_indicator":"true","lang_no_results":"No Results","lang_results_found":"Results Found"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/tie-scripts.js" id="tie-scripts-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/ilightbox.packed.js" id="tie-ilightbox-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/underscore.min.js" id="underscore-js"></script>
<script type="text/javascript" id="wp-util-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var _wpUtilSettings = {"ajax":{"url":"\/wp-admin\/admin-ajax.php"}};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/wp-util.min.js" id="wp-util-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/dist/hooks.min.js" id="wp-hooks-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/dist/i18n.min.js" id="wp-i18n-js"></script>
<script type="text/javascript" id="wp-i18n-js-after">
/* <![CDATA[ */
wp.i18n.setLocaleData( { 'text direction\u0004ltr': [ 'ltr' ] } );
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/tipsy/tipsy.min.js" id="um_tipsy-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/um-confirm/um-confirm.min.js" id="um_confirm-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/picker.min.js" id="um_datetime-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/picker.date.min.js" id="um_datetime_date-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/picker.time.min.js" id="um_datetime_time-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/translations/pt_BR.min.js" id="um_datetime_locale-js"></script>
<script type="text/javascript" id="um_common-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var um_common_variables = {"locale":"pt_BR"};
var um_common_variables = {"locale":"pt_BR"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/common.min.js" id="um_common-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/cropper/cropper.min.js" id="um_crop-js"></script>
<script type="text/javascript" id="um_frontend_common-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var um_frontend_common_variables = [];
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/common-frontend.min.js" id="um_frontend_common-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-modal.min.js" id="um_modal-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/jquery-form/jquery-form.min.js" id="um_jquery_form-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/fileupload/fileupload.js" id="um_fileupload-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-functions.min.js" id="um_functions-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-responsive.min.js" id="um_responsive-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-conditional.min.js" id="um_conditional-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/select2/select2.full.min.js" id="select2-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/select2/i18n/pt.js" id="um_select2_locale-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/raty/um-raty.min.js" id="um_raty-js"></script>
<script type="text/javascript" id="um_scripts-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var um_scripts = {"max_upload_size":"2147483648","nonce":"d013f783e1"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-scripts.min.js" id="um_scripts-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-profile.min.js" id="um_profile-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-account.min.js" id="um_account-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://stats.wp.com/e-202431.js" id="jetpack-stats-js" data-wp-strategy="defer"></script>
<script type="text/javascript" id="jetpack-stats-js-after">
/* <![CDATA[ */
_stq = window._stq || [];
_stq.push([ "view", JSON.parse("{\"v\":\"ext\",\"blog\":\"122437044\",\"post\":\"43035\",\"tz\":\"-3\",\"srv\":\"marxismo.org.br\",\"j\":\"1:13.6\"}") ]);
_stq.push([ "clickTrackerInit", "122437044", "43035" ]);
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" id="sharing-js-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var sharing_js_options = {"lang":"en","counts":"1","is_stats_active":"1"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/p/jetpack/13.6/_inc/build/sharedaddy/sharing.min.js" id="sharing-js-js"></script>
<script type="text/javascript" id="sharing-js-js-after">
/* <![CDATA[ */
var windowOpen;
			( function () {
				function matches( el, sel ) {
					return !! (
						el.matches && el.matches( sel ) ||
						el.msMatchesSelector && el.msMatchesSelector( sel )
					);
				}

				document.body.addEventListener( 'click', function ( event ) {
					if ( ! event.target ) {
						return;
					}

					var el;
					if ( matches( event.target, 'a.share-facebook' ) ) {
						el = event.target;
					} else if ( event.target.parentNode && matches( event.target.parentNode, 'a.share-facebook' ) ) {
						el = event.target.parentNode;
					}

					if ( el ) {
						event.preventDefault();

						// If there's another sharing window open, close it.
						if ( typeof windowOpen !== 'undefined' ) {
							windowOpen.close();
						}
						windowOpen = window.open( el.getAttribute( 'href' ), 'wpcomfacebook', 'menubar=1,resizable=1,width=600,height=400' );
						return false;
					}
				} );
			} )();
var windowOpen;
			( function () {
				function matches( el, sel ) {
					return !! (
						el.matches && el.matches( sel ) ||
						el.msMatchesSelector && el.msMatchesSelector( sel )
					);
				}

				document.body.addEventListener( 'click', function ( event ) {
					if ( ! event.target ) {
						return;
					}

					var el;
					if ( matches( event.target, 'a.share-telegram' ) ) {
						el = event.target;
					} else if ( event.target.parentNode && matches( event.target.parentNode, 'a.share-telegram' ) ) {
						el = event.target.parentNode;
					}

					if ( el ) {
						event.preventDefault();

						// If there's another sharing window open, close it.
						if ( typeof windowOpen !== 'undefined' ) {
							windowOpen.close();
						}
						windowOpen = window.open( el.getAttribute( 'href' ), 'wpcomtelegram', 'menubar=1,resizable=1,width=450,height=450' );
						return false;
					}
				} );
			} )();
/* ]]> */
</script>
		<script type="text/javascript">
			jQuery( window ).on( 'load', function() {
				jQuery('input[name="um_request"]').val('');
			});
		</script>
	</body>

<!-- Mirrored from marxismo.org.br/por-que-putin-atacou-a-ucrania/ by HTTrack Website Copier/3.x [XR&CO'2014], Thu, 01 Aug 2024 21:51:06 GMT -->
</html>