<!DOCTYPE html>
<html lang="pt-BR" prefix="og: http://ogp.me/ns#">

<!-- Mirrored from marxismo.org.br/a-comuna-e-imortal-lenin-e-trotsky-sobre-o-assalto-aos-ceus-de-1871-parte-2/ by HTTrack Website Copier/3.x [XR&CO'2014], Thu, 01 Aug 2024 21:49:50 GMT -->
<!-- Added by HTTrack --><meta http-equiv="content-type" content="text/html;charset=UTF-8" /><!-- /Added by HTTrack -->
<head>
<meta charset="UTF-8" />
<link rel="profile" href="https://gmpg.org/xfn/11" />
<link rel="pingback" href="https://marxismo.org.br/xmlrpc.php" />
<title>A Comuna é Imortal: Lênin e Trotsky sobre o Assalto aos Céus de 1871 (parte 2) &#8211; Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)</title>
<meta name='robots' content='max-image-preview:large' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://secure.gravatar.com/' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://stats.wp.com/' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://i0.wp.com/' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://c0.wp.com/' />
<link rel="alternate" type="application/rss+xml" title="Feed para Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista) &raquo;" href="https://marxismo.org.br/feed/" />
<link rel="alternate" type="application/rss+xml" title="Feed de comentários para Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista) &raquo;" href="https://marxismo.org.br/comments/feed/" />
<script type="text/javascript">
/* <![CDATA[ */
window._wpemojiSettings = {"baseUrl":"https:\/\/s.w.org\/images\/core\/emoji\/15.0.3\/72x72\/","ext":".png","svgUrl":"https:\/\/s.w.org\/images\/core\/emoji\/15.0.3\/svg\/","svgExt":".svg","source":{"concatemoji":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-includes\/js\/wp-emoji-release.min.js"}};
/*! This file is auto-generated */
!function(i,n){var o,s,e;function c(e){try{var t={supportTests:e,timestamp:(new Date).valueOf()};sessionStorage.setItem(o,JSON.stringify(t))}catch(e){}}function p(e,t,n){e.clearRect(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height),e.fillText(t,0,0);var t=new Uint32Array(e.getImageData(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height).data),r=(e.clearRect(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height),e.fillText(n,0,0),new Uint32Array(e.getImageData(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height).data));return t.every(function(e,t){return e===r[t]})}function u(e,t,n){switch(t){case"flag":return n(e,"\ud83c\udff3\ufe0f\u200d\u26a7\ufe0f","\ud83c\udff3\ufe0f\u200b\u26a7\ufe0f")?!1:!n(e,"\ud83c\uddfa\ud83c\uddf3","\ud83c\uddfa\u200b\ud83c\uddf3")&&!n(e,"\ud83c\udff4\udb40\udc67\udb40\udc62\udb40\udc65\udb40\udc6e\udb40\udc67\udb40\udc7f","\ud83c\udff4\u200b\udb40\udc67\u200b\udb40\udc62\u200b\udb40\udc65\u200b\udb40\udc6e\u200b\udb40\udc67\u200b\udb40\udc7f");case"emoji":return!n(e,"\ud83d\udc26\u200d\u2b1b","\ud83d\udc26\u200b\u2b1b")}return!1}function f(e,t,n){var r="undefined"!=typeof WorkerGlobalScope&&self instanceof WorkerGlobalScope?new OffscreenCanvas(300,150):i.createElement("canvas"),a=r.getContext("2d",{willReadFrequently:!0}),o=(a.textBaseline="top",a.font="600 32px Arial",{});return e.forEach(function(e){o[e]=t(a,e,n)}),o}function t(e){var t=i.createElement("script");t.src=e,t.defer=!0,i.head.appendChild(t)}"undefined"!=typeof Promise&&(o="wpEmojiSettingsSupports",s=["flag","emoji"],n.supports={everything:!0,everythingExceptFlag:!0},e=new Promise(function(e){i.addEventListener("DOMContentLoaded",e,{once:!0})}),new Promise(function(t){var n=function(){try{var e=JSON.parse(sessionStorage.getItem(o));if("object"==typeof e&&"number"==typeof e.timestamp&&(new Date).valueOf()<e.timestamp+604800&&"object"==typeof e.supportTests)return e.supportTests}catch(e){}return null}();if(!n){if("undefined"!=typeof Worker&&"undefined"!=typeof OffscreenCanvas&&"undefined"!=typeof URL&&URL.createObjectURL&&"undefined"!=typeof Blob)try{var e="postMessage("+f.toString()+"("+[JSON.stringify(s),u.toString(),p.toString()].join(",")+"));",r=new Blob([e],{type:"text/javascript"}),a=new Worker(URL.createObjectURL(r),{name:"wpTestEmojiSupports"});return void(a.onmessage=function(e){c(n=e.data),a.terminate(),t(n)})}catch(e){}c(n=f(s,u,p))}t(n)}).then(function(e){for(var t in e)n.supports[t]=e[t],n.supports.everything=n.supports.everything&&n.supports[t],"flag"!==t&&(n.supports.everythingExceptFlag=n.supports.everythingExceptFlag&&n.supports[t]);n.supports.everythingExceptFlag=n.supports.everythingExceptFlag&&!n.supports.flag,n.DOMReady=!1,n.readyCallback=function(){n.DOMReady=!0}}).then(function(){return e}).then(function(){var e;n.supports.everything||(n.readyCallback(),(e=n.source||{}).concatemoji?t(e.concatemoji):e.wpemoji&&e.twemoji&&(t(e.twemoji),t(e.wpemoji)))}))}((window,document),window._wpemojiSettings);
/* ]]> */
</script>
<style id='wp-emoji-styles-inline-css' type='text/css'>

	img.wp-smiley, img.emoji {
		display: inline !important;
		border: none !important;
		box-shadow: none !important;
		height: 1em !important;
		width: 1em !important;
		margin: 0 0.07em !important;
		vertical-align: -0.1em !important;
		background: none !important;
		padding: 0 !important;
	}
</style>
<link rel='stylesheet' id='wp-block-library-css' href='https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/css/dist/block-library/style.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='mediaelement-css' href='https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/mediaelement/mediaelementplayer-legacy.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='wp-mediaelement-css' href='https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/mediaelement/wp-mediaelement.min.css' type='text/css' media='all' />
<style id='jetpack-sharing-buttons-style-inline-css' type='text/css'>
.jetpack-sharing-buttons__services-list{display:flex;flex-direction:row;flex-wrap:wrap;gap:0;list-style-type:none;margin:5px;padding:0}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-small-icon-size{font-size:12px}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-normal-icon-size{font-size:16px}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-large-icon-size{font-size:24px}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-huge-icon-size{font-size:36px}@media print{.jetpack-sharing-buttons__services-list{display:none!important}}.editor-styles-wrapper .wp-block-jetpack-sharing-buttons{gap:0;padding-inline-start:0}ul.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-background{padding:1.25em 2.375em}
</style>
<style id='pdfemb-pdf-embedder-viewer-style-inline-css' type='text/css'>
.wp-block-pdfemb-pdf-embedder-viewer{max-width:none}

</style>
<style id='classic-theme-styles-inline-css' type='text/css'>
/*! This file is auto-generated */
.wp-block-button__link{color:#fff;background-color:#32373c;border-radius:9999px;box-shadow:none;text-decoration:none;padding:calc(.667em + 2px) calc(1.333em + 2px);font-size:1.125em}.wp-block-file__button{background:#32373c;color:#fff;text-decoration:none}
</style>
<style id='global-styles-inline-css' type='text/css'>
:root{--wp--preset--aspect-ratio--square: 1;--wp--preset--aspect-ratio--4-3: 4/3;--wp--preset--aspect-ratio--3-4: 3/4;--wp--preset--aspect-ratio--3-2: 3/2;--wp--preset--aspect-ratio--2-3: 2/3;--wp--preset--aspect-ratio--16-9: 16/9;--wp--preset--aspect-ratio--9-16: 9/16;--wp--preset--color--black: #000000;--wp--preset--color--cyan-bluish-gray: #abb8c3;--wp--preset--color--white: #ffffff;--wp--preset--color--pale-pink: #f78da7;--wp--preset--color--vivid-red: #cf2e2e;--wp--preset--color--luminous-vivid-orange: #ff6900;--wp--preset--color--luminous-vivid-amber: #fcb900;--wp--preset--color--light-green-cyan: #7bdcb5;--wp--preset--color--vivid-green-cyan: #00d084;--wp--preset--color--pale-cyan-blue: #8ed1fc;--wp--preset--color--vivid-cyan-blue: #0693e3;--wp--preset--color--vivid-purple: #9b51e0;--wp--preset--gradient--vivid-cyan-blue-to-vivid-purple: linear-gradient(135deg,rgba(6,147,227,1) 0%,rgb(155,81,224) 100%);--wp--preset--gradient--light-green-cyan-to-vivid-green-cyan: linear-gradient(135deg,rgb(122,220,180) 0%,rgb(0,208,130) 100%);--wp--preset--gradient--luminous-vivid-amber-to-luminous-vivid-orange: linear-gradient(135deg,rgba(252,185,0,1) 0%,rgba(255,105,0,1) 100%);--wp--preset--gradient--luminous-vivid-orange-to-vivid-red: linear-gradient(135deg,rgba(255,105,0,1) 0%,rgb(207,46,46) 100%);--wp--preset--gradient--very-light-gray-to-cyan-bluish-gray: linear-gradient(135deg,rgb(238,238,238) 0%,rgb(169,184,195) 100%);--wp--preset--gradient--cool-to-warm-spectrum: linear-gradient(135deg,rgb(74,234,220) 0%,rgb(151,120,209) 20%,rgb(207,42,186) 40%,rgb(238,44,130) 60%,rgb(251,105,98) 80%,rgb(254,248,76) 100%);--wp--preset--gradient--blush-light-purple: linear-gradient(135deg,rgb(255,206,236) 0%,rgb(152,150,240) 100%);--wp--preset--gradient--blush-bordeaux: linear-gradient(135deg,rgb(254,205,165) 0%,rgb(254,45,45) 50%,rgb(107,0,62) 100%);--wp--preset--gradient--luminous-dusk: linear-gradient(135deg,rgb(255,203,112) 0%,rgb(199,81,192) 50%,rgb(65,88,208) 100%);--wp--preset--gradient--pale-ocean: linear-gradient(135deg,rgb(255,245,203) 0%,rgb(182,227,212) 50%,rgb(51,167,181) 100%);--wp--preset--gradient--electric-grass: linear-gradient(135deg,rgb(202,248,128) 0%,rgb(113,206,126) 100%);--wp--preset--gradient--midnight: linear-gradient(135deg,rgb(2,3,129) 0%,rgb(40,116,252) 100%);--wp--preset--font-size--small: 13px;--wp--preset--font-size--medium: 20px;--wp--preset--font-size--large: 36px;--wp--preset--font-size--x-large: 42px;--wp--preset--spacing--20: 0.44rem;--wp--preset--spacing--30: 0.67rem;--wp--preset--spacing--40: 1rem;--wp--preset--spacing--50: 1.5rem;--wp--preset--spacing--60: 2.25rem;--wp--preset--spacing--70: 3.38rem;--wp--preset--spacing--80: 5.06rem;--wp--preset--shadow--natural: 6px 6px 9px rgba(0, 0, 0, 0.2);--wp--preset--shadow--deep: 12px 12px 50px rgba(0, 0, 0, 0.4);--wp--preset--shadow--sharp: 6px 6px 0px rgba(0, 0, 0, 0.2);--wp--preset--shadow--outlined: 6px 6px 0px -3px rgba(255, 255, 255, 1), 6px 6px rgba(0, 0, 0, 1);--wp--preset--shadow--crisp: 6px 6px 0px rgba(0, 0, 0, 1);}:where(.is-layout-flex){gap: 0.5em;}:where(.is-layout-grid){gap: 0.5em;}body .is-layout-flex{display: flex;}.is-layout-flex{flex-wrap: wrap;align-items: center;}.is-layout-flex > :is(*, div){margin: 0;}body .is-layout-grid{display: grid;}.is-layout-grid > :is(*, div){margin: 0;}:where(.wp-block-columns.is-layout-flex){gap: 2em;}:where(.wp-block-columns.is-layout-grid){gap: 2em;}:where(.wp-block-post-template.is-layout-flex){gap: 1.25em;}:where(.wp-block-post-template.is-layout-grid){gap: 1.25em;}.has-black-color{color: var(--wp--preset--color--black) !important;}.has-cyan-bluish-gray-color{color: var(--wp--preset--color--cyan-bluish-gray) !important;}.has-white-color{color: var(--wp--preset--color--white) !important;}.has-pale-pink-color{color: var(--wp--preset--color--pale-pink) !important;}.has-vivid-red-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-red) !important;}.has-luminous-vivid-orange-color{color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-amber-color{color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-amber) !important;}.has-light-green-cyan-color{color: var(--wp--preset--color--light-green-cyan) !important;}.has-vivid-green-cyan-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-green-cyan) !important;}.has-pale-cyan-blue-color{color: var(--wp--preset--color--pale-cyan-blue) !important;}.has-vivid-cyan-blue-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-cyan-blue) !important;}.has-vivid-purple-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-purple) !important;}.has-black-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--black) !important;}.has-cyan-bluish-gray-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--cyan-bluish-gray) !important;}.has-white-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--white) !important;}.has-pale-pink-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--pale-pink) !important;}.has-vivid-red-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-red) !important;}.has-luminous-vivid-orange-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-amber-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-amber) !important;}.has-light-green-cyan-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--light-green-cyan) !important;}.has-vivid-green-cyan-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-green-cyan) !important;}.has-pale-cyan-blue-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--pale-cyan-blue) !important;}.has-vivid-cyan-blue-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-cyan-blue) !important;}.has-vivid-purple-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-purple) !important;}.has-black-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--black) !important;}.has-cyan-bluish-gray-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--cyan-bluish-gray) !important;}.has-white-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--white) !important;}.has-pale-pink-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--pale-pink) !important;}.has-vivid-red-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-red) !important;}.has-luminous-vivid-orange-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-amber-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-amber) !important;}.has-light-green-cyan-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--light-green-cyan) !important;}.has-vivid-green-cyan-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-green-cyan) !important;}.has-pale-cyan-blue-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--pale-cyan-blue) !important;}.has-vivid-cyan-blue-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-cyan-blue) !important;}.has-vivid-purple-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-purple) !important;}.has-vivid-cyan-blue-to-vivid-purple-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--vivid-cyan-blue-to-vivid-purple) !important;}.has-light-green-cyan-to-vivid-green-cyan-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--light-green-cyan-to-vivid-green-cyan) !important;}.has-luminous-vivid-amber-to-luminous-vivid-orange-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--luminous-vivid-amber-to-luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-orange-to-vivid-red-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--luminous-vivid-orange-to-vivid-red) !important;}.has-very-light-gray-to-cyan-bluish-gray-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--very-light-gray-to-cyan-bluish-gray) !important;}.has-cool-to-warm-spectrum-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--cool-to-warm-spectrum) !important;}.has-blush-light-purple-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--blush-light-purple) !important;}.has-blush-bordeaux-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--blush-bordeaux) !important;}.has-luminous-dusk-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--luminous-dusk) !important;}.has-pale-ocean-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--pale-ocean) !important;}.has-electric-grass-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--electric-grass) !important;}.has-midnight-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--midnight) !important;}.has-small-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--small) !important;}.has-medium-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--medium) !important;}.has-large-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--large) !important;}.has-x-large-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--x-large) !important;}
:where(.wp-block-post-template.is-layout-flex){gap: 1.25em;}:where(.wp-block-post-template.is-layout-grid){gap: 1.25em;}
:where(.wp-block-columns.is-layout-flex){gap: 2em;}:where(.wp-block-columns.is-layout-grid){gap: 2em;}
:root :where(.wp-block-pullquote){font-size: 1.5em;line-height: 1.6;}
</style>
<link rel='stylesheet' id='searchandfilter-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/search-filter/style.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='tie-style-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/style.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='tie-ilightbox-skin-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ilightbox/dark-skin/skin.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_modal-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-modal.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_ui-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/jquery-ui/jquery-ui.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_tipsy-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/tipsy/tipsy.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_raty-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/raty/um-raty.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='select2-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/select2/select2.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fileupload-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-fileupload.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_confirm-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/um-confirm/um-confirm.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_datetime-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/default.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_datetime_date-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/default.date.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_datetime_time-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/default.time.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fonticons_ii-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/legacy/fonticons/fonticons-ii.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fonticons_fa-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/legacy/fonticons/fonticons-fa.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fontawesome-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-fontawesome.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_common-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/common.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_responsive-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-responsive.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_styles-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-styles.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_crop-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/cropper/cropper.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_profile-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-profile.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_account-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-account.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_misc-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-misc.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_default_css-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-old-default.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_old_css-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/uploads/ultimatemember/um_old_settings.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='social-logos-css' href='https://c0.wp.com/p/jetpack/13.6/_inc/social-logos/social-logos.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='jetpack_css-css' href='https://c0.wp.com/p/jetpack/13.6/css/jetpack.css' type='text/css' media='all' />
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/jquery/jquery.min.js" id="jquery-core-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/jquery/jquery-migrate.min.js" id="jquery-migrate-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-gdpr.min.js" id="um-gdpr-js"></script>
<link rel="https://api.w.org/" href="https://marxismo.org.br/wp-json/" /><link rel="alternate" title="JSON" type="application/json" href="https://marxismo.org.br/wp-json/wp/v2/posts/39134" /><link rel="canonical" href="https://marxismo.org.br/a-comuna-e-imortal-lenin-e-trotsky-sobre-o-assalto-aos-ceus-de-1871-parte-2/" />
<link rel="alternate" title="oEmbed (JSON)" type="application/json+oembed" href="https://marxismo.org.br/wp-json/oembed/1.0/embed?url=https%3A%2F%2Fmarxismo.org.br%2Fa-comuna-e-imortal-lenin-e-trotsky-sobre-o-assalto-aos-ceus-de-1871-parte-2%2F" />
<link rel="alternate" title="oEmbed (XML)" type="text/xml+oembed" href="https://marxismo.org.br/wp-json/oembed/1.0/embed?url=https%3A%2F%2Fmarxismo.org.br%2Fa-comuna-e-imortal-lenin-e-trotsky-sobre-o-assalto-aos-ceus-de-1871-parte-2%2F&amp;format=xml" />
		<style type="text/css">
			.um_request_name {
				display: none !important;
			}
		</style>
		<style>img#wpstats{display:none}</style>
		<link rel="shortcut icon" href="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/09/favicon4.png" title="Favicon" />
<!--[if IE]>
<script type="text/javascript">jQuery(document).ready(function (){ jQuery(".menu-item").has("ul").children("a").attr("aria-haspopup", "true");});</script>
<![endif]-->
<!--[if lt IE 9]>
<script src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/html5.js"></script>
<script src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/selectivizr-min.js"></script>
<![endif]-->
<!--[if IE 9]>
<link rel="stylesheet" type="text/css" media="all" href="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ie9.css" />
<![endif]-->
<!--[if IE 8]>
<link rel="stylesheet" type="text/css" media="all" href="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ie8.css" />
<![endif]-->
<!--[if IE 7]>
<link rel="stylesheet" type="text/css" media="all" href="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ie7.css" />
<![endif]-->


<meta name="viewport" content="width=device-width, initial-scale=1.0" />



<style type="text/css" media="screen">

body{
	font-size : 14px;
	font-weight: normal;
	font-style: normal;
}

::-webkit-scrollbar {
	width: 8px;
	height:8px;
}

#main-nav,
.cat-box-content,
#sidebar .widget-container,
.post-listing,
#commentform {
	border-bottom-color: #e8000c;
}

.search-block .search-button,
#topcontrol,
#main-nav ul li.current-menu-item a,
#main-nav ul li.current-menu-item a:hover,
#main-nav ul li.current_page_parent a,
#main-nav ul li.current_page_parent a:hover,
#main-nav ul li.current-menu-parent a,
#main-nav ul li.current-menu-parent a:hover,
#main-nav ul li.current-page-ancestor a,
#main-nav ul li.current-page-ancestor a:hover,
.pagination span.current,
.share-post span.share-text,
.flex-control-paging li a.flex-active,
.ei-slider-thumbs li.ei-slider-element,
.review-percentage .review-item span span,
.review-final-score,
.button,
a.button,
a.more-link,
#main-content input[type="submit"],
.form-submit #submit,
#login-form .login-button,
.widget-feedburner .feedburner-subscribe,
input[type="submit"],
#buddypress button,
#buddypress a.button,
#buddypress input[type=submit],
#buddypress input[type=reset],
#buddypress ul.button-nav li a,
#buddypress div.generic-button a,
#buddypress .comment-reply-link,
#buddypress div.item-list-tabs ul li a span,
#buddypress div.item-list-tabs ul li.selected a,
#buddypress div.item-list-tabs ul li.current a,
#buddypress #members-directory-form div.item-list-tabs ul li.selected span,
#members-list-options a.selected,
#groups-list-options a.selected,
body.dark-skin #buddypress div.item-list-tabs ul li a span,
body.dark-skin #buddypress div.item-list-tabs ul li.selected a,
body.dark-skin #buddypress div.item-list-tabs ul li.current a,
body.dark-skin #members-list-options a.selected,
body.dark-skin #groups-list-options a.selected,
.search-block-large .search-button,
#featured-posts .flex-next:hover,
#featured-posts .flex-prev:hover,
a.tie-cart span.shooping-count,
.woocommerce span.onsale,
.woocommerce-page span.onsale ,
.woocommerce .widget_price_filter .ui-slider .ui-slider-handle,
.woocommerce-page .widget_price_filter .ui-slider .ui-slider-handle,
#check-also-close,
a.post-slideshow-next,
a.post-slideshow-prev,
.widget_price_filter .ui-slider .ui-slider-handle,
.quantity .minus:hover,
.quantity .plus:hover,
.mejs-container .mejs-controls .mejs-time-rail .mejs-time-current,
#reading-position-indicator  {
	background-color:#e8000c;
}

::-webkit-scrollbar-thumb{
	background-color:#e8000c !important;
}

#theme-footer,
#theme-header,
.top-nav ul li.current-menu-item:before,
#main-nav .menu-sub-content ,
#main-nav ul ul,
#check-also-box {
	border-top-color: #e8000c;
}

.search-block:after {
	border-right-color:#e8000c;
}

body.rtl .search-block:after {
	border-left-color:#e8000c;
}

#main-nav ul > li.menu-item-has-children:hover > a:after,
#main-nav ul > li.mega-menu:hover > a:after {
	border-color:transparent transparent #e8000c;
}

.widget.timeline-posts li a:hover,
.widget.timeline-posts li a:hover span.tie-date {
	color: #e8000c;
}

.widget.timeline-posts li a:hover span.tie-date:before {
	background: #e8000c;
	border-color: #e8000c;
}

#order_review,
#order_review_heading {
	border-color: #e8000c;
}


body {
	background-image : url(https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/images/patterns/body-bg1.png);
	background-position: top center;
}

body.single .post .entry a, body.page .post .entry a {
	color: #d40000;
}
		
body.single .post .entry a:hover, body.page .post .entry a:hover {
	color: #ff0000;
}
		
.social-icons.social-colored .&lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;:before {
	background: #00b3ff ;
}

.breaking-news span.breaking-news-title {background: #c70000;}

.tie-cat-3237 a.more-link {background-color:#ff0303;}
.tie-cat-3237 .cat-box-content {border-bottom-color:#ff0303; }
			
.tie-cat-6232 a.more-link {background-color:#850000;}
.tie-cat-6232 .cat-box-content {border-bottom-color:#850000; }
			
.tie-cat-8027 a.more-link {background-color:#8c0000;}
.tie-cat-8027 .cat-box-content {border-bottom-color:#8c0000; }
			
header#theme-header #main-nav ul li.menu-item-home a , header#theme-header #main-nav ul li.menu-item-home.current-menu-item a{
    background-image: none !important;
    text-indent: 0;
    width:auto;}</style>

<meta name="generator" content="Elementor 3.23.3; features: additional_custom_breakpoints, e_lazyload; settings: css_print_method-external, google_font-enabled, font_display-auto">
			<style>
				.e-con.e-parent:nth-of-type(n+4):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload),
				.e-con.e-parent:nth-of-type(n+4):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload) * {
					background-image: none !important;
				}
				@media screen and (max-height: 1024px) {
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+3):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload),
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+3):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload) * {
						background-image: none !important;
					}
				}
				@media screen and (max-height: 640px) {
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+2):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload),
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+2):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload) * {
						background-image: none !important;
					}
				}
			</style>
			
<!-- Jetpack Open Graph Tags -->
<meta property="og:type" content="article" />
<meta property="og:title" content="A Comuna é Imortal: Lênin e Trotsky sobre o Assalto aos Céus de 1871 (parte 2)" />
<meta property="og:url" content="https://marxismo.org.br/a-comuna-e-imortal-lenin-e-trotsky-sobre-o-assalto-aos-ceus-de-1871-parte-2/" />
<meta property="og:description" content="PARTE 1 Trotsky e as Lições da Comuna Guerra e Revolução frequentemente se sucedem na história. [&#8230;] É assim que há 46 anos na França a guerra franco-prussiana de 1870-1871 resultou na revolta…" />
<meta property="article:published_time" content="2021-06-03T18:56:55+00:00" />
<meta property="article:modified_time" content="2023-03-18T12:18:24+00:00" />
<meta property="og:site_name" content="Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)" />
<meta property="og:image" content="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2021/06/Hotel-de-ville-proclamation-de-la-Commune-de-1871-dessin-de-Lamy-Le-Monde-illustre-Copie.jpg?fit=550%2C364&#038;ssl=1" />
<meta property="og:image:width" content="550" />
<meta property="og:image:height" content="364" />
<meta property="og:image:alt" content="" />
<meta property="og:locale" content="pt_BR" />
<meta name="twitter:site" content="@EM_CMI" />
<meta name="twitter:text:title" content="A Comuna é Imortal: Lênin e Trotsky sobre o Assalto aos Céus de 1871 (parte 2)" />
<meta name="twitter:image" content="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2021/06/Hotel-de-ville-proclamation-de-la-Commune-de-1871-dessin-de-Lamy-Le-Monde-illustre-Copie.jpg?fit=550%2C364&#038;ssl=1&#038;w=640" />
<meta name="twitter:card" content="summary_large_image" />

<!-- End Jetpack Open Graph Tags -->
		<style type="text/css" id="wp-custom-css">
			h2 {
  font-size: 2px;
}		</style>
		</head>
<body data-rsssl=1 id="top" class="post-template-default single single-post postid-39134 single-format-standard wp-custom-logo lazy-enabled elementor-default elementor-kit-27993">

<div class="wrapper-outer">

	<div class="background-cover"></div>

	<aside id="slide-out">

			<div class="search-mobile">
			<form method="get" id="searchform-mobile" action="https://marxismo.org.br/">
				<button class="search-button" type="submit" value="Pesquisa"><i class="fa fa-search"></i></button>
				<input type="text" id="s-mobile" name="s" title="Pesquisa" value="Pesquisa" onfocus="if (this.value == 'Pesquisa') {this.value = '';}" onblur="if (this.value == '') {this.value = 'Pesquisa';}"  />
			</form>
		</div><!-- .search-mobile /-->
	
			<div class="social-icons">
		<a class="ttip-none" title="Facebook" href="https://www.facebook.com/oci.comunista" target="_blank"><i class="fa fa-facebook"></i></a><a class="ttip-none" title="Twitter" href="https://twitter.com/oci_comunista" target="_blank"><i class="fa fa-twitter"></i></a><a class="ttip-none" title="Youtube" href="https://www.youtube.com/user/esquerdamarxista" target="_blank"><i class="fa fa-youtube"></i></a><a class="ttip-none" title="instagram" href="https://www.instagram.com/oci.comunista/" target="_blank"><i class="fa fa-instagram"></i></a><a class="ttip-none" title="spotify" href="https://open.spotify.com/show/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8" target="_blank"><i class="fa fa-spotify"></i></a>
		<a class="ttip-none"  title="TikTok" href="https://www.tiktok.com/@oci.comunista" target="_blank"><i class="fa &lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;"></i></a>	</div>

	
		<div id="mobile-menu"  class="mobile-hide-icons"></div>
	</aside><!-- #slide-out /-->

		<div id="wrapper" class="wide-layout">
		<div class="inner-wrapper">

		<header id="theme-header" class="theme-header center-logo">
			
		<div class="header-content">

					<a id="slide-out-open" class="slide-out-open" href="#"><span></span></a>
		
			<div class="logo">
			<h2>								<a title="Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)" href="https://marxismo.org.br/">
					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/Logo-OCI-ICR-500px.png" alt="Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)"  /><strong>Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista) Corrente Marxista Internacional</strong>
				</a>
			</h2>			</div><!-- .logo /-->
			<div class="e3lan e3lan-top">
			<a href="https://www.marxismo.org.br/a-esquerda-marxista-agora-e-a-organizacao-comunista-internacionalista/" title="A Esquerda Marxista agora é a Organização Comunista Internacionalista" target="_blank">
				<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/11/a-em-e-a-oci-700px-2.png" alt="A Esquerda Marxista agora é a Organização Comunista Internacionalista" />
			</a>
				</div>			<div class="clear"></div>

		</div>
													<nav id="main-nav">
				<div class="container">

				
					<div class="main-menu"><ul id="menu-principal" class="menu"><li id="menu-item-38462" class="menu-item menu-item-type-post_type menu-item-object-page menu-item-home menu-item-38462"><a href="https://marxismo.org.br/">Início</a></li>
<li id="menu-item-38463" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38463"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/">Artigos</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-38466" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38466"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/brasil/">Brasil</a></li>
	<li id="menu-item-38475" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38475"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/mundo/">Mundo</a></li>
	<li id="menu-item-38511" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38511"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/">Luta de Classes</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-38472" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38472"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/juventude/">Juventude</a></li>
		<li id="menu-item-38473" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38473"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/movimento-negro/">Movimento Negro</a></li>
		<li id="menu-item-43345" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-43345"><a href="https://marxismo.org.br/mulherespelosocialismo/">Mulheres</a></li>
		<li id="menu-item-52532" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-52532"><a href="https://marxismo.org.br/identitarismo/">Identitarismo</a></li>
		<li id="menu-item-38491" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38491"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/sindical/">Sindical</a></li>
		<li id="menu-item-38470" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38470"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/economia/">Economia</a></li>
		<li id="menu-item-38471" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38471"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/educacao/">Educação</a></li>
		<li id="menu-item-38468" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38468"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/arte-cultura/">Arte &amp; Cultura</a></li>
		<li id="menu-item-38469" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38469"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/ciencia-tecnologia/">Ciência &amp; Tecnologia</a></li>
	</ul>
</li>
	<li id="menu-item-49742" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-49742"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/imprensa-comunista/">Imprensa Comunista</a></li>
	<li id="menu-item-38481" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38481"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/">Especiais</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-51378" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-51378"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/ditadura-nunca-mais-60-anos-do-golpe-militar/">Ditadura Nunca Mais: 60 anos do golpe militar</a></li>
		<li id="menu-item-43365" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-43365"><a href="https://marxismo.org.br/coletanea-roque-ferreira/">Coletânea Roque Ferreira</a></li>
		<li id="menu-item-38484" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38484"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/covid-19/">Covid-19</a></li>
		<li id="menu-item-38485" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38485"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/psol/">Nossa luta no PSOL</a></li>
	</ul>
</li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38487" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category current-post-ancestor menu-item-has-children menu-item-38487"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/">Teoria</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-38497" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38497"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/dialetica-e-materialismo/">Dialética e Materialismo</a></li>
	<li id="menu-item-38504" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38504"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/">História</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-47924" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category current-post-ancestor current-menu-parent current-post-parent menu-item-47924"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/a-comuna-de-paris/">A Comuna de Paris</a></li>
		<li id="menu-item-38492" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38492"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/a-revolucao-russa/">A Revolução Russa</a></li>
		<li id="menu-item-38493" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38493"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/as-internacionais/">As Internacionais</a></li>
		<li id="menu-item-38494" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38494"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/brasil-historia/">História do Brasil</a></li>
		<li id="menu-item-38495" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38495"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/historia-geral/">História Geral</a></li>
		<li id="menu-item-38496" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38496"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/movimento-operario/">Movimento Operário</a></li>
		<li id="menu-item-38490" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38490"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/revolucoes-seculo-20/">Revoluções do Século 20</a></li>
	</ul>
</li>
	<li id="menu-item-38505" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38505"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/livros-teoria/">Livros</a></li>
	<li id="menu-item-38500" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38500"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/mulheres-teoria/">Mulheres</a></li>
	<li id="menu-item-38502" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38502"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/racismo-racialismo/">Racismo &amp; Racialismo</a></li>
	<li id="menu-item-38488" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38488"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/teoria-economica/">Teoria Econômica</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-43217" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-43217"><a href="https://marxismo.org.br/nossas-lutas/">Nossas Lutas</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-43218" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-43218"><a href="https://marxismo.org.br/nossas-lutas/">Relatos</a></li>
	<li id="menu-item-39354" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-39354"><a href="https://marxismo.org.br/campanhas/">Campanhas</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-47923" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-47923"><a href="https://www.marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/juventude/revoga-nem/">Revoga Novo Ensino Médio</a></li>
		<li id="menu-item-46164" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-46164"><a href="https://marxismo.org.br/fabricas-ocupadas-20-anos/">Fábricas Ocupadas 20 Anos</a></li>
	</ul>
</li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38476" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38476 mega-menu mega-recent-featured "><a href="https://marxismo.org.br/documentos/">Documentos</a>
<div class="mega-menu-block menu-sub-content">

<ul class="mega-recent-featured-list sub-list">
	<li id="menu-item-38477" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38477"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/congressos-conferencias/">Congressos &amp; Conferências</a></li>
	<li id="menu-item-38478" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38478"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/editoriais/">Editoriais</a></li>
	<li id="menu-item-38480" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38480"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/resolucoes-declaracoes/">Resoluções &amp; Declarações</a></li>
	<li id="menu-item-38479" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38479"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/fabricas-ocupadas/">Fábricas Ocupadas</a></li>
	<li id="menu-item-51975" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-51975"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/internacional-comunista-revolucionaria/">Internacional Comunista Revolucionária</a></li>
</ul>

<div class="mega-menu-content">
<div class="mega-recent-post"><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/saudacao-de-ivan-pinheiro-a-conferencia-de-fundacao-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária"><img fetchpriority="high" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/ivan-pinheiro-1.png?resize=660%2C330&amp;ssl=1" width="660" height="330" alt="Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/saudacao-de-ivan-pinheiro-a-conferencia-de-fundacao-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária">Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária</a></h3>
						<span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>20/06/2024</span>
						</div> <!-- mega-recent-post --><div class="mega-check-also"><ul><li><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/a-internacional-comunista-revolucionaria-chegou/" title="A Internacional Comunista Revolucionária chegou!"><img src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/RCI_founding2_Image_own_work-scaled.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" width="110" height="75" alt="A Internacional Comunista Revolucionária chegou!" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/a-internacional-comunista-revolucionaria-chegou/" title="A Internacional Comunista Revolucionária chegou!">A Internacional Comunista Revolucionária chegou!</a></h3><span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>17/06/2024</span></li><li><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/manifesto-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária"><img src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/manifesto-graphic-website.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" width="110" height="75" alt="Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/manifesto-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária">Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária</a></h3><span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>15/06/2024</span></li><li><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/como-os-militantes-da-cmi-intervem-no-movimento-de-solidariedade-com-a-palestina/" title="Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina"><img loading="lazy" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/05/comrades_Image_Revolutionary_Communists_of_America.jpeg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" width="110" height="75" alt="Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/como-os-militantes-da-cmi-intervem-no-movimento-de-solidariedade-com-a-palestina/" title="Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina">Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina</a></h3><span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>16/05/2024</span></li></ul></div> <!-- mega-check-also -->
</div><!-- .mega-menu-content --> 
</div><!-- .mega-menu-block --> 
</li>
<li id="menu-item-38520" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38520"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/">Multimídia</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-38518" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38518"><a href="https://marxismo.org.br/podcast/">Podcast</a></li>
	<li id="menu-item-38522" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38522"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/videos/lives/">Lives</a></li>
	<li id="menu-item-38519" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38519"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/videos/">Vídeos</a></li>
	<li id="menu-item-38521" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38521"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/musicas/">Músicas</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38506" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38506"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/">Publicações</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-52884" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-52884"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/o-comunismo/">O Comunismo</a></li>
	<li id="menu-item-38510" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38510"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/revista-america-socialista/">Revista América Socialista</a></li>
	<li id="menu-item-39695" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-39695"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/tempo-de-revolucao/">Jornal Tempo de Revolução</a></li>
	<li id="menu-item-38507" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38507"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/edicoes-jornal-foice-martelo/">Jornal Foice&#038;Martelo</a></li>
	<li id="menu-item-38508" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38508"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/jornal-luta-de-classes/">Jornal Luta de Classes</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38517" class="menu-item menu-item-type-post_type menu-item-object-page menu-item-has-children menu-item-38517"><a href="https://marxismo.org.br/quem-somos/">Quem somos</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-42788" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-42788"><a href="https://www.marxismo.org.br/quem-somos/">Quem Somos</a></li>
	<li id="menu-item-39425" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-39425"><a href="https://docs.google.com/forms/d/e/1FAIpQLSeUbKf3DydCahiReJvGN3jUKs7H1aRPaoI0kYxNPbixTVNX4Q/viewform">Organize-se na OCI</a></li>
	<li id="menu-item-51749" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51749"><a href="https://www.marxist.com/">Corrente Marxista Internacional</a></li>
	<li id="menu-item-51750" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51750"><a href="http://liberdadeeluta.org/">Juventude Comunista Internacionalista</a></li>
	<li id="menu-item-51752" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51752"><a href="https://www.marxismo.org.br/mulherespelosocialismo/">Mulheres Pelo Socialismo</a></li>
	<li id="menu-item-51849" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-51849"><a href="https://marxismo.org.br/movimento-negro-socialista/">Movimento Negro Socialista</a></li>
	<li id="menu-item-51751" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51751"><a href="https://livrariamarxista.com.br/">Livraria Marxista</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-51754" class="menu-item menu-item-type-post_type menu-item-object-page menu-item-51754"><a href="https://marxismo.org.br/contato/">Contato</a></li>
</ul></div>					
					
				</div>
			</nav><!-- .main-nav /-->
					</header><!-- #header /-->

	
	<div class="e3lan e3lan-below_header">
			<a href="https://forms.gle/eBNa7aSgNBt52Knw9" title="" target="_blank">
				<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/11/banner-pg-campanha-comunista-2.png" alt="" />
			</a>
				</div>
	<div id="main-content" class="container">

	
	
	
	
	
	<div class="content">

		
		
		

		
		<article class="post-listing post-39134 post type-post status-publish format-standard has-post-thumbnail  category-a-comuna-de-paris tag-cmuna-de-paris tag-franca tag-historia tag-paris tag-revolucao tag-teoria tag-trotsky tag-viva-a-comuna" id="the-post">
			
			<div class="single-post-thumb">
			<img loading="lazy" width="550" height="330" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2021/06/Hotel-de-ville-proclamation-de-la-Commune-de-1871-dessin-de-Lamy-Le-Monde-illustre-Copie.jpg?resize=550%2C330&amp;ssl=1" class="attachment-slider size-slider wp-post-image" alt="" decoding="async" />		</div>
	
		<div class="single-post-caption">A Comuna é proclamada, Place de l'Hotel de Ville - 28 de março de 1871 - Imagem: Lamy, Le Monde Illustré</div> 


			<div class="post-inner">

							<h1 class="name post-title entry-title"><span itemprop="name">A Comuna é Imortal: Lênin e Trotsky sobre o Assalto aos Céus de 1871 (parte 2)</span></h1>

						
<p class="post-meta">
		
	<span class="post-meta-author"><i class="fa fa-user"></i><a href="https://marxismo.org.br/author/francisco-aviz/" title="">Chico Aviz </a></span>
	
		
	<span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>03/06/2021</span>	
	
</p>
<div class="clear"></div>
			
				<div class="entry">
					
					
					<p style="text-align: center;"><a href="https://www.marxismo.org.br/a-comuna-e-imortal-lenin-e-trotsky-sobre-o-assalto-aos-ceus-de-1871-parte-1/" target="_blank" rel="noopener">PARTE 1</a></p>
<div class="clear"></div><div style="margin-top:10px; margin-bottom:10px;" class="divider divider-normal"></div>
<h4><strong>Trotsky e as Lições da Comuna</strong></h4>
<blockquote><p><em>Guerra e Revolução frequentemente se sucedem na história. [&#8230;] É assim que há 46 anos na França a guerra franco-prussiana de 1870-1871 resultou na revolta dos trabalhadores e na criação da Comuna de Paris. [&#8230;] A bandeira da Comuna é a bandeira da República mundial dos trabalhadores! (Trotsky, 1917).</em></p></blockquote>
<p>Ao lado de Lênin, a contribuição de Trotsky para o entendimento da Comuna de Paris é fundamental para os revolucionários e a classe trabalhadora de nosso tempo. O dirigente do Exército Vermelho também reservou ao processo alguns artigos, os quais dois serão aqui apreciados. O primeiro é de 17 de março de 1917, publicado na <em>Novy Mir</em><a href="#_ftn1" name="_ftnref1"><sup>]</sup></a>, uma revista de emigrados russos em Nova Iorque, e o segundo, de 4 de fevereiro de 1921, foi publicado pela revista soviética <em>Zlatoost</em><a href="#_ftn2" name="_ftnref2"><sup>2</sup></a>.</p>
<p><em>Sob a Bandeira da Comuna!</em> Este é o artigo de Trotsky publicado em março de 1917, produzido quando a revolução política contra o feudalismo czarista havia sido feita na Rússia. A monarquia foi destituída e um governo provisório, de caráter liberal, estava no poder. A chama da revolução não era leve, mas uma labareda que ardia os ânimos da classe operária pela tomada do poder pelos sovietes. Este contexto fez Trotsky produzir mais uma análise da luta de classes, tendo como exemplo a Comuna de Paris. O fez, neste momento, apontando como uma guerra, ou seja, uma situação que põe o povo em polvorosa, é capaz de abrir o caminho revolucionário, pois expõe as mazelas do Estado estabelecido.</p>
<p>Se em tempos normais, a classe trabalhadora acaba por executar passivamente o trabalho ao capital, isso muda completamente em uma situação de guerra ou de grande crise, fazendo as massas sentirem as contradições da sociedade de classes com mais força. Na guerra, a burguesia promete liberdade, justiça e uma vida melhor, caso saia vitoriosa. Isso, evidentemente, conquista os trabalhadores, mas, quando estes veem que tais promessas são inaplicáveis, meras mentiras das classes dominantes, os trabalhadores se revoltam e destinam suas energias para a guerra de classes. É quando <em>“a guerra dá origem à revolução”</em>.</p>
<p>Antes de ir à Paris de 1871, Trotsky relembra que foi isso que levou a Rússia à Revolução de 1905, devido à Guerra Russo-Japonesa, e à própria Revolução de 1917, por meio da participação e o massacre contra os soldados russos na Primeira Guerra Mundial. Assim, para Trotsky, foi a Guerra Franco-Prussiana, iniciada em 1870, que possibilitou a fundação da Comuna de Paris. A precisão desta análise de Trotsky é cirúrgica, mas mesmo para os desatentos basta compreender o papel da Guarda Nacional no processo parisiense. Um destacamento de operários armados pelo governo burguês de Thiers, que deveria lutar contra os prussianos, tornou-se uma espécie de Comitê Central da Revolução, mesmo com todos os seus problemas. Isso porque, depois de capitular perante Bismarck, a burguesia francesa foi também derrotada, como aponta Trotsky, na tentativa de desarmar os trabalhadores. O espírito da guerra havia se transformado em revolta popular, tendo tomado as mentes e corações dos trabalhadores, que queriam muito mais do que cumprir a tarefa da burguesia nacional. Eles queriam mais do que expulsar o exército estrangeiro, eles queriam o poder da República, queriam um novo mundo.</p>
<p>Assim, no 18 de março de 1871, os trabalhadores derrotaram no campo de combate as tropas burguesas e, após 10 dias, instauraram a Comuna, o governo operário da capital. Trotsky não se demora em dizer que a experiência foi sumária, as fragilidades do governo popular não permitiram a consolidação operária, como já vimos. Mesmo assim, para Trotsky, a violência burguesa não apagou o fato da <em>“Comuna ter sido o maior evento da história da luta proletária”</em>, que seria superada apenas meses depois deste artigo do revolucionário bolchevique, em outubro de 1917.</p>
<p>Por fim, Trotsky lista algumas das conquistas concretas do processo, que deveriam servir como norte para os russos no ano revolucionário: separar Estado e escolas da religião; abolir a pena de morte; combater o chauvinismo; fixar os salários dos funcionários do Estado ao recebido por um operário; realizar censos em fábricas para que deixassem de ser insalubres; a ocupação das fábricas para a produção e controle operário; e, em suma, a primeira experiência da economia planificada. Ele reiterou: <em>“agora, em 18 de março de 1917, a imagem da Comuna surge diante de nós com mais clareza do que nunca, pois, depois de um grande intervalo de tempo, voltamos a entrar na época das grandes batalhas revolucionárias”</em>. Essa situação, para Trotsky, ainda estava, naqueles meses, restrita à Europa, mas que em breve alcançaria a América, pois, como nunca antes, a burguesia estava ávida pelo sangue da classe trabalhadora servindo aos seus lucros, ocultando essa realidade com palavras de ordem como <em>“em defesa da pátria”</em>. Trotsky estava correto, eram as décadas das guerras mundiais. Neste sentido, em 1917, a Rússia deveria ter sido apenas a precursora dos levantes proletários, o início da <em>revolução permanent</em>e. Assim Trotsky convocou os trabalhadores a:</p>
<blockquote><p><em>Arrancar a máquina do Estado das mãos burguesas, transformá-la de uma arma de violência burguesa em um aparelho de autogoverno proletário. Você agora é incomparavelmente mais forte do que seus antecessores eram na época da Comuna. Controle todos os parasitas. Pegue a terra, as minas e as fábricas e gerencie você mesmo. Fraternidade no trabalho, igualdade na partilha dos frutos do trabalho!</em></p></blockquote>
<p>Entretanto, as décadas seguintes receberam a contrarrevolução da burocracia stalinista, sendo a barreira política para o internacionalismo proletário e para que as guerras mundiais se transformassem em revoluções mundiais.</p>
<p>Um outro artigo no qual podemos encontrar as considerações de Trotsky sobre o tema chama-se <em>“Lições da Comuna de Paris”</em>, publicado integralmente na nova edição da revista teórica da Corrente Marxista Internacional, a <em>América Socialista</em>, em seu número 18<a href="#_ftn3" name="_ftnref3"><sup>3</sup></a>. Se em setembro de 1924, o bolchevique escreveu o clássico livro <em>“Lições de Outubro”</em>, para explicar o processo russo, em fevereiro de 1921, entre uma batalha e outra da Guerra Civil, Trotsky se dedicou também a explicar as lições de 1871.</p>
<p>Reside neste artigo de Trotsky uma compreensão histórica primordial: nunca refletiremos sobre um processo do passado do mesmo jeito que outrora, pois ao estudarmos ou revisitarmos tais acontecimentos, sempre seremos influenciados pelos eventos subsequentes e pelo próprio presente. Em 1921, Trotsky expressou este pensamento que a Teoria da História julga explicar como algo inédito e surpreendente.</p>
<p>Em seu tempo, Trotsky aponta que a Comuna de Paris não foi apenas um exemplo para as revoluções russa, alemã e húngara, mas que, após estes eventos do século 20, também passou a ser melhor entendida. Fora um <em>“presságio de uma revolução proletária mundial”</em>. Mais que isso, a Comuna, segundo Trotsky, mostrou todas as contradições que podem acometer as massas trabalhadoras em uma revolução. Os parisienses demonstraram todo o heroísmo dos explorados e oprimidos, capazes de se unirem em uma massa heterogênea, sacrificando suas vidas pela causa da liberdade. Mas também explicitou como a indecisão, a ausência de direção para o movimento, o refugo em horas decisivas, <em>“permitindo que o inimigo se recomponha”</em>, podem significar não apenas a derrota revolucionária, mas uma carnificina praticada pela burguesia.</p>
<p>Interessante ressaltar como Trotsky explica que a Comuna tinha explodido <em>tarde demais</em>. Para o bolchevique, ela obteve um caminho livre para ser instaurada em 4 de setembro de 1870, ou seja, 6 meses antes da vitória do 18 de março. Caso houvesse assim acontecido, a hipótese de Trotsky é que o proletariado de Paris teria conseguido levantar os trabalhadores de toda a França contra Bismarck e contra Thiers. Mas por que 4 de setembro de 1870? Embora Trotsky não aponte em seu artigo, esta foi a data da instauração da Terceira República Francesa, o regime que mais durou no país após a revolução burguesa de 1789 e que teve Adolphe Thiers como seu presidente.</p>
<p>A França havia declarado guerra à Prússia em 19 de julho de 1870, com a imediata resposta alemã contra Napoleão III e seu exército. Enquanto os franceses possuíam cerca de 200 mil soldados, os prussianos reuniram 400 mil. A primeira batalha, em 2 de agosto, teve a França vitoriosa, mas após este conflito foi enfraquecida e sendo derrotada até a batalha final, em 1° de setembro, na cidade de Sedan, no nordeste do país. Com o comando militar de Napoleão, a França foi derrotada e seu governo capitulou à Bismarck, com a prisão do comandante e de 83 mil soldados. Como Trotsky explicou em seu artigo de 1917, quando a guerra burguesa não realiza o que promete, as massas revoltam-se. Abre-se então o caminho para a revolução. Assim poderia ter acontecido, pois quando a notícia da derrota francesa chegou em Paris, a rebelião explodiu nas ruas, a Assembleia Constituinte foi dissolvida e, em 4 de setembro, foi proclamada a Terceira República, dando fim ao segundo império bonapartista.</p>
<p>Ao invés desta situação ter guinado o país para uma República operária, <em>“o poder caiu nas mãos de demagogos democráticos, os deputados de Paris”</em>. Isso pelo fato da ausência de direção, de um partido intimamente enraizado nas lutas dos trabalhadores. A vanguarda nesse momento estavam sendo os patriotas pequeno-burgueses, que não confiavam no proletariado, e balançavam suas bandeiras com, segundo Trotsky, <em>“apenas dez frases vagamente revolucionárias”</em>, uma mera fraseologia socialista, vazia de conteúdo e da participação operária. Este, aliás, é um aprendizado que devemos estar atentos nos nossos dias. Neste quesito, Trotsky aprofundou a explicação sobre as lições da Comuna, ao dizer que, na essência destas direções que divulgam fraseologias socialistas, está a mera adaptação ao Estado burguês, com o partido sendo uma máquina de manobra parlamentar. Ao contrário disso, o partido operário surge e atua com <em>“a experiência acumulada e organizada do proletariado”</em>.</p>
<blockquote><p><em>O proletariado de Paris não tinha tal partido. Os socialistas burgueses, com os quais fervilhava a Comuna, levantaram os olhos ao céu, esperaram um milagre ou então uma palavra profética, hesitaram e, durante esse tempo, as massas tatearam, perderam a cabeça pela indecisão de uns e pela fraqueza de outros. O resultado foi que a Revolução estourou no meio deles, tarde demais. Paris estava cercada (Trotsky, 1921).</em></p></blockquote>
<p>Trotsky foi cada vez mais incisivo em seu balanço, pois afirmou que, caso o proletariado francês tivesse fundado seu partido em setembro de 1870, não apenas a história da França, mas de toda a humanidade, dali em diante, teria tomado uma outra direção. Esta hipótese compreende a necessidade do <em>tempo </em>para o processo revolucionário, tal como Lênin expôs em suas considerações à Comuna. Significava a fundação do Partido, do programa socialista e as experiências que teriam sido vivenciadas pelos trabalhadores do país, 6 meses antes do <em>Assalto aos Céus</em>. Já em 18 de março de 1871, a possibilidade se abriu e o poder foi tomado pelos trabalhadores devido à fuga do governo Thiers para Versalhes. Fora como se a revolução estivesse caído no colo dos revoltosos, pois não tinham se preparado efetivamente para isso.</p>
<p>Mesmo assim, com todas as possibilidades de prender os ministros burgueses e caçar Thiers, ações que não teriam qualquer resistência popular, a Comuna não o fez, permitindo a reorganização burguesa fora de Paris. Não o fez, como explica Trotsky, por não haver uma <em>“organização partidária centralizada com uma visão geral e órgãos especiais para executar suas decisões”</em>. Trotsky relembra que os próprios defensores de Thiers se surpreenderam, naqueles dias, diante a passividade da Comuna, pois os revolucionários teriam total possibilidade de ganhar os soldados que ainda estavam nas fileiras burguesas devido suas insatisfações aos oficiais do governo. Para o bolchevique, a tarefa deveria ter sido trazê-los à Paris, porém,<em> “ninguém pensou nisso. Não havia ninguém para pensar nisso”</em> (Trotsky, 1921).</p>
<p>A Guarda Nacional, em especial seu Comitê Central que dirigia esta revolução, não possuía esse caráter. Era, na realidade, um Conselho de Deputados, reunindo trabalhadores armados e membros da pequena-burguesia. Este conselho foi eleito imediatamente pela Comuna e poderia ser um fundamental aparato de ação. Entretanto, acabou por representar mais as contradições populares do que a força do proletariado. Dentre vários refugos, isso se expressa na fuga do governo burguês para Versalhes, quando a Guarda Nacional se eximiu completamente da própria responsabilidade, dizendo haver uma suposta falta de legalidade democrática para sua atuação.</p>
<p><em>Os radicais pequeno-burgueses e os idealistas-socialistas, respeitando a “legalidade” e as pessoas que personificavam uma parte do Estado “legal”, os deputados, os prefeitos, etc., esperavam no fundo de suas almas que Thiers parasse respeitosamente diante da Paris revolucionária, assim que esta se cobrisse com a Comuna “legal” (Trotsky, 1921).</em></p>
<blockquote><p>Politicamente, isso significava a defesa destes dirigentes da Comuna aos <em>sagrados princípios</em> de Federação e Autonomia. Negavam ser influência e base para as demais regiões do país, negavam a ditadura do proletariado. <em>“Em suma, foi apenas uma tentativa de substituir a revolução proletária em desenvolvimento por uma reforma pequeno-burguesa: a autonomia comunal”</em> (Trotsky, 1921).</p></blockquote>
<p>Para Trotsky, isto não passava de uma <em>tagarelice idealista</em>, um <em>tipo de anarquismo mundano</em>, que servia para encobrir a covardia da Guarda Nacional em levar a revolução até às últimas consequências, a vitória proletária! É preciso, portanto, deixar claro, com as lições da Comuna, que tal defesa da atividade e independência individual e local é um legado pequeno-burguês, incrustado nesta classe e em anarquistas até nossos dias. Um erro brutal que custou a vida dos proletários franceses e de milhares de outros trabalhadores que estiveram em processos revolucionários sob esta política.</p>
<p>Diferente do que dizem seus críticos pequeno-burguês e anarquistas, o partido revolucionário centralizado não cria ou controla despoticamente uma revolução. O partido não escolhe o momento de tomar o poder ou outra ação de caráter autoritário. O que faz o partido centralizado, a sua verdadeira tarefa, é intervir ativamente nos acontecimentos, adentrar e motivar o espírito revolucionário dos trabalhadores, avaliar as forças inimigas e apontar para o momento favorável da ação decisiva. Assim atuaram os bolcheviques na Rússia, assim não atuou a Guarda Nacional na Comuna de Paris, pois, novamente, não tinha este caráter: <em>“a comparação de 18 de março de 1871 com 7 de outubro</em> (novembro em nosso calendário) <em>de 1917 é muito instrutiva deste ponto de vista”</em>. Este paralelo é detalhadamente descrito por Trotsky em seu artigo, uma aula de história comparativa, explicando como foi possível a vitória na Rússia e os motivos da derrota em Paris.</p>
<p>Ao fim deste esplêndido artigo, repleto de erudição histórica e ensinamentos para a luta revolucionária, Trotsky definiu que ao folhearmos toda a história da Comuna de Paris uma lição se sobressai entre tantas deste processo <em>“é a necessária liderança partidária, forte e centralizada”</em>. Para o revolucionário, o proletariado francês se sacrificou mais que qualquer outro no mundo, porém, também mais que qualquer outro, foi enganado pela burguesia e pequena-burguesia, pelos socialistas republicanos e democráticos, que apresentaram suas fórmulas mágicas de elegibilidade parlamentar, autonomismo e demais engodos que apenas fizeram (e fazem) apertar os <em>grilhões nos pés proletários</em>.</p>
<figure id="attachment_39136" aria-describedby="caption-attachment-39136" style="width: 600px" class="wp-caption aligncenter"><img loading="lazy" decoding="async" class="size-full wp-image-39136" src="https://i0.wp.com/www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2021/06/Dugudus-Nous-la-Commune-150-ans-de-la-Commune-de-Paris-Copie.jpg?resize=600%2C338&amp;ssl=1" alt="" width="600" height="338" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2021/06/Dugudus-Nous-la-Commune-150-ans-de-la-Commune-de-Paris-Copie.jpg?w=600&amp;ssl=1 600w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2021/06/Dugudus-Nous-la-Commune-150-ans-de-la-Commune-de-Paris-Copie.jpg?resize=300%2C169&amp;ssl=1 300w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2021/06/Dugudus-Nous-la-Commune-150-ans-de-la-Commune-de-Paris-Copie.jpg?resize=150%2C85&amp;ssl=1 150w" sizes="(max-width: 600px) 100vw, 600px" data-recalc-dims="1" /><figcaption id="caption-attachment-39136" class="wp-caption-text">Imagem: Dugudus</figcaption></figure>
<div class="clear"></div><div style="margin-top:10px; margin-bottom:10px;" class="divider divider-normal"></div>
<h4><strong>150 anos de aprendizado e luta</strong></h4>
<p>O valor da Comuna de Paris de 1871 é inestimável. Todos os grandes revolucionários do século 20 estudaram este processo e extraíram seus ensinamentos, em especial Lênin e Trotsky, que, com os balanços necessários e longe de qualquer idealismo, puderam defender e criticar os rumos da revolução parisiense. Seus objetivos eram evidentes: não realizar os mesmos erros na Rússia, saudando e aprendendo com os atos heróicos da Comuna. Acima de tudo, travaram o combate pelo socialismo internacional, pela expropriação dos capitalistas de todas suas bases econômicas e políticas.</p>
<p>Os bolcheviques colocaram em prática a ação consciente de uma vanguarda operária e revolucionária, avançaram o projeto francês do século 19, arrancaram das mãos burguesas e monarcas os rumos da sociedade russa e consolidaram a luta internacionalista. Deixaram claro que deve ser tarefa dos marxistas e da classe trabalhadora aprender com a história, adquirir todo o acúmulo da ação dos homens no tempo, pois isto nutre nosso presente e nos permite diminuir nossos erros.</p>
<p>Portanto, realizemos a tarefa da humanidade de construir um partido revolucionário, uma direção marxista, que aprende com a história da luta de classes, com toda a ciência, arte e economia acumulada até nossos dias. Apenas assim seremos capazes de intervir concretamente no movimento da classe trabalhadora. Isso significa não apenas barrar os ataques do capitalismo senil e assassino, mas, fundamentalmente, estarmos qualificados para dirigir a derrocada final deste modo produtivo decrépito para a construção de um mundo onde sejamos socialmente iguais, humanamente diferentes e totalmente livres, tal como era o sonho dos <em>communards</em>.</p>
<div class="clear"></div><div style="margin-top:10px; margin-bottom:10px;" class="divider divider-normal"></div>
<p><a href="#_ftnref1" name="_ftn1"><sup>1</sup></a> TROTSKY, Leon. Sous la banniere de la Commune, 1917. Disponível em: &lt;https://www.marxists.org/francais/trotsky/oeuvres/1917/03/commune.htm&gt;. Acesso em: 14 de abril de 2021.</p>
<p><a href="#_ftnref2" name="_ftn2"><sup>2</sup></a> TROTSKY, Leon. Lessons of the Paris Commune, 1921. Disponível em: &lt;https://www.marxists.org/archive/trotsky/1921/02/commune.htm&gt;. Acesso em: 14 de abril de 2021.</p>
<p><a href="#_ftnref3" name="_ftn3"><sup>3</sup></a> Livraria Marxista. América Socialista 18. Disponível em: &lt;https://loja.livrariamarxista.com.br/produto/america-socialista-18/&gt;. Acesso em: 16 de abril de 2021.</p>
<div class="sharedaddy sd-sharing-enabled"><div class="robots-nocontent sd-block sd-social sd-social-official sd-sharing"><h3 class="sd-title">Compartilhe isso:</h3><div class="sd-content"><ul><li class="share-facebook"><div class="fb-share-button" data-href="https://marxismo.org.br/a-comuna-e-imortal-lenin-e-trotsky-sobre-o-assalto-aos-ceus-de-1871-parte-2/" data-layout="button_count"></div></li><li class="share-jetpack-whatsapp"><a rel="nofollow noopener noreferrer" data-shared="" class="share-jetpack-whatsapp sd-button" href="https://marxismo.org.br/a-comuna-e-imortal-lenin-e-trotsky-sobre-o-assalto-aos-ceus-de-1871-parte-2/?share=jetpack-whatsapp" target="_blank" title="Clique para compartilhar no WhatsApp" ><span>WhatsApp</span></a></li><li class="share-telegram"><a rel="nofollow noopener noreferrer" data-shared="" class="share-telegram sd-button" href="https://marxismo.org.br/a-comuna-e-imortal-lenin-e-trotsky-sobre-o-assalto-aos-ceus-de-1871-parte-2/?share=telegram" target="_blank" title="Clique para compartilhar no Telegram" ><span>Telegram</span></a></li><li class="share-twitter"><a href="https://twitter.com/share" class="twitter-share-button" data-url="https://marxismo.org.br/a-comuna-e-imortal-lenin-e-trotsky-sobre-o-assalto-aos-ceus-de-1871-parte-2/" data-text="A Comuna é Imortal: Lênin e Trotsky sobre o Assalto aos Céus de 1871 (parte 2)" data-via="EM_CMI" >Tweet</a></li><li class="share-print"><a rel="nofollow noopener noreferrer" data-shared="" class="share-print sd-button" href="https://marxismo.org.br/a-comuna-e-imortal-lenin-e-trotsky-sobre-o-assalto-aos-ceus-de-1871-parte-2/#print" target="_blank" title="Clique para imprimir" ><span>Imprimir</span></a></li><li class="share-end"></li></ul></div></div></div>					
									</div><!-- .entry /-->


								<div class="clear"></div>
			</div><!-- .post-inner -->

			<script type="application/ld+json" class="tie-schema-graph">{"@context":"http:\/\/schema.org","@type":"NewsArticle","dateCreated":"2021-06-03T15:56:55-03:00","datePublished":"2021-06-03T15:56:55-03:00","dateModified":"2023-03-18T09:18:24-03:00","headline":"A Comuna \u00e9 Imortal: L\u00eanin e Trotsky sobre o Assalto aos C\u00e9us de 1871 (parte 2)","name":"A Comuna \u00e9 Imortal: L\u00eanin e Trotsky sobre o Assalto aos C\u00e9us de 1871 (parte 2)","keywords":"Cmuna de Paris,Fran\u00e7a,hist\u00f3ria,Paris,revolu\u00e7\u00e3o,teoria,Trotsky,Viva a Comuna","url":"https:\/\/marxismo.org.br\/a-comuna-e-imortal-lenin-e-trotsky-sobre-o-assalto-aos-ceus-de-1871-parte-2\/","description":"PARTE 1 Trotsky e as Li\u00e7\u00f5es da Comuna Guerra e Revolu\u00e7\u00e3o frequentemente se sucedem na hist\u00f3ria. [...] \u00c9 assim que h\u00e1 46 anos na Fran\u00e7a a guerra franco-prussiana de 1870-1871 resultou na revolta dos tr","copyrightYear":"2021","publisher":{"@id":"#Publisher","@type":"Organization","name":"Organiza\u00e7\u00e3o Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https:\/\/www.marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2024\/06\/Logo-OCI-provisorio-ICR-grande.png"},"sameAs":["https:\/\/www.facebook.com\/oci.comunista","https://marxismo.org.br/a-comuna-e-imortal-lenin-e-trotsky-sobre-o-assalto-aos-ceus-de-1871-parte-2/\/\/twitter.com\/oci_comunista","https://marxismo.org.br/a-comuna-e-imortal-lenin-e-trotsky-sobre-o-assalto-aos-ceus-de-1871-parte-2/\/\/www.youtube.com\/user\/esquerdamarxista","https://marxismo.org.br/a-comuna-e-imortal-lenin-e-trotsky-sobre-o-assalto-aos-ceus-de-1871-parte-2/\/\/www.instagram.com\/oci.comunista\/","https:\/\/open.spotify.com\/show\/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8"]},"sourceOrganization":{"@id":"#Publisher"},"copyrightHolder":{"@id":"#Publisher"},"mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https:\/\/marxismo.org.br\/a-comuna-e-imortal-lenin-e-trotsky-sobre-o-assalto-aos-ceus-de-1871-parte-2\/"},"author":{"@type":"Person","name":"Chico Aviz","url":"https:\/\/marxismo.org.br\/author\/francisco-aviz\/"},"articleSection":"A Comuna de Paris","articleBody":"PARTE 1\r\n\r\nTrotsky e as Li\u00e7\u00f5es da Comuna\r\nGuerra e Revolu\u00e7\u00e3o frequentemente se sucedem na hist\u00f3ria. [...] \u00c9 assim que h\u00e1 46 anos na Fran\u00e7a a guerra franco-prussiana de 1870-1871 resultou na revolta dos trabalhadores e na cria\u00e7\u00e3o da Comuna de Paris. [...] A bandeira da Comuna \u00e9 a bandeira da Rep\u00fablica mundial dos trabalhadores! (Trotsky, 1917).\r\nAo lado de L\u00eanin, a contribui\u00e7\u00e3o de Trotsky para o entendimento da Comuna de Paris \u00e9 fundamental para os revolucion\u00e1rios e a classe trabalhadora de nosso tempo. O dirigente do Ex\u00e9rcito Vermelho tamb\u00e9m reservou ao processo alguns artigos, os quais dois ser\u00e3o aqui apreciados. O primeiro \u00e9 de 17 de mar\u00e7o de 1917, publicado na Novy Mir], uma revista de emigrados russos em Nova Iorque, e o segundo, de 4 de fevereiro de 1921, foi publicado pela revista sovi\u00e9tica Zlatoost2.\r\n\r\nSob a Bandeira da Comuna! Este \u00e9 o artigo de Trotsky publicado em mar\u00e7o de 1917, produzido quando a revolu\u00e7\u00e3o pol\u00edtica contra o feudalismo czarista havia sido feita na R\u00fassia. A monarquia foi destitu\u00edda e um governo provis\u00f3rio, de car\u00e1ter liberal, estava no poder. A chama da revolu\u00e7\u00e3o n\u00e3o era leve, mas uma labareda que ardia os \u00e2nimos da classe oper\u00e1ria pela tomada do poder pelos sovietes. Este contexto fez Trotsky produzir mais uma an\u00e1lise da luta de classes, tendo como exemplo a Comuna de Paris. O fez, neste momento, apontando como uma guerra, ou seja, uma situa\u00e7\u00e3o que p\u00f5e o povo em polvorosa, \u00e9 capaz de abrir o caminho revolucion\u00e1rio, pois exp\u00f5e as mazelas do Estado estabelecido.\r\n\r\nSe em tempos normais, a classe trabalhadora acaba por executar passivamente o trabalho ao capital, isso muda completamente em uma situa\u00e7\u00e3o de guerra ou de grande crise, fazendo as massas sentirem as contradi\u00e7\u00f5es da sociedade de classes com mais for\u00e7a. Na guerra, a burguesia promete liberdade, justi\u00e7a e uma vida melhor, caso saia vitoriosa. Isso, evidentemente, conquista os trabalhadores, mas, quando estes veem que tais promessas s\u00e3o inaplic\u00e1veis, meras mentiras das classes dominantes, os trabalhadores se revoltam e destinam suas energias para a guerra de classes. \u00c9 quando \u201ca guerra d\u00e1 origem \u00e0 revolu\u00e7\u00e3o\u201d.\r\n\r\nAntes de ir \u00e0 Paris de 1871, Trotsky relembra que foi isso que levou a R\u00fassia \u00e0 Revolu\u00e7\u00e3o de 1905, devido \u00e0 Guerra Russo-Japonesa, e \u00e0 pr\u00f3pria Revolu\u00e7\u00e3o de 1917, por meio da participa\u00e7\u00e3o e o massacre contra os soldados russos na Primeira Guerra Mundial. Assim, para Trotsky, foi a Guerra Franco-Prussiana, iniciada em 1870, que possibilitou a funda\u00e7\u00e3o da Comuna de Paris. A precis\u00e3o desta an\u00e1lise de Trotsky \u00e9 cir\u00fargica, mas mesmo para os desatentos basta compreender o papel da Guarda Nacional no processo parisiense. Um destacamento de oper\u00e1rios armados pelo governo burgu\u00eas de Thiers, que deveria lutar contra os prussianos, tornou-se uma esp\u00e9cie de Comit\u00ea Central da Revolu\u00e7\u00e3o, mesmo com todos os seus problemas. Isso porque, depois de capitular perante Bismarck, a burguesia francesa foi tamb\u00e9m derrotada, como aponta Trotsky, na tentativa de desarmar os trabalhadores. O esp\u00edrito da guerra havia se transformado em revolta popular, tendo tomado as mentes e cora\u00e7\u00f5es dos trabalhadores, que queriam muito mais do que cumprir a tarefa da burguesia nacional. Eles queriam mais do que expulsar o ex\u00e9rcito estrangeiro, eles queriam o poder da Rep\u00fablica, queriam um novo mundo.\r\n\r\nAssim, no 18 de mar\u00e7o de 1871, os trabalhadores derrotaram no campo de combate as tropas burguesas e, ap\u00f3s 10 dias, instauraram a Comuna, o governo oper\u00e1rio da capital. Trotsky n\u00e3o se demora em dizer que a experi\u00eancia foi sum\u00e1ria, as fragilidades do governo popular n\u00e3o permitiram a consolida\u00e7\u00e3o oper\u00e1ria, como j\u00e1 vimos. Mesmo assim, para Trotsky, a viol\u00eancia burguesa n\u00e3o apagou o fato da \u201cComuna ter sido o maior evento da hist\u00f3ria da luta prolet\u00e1ria\u201d, que seria superada apenas meses depois deste artigo do revolucion\u00e1rio bolchevique, em outubro de 1917.\r\n\r\nPor fim, Trotsky lista algumas das conquistas concretas do processo, que deveriam servir como norte para os russos no ano revolucion\u00e1rio: separar Estado e escolas da religi\u00e3o; abolir a pena de morte; combater o chauvinismo; fixar os sal\u00e1rios dos funcion\u00e1rios do Estado ao recebido por um oper\u00e1rio; realizar censos em f\u00e1bricas para que deixassem de ser insalubres; a ocupa\u00e7\u00e3o das f\u00e1bricas para a produ\u00e7\u00e3o e controle oper\u00e1rio; e, em suma, a primeira experi\u00eancia da economia planificada. Ele reiterou: \u201cagora, em 18 de mar\u00e7o de 1917, a imagem da Comuna surge diante de n\u00f3s com mais clareza do que nunca, pois, depois de um grande intervalo de tempo, voltamos a entrar na \u00e9poca das grandes batalhas revolucion\u00e1rias\u201d. Essa situa\u00e7\u00e3o, para Trotsky, ainda estava, naqueles meses, restrita \u00e0 Europa, mas que em breve alcan\u00e7aria a Am\u00e9rica, pois, como nunca antes, a burguesia estava \u00e1vida pelo sangue da classe trabalhadora servindo aos seus lucros, ocultando essa realidade com palavras de ordem como \u201cem defesa da p\u00e1tria\u201d. Trotsky estava correto, eram as d\u00e9cadas das guerras mundiais. Neste sentido, em 1917, a R\u00fassia deveria ter sido apenas a precursora dos levantes prolet\u00e1rios, o in\u00edcio da revolu\u00e7\u00e3o permanente. Assim Trotsky convocou os trabalhadores a:\r\nArrancar a m\u00e1quina do Estado das m\u00e3os burguesas, transform\u00e1-la de uma arma de viol\u00eancia burguesa em um aparelho de autogoverno prolet\u00e1rio. Voc\u00ea agora \u00e9 incomparavelmente mais forte do que seus antecessores eram na \u00e9poca da Comuna. Controle todos os parasitas. Pegue a terra, as minas e as f\u00e1bricas e gerencie voc\u00ea mesmo. Fraternidade no trabalho, igualdade na partilha dos frutos do trabalho!\r\nEntretanto, as d\u00e9cadas seguintes receberam a contrarrevolu\u00e7\u00e3o da burocracia stalinista, sendo a barreira pol\u00edtica para o internacionalismo prolet\u00e1rio e para que as guerras mundiais se transformassem em revolu\u00e7\u00f5es mundiais.\r\n\r\nUm outro artigo no qual podemos encontrar as considera\u00e7\u00f5es de Trotsky sobre o tema chama-se \u201cLi\u00e7\u00f5es da Comuna de Paris\u201d, publicado integralmente na nova edi\u00e7\u00e3o da revista te\u00f3rica da Corrente Marxista Internacional, a Am\u00e9rica Socialista, em seu n\u00famero 183. Se em setembro de 1924, o bolchevique escreveu o cl\u00e1ssico livro \u201cLi\u00e7\u00f5es de Outubro\u201d, para explicar o processo russo, em fevereiro de 1921, entre uma batalha e outra da Guerra Civil, Trotsky se dedicou tamb\u00e9m a explicar as li\u00e7\u00f5es de 1871.\r\n\r\nReside neste artigo de Trotsky uma compreens\u00e3o hist\u00f3rica primordial: nunca refletiremos sobre um processo do passado do mesmo jeito que outrora, pois ao estudarmos ou revisitarmos tais acontecimentos, sempre seremos influenciados pelos eventos subsequentes e pelo pr\u00f3prio presente. Em 1921, Trotsky expressou este pensamento que a Teoria da Hist\u00f3ria julga explicar como algo in\u00e9dito e surpreendente.\r\n\r\nEm seu tempo, Trotsky aponta que a Comuna de Paris n\u00e3o foi apenas um exemplo para as revolu\u00e7\u00f5es russa, alem\u00e3 e h\u00fangara, mas que, ap\u00f3s estes eventos do s\u00e9culo 20, tamb\u00e9m passou a ser melhor entendida. Fora um \u201cpress\u00e1gio de uma revolu\u00e7\u00e3o prolet\u00e1ria mundial\u201d. Mais que isso, a Comuna, segundo Trotsky, mostrou todas as contradi\u00e7\u00f5es que podem acometer as massas trabalhadoras em uma revolu\u00e7\u00e3o. Os parisienses demonstraram todo o hero\u00edsmo dos explorados e oprimidos, capazes de se unirem em uma massa heterog\u00eanea, sacrificando suas vidas pela causa da liberdade. Mas tamb\u00e9m explicitou como a indecis\u00e3o, a aus\u00eancia de dire\u00e7\u00e3o para o movimento, o refugo em horas decisivas, \u201cpermitindo que o inimigo se recomponha\u201d, podem significar n\u00e3o apenas a derrota revolucion\u00e1ria, mas uma carnificina praticada pela burguesia.\r\n\r\nInteressante ressaltar como Trotsky explica que a Comuna tinha explodido tarde demais. Para o bolchevique, ela obteve um caminho livre para ser instaurada em 4 de setembro de 1870, ou seja, 6 meses antes da vit\u00f3ria do 18 de mar\u00e7o. Caso houvesse assim acontecido, a hip\u00f3tese de Trotsky \u00e9 que o proletariado de Paris teria conseguido levantar os trabalhadores de toda a Fran\u00e7a contra Bismarck e contra Thiers. Mas por que 4 de setembro de 1870? Embora Trotsky n\u00e3o aponte em seu artigo, esta foi a data da instaura\u00e7\u00e3o da Terceira Rep\u00fablica Francesa, o regime que mais durou no pa\u00eds ap\u00f3s a revolu\u00e7\u00e3o burguesa de 1789 e que teve Adolphe Thiers como seu presidente.\r\n\r\nA Fran\u00e7a havia declarado guerra \u00e0 Pr\u00fassia em 19 de julho de 1870, com a imediata resposta alem\u00e3 contra Napole\u00e3o III e seu ex\u00e9rcito. Enquanto os franceses possu\u00edam cerca de 200 mil soldados, os prussianos reuniram 400 mil. A primeira batalha, em 2 de agosto, teve a Fran\u00e7a vitoriosa, mas ap\u00f3s este conflito foi enfraquecida e sendo derrotada at\u00e9 a batalha final, em 1\u00b0 de setembro, na cidade de Sedan, no nordeste do pa\u00eds. Com o comando militar de Napole\u00e3o, a Fran\u00e7a foi derrotada e seu governo capitulou \u00e0 Bismarck, com a pris\u00e3o do comandante e de 83 mil soldados. Como Trotsky explicou em seu artigo de 1917, quando a guerra burguesa n\u00e3o realiza o que promete, as massas revoltam-se. Abre-se ent\u00e3o o caminho para a revolu\u00e7\u00e3o. Assim poderia ter acontecido, pois quando a not\u00edcia da derrota francesa chegou em Paris, a rebeli\u00e3o explodiu nas ruas, a Assembleia Constituinte foi dissolvida e, em 4 de setembro, foi proclamada a Terceira Rep\u00fablica, dando fim ao segundo imp\u00e9rio bonapartista.\r\n\r\nAo inv\u00e9s desta situa\u00e7\u00e3o ter guinado o pa\u00eds para uma Rep\u00fablica oper\u00e1ria, \u201co poder caiu nas m\u00e3os de demagogos democr\u00e1ticos, os deputados de Paris\u201d. Isso pelo fato da aus\u00eancia de dire\u00e7\u00e3o, de um partido intimamente enraizado nas lutas dos trabalhadores. A vanguarda nesse momento estavam sendo os patriotas pequeno-burgueses, que n\u00e3o confiavam no proletariado, e balan\u00e7avam suas bandeiras com, segundo Trotsky, \u201capenas dez frases vagamente revolucion\u00e1rias\u201d, uma mera fraseologia socialista, vazia de conte\u00fado e da participa\u00e7\u00e3o oper\u00e1ria. Este, ali\u00e1s, \u00e9 um aprendizado que devemos estar atentos nos nossos dias. Neste quesito, Trotsky aprofundou a explica\u00e7\u00e3o sobre as li\u00e7\u00f5es da Comuna, ao dizer que, na ess\u00eancia destas dire\u00e7\u00f5es que divulgam fraseologias socialistas, est\u00e1 a mera adapta\u00e7\u00e3o ao Estado burgu\u00eas, com o partido sendo uma m\u00e1quina de manobra parlamentar. Ao contr\u00e1rio disso, o partido oper\u00e1rio surge e atua com \u201ca experi\u00eancia acumulada e organizada do proletariado\u201d.\r\nO proletariado de Paris n\u00e3o tinha tal partido. Os socialistas burgueses, com os quais fervilhava a Comuna, levantaram os olhos ao c\u00e9u, esperaram um milagre ou ent\u00e3o uma palavra prof\u00e9tica, hesitaram e, durante esse tempo, as massas tatearam, perderam a cabe\u00e7a pela indecis\u00e3o de uns e pela fraqueza de outros. O resultado foi que a Revolu\u00e7\u00e3o estourou no meio deles, tarde demais. Paris estava cercada (Trotsky, 1921).\r\nTrotsky foi cada vez mais incisivo em seu balan\u00e7o, pois afirmou que, caso o proletariado franc\u00eas tivesse fundado seu partido em setembro de 1870, n\u00e3o apenas a hist\u00f3ria da Fran\u00e7a, mas de toda a humanidade, dali em diante, teria tomado uma outra dire\u00e7\u00e3o. Esta hip\u00f3tese compreende a necessidade do tempo para o processo revolucion\u00e1rio, tal como L\u00eanin exp\u00f4s em suas considera\u00e7\u00f5es \u00e0 Comuna. Significava a funda\u00e7\u00e3o do Partido, do programa socialista e as experi\u00eancias que teriam sido vivenciadas pelos trabalhadores do pa\u00eds, 6 meses antes do Assalto aos C\u00e9us. J\u00e1 em 18 de mar\u00e7o de 1871, a possibilidade se abriu e o poder foi tomado pelos trabalhadores devido \u00e0 fuga do governo Thiers para Versalhes. Fora como se a revolu\u00e7\u00e3o estivesse ca\u00eddo no colo dos revoltosos, pois n\u00e3o tinham se preparado efetivamente para isso.\r\n\r\nMesmo assim, com todas as possibilidades de prender os ministros burgueses e ca\u00e7ar Thiers, a\u00e7\u00f5es que n\u00e3o teriam qualquer resist\u00eancia popular, a Comuna n\u00e3o o fez, permitindo a reorganiza\u00e7\u00e3o burguesa fora de Paris. N\u00e3o o fez, como explica Trotsky, por n\u00e3o haver uma \u201corganiza\u00e7\u00e3o partid\u00e1ria centralizada com uma vis\u00e3o geral e \u00f3rg\u00e3os especiais para executar suas decis\u00f5es\u201d. Trotsky relembra que os pr\u00f3prios defensores de Thiers se surpreenderam, naqueles dias, diante a passividade da Comuna, pois os revolucion\u00e1rios teriam total possibilidade de ganhar os soldados que ainda estavam nas fileiras burguesas devido suas insatisfa\u00e7\u00f5es aos oficiais do governo. Para o bolchevique, a tarefa deveria ter sido traz\u00ea-los \u00e0 Paris, por\u00e9m, \u201cningu\u00e9m pensou nisso. N\u00e3o havia ningu\u00e9m para pensar nisso\u201d (Trotsky, 1921).\r\n\r\nA Guarda Nacional, em especial seu Comit\u00ea Central que dirigia esta revolu\u00e7\u00e3o, n\u00e3o possu\u00eda esse car\u00e1ter. Era, na realidade, um Conselho de Deputados, reunindo trabalhadores armados e membros da pequena-burguesia. Este conselho foi eleito imediatamente pela Comuna e poderia ser um fundamental aparato de a\u00e7\u00e3o. Entretanto, acabou por representar mais as contradi\u00e7\u00f5es populares do que a for\u00e7a do proletariado. Dentre v\u00e1rios refugos, isso se expressa na fuga do governo burgu\u00eas para Versalhes, quando a Guarda Nacional se eximiu completamente da pr\u00f3pria responsabilidade, dizendo haver uma suposta falta de legalidade democr\u00e1tica para sua atua\u00e7\u00e3o.\r\n\r\nOs radicais pequeno-burgueses e os idealistas-socialistas, respeitando a \u201clegalidade\u201d e as pessoas que personificavam uma parte do Estado \u201clegal\u201d, os deputados, os prefeitos, etc., esperavam no fundo de suas almas que Thiers parasse respeitosamente diante da Paris revolucion\u00e1ria, assim que esta se cobrisse com a Comuna \u201clegal\u201d (Trotsky, 1921).\r\nPoliticamente, isso significava a defesa destes dirigentes da Comuna aos sagrados princ\u00edpios de Federa\u00e7\u00e3o e Autonomia. Negavam ser influ\u00eancia e base para as demais regi\u00f5es do pa\u00eds, negavam a ditadura do proletariado. \u201cEm suma, foi apenas uma tentativa de substituir a revolu\u00e7\u00e3o prolet\u00e1ria em desenvolvimento por uma reforma pequeno-burguesa: a autonomia comunal\u201d (Trotsky, 1921).\r\nPara Trotsky, isto n\u00e3o passava de uma tagarelice idealista, um tipo de anarquismo mundano, que servia para encobrir a covardia da Guarda Nacional em levar a revolu\u00e7\u00e3o at\u00e9 \u00e0s \u00faltimas consequ\u00eancias, a vit\u00f3ria prolet\u00e1ria! \u00c9 preciso, portanto, deixar claro, com as li\u00e7\u00f5es da Comuna, que tal defesa da atividade e independ\u00eancia individual e local \u00e9 um legado pequeno-burgu\u00eas, incrustado nesta classe e em anarquistas at\u00e9 nossos dias. Um erro brutal que custou a vida dos prolet\u00e1rios franceses e de milhares de outros trabalhadores que estiveram em processos revolucion\u00e1rios sob esta pol\u00edtica.\r\n\r\nDiferente do que dizem seus cr\u00edticos pequeno-burgu\u00eas e anarquistas, o partido revolucion\u00e1rio centralizado n\u00e3o cria ou controla despoticamente uma revolu\u00e7\u00e3o. O partido n\u00e3o escolhe o momento de tomar o poder ou outra a\u00e7\u00e3o de car\u00e1ter autorit\u00e1rio. O que faz o partido centralizado, a sua verdadeira tarefa, \u00e9 intervir ativamente nos acontecimentos, adentrar e motivar o esp\u00edrito revolucion\u00e1rio dos trabalhadores, avaliar as for\u00e7as inimigas e apontar para o momento favor\u00e1vel da a\u00e7\u00e3o decisiva. Assim atuaram os bolcheviques na R\u00fassia, assim n\u00e3o atuou a Guarda Nacional na Comuna de Paris, pois, novamente, n\u00e3o tinha este car\u00e1ter: \u201ca compara\u00e7\u00e3o de 18 de mar\u00e7o de 1871 com 7 de outubro (novembro em nosso calend\u00e1rio) de 1917 \u00e9 muito instrutiva deste ponto de vista\u201d. Este paralelo \u00e9 detalhadamente descrito por Trotsky em seu artigo, uma aula de hist\u00f3ria comparativa, explicando como foi poss\u00edvel a vit\u00f3ria na R\u00fassia e os motivos da derrota em Paris.\r\n\r\nAo fim deste espl\u00eandido artigo, repleto de erudi\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica e ensinamentos para a luta revolucion\u00e1ria, Trotsky definiu que ao folhearmos toda a hist\u00f3ria da Comuna de Paris uma li\u00e7\u00e3o se sobressai entre tantas deste processo \u201c\u00e9 a necess\u00e1ria lideran\u00e7a partid\u00e1ria, forte e centralizada\u201d. Para o revolucion\u00e1rio, o proletariado franc\u00eas se sacrificou mais que qualquer outro no mundo, por\u00e9m, tamb\u00e9m mais que qualquer outro, foi enganado pela burguesia e pequena-burguesia, pelos socialistas republicanos e democr\u00e1ticos, que apresentaram suas f\u00f3rmulas m\u00e1gicas de elegibilidade parlamentar, autonomismo e demais engodos que apenas fizeram (e fazem) apertar os grilh\u00f5es nos p\u00e9s prolet\u00e1rios.\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n150 anos de aprendizado e luta\r\nO valor da Comuna de Paris de 1871 \u00e9 inestim\u00e1vel. Todos os grandes revolucion\u00e1rios do s\u00e9culo 20 estudaram este processo e extra\u00edram seus ensinamentos, em especial L\u00eanin e Trotsky, que, com os balan\u00e7os necess\u00e1rios e longe de qualquer idealismo, puderam defender e criticar os rumos da revolu\u00e7\u00e3o parisiense. Seus objetivos eram evidentes: n\u00e3o realizar os mesmos erros na R\u00fassia, saudando e aprendendo com os atos her\u00f3icos da Comuna. Acima de tudo, travaram o combate pelo socialismo internacional, pela expropria\u00e7\u00e3o dos capitalistas de todas suas bases econ\u00f4micas e pol\u00edticas.\r\n\r\nOs bolcheviques colocaram em pr\u00e1tica a a\u00e7\u00e3o consciente de uma vanguarda oper\u00e1ria e revolucion\u00e1ria, avan\u00e7aram o projeto franc\u00eas do s\u00e9culo 19, arrancaram das m\u00e3os burguesas e monarcas os rumos da sociedade russa e consolidaram a luta internacionalista. Deixaram claro que deve ser tarefa dos marxistas e da classe trabalhadora aprender com a hist\u00f3ria, adquirir todo o ac\u00famulo da a\u00e7\u00e3o dos homens no tempo, pois isto nutre nosso presente e nos permite diminuir nossos erros.\r\n\r\nPortanto, realizemos a tarefa da humanidade de construir um partido revolucion\u00e1rio, uma dire\u00e7\u00e3o marxista, que aprende com a hist\u00f3ria da luta de classes, com toda a ci\u00eancia, arte e economia acumulada at\u00e9 nossos dias. Apenas assim seremos capazes de intervir concretamente no movimento da classe trabalhadora. Isso significa n\u00e3o apenas barrar os ataques do capitalismo senil e assassino, mas, fundamentalmente, estarmos qualificados para dirigir a derrocada final deste modo produtivo decr\u00e9pito para a constru\u00e7\u00e3o de um mundo onde sejamos socialmente iguais, humanamente diferentes e totalmente livres, tal como era o sonho dos communards.\r\n\r\n\r\n\r\n1\u00a0TROTSKY, Leon. Sous la banniere de la Commune, 1917. Dispon\u00edvel em: &lt;https:\/\/www.marxists.org\/francais\/trotsky\/oeuvres\/1917\/03\/commune.htm&gt;. Acesso em: 14 de abril de 2021.\r\n\r\n2\u00a0TROTSKY, Leon. Lessons of the Paris Commune, 1921. Dispon\u00edvel em: &lt;https:\/\/www.marxists.org\/archive\/trotsky\/1921\/02\/commune.htm&gt;. Acesso em: 14 de abril de 2021.\r\n\r\n3\u00a0Livraria Marxista. Am\u00e9rica Socialista 18. Dispon\u00edvel em: &lt;https:\/\/loja.livrariamarxista.com.br\/produto\/america-socialista-18\/&gt;. Acesso em: 16 de abril de 2021.","image":{"@type":"ImageObject","url":"https:\/\/i0.wp.com\/marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2021\/06\/Hotel-de-ville-proclamation-de-la-Commune-de-1871-dessin-de-Lamy-Le-Monde-illustre-Copie.jpg?fit=550%2C364&ssl=1","width":696,"height":364}}</script>
		</article><!-- .post-listing -->
		

		
		

		
		
		
		
				
<div id="comments">


<div class="clear"></div>


</div><!-- #comments -->

	</div><!-- .content -->
<aside id="sidebar">
	<div class="theiaStickySidebar">
		<div class="search-block-large widget">
			<form method="get" action="https://marxismo.org.br/">
				<button class="search-button" type="submit" value="Pesquisa"><i class="fa fa-search"></i></button>
				<input type="text" id="s" name="s" value="Pesquisa" onfocus="if (this.value == 'Pesquisa') {this.value = '';}" onblur="if (this.value == '') {this.value = 'Pesquisa';}"  />
			</form>
		</div><!-- .search-block /-->
<div id="social-8" class="widget social-icons-widget"><div class="widget-top"><h4>Redes Sociais</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div class="social-icons social-colored">
		<a class="ttip-none" title="Facebook" href="https://www.facebook.com/oci.comunista" target="_blank"><i class="fa fa-facebook"></i></a><a class="ttip-none" title="Twitter" href="https://twitter.com/oci_comunista" target="_blank"><i class="fa fa-twitter"></i></a><a class="ttip-none" title="Youtube" href="https://www.youtube.com/user/esquerdamarxista" target="_blank"><i class="fa fa-youtube"></i></a><a class="ttip-none" title="instagram" href="https://www.instagram.com/oci.comunista/" target="_blank"><i class="fa fa-instagram"></i></a><a class="ttip-none" title="spotify" href="https://open.spotify.com/show/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8" target="_blank"><i class="fa fa-spotify"></i></a>
		<a class="ttip-none"  title="TikTok" href="https://www.tiktok.com/@oci.comunista" target="_blank"><i class="fa &lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;"></i></a>	</div>

</div></div><!-- .widget /--><div id="text-html-widget-46" class="widget text-html"><div class="widget-top"><h4>Acesse</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container"><div ><a href="https://www.marxist.com/"  target="_blank"><img class="size-full wp-image-6856 aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/teste-sidebar-3.jpg" alt="" width="390" height="144" /></a>

<a href="http://liberdadeeluta.org/" target="_blank"><img class="wp-image-6852 size-full aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_02.jpg" width="390" height="144" /></a>

<a href="http://www.livrariamarxista.com.br/" target="_blank"><img class="wp-image-6848 size-full aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_03.jpg" width="390" height="144" /></a>

<a href="https://www.marxismo.org.br/mulherespelosocialismo/" target="_blank"><img class="size-full wp-image-6855 aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_04.jpg" alt="" width="390" height="390" /></a>

<a href="https://www.marxismo.org.br/movimento-negro-socialista/" target="_blank"><img class="size-full wp-image-6855 aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_05.jpg" alt="" width="390" height="144" /></a>


				</div><div class="clear"></div></div></div><!-- .widget /--><div id="posts-list-widget-3" class="widget posts-list"><div class="widget-top"><h4>Publicações Recentes		</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">				<ul>
							<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/os-motivos-pelos-quais-um-militante-da-oci-renuncia-ao-seu-posto-na-direcao-do-sindicato-dos-metroviarios-de-sp/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/os-motivos-pelos-quais-um-militante-da-oci-renuncia-ao-seu-posto-na-direcao-do-sindicato-dos-metroviarios-de-sp/">Os motivos pelos quais um militante da OCI renuncia ao seu posto na direção do Sindicato dos Metroviários de SP</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>01/08/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/pedro-moro-pede-demissao-da-cptm-e-mais-uma-vez-a-farsa-da-privatizacao-e-exposta/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/pedro-moro-pede-demissao-da-cptm-e-mais-uma-vez-a-farsa-da-privatizacao-e-exposta/">Pedro Moro pede demissão da CPTM e mais uma vez a farsa da privatização é exposta</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>01/08/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/a-luta-pela-reducao-da-jornada-de-trabalho-sem-reducao-salarial/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/a-luta-pela-reducao-da-jornada-de-trabalho-sem-reducao-salarial/">A luta pela redução da jornada de trabalho sem redução salarial </a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>31/07/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/abaixo-o-regime-assassino-de-hasina-vitoria-para-os-estudantes-de-bangladesh-declaracao-da-icr/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/abaixo-o-regime-assassino-de-hasina-vitoria-para-os-estudantes-de-bangladesh-declaracao-da-icr/">Abaixo o regime assassino de Hasina! Vitória para os estudantes de Bangladesh! – Declaração da ICR</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>30/07/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/nota-urgente-sobre-a-venezuela-como-chegamos-a-este-beco-sem-saida/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/nota-urgente-sobre-a-venezuela-como-chegamos-a-este-beco-sem-saida/">Nota urgente sobre a Venezuela – Como chegamos a este beco sem saída?</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>30/07/2024</span>		</li>
						</ul>
		<div class="clear"></div>
	</div></div><!-- .widget /--><div id="ads250_250-widget-7" class="widget e3lan e3lan250_250-widget"><div class="widget-top"><h4>Assine O Comunismo</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div  class="e3lan-widget-content e3lan250-250">
								<div class="e3lan-cell">
				<a href="https://livrariamarxista.com.br/produto/jornal-o-comunismo/"  target="_blank"  >					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/capa-OC-site.jpg" alt="" />
				</a>			</div>
				</div>
	</div></div><!-- .widget /--><div id="ads250_250-widget-25" class="widget e3lan e3lan250_250-widget"><div class="widget-top"><h4>Manifesto</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div  class="e3lan-widget-content e3lan250-250">
								<div class="e3lan-cell">
				<a href="https://www.marxismo.org.br/manifesto-da-internacional-comunista-revolucionaria/"  target="_blank"  >					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/manifesto-graphic-website.jpg" alt="" />
				</a>			</div>
				</div>
	</div></div><!-- .widget /--><div id="ads250_250-widget-17" class="widget e3lan e3lan250_250-widget"><div class="widget-top"><h4>América Socialista &#8211; Em Defesa do Marxismo</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div  class="e3lan-widget-content e3lan250-250">
								<div class="e3lan-cell">
				<a href="https://livrariamarxista.com.br/produto/america-socialista-24/"  target="_blank"  >					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/Divulgacao-artigos-AS-24.jpg" alt="" />
				</a>			</div>
				</div>
	</div></div><!-- .widget /-->	</div><!-- .theiaStickySidebar /-->
</aside><!-- #sidebar /-->	<div class="clear"></div>
</div><!-- .container /-->

				
<div class="clear"></div>
<div class="footer-bottom">
	<div class="container">
		<div class="alignright">
					</div>
				<div class="social-icons">
		<a class="ttip-none" title="Facebook" href="https://www.facebook.com/oci.comunista" target="_blank"><i class="fa fa-facebook"></i></a><a class="ttip-none" title="Twitter" href="https://twitter.com/oci_comunista" target="_blank"><i class="fa fa-twitter"></i></a><a class="ttip-none" title="Youtube" href="https://www.youtube.com/user/esquerdamarxista" target="_blank"><i class="fa fa-youtube"></i></a><a class="ttip-none" title="instagram" href="https://www.instagram.com/oci.comunista/" target="_blank"><i class="fa fa-instagram"></i></a><a class="ttip-none" title="spotify" href="https://open.spotify.com/show/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8" target="_blank"><i class="fa fa-spotify"></i></a>
		<a class="ttip-none"  title="TikTok" href="https://www.tiktok.com/@oci.comunista" target="_blank"><i class="fa &lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;"></i></a>	</div>

		
		<div class="alignleft">
			© Copyright 2024, Esquerda Marxista		</div>
		<div class="clear"></div>
	</div><!-- .Container -->
</div><!-- .Footer bottom -->

</div><!-- .inner-Wrapper -->
</div><!-- #Wrapper -->
</div><!-- .Wrapper-outer -->
	<div id="topcontrol" class="fa fa-angle-up" title="Role Para Cima"></div>
<div id="fb-root"></div>

<div id="um_upload_single" style="display:none;"></div>

<div id="um_view_photo" style="display:none;">
	<a href="javascript:void(0);" data-action="um_remove_modal" class="um-modal-close" aria-label="Close view photo modal">
		<i class="um-faicon-times"></i>
	</a>

	<div class="um-modal-body photo">
		<div class="um-modal-photo"></div>
	</div>
</div>
<div id="reading-position-indicator"></div>			<script type='text/javascript'>
				const lazyloadRunObserver = () => {
					const lazyloadBackgrounds = document.querySelectorAll( `.e-con.e-parent:not(.e-lazyloaded)` );
					const lazyloadBackgroundObserver = new IntersectionObserver( ( entries ) => {
						entries.forEach( ( entry ) => {
							if ( entry.isIntersecting ) {
								let lazyloadBackground = entry.target;
								if( lazyloadBackground ) {
									lazyloadBackground.classList.add( 'e-lazyloaded' );
								}
								lazyloadBackgroundObserver.unobserve( entry.target );
							}
						});
					}, { rootMargin: '200px 0px 200px 0px' } );
					lazyloadBackgrounds.forEach( ( lazyloadBackground ) => {
						lazyloadBackgroundObserver.observe( lazyloadBackground );
					} );
				};
				const events = [
					'DOMContentLoaded',
					'elementor/lazyload/observe',
				];
				events.forEach( ( event ) => {
					document.addEventListener( event, lazyloadRunObserver );
				} );
			</script>
						<div id="fb-root"></div>
			<script>(function(d, s, id) { var js, fjs = d.getElementsByTagName(s)[0]; if (d.getElementById(id)) return; js = d.createElement(s); js.id = id; js.src = 'https://connect.facebook.net/pt_BR/sdk.js#xfbml=1&amp;appId=249643311490&version=v2.3'; fjs.parentNode.insertBefore(js, fjs); }(document, 'script', 'facebook-jssdk'));</script>
			<script>
			document.body.addEventListener( 'is.post-load', function() {
				if ( 'undefined' !== typeof FB ) {
					FB.XFBML.parse();
				}
			} );
			</script>
						<script>!function(d,s,id){var js,fjs=d.getElementsByTagName(s)[0],p=/^http:/.test(d.location)?'http':'https';if(!d.getElementById(id)){js=d.createElement(s);js.id=id;js.src=p+'://platform.twitter.com/widgets.js';fjs.parentNode.insertBefore(js,fjs);}}(document, 'script', 'twitter-wjs');</script>
			<script type="text/javascript" id="tie-scripts-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var tie = {"mobile_menu_active":"true","mobile_menu_top":"","lightbox_all":"true","lightbox_gallery":"true","woocommerce_lightbox":"","lightbox_skin":"dark","lightbox_thumb":"vertical","lightbox_arrows":"","sticky_sidebar":"1","is_singular":"1","reading_indicator":"true","lang_no_results":"No Results","lang_results_found":"Results Found"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/tie-scripts.js" id="tie-scripts-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/ilightbox.packed.js" id="tie-ilightbox-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/underscore.min.js" id="underscore-js"></script>
<script type="text/javascript" id="wp-util-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var _wpUtilSettings = {"ajax":{"url":"\/wp-admin\/admin-ajax.php"}};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/wp-util.min.js" id="wp-util-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/dist/hooks.min.js" id="wp-hooks-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/dist/i18n.min.js" id="wp-i18n-js"></script>
<script type="text/javascript" id="wp-i18n-js-after">
/* <![CDATA[ */
wp.i18n.setLocaleData( { 'text direction\u0004ltr': [ 'ltr' ] } );
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/tipsy/tipsy.min.js" id="um_tipsy-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/um-confirm/um-confirm.min.js" id="um_confirm-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/picker.min.js" id="um_datetime-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/picker.date.min.js" id="um_datetime_date-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/picker.time.min.js" id="um_datetime_time-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/translations/pt_BR.min.js" id="um_datetime_locale-js"></script>
<script type="text/javascript" id="um_common-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var um_common_variables = {"locale":"pt_BR"};
var um_common_variables = {"locale":"pt_BR"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/common.min.js" id="um_common-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/cropper/cropper.min.js" id="um_crop-js"></script>
<script type="text/javascript" id="um_frontend_common-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var um_frontend_common_variables = [];
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/common-frontend.min.js" id="um_frontend_common-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-modal.min.js" id="um_modal-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/jquery-form/jquery-form.min.js" id="um_jquery_form-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/fileupload/fileupload.js" id="um_fileupload-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-functions.min.js" id="um_functions-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-responsive.min.js" id="um_responsive-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-conditional.min.js" id="um_conditional-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/select2/select2.full.min.js" id="select2-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/select2/i18n/pt.js" id="um_select2_locale-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/raty/um-raty.min.js" id="um_raty-js"></script>
<script type="text/javascript" id="um_scripts-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var um_scripts = {"max_upload_size":"2147483648","nonce":"d013f783e1"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-scripts.min.js" id="um_scripts-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-profile.min.js" id="um_profile-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-account.min.js" id="um_account-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://stats.wp.com/e-202431.js" id="jetpack-stats-js" data-wp-strategy="defer"></script>
<script type="text/javascript" id="jetpack-stats-js-after">
/* <![CDATA[ */
_stq = window._stq || [];
_stq.push([ "view", JSON.parse("{\"v\":\"ext\",\"blog\":\"122437044\",\"post\":\"39134\",\"tz\":\"-3\",\"srv\":\"marxismo.org.br\",\"j\":\"1:13.6\"}") ]);
_stq.push([ "clickTrackerInit", "122437044", "39134" ]);
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" id="sharing-js-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var sharing_js_options = {"lang":"en","counts":"1","is_stats_active":"1"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/p/jetpack/13.6/_inc/build/sharedaddy/sharing.min.js" id="sharing-js-js"></script>
<script type="text/javascript" id="sharing-js-js-after">
/* <![CDATA[ */
var windowOpen;
			( function () {
				function matches( el, sel ) {
					return !! (
						el.matches && el.matches( sel ) ||
						el.msMatchesSelector && el.msMatchesSelector( sel )
					);
				}

				document.body.addEventListener( 'click', function ( event ) {
					if ( ! event.target ) {
						return;
					}

					var el;
					if ( matches( event.target, 'a.share-facebook' ) ) {
						el = event.target;
					} else if ( event.target.parentNode && matches( event.target.parentNode, 'a.share-facebook' ) ) {
						el = event.target.parentNode;
					}

					if ( el ) {
						event.preventDefault();

						// If there's another sharing window open, close it.
						if ( typeof windowOpen !== 'undefined' ) {
							windowOpen.close();
						}
						windowOpen = window.open( el.getAttribute( 'href' ), 'wpcomfacebook', 'menubar=1,resizable=1,width=600,height=400' );
						return false;
					}
				} );
			} )();
var windowOpen;
			( function () {
				function matches( el, sel ) {
					return !! (
						el.matches && el.matches( sel ) ||
						el.msMatchesSelector && el.msMatchesSelector( sel )
					);
				}

				document.body.addEventListener( 'click', function ( event ) {
					if ( ! event.target ) {
						return;
					}

					var el;
					if ( matches( event.target, 'a.share-telegram' ) ) {
						el = event.target;
					} else if ( event.target.parentNode && matches( event.target.parentNode, 'a.share-telegram' ) ) {
						el = event.target.parentNode;
					}

					if ( el ) {
						event.preventDefault();

						// If there's another sharing window open, close it.
						if ( typeof windowOpen !== 'undefined' ) {
							windowOpen.close();
						}
						windowOpen = window.open( el.getAttribute( 'href' ), 'wpcomtelegram', 'menubar=1,resizable=1,width=450,height=450' );
						return false;
					}
				} );
			} )();
/* ]]> */
</script>
		<script type="text/javascript">
			jQuery( window ).on( 'load', function() {
				jQuery('input[name="um_request"]').val('');
			});
		</script>
	</body>

<!-- Mirrored from marxismo.org.br/a-comuna-e-imortal-lenin-e-trotsky-sobre-o-assalto-aos-ceus-de-1871-parte-2/ by HTTrack Website Copier/3.x [XR&CO'2014], Thu, 01 Aug 2024 21:49:50 GMT -->
</html>