<!DOCTYPE html>
<html lang="pt-BR" prefix="og: http://ogp.me/ns#">

<!-- Mirrored from marxismo.org.br/aprender-com-lenin-e-o-leninismo-para-varrer-o-velho-e-criar-o-novo/ by HTTrack Website Copier/3.x [XR&CO'2014], Thu, 01 Aug 2024 21:25:17 GMT -->
<!-- Added by HTTrack --><meta http-equiv="content-type" content="text/html;charset=UTF-8" /><!-- /Added by HTTrack -->
<head>
<meta charset="UTF-8" />
<link rel="profile" href="../../gmpg.org/xfn/11.html" />
<link rel="pingback" href="../xmlrpc.html" />
<title>Aprender com Lênin e o leninismo para “varrer o velho e criar o novo” &#8211; Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)</title>
<meta name='robots' content='max-image-preview:large' />
<link rel='dns-prefetch' href='../../secure.gravatar.com/index.html' />
<link rel='dns-prefetch' href='../../stats.wp.com/index.html' />
<link rel='dns-prefetch' href='../../i0.wp.com/index.html' />
<link rel='dns-prefetch' href='../../c0.wp.com/index.html' />
<link rel="alternate" type="application/rss+xml" title="Feed para Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista) &raquo;" href="../feed/index.html" />
<link rel="alternate" type="application/rss+xml" title="Feed de comentários para Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista) &raquo;" href="../comments/feed/index.html" />
<script type="text/javascript">
/* <![CDATA[ */
window._wpemojiSettings = {"baseUrl":"https:\/\/s.w.org\/images\/core\/emoji\/15.0.3\/72x72\/","ext":".png","svgUrl":"https:\/\/s.w.org\/images\/core\/emoji\/15.0.3\/svg\/","svgExt":".svg","source":{"concatemoji":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-includes\/js\/wp-emoji-release.min.js"}};
/*! This file is auto-generated */
!function(i,n){var o,s,e;function c(e){try{var t={supportTests:e,timestamp:(new Date).valueOf()};sessionStorage.setItem(o,JSON.stringify(t))}catch(e){}}function p(e,t,n){e.clearRect(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height),e.fillText(t,0,0);var t=new Uint32Array(e.getImageData(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height).data),r=(e.clearRect(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height),e.fillText(n,0,0),new Uint32Array(e.getImageData(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height).data));return t.every(function(e,t){return e===r[t]})}function u(e,t,n){switch(t){case"flag":return n(e,"\ud83c\udff3\ufe0f\u200d\u26a7\ufe0f","\ud83c\udff3\ufe0f\u200b\u26a7\ufe0f")?!1:!n(e,"\ud83c\uddfa\ud83c\uddf3","\ud83c\uddfa\u200b\ud83c\uddf3")&&!n(e,"\ud83c\udff4\udb40\udc67\udb40\udc62\udb40\udc65\udb40\udc6e\udb40\udc67\udb40\udc7f","\ud83c\udff4\u200b\udb40\udc67\u200b\udb40\udc62\u200b\udb40\udc65\u200b\udb40\udc6e\u200b\udb40\udc67\u200b\udb40\udc7f");case"emoji":return!n(e,"\ud83d\udc26\u200d\u2b1b","\ud83d\udc26\u200b\u2b1b")}return!1}function f(e,t,n){var r="undefined"!=typeof WorkerGlobalScope&&self instanceof WorkerGlobalScope?new OffscreenCanvas(300,150):i.createElement("canvas"),a=r.getContext("2d",{willReadFrequently:!0}),o=(a.textBaseline="top",a.font="600 32px Arial",{});return e.forEach(function(e){o[e]=t(a,e,n)}),o}function t(e){var t=i.createElement("script");t.src=e,t.defer=!0,i.head.appendChild(t)}"undefined"!=typeof Promise&&(o="wpEmojiSettingsSupports",s=["flag","emoji"],n.supports={everything:!0,everythingExceptFlag:!0},e=new Promise(function(e){i.addEventListener("DOMContentLoaded",e,{once:!0})}),new Promise(function(t){var n=function(){try{var e=JSON.parse(sessionStorage.getItem(o));if("object"==typeof e&&"number"==typeof e.timestamp&&(new Date).valueOf()<e.timestamp+604800&&"object"==typeof e.supportTests)return e.supportTests}catch(e){}return null}();if(!n){if("undefined"!=typeof Worker&&"undefined"!=typeof OffscreenCanvas&&"undefined"!=typeof URL&&URL.createObjectURL&&"undefined"!=typeof Blob)try{var e="postMessage("+f.toString()+"("+[JSON.stringify(s),u.toString(),p.toString()].join(",")+"));",r=new Blob([e],{type:"text/javascript"}),a=new Worker(URL.createObjectURL(r),{name:"wpTestEmojiSupports"});return void(a.onmessage=function(e){c(n=e.data),a.terminate(),t(n)})}catch(e){}c(n=f(s,u,p))}t(n)}).then(function(e){for(var t in e)n.supports[t]=e[t],n.supports.everything=n.supports.everything&&n.supports[t],"flag"!==t&&(n.supports.everythingExceptFlag=n.supports.everythingExceptFlag&&n.supports[t]);n.supports.everythingExceptFlag=n.supports.everythingExceptFlag&&!n.supports.flag,n.DOMReady=!1,n.readyCallback=function(){n.DOMReady=!0}}).then(function(){return e}).then(function(){var e;n.supports.everything||(n.readyCallback(),(e=n.source||{}).concatemoji?t(e.concatemoji):e.wpemoji&&e.twemoji&&(t(e.twemoji),t(e.wpemoji)))}))}((window,document),window._wpemojiSettings);
/* ]]> */
</script>
<style id='wp-emoji-styles-inline-css' type='text/css'>

	img.wp-smiley, img.emoji {
		display: inline !important;
		border: none !important;
		box-shadow: none !important;
		height: 1em !important;
		width: 1em !important;
		margin: 0 0.07em !important;
		vertical-align: -0.1em !important;
		background: none !important;
		padding: 0 !important;
	}
</style>
<link rel='stylesheet' id='wp-block-library-css' href='../../c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/css/dist/block-library/style.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='mediaelement-css' href='../../c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/mediaelement/mediaelementplayer-legacy.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='wp-mediaelement-css' href='../../c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/mediaelement/wp-mediaelement.min.css' type='text/css' media='all' />
<style id='jetpack-sharing-buttons-style-inline-css' type='text/css'>
.jetpack-sharing-buttons__services-list{display:flex;flex-direction:row;flex-wrap:wrap;gap:0;list-style-type:none;margin:5px;padding:0}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-small-icon-size{font-size:12px}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-normal-icon-size{font-size:16px}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-large-icon-size{font-size:24px}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-huge-icon-size{font-size:36px}@media print{.jetpack-sharing-buttons__services-list{display:none!important}}.editor-styles-wrapper .wp-block-jetpack-sharing-buttons{gap:0;padding-inline-start:0}ul.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-background{padding:1.25em 2.375em}
</style>
<style id='pdfemb-pdf-embedder-viewer-style-inline-css' type='text/css'>
.wp-block-pdfemb-pdf-embedder-viewer{max-width:none}

</style>
<style id='classic-theme-styles-inline-css' type='text/css'>
/*! This file is auto-generated */
.wp-block-button__link{color:#fff;background-color:#32373c;border-radius:9999px;box-shadow:none;text-decoration:none;padding:calc(.667em + 2px) calc(1.333em + 2px);font-size:1.125em}.wp-block-file__button{background:#32373c;color:#fff;text-decoration:none}
</style>
<style id='global-styles-inline-css' type='text/css'>
:root{--wp--preset--aspect-ratio--square: 1;--wp--preset--aspect-ratio--4-3: 4/3;--wp--preset--aspect-ratio--3-4: 3/4;--wp--preset--aspect-ratio--3-2: 3/2;--wp--preset--aspect-ratio--2-3: 2/3;--wp--preset--aspect-ratio--16-9: 16/9;--wp--preset--aspect-ratio--9-16: 9/16;--wp--preset--color--black: #000000;--wp--preset--color--cyan-bluish-gray: #abb8c3;--wp--preset--color--white: #ffffff;--wp--preset--color--pale-pink: #f78da7;--wp--preset--color--vivid-red: #cf2e2e;--wp--preset--color--luminous-vivid-orange: #ff6900;--wp--preset--color--luminous-vivid-amber: #fcb900;--wp--preset--color--light-green-cyan: #7bdcb5;--wp--preset--color--vivid-green-cyan: #00d084;--wp--preset--color--pale-cyan-blue: #8ed1fc;--wp--preset--color--vivid-cyan-blue: #0693e3;--wp--preset--color--vivid-purple: #9b51e0;--wp--preset--gradient--vivid-cyan-blue-to-vivid-purple: linear-gradient(135deg,rgba(6,147,227,1) 0%,rgb(155,81,224) 100%);--wp--preset--gradient--light-green-cyan-to-vivid-green-cyan: linear-gradient(135deg,rgb(122,220,180) 0%,rgb(0,208,130) 100%);--wp--preset--gradient--luminous-vivid-amber-to-luminous-vivid-orange: linear-gradient(135deg,rgba(252,185,0,1) 0%,rgba(255,105,0,1) 100%);--wp--preset--gradient--luminous-vivid-orange-to-vivid-red: linear-gradient(135deg,rgba(255,105,0,1) 0%,rgb(207,46,46) 100%);--wp--preset--gradient--very-light-gray-to-cyan-bluish-gray: linear-gradient(135deg,rgb(238,238,238) 0%,rgb(169,184,195) 100%);--wp--preset--gradient--cool-to-warm-spectrum: linear-gradient(135deg,rgb(74,234,220) 0%,rgb(151,120,209) 20%,rgb(207,42,186) 40%,rgb(238,44,130) 60%,rgb(251,105,98) 80%,rgb(254,248,76) 100%);--wp--preset--gradient--blush-light-purple: linear-gradient(135deg,rgb(255,206,236) 0%,rgb(152,150,240) 100%);--wp--preset--gradient--blush-bordeaux: linear-gradient(135deg,rgb(254,205,165) 0%,rgb(254,45,45) 50%,rgb(107,0,62) 100%);--wp--preset--gradient--luminous-dusk: linear-gradient(135deg,rgb(255,203,112) 0%,rgb(199,81,192) 50%,rgb(65,88,208) 100%);--wp--preset--gradient--pale-ocean: linear-gradient(135deg,rgb(255,245,203) 0%,rgb(182,227,212) 50%,rgb(51,167,181) 100%);--wp--preset--gradient--electric-grass: linear-gradient(135deg,rgb(202,248,128) 0%,rgb(113,206,126) 100%);--wp--preset--gradient--midnight: linear-gradient(135deg,rgb(2,3,129) 0%,rgb(40,116,252) 100%);--wp--preset--font-size--small: 13px;--wp--preset--font-size--medium: 20px;--wp--preset--font-size--large: 36px;--wp--preset--font-size--x-large: 42px;--wp--preset--spacing--20: 0.44rem;--wp--preset--spacing--30: 0.67rem;--wp--preset--spacing--40: 1rem;--wp--preset--spacing--50: 1.5rem;--wp--preset--spacing--60: 2.25rem;--wp--preset--spacing--70: 3.38rem;--wp--preset--spacing--80: 5.06rem;--wp--preset--shadow--natural: 6px 6px 9px rgba(0, 0, 0, 0.2);--wp--preset--shadow--deep: 12px 12px 50px rgba(0, 0, 0, 0.4);--wp--preset--shadow--sharp: 6px 6px 0px rgba(0, 0, 0, 0.2);--wp--preset--shadow--outlined: 6px 6px 0px -3px rgba(255, 255, 255, 1), 6px 6px rgba(0, 0, 0, 1);--wp--preset--shadow--crisp: 6px 6px 0px rgba(0, 0, 0, 1);}:where(.is-layout-flex){gap: 0.5em;}:where(.is-layout-grid){gap: 0.5em;}body .is-layout-flex{display: flex;}.is-layout-flex{flex-wrap: wrap;align-items: center;}.is-layout-flex > :is(*, div){margin: 0;}body .is-layout-grid{display: grid;}.is-layout-grid > :is(*, div){margin: 0;}:where(.wp-block-columns.is-layout-flex){gap: 2em;}:where(.wp-block-columns.is-layout-grid){gap: 2em;}:where(.wp-block-post-template.is-layout-flex){gap: 1.25em;}:where(.wp-block-post-template.is-layout-grid){gap: 1.25em;}.has-black-color{color: var(--wp--preset--color--black) !important;}.has-cyan-bluish-gray-color{color: var(--wp--preset--color--cyan-bluish-gray) !important;}.has-white-color{color: var(--wp--preset--color--white) !important;}.has-pale-pink-color{color: var(--wp--preset--color--pale-pink) !important;}.has-vivid-red-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-red) !important;}.has-luminous-vivid-orange-color{color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-amber-color{color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-amber) !important;}.has-light-green-cyan-color{color: var(--wp--preset--color--light-green-cyan) !important;}.has-vivid-green-cyan-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-green-cyan) !important;}.has-pale-cyan-blue-color{color: var(--wp--preset--color--pale-cyan-blue) !important;}.has-vivid-cyan-blue-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-cyan-blue) !important;}.has-vivid-purple-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-purple) !important;}.has-black-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--black) !important;}.has-cyan-bluish-gray-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--cyan-bluish-gray) !important;}.has-white-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--white) !important;}.has-pale-pink-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--pale-pink) !important;}.has-vivid-red-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-red) !important;}.has-luminous-vivid-orange-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-amber-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-amber) !important;}.has-light-green-cyan-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--light-green-cyan) !important;}.has-vivid-green-cyan-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-green-cyan) !important;}.has-pale-cyan-blue-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--pale-cyan-blue) !important;}.has-vivid-cyan-blue-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-cyan-blue) !important;}.has-vivid-purple-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-purple) !important;}.has-black-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--black) !important;}.has-cyan-bluish-gray-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--cyan-bluish-gray) !important;}.has-white-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--white) !important;}.has-pale-pink-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--pale-pink) !important;}.has-vivid-red-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-red) !important;}.has-luminous-vivid-orange-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-amber-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-amber) !important;}.has-light-green-cyan-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--light-green-cyan) !important;}.has-vivid-green-cyan-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-green-cyan) !important;}.has-pale-cyan-blue-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--pale-cyan-blue) !important;}.has-vivid-cyan-blue-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-cyan-blue) !important;}.has-vivid-purple-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-purple) !important;}.has-vivid-cyan-blue-to-vivid-purple-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--vivid-cyan-blue-to-vivid-purple) !important;}.has-light-green-cyan-to-vivid-green-cyan-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--light-green-cyan-to-vivid-green-cyan) !important;}.has-luminous-vivid-amber-to-luminous-vivid-orange-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--luminous-vivid-amber-to-luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-orange-to-vivid-red-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--luminous-vivid-orange-to-vivid-red) !important;}.has-very-light-gray-to-cyan-bluish-gray-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--very-light-gray-to-cyan-bluish-gray) !important;}.has-cool-to-warm-spectrum-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--cool-to-warm-spectrum) !important;}.has-blush-light-purple-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--blush-light-purple) !important;}.has-blush-bordeaux-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--blush-bordeaux) !important;}.has-luminous-dusk-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--luminous-dusk) !important;}.has-pale-ocean-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--pale-ocean) !important;}.has-electric-grass-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--electric-grass) !important;}.has-midnight-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--midnight) !important;}.has-small-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--small) !important;}.has-medium-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--medium) !important;}.has-large-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--large) !important;}.has-x-large-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--x-large) !important;}
:where(.wp-block-post-template.is-layout-flex){gap: 1.25em;}:where(.wp-block-post-template.is-layout-grid){gap: 1.25em;}
:where(.wp-block-columns.is-layout-flex){gap: 2em;}:where(.wp-block-columns.is-layout-grid){gap: 2em;}
:root :where(.wp-block-pullquote){font-size: 1.5em;line-height: 1.6;}
</style>
<link rel='stylesheet' id='searchandfilter-css' href='../wp-content/plugins/search-filter/style.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='tie-style-css' href='../wp-content/themes/sahifa/style.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='tie-ilightbox-skin-css' href='../wp-content/themes/sahifa/css/ilightbox/dark-skin/skin.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_modal-css' href='../wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-modal.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_ui-css' href='../wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/jquery-ui/jquery-ui.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_tipsy-css' href='../wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/tipsy/tipsy.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_raty-css' href='../wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/raty/um-raty.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='select2-css' href='../wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/select2/select2.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fileupload-css' href='../wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-fileupload.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_confirm-css' href='../wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/um-confirm/um-confirm.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_datetime-css' href='../wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/default.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_datetime_date-css' href='../wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/default.date.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_datetime_time-css' href='../wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/default.time.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fonticons_ii-css' href='../wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/legacy/fonticons/fonticons-ii.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fonticons_fa-css' href='../wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/legacy/fonticons/fonticons-fa.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fontawesome-css' href='../wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-fontawesome.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_common-css' href='../wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/common.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_responsive-css' href='../wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-responsive.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_styles-css' href='../wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-styles.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_crop-css' href='../wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/cropper/cropper.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_profile-css' href='../wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-profile.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_account-css' href='../wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-account.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_misc-css' href='../wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-misc.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_default_css-css' href='../wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-old-default.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_old_css-css' href='../wp-content/uploads/ultimatemember/um_old_settings.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='social-logos-css' href='../../c0.wp.com/p/jetpack/13.6/_inc/social-logos/social-logos.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='jetpack_css-css' href='../../c0.wp.com/p/jetpack/13.6/css/jetpack.css' type='text/css' media='all' />
<script type="text/javascript" src="../../c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/jquery/jquery.min.js" id="jquery-core-js"></script>
<script type="text/javascript" src="../../c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/jquery/jquery-migrate.min.js" id="jquery-migrate-js"></script>
<script type="text/javascript" src="../wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-gdpr.min.js" id="um-gdpr-js"></script>
<link rel="https://api.w.org/" href="../wp-json/index.html" /><link rel="alternate" title="JSON" type="application/json" href="../wp-json/wp/v2/posts/51185.json" /><link rel="canonical" href="index.html" />
<link rel="alternate" title="oEmbed (JSON)" type="application/json+oembed" href="../wp-json/oembed/1.0/embed6f50.json?url=https%3A%2F%2Fmarxismo.org.br%2Faprender-com-lenin-e-o-leninismo-para-varrer-o-velho-e-criar-o-novo%2F" />
<link rel="alternate" title="oEmbed (XML)" type="text/xml+oembed" href="../wp-json/oembed/1.0/embed46dc?url=https%3A%2F%2Fmarxismo.org.br%2Faprender-com-lenin-e-o-leninismo-para-varrer-o-velho-e-criar-o-novo%2F&amp;format=xml" />
		<style type="text/css">
			.um_request_name {
				display: none !important;
			}
		</style>
		<style>img#wpstats{display:none}</style>
		<link rel="shortcut icon" href="../../www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/09/favicon4.png" title="Favicon" />
<!--[if IE]>
<script type="text/javascript">jQuery(document).ready(function (){ jQuery(".menu-item").has("ul").children("a").attr("aria-haspopup", "true");});</script>
<![endif]-->
<!--[if lt IE 9]>
<script src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/html5.js"></script>
<script src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/selectivizr-min.js"></script>
<![endif]-->
<!--[if IE 9]>
<link rel="stylesheet" type="text/css" media="all" href="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ie9.css" />
<![endif]-->
<!--[if IE 8]>
<link rel="stylesheet" type="text/css" media="all" href="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ie8.css" />
<![endif]-->
<!--[if IE 7]>
<link rel="stylesheet" type="text/css" media="all" href="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ie7.css" />
<![endif]-->


<meta name="viewport" content="width=device-width, initial-scale=1.0" />



<style type="text/css" media="screen">

body{
	font-size : 14px;
	font-weight: normal;
	font-style: normal;
}

::-webkit-scrollbar {
	width: 8px;
	height:8px;
}

#main-nav,
.cat-box-content,
#sidebar .widget-container,
.post-listing,
#commentform {
	border-bottom-color: #e8000c;
}

.search-block .search-button,
#topcontrol,
#main-nav ul li.current-menu-item a,
#main-nav ul li.current-menu-item a:hover,
#main-nav ul li.current_page_parent a,
#main-nav ul li.current_page_parent a:hover,
#main-nav ul li.current-menu-parent a,
#main-nav ul li.current-menu-parent a:hover,
#main-nav ul li.current-page-ancestor a,
#main-nav ul li.current-page-ancestor a:hover,
.pagination span.current,
.share-post span.share-text,
.flex-control-paging li a.flex-active,
.ei-slider-thumbs li.ei-slider-element,
.review-percentage .review-item span span,
.review-final-score,
.button,
a.button,
a.more-link,
#main-content input[type="submit"],
.form-submit #submit,
#login-form .login-button,
.widget-feedburner .feedburner-subscribe,
input[type="submit"],
#buddypress button,
#buddypress a.button,
#buddypress input[type=submit],
#buddypress input[type=reset],
#buddypress ul.button-nav li a,
#buddypress div.generic-button a,
#buddypress .comment-reply-link,
#buddypress div.item-list-tabs ul li a span,
#buddypress div.item-list-tabs ul li.selected a,
#buddypress div.item-list-tabs ul li.current a,
#buddypress #members-directory-form div.item-list-tabs ul li.selected span,
#members-list-options a.selected,
#groups-list-options a.selected,
body.dark-skin #buddypress div.item-list-tabs ul li a span,
body.dark-skin #buddypress div.item-list-tabs ul li.selected a,
body.dark-skin #buddypress div.item-list-tabs ul li.current a,
body.dark-skin #members-list-options a.selected,
body.dark-skin #groups-list-options a.selected,
.search-block-large .search-button,
#featured-posts .flex-next:hover,
#featured-posts .flex-prev:hover,
a.tie-cart span.shooping-count,
.woocommerce span.onsale,
.woocommerce-page span.onsale ,
.woocommerce .widget_price_filter .ui-slider .ui-slider-handle,
.woocommerce-page .widget_price_filter .ui-slider .ui-slider-handle,
#check-also-close,
a.post-slideshow-next,
a.post-slideshow-prev,
.widget_price_filter .ui-slider .ui-slider-handle,
.quantity .minus:hover,
.quantity .plus:hover,
.mejs-container .mejs-controls .mejs-time-rail .mejs-time-current,
#reading-position-indicator  {
	background-color:#e8000c;
}

::-webkit-scrollbar-thumb{
	background-color:#e8000c !important;
}

#theme-footer,
#theme-header,
.top-nav ul li.current-menu-item:before,
#main-nav .menu-sub-content ,
#main-nav ul ul,
#check-also-box {
	border-top-color: #e8000c;
}

.search-block:after {
	border-right-color:#e8000c;
}

body.rtl .search-block:after {
	border-left-color:#e8000c;
}

#main-nav ul > li.menu-item-has-children:hover > a:after,
#main-nav ul > li.mega-menu:hover > a:after {
	border-color:transparent transparent #e8000c;
}

.widget.timeline-posts li a:hover,
.widget.timeline-posts li a:hover span.tie-date {
	color: #e8000c;
}

.widget.timeline-posts li a:hover span.tie-date:before {
	background: #e8000c;
	border-color: #e8000c;
}

#order_review,
#order_review_heading {
	border-color: #e8000c;
}


body {
	background-image : url(../wp-content/themes/sahifa/images/patterns/body-bg1.png);
	background-position: top center;
}

body.single .post .entry a, body.page .post .entry a {
	color: #d40000;
}
		
body.single .post .entry a:hover, body.page .post .entry a:hover {
	color: #ff0000;
}
		
.social-icons.social-colored .&lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;:before {
	background: #00b3ff ;
}

.breaking-news span.breaking-news-title {background: #c70000;}

.tie-cat-3237 a.more-link {background-color:#ff0303;}
.tie-cat-3237 .cat-box-content {border-bottom-color:#ff0303; }
			
.tie-cat-6232 a.more-link {background-color:#850000;}
.tie-cat-6232 .cat-box-content {border-bottom-color:#850000; }
			
.tie-cat-8027 a.more-link {background-color:#8c0000;}
.tie-cat-8027 .cat-box-content {border-bottom-color:#8c0000; }
			
header#theme-header #main-nav ul li.menu-item-home a , header#theme-header #main-nav ul li.menu-item-home.current-menu-item a{
    background-image: none !important;
    text-indent: 0;
    width:auto;}</style>

<meta name="generator" content="Elementor 3.23.3; features: additional_custom_breakpoints, e_lazyload; settings: css_print_method-external, google_font-enabled, font_display-auto">
			<style>
				.e-con.e-parent:nth-of-type(n+4):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload),
				.e-con.e-parent:nth-of-type(n+4):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload) * {
					background-image: none !important;
				}
				@media screen and (max-height: 1024px) {
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+3):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload),
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+3):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload) * {
						background-image: none !important;
					}
				}
				@media screen and (max-height: 640px) {
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+2):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload),
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+2):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload) * {
						background-image: none !important;
					}
				}
			</style>
			
<!-- Jetpack Open Graph Tags -->
<meta property="og:type" content="article" />
<meta property="og:title" content="Aprender com Lênin e o leninismo para “varrer o velho e criar o novo”" />
<meta property="og:url" content="https://marxismo.org.br/aprender-com-lenin-e-o-leninismo-para-varrer-o-velho-e-criar-o-novo/" />
<meta property="og:description" content="Ao tratar das consequências da Primeira Guerra Mundial, de seus horrores, Lênin explicou que a “a sociedade capitalista foi e é sempre um horror sem fim”. Ao completarem-se 100 anos da morte deste …" />
<meta property="article:published_time" content="2024-03-01T21:07:17+00:00" />
<meta property="article:modified_time" content="2024-03-13T16:27:31+00:00" />
<meta property="og:site_name" content="Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)" />
<meta property="og:image" content="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/lenin-e-o-leninismo.jpg?fit=1000%2C500&#038;ssl=1" />
<meta property="og:image:width" content="1000" />
<meta property="og:image:height" content="500" />
<meta property="og:image:alt" content="" />
<meta property="og:locale" content="pt_BR" />
<meta name="twitter:site" content="@EM_CMI" />
<meta name="twitter:text:title" content="Aprender com Lênin e o leninismo para “varrer o velho e criar o novo”" />
<meta name="twitter:image" content="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/lenin-e-o-leninismo.jpg?fit=1000%2C500&#038;ssl=1&#038;w=640" />
<meta name="twitter:card" content="summary_large_image" />

<!-- End Jetpack Open Graph Tags -->
		<style type="text/css" id="wp-custom-css">
			h2 {
  font-size: 2px;
}		</style>
		</head>
<body data-rsssl=1 id="top" class="post-template-default single single-post postid-51185 single-format-standard wp-custom-logo lazy-enabled elementor-default elementor-kit-27993">

<div class="wrapper-outer">

	<div class="background-cover"></div>

	<aside id="slide-out">

			<div class="search-mobile">
			<form method="get" id="searchform-mobile" action="https://marxismo.org.br/">
				<button class="search-button" type="submit" value="Pesquisa"><i class="fa fa-search"></i></button>
				<input type="text" id="s-mobile" name="s" title="Pesquisa" value="Pesquisa" onfocus="if (this.value == 'Pesquisa') {this.value = '';}" onblur="if (this.value == '') {this.value = 'Pesquisa';}"  />
			</form>
		</div><!-- .search-mobile /-->
	
			<div class="social-icons">
		<a class="ttip-none" title="Facebook" href="https://www.facebook.com/oci.comunista" target="_blank"><i class="fa fa-facebook"></i></a><a class="ttip-none" title="Twitter" href="https://twitter.com/oci_comunista" target="_blank"><i class="fa fa-twitter"></i></a><a class="ttip-none" title="Youtube" href="https://www.youtube.com/user/esquerdamarxista" target="_blank"><i class="fa fa-youtube"></i></a><a class="ttip-none" title="instagram" href="https://www.instagram.com/oci.comunista/" target="_blank"><i class="fa fa-instagram"></i></a><a class="ttip-none" title="spotify" href="https://open.spotify.com/show/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8" target="_blank"><i class="fa fa-spotify"></i></a>
		<a class="ttip-none"  title="TikTok" href="https://www.tiktok.com/@oci.comunista" target="_blank"><i class="fa &lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;"></i></a>	</div>

	
		<div id="mobile-menu"  class="mobile-hide-icons"></div>
	</aside><!-- #slide-out /-->

		<div id="wrapper" class="wide-layout">
		<div class="inner-wrapper">

		<header id="theme-header" class="theme-header center-logo">
			
		<div class="header-content">

					<a id="slide-out-open" class="slide-out-open" href="#"><span></span></a>
		
			<div class="logo">
			<h2>								<a title="Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)" href="../index.html">
					<img src="../../www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/Logo-OCI-ICR-500px.png" alt="Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)"  /><strong>Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista) Corrente Marxista Internacional</strong>
				</a>
			</h2>			</div><!-- .logo /-->
			<div class="e3lan e3lan-top">
			<a href="../a-esquerda-marxista-agora-e-a-organizacao-comunista-internacionalista/index.html" title="A Esquerda Marxista agora é a Organização Comunista Internacionalista" target="_blank">
				<img src="../../www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/11/a-em-e-a-oci-700px-2.png" alt="A Esquerda Marxista agora é a Organização Comunista Internacionalista" />
			</a>
				</div>			<div class="clear"></div>

		</div>
													<nav id="main-nav">
				<div class="container">

				
					<div class="main-menu"><ul id="menu-principal" class="menu"><li id="menu-item-38462" class="menu-item menu-item-type-post_type menu-item-object-page menu-item-home menu-item-38462"><a href="../index.html">Início</a></li>
<li id="menu-item-38463" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38463"><a href="../artigos/index.html">Artigos</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-38466" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38466"><a href="../artigos/brasil/index.html">Brasil</a></li>
	<li id="menu-item-38475" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38475"><a href="../artigos/mundo/index.html">Mundo</a></li>
	<li id="menu-item-38511" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38511"><a href="../artigos/luta-de-classes/index.html">Luta de Classes</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-38472" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38472"><a href="../artigos/luta-de-classes/juventude/index.html">Juventude</a></li>
		<li id="menu-item-38473" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38473"><a href="../artigos/luta-de-classes/movimento-negro/index.html">Movimento Negro</a></li>
		<li id="menu-item-43345" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-43345"><a href="../mulherespelosocialismo/index.html">Mulheres</a></li>
		<li id="menu-item-52532" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-52532"><a href="../identitarismo/index.html">Identitarismo</a></li>
		<li id="menu-item-38491" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38491"><a href="../artigos/luta-de-classes/sindical/index.html">Sindical</a></li>
		<li id="menu-item-38470" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38470"><a href="../artigos/luta-de-classes/economia/index.html">Economia</a></li>
		<li id="menu-item-38471" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38471"><a href="../artigos/luta-de-classes/educacao/index.html">Educação</a></li>
		<li id="menu-item-38468" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38468"><a href="../artigos/luta-de-classes/arte-cultura/index.html">Arte &amp; Cultura</a></li>
		<li id="menu-item-38469" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38469"><a href="../artigos/luta-de-classes/ciencia-tecnologia/index.html">Ciência &amp; Tecnologia</a></li>
	</ul>
</li>
	<li id="menu-item-49742" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-49742"><a href="../artigos/imprensa-comunista/index.html">Imprensa Comunista</a></li>
	<li id="menu-item-38481" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38481"><a href="../especiais/index.html">Especiais</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-51378" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-51378"><a href="../especiais/ditadura-nunca-mais-60-anos-do-golpe-militar/index.html">Ditadura Nunca Mais: 60 anos do golpe militar</a></li>
		<li id="menu-item-43365" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-43365"><a href="../coletanea-roque-ferreira/index.html">Coletânea Roque Ferreira</a></li>
		<li id="menu-item-38484" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38484"><a href="../especiais/covid-19/index.html">Covid-19</a></li>
		<li id="menu-item-38485" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38485"><a href="../especiais/psol/index.html">Nossa luta no PSOL</a></li>
	</ul>
</li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38487" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38487"><a href="../teoria/index.html">Teoria</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-38497" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38497"><a href="../teoria/dialetica-e-materialismo/index.html">Dialética e Materialismo</a></li>
	<li id="menu-item-38504" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38504"><a href="../teoria/historia/index.html">História</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-47924" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-47924"><a href="../teoria/a-comuna-de-paris/index.html">A Comuna de Paris</a></li>
		<li id="menu-item-38492" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38492"><a href="../teoria/historia/a-revolucao-russa/index.html">A Revolução Russa</a></li>
		<li id="menu-item-38493" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38493"><a href="../teoria/historia/as-internacionais/index.html">As Internacionais</a></li>
		<li id="menu-item-38494" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38494"><a href="../teoria/historia/brasil-historia/index.html">História do Brasil</a></li>
		<li id="menu-item-38495" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38495"><a href="../teoria/historia/historia-geral/index.html">História Geral</a></li>
		<li id="menu-item-38496" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38496"><a href="../teoria/historia/movimento-operario/index.html">Movimento Operário</a></li>
		<li id="menu-item-38490" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38490"><a href="../teoria/historia/revolucoes-seculo-20/index.html">Revoluções do Século 20</a></li>
	</ul>
</li>
	<li id="menu-item-38505" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38505"><a href="../teoria/livros-teoria/index.html">Livros</a></li>
	<li id="menu-item-38500" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38500"><a href="../teoria/mulheres-teoria/index.html">Mulheres</a></li>
	<li id="menu-item-38502" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38502"><a href="../teoria/racismo-racialismo/index.html">Racismo &amp; Racialismo</a></li>
	<li id="menu-item-38488" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38488"><a href="../teoria/teoria-economica/index.html">Teoria Econômica</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-43217" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-43217"><a href="../nossas-lutas/index.html">Nossas Lutas</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-43218" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-43218"><a href="../nossas-lutas/index.html">Relatos</a></li>
	<li id="menu-item-39354" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-39354"><a href="../campanhas/index.html">Campanhas</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-47923" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-47923"><a href="../artigos/luta-de-classes/juventude/revoga-nem/index.html">Revoga Novo Ensino Médio</a></li>
		<li id="menu-item-46164" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-46164"><a href="../fabricas-ocupadas-20-anos/index.html">Fábricas Ocupadas 20 Anos</a></li>
	</ul>
</li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38476" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category current-post-ancestor menu-item-has-children menu-item-38476 mega-menu mega-recent-featured "><a href="../documentos/index.html">Documentos</a>
<div class="mega-menu-block menu-sub-content">

<ul class="mega-recent-featured-list sub-list">
	<li id="menu-item-38477" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38477"><a href="../documentos/congressos-conferencias/index.html">Congressos &amp; Conferências</a></li>
	<li id="menu-item-38478" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category current-post-ancestor current-menu-parent current-post-parent menu-item-38478"><a href="../documentos/editoriais/index.html">Editoriais</a></li>
	<li id="menu-item-38480" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38480"><a href="../documentos/resolucoes-declaracoes/index.html">Resoluções &amp; Declarações</a></li>
	<li id="menu-item-38479" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38479"><a href="../documentos/fabricas-ocupadas/index.html">Fábricas Ocupadas</a></li>
	<li id="menu-item-51975" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-51975"><a href="../documentos/internacional-comunista-revolucionaria/index.html">Internacional Comunista Revolucionária</a></li>
</ul>

<div class="mega-menu-content">
<div class="mega-recent-post"><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="../saudacao-de-ivan-pinheiro-a-conferencia-de-fundacao-da-internacional-comunista-revolucionaria/index.html" title="Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária"><img fetchpriority="high" src="../../i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/ivan-pinheiro-1b758.jpg?resize=660%2C330&amp;ssl=1" width="660" height="330" alt="Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="../saudacao-de-ivan-pinheiro-a-conferencia-de-fundacao-da-internacional-comunista-revolucionaria/index.html" title="Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária">Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária</a></h3>
						<span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>20/06/2024</span>
						</div> <!-- mega-recent-post --><div class="mega-check-also"><ul><li><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="../a-internacional-comunista-revolucionaria-chegou/index.html" title="A Internacional Comunista Revolucionária chegou!"><img src="../../i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/RCI_founding2_Image_own_work-scaled4a03.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" width="110" height="75" alt="A Internacional Comunista Revolucionária chegou!" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="../a-internacional-comunista-revolucionaria-chegou/index.html" title="A Internacional Comunista Revolucionária chegou!">A Internacional Comunista Revolucionária chegou!</a></h3><span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>17/06/2024</span></li><li><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="../manifesto-da-internacional-comunista-revolucionaria/index.html" title="Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária"><img src="../../i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/manifesto-graphic-website4a03.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" width="110" height="75" alt="Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="../manifesto-da-internacional-comunista-revolucionaria/index.html" title="Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária">Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária</a></h3><span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>15/06/2024</span></li><li><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="../como-os-militantes-da-cmi-intervem-no-movimento-de-solidariedade-com-a-palestina/index.html" title="Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina"><img loading="lazy" src="../../i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/05/comrades_Image_Revolutionary_Communists_of_America4a03.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" width="110" height="75" alt="Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="../como-os-militantes-da-cmi-intervem-no-movimento-de-solidariedade-com-a-palestina/index.html" title="Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina">Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina</a></h3><span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>16/05/2024</span></li></ul></div> <!-- mega-check-also -->
</div><!-- .mega-menu-content --> 
</div><!-- .mega-menu-block --> 
</li>
<li id="menu-item-38520" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38520"><a href="../multimidia/index.html">Multimídia</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-38518" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38518"><a href="../podcast/index.html">Podcast</a></li>
	<li id="menu-item-38522" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38522"><a href="../multimidia/videos/lives/index.html">Lives</a></li>
	<li id="menu-item-38519" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38519"><a href="../multimidia/videos/index.html">Vídeos</a></li>
	<li id="menu-item-38521" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38521"><a href="../multimidia/musicas/index.html">Músicas</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38506" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38506"><a href="../publicacoes/index.html">Publicações</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-52884" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-52884"><a href="../publicacoes/o-comunismo/index.html">O Comunismo</a></li>
	<li id="menu-item-38510" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38510"><a href="../publicacoes/revista-america-socialista/index.html">Revista América Socialista</a></li>
	<li id="menu-item-39695" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-39695"><a href="../publicacoes/tempo-de-revolucao/index.html">Jornal Tempo de Revolução</a></li>
	<li id="menu-item-38507" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38507"><a href="../publicacoes/edicoes-jornal-foice-martelo/index.html">Jornal Foice&#038;Martelo</a></li>
	<li id="menu-item-38508" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38508"><a href="../publicacoes/jornal-luta-de-classes/index.html">Jornal Luta de Classes</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38517" class="menu-item menu-item-type-post_type menu-item-object-page menu-item-has-children menu-item-38517"><a href="../quem-somos/index.html">Quem somos</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-42788" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-42788"><a href="../quem-somos/index.html">Quem Somos</a></li>
	<li id="menu-item-39425" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-39425"><a href="https://docs.google.com/forms/d/e/1FAIpQLSeUbKf3DydCahiReJvGN3jUKs7H1aRPaoI0kYxNPbixTVNX4Q/viewform">Organize-se na OCI</a></li>
	<li id="menu-item-51749" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51749"><a href="https://www.marxist.com/">Corrente Marxista Internacional</a></li>
	<li id="menu-item-51750" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51750"><a href="http://liberdadeeluta.org/">Juventude Comunista Internacionalista</a></li>
	<li id="menu-item-51752" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51752"><a href="../mulherespelosocialismo/index.html">Mulheres Pelo Socialismo</a></li>
	<li id="menu-item-51849" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-51849"><a href="../movimento-negro-socialista/index.html">Movimento Negro Socialista</a></li>
	<li id="menu-item-51751" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51751"><a href="https://livrariamarxista.com.br/">Livraria Marxista</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-51754" class="menu-item menu-item-type-post_type menu-item-object-page menu-item-51754"><a href="../contato/index.html">Contato</a></li>
</ul></div>					
					
				</div>
			</nav><!-- .main-nav /-->
					</header><!-- #header /-->

	
	<div class="e3lan e3lan-below_header">
			<a href="https://forms.gle/eBNa7aSgNBt52Knw9" title="" target="_blank">
				<img src="../../www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/11/banner-pg-campanha-comunista-2.png" alt="" />
			</a>
				</div>
	<div id="main-content" class="container">

	
	
	
	
	
	<div class="content">

		
		
		

		
		<article class="post-listing post-51185 post type-post status-publish format-standard has-post-thumbnail  category-editoriais tag-226 tag-capitalismo tag-comunismo tag-comunista tag-historia tag-internacional-comunista tag-karl-mar tag-lenin tag-leninismo tag-luta-de-classes tag-marxismo tag-mobilizacao tag-palestina tag-partido tag-partido-bolchevique tag-revolucao-russa tag-rosa-luxemburgo tag-socialismo tag-soviets tag-stalin tag-teoria tag-trotsky" id="the-post">
			
			<div class="single-post-thumb">
			<img loading="lazy" width="660" height="330" src="../../i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/lenin-e-o-leninismob758.jpg?resize=660%2C330&amp;ssl=1" class="attachment-slider size-slider wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/lenin-e-o-leninismo.jpg?w=1000&amp;ssl=1 1000w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/lenin-e-o-leninismo.jpg?resize=300%2C150&amp;ssl=1 300w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/lenin-e-o-leninismo.jpg?resize=150%2C75&amp;ssl=1 150w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/lenin-e-o-leninismo.jpg?resize=768%2C384&amp;ssl=1 768w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/lenin-e-o-leninismo.jpg?resize=660%2C330&amp;ssl=1 660w" sizes="(max-width: 660px) 100vw, 660px" />		</div>
	
		


			<div class="post-inner">

							<h1 class="name post-title entry-title"><span itemprop="name">Aprender com Lênin e o leninismo para “varrer o velho e criar o novo”</span></h1>

						
<p class="post-meta">
		
	<span class="post-meta-author"><i class="fa fa-user"></i><a href="../author/esquerda-marxista/index.html" title="">Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista) </a></span>
	
		
	<span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>01/03/2024</span>	
	
</p>
<div class="clear"></div>
			
				<div class="entry">
					
					
					
<p>Editorial da 34ª Edição do jornal <strong>Tempo de Revolução</strong>. <a href="https://livrariamarxista.com.br/produto/jornal-tempo-de-revolucao/" target="_blank" rel="noreferrer noopener">Faça sua assinatura agora!</a> Apoie a imprensa comunista. <div class="clear"></div><div style="margin-top:10px; margin-bottom:10px;" class="divider divider-normal"></div>



<p>Ao tratar das consequências da Primeira Guerra Mundial, de seus horrores, Lênin explicou que a “a sociedade capitalista foi e é sempre um <strong>horror sem fim</strong>”. Ao completarem-se 100 anos da morte deste grande revolucionário, esta frase continua extremamente atual.</p>



<p>O capitalismo segue em crises cada vez mais insolúveis e vivemos hoje a ameaça de uma nova recessão global. Diante disso, os capitalistas tentam restabelecer sua taxa de lucro, aumentando a exploração com cortes nos serviços públicos (salário indireto), nos direitos sociais, nos salários, na precarização e na extensão da jornada de trabalho, além de promover as guerras que assolam o planeta.</p>



<p>Para além da humanidade, este sistema destrói cada vez mais o mundo em que vivemos. A crise climática é sentida em todas as partes do globo e toca principalmente a consciência da juventude. A exploração desenfreada dos recursos naturais, a destruição de florestas e de reservas ambientais para servir à monocultura do agronegócio, o crescimento urbano desordenado… Tudo isso está resultando em temperaturas recordes, enchentes, tempestades e queimadas, que destroem cidades, regiões inteiras e vidas humanas. No Brasil, 17,3 milhões de hectares foram queimados só em 2023, área maior que o território de alguns estados, como Acre ou Ceará.</p>



<p>Enquanto isso, as cenas da barbárie promovida pelo Estado de Israel em Gaza sensibilizam jovens e trabalhadores do mundo inteiro. Há poucos dias, Aaron Bushnell, membro do ativo da Força Aérea dos Estados Unidos, ateou fogo a si mesmo aos gritos de “Libertem a Palestina! Palestina livre!”. Este foi um ato de desespero, que expressou a ira e a frustração de milhões. Um ato de quem sente a necessidade de agir, mas como indivíduo, sente-se impotente diante do rolo compressor imperialista.</p>



<p>Impossível não relacionar este episódio com o jovem tunisiano Mohamed Bouazizi, que em 2011, ao se deparar com a impossibilidade de se sustentar, decidiu atear fogo ao próprio corpo, dando origem ao movimento revolucionário chamado de Primavera Árabe, que derrubou em dias ditaduras de décadas.</p>



<p>Esse evento está muito fresco na memória da burguesia e isso explica as tentativas hipócritas de insinuar uma suposta enfermidade mental para justificar a morte de Aaron Bushnell.</p>



<p>Em um caso mais recente do genocídio em curso na Palestina, no dia 29 de fevereiro, mais de 100 pessoas morreram e mais de 700 ficaram feridas após tropas das Forças de Defesa de Israel dispararem contra civis palestinos famintos e desesperados, que se reuniam em torno de caminhões de ajuda alimentar em Gaza.</p>



<p>O Estado sionista de Israel está matando o povo palestino à bala, mas também de fome, com o estrangulamento econômico de Gaza e da Cisjordânia. Trata-se do objetivo histórico do sionismo de exterminar o povo palestino para dar lugar a um Estado de <em>apartheid</em> criminoso, criado para ser a cabeça de ponte do imperialismo norte-americano no Oriente Médio.</p>



<figure class="wp-block-image size-large"><img loading="lazy" decoding="async" width="618" height="441" src="../../i0.wp.com/www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/Gaza_destruction_Image_Wafa_Wikimedia_Commons-1024x73034dd.jpg?resize=618%2C441&amp;ssl=1" alt="" class="wp-image-51193" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/Gaza_destruction_Image_Wafa_Wikimedia_Commons.jpg?resize=1024%2C730&amp;ssl=1 1024w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/Gaza_destruction_Image_Wafa_Wikimedia_Commons.jpg?resize=300%2C214&amp;ssl=1 300w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/Gaza_destruction_Image_Wafa_Wikimedia_Commons.jpg?resize=150%2C107&amp;ssl=1 150w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/Gaza_destruction_Image_Wafa_Wikimedia_Commons.jpg?resize=768%2C547&amp;ssl=1 768w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/Gaza_destruction_Image_Wafa_Wikimedia_Commons.jpg?w=1280&amp;ssl=1 1280w" sizes="(max-width: 618px) 100vw, 618px" data-recalc-dims="1" /><figcaption class="wp-element-caption">O Estado sionista de Israel está matando o povo palestino à bala, mas também de fome, com o estrangulamento econômico de Gaza e da Cisjordânia / Imagem: Wafa, Wikimedia Commons <div class="clear"></div><div style="margin-top:10px; margin-bottom:10px;" class="divider divider-normal"></div></figcaption></figure>



<p>Enquanto isso, há em curso no mundo hoje outros 110 conflitos armados. Para a burguesia, o que vale é a lógica do lucro. Como explicou o secretário de Estado dos EUA, Antony Blinken<sup>1</sup>, no final do ano passado, os investimentos na defesa da Ucrânia, por exemplo, resultaram no crescimento da própria economia norte-americana, “situação em que todos ganham”, segundo Blinken, e que precisa “continuar”.</p>



<p>É voltando a Lênin, sua teoria e sua história que encontraremos a explicação correta para compreender o que se passa no mundo hoje. E, mais que isso, para aprender a transformar essa indignação com o capitalismo em organização, para dar um fim a esse sistema, responsável pelas guerras, pela destruição ambiental e pela miséria que assola o planeta hoje.</p>



<h2 class="wp-block-heading has-vivid-red-color has-text-color has-link-color wp-elements-70d90cedb07a340173d7d1af6d83390c">Lênin e o marxismo</h2>



<p>Lênin foi quem melhor compreendeu a necessidade da criação de um partido disciplinado, capaz de organizar a classe operária na sua luta pela derrubada do czarismo russo. Em “Esquerdismo: Doença Infantil do Comunismo”, afirmou, por exemplo, que os bolcheviques não conseguiriam se manter no poder nem sequer dois meses e meio sem “a disciplina rigorosíssima, verdadeiramente férrea” e “o total e incondicional apoio da massa da classe operária”.</p>



<p>Mas suas ideias não surgiram do nada. Lênin não nasceu já formado da cabeça de Zeus, como Atena, munida de sua armadura e armas. Sua origem em Simbirski, cidade palco de grandes revoltas que abalaram o império russo; a morte de seu irmão, Alexandre Ulyanov, enforcado após uma tentativa frustrada de assassinar o czar Alexandre III; as grandes transformações impulsionadas pela industrialização e a situação política convulsiva que marcou a segunda metade do século XIX, tanto na Rússia quanto na Europa, são elementos centrais da história de Lênin. Tudo isso o levou a conhecer o marxismo e a entender a necessidade de um partido. Como aponta Lênin:</p>



<blockquote class="wp-block-quote is-layout-flow wp-block-quote-is-layout-flow">
<p>“A Rússia tornou sua a única teoria revolucionária justa, o marxismo, em meio século de torturas e sacrifícios extraordinários, de heroísmo revolucionário nunca visto, de incrível energia e abnegada pesquisa, de estudo, de experimentação na prática, de desilusões, de comprovação, de comparação com a experiência da Europa. Graças à emigração provocada pelo czarismo, a Rússia revolucionária da segunda metade do século XIX contava, mais que qualquer outro país, com enorme riqueza de relações internacionais e excelente conhecimento de todas as formas e teorias do movimento revolucionário mundial.”<sup>2</sup></p>
</blockquote>



<p>Lênin estudou a fundo Marx e Engels e viu sua teoria como uma doutrina “completa e harmoniosa” que dá “aos homens uma concepção integral do mundo, inconciliável com toda a superstição, com toda a reação, com toda a defesa da opressão burguesa”<sup>3</sup>. E entendeu que o marxismo não era apenas uma teoria, mas um guia para a ação, que indica ao “proletariado a saída da escravidão espiritual em que vegetaram até hoje todas as classes oprimidas”. “A luta de classes era a base”, escreve Lênin, “e a força motriz de todo o desenvolvimento”. E mais adiante completa:</p>



<blockquote class="wp-block-quote is-layout-flow wp-block-quote-is-layout-flow">
<p>“Nenhum país capitalista se formou sobre uma base mais ou menos livre, mais ou menos democrática, sem uma luta de morte entre as diversas classes da sociedade capitalista.”<sup>4</sup></p>
</blockquote>



<p>Logo, Lênin conclui que a libertação do proletariado não se daria de forma diferente, que enfrentaria a resistência das classes possuidoras, do seu aparato de repressão e manipulação. A única saída para as classes oprimidas é “encontrar na própria sociedade que nos rodeia, educar e organizar para a luta, os elementos que possam — e, pela sua situação social, devam — formar a força capaz de varrer o velho e criar o novo.”</p>



<h2 class="wp-block-heading has-vivid-red-color has-text-color has-link-color wp-elements-453623216eb2d096172c287f98389874">O Partido Bolchevique</h2>



<p>É impossível separar Lênin, e sua teoria, da história do partido mais revolucionário que já existiu e que foi protagonista na maior revolução que vimos até hoje. Sem Lênin e os bolcheviques, a história da Rússia seria completamente diferente.</p>



<p>As classes dominantes não perdoam essa ousadia que colocou em xeque o regime da propriedade privada dos grandes meios de produção. Por isso, diferente de Marx, que é reconhecido pela burguesia por sua teoria capaz de explicar o capitalismo — considerando apenas um “Marx teórico” e apagando seu lado militante —, Lênin é odiado pelas classes possuidoras, e alvo das mais variadas calúnias.</p>



<p>Em 1901, a “Liga da Emancipação da Classe Operária”, que reunia Jorge Plekhánov, Vera Zasulich, Pavel Axelrod, Lênin e Martov, lançou o jornal <em>Iskra</em> (A Faísca) anunciando seu objetivo de “construir o desenvolvimento e organização da classe operária”<sup>5</sup>.</p>



<p>Do combate anunciado no Iskra, surgiu, em 1902, a primeira obra de Lênin sobre o problema do partido, “O Que Fazer?”, na qual ele defende abertamente, na luta contra os economicistas, a necessidade de um partido operário “integrado por revolucionários profissionais”. Ele argumenta que a arma principal do proletariado frente à polícia do Estado czarista é a “organização rigorosamente centralizada, sólida, disciplinada e o mais secreta possível, de uma série de militantes clandestinos”. “O partido se concebe”, para Lênin, “como ‘a ponta de lança da revolução’, como o estado maior e a vanguarda da classe operária”<sup>6</sup>.</p>



<p>Esse embate travado no seio do Partido Operário Social-Democrata Russo (POSDR) resultará na sua cisão em duas frações, bolcheviques e mencheviques:</p>



<blockquote class="wp-block-quote is-layout-flow wp-block-quote-is-layout-flow">
<p>“Lênin compreendeu que tal partido necessitava ser construído antes que eclodissem os acontecimentos revolucionários. Certamente não poderia ser improvisado ou lançado espontaneamente durante uma revolução, pois seria tarde demais.”<sup>7</sup></p>
</blockquote>



<p>A Revolução Russa de 1905 comprovou o acerto dessa posição. Os bolcheviques, comandados por Lênin, seguiram a linha da criação de um partido centralizado, disciplinado e que levou a classe operária ao poder em outubro de 1917.</p>



<h2 class="wp-block-heading has-vivid-red-color has-text-color has-link-color wp-elements-54f8b563746149030f821b9c19fdfac9">A guerra imperialista e os horrores do Capital</h2>



<p>A eclosão da Primeira Guerra Mundial, em 1914, colocou todos os partidos operários existentes à prova, e poucos foram os revolucionários que defenderam a posição correta diante da carnificina levada a cabo pelas principais potências imperialistas da época. Entre eles, estavam Lênin e Trotsky, na Rússia, Rosa Luxemburgo e Karl Liebknecht, na Alemanha, os líderes dos socialdemocratas sérvios, James Connoly, na Irlanda, e John Maclean, na Escócia.</p>



<p>A posição dos dirigentes da Segunda Internacional de apoiar a aprovação dos créditos de guerra — isto é, defesa de suas burguesias nacionais na guerra — significou de fato o colapso da Internacional. Essa foi a maior traição na história do movimento internacional dos trabalhadores.</p>



<figure class="wp-block-image size-full"><img loading="lazy" decoding="async" width="618" height="450" src="../../i0.wp.com/www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2016/07/pictures_articles_2016.07.08_primeira_guerracc3a.jpg?resize=618%2C450&amp;ssl=1" alt="" class="wp-image-1515" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2016/07/pictures_articles_2016.07.08_primeira_guerra.jpg?w=800&amp;ssl=1 800w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2016/07/pictures_articles_2016.07.08_primeira_guerra.jpg?resize=300%2C218&amp;ssl=1 300w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2016/07/pictures_articles_2016.07.08_primeira_guerra.jpg?resize=768%2C559&amp;ssl=1 768w" sizes="(max-width: 618px) 100vw, 618px" data-recalc-dims="1" /><figcaption class="wp-element-caption">A eclosão da Primeira Guerra Mundial, em 1914, colocou todos os partidos operários existentes à prova <div class="clear"></div><div style="margin-top:10px; margin-bottom:10px;" class="divider divider-normal"></div></figcaption></figure>



<p>Os comunistas eram aqueles que, segundo Lênin, se posicionavam contra a guerra em curso, mas se diferenciavam, ao mesmo tempo, dos pacifistas burgueses e pequeno burgueses que condenavam a guerra de forma abstrata. Isso porque Lênin via a ligação inevitável das guerras com a luta de classes no interior de cada país. Para ele, suprimir “as guerras sem a supressão das classes e a edificação do socialismo”<sup>8</sup> era impensável e era necessário agir pela transformação da guerra imperialista em guerra civil, cujo objetivo é a emancipação dos oprimidos contra seus opressores. Ele colocava a questão da seguinte forma:</p>



<blockquote class="wp-block-quote is-layout-flow wp-block-quote-is-layout-flow">
<p>“Reconhecermos inteiramente o caráter legítimo, progressista e necessário das guerras civis, isto é, das guerras da classe oprimida contra a classe opressora, dos escravos contra os escravistas, dos camponeses servos contra os senhores feudais, dos operários assalariados contra a burguesia.”<sup>9</sup></p>
</blockquote>



<p>Sua aversão ao pacifismo o colocou em movimento. Enquanto a maioria dos socialistas contrários à traição da Segunda Internacional se perdeu em lamentações sobre os horrores da guerra, Lênin agiu no sentido de reorganizar o movimento operário internacional a partir das consignas revolucionárias que colocariam soldados, operários e camponeses na luta por pão, paz e terra.</p>



<p>De acordo com Lênin, esse conflito se resolveria em um primeiro momento na arena nacional, mas para ser vitoriosa a revolução socialista precisava ser acima de tudo internacional. Lênin jamais defendeu a tese de socialismo em um só país. A aversão a qualquer tipo de ideia semelhante está presente em sua obra e em suas ações, pois foi Lênin, junto de Trotsky, quem deu os passos iniciais rumo à criação de uma nova Internacional, a Internacional Comunista, após a falência de Segunda Internacional.</p>



<h2 class="wp-block-heading has-vivid-red-color has-text-color has-link-color wp-elements-b1d77807b4e85170b42afbbb11168396">Lênin vive!</h2>



<p>O ano de 2024 marca o centenário da morte de Lênin, no entanto:</p>



<blockquote class="wp-block-quote is-layout-flow wp-block-quote-is-layout-flow">
<p>“O que havia de imortal em Lênin, os seus ensinamentos, o seu trabalho, os seus métodos, o seu exemplo – vive em nós, neste Partido que criou, neste primeiro Estado operário à cabeça do qual se encontrou e que ele dirigiu.”<sup>10</sup></p>
</blockquote>



<p>Recordar Lênin é fundamental para a compreensão de que enquanto estivermos vivendo em uma sociedade baseada na exploração de uma classe sobre a outra, vidas como a de Aaron Bushnell ou de milhares de palestinos continuarão a ser sacrificadas, o meio ambiente continuará sendo destruído, guerras seguirão sendo fomentadas e a classe trabalhadora será cada vez mais explorada.</p>



<p>A época imperialista do capitalismo, dos grandes monopólios, do capital financeiro, é também a época em que revolução e contrarrevolução encontram-se na ordem do dia. Para livrar os oprimidos, as classes despossuídas da miséria, da guerra e da exploração, é preciso agir como Lênin e os bolcheviques, construir um partido revolucionário capaz de conectar-se com as massas e apontar o caminho para a tomada do poder em suas mãos.</p>



<p>Se as imagens dos minutos finais da vida de Aaron Bushnell, do horror em Gaza, e de tantos outros crimes do Capital lhe indignam, transforme essa indignação em organização, junte-se a nós, e seja um comunista. Lute conosco e transforme o mundo em que vivemos. Venha aprender com Marx, Engels, Lênin, Trotsky e com as experiências da classe operária ao longo da história para construir uma sociedade comunista.</p>



<div class="clear"></div><div style="margin-top:10px; margin-bottom:10px;" class="divider divider-normal"></div>



<h2 class="wp-block-heading">Referências:</h2>



<p><sup>1</sup> <strong>Secretary Antony J. Blinken and United Kingdom Foreign Secretary David Cameron at a Joint Press Availability</strong>. Disponível em: <a href="https://www.state.gov/secretary-antony-j-blinken-and-united-kingdom-foreign-secretary-david-cameron-at-a-joint-press-availability/" target="_blank" rel="noreferrer noopener">https://www.state.gov/secretary-antony-j-blinken-and-united-kingdom-foreign-secretary-david-cameron-at-a-joint-press-availability/</a>.</p>



<p><sup>2</sup> LÊNIN, Vladimir Ilich. <strong>Esquerdismo: Doença Infantil do Comunismo</strong>. Disponível em: <a href="https://www.marxists.org/portugues/lenin/1920/esquerdismo/index.htm#topp" target="_blank" rel="noreferrer noopener">https://www.marxists.org/portugues/lenin/1920/esquerdismo/index.htm#topp</a>.</p>



<p><sup>3</sup> LÊNIN, Vladimir Ilich. <strong>As Três Fontes e as Três partes Constitutivas do Marxismo</strong>. Disponível em: <a href="https://www.marxists.org/portugues/lenin/1913/03/tresfont.htm" target="_blank" rel="noreferrer noopener">https://www.marxists.org/portugues/lenin/1913/03/tresfont.htm</a>.</p>



<p><sup>4</sup> Ibid.</p>



<p><sup>5</sup> BROUÉ, Pierre. O Partido Bolchevique. Disponível em: <a href="https://www.marxists.org/portugues/broue/1960/partido/index.htm" target="_blank" rel="noreferrer noopener">https://www.marxists.org/portugues/broue/1960/partido/index.htm</a>.</p>



<p><sup>6</sup> Ibid.</p>



<p><sup>7</sup> SEWWELL, Rob. Lenin: 100 Anõs Después. Disponível em: <a href="https://www.luchadeclases.org/lenin-100-anos-despues/" target="_blank" rel="noreferrer noopener">https://www.luchadeclases.org/lenin-100-anos-despues/</a>.</p>



<p><sup>8</sup> LÊNIN, Vladimir Ilich. O Socialismo e a Guerra. Disponível em: <a href="https://www.marxists.org/portugues/lenin/1915/guerra/index.html" target="_blank" rel="noreferrer noopener">https://www.marxists.org/portugues/lenin/1915/guerra/index.html</a>.</p>



<p><sup>9</sup> Ibid.</p>



<p><sup>10</sup> TROTSKY, Leon. Mensagem de Trotsky após a morte de Lênin. Disponível em: <a href="../mensagem-trotsky-apos-a-morte-de-lenin/index.html" target="_blank" rel="noreferrer noopener">https://www.marxismo.org.br/mensagem-trotsky-apos-a-morte-de-lenin/</a>.</p>
<div class="sharedaddy sd-sharing-enabled"><div class="robots-nocontent sd-block sd-social sd-social-official sd-sharing"><h3 class="sd-title">Compartilhe isso:</h3><div class="sd-content"><ul><li class="share-facebook"><div class="fb-share-button" data-href="https://marxismo.org.br/aprender-com-lenin-e-o-leninismo-para-varrer-o-velho-e-criar-o-novo/" data-layout="button_count"></div></li><li class="share-jetpack-whatsapp"><a rel="nofollow noopener noreferrer" data-shared="" class="share-jetpack-whatsapp sd-button" href="index7d75.html?share=jetpack-whatsapp" target="_blank" title="Clique para compartilhar no WhatsApp" ><span>WhatsApp</span></a></li><li class="share-telegram"><a rel="nofollow noopener noreferrer" data-shared="" class="share-telegram sd-button" href="index266e.html?share=telegram" target="_blank" title="Clique para compartilhar no Telegram" ><span>Telegram</span></a></li><li class="share-twitter"><a href="https://twitter.com/share" class="twitter-share-button" data-url="https://marxismo.org.br/aprender-com-lenin-e-o-leninismo-para-varrer-o-velho-e-criar-o-novo/" data-text="Aprender com Lênin e o leninismo para “varrer o velho e criar o novo”" data-via="EM_CMI" >Tweet</a></li><li class="share-print"><a rel="nofollow noopener noreferrer" data-shared="" class="share-print sd-button" href="index.html#print" target="_blank" title="Clique para imprimir" ><span>Imprimir</span></a></li><li class="share-end"></li></ul></div></div></div>					
									</div><!-- .entry /-->


								<div class="clear"></div>
			</div><!-- .post-inner -->

			<script type="application/ld+json" class="tie-schema-graph">{"@context":"http:\/\/schema.org","@type":"NewsArticle","dateCreated":"2024-03-01T18:07:17-03:00","datePublished":"2024-03-01T18:07:17-03:00","dateModified":"2024-03-13T13:27:31-03:00","headline":"Aprender com L\u00eanin e o leninismo para \u201cvarrer o velho e criar o novo\u201d","name":"Aprender com L\u00eanin e o leninismo para \u201cvarrer o velho e criar o novo\u201d","keywords":"1917,capitalismo,comunismo,comunista,hist\u00f3ria,Internacional Comunista,Karl Mar,L\u00eanin,leninismo,luta de classes,marxismo,mobiliza\u00e7\u00e3o,Palestina,partido,Partido Bolchevique,revolu\u00e7\u00e3o russa,Rosa Luxemburgo,socialismo,Soviets,Stalin,teoria,Trotsky","url":"https:\/\/marxismo.org.br\/aprender-com-lenin-e-o-leninismo-para-varrer-o-velho-e-criar-o-novo\/","description":"Editorial da 34\u00aa Edi\u00e7\u00e3o do jornal Tempo de Revolu\u00e7\u00e3o. Fa\u00e7a sua assinatura agora! Apoie a imprensa comunista. Ao tratar das consequ\u00eancias da Primeira Guerra Mundial, de seus horrores, L\u00eanin explicou qu","copyrightYear":"2024","publisher":{"@id":"#Publisher","@type":"Organization","name":"Organiza\u00e7\u00e3o Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https:\/\/www.marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2024\/06\/Logo-OCI-provisorio-ICR-grande.png"},"sameAs":["https:\/\/www.facebook.com\/oci.comunista","index.html\/\/twitter.com\/oci_comunista","index.html\/\/www.youtube.com\/user\/esquerdamarxista","index.html\/\/www.instagram.com\/oci.comunista\/","https:\/\/open.spotify.com\/show\/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8"]},"sourceOrganization":{"@id":"#Publisher"},"copyrightHolder":{"@id":"#Publisher"},"mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https:\/\/marxismo.org.br\/aprender-com-lenin-e-o-leninismo-para-varrer-o-velho-e-criar-o-novo\/"},"author":{"@type":"Person","name":"Organiza\u00e7\u00e3o Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)","url":"https:\/\/marxismo.org.br\/author\/esquerda-marxista\/"},"articleSection":"Editoriais","articleBody":"\nEditorial da 34\u00aa Edi\u00e7\u00e3o do jornal Tempo de Revolu\u00e7\u00e3o. Fa\u00e7a sua assinatura agora! Apoie a imprensa comunista. \n\n\n\nAo tratar das consequ\u00eancias da Primeira Guerra Mundial, de seus horrores, L\u00eanin explicou que a \u201ca sociedade capitalista foi e \u00e9 sempre um horror sem fim\u201d. Ao completarem-se 100 anos da morte deste grande revolucion\u00e1rio, esta frase continua extremamente atual.\n\n\n\nO capitalismo segue em crises cada vez mais insol\u00faveis e vivemos hoje a amea\u00e7a de uma nova recess\u00e3o global. Diante disso, os capitalistas tentam restabelecer sua taxa de lucro, aumentando a explora\u00e7\u00e3o com cortes nos servi\u00e7os p\u00fablicos (sal\u00e1rio indireto), nos direitos sociais, nos sal\u00e1rios, na precariza\u00e7\u00e3o e na extens\u00e3o da jornada de trabalho, al\u00e9m de promover as guerras que assolam o planeta.\n\n\n\nPara al\u00e9m da humanidade, este sistema destr\u00f3i cada vez mais o mundo em que vivemos. A crise clim\u00e1tica \u00e9 sentida em todas as partes do globo e toca principalmente a consci\u00eancia da juventude. A explora\u00e7\u00e3o desenfreada dos recursos naturais, a destrui\u00e7\u00e3o de florestas e de reservas ambientais para servir \u00e0 monocultura do agroneg\u00f3cio, o crescimento urbano desordenado\u2026 Tudo isso est\u00e1 resultando em temperaturas recordes, enchentes, tempestades e queimadas, que destroem cidades, regi\u00f5es inteiras e vidas humanas. No Brasil, 17,3 milh\u00f5es de hectares foram queimados s\u00f3 em 2023, \u00e1rea maior que o territ\u00f3rio de alguns estados, como Acre ou Cear\u00e1.\n\n\n\nEnquanto isso, as cenas da barb\u00e1rie promovida pelo Estado de Israel em Gaza sensibilizam jovens e trabalhadores do mundo inteiro. H\u00e1 poucos dias, Aaron Bushnell, membro do ativo da For\u00e7a A\u00e9rea dos Estados Unidos, ateou fogo a si mesmo aos gritos de \u201cLibertem a Palestina! Palestina livre!\u201d. Este foi um ato de desespero, que expressou a ira e a frustra\u00e7\u00e3o de milh\u00f5es. Um ato de quem sente a necessidade de agir, mas como indiv\u00edduo, sente-se impotente diante do rolo compressor imperialista.\n\n\n\nImposs\u00edvel n\u00e3o relacionar este epis\u00f3dio com o jovem tunisiano Mohamed Bouazizi, que em 2011, ao se deparar com a impossibilidade de se sustentar, decidiu atear fogo ao pr\u00f3prio corpo, dando origem ao movimento revolucion\u00e1rio chamado de Primavera \u00c1rabe, que derrubou em dias ditaduras de d\u00e9cadas.\n\n\n\nEsse evento est\u00e1 muito fresco na mem\u00f3ria da burguesia e isso explica as tentativas hip\u00f3critas de insinuar uma suposta enfermidade mental para justificar a morte de Aaron Bushnell.\n\n\n\nEm um caso mais recente do genoc\u00eddio em curso na Palestina, no dia 29 de fevereiro, mais de 100 pessoas morreram e mais de 700 ficaram feridas ap\u00f3s tropas das For\u00e7as de Defesa de Israel dispararem contra civis palestinos famintos e desesperados, que se reuniam em torno de caminh\u00f5es de ajuda alimentar em Gaza.\n\n\n\nO Estado sionista de Israel est\u00e1 matando o povo palestino \u00e0 bala, mas tamb\u00e9m de fome, com o estrangulamento econ\u00f4mico de Gaza e da Cisjord\u00e2nia. Trata-se do objetivo hist\u00f3rico do sionismo de exterminar o povo palestino para dar lugar a um Estado de apartheid criminoso, criado para ser a cabe\u00e7a de ponte do imperialismo norte-americano no Oriente M\u00e9dio.\n\n\n\nO Estado sionista de Israel est\u00e1 matando o povo palestino \u00e0 bala, mas tamb\u00e9m de fome, com o estrangulamento econ\u00f4mico de Gaza e da Cisjord\u00e2nia \/ Imagem: Wafa, Wikimedia Commons \n\n\n\nEnquanto isso, h\u00e1 em curso no mundo hoje outros 110 conflitos armados. Para a burguesia, o que vale \u00e9 a l\u00f3gica do lucro. Como explicou o secret\u00e1rio de Estado dos EUA, Antony Blinken1, no final do ano passado, os investimentos na defesa da Ucr\u00e2nia, por exemplo, resultaram no crescimento da pr\u00f3pria economia norte-americana, \u201csitua\u00e7\u00e3o em que todos ganham\u201d, segundo Blinken, e que precisa \u201ccontinuar\u201d.\n\n\n\n\u00c9 voltando a L\u00eanin, sua teoria e sua hist\u00f3ria que encontraremos a explica\u00e7\u00e3o correta para compreender o que se passa no mundo hoje. E, mais que isso, para aprender a transformar essa indigna\u00e7\u00e3o com o capitalismo em organiza\u00e7\u00e3o, para dar um fim a esse sistema, respons\u00e1vel pelas guerras, pela destrui\u00e7\u00e3o ambiental e pela mis\u00e9ria que assola o planeta hoje.\n\n\n\nL\u00eanin e o marxismo\n\n\n\nL\u00eanin foi quem melhor compreendeu a necessidade da cria\u00e7\u00e3o de um partido disciplinado, capaz de organizar a classe oper\u00e1ria na sua luta pela derrubada do czarismo russo. Em \u201cEsquerdismo: Doen\u00e7a Infantil do Comunismo\u201d, afirmou, por exemplo, que os bolcheviques n\u00e3o conseguiriam se manter no poder nem sequer dois meses e meio sem \u201ca disciplina rigoros\u00edssima, verdadeiramente f\u00e9rrea\u201d e \u201co total e incondicional apoio da massa da classe oper\u00e1ria\u201d.\n\n\n\nMas suas ideias n\u00e3o surgiram do nada. L\u00eanin n\u00e3o nasceu j\u00e1 formado da cabe\u00e7a de Zeus, como Atena, munida de sua armadura e armas. Sua origem em Simbirski, cidade palco de grandes revoltas que abalaram o imp\u00e9rio russo; a morte de seu irm\u00e3o, Alexandre Ulyanov, enforcado ap\u00f3s uma tentativa frustrada de assassinar o czar Alexandre III; as grandes transforma\u00e7\u00f5es impulsionadas pela industrializa\u00e7\u00e3o e a situa\u00e7\u00e3o pol\u00edtica convulsiva que marcou a segunda metade do s\u00e9culo XIX, tanto na R\u00fassia quanto na Europa, s\u00e3o elementos centrais da hist\u00f3ria de L\u00eanin. Tudo isso o levou a conhecer o marxismo e a entender a necessidade de um partido. Como aponta L\u00eanin:\n\n\n\n\n\u201cA R\u00fassia tornou sua a \u00fanica teoria revolucion\u00e1ria justa, o marxismo, em meio s\u00e9culo de torturas e sacrif\u00edcios extraordin\u00e1rios, de hero\u00edsmo revolucion\u00e1rio nunca visto, de incr\u00edvel energia e abnegada pesquisa, de estudo, de experimenta\u00e7\u00e3o na pr\u00e1tica, de desilus\u00f5es, de comprova\u00e7\u00e3o, de compara\u00e7\u00e3o com a experi\u00eancia da Europa. Gra\u00e7as \u00e0 emigra\u00e7\u00e3o provocada pelo czarismo, a R\u00fassia revolucion\u00e1ria da segunda metade do s\u00e9culo XIX contava, mais que qualquer outro pa\u00eds, com enorme riqueza de rela\u00e7\u00f5es internacionais e excelente conhecimento de todas as formas e teorias do movimento revolucion\u00e1rio mundial.\u201d2\n\n\n\n\nL\u00eanin estudou a fundo Marx e Engels e viu sua teoria como uma doutrina \u201ccompleta e harmoniosa\u201d que d\u00e1 \u201caos homens uma concep\u00e7\u00e3o integral do mundo, inconcili\u00e1vel com toda a supersti\u00e7\u00e3o, com toda a rea\u00e7\u00e3o, com toda a defesa da opress\u00e3o burguesa\u201d3. E entendeu que o marxismo n\u00e3o era apenas uma teoria, mas um guia para a a\u00e7\u00e3o, que indica ao \u201cproletariado a sa\u00edda da escravid\u00e3o espiritual em que vegetaram at\u00e9 hoje todas as classes oprimidas\u201d. \u201cA luta de classes era a base\u201d, escreve L\u00eanin, \u201ce a for\u00e7a motriz de todo o desenvolvimento\u201d. E mais adiante completa:\n\n\n\n\n\u201cNenhum pa\u00eds capitalista se formou sobre uma base mais ou menos livre, mais ou menos democr\u00e1tica, sem uma luta de morte entre as diversas classes da sociedade capitalista.\u201d4\n\n\n\n\nLogo, L\u00eanin conclui que a liberta\u00e7\u00e3o do proletariado n\u00e3o se daria de forma diferente, que enfrentaria a resist\u00eancia das classes possuidoras, do seu aparato de repress\u00e3o e manipula\u00e7\u00e3o. A \u00fanica sa\u00edda para as classes oprimidas \u00e9 \u201cencontrar na pr\u00f3pria sociedade que nos rodeia, educar e organizar para a luta, os elementos que possam \u2014 e, pela sua situa\u00e7\u00e3o social, devam \u2014 formar a for\u00e7a capaz de varrer o velho e criar o novo.\u201d\n\n\n\nO Partido Bolchevique\n\n\n\n\u00c9 imposs\u00edvel separar L\u00eanin, e sua teoria, da hist\u00f3ria do partido mais revolucion\u00e1rio que j\u00e1 existiu e que foi protagonista na maior revolu\u00e7\u00e3o que vimos at\u00e9 hoje. Sem L\u00eanin e os bolcheviques, a hist\u00f3ria da R\u00fassia seria completamente diferente.\n\n\n\nAs classes dominantes n\u00e3o perdoam essa ousadia que colocou em xeque o regime da propriedade privada dos grandes meios de produ\u00e7\u00e3o. Por isso, diferente de Marx, que \u00e9 reconhecido pela burguesia por sua teoria capaz de explicar o capitalismo \u2014 considerando apenas um \u201cMarx te\u00f3rico\u201d e apagando seu lado militante \u2014, L\u00eanin \u00e9 odiado pelas classes possuidoras, e alvo das mais variadas cal\u00fanias.\n\n\n\nEm 1901, a \u201cLiga da Emancipa\u00e7\u00e3o da Classe Oper\u00e1ria\u201d, que reunia Jorge Plekh\u00e1nov, Vera Zasulich, Pavel Axelrod, L\u00eanin e Martov, lan\u00e7ou o jornal Iskra (A Fa\u00edsca) anunciando seu objetivo de \u201cconstruir o desenvolvimento e organiza\u00e7\u00e3o da classe oper\u00e1ria\u201d5.\n\n\n\nDo combate anunciado no Iskra, surgiu, em 1902, a primeira obra de L\u00eanin sobre o problema do partido, \u201cO Que Fazer?\u201d, na qual ele defende abertamente, na luta contra os economicistas, a necessidade de um partido oper\u00e1rio \u201cintegrado por revolucion\u00e1rios profissionais\u201d. Ele argumenta que a arma principal do proletariado frente \u00e0 pol\u00edcia do Estado czarista \u00e9 a \u201corganiza\u00e7\u00e3o rigorosamente centralizada, s\u00f3lida, disciplinada e o mais secreta poss\u00edvel, de uma s\u00e9rie de militantes clandestinos\u201d. \u201cO partido se concebe\u201d, para L\u00eanin, \u201ccomo \u2018a ponta de lan\u00e7a da revolu\u00e7\u00e3o\u2019, como o estado maior e a vanguarda da classe oper\u00e1ria\u201d6.\n\n\n\nEsse embate travado no seio do Partido Oper\u00e1rio Social-Democrata Russo (POSDR) resultar\u00e1 na sua cis\u00e3o em duas fra\u00e7\u00f5es, bolcheviques e mencheviques:\n\n\n\n\n\u201cL\u00eanin compreendeu que tal partido necessitava ser constru\u00eddo antes que eclodissem os acontecimentos revolucion\u00e1rios. Certamente n\u00e3o poderia ser improvisado ou lan\u00e7ado espontaneamente durante uma revolu\u00e7\u00e3o, pois seria tarde demais.\u201d7\n\n\n\n\nA Revolu\u00e7\u00e3o Russa de 1905 comprovou o acerto dessa posi\u00e7\u00e3o. Os bolcheviques, comandados por L\u00eanin, seguiram a linha da cria\u00e7\u00e3o de um partido centralizado, disciplinado e que levou a classe oper\u00e1ria ao poder em outubro de 1917.\n\n\n\nA guerra imperialista e os horrores do Capital\n\n\n\nA eclos\u00e3o da Primeira Guerra Mundial, em 1914, colocou todos os partidos oper\u00e1rios existentes \u00e0 prova, e poucos foram os revolucion\u00e1rios que defenderam a posi\u00e7\u00e3o correta diante da carnificina levada a cabo pelas principais pot\u00eancias imperialistas da \u00e9poca. Entre eles, estavam L\u00eanin e Trotsky, na R\u00fassia, Rosa Luxemburgo e Karl Liebknecht, na Alemanha, os l\u00edderes dos socialdemocratas s\u00e9rvios, James Connoly, na Irlanda, e John Maclean, na Esc\u00f3cia.\n\n\n\nA posi\u00e7\u00e3o dos dirigentes da Segunda Internacional de apoiar a aprova\u00e7\u00e3o dos cr\u00e9ditos de guerra \u2014 isto \u00e9, defesa de suas burguesias nacionais na guerra \u2014 significou de fato o colapso da Internacional. Essa foi a maior trai\u00e7\u00e3o na hist\u00f3ria do movimento internacional dos trabalhadores.\n\n\n\nA eclos\u00e3o da Primeira Guerra Mundial, em 1914, colocou todos os partidos oper\u00e1rios existentes \u00e0 prova \n\n\n\nOs comunistas eram aqueles que, segundo L\u00eanin, se posicionavam contra a guerra em curso, mas se diferenciavam, ao mesmo tempo, dos pacifistas burgueses e pequeno burgueses que condenavam a guerra de forma abstrata. Isso porque L\u00eanin via a liga\u00e7\u00e3o inevit\u00e1vel das guerras com a luta de classes no interior de cada pa\u00eds. Para ele, suprimir \u201cas guerras sem a supress\u00e3o das classes e a edifica\u00e7\u00e3o do socialismo\u201d8 era impens\u00e1vel e era necess\u00e1rio agir pela transforma\u00e7\u00e3o da guerra imperialista em guerra civil, cujo objetivo \u00e9 a emancipa\u00e7\u00e3o dos oprimidos contra seus opressores. Ele colocava a quest\u00e3o da seguinte forma:\n\n\n\n\n\u201cReconhecermos inteiramente o car\u00e1ter leg\u00edtimo, progressista e necess\u00e1rio das guerras civis, isto \u00e9, das guerras da classe oprimida contra a classe opressora, dos escravos contra os escravistas, dos camponeses servos contra os senhores feudais, dos oper\u00e1rios assalariados contra a burguesia.\u201d9\n\n\n\n\nSua avers\u00e3o ao pacifismo o colocou em movimento. Enquanto a maioria dos socialistas contr\u00e1rios \u00e0 trai\u00e7\u00e3o da Segunda Internacional se perdeu em lamenta\u00e7\u00f5es sobre os horrores da guerra, L\u00eanin agiu no sentido de reorganizar o movimento oper\u00e1rio internacional a partir das consignas revolucion\u00e1rias que colocariam soldados, oper\u00e1rios e camponeses na luta por p\u00e3o, paz e terra.\n\n\n\nDe acordo com L\u00eanin, esse conflito se resolveria em um primeiro momento na arena nacional, mas para ser vitoriosa a revolu\u00e7\u00e3o socialista precisava ser acima de tudo internacional. L\u00eanin jamais defendeu a tese de socialismo em um s\u00f3 pa\u00eds. A avers\u00e3o a qualquer tipo de ideia semelhante est\u00e1 presente em sua obra e em suas a\u00e7\u00f5es, pois foi L\u00eanin, junto de Trotsky, quem deu os passos iniciais rumo \u00e0 cria\u00e7\u00e3o de uma nova Internacional, a Internacional Comunista, ap\u00f3s a fal\u00eancia de Segunda Internacional.\n\n\n\nL\u00eanin vive!\n\n\n\nO ano de 2024 marca o centen\u00e1rio da morte de L\u00eanin, no entanto:\n\n\n\n\n\u201cO que havia de imortal em L\u00eanin, os seus ensinamentos, o seu trabalho, os seus m\u00e9todos, o seu exemplo \u2013 vive em n\u00f3s, neste Partido que criou, neste primeiro Estado oper\u00e1rio \u00e0 cabe\u00e7a do qual se encontrou e que ele dirigiu.\u201d10\n\n\n\n\nRecordar L\u00eanin \u00e9 fundamental para a compreens\u00e3o de que enquanto estivermos vivendo em uma sociedade baseada na explora\u00e7\u00e3o de uma classe sobre a outra, vidas como a de Aaron Bushnell ou de milhares de palestinos continuar\u00e3o a ser sacrificadas, o meio ambiente continuar\u00e1 sendo destru\u00eddo, guerras seguir\u00e3o sendo fomentadas e a classe trabalhadora ser\u00e1 cada vez mais explorada.\n\n\n\nA \u00e9poca imperialista do capitalismo, dos grandes monop\u00f3lios, do capital financeiro, \u00e9 tamb\u00e9m a \u00e9poca em que revolu\u00e7\u00e3o e contrarrevolu\u00e7\u00e3o encontram-se na ordem do dia. Para livrar os oprimidos, as classes despossu\u00eddas da mis\u00e9ria, da guerra e da explora\u00e7\u00e3o, \u00e9 preciso agir como L\u00eanin e os bolcheviques, construir um partido revolucion\u00e1rio capaz de conectar-se com as massas e apontar o caminho para a tomada do poder em suas m\u00e3os.\n\n\n\nSe as imagens dos minutos finais da vida de Aaron Bushnell, do horror em Gaza, e de tantos outros crimes do Capital lhe indignam, transforme essa indigna\u00e7\u00e3o em organiza\u00e7\u00e3o, junte-se a n\u00f3s, e seja um comunista. Lute conosco e transforme o mundo em que vivemos. Venha aprender com Marx, Engels, L\u00eanin, Trotsky e com as experi\u00eancias da classe oper\u00e1ria ao longo da hist\u00f3ria para construir uma sociedade comunista.\n\n\n\n\n\n\n\nRefer\u00eancias:\n\n\n\n1 Secretary Antony J. Blinken and United Kingdom Foreign Secretary David Cameron at a Joint Press Availability. Dispon\u00edvel em: https:\/\/www.state.gov\/secretary-antony-j-blinken-and-united-kingdom-foreign-secretary-david-cameron-at-a-joint-press-availability\/.\n\n\n\n2 L\u00caNIN, Vladimir Ilich. Esquerdismo: Doen\u00e7a Infantil do Comunismo. Dispon\u00edvel em: https:\/\/www.marxists.org\/portugues\/lenin\/1920\/esquerdismo\/index.htm#topp.\n\n\n\n3 L\u00caNIN, Vladimir Ilich. As Tr\u00eas Fontes e as Tr\u00eas partes Constitutivas do Marxismo. Dispon\u00edvel em: https:\/\/www.marxists.org\/portugues\/lenin\/1913\/03\/tresfont.htm.\n\n\n\n4 Ibid.\n\n\n\n5 BROU\u00c9, Pierre. O Partido Bolchevique. Dispon\u00edvel em: https:\/\/www.marxists.org\/portugues\/broue\/1960\/partido\/index.htm.\n\n\n\n6 Ibid.\n\n\n\n7 SEWWELL, Rob. Lenin: 100 An\u00f5s Despu\u00e9s. Dispon\u00edvel em: https:\/\/www.luchadeclases.org\/lenin-100-anos-despues\/.\n\n\n\n8 L\u00caNIN, Vladimir Ilich. O Socialismo e a Guerra. Dispon\u00edvel em: https:\/\/www.marxists.org\/portugues\/lenin\/1915\/guerra\/index.html.\n\n\n\n9 Ibid.\n\n\n\n10 TROTSKY, Leon. Mensagem de Trotsky ap\u00f3s a morte de L\u00eanin. Dispon\u00edvel em: https:\/\/www.marxismo.org.br\/mensagem-trotsky-apos-a-morte-de-lenin\/.\n","image":{"@type":"ImageObject","url":"https:\/\/i0.wp.com\/marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2024\/03\/lenin-e-o-leninismo.jpg?fit=1000%2C500&ssl=1","width":1000,"height":500}}</script>
		</article><!-- .post-listing -->
		

		
		

		
		
		
		
				
<div id="comments">


<div class="clear"></div>


</div><!-- #comments -->

	</div><!-- .content -->
<aside id="sidebar">
	<div class="theiaStickySidebar">
		<div class="search-block-large widget">
			<form method="get" action="https://marxismo.org.br/">
				<button class="search-button" type="submit" value="Pesquisa"><i class="fa fa-search"></i></button>
				<input type="text" id="s" name="s" value="Pesquisa" onfocus="if (this.value == 'Pesquisa') {this.value = '';}" onblur="if (this.value == '') {this.value = 'Pesquisa';}"  />
			</form>
		</div><!-- .search-block /-->
<div id="social-8" class="widget social-icons-widget"><div class="widget-top"><h4>Redes Sociais</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div class="social-icons social-colored">
		<a class="ttip-none" title="Facebook" href="https://www.facebook.com/oci.comunista" target="_blank"><i class="fa fa-facebook"></i></a><a class="ttip-none" title="Twitter" href="https://twitter.com/oci_comunista" target="_blank"><i class="fa fa-twitter"></i></a><a class="ttip-none" title="Youtube" href="https://www.youtube.com/user/esquerdamarxista" target="_blank"><i class="fa fa-youtube"></i></a><a class="ttip-none" title="instagram" href="https://www.instagram.com/oci.comunista/" target="_blank"><i class="fa fa-instagram"></i></a><a class="ttip-none" title="spotify" href="https://open.spotify.com/show/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8" target="_blank"><i class="fa fa-spotify"></i></a>
		<a class="ttip-none"  title="TikTok" href="https://www.tiktok.com/@oci.comunista" target="_blank"><i class="fa &lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;"></i></a>	</div>

</div></div><!-- .widget /--><div id="text-html-widget-46" class="widget text-html"><div class="widget-top"><h4>Acesse</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container"><div ><a href="https://www.marxist.com/"  target="_blank"><img class="size-full wp-image-6856 aligncenter" src="../../www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/teste-sidebar-3.jpg" alt="" width="390" height="144" /></a>

<a href="http://liberdadeeluta.org/" target="_blank"><img class="wp-image-6852 size-full aligncenter" src="../../www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_02.jpg" width="390" height="144" /></a>

<a href="http://www.livrariamarxista.com.br/" target="_blank"><img class="wp-image-6848 size-full aligncenter" src="../../www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_03.jpg" width="390" height="144" /></a>

<a href="../mulherespelosocialismo/index.html" target="_blank"><img class="size-full wp-image-6855 aligncenter" src="../../www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_04.jpg" alt="" width="390" height="390" /></a>

<a href="../movimento-negro-socialista/index.html" target="_blank"><img class="size-full wp-image-6855 aligncenter" src="../../www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_05.jpg" alt="" width="390" height="144" /></a>


				</div><div class="clear"></div></div></div><!-- .widget /--><div id="posts-list-widget-3" class="widget posts-list"><div class="widget-top"><h4>Publicações Recentes		</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">				<ul>
							<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="../os-motivos-pelos-quais-um-militante-da-oci-renuncia-ao-seu-posto-na-direcao-do-sindicato-dos-metroviarios-de-sp/index.html" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="../../i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios4a03.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="../os-motivos-pelos-quais-um-militante-da-oci-renuncia-ao-seu-posto-na-direcao-do-sindicato-dos-metroviarios-de-sp/index.html">Os motivos pelos quais um militante da OCI renuncia ao seu posto na direção do Sindicato dos Metroviários de SP</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>01/08/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="../pedro-moro-pede-demissao-da-cptm-e-mais-uma-vez-a-farsa-da-privatizacao-e-exposta/index.html" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="../../i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-14a03.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="../pedro-moro-pede-demissao-da-cptm-e-mais-uma-vez-a-farsa-da-privatizacao-e-exposta/index.html">Pedro Moro pede demissão da CPTM e mais uma vez a farsa da privatização é exposta</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>01/08/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="../a-luta-pela-reducao-da-jornada-de-trabalho-sem-reducao-salarial/index.html" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="../../i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-19804a03.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="../a-luta-pela-reducao-da-jornada-de-trabalho-sem-reducao-salarial/index.html">A luta pela redução da jornada de trabalho sem redução salarial </a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>31/07/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="../abaixo-o-regime-assassino-de-hasina-vitoria-para-os-estudantes-de-bangladesh-declaracao-da-icr/index.html" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="../../i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh4a03.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="../abaixo-o-regime-assassino-de-hasina-vitoria-para-os-estudantes-de-bangladesh-declaracao-da-icr/index.html">Abaixo o regime assassino de Hasina! Vitória para os estudantes de Bangladesh! – Declaração da ICR</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>30/07/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="../nota-urgente-sobre-a-venezuela-como-chegamos-a-este-beco-sem-saida/index.html" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="../../i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-20244a03.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="../nota-urgente-sobre-a-venezuela-como-chegamos-a-este-beco-sem-saida/index.html">Nota urgente sobre a Venezuela – Como chegamos a este beco sem saída?</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>30/07/2024</span>		</li>
						</ul>
		<div class="clear"></div>
	</div></div><!-- .widget /--><div id="ads250_250-widget-7" class="widget e3lan e3lan250_250-widget"><div class="widget-top"><h4>Assine O Comunismo</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div  class="e3lan-widget-content e3lan250-250">
								<div class="e3lan-cell">
				<a href="https://livrariamarxista.com.br/produto/jornal-o-comunismo/"  target="_blank"  >					<img src="../../www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/capa-OC-site.jpg" alt="" />
				</a>			</div>
				</div>
	</div></div><!-- .widget /--><div id="ads250_250-widget-25" class="widget e3lan e3lan250_250-widget"><div class="widget-top"><h4>Manifesto</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div  class="e3lan-widget-content e3lan250-250">
								<div class="e3lan-cell">
				<a href="../manifesto-da-internacional-comunista-revolucionaria/index.html"  target="_blank"  >					<img src="../../www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/manifesto-graphic-website.jpg" alt="" />
				</a>			</div>
				</div>
	</div></div><!-- .widget /--><div id="ads250_250-widget-17" class="widget e3lan e3lan250_250-widget"><div class="widget-top"><h4>América Socialista &#8211; Em Defesa do Marxismo</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div  class="e3lan-widget-content e3lan250-250">
								<div class="e3lan-cell">
				<a href="https://livrariamarxista.com.br/produto/america-socialista-24/"  target="_blank"  >					<img src="../../www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/Divulgacao-artigos-AS-24.jpg" alt="" />
				</a>			</div>
				</div>
	</div></div><!-- .widget /-->	</div><!-- .theiaStickySidebar /-->
</aside><!-- #sidebar /-->	<div class="clear"></div>
</div><!-- .container /-->

				
<div class="clear"></div>
<div class="footer-bottom">
	<div class="container">
		<div class="alignright">
					</div>
				<div class="social-icons">
		<a class="ttip-none" title="Facebook" href="https://www.facebook.com/oci.comunista" target="_blank"><i class="fa fa-facebook"></i></a><a class="ttip-none" title="Twitter" href="https://twitter.com/oci_comunista" target="_blank"><i class="fa fa-twitter"></i></a><a class="ttip-none" title="Youtube" href="https://www.youtube.com/user/esquerdamarxista" target="_blank"><i class="fa fa-youtube"></i></a><a class="ttip-none" title="instagram" href="https://www.instagram.com/oci.comunista/" target="_blank"><i class="fa fa-instagram"></i></a><a class="ttip-none" title="spotify" href="https://open.spotify.com/show/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8" target="_blank"><i class="fa fa-spotify"></i></a>
		<a class="ttip-none"  title="TikTok" href="https://www.tiktok.com/@oci.comunista" target="_blank"><i class="fa &lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;"></i></a>	</div>

		
		<div class="alignleft">
			© Copyright 2024, Esquerda Marxista		</div>
		<div class="clear"></div>
	</div><!-- .Container -->
</div><!-- .Footer bottom -->

</div><!-- .inner-Wrapper -->
</div><!-- #Wrapper -->
</div><!-- .Wrapper-outer -->
	<div id="topcontrol" class="fa fa-angle-up" title="Role Para Cima"></div>
<div id="fb-root"></div>

<div id="um_upload_single" style="display:none;"></div>

<div id="um_view_photo" style="display:none;">
	<a href="javascript:void(0);" data-action="um_remove_modal" class="um-modal-close" aria-label="Close view photo modal">
		<i class="um-faicon-times"></i>
	</a>

	<div class="um-modal-body photo">
		<div class="um-modal-photo"></div>
	</div>
</div>
<div id="reading-position-indicator"></div>			<script type='text/javascript'>
				const lazyloadRunObserver = () => {
					const lazyloadBackgrounds = document.querySelectorAll( `.e-con.e-parent:not(.e-lazyloaded)` );
					const lazyloadBackgroundObserver = new IntersectionObserver( ( entries ) => {
						entries.forEach( ( entry ) => {
							if ( entry.isIntersecting ) {
								let lazyloadBackground = entry.target;
								if( lazyloadBackground ) {
									lazyloadBackground.classList.add( 'e-lazyloaded' );
								}
								lazyloadBackgroundObserver.unobserve( entry.target );
							}
						});
					}, { rootMargin: '200px 0px 200px 0px' } );
					lazyloadBackgrounds.forEach( ( lazyloadBackground ) => {
						lazyloadBackgroundObserver.observe( lazyloadBackground );
					} );
				};
				const events = [
					'DOMContentLoaded',
					'elementor/lazyload/observe',
				];
				events.forEach( ( event ) => {
					document.addEventListener( event, lazyloadRunObserver );
				} );
			</script>
						<div id="fb-root"></div>
			<script>(function(d, s, id) { var js, fjs = d.getElementsByTagName(s)[0]; if (d.getElementById(id)) return; js = d.createElement(s); js.id = id; js.src = '../../connect.facebook.net/pt_BR/sdk.js#xfbml=1&amp;appId=249643311490&version=v2.3'; fjs.parentNode.insertBefore(js, fjs); }(document, 'script', 'facebook-jssdk'));</script>
			<script>
			document.body.addEventListener( 'is.post-load', function() {
				if ( 'undefined' !== typeof FB ) {
					FB.XFBML.parse();
				}
			} );
			</script>
						<script>!function(d,s,id){var js,fjs=d.getElementsByTagName(s)[0],p=/^http:/.test(d.location)?'http':'https';if(!d.getElementById(id)){js=d.createElement(s);js.id=id;js.src=p+'://platform.twitter.com/widgets.js';fjs.parentNode.insertBefore(js,fjs);}}(document, 'script', 'twitter-wjs');</script>
			<style id='core-block-supports-inline-css' type='text/css'>
.wp-elements-70d90cedb07a340173d7d1af6d83390c a:where(:not(.wp-element-button)){color:var(--wp--preset--color--vivid-red);}.wp-elements-453623216eb2d096172c287f98389874 a:where(:not(.wp-element-button)){color:var(--wp--preset--color--vivid-red);}.wp-elements-54f8b563746149030f821b9c19fdfac9 a:where(:not(.wp-element-button)){color:var(--wp--preset--color--vivid-red);}.wp-elements-b1d77807b4e85170b42afbbb11168396 a:where(:not(.wp-element-button)){color:var(--wp--preset--color--vivid-red);}
</style>
<script type="text/javascript" id="tie-scripts-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var tie = {"mobile_menu_active":"true","mobile_menu_top":"","lightbox_all":"true","lightbox_gallery":"true","woocommerce_lightbox":"","lightbox_skin":"dark","lightbox_thumb":"vertical","lightbox_arrows":"","sticky_sidebar":"1","is_singular":"1","reading_indicator":"true","lang_no_results":"No Results","lang_results_found":"Results Found"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="../wp-content/themes/sahifa/js/tie-scripts.js" id="tie-scripts-js"></script>
<script type="text/javascript" src="../wp-content/themes/sahifa/js/ilightbox.packed.js" id="tie-ilightbox-js"></script>
<script type="text/javascript" src="../../c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/underscore.min.js" id="underscore-js"></script>
<script type="text/javascript" id="wp-util-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var _wpUtilSettings = {"ajax":{"url":"\/wp-admin\/admin-ajax.php"}};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="../../c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/wp-util.min.js" id="wp-util-js"></script>
<script type="text/javascript" src="../../c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/dist/hooks.min.js" id="wp-hooks-js"></script>
<script type="text/javascript" src="../../c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/dist/i18n.min.js" id="wp-i18n-js"></script>
<script type="text/javascript" id="wp-i18n-js-after">
/* <![CDATA[ */
wp.i18n.setLocaleData( { 'text direction\u0004ltr': [ 'ltr' ] } );
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="../wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/tipsy/tipsy.min.js" id="um_tipsy-js"></script>
<script type="text/javascript" src="../wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/um-confirm/um-confirm.min.js" id="um_confirm-js"></script>
<script type="text/javascript" src="../wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/picker.min.js" id="um_datetime-js"></script>
<script type="text/javascript" src="../wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/picker.date.min.js" id="um_datetime_date-js"></script>
<script type="text/javascript" src="../wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/picker.time.min.js" id="um_datetime_time-js"></script>
<script type="text/javascript" src="../wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/translations/pt_BR.min.js" id="um_datetime_locale-js"></script>
<script type="text/javascript" id="um_common-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var um_common_variables = {"locale":"pt_BR"};
var um_common_variables = {"locale":"pt_BR"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="../wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/common.min.js" id="um_common-js"></script>
<script type="text/javascript" src="../wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/cropper/cropper.min.js" id="um_crop-js"></script>
<script type="text/javascript" id="um_frontend_common-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var um_frontend_common_variables = [];
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="../wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/common-frontend.min.js" id="um_frontend_common-js"></script>
<script type="text/javascript" src="../wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-modal.min.js" id="um_modal-js"></script>
<script type="text/javascript" src="../wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/jquery-form/jquery-form.min.js" id="um_jquery_form-js"></script>
<script type="text/javascript" src="../wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/fileupload/fileupload.js" id="um_fileupload-js"></script>
<script type="text/javascript" src="../wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-functions.min.js" id="um_functions-js"></script>
<script type="text/javascript" src="../wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-responsive.min.js" id="um_responsive-js"></script>
<script type="text/javascript" src="../wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-conditional.min.js" id="um_conditional-js"></script>
<script type="text/javascript" src="../wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/select2/select2.full.min.js" id="select2-js"></script>
<script type="text/javascript" src="../wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/select2/i18n/pt.js" id="um_select2_locale-js"></script>
<script type="text/javascript" src="../wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/raty/um-raty.min.js" id="um_raty-js"></script>
<script type="text/javascript" id="um_scripts-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var um_scripts = {"max_upload_size":"2147483648","nonce":"d013f783e1"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="../wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-scripts.min.js" id="um_scripts-js"></script>
<script type="text/javascript" src="../wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-profile.min.js" id="um_profile-js"></script>
<script type="text/javascript" src="../wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-account.min.js" id="um_account-js"></script>
<script type="text/javascript" src="../../stats.wp.com/e-202431.js" id="jetpack-stats-js" data-wp-strategy="defer"></script>
<script type="text/javascript" id="jetpack-stats-js-after">
/* <![CDATA[ */
_stq = window._stq || [];
_stq.push([ "view", JSON.parse("{\"v\":\"ext\",\"blog\":\"122437044\",\"post\":\"51185\",\"tz\":\"-3\",\"srv\":\"marxismo.org.br\",\"j\":\"1:13.6\"}") ]);
_stq.push([ "clickTrackerInit", "122437044", "51185" ]);
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" id="sharing-js-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var sharing_js_options = {"lang":"en","counts":"1","is_stats_active":"1"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="../../c0.wp.com/p/jetpack/13.6/_inc/build/sharedaddy/sharing.min.js" id="sharing-js-js"></script>
<script type="text/javascript" id="sharing-js-js-after">
/* <![CDATA[ */
var windowOpen;
			( function () {
				function matches( el, sel ) {
					return !! (
						el.matches && el.matches( sel ) ||
						el.msMatchesSelector && el.msMatchesSelector( sel )
					);
				}

				document.body.addEventListener( 'click', function ( event ) {
					if ( ! event.target ) {
						return;
					}

					var el;
					if ( matches( event.target, 'a.share-facebook' ) ) {
						el = event.target;
					} else if ( event.target.parentNode && matches( event.target.parentNode, 'a.share-facebook' ) ) {
						el = event.target.parentNode;
					}

					if ( el ) {
						event.preventDefault();

						// If there's another sharing window open, close it.
						if ( typeof windowOpen !== 'undefined' ) {
							windowOpen.close();
						}
						windowOpen = window.open( el.getAttribute( 'href' ), 'wpcomfacebook', 'menubar=1,resizable=1,width=600,height=400' );
						return false;
					}
				} );
			} )();
var windowOpen;
			( function () {
				function matches( el, sel ) {
					return !! (
						el.matches && el.matches( sel ) ||
						el.msMatchesSelector && el.msMatchesSelector( sel )
					);
				}

				document.body.addEventListener( 'click', function ( event ) {
					if ( ! event.target ) {
						return;
					}

					var el;
					if ( matches( event.target, 'a.share-telegram' ) ) {
						el = event.target;
					} else if ( event.target.parentNode && matches( event.target.parentNode, 'a.share-telegram' ) ) {
						el = event.target.parentNode;
					}

					if ( el ) {
						event.preventDefault();

						// If there's another sharing window open, close it.
						if ( typeof windowOpen !== 'undefined' ) {
							windowOpen.close();
						}
						windowOpen = window.open( el.getAttribute( 'href' ), 'wpcomtelegram', 'menubar=1,resizable=1,width=450,height=450' );
						return false;
					}
				} );
			} )();
/* ]]> */
</script>
		<script type="text/javascript">
			jQuery( window ).on( 'load', function() {
				jQuery('input[name="um_request"]').val('');
			});
		</script>
	</body>

<!-- Mirrored from marxismo.org.br/aprender-com-lenin-e-o-leninismo-para-varrer-o-velho-e-criar-o-novo/ by HTTrack Website Copier/3.x [XR&CO'2014], Thu, 01 Aug 2024 21:25:27 GMT -->
</html>