<!DOCTYPE html>
<html lang="pt-BR" prefix="og: http://ogp.me/ns#">

<!-- Mirrored from marxismo.org.br/congresso-do-psol-2017-partido-adota-a-plataforma-vamos/ by HTTrack Website Copier/3.x [XR&CO'2014], Thu, 01 Aug 2024 21:51:08 GMT -->
<!-- Added by HTTrack --><meta http-equiv="content-type" content="text/html;charset=UTF-8" /><!-- /Added by HTTrack -->
<head>
<meta charset="UTF-8" />
<link rel="profile" href="https://gmpg.org/xfn/11" />
<link rel="pingback" href="https://marxismo.org.br/xmlrpc.php" />
<title>Congresso do PSOL 2017: partido adota a plataforma Vamos &#8211; Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)</title>
<meta name='robots' content='max-image-preview:large' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://secure.gravatar.com/' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://stats.wp.com/' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://i0.wp.com/' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://c0.wp.com/' />
<link rel="alternate" type="application/rss+xml" title="Feed para Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista) &raquo;" href="https://marxismo.org.br/feed/" />
<link rel="alternate" type="application/rss+xml" title="Feed de comentários para Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista) &raquo;" href="https://marxismo.org.br/comments/feed/" />
<script type="text/javascript">
/* <![CDATA[ */
window._wpemojiSettings = {"baseUrl":"https:\/\/s.w.org\/images\/core\/emoji\/15.0.3\/72x72\/","ext":".png","svgUrl":"https:\/\/s.w.org\/images\/core\/emoji\/15.0.3\/svg\/","svgExt":".svg","source":{"concatemoji":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-includes\/js\/wp-emoji-release.min.js"}};
/*! This file is auto-generated */
!function(i,n){var o,s,e;function c(e){try{var t={supportTests:e,timestamp:(new Date).valueOf()};sessionStorage.setItem(o,JSON.stringify(t))}catch(e){}}function p(e,t,n){e.clearRect(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height),e.fillText(t,0,0);var t=new Uint32Array(e.getImageData(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height).data),r=(e.clearRect(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height),e.fillText(n,0,0),new Uint32Array(e.getImageData(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height).data));return t.every(function(e,t){return e===r[t]})}function u(e,t,n){switch(t){case"flag":return n(e,"\ud83c\udff3\ufe0f\u200d\u26a7\ufe0f","\ud83c\udff3\ufe0f\u200b\u26a7\ufe0f")?!1:!n(e,"\ud83c\uddfa\ud83c\uddf3","\ud83c\uddfa\u200b\ud83c\uddf3")&&!n(e,"\ud83c\udff4\udb40\udc67\udb40\udc62\udb40\udc65\udb40\udc6e\udb40\udc67\udb40\udc7f","\ud83c\udff4\u200b\udb40\udc67\u200b\udb40\udc62\u200b\udb40\udc65\u200b\udb40\udc6e\u200b\udb40\udc67\u200b\udb40\udc7f");case"emoji":return!n(e,"\ud83d\udc26\u200d\u2b1b","\ud83d\udc26\u200b\u2b1b")}return!1}function f(e,t,n){var r="undefined"!=typeof WorkerGlobalScope&&self instanceof WorkerGlobalScope?new OffscreenCanvas(300,150):i.createElement("canvas"),a=r.getContext("2d",{willReadFrequently:!0}),o=(a.textBaseline="top",a.font="600 32px Arial",{});return e.forEach(function(e){o[e]=t(a,e,n)}),o}function t(e){var t=i.createElement("script");t.src=e,t.defer=!0,i.head.appendChild(t)}"undefined"!=typeof Promise&&(o="wpEmojiSettingsSupports",s=["flag","emoji"],n.supports={everything:!0,everythingExceptFlag:!0},e=new Promise(function(e){i.addEventListener("DOMContentLoaded",e,{once:!0})}),new Promise(function(t){var n=function(){try{var e=JSON.parse(sessionStorage.getItem(o));if("object"==typeof e&&"number"==typeof e.timestamp&&(new Date).valueOf()<e.timestamp+604800&&"object"==typeof e.supportTests)return e.supportTests}catch(e){}return null}();if(!n){if("undefined"!=typeof Worker&&"undefined"!=typeof OffscreenCanvas&&"undefined"!=typeof URL&&URL.createObjectURL&&"undefined"!=typeof Blob)try{var e="postMessage("+f.toString()+"("+[JSON.stringify(s),u.toString(),p.toString()].join(",")+"));",r=new Blob([e],{type:"text/javascript"}),a=new Worker(URL.createObjectURL(r),{name:"wpTestEmojiSupports"});return void(a.onmessage=function(e){c(n=e.data),a.terminate(),t(n)})}catch(e){}c(n=f(s,u,p))}t(n)}).then(function(e){for(var t in e)n.supports[t]=e[t],n.supports.everything=n.supports.everything&&n.supports[t],"flag"!==t&&(n.supports.everythingExceptFlag=n.supports.everythingExceptFlag&&n.supports[t]);n.supports.everythingExceptFlag=n.supports.everythingExceptFlag&&!n.supports.flag,n.DOMReady=!1,n.readyCallback=function(){n.DOMReady=!0}}).then(function(){return e}).then(function(){var e;n.supports.everything||(n.readyCallback(),(e=n.source||{}).concatemoji?t(e.concatemoji):e.wpemoji&&e.twemoji&&(t(e.twemoji),t(e.wpemoji)))}))}((window,document),window._wpemojiSettings);
/* ]]> */
</script>
<style id='wp-emoji-styles-inline-css' type='text/css'>

	img.wp-smiley, img.emoji {
		display: inline !important;
		border: none !important;
		box-shadow: none !important;
		height: 1em !important;
		width: 1em !important;
		margin: 0 0.07em !important;
		vertical-align: -0.1em !important;
		background: none !important;
		padding: 0 !important;
	}
</style>
<link rel='stylesheet' id='wp-block-library-css' href='https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/css/dist/block-library/style.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='mediaelement-css' href='https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/mediaelement/mediaelementplayer-legacy.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='wp-mediaelement-css' href='https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/mediaelement/wp-mediaelement.min.css' type='text/css' media='all' />
<style id='jetpack-sharing-buttons-style-inline-css' type='text/css'>
.jetpack-sharing-buttons__services-list{display:flex;flex-direction:row;flex-wrap:wrap;gap:0;list-style-type:none;margin:5px;padding:0}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-small-icon-size{font-size:12px}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-normal-icon-size{font-size:16px}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-large-icon-size{font-size:24px}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-huge-icon-size{font-size:36px}@media print{.jetpack-sharing-buttons__services-list{display:none!important}}.editor-styles-wrapper .wp-block-jetpack-sharing-buttons{gap:0;padding-inline-start:0}ul.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-background{padding:1.25em 2.375em}
</style>
<style id='pdfemb-pdf-embedder-viewer-style-inline-css' type='text/css'>
.wp-block-pdfemb-pdf-embedder-viewer{max-width:none}

</style>
<style id='classic-theme-styles-inline-css' type='text/css'>
/*! This file is auto-generated */
.wp-block-button__link{color:#fff;background-color:#32373c;border-radius:9999px;box-shadow:none;text-decoration:none;padding:calc(.667em + 2px) calc(1.333em + 2px);font-size:1.125em}.wp-block-file__button{background:#32373c;color:#fff;text-decoration:none}
</style>
<style id='global-styles-inline-css' type='text/css'>
:root{--wp--preset--aspect-ratio--square: 1;--wp--preset--aspect-ratio--4-3: 4/3;--wp--preset--aspect-ratio--3-4: 3/4;--wp--preset--aspect-ratio--3-2: 3/2;--wp--preset--aspect-ratio--2-3: 2/3;--wp--preset--aspect-ratio--16-9: 16/9;--wp--preset--aspect-ratio--9-16: 9/16;--wp--preset--color--black: #000000;--wp--preset--color--cyan-bluish-gray: #abb8c3;--wp--preset--color--white: #ffffff;--wp--preset--color--pale-pink: #f78da7;--wp--preset--color--vivid-red: #cf2e2e;--wp--preset--color--luminous-vivid-orange: #ff6900;--wp--preset--color--luminous-vivid-amber: #fcb900;--wp--preset--color--light-green-cyan: #7bdcb5;--wp--preset--color--vivid-green-cyan: #00d084;--wp--preset--color--pale-cyan-blue: #8ed1fc;--wp--preset--color--vivid-cyan-blue: #0693e3;--wp--preset--color--vivid-purple: #9b51e0;--wp--preset--gradient--vivid-cyan-blue-to-vivid-purple: linear-gradient(135deg,rgba(6,147,227,1) 0%,rgb(155,81,224) 100%);--wp--preset--gradient--light-green-cyan-to-vivid-green-cyan: linear-gradient(135deg,rgb(122,220,180) 0%,rgb(0,208,130) 100%);--wp--preset--gradient--luminous-vivid-amber-to-luminous-vivid-orange: linear-gradient(135deg,rgba(252,185,0,1) 0%,rgba(255,105,0,1) 100%);--wp--preset--gradient--luminous-vivid-orange-to-vivid-red: linear-gradient(135deg,rgba(255,105,0,1) 0%,rgb(207,46,46) 100%);--wp--preset--gradient--very-light-gray-to-cyan-bluish-gray: linear-gradient(135deg,rgb(238,238,238) 0%,rgb(169,184,195) 100%);--wp--preset--gradient--cool-to-warm-spectrum: linear-gradient(135deg,rgb(74,234,220) 0%,rgb(151,120,209) 20%,rgb(207,42,186) 40%,rgb(238,44,130) 60%,rgb(251,105,98) 80%,rgb(254,248,76) 100%);--wp--preset--gradient--blush-light-purple: linear-gradient(135deg,rgb(255,206,236) 0%,rgb(152,150,240) 100%);--wp--preset--gradient--blush-bordeaux: linear-gradient(135deg,rgb(254,205,165) 0%,rgb(254,45,45) 50%,rgb(107,0,62) 100%);--wp--preset--gradient--luminous-dusk: linear-gradient(135deg,rgb(255,203,112) 0%,rgb(199,81,192) 50%,rgb(65,88,208) 100%);--wp--preset--gradient--pale-ocean: linear-gradient(135deg,rgb(255,245,203) 0%,rgb(182,227,212) 50%,rgb(51,167,181) 100%);--wp--preset--gradient--electric-grass: linear-gradient(135deg,rgb(202,248,128) 0%,rgb(113,206,126) 100%);--wp--preset--gradient--midnight: linear-gradient(135deg,rgb(2,3,129) 0%,rgb(40,116,252) 100%);--wp--preset--font-size--small: 13px;--wp--preset--font-size--medium: 20px;--wp--preset--font-size--large: 36px;--wp--preset--font-size--x-large: 42px;--wp--preset--spacing--20: 0.44rem;--wp--preset--spacing--30: 0.67rem;--wp--preset--spacing--40: 1rem;--wp--preset--spacing--50: 1.5rem;--wp--preset--spacing--60: 2.25rem;--wp--preset--spacing--70: 3.38rem;--wp--preset--spacing--80: 5.06rem;--wp--preset--shadow--natural: 6px 6px 9px rgba(0, 0, 0, 0.2);--wp--preset--shadow--deep: 12px 12px 50px rgba(0, 0, 0, 0.4);--wp--preset--shadow--sharp: 6px 6px 0px rgba(0, 0, 0, 0.2);--wp--preset--shadow--outlined: 6px 6px 0px -3px rgba(255, 255, 255, 1), 6px 6px rgba(0, 0, 0, 1);--wp--preset--shadow--crisp: 6px 6px 0px rgba(0, 0, 0, 1);}:where(.is-layout-flex){gap: 0.5em;}:where(.is-layout-grid){gap: 0.5em;}body .is-layout-flex{display: flex;}.is-layout-flex{flex-wrap: wrap;align-items: center;}.is-layout-flex > :is(*, div){margin: 0;}body .is-layout-grid{display: grid;}.is-layout-grid > :is(*, div){margin: 0;}:where(.wp-block-columns.is-layout-flex){gap: 2em;}:where(.wp-block-columns.is-layout-grid){gap: 2em;}:where(.wp-block-post-template.is-layout-flex){gap: 1.25em;}:where(.wp-block-post-template.is-layout-grid){gap: 1.25em;}.has-black-color{color: var(--wp--preset--color--black) !important;}.has-cyan-bluish-gray-color{color: var(--wp--preset--color--cyan-bluish-gray) !important;}.has-white-color{color: var(--wp--preset--color--white) !important;}.has-pale-pink-color{color: var(--wp--preset--color--pale-pink) !important;}.has-vivid-red-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-red) !important;}.has-luminous-vivid-orange-color{color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-amber-color{color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-amber) !important;}.has-light-green-cyan-color{color: var(--wp--preset--color--light-green-cyan) !important;}.has-vivid-green-cyan-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-green-cyan) !important;}.has-pale-cyan-blue-color{color: var(--wp--preset--color--pale-cyan-blue) !important;}.has-vivid-cyan-blue-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-cyan-blue) !important;}.has-vivid-purple-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-purple) !important;}.has-black-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--black) !important;}.has-cyan-bluish-gray-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--cyan-bluish-gray) !important;}.has-white-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--white) !important;}.has-pale-pink-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--pale-pink) !important;}.has-vivid-red-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-red) !important;}.has-luminous-vivid-orange-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-amber-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-amber) !important;}.has-light-green-cyan-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--light-green-cyan) !important;}.has-vivid-green-cyan-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-green-cyan) !important;}.has-pale-cyan-blue-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--pale-cyan-blue) !important;}.has-vivid-cyan-blue-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-cyan-blue) !important;}.has-vivid-purple-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-purple) !important;}.has-black-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--black) !important;}.has-cyan-bluish-gray-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--cyan-bluish-gray) !important;}.has-white-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--white) !important;}.has-pale-pink-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--pale-pink) !important;}.has-vivid-red-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-red) !important;}.has-luminous-vivid-orange-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-amber-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-amber) !important;}.has-light-green-cyan-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--light-green-cyan) !important;}.has-vivid-green-cyan-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-green-cyan) !important;}.has-pale-cyan-blue-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--pale-cyan-blue) !important;}.has-vivid-cyan-blue-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-cyan-blue) !important;}.has-vivid-purple-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-purple) !important;}.has-vivid-cyan-blue-to-vivid-purple-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--vivid-cyan-blue-to-vivid-purple) !important;}.has-light-green-cyan-to-vivid-green-cyan-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--light-green-cyan-to-vivid-green-cyan) !important;}.has-luminous-vivid-amber-to-luminous-vivid-orange-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--luminous-vivid-amber-to-luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-orange-to-vivid-red-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--luminous-vivid-orange-to-vivid-red) !important;}.has-very-light-gray-to-cyan-bluish-gray-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--very-light-gray-to-cyan-bluish-gray) !important;}.has-cool-to-warm-spectrum-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--cool-to-warm-spectrum) !important;}.has-blush-light-purple-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--blush-light-purple) !important;}.has-blush-bordeaux-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--blush-bordeaux) !important;}.has-luminous-dusk-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--luminous-dusk) !important;}.has-pale-ocean-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--pale-ocean) !important;}.has-electric-grass-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--electric-grass) !important;}.has-midnight-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--midnight) !important;}.has-small-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--small) !important;}.has-medium-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--medium) !important;}.has-large-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--large) !important;}.has-x-large-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--x-large) !important;}
:where(.wp-block-post-template.is-layout-flex){gap: 1.25em;}:where(.wp-block-post-template.is-layout-grid){gap: 1.25em;}
:where(.wp-block-columns.is-layout-flex){gap: 2em;}:where(.wp-block-columns.is-layout-grid){gap: 2em;}
:root :where(.wp-block-pullquote){font-size: 1.5em;line-height: 1.6;}
</style>
<link rel='stylesheet' id='searchandfilter-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/search-filter/style.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='tie-style-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/style.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='tie-ilightbox-skin-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ilightbox/dark-skin/skin.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_modal-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-modal.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_ui-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/jquery-ui/jquery-ui.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_tipsy-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/tipsy/tipsy.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_raty-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/raty/um-raty.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='select2-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/select2/select2.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fileupload-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-fileupload.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_confirm-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/um-confirm/um-confirm.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_datetime-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/default.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_datetime_date-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/default.date.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_datetime_time-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/default.time.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fonticons_ii-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/legacy/fonticons/fonticons-ii.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fonticons_fa-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/legacy/fonticons/fonticons-fa.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fontawesome-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-fontawesome.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_common-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/common.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_responsive-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-responsive.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_styles-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-styles.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_crop-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/cropper/cropper.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_profile-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-profile.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_account-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-account.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_misc-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-misc.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_default_css-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-old-default.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_old_css-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/uploads/ultimatemember/um_old_settings.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='social-logos-css' href='https://c0.wp.com/p/jetpack/13.6/_inc/social-logos/social-logos.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='jetpack_css-css' href='https://c0.wp.com/p/jetpack/13.6/css/jetpack.css' type='text/css' media='all' />
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/jquery/jquery.min.js" id="jquery-core-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/jquery/jquery-migrate.min.js" id="jquery-migrate-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-gdpr.min.js" id="um-gdpr-js"></script>
<link rel="https://api.w.org/" href="https://marxismo.org.br/wp-json/" /><link rel="alternate" title="JSON" type="application/json" href="https://marxismo.org.br/wp-json/wp/v2/posts/15408" /><link rel="canonical" href="https://marxismo.org.br/congresso-do-psol-2017-partido-adota-a-plataforma-vamos/" />
<link rel="alternate" title="oEmbed (JSON)" type="application/json+oembed" href="https://marxismo.org.br/wp-json/oembed/1.0/embed?url=https%3A%2F%2Fmarxismo.org.br%2Fcongresso-do-psol-2017-partido-adota-a-plataforma-vamos%2F" />
<link rel="alternate" title="oEmbed (XML)" type="text/xml+oembed" href="https://marxismo.org.br/wp-json/oembed/1.0/embed?url=https%3A%2F%2Fmarxismo.org.br%2Fcongresso-do-psol-2017-partido-adota-a-plataforma-vamos%2F&amp;format=xml" />
		<style type="text/css">
			.um_request_name {
				display: none !important;
			}
		</style>
		<style>img#wpstats{display:none}</style>
		<link rel="shortcut icon" href="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/09/favicon4.png" title="Favicon" />
<!--[if IE]>
<script type="text/javascript">jQuery(document).ready(function (){ jQuery(".menu-item").has("ul").children("a").attr("aria-haspopup", "true");});</script>
<![endif]-->
<!--[if lt IE 9]>
<script src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/html5.js"></script>
<script src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/selectivizr-min.js"></script>
<![endif]-->
<!--[if IE 9]>
<link rel="stylesheet" type="text/css" media="all" href="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ie9.css" />
<![endif]-->
<!--[if IE 8]>
<link rel="stylesheet" type="text/css" media="all" href="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ie8.css" />
<![endif]-->
<!--[if IE 7]>
<link rel="stylesheet" type="text/css" media="all" href="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ie7.css" />
<![endif]-->


<meta name="viewport" content="width=device-width, initial-scale=1.0" />



<style type="text/css" media="screen">

body{
	font-size : 14px;
	font-weight: normal;
	font-style: normal;
}

::-webkit-scrollbar {
	width: 8px;
	height:8px;
}

#main-nav,
.cat-box-content,
#sidebar .widget-container,
.post-listing,
#commentform {
	border-bottom-color: #e8000c;
}

.search-block .search-button,
#topcontrol,
#main-nav ul li.current-menu-item a,
#main-nav ul li.current-menu-item a:hover,
#main-nav ul li.current_page_parent a,
#main-nav ul li.current_page_parent a:hover,
#main-nav ul li.current-menu-parent a,
#main-nav ul li.current-menu-parent a:hover,
#main-nav ul li.current-page-ancestor a,
#main-nav ul li.current-page-ancestor a:hover,
.pagination span.current,
.share-post span.share-text,
.flex-control-paging li a.flex-active,
.ei-slider-thumbs li.ei-slider-element,
.review-percentage .review-item span span,
.review-final-score,
.button,
a.button,
a.more-link,
#main-content input[type="submit"],
.form-submit #submit,
#login-form .login-button,
.widget-feedburner .feedburner-subscribe,
input[type="submit"],
#buddypress button,
#buddypress a.button,
#buddypress input[type=submit],
#buddypress input[type=reset],
#buddypress ul.button-nav li a,
#buddypress div.generic-button a,
#buddypress .comment-reply-link,
#buddypress div.item-list-tabs ul li a span,
#buddypress div.item-list-tabs ul li.selected a,
#buddypress div.item-list-tabs ul li.current a,
#buddypress #members-directory-form div.item-list-tabs ul li.selected span,
#members-list-options a.selected,
#groups-list-options a.selected,
body.dark-skin #buddypress div.item-list-tabs ul li a span,
body.dark-skin #buddypress div.item-list-tabs ul li.selected a,
body.dark-skin #buddypress div.item-list-tabs ul li.current a,
body.dark-skin #members-list-options a.selected,
body.dark-skin #groups-list-options a.selected,
.search-block-large .search-button,
#featured-posts .flex-next:hover,
#featured-posts .flex-prev:hover,
a.tie-cart span.shooping-count,
.woocommerce span.onsale,
.woocommerce-page span.onsale ,
.woocommerce .widget_price_filter .ui-slider .ui-slider-handle,
.woocommerce-page .widget_price_filter .ui-slider .ui-slider-handle,
#check-also-close,
a.post-slideshow-next,
a.post-slideshow-prev,
.widget_price_filter .ui-slider .ui-slider-handle,
.quantity .minus:hover,
.quantity .plus:hover,
.mejs-container .mejs-controls .mejs-time-rail .mejs-time-current,
#reading-position-indicator  {
	background-color:#e8000c;
}

::-webkit-scrollbar-thumb{
	background-color:#e8000c !important;
}

#theme-footer,
#theme-header,
.top-nav ul li.current-menu-item:before,
#main-nav .menu-sub-content ,
#main-nav ul ul,
#check-also-box {
	border-top-color: #e8000c;
}

.search-block:after {
	border-right-color:#e8000c;
}

body.rtl .search-block:after {
	border-left-color:#e8000c;
}

#main-nav ul > li.menu-item-has-children:hover > a:after,
#main-nav ul > li.mega-menu:hover > a:after {
	border-color:transparent transparent #e8000c;
}

.widget.timeline-posts li a:hover,
.widget.timeline-posts li a:hover span.tie-date {
	color: #e8000c;
}

.widget.timeline-posts li a:hover span.tie-date:before {
	background: #e8000c;
	border-color: #e8000c;
}

#order_review,
#order_review_heading {
	border-color: #e8000c;
}


body {
	background-image : url(https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/images/patterns/body-bg1.png);
	background-position: top center;
}

body.single .post .entry a, body.page .post .entry a {
	color: #d40000;
}
		
body.single .post .entry a:hover, body.page .post .entry a:hover {
	color: #ff0000;
}
		
.social-icons.social-colored .&lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;:before {
	background: #00b3ff ;
}

.breaking-news span.breaking-news-title {background: #c70000;}

.tie-cat-3237 a.more-link {background-color:#ff0303;}
.tie-cat-3237 .cat-box-content {border-bottom-color:#ff0303; }
			
.tie-cat-6232 a.more-link {background-color:#850000;}
.tie-cat-6232 .cat-box-content {border-bottom-color:#850000; }
			
.tie-cat-8027 a.more-link {background-color:#8c0000;}
.tie-cat-8027 .cat-box-content {border-bottom-color:#8c0000; }
			
header#theme-header #main-nav ul li.menu-item-home a , header#theme-header #main-nav ul li.menu-item-home.current-menu-item a{
    background-image: none !important;
    text-indent: 0;
    width:auto;}</style>

<meta name="generator" content="Elementor 3.23.3; features: additional_custom_breakpoints, e_lazyload; settings: css_print_method-external, google_font-enabled, font_display-auto">
			<style>
				.e-con.e-parent:nth-of-type(n+4):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload),
				.e-con.e-parent:nth-of-type(n+4):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload) * {
					background-image: none !important;
				}
				@media screen and (max-height: 1024px) {
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+3):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload),
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+3):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload) * {
						background-image: none !important;
					}
				}
				@media screen and (max-height: 640px) {
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+2):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload),
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+2):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload) * {
						background-image: none !important;
					}
				}
			</style>
			
<!-- Jetpack Open Graph Tags -->
<meta property="og:type" content="article" />
<meta property="og:title" content="Congresso do PSOL 2017: partido adota a plataforma Vamos" />
<meta property="og:url" content="https://marxismo.org.br/congresso-do-psol-2017-partido-adota-a-plataforma-vamos/" />
<meta property="og:description" content="13 anos foi o tempo que o Partido dos Trabalhadores esteve no poder do Estado brasileiro. 13 anos foi o tempo decorrido desde 2004, quando foi fundado o Partido Socialismo e Liberdade, até o congre…" />
<meta property="article:published_time" content="2017-12-23T17:45:36+00:00" />
<meta property="article:modified_time" content="2018-10-10T15:10:23+00:00" />
<meta property="og:site_name" content="Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)" />
<meta property="og:image" content="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/12/photo_2017-12-02_20-35-26.jpg?fit=1200%2C800&#038;ssl=1" />
<meta property="og:image:width" content="1200" />
<meta property="og:image:height" content="800" />
<meta property="og:image:alt" content="" />
<meta property="og:locale" content="pt_BR" />
<meta name="twitter:site" content="@EM_CMI" />
<meta name="twitter:text:title" content="Congresso do PSOL 2017: partido adota a plataforma Vamos" />
<meta name="twitter:image" content="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/12/photo_2017-12-02_20-35-26.jpg?fit=1200%2C800&#038;ssl=1&#038;w=640" />
<meta name="twitter:card" content="summary_large_image" />

<!-- End Jetpack Open Graph Tags -->
		<style type="text/css" id="wp-custom-css">
			h2 {
  font-size: 2px;
}		</style>
		</head>
<body data-rsssl=1 id="top" class="post-template-default single single-post postid-15408 single-format-standard wp-custom-logo lazy-enabled elementor-default elementor-kit-27993">

<div class="wrapper-outer">

	<div class="background-cover"></div>

	<aside id="slide-out">

			<div class="search-mobile">
			<form method="get" id="searchform-mobile" action="https://marxismo.org.br/">
				<button class="search-button" type="submit" value="Pesquisa"><i class="fa fa-search"></i></button>
				<input type="text" id="s-mobile" name="s" title="Pesquisa" value="Pesquisa" onfocus="if (this.value == 'Pesquisa') {this.value = '';}" onblur="if (this.value == '') {this.value = 'Pesquisa';}"  />
			</form>
		</div><!-- .search-mobile /-->
	
			<div class="social-icons">
		<a class="ttip-none" title="Facebook" href="https://www.facebook.com/oci.comunista" target="_blank"><i class="fa fa-facebook"></i></a><a class="ttip-none" title="Twitter" href="https://twitter.com/oci_comunista" target="_blank"><i class="fa fa-twitter"></i></a><a class="ttip-none" title="Youtube" href="https://www.youtube.com/user/esquerdamarxista" target="_blank"><i class="fa fa-youtube"></i></a><a class="ttip-none" title="instagram" href="https://www.instagram.com/oci.comunista/" target="_blank"><i class="fa fa-instagram"></i></a><a class="ttip-none" title="spotify" href="https://open.spotify.com/show/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8" target="_blank"><i class="fa fa-spotify"></i></a>
		<a class="ttip-none"  title="TikTok" href="https://www.tiktok.com/@oci.comunista" target="_blank"><i class="fa &lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;"></i></a>	</div>

	
		<div id="mobile-menu"  class="mobile-hide-icons"></div>
	</aside><!-- #slide-out /-->

		<div id="wrapper" class="wide-layout">
		<div class="inner-wrapper">

		<header id="theme-header" class="theme-header center-logo">
			
		<div class="header-content">

					<a id="slide-out-open" class="slide-out-open" href="#"><span></span></a>
		
			<div class="logo">
			<h2>								<a title="Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)" href="https://marxismo.org.br/">
					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/Logo-OCI-ICR-500px.png" alt="Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)"  /><strong>Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista) Corrente Marxista Internacional</strong>
				</a>
			</h2>			</div><!-- .logo /-->
			<div class="e3lan e3lan-top">
			<a href="https://www.marxismo.org.br/a-esquerda-marxista-agora-e-a-organizacao-comunista-internacionalista/" title="A Esquerda Marxista agora é a Organização Comunista Internacionalista" target="_blank">
				<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/11/a-em-e-a-oci-700px-2.png" alt="A Esquerda Marxista agora é a Organização Comunista Internacionalista" />
			</a>
				</div>			<div class="clear"></div>

		</div>
													<nav id="main-nav">
				<div class="container">

				
					<div class="main-menu"><ul id="menu-principal" class="menu"><li id="menu-item-38462" class="menu-item menu-item-type-post_type menu-item-object-page menu-item-home menu-item-38462"><a href="https://marxismo.org.br/">Início</a></li>
<li id="menu-item-38463" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category current-post-ancestor menu-item-has-children menu-item-38463"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/">Artigos</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-38466" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category current-post-ancestor current-menu-parent current-post-parent menu-item-38466"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/brasil/">Brasil</a></li>
	<li id="menu-item-38475" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38475"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/mundo/">Mundo</a></li>
	<li id="menu-item-38511" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38511"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/">Luta de Classes</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-38472" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38472"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/juventude/">Juventude</a></li>
		<li id="menu-item-38473" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38473"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/movimento-negro/">Movimento Negro</a></li>
		<li id="menu-item-43345" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-43345"><a href="https://marxismo.org.br/mulherespelosocialismo/">Mulheres</a></li>
		<li id="menu-item-52532" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-52532"><a href="https://marxismo.org.br/identitarismo/">Identitarismo</a></li>
		<li id="menu-item-38491" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38491"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/sindical/">Sindical</a></li>
		<li id="menu-item-38470" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38470"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/economia/">Economia</a></li>
		<li id="menu-item-38471" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38471"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/educacao/">Educação</a></li>
		<li id="menu-item-38468" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38468"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/arte-cultura/">Arte &amp; Cultura</a></li>
		<li id="menu-item-38469" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38469"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/ciencia-tecnologia/">Ciência &amp; Tecnologia</a></li>
	</ul>
</li>
	<li id="menu-item-49742" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-49742"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/imprensa-comunista/">Imprensa Comunista</a></li>
	<li id="menu-item-38481" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category current-post-ancestor menu-item-has-children menu-item-38481"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/">Especiais</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-51378" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-51378"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/ditadura-nunca-mais-60-anos-do-golpe-militar/">Ditadura Nunca Mais: 60 anos do golpe militar</a></li>
		<li id="menu-item-43365" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-43365"><a href="https://marxismo.org.br/coletanea-roque-ferreira/">Coletânea Roque Ferreira</a></li>
		<li id="menu-item-38484" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38484"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/covid-19/">Covid-19</a></li>
		<li id="menu-item-38485" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category current-post-ancestor current-menu-parent current-post-parent menu-item-38485"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/psol/">Nossa luta no PSOL</a></li>
	</ul>
</li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38487" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38487"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/">Teoria</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-38497" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38497"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/dialetica-e-materialismo/">Dialética e Materialismo</a></li>
	<li id="menu-item-38504" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38504"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/">História</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-47924" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-47924"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/a-comuna-de-paris/">A Comuna de Paris</a></li>
		<li id="menu-item-38492" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38492"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/a-revolucao-russa/">A Revolução Russa</a></li>
		<li id="menu-item-38493" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38493"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/as-internacionais/">As Internacionais</a></li>
		<li id="menu-item-38494" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38494"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/brasil-historia/">História do Brasil</a></li>
		<li id="menu-item-38495" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38495"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/historia-geral/">História Geral</a></li>
		<li id="menu-item-38496" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38496"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/movimento-operario/">Movimento Operário</a></li>
		<li id="menu-item-38490" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38490"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/revolucoes-seculo-20/">Revoluções do Século 20</a></li>
	</ul>
</li>
	<li id="menu-item-38505" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38505"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/livros-teoria/">Livros</a></li>
	<li id="menu-item-38500" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38500"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/mulheres-teoria/">Mulheres</a></li>
	<li id="menu-item-38502" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38502"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/racismo-racialismo/">Racismo &amp; Racialismo</a></li>
	<li id="menu-item-38488" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38488"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/teoria-economica/">Teoria Econômica</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-43217" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-43217"><a href="https://marxismo.org.br/nossas-lutas/">Nossas Lutas</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-43218" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-43218"><a href="https://marxismo.org.br/nossas-lutas/">Relatos</a></li>
	<li id="menu-item-39354" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-39354"><a href="https://marxismo.org.br/campanhas/">Campanhas</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-47923" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-47923"><a href="https://www.marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/juventude/revoga-nem/">Revoga Novo Ensino Médio</a></li>
		<li id="menu-item-46164" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-46164"><a href="https://marxismo.org.br/fabricas-ocupadas-20-anos/">Fábricas Ocupadas 20 Anos</a></li>
	</ul>
</li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38476" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category current-post-ancestor current-menu-parent current-post-parent menu-item-has-children menu-item-38476 mega-menu mega-recent-featured "><a href="https://marxismo.org.br/documentos/">Documentos</a>
<div class="mega-menu-block menu-sub-content">

<ul class="mega-recent-featured-list sub-list">
	<li id="menu-item-38477" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38477"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/congressos-conferencias/">Congressos &amp; Conferências</a></li>
	<li id="menu-item-38478" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category current-post-ancestor current-menu-parent current-post-parent menu-item-38478"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/editoriais/">Editoriais</a></li>
	<li id="menu-item-38480" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38480"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/resolucoes-declaracoes/">Resoluções &amp; Declarações</a></li>
	<li id="menu-item-38479" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38479"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/fabricas-ocupadas/">Fábricas Ocupadas</a></li>
	<li id="menu-item-51975" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-51975"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/internacional-comunista-revolucionaria/">Internacional Comunista Revolucionária</a></li>
</ul>

<div class="mega-menu-content">
<div class="mega-recent-post"><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/saudacao-de-ivan-pinheiro-a-conferencia-de-fundacao-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária"><img fetchpriority="high" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/ivan-pinheiro-1.png?resize=660%2C330&amp;ssl=1" width="660" height="330" alt="Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/saudacao-de-ivan-pinheiro-a-conferencia-de-fundacao-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária">Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária</a></h3>
						<span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>20/06/2024</span>
						</div> <!-- mega-recent-post --><div class="mega-check-also"><ul><li><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/a-internacional-comunista-revolucionaria-chegou/" title="A Internacional Comunista Revolucionária chegou!"><img src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/RCI_founding2_Image_own_work-scaled.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" width="110" height="75" alt="A Internacional Comunista Revolucionária chegou!" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/a-internacional-comunista-revolucionaria-chegou/" title="A Internacional Comunista Revolucionária chegou!">A Internacional Comunista Revolucionária chegou!</a></h3><span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>17/06/2024</span></li><li><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/manifesto-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária"><img src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/manifesto-graphic-website.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" width="110" height="75" alt="Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/manifesto-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária">Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária</a></h3><span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>15/06/2024</span></li><li><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/como-os-militantes-da-cmi-intervem-no-movimento-de-solidariedade-com-a-palestina/" title="Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina"><img loading="lazy" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/05/comrades_Image_Revolutionary_Communists_of_America.jpeg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" width="110" height="75" alt="Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/como-os-militantes-da-cmi-intervem-no-movimento-de-solidariedade-com-a-palestina/" title="Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina">Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina</a></h3><span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>16/05/2024</span></li></ul></div> <!-- mega-check-also -->
</div><!-- .mega-menu-content --> 
</div><!-- .mega-menu-block --> 
</li>
<li id="menu-item-38520" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38520"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/">Multimídia</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-38518" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38518"><a href="https://marxismo.org.br/podcast/">Podcast</a></li>
	<li id="menu-item-38522" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38522"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/videos/lives/">Lives</a></li>
	<li id="menu-item-38519" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38519"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/videos/">Vídeos</a></li>
	<li id="menu-item-38521" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38521"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/musicas/">Músicas</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38506" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38506"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/">Publicações</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-52884" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-52884"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/o-comunismo/">O Comunismo</a></li>
	<li id="menu-item-38510" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38510"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/revista-america-socialista/">Revista América Socialista</a></li>
	<li id="menu-item-39695" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-39695"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/tempo-de-revolucao/">Jornal Tempo de Revolução</a></li>
	<li id="menu-item-38507" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38507"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/edicoes-jornal-foice-martelo/">Jornal Foice&#038;Martelo</a></li>
	<li id="menu-item-38508" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38508"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/jornal-luta-de-classes/">Jornal Luta de Classes</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38517" class="menu-item menu-item-type-post_type menu-item-object-page current-post-parent menu-item-has-children menu-item-38517"><a href="https://marxismo.org.br/quem-somos/">Quem somos</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-42788" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-42788"><a href="https://www.marxismo.org.br/quem-somos/">Quem Somos</a></li>
	<li id="menu-item-39425" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-39425"><a href="https://docs.google.com/forms/d/e/1FAIpQLSeUbKf3DydCahiReJvGN3jUKs7H1aRPaoI0kYxNPbixTVNX4Q/viewform">Organize-se na OCI</a></li>
	<li id="menu-item-51749" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51749"><a href="https://www.marxist.com/">Corrente Marxista Internacional</a></li>
	<li id="menu-item-51750" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51750"><a href="http://liberdadeeluta.org/">Juventude Comunista Internacionalista</a></li>
	<li id="menu-item-51752" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51752"><a href="https://www.marxismo.org.br/mulherespelosocialismo/">Mulheres Pelo Socialismo</a></li>
	<li id="menu-item-51849" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-51849"><a href="https://marxismo.org.br/movimento-negro-socialista/">Movimento Negro Socialista</a></li>
	<li id="menu-item-51751" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51751"><a href="https://livrariamarxista.com.br/">Livraria Marxista</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-51754" class="menu-item menu-item-type-post_type menu-item-object-page menu-item-51754"><a href="https://marxismo.org.br/contato/">Contato</a></li>
</ul></div>					
					
				</div>
			</nav><!-- .main-nav /-->
					</header><!-- #header /-->

	
	<div class="e3lan e3lan-below_header">
			<a href="https://forms.gle/eBNa7aSgNBt52Knw9" title="" target="_blank">
				<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/11/banner-pg-campanha-comunista-2.png" alt="" />
			</a>
				</div>
	<div id="main-content" class="container">

	
	
	
	
	
	<div class="content">

		
		
		

		
		<article class="post-listing post-15408 post type-post status-publish format-standard has-post-thumbnail  category-brasil category-documentos category-editoriais category-psol tag-chico-alencar tag-compaj tag-comunismo tag-conferencia-eleitoral tag-cut tag-eleicoes tag-esquerda-marxista tag-fbp-frente-brasil-popular tag-fpsm-frente-povo-sem-medo tag-fundo-eleitoral tag-fundo-partidario tag-hamilton-assis tag-jornadas-de-junho-de-2013 tag-macapa tag-marcelo-freixo tag-michel-temer tag-movimento-dos-trabalhadores-sem-teto-mtst tag-nildo-ouriques tag-operacao-lava-jato tag-plinio-de-arruda-sampaio-jr tag-psol-partido-socialismo-e-liberdade tag-pt-partido-dos-trabalhadores tag-revolucao tag-roza-zumbi tag-sandra-guajajara tag-socialismo tag-vamos" id="the-post">
			
			<div class="single-post-thumb">
			<img loading="lazy" width="660" height="330" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/12/photo_2017-12-02_20-35-26.jpg?resize=660%2C330&amp;ssl=1" class="attachment-slider size-slider wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/12/photo_2017-12-02_20-35-26.jpg?resize=660%2C330&amp;ssl=1 660w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/12/photo_2017-12-02_20-35-26.jpg?resize=1050%2C525&amp;ssl=1 1050w" sizes="(max-width: 660px) 100vw, 660px" />		</div>
	
		


			<div class="post-inner">

							<h1 class="name post-title entry-title"><span itemprop="name">Congresso do PSOL 2017: partido adota a plataforma Vamos</span></h1>

						
<p class="post-meta">
		
	<span class="post-meta-author"><i class="fa fa-user"></i><a href="https://marxismo.org.br/author/esquerda-marxista/" title="">Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista) </a></span>
	
		
	<span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>23/12/2017</span>	
	
</p>
<div class="clear"></div>
			
				<div class="entry">
					
					
					<p>13 anos foi o tempo que o Partido dos Trabalhadores esteve no poder do Estado brasileiro. 13 anos foi o tempo decorrido desde 2004, quando foi fundado o Partido Socialismo e Liberdade, até o congresso deste ano da sigla. Mas o evento realizado dias 2 e 3 de dezembro ocorreu em um cenário muito diferente dos cinco anteriores. Não há mais um petista no Governo Federal e a crise econômica levou a burguesia a romper a política de colaboração de classes que manteve o regime até o impeachment.<span id="more-15408"></span>Novos e graves problemas enfrentados pelas massas trabalhadoras estavam colocados para serem encarados e respondidos pelos 380 delegados na cidade Luziânia, localizada nas proximidades de Brasília. No entanto, o Congresso não adotou uma plataforma e uma tática de combate para que o PSOL se construa como um instrumento dos trabalhadores para defender seus direitos e conquistas, para que seja uma alternativa de independência de classe e de luta pela construção do socialismo. Isso ficou escancarado com a persistente indefinição do partido sobre o nome do candidato a presidente para as eleições de 2018.</p>
<p>A preparação deste Congresso contou com a participação de aproximadamente 27 mil filiados nas etapas municipais, sendo que cerca de 146 mil estavam aptos a participar.</p>
<p>Nós, da Esquerda Marxista, participamos pela primeira vez do processo congressual e combatemos para armar o PSOL com base em nossa contribuição “<a href="https://www.marxismo.org.br/content/o-psol-e-um-mundo-em-ebulicao/">O PSOL e um mundo em ebulição</a>” e na defesa da <a href="https://www.marxismo.org.br/content/nildo-ouriques-candidato-luta-de-classes-a-presidencia-da-republica/">pré-candidatura luta de classes do companheiro Nildo Ouriques à presidência da República</a>.</p>
<h4><strong>Pressão reformista</strong></h4>
<p>As Jornadas de Junho de 2013 abriram uma nova situação política no país, com a incapacidade do PT e seu governo em conter a indignação das massas. O PSOL, por outro lado, experimentou um crescimento, sendo cada vez mais identificado por uma vanguarda como uma alternativa à esquerda. Em 2013 o partido contava com 85 mil filiados, tendo portanto um aumento em cerca de 60% do número de filiados de lá para cá.</p>
<p>A pressão de uma política reformista e de adaptação ao Estado burguês também cresceu sobre o PSOL. Em 2016, o partido participou das grandes mobilizações contra o impeachment e depois contra o governo Temer e os ataques promovidos, mas ao invés de uma política independente nesses combates, adotou o discurso petista do golpe e da defesa democracia, aderindo à bandeira de “Diretas já!”, linha que também determinou as ações tanto da Frente Povo Sem Medo quanto da Frente Brasil Popular. Durante todo o ano 2017 o aparato da burocracia petista e cutista se esforçou para se rearticular e ocupar todo o espaço com a candidatura de Lula. Enquanto isso, a direção psolista e a maioria de suas tendências se concentraram em correr atrás de algum campeão de votos para apresentar em 2018.</p>
<h4><strong>Resoluções adaptadas à democracia burguesa</strong></h4>
<p>O esvaziamento de um verdadeiro debate político no Congresso do PSOL se expressou nas mesas que debateram e aprovaram as resoluções de conjuntura nacional e internacional. Essas resoluções – e todas as outras -, que deveriam sistematizar e nortear o combate do partido, foram votadas sem que a direção desse conhecimento do teor de cada uma, alegando, quando questionada por um militante da Esquerda Marxista, que essa era a tradição do PSOL. O conteúdo das mesmas apenas pode ser conhecido depois do evento, acessando o site do partido.</p>
<p>A análise internacional do congresso concebe que a crise internacional e as políticas adotadas pela burguesia e seus governos podem ser superadas dentro da sociedade capitalista. Não propõem nenhuma ruptura com a ordem burguesa, tornando a palavra socialismo um artifício retórico desprovido do conteúdo comunista. Embora assinalem uma série de movimentos de resistência das massas contra as ofensivas dos capitalistas diante da crise, a conclusão implícita é de que o proletariado e as demais classes exploradas estão sendo derrotadas, enquanto a direita avança em posições e ataques. Restringem a crítica às “democracias liberais”, que teriam seus problemas na influência do poder econômico e na corrupção, e não no Estado burguês em suas várias formas de expressão.</p>
<p>Já a resolução nacional adequa essas linhas gerais ao contexto brasileiro. Aponta como principal motivo para o impeachment as medidas econômicas adotadas por Dilma em seu segundo mandato. Daí haveriam surgido as condições para mergulhar o país na maior recessão de sua história. A conclusão lógica da argumentação propõe que a crise econômica que agora atinge o Brasil poderia ser de curta duração e de baixo impacto caso houvesse um governo com uma política mais astuta e de esquerda do que o de Dilma. Interessante observar ainda que nenhuma crítica é feita nem a Lula, nem ao PT. Todo o ônus seria de um erro político de Dilma. A única vez em que o PT aparece na resolução é em meio à crítica aos objetivos políticos da Operação Lava Jato.</p>
<p>Outro elemento de destaque da resolução nacional aprovada decorre da argumentação de que “já está em curso um processo de reorganização da esquerda em torno da luta contra o golpe, contra a retirada dos direitos sociais e dos trabalhadores e contra os ataques do governo”. E o que exatamente significa isso? Assim assinala a resolução:</p>
<blockquote><p><em>“Nesse contexto, no âmbito dos movimento sociais a Frente Povo Sem Medo é o polo mais ativo dessa reorganização. Se organiza ‘contra a direita e por mais direitos’ como uma alternativa de mobilização social ampla. Reúne movimento sociais e coletivos em luta social, com destaque para o MTST, o movimento social mais importante do país hoje. Para o PSOL, a participação na FPSM é central, na medida em que organiza trabalhadores e trabalhadoras contra o golpe e a retirada de direitos. É o principal espaço de mobilização contra o governo Temer e seus ataques e, nessa dinâmica, cria alternativas para a esquerda no próximo período, como demonstrou o processo em torno da plataforma Vamos!”</em></p></blockquote>
<p>Seria portanto a FPSM o centro de atuação do PSOL, submetendo-se ao programa formulado por essa frente. Isso não tem nenhuma relação com a tática de Frente Única defendida pela 3ª Internacional, que concebia a ação conjunta na luta de classes como uma alavanca para a luta das massas e para a superação da influência dos traidores dos trabalhadores com a experiência das próprias massas em movimento. Com o PSOL submetendo-se politicamente à FPSM e sua plataforma, na prática abandona sua independência política, aderindo a uma linha reformista.</p>
<p>Vamos explicar mais a frente como esse trecho aparentemente inofensivo e simpático da resolução está relacionado a outra questão: a incorporação do PSOL na construção de um outro partido baseado na plataforma <em>Vamos!</em></p>
<h4><strong>Controle e distribuição do financiamento estatal</strong></h4>
<p>Por trás de toda a aparência burocrática e de rivalidades entre as tendências e grupos, esse processo congressual teve como centro uma disputa sem princípios por espaços nos aparatos do partido. Munidos de cargos nas executivas e diretórios nacional, estudais e regionais, cada tendência e grupo está melhor preparado para controlar e distribuir uma fração dos recursos estatais vindos dos fundos partidário e eleitoral.</p>
<p>O TSE nos informa que o montante do fundo partidário ao PSOL em 2016 foi de R$ 13.628.054,90. Nesse mesmo ano, o valor do dinheiro público distribuído para todos os partidos foi de R$ 737.890.048,00. Em 2018, haverá ainda a nova artimanha da burguesia, o fundo eleitoral, <a href="https://www.marxismo.org.br/content/reforma-politica-nosso-dinheiro-para-bolsonaro-iscas-para-a-esquerda-e-barreira-para-as-organizacoes-de-trabalhadores/">aprovado na reforma política aprovada este ano pelo Congresso Nacional e sancionada por Temer</a>.  Em meio à instituição ou ampliação de vários instrumentos antidemocráticos da legislação eleitoral, o fundo partidário vai ratear um total de R$ 1,7 bilhão entre os candidatos dos partidos.</p>
<p>Essas duas fontes de recursos, os fundos partidário e eleitoral, são na verdade mecanismos da burguesia para atrelar os partidos políticos ao seu Estado e instituições. Na prática os estatizam, os dispensam de depender dos seus filiados e esvaziam de sentido os programas que alegam defender. Quem sustenta os partidos passa a ser o Estado burguês, que também os controla financeira, política e legalmente. Além disso, trata-se de dinheiro público proveniente de impostos que deveria estar sendo destinado para serviços públicos como transporte, saúde, educação, cultura etc.</p>
<p>Os partidos surgiram na história representando setores e classes da sociedade que têm ideias e interesses comuns, contrapondo sua aplicação às ideias e interesses dos demais setores e classes. Para serem organizações livres que representem seus membros, os partidos devem ser financiados somente por aqueles que apoiam essas ideias e interesses. Como poderia aplicar seu programa um partido que defendesse a derrubada do capitalismo e a substituição do poder burguês por um poder proletário, se dependesse financeira e organizativamente do Estado e das instituições desta sociedade burguesa?</p>
<p>No Brasil a Ditadura Militar foi substituída por uma democracia burguesa bastarda que instituiu uma série de instrumentos draconianos em sua legislação. Entre eles, a Constituição de 1988 criou o fundo partidário, que se trata de um recurso que o Estado burguês retira de seu orçamento para financiar os partidos políticos e estabelecer o controle estatal sobre os mesmos, cabendo inclusive ao Supremo Tribunal Federal decidir sobre as regras de financiamento partidário. Essa situação proporcionou o surgimento de um leque de partidos sem nenhuma relação política ou programática com classes ou setores sociais, que funcionam somente para gerir e negociar os recursos estatais para as eleições. Sob essas condições, atualmente os verdadeiros partidos da burguesia em um sentido histórico não são as maiores agremiações registradas no TSE, mas sim os grandes veículos de comunicação burgueses, que coesionam e orientam a ação dos representantes políticos da burguesia. O Partido dos Trabalhadores surgiu como um partido operário independente, que aplicava a independência financeira e se lançava contra o Estado e as instituições burguesas. A burocratização do PT e de sua direção, assim como sua trajetória de adaptação política ao capitalismo avançaram na proporção diametralmente oposta da redução da sua dependência do financiamento e controle por parte dos filiados e de sua adaptação ao fundo partidário e aos recursos vindos de cargos parlamentares, das prefeituras, dos governados estaduais e por fim do próprio governo federal.</p>
<p>No caso do PSOL, para ser um partido forte, de classe e coletivamente controlado pela base, um princípio fundamental é garantir sua independência financeira. A sigla e seus candidatos devem se sustentar de forma independente por meio das contribuições de seus filiados e apoiadores, assim como por meio de campanhas financeiras de massa. O PSOL precisa recusar viver dos fundos partidário ou eleitoral, que atrelam e subordinam o partido e seus candidatos ao funcionamento das instituições e da sociedade burguesa. O partido e seus candidatos não devem também aceitar nenhum recurso de empresas, bancos ou de grandes empresários. A dependência do PSOL dos recursos vindos do Estado burguês ou da burguesia faz com que suas propostas, campanhas e funcionamento estejam de uma forma ou de outra sob controle capitalista.</p>
<p>Durante o processo congressual, por exemplo, foi decidida a redução do tempo da etapa nacional, de três para dois dias, e ameaçou-se adiar a mesma sob a alegação de cortes no fundo partidário. Ao mesmo tempo houve relatos vindos de várias plenárias municipais de dispensa no pagamento das contribuições financeiras de R$ 15 exigido no regimento para que o filiado tivesse direito de participar. Esses dois exemplos contraditórios evidenciam o peso que os filiados têm na definição dos rumos da sigla e ao mesmo tempo a dependência que hoje o PSOL tem das doações do Estado burguês vindas por meio do fundo partidário. Sem uma mudança radical de política de financiamento, essa situação tende a se agravar com o valor que será também disponibilizado pelo fundo eleitoral.</p>
<p>Essas pressões vindas da dependência do dinheiro do Estado burguês estavam por trás de todas as negociações de blocos, “bloquinhos” e chapas, algumas vezes de forma subentendida, em outras, explicitada. Não se trata de uma questão da qualidade ou integridade deste ou daquele dirigente, tendência ou grupo interno do PSOL. A questão fundamental é teórica, de quais princípios fundamentam a prática política. Este 6º Congresso não somente ocorreu sobre essas pressões, como também as reforçou em suas resoluções e orientações para o próximo período.</p>
<h4><strong>Candidatura à presidência: única tarefa política em pauta</strong></h4>
<p>Todas as falas, teses, manifestos e blocos no congresso nacional apontavam ataques do governo Temer, e uma agenda de ofensivas reacionárias a serem enfrentados pelo PSOL. Ainda assim, a única tarefa política que realmente movimentou o evento foi a definição de uma orientação sobre a eleição presidencial de 2018.</p>
<p>Primeiro de forma velada, e depois abertamente, a direção majoritária emplacou discussões e defendeu que o candidato à presidência seja o líder do MTST Guilherme Boulos sobre a base reformista burguesa da plataforma Vamos!, montada a partir da Frente Povo Sem Medo. Boulos contudo nem ao menos é filiado ao PSOL, e aguarda os desenvolvimentos da candidatura de Lula para definir se aceita a oferta. O Bloco de Esquerda, por sua vez, buscou articular um candidato bom de voto que tivesse projeção nacional primeiro em Marcelo Freixo e depois em Chico Alencar, mas ambos optaram por dar sequência a outros projetos políticos.</p>
<p>Foi frente à essa indefinição e a um cenário político de acirramento social e de crise econômica profunda que o companheiro Nildo Ouriques apresentou em agosto sua “<a href="http://nildouriques.blogspot.com.br/2017/08/carta-aberta-militancia-do-psol.html">Carta aberta à militância do PSOL</a>”, em que apresentava sua pré-candidatura. Essa expressa um programa classista, que denuncia os problemas fundamentais da atual crise econômica e política capitalista, que aponta uma perspectiva revolucionária capaz de colocar as massas em movimento e transformar seu ódio ao sistema em força de mudança, de organização e mobilização.</p>
<p>Recebendo quando lançada o apoio entusiástico da Esquerda Marxista, da Liberdade Revolução Popular (LRP) e de uma quantidade de filiados e simpatizantes do PSOL, sua pré-candidatura está atraindo centenas de ativistas, trabalhadores e jovens que enxergam em suas propostas um programa para se contrapor não somente à direita e ao Bolsonaro, mas também ao reformismo burguês de Lula. Estão sendo formados comitês municipais e estaduais, realizadas plenárias, aumentando a repercussão e força dessa proposta.</p>
<p>Enquanto US, Roza Zumbi e Insurgência se alinhavam claramente pela candidatura Boulos, outras tendências, grupos e parlamentares tiveram que se decidir por apoiar Nildo ou Boulos. E diante desse impasse houve aqueles que optassem por então apresentar seus próprios pré-candidatos. Foi assim por exemplo que Plínio de Arruda Sampaio Jr., que era o segundo nome a assinar o apoio à carta lançada por Nildo em agosto, lançou seu próprio nome à disputa nas vésperas do congresso. Também expressaram essa tensão entre as forças internas do PSOL o surgimento das candidaturas de Hamilton Assis e de Sandra Guajajara.</p>
<p>Como aprovar um candidato à presidência da República que não é filiado ao partido, quando há outros que são filiados se propondo? Isso seria muito difícil de ser explicado. A saída encontrada pelas forças majoritárias no congresso foi dar mais tempo para se chegar à decisão, jogando a definição para o primeiro trimestre de 2018, a ser tomada por uma Conferência Eleitoral. Essa será composta de 126 delegados (o dobro da composição do Diretório Nacional), escolhidos proporcionalmente aos votos obtidos pelas chapas apresentadas ao 6º Congresso.</p>
<p>A chapa vitoriosa para a direção, com 207 votos dos delegados presentes no Congresso, foi aquela formada pela Unidade Socialista e pelo coletivo Rosa Zumbi. Em segundo lugar ficou a chapa do Bloco de Esquerda com 148 votos. Já a chapa composta por Insurgência, parlamentares e grupos menores ficou na terceira posição obtendo 25 votos.</p>
<p>Em bom português, esse mecanismo será uma fraude metodológica e burocrática. Está preparada a escolha pelo aparato partidário de Boulos ou de outro candidato a sua escolha, caso o líder do MTST desista, sendo a conferência apenas uma formalização, sem a interferência da base de filiados.</p>
<p>A Esquerda Marxista, junto com os demais apoiadores da pré-candidatura de Nildo, defendeu as prévias com a consulta da base do partido para a escolha do candidato.</p>
<h4><strong>Vamos!: plataforma eleitoral adotada</strong></h4>
<p>Mas quem leu a resolução publicada no site nacional do PSOL se deparou também com uma fraude política:</p>
<blockquote><p><em>O PSOL terá uma candidatura  própria que  amplie  o  debate  de  reorganização  da esquerda,  que  <strong>tenha  como  lastro  programático  o  processo  democrático  e  participativo construído pela plataforma Vamos</strong> mais o acúmulo programático do partido, e que tenha como principal compromisso a revogação das medidas antipopulares do Temer, como a reforma trabalhista e a lei da terceirização.<br />
Nesse sentido, <strong>a experiência da Plataforma Vamos tem sido um espaço fundamental de debate programático</strong>, que tem ampliado o leque de  atores  envolvidos  no  debate  e possibilitando <strong>um resultado bastante denso e consistente para ser apresentado no processo eleitoral e na construção das lutas sociais no país.</strong> O PSOL e a nossa candidatura podem e devem cumprir um papel decisivo na reorganização da esquerda e no enfrentamento à ofensiva conservadora! </em>(Grifos e tachados nossos)</p></blockquote>
<p>Como pode ser aprovado que o candidato do PSOL terá “como lastro programático o processo democrático e participativo construído pela plataforma Vamos”, quando essa plataforma não foi debatida ou aprovada pelo congresso? Ainda mais, como pode isso ser a base de uma candidatura quando o congresso aprovou suas próprias resoluções internacional e nacional?</p>
<p>Na verdade, aqui se expressa o “show de mágica” já demonstrado durante todo o processo congressual. As teses, plenárias, congressos, manifestos, blocos e bloquinhos formavam uma grande alegoria que escondia que o que realmente estava ocorrendo era a adoção do programa reformista baseado na plataforma Vamos!, articulada pelas forças políticas que participam da Frente Povo Sem Medo.</p>
<p>A plataforma Vamos! surgiu por iniciativa da FPSM, liderada pelo Movimento dos Trabalhadores Sem Teto (MTST). Essa surgiu como uma frente de mobilização contra o ajuste fiscal e a política aplicados no segundo mandato de Dilma. No entanto, em novembro de 2016 realizou um seminário nacional que iniciou uma mudança qualitativa. Começou a adotar uma estrutura muito semelhante a um partido, com a formação de núcleos intitulados “Territórios Sem Medo”. <a href="https://www.marxismo.org.br/content/o-que-e-hoje-a-frente-povo-sem-medo-e-a-plataforma-vamos/">Tal característica se aprofundou em agosto deste ano, com o lançamento da plataforma “Vamos! Sem medo de mudar o Brasil”, cujo objetivo declarado é “construir um programa que irá abarcar nossas necessidades e desejos”.</a></p>
<p>São seis os eixos sobre os quais se apresenta essa plataforma: 1 – democratização dos territórios e do meio ambiente; 2 – democratização econômica; 3 – democratização do poder e da política; 4 – democratização da cultura e comunicação; 5 – democratização da saúde e educação; 6 – um programa negro, feminista e LGBT. Foram realizados debates em várias cidades do país sobre esses eixos, e também foi montado um site na internet para receber sugestões sobre a proposta inicial composta pelos eixos citados. Interessante observar que “revolução” e “socialismo” são palavras ausentes do manifesto que pretende ser um programa político para mudar o Brasil. Uma versão final do manifesto foi apresentada como uma sistematização, realizada não por delegados eleitos pela base, mas por uma comissão escolhida pelas organizações envolvidas.</p>
<p>Politicamente a plataforma Vamos tem o sentido de uma versão do programa democrático-popular petista, só que com o líder do MTST no lugar de Lula. Toda essa articulação encabeçada por Guilherme Boulos é uma tentativa, ainda, de criar um partido com setores do PT e do PSOL. Assim, a depender da resolução aprovada, o eventual candidato do PSOL deve se subordinar a uma plataforma política não analisada ou aprovada pelo processo congressual, voltada a reformas restritas aos limites do regime capitalista em crise, e cujos impulsionadores se propõem a construir outro partido político.</p>
<h4><strong>Macapá e as alianças eleitorais</strong></h4>
<p>Entre várias semelhanças com os congressos petistas, o 6º congresso esteve atravessado por uma polêmica que nós da Esquerda Marxista cansamos de levantar contra Lula e seus seguidores: a questão de alianças com partidos burgueses. O caso é polêmico já desde o congresso de 2015. O PSOL elegeu Clécio Luís como prefeito da capital Macapá em 2014, mas com menos de um ano de mandato ele se desfiliou e, junto com o senador Randolfe Rodrigues, migrou para a Rede Sustentabilidade. Na época Clécio deixou claro que a decisão era tomada para se livrar de qualquer dificuldade em fazer alianças com partidos de direita para governar o município.</p>
<p>O PSOL na capital, que é dirigido pela US, foi convidado a permanecer na máquina do executivo municipal ocupando secretarias e cargos. E lá está até hoje. Convive com um vice-prefeito que está filiado ao DEM, assim como com um Secretário de Educação do PEN, preso a pouco tempo acusado de comércio ilegal de ouro que se valia de trabalho escravo na região. A essa grave questão somam-se acusações de fraudes nas plenárias e encontros congressuais.</p>
<p>Duas votações ocorreram referente a esse tema. A primeira foi sobre a rejeição dos delegados nacionais eleitos pelo congresso estadual de Macapá, e a segunda sobre o desembarque da prefeitura. Para defender a continuidade da participação, José Luís Fevereiro encarnou Zé Dirceu e reproduziu a mesma política de colaboração de classes sustentada no programa democrático-popular petista, deixando claro que uma coisa é a “teoria” e outra a “prática” da política. Portanto, explicitou que atuar junto com Rede, DEM e PEN fazia parte de uma estratégia para construção do PSOL na região. A resolução sobre o desembarque foi derrotada, embora tenham havido abstenções entre os delegados que apoiaram a US na primeira questão.</p>
<h4><strong>Perspectivas em um mundo em ebulição</strong></h4>
<p>Este balanço do 6º Congresso do PSOL busca colocar claramente os problemas que o partido deve superar para responder corretamente às grandes necessidades do proletariado e da juventude brasileira. A Esquerda Marxista decidiu integrar-se à construção do PSOL para ajudar no desenvolvimento deste partido como um canal para que jovens e trabalhadores se reorganizem sobre um novo eixo de independência de classe. Expressamos isso na preparação do congresso, quando apresentamos em agosto a contribuição “<a href="https://www.marxismo.org.br/content/o-psol-e-um-mundo-em-ebulicao/">O PSOL e um mundo em ebulição</a>”, com a qual debatemos e buscamos assinaturas com filiados por todo o país.</p>
<p>Para lutar por socialismo e liberdade, o PSOL deve se colocar claramente como o partido da revolução socialista, o partido que pretende lutar ao lado dos explorados e oprimidos pela abolição do regime da propriedade privada dos meios de produção, solidarizando-se com a luta da classe trabalhadora ao redor do mundo, um partido que submete sua participação nas eleições e no parlamento à elevação da consciência e organização do proletariado para pôr abaixo o regime.</p>
<p>O PSOL deve se colocar claramente não apenas como o partido que tem os parlamentares mais combativos nos marcos do parlamento burguês, mas o partido que pode representar o sentimento de uma massa cada vez mais volumosa que rejeita as instituições e a política burguesa. Por isso, o PSOL deve agitar a consigna “Fora Temer e o Congresso Nacional”.</p>
<p>Para construir-se como uma alternativa, joga importância o lançamento de uma forte candidatura a presidente pelo PSOL para 2018, contrapondo-se à tendência de toda a esquerda ser levada pela campanha “Lula 2018 para barrar a direita”. A pré-candidatura do companheiro Nildo Ouriques com sua “<a href="http://nildouriques.blogspot.com.br/2017/08/carta-aberta-militancia-do-psol.html">Carta aberta à militância do PSOL</a>”, são excelentes bases para a plataforma que o PSOL precisa para falar à vanguarda militante e às massas brasileiras.</p>
<p>O PSOL saltou de 85 mil filiados em junho de 2013 para 146 mil este ano, um crescimento de 60% apesar de sua burocratização e da política pequeno burguesa e vacilante de sua direção. Outros milhares olham com simpatia para o PSOL, e buscam um ponto de apoio para lutar contra o sistema e escapar do sentimento de impotência imposto pelos aparatos reformistas do movimento sindical e popular.</p>
<p>100 anos após a Revolução Russa o mundo está grávido de revoluções. Um mundo novo deve e vai surgir. Para esse combate, a Esquerda Marxista, seção brasileira da Corrente Marxista Internacional, joga todas as suas forças. Por esse combate estamos no PSOL, para construir uma ferramenta que organize os trabalhadores para enterrar o capitalismo decadente e abrir caminho ao futuro socialista da humanidade. <a href="https://www.marxismo.org.br/quem-somos/">Junte-se à Esquerda Marxista</a> e vamos nos preparar para os acontecimentos revolucionários que se preparam!</p>
<p>(Atualizado em 24/02/2018)</p>
<div class="sharedaddy sd-sharing-enabled"><div class="robots-nocontent sd-block sd-social sd-social-official sd-sharing"><h3 class="sd-title">Compartilhe isso:</h3><div class="sd-content"><ul><li class="share-facebook"><div class="fb-share-button" data-href="https://marxismo.org.br/congresso-do-psol-2017-partido-adota-a-plataforma-vamos/" data-layout="button_count"></div></li><li class="share-jetpack-whatsapp"><a rel="nofollow noopener noreferrer" data-shared="" class="share-jetpack-whatsapp sd-button" href="https://marxismo.org.br/congresso-do-psol-2017-partido-adota-a-plataforma-vamos/?share=jetpack-whatsapp" target="_blank" title="Clique para compartilhar no WhatsApp" ><span>WhatsApp</span></a></li><li class="share-telegram"><a rel="nofollow noopener noreferrer" data-shared="" class="share-telegram sd-button" href="https://marxismo.org.br/congresso-do-psol-2017-partido-adota-a-plataforma-vamos/?share=telegram" target="_blank" title="Clique para compartilhar no Telegram" ><span>Telegram</span></a></li><li class="share-twitter"><a href="https://twitter.com/share" class="twitter-share-button" data-url="https://marxismo.org.br/congresso-do-psol-2017-partido-adota-a-plataforma-vamos/" data-text="Congresso do PSOL 2017: partido adota a plataforma Vamos" data-via="EM_CMI" >Tweet</a></li><li class="share-print"><a rel="nofollow noopener noreferrer" data-shared="" class="share-print sd-button" href="https://marxismo.org.br/congresso-do-psol-2017-partido-adota-a-plataforma-vamos/#print" target="_blank" title="Clique para imprimir" ><span>Imprimir</span></a></li><li class="share-end"></li></ul></div></div></div>					
									</div><!-- .entry /-->


								<div class="clear"></div>
			</div><!-- .post-inner -->

			<script type="application/ld+json" class="tie-schema-graph">{"@context":"http:\/\/schema.org","@type":"NewsArticle","dateCreated":"2017-12-23T15:45:36-02:00","datePublished":"2017-12-23T15:45:36-02:00","dateModified":"2018-10-10T12:10:23-03:00","headline":"Congresso do PSOL 2017: partido adota a plataforma Vamos","name":"Congresso do PSOL 2017: partido adota a plataforma Vamos","keywords":"Chico Alencar,compaj,comunismo,Confer\u00eancia Eleitoral,CUT,elei\u00e7\u00f5es,Esquerda Marxista,FBP [Frente Brasil Popular],FPSM [Frente Povo Sem Medo],Fundo Eleitoral,Fundo Partid\u00e1rio,Hamilton Assis,Jornadas de Junho de 2013,Macap\u00e1,Marcelo Freixo,Michel Temer,Movimento dos Trabalhadores Sem Teto (MTST),Nildo Ouriques,Opera\u00e7\u00e3o Lava Jato,Pl\u00ednio de Arruda Sampaio Jr.,PSOL [Partido Socialismo e Liberdade],PT [Partido dos Trabalhadores],revolu\u00e7\u00e3o,Roza Zumbi,Sandra Guajajara,socialismo,Vamos!","url":"https:\/\/marxismo.org.br\/congresso-do-psol-2017-partido-adota-a-plataforma-vamos\/","description":"13 anos foi o tempo que o Partido dos Trabalhadores esteve no poder do Estado brasileiro. 13 anos foi o tempo decorrido desde 2004, quando foi fundado o Partido Socialismo e Liberdade, at\u00e9 o congresso","copyrightYear":"2017","publisher":{"@id":"#Publisher","@type":"Organization","name":"Organiza\u00e7\u00e3o Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https:\/\/www.marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2024\/06\/Logo-OCI-provisorio-ICR-grande.png"},"sameAs":["https:\/\/www.facebook.com\/oci.comunista","https://marxismo.org.br/congresso-do-psol-2017-partido-adota-a-plataforma-vamos/\/\/twitter.com\/oci_comunista","https://marxismo.org.br/congresso-do-psol-2017-partido-adota-a-plataforma-vamos/\/\/www.youtube.com\/user\/esquerdamarxista","https://marxismo.org.br/congresso-do-psol-2017-partido-adota-a-plataforma-vamos/\/\/www.instagram.com\/oci.comunista\/","https:\/\/open.spotify.com\/show\/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8"]},"sourceOrganization":{"@id":"#Publisher"},"copyrightHolder":{"@id":"#Publisher"},"mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https:\/\/marxismo.org.br\/congresso-do-psol-2017-partido-adota-a-plataforma-vamos\/"},"author":{"@type":"Person","name":"Organiza\u00e7\u00e3o Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)","url":"https:\/\/marxismo.org.br\/author\/esquerda-marxista\/"},"articleSection":"Brasil,Documentos,Editoriais,Nossa luta no PSOL","articleBody":"13 anos foi o tempo que o Partido dos Trabalhadores esteve no poder do Estado brasileiro. 13 anos foi o tempo decorrido desde 2004, quando foi fundado o Partido Socialismo e Liberdade, at\u00e9 o congresso deste ano da sigla. Mas o evento realizado dias 2 e 3 de dezembro ocorreu em um cen\u00e1rio muito diferente dos cinco anteriores. N\u00e3o h\u00e1 mais um petista no Governo Federal e a crise econ\u00f4mica levou a burguesia a romper a pol\u00edtica de colabora\u00e7\u00e3o de classes que manteve o regime at\u00e9 o impeachment.Novos e graves problemas enfrentados pelas massas trabalhadoras estavam colocados para serem encarados e respondidos pelos 380 delegados na cidade Luzi\u00e2nia, localizada nas proximidades de Bras\u00edlia. No entanto, o Congresso n\u00e3o adotou uma plataforma e uma t\u00e1tica de combate para que o PSOL se construa como um instrumento dos trabalhadores para defender seus direitos e conquistas, para que seja uma alternativa de independ\u00eancia de classe e de luta pela constru\u00e7\u00e3o do socialismo. Isso ficou escancarado com a persistente indefini\u00e7\u00e3o do partido sobre o nome do candidato a presidente para as elei\u00e7\u00f5es de 2018.\r\n\r\nA prepara\u00e7\u00e3o deste Congresso contou com a participa\u00e7\u00e3o de aproximadamente 27 mil filiados nas etapas municipais, sendo que cerca de 146 mil estavam aptos a participar.\r\n\r\nN\u00f3s, da Esquerda Marxista, participamos pela primeira vez do processo congressual e combatemos para armar o PSOL com base em nossa contribui\u00e7\u00e3o \u201cO PSOL e um mundo em ebuli\u00e7\u00e3o\u201d e na defesa da pr\u00e9-candidatura luta de classes do companheiro Nildo Ouriques \u00e0 presid\u00eancia da Rep\u00fablica.\r\nPress\u00e3o reformista\r\nAs Jornadas de Junho de 2013 abriram uma nova situa\u00e7\u00e3o pol\u00edtica no pa\u00eds, com a incapacidade do PT e seu governo em conter a indigna\u00e7\u00e3o das massas. O PSOL, por outro lado, experimentou um crescimento, sendo cada vez mais identificado por uma vanguarda como uma alternativa \u00e0 esquerda. Em 2013 o partido contava com 85 mil filiados, tendo portanto um aumento em cerca de 60% do n\u00famero de filiados de l\u00e1 para c\u00e1.\r\n\r\nA press\u00e3o de uma pol\u00edtica reformista e de adapta\u00e7\u00e3o ao Estado burgu\u00eas tamb\u00e9m cresceu sobre o PSOL. Em 2016, o partido participou das grandes mobiliza\u00e7\u00f5es contra o impeachment e depois contra o governo Temer e os ataques promovidos, mas ao inv\u00e9s de uma pol\u00edtica independente nesses combates, adotou o discurso petista do golpe e da defesa democracia, aderindo \u00e0 bandeira de \u201cDiretas j\u00e1!\u201d, linha que tamb\u00e9m determinou as a\u00e7\u00f5es tanto da Frente Povo Sem Medo quanto da Frente Brasil Popular. Durante todo o ano 2017 o aparato da burocracia petista e cutista se esfor\u00e7ou para se rearticular e ocupar todo o espa\u00e7o com a candidatura de Lula. Enquanto isso, a dire\u00e7\u00e3o psolista e a maioria de suas tend\u00eancias se concentraram em correr atr\u00e1s de algum campe\u00e3o de votos para apresentar em 2018.\r\nResolu\u00e7\u00f5es adaptadas \u00e0 democracia burguesa\r\nO esvaziamento de um verdadeiro debate pol\u00edtico no Congresso do PSOL se expressou nas mesas que debateram e aprovaram as resolu\u00e7\u00f5es de conjuntura nacional e internacional. Essas resolu\u00e7\u00f5es \u2013 e todas as outras -, que deveriam sistematizar e nortear o combate do partido, foram votadas sem que a dire\u00e7\u00e3o desse conhecimento do teor de cada uma, alegando, quando questionada por um militante da Esquerda Marxista, que essa era a tradi\u00e7\u00e3o do PSOL. O conte\u00fado das mesmas apenas pode ser conhecido depois do evento, acessando o site do partido.\r\n\r\nA an\u00e1lise internacional do congresso concebe que a crise internacional e as pol\u00edticas adotadas pela burguesia e seus governos podem ser superadas dentro da sociedade capitalista. N\u00e3o prop\u00f5em nenhuma ruptura com a ordem burguesa, tornando a palavra socialismo um artif\u00edcio ret\u00f3rico desprovido do conte\u00fado comunista. Embora assinalem uma s\u00e9rie de movimentos de resist\u00eancia das massas contra as ofensivas dos capitalistas diante da crise, a conclus\u00e3o impl\u00edcita \u00e9 de que o proletariado e as demais classes exploradas est\u00e3o sendo derrotadas, enquanto a direita avan\u00e7a em posi\u00e7\u00f5es e ataques. Restringem a cr\u00edtica \u00e0s \u201cdemocracias liberais\u201d, que teriam seus problemas na influ\u00eancia do poder econ\u00f4mico e na corrup\u00e7\u00e3o, e n\u00e3o no Estado burgu\u00eas em suas v\u00e1rias formas de express\u00e3o.\r\n\r\nJ\u00e1 a resolu\u00e7\u00e3o nacional adequa essas linhas gerais ao contexto brasileiro. Aponta como principal motivo para o impeachment as medidas econ\u00f4micas adotadas por Dilma em seu segundo mandato. Da\u00ed haveriam surgido as condi\u00e7\u00f5es para mergulhar o pa\u00eds na maior recess\u00e3o de sua hist\u00f3ria. A conclus\u00e3o l\u00f3gica da argumenta\u00e7\u00e3o prop\u00f5e que a crise econ\u00f4mica que agora atinge o Brasil poderia ser de curta dura\u00e7\u00e3o e de baixo impacto caso houvesse um governo com uma pol\u00edtica mais astuta e de esquerda do que o de Dilma. Interessante observar ainda que nenhuma cr\u00edtica \u00e9 feita nem a Lula, nem ao PT. Todo o \u00f4nus seria de um erro pol\u00edtico de Dilma. A \u00fanica vez em que o PT aparece na resolu\u00e7\u00e3o \u00e9 em meio \u00e0 cr\u00edtica aos objetivos pol\u00edticos da Opera\u00e7\u00e3o Lava Jato.\r\n\r\nOutro elemento de destaque da resolu\u00e7\u00e3o nacional aprovada decorre da argumenta\u00e7\u00e3o de que \u201cj\u00e1 est\u00e1 em curso um processo de reorganiza\u00e7\u00e3o da esquerda em torno da luta contra o golpe, contra a retirada dos direitos sociais e dos trabalhadores e contra os ataques do governo\u201d. E o que exatamente significa isso? Assim assinala a resolu\u00e7\u00e3o:\r\n\u201cNesse contexto, no \u00e2mbito dos movimento sociais a Frente Povo Sem Medo \u00e9 o polo mais ativo dessa reorganiza\u00e7\u00e3o. Se organiza \u2018contra a direita e por mais direitos\u2019 como uma alternativa de mobiliza\u00e7\u00e3o social ampla. Re\u00fane movimento sociais e coletivos em luta social, com destaque para o MTST, o movimento social mais importante do pa\u00eds hoje. Para o PSOL, a participa\u00e7\u00e3o na FPSM \u00e9 central, na medida em que organiza trabalhadores e trabalhadoras contra o golpe e a retirada de direitos. \u00c9 o principal espa\u00e7o de mobiliza\u00e7\u00e3o contra o governo Temer e seus ataques e, nessa din\u00e2mica, cria alternativas para a esquerda no pr\u00f3ximo per\u00edodo, como demonstrou o processo em torno da plataforma Vamos!\u201d\r\nSeria portanto a FPSM o centro de atua\u00e7\u00e3o do PSOL, submetendo-se ao programa formulado por essa frente. Isso n\u00e3o tem nenhuma rela\u00e7\u00e3o com a t\u00e1tica de Frente \u00danica defendida pela 3\u00aa Internacional, que concebia a a\u00e7\u00e3o conjunta na luta de classes como uma alavanca para a luta das massas e para a supera\u00e7\u00e3o da influ\u00eancia dos traidores dos trabalhadores com a experi\u00eancia das pr\u00f3prias massas em movimento. Com o PSOL submetendo-se politicamente \u00e0 FPSM e sua plataforma, na pr\u00e1tica abandona sua independ\u00eancia pol\u00edtica, aderindo a uma linha reformista.\r\n\r\nVamos explicar mais a frente como esse trecho aparentemente inofensivo e simp\u00e1tico da resolu\u00e7\u00e3o est\u00e1 relacionado a outra quest\u00e3o: a incorpora\u00e7\u00e3o do PSOL na constru\u00e7\u00e3o de um outro partido baseado na plataforma Vamos!\r\nControle e distribui\u00e7\u00e3o do financiamento estatal\r\nPor tr\u00e1s de toda a apar\u00eancia burocr\u00e1tica e de rivalidades entre as tend\u00eancias e grupos, esse processo congressual teve como centro uma disputa sem princ\u00edpios por espa\u00e7os nos aparatos do partido. Munidos de cargos nas executivas e diret\u00f3rios nacional, estudais e regionais, cada tend\u00eancia e grupo est\u00e1 melhor preparado para controlar e distribuir uma fra\u00e7\u00e3o dos recursos estatais vindos dos fundos partid\u00e1rio e eleitoral.\r\n\r\nO TSE nos informa que o montante do fundo partid\u00e1rio ao PSOL em 2016 foi de R$ 13.628.054,90. Nesse mesmo ano, o valor do dinheiro p\u00fablico distribu\u00eddo para todos os partidos foi de R$ 737.890.048,00. Em 2018, haver\u00e1 ainda a nova artimanha da burguesia, o fundo eleitoral, aprovado na reforma pol\u00edtica aprovada este ano pelo Congresso Nacional e sancionada por Temer. \u00a0Em meio \u00e0 institui\u00e7\u00e3o ou amplia\u00e7\u00e3o de v\u00e1rios instrumentos antidemocr\u00e1ticos da legisla\u00e7\u00e3o eleitoral, o fundo partid\u00e1rio vai ratear um total de R$ 1,7 bilh\u00e3o entre os candidatos dos partidos.\r\n\r\nEssas duas fontes de recursos, os fundos partid\u00e1rio e eleitoral, s\u00e3o na verdade mecanismos da burguesia para atrelar os partidos pol\u00edticos ao seu Estado e institui\u00e7\u00f5es. Na pr\u00e1tica os estatizam, os dispensam de depender dos seus filiados e esvaziam de sentido os programas que alegam defender. Quem sustenta os partidos passa a ser o Estado burgu\u00eas, que tamb\u00e9m os controla financeira, pol\u00edtica e legalmente. Al\u00e9m disso, trata-se de dinheiro p\u00fablico proveniente de impostos que deveria estar sendo destinado para servi\u00e7os p\u00fablicos como transporte, sa\u00fade, educa\u00e7\u00e3o, cultura etc.\r\n\r\nOs partidos surgiram na hist\u00f3ria representando setores e classes da sociedade que t\u00eam ideias e interesses comuns, contrapondo sua aplica\u00e7\u00e3o \u00e0s ideias e interesses dos demais setores e classes. Para serem organiza\u00e7\u00f5es livres que representem seus membros, os partidos devem ser financiados somente por aqueles que apoiam essas ideias e interesses. Como poderia aplicar seu programa um partido que defendesse a derrubada do capitalismo e a substitui\u00e7\u00e3o do poder burgu\u00eas por um poder prolet\u00e1rio, se dependesse financeira e organizativamente do Estado e das institui\u00e7\u00f5es desta sociedade burguesa?\r\n\r\nNo Brasil a Ditadura Militar foi substitu\u00edda por uma democracia burguesa bastarda que instituiu uma s\u00e9rie de instrumentos draconianos em sua legisla\u00e7\u00e3o. Entre eles, a Constitui\u00e7\u00e3o de 1988 criou o fundo partid\u00e1rio, que se trata de um recurso que o Estado burgu\u00eas retira de seu or\u00e7amento para financiar os partidos pol\u00edticos e estabelecer o controle estatal sobre os mesmos, cabendo inclusive ao Supremo Tribunal Federal decidir sobre as regras de financiamento partid\u00e1rio. Essa situa\u00e7\u00e3o proporcionou o surgimento de um leque de partidos sem nenhuma rela\u00e7\u00e3o pol\u00edtica ou program\u00e1tica com classes ou setores sociais, que funcionam somente para gerir e negociar os recursos estatais para as elei\u00e7\u00f5es. Sob essas condi\u00e7\u00f5es, atualmente os verdadeiros partidos da burguesia em um sentido hist\u00f3rico n\u00e3o s\u00e3o as maiores agremia\u00e7\u00f5es registradas no TSE, mas sim os grandes ve\u00edculos de comunica\u00e7\u00e3o burgueses, que coesionam e orientam a a\u00e7\u00e3o dos representantes pol\u00edticos da burguesia. O Partido dos Trabalhadores surgiu como um partido oper\u00e1rio independente, que aplicava a independ\u00eancia financeira e se lan\u00e7ava contra o Estado e as institui\u00e7\u00f5es burguesas. A burocratiza\u00e7\u00e3o do PT e de sua dire\u00e7\u00e3o, assim como sua trajet\u00f3ria de adapta\u00e7\u00e3o pol\u00edtica ao capitalismo avan\u00e7aram na propor\u00e7\u00e3o diametralmente oposta da redu\u00e7\u00e3o da sua depend\u00eancia do financiamento e controle por parte dos filiados e de sua adapta\u00e7\u00e3o ao fundo partid\u00e1rio e aos recursos vindos de cargos parlamentares, das prefeituras, dos governados estaduais e por fim do pr\u00f3prio governo federal.\r\n\r\nNo caso do PSOL, para ser um partido forte, de classe e coletivamente controlado pela base, um princ\u00edpio fundamental \u00e9 garantir sua independ\u00eancia financeira. A sigla e seus candidatos devem se sustentar de forma independente por meio das contribui\u00e7\u00f5es de seus filiados e apoiadores, assim como por meio de campanhas financeiras de massa. O PSOL precisa recusar viver dos fundos partid\u00e1rio ou eleitoral, que atrelam e subordinam o partido e seus candidatos ao funcionamento das institui\u00e7\u00f5es e da sociedade burguesa. O partido e seus candidatos n\u00e3o devem tamb\u00e9m aceitar nenhum recurso de empresas, bancos ou de grandes empres\u00e1rios. A depend\u00eancia do PSOL dos recursos vindos do Estado burgu\u00eas ou da burguesia faz com que suas propostas, campanhas e funcionamento estejam de uma forma ou de outra sob controle capitalista.\r\n\r\nDurante o processo congressual, por exemplo, foi decidida a redu\u00e7\u00e3o do tempo da etapa nacional, de tr\u00eas para dois dias, e amea\u00e7ou-se adiar a mesma sob a alega\u00e7\u00e3o de cortes no fundo partid\u00e1rio. Ao mesmo tempo houve relatos vindos de v\u00e1rias plen\u00e1rias municipais de dispensa no pagamento das contribui\u00e7\u00f5es financeiras de R$ 15 exigido no regimento para que o filiado tivesse direito de participar. Esses dois exemplos contradit\u00f3rios evidenciam o peso que os filiados t\u00eam na defini\u00e7\u00e3o dos rumos da sigla e ao mesmo tempo a depend\u00eancia que hoje o PSOL tem das doa\u00e7\u00f5es do Estado burgu\u00eas vindas por meio do fundo partid\u00e1rio. Sem uma mudan\u00e7a radical de pol\u00edtica de financiamento, essa situa\u00e7\u00e3o tende a se agravar com o valor que ser\u00e1 tamb\u00e9m disponibilizado pelo fundo eleitoral.\r\n\r\nEssas press\u00f5es vindas da depend\u00eancia do dinheiro do Estado burgu\u00eas estavam por tr\u00e1s de todas as negocia\u00e7\u00f5es de blocos, \u201cbloquinhos\u201d e chapas, algumas vezes de forma subentendida, em outras, explicitada. N\u00e3o se trata de uma quest\u00e3o da qualidade ou integridade deste ou daquele dirigente, tend\u00eancia ou grupo interno do PSOL. A quest\u00e3o fundamental \u00e9 te\u00f3rica, de quais princ\u00edpios fundamentam a pr\u00e1tica pol\u00edtica. Este 6\u00ba Congresso n\u00e3o somente ocorreu sobre essas press\u00f5es, como tamb\u00e9m as refor\u00e7ou em suas resolu\u00e7\u00f5es e orienta\u00e7\u00f5es para o pr\u00f3ximo per\u00edodo.\r\nCandidatura \u00e0 presid\u00eancia: \u00fanica tarefa pol\u00edtica em pauta\r\nTodas as falas, teses, manifestos e blocos no congresso nacional apontavam ataques do governo Temer, e uma agenda de ofensivas reacion\u00e1rias a serem enfrentados pelo PSOL. Ainda assim, a \u00fanica tarefa pol\u00edtica que realmente movimentou o evento foi a defini\u00e7\u00e3o de uma orienta\u00e7\u00e3o sobre a elei\u00e7\u00e3o presidencial de 2018.\r\n\r\nPrimeiro de forma velada, e depois abertamente, a dire\u00e7\u00e3o majorit\u00e1ria emplacou discuss\u00f5es e defendeu que o candidato \u00e0 presid\u00eancia seja o l\u00edder do MTST Guilherme Boulos sobre a base reformista burguesa da plataforma Vamos!, montada a partir da Frente Povo Sem Medo. Boulos contudo nem ao menos \u00e9 filiado ao PSOL, e aguarda os desenvolvimentos da candidatura de Lula para definir se aceita a oferta. O Bloco de Esquerda, por sua vez, buscou articular um candidato bom de voto que tivesse proje\u00e7\u00e3o nacional primeiro em Marcelo Freixo e depois em Chico Alencar, mas ambos optaram por dar sequ\u00eancia a outros projetos pol\u00edticos.\r\n\r\nFoi frente \u00e0 essa indefini\u00e7\u00e3o e a um cen\u00e1rio pol\u00edtico de acirramento social e de crise econ\u00f4mica profunda que o companheiro Nildo Ouriques apresentou em agosto sua \u201cCarta aberta \u00e0 milit\u00e2ncia do PSOL\u201d, em que apresentava sua pr\u00e9-candidatura. Essa expressa um programa classista, que denuncia os problemas fundamentais da atual crise econ\u00f4mica e pol\u00edtica capitalista, que aponta uma perspectiva revolucion\u00e1ria capaz de colocar as massas em movimento e transformar seu \u00f3dio ao sistema em for\u00e7a de mudan\u00e7a, de organiza\u00e7\u00e3o e mobiliza\u00e7\u00e3o.\r\n\r\nRecebendo quando lan\u00e7ada o apoio entusi\u00e1stico da Esquerda Marxista, da Liberdade Revolu\u00e7\u00e3o Popular (LRP) e de uma quantidade de filiados e simpatizantes do PSOL, sua pr\u00e9-candidatura est\u00e1 atraindo centenas de ativistas, trabalhadores e jovens que enxergam em suas propostas um programa para se contrapor n\u00e3o somente \u00e0 direita e ao Bolsonaro, mas tamb\u00e9m ao reformismo burgu\u00eas de Lula. Est\u00e3o sendo formados comit\u00eas municipais e estaduais, realizadas plen\u00e1rias, aumentando a repercuss\u00e3o e for\u00e7a dessa proposta.\r\n\r\nEnquanto US, Roza Zumbi e Insurg\u00eancia se alinhavam claramente pela candidatura Boulos, outras tend\u00eancias, grupos e parlamentares tiveram que se decidir por apoiar Nildo ou Boulos. E diante desse impasse houve aqueles que optassem por ent\u00e3o apresentar seus pr\u00f3prios pr\u00e9-candidatos. Foi assim por exemplo que Pl\u00ednio de Arruda Sampaio Jr., que era o segundo nome a assinar o apoio \u00e0 carta lan\u00e7ada por Nildo em agosto, lan\u00e7ou seu pr\u00f3prio nome \u00e0 disputa nas v\u00e9speras do congresso. Tamb\u00e9m expressaram essa tens\u00e3o entre as for\u00e7as internas do PSOL o surgimento das candidaturas de Hamilton Assis e de Sandra Guajajara.\r\n\r\nComo aprovar um candidato \u00e0 presid\u00eancia da Rep\u00fablica que n\u00e3o \u00e9 filiado ao partido, quando h\u00e1 outros que s\u00e3o filiados se propondo? Isso seria muito dif\u00edcil de ser explicado. A sa\u00edda encontrada pelas for\u00e7as majorit\u00e1rias no congresso foi dar mais tempo para se chegar \u00e0 decis\u00e3o, jogando a defini\u00e7\u00e3o para o primeiro trimestre de 2018, a ser tomada por uma Confer\u00eancia Eleitoral. Essa ser\u00e1 composta de 126 delegados (o dobro da composi\u00e7\u00e3o do Diret\u00f3rio Nacional), escolhidos proporcionalmente aos votos obtidos pelas chapas apresentadas ao 6\u00ba Congresso.\r\n\r\nA chapa vitoriosa para a dire\u00e7\u00e3o, com 207 votos dos delegados presentes no Congresso, foi aquela formada pela Unidade Socialista e pelo coletivo Rosa Zumbi. Em segundo lugar ficou a chapa do Bloco de Esquerda com 148 votos. J\u00e1 a chapa composta por Insurg\u00eancia, parlamentares e grupos menores ficou na terceira posi\u00e7\u00e3o obtendo 25 votos.\r\n\r\nEm bom portugu\u00eas, esse mecanismo ser\u00e1 uma fraude metodol\u00f3gica e burocr\u00e1tica. Est\u00e1 preparada a escolha pelo aparato partid\u00e1rio de Boulos ou de outro candidato a sua escolha, caso o l\u00edder do MTST desista, sendo a confer\u00eancia apenas uma formaliza\u00e7\u00e3o, sem a interfer\u00eancia da base de filiados.\r\n\r\nA Esquerda Marxista, junto com os demais apoiadores da pr\u00e9-candidatura de Nildo, defendeu as pr\u00e9vias com a consulta da base do partido para a escolha do candidato.\r\nVamos!: plataforma eleitoral adotada\r\nMas quem leu a resolu\u00e7\u00e3o publicada no site nacional do PSOL se deparou tamb\u00e9m com uma fraude pol\u00edtica:\r\nO PSOL ter\u00e1 uma candidatura\u00a0 pr\u00f3pria que\u00a0 amplie\u00a0 o\u00a0 debate\u00a0 de\u00a0 reorganiza\u00e7\u00e3o\u00a0 da esquerda,\u00a0 que\u00a0 tenha\u00a0 como\u00a0 lastro\u00a0 program\u00e1tico\u00a0 o\u00a0 processo\u00a0 democr\u00e1tico\u00a0 e\u00a0 participativo constru\u00eddo pela plataforma Vamos mais o ac\u00famulo program\u00e1tico do partido, e que tenha como principal compromisso a revoga\u00e7\u00e3o das medidas antipopulares do Temer, como a reforma trabalhista e a lei da terceiriza\u00e7\u00e3o.\r\nNesse sentido, a experi\u00eancia da Plataforma Vamos tem sido um espa\u00e7o fundamental de debate program\u00e1tico, que tem ampliado o leque de\u00a0 atores\u00a0 envolvidos\u00a0 no\u00a0 debate\u00a0 e possibilitando um resultado bastante denso e consistente para ser apresentado no processo eleitoral e na constru\u00e7\u00e3o das lutas sociais no pa\u00eds.\u00a0O PSOL e a nossa candidatura podem e devem cumprir um papel decisivo na reorganiza\u00e7\u00e3o da esquerda e no enfrentamento \u00e0 ofensiva conservadora! (Grifos e tachados nossos)\r\nComo pode ser aprovado que o candidato do PSOL ter\u00e1 \u201ccomo lastro program\u00e1tico o processo democr\u00e1tico e participativo constru\u00eddo pela plataforma Vamos\u201d, quando essa plataforma n\u00e3o foi debatida ou aprovada pelo congresso? Ainda mais, como pode isso ser a base de uma candidatura quando o congresso aprovou suas pr\u00f3prias resolu\u00e7\u00f5es internacional e nacional?\r\n\r\nNa verdade, aqui se expressa o \u201cshow de m\u00e1gica\u201d j\u00e1 demonstrado durante todo o processo congressual. As teses, plen\u00e1rias, congressos, manifestos, blocos e bloquinhos formavam uma grande alegoria que escondia que o que realmente estava ocorrendo era a ado\u00e7\u00e3o do programa reformista baseado na plataforma Vamos!, articulada pelas for\u00e7as pol\u00edticas que participam da Frente Povo Sem Medo.\r\n\r\nA plataforma Vamos! surgiu por iniciativa da FPSM, liderada pelo Movimento dos Trabalhadores Sem Teto (MTST). Essa surgiu como uma frente de mobiliza\u00e7\u00e3o contra o ajuste fiscal e a pol\u00edtica aplicados no segundo mandato de Dilma. No entanto, em novembro de 2016 realizou um semin\u00e1rio nacional que iniciou uma mudan\u00e7a qualitativa. Come\u00e7ou a adotar uma estrutura muito semelhante a um partido, com a forma\u00e7\u00e3o de n\u00facleos intitulados \u201cTerrit\u00f3rios Sem Medo\u201d. Tal caracter\u00edstica se aprofundou em agosto deste ano, com o lan\u00e7amento da plataforma \u201cVamos! Sem medo de mudar o Brasil\u201d, cujo objetivo declarado \u00e9 \u201cconstruir um programa que ir\u00e1 abarcar nossas necessidades e desejos\u201d.\r\n\r\nS\u00e3o seis os eixos sobre os quais se apresenta essa plataforma: 1 \u2013 democratiza\u00e7\u00e3o dos territ\u00f3rios e do meio ambiente; 2 \u2013 democratiza\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica; 3 \u2013 democratiza\u00e7\u00e3o do poder e da pol\u00edtica; 4 \u2013 democratiza\u00e7\u00e3o da cultura e comunica\u00e7\u00e3o; 5 \u2013 democratiza\u00e7\u00e3o da sa\u00fade e educa\u00e7\u00e3o; 6 \u2013 um programa negro, feminista e LGBT. Foram realizados debates em v\u00e1rias cidades do pa\u00eds sobre esses eixos, e tamb\u00e9m foi montado um site na internet para receber sugest\u00f5es sobre a proposta inicial composta pelos eixos citados. Interessante observar que \u201crevolu\u00e7\u00e3o\u201d e \u201csocialismo\u201d s\u00e3o palavras ausentes do manifesto que pretende ser um programa pol\u00edtico para mudar o Brasil. Uma vers\u00e3o final do manifesto foi apresentada como uma sistematiza\u00e7\u00e3o, realizada n\u00e3o por delegados eleitos pela base, mas por uma comiss\u00e3o escolhida pelas organiza\u00e7\u00f5es envolvidas.\r\n\r\nPoliticamente a plataforma Vamos tem o sentido de uma vers\u00e3o do programa democr\u00e1tico-popular petista, s\u00f3 que com o l\u00edder do MTST no lugar de Lula. Toda essa articula\u00e7\u00e3o encabe\u00e7ada por Guilherme Boulos \u00e9 uma tentativa, ainda, de criar um partido com setores do PT e do PSOL. Assim, a depender da resolu\u00e7\u00e3o aprovada, o eventual candidato do PSOL deve se subordinar a uma plataforma pol\u00edtica n\u00e3o analisada ou aprovada pelo processo congressual, voltada a reformas restritas aos limites do regime capitalista em crise, e cujos impulsionadores se prop\u00f5em a construir outro partido pol\u00edtico.\r\nMacap\u00e1 e as alian\u00e7as eleitorais\r\nEntre v\u00e1rias semelhan\u00e7as com os congressos petistas, o 6\u00ba congresso esteve atravessado por uma pol\u00eamica que n\u00f3s da Esquerda Marxista cansamos de levantar contra Lula e seus seguidores: a quest\u00e3o de alian\u00e7as com partidos burgueses. O caso \u00e9 pol\u00eamico j\u00e1 desde o congresso de 2015. O PSOL elegeu Cl\u00e9cio Lu\u00eds como prefeito da capital Macap\u00e1 em 2014, mas com menos de um ano de mandato ele se desfiliou e, junto com o senador Randolfe Rodrigues, migrou para a Rede Sustentabilidade. Na \u00e9poca Cl\u00e9cio deixou claro que a decis\u00e3o era tomada para se livrar de qualquer dificuldade em fazer alian\u00e7as com partidos de direita para governar o munic\u00edpio.\r\n\r\nO PSOL na capital, que \u00e9 dirigido pela US, foi convidado a permanecer na m\u00e1quina do executivo municipal ocupando secretarias e cargos. E l\u00e1 est\u00e1 at\u00e9 hoje. Convive com um vice-prefeito que est\u00e1 filiado ao DEM, assim como com um Secret\u00e1rio de Educa\u00e7\u00e3o do PEN, preso a pouco tempo acusado de com\u00e9rcio ilegal de ouro que se valia de trabalho escravo na regi\u00e3o. A essa grave quest\u00e3o somam-se acusa\u00e7\u00f5es de fraudes nas plen\u00e1rias e encontros congressuais.\r\n\r\nDuas vota\u00e7\u00f5es ocorreram referente a esse tema. A primeira foi sobre a rejei\u00e7\u00e3o dos delegados nacionais eleitos pelo congresso estadual de Macap\u00e1, e a segunda sobre o desembarque da prefeitura. Para defender a continuidade da participa\u00e7\u00e3o, Jos\u00e9 Lu\u00eds Fevereiro encarnou Z\u00e9 Dirceu e reproduziu a mesma pol\u00edtica de colabora\u00e7\u00e3o de classes sustentada no programa democr\u00e1tico-popular petista, deixando claro que uma coisa \u00e9 a \u201cteoria\u201d e outra a \u201cpr\u00e1tica\u201d da pol\u00edtica. Portanto, explicitou que atuar junto com Rede, DEM e PEN fazia parte de uma estrat\u00e9gia para constru\u00e7\u00e3o do PSOL na regi\u00e3o. A resolu\u00e7\u00e3o sobre o desembarque foi derrotada, embora tenham havido absten\u00e7\u00f5es entre os delegados que apoiaram a US na primeira quest\u00e3o.\r\nPerspectivas em um mundo em ebuli\u00e7\u00e3o\r\nEste balan\u00e7o do 6\u00ba Congresso do PSOL busca colocar claramente os problemas que o partido deve superar para responder corretamente \u00e0s grandes necessidades do proletariado e da juventude brasileira. A Esquerda Marxista decidiu integrar-se \u00e0 constru\u00e7\u00e3o do PSOL para ajudar no desenvolvimento deste partido como um canal para que jovens e trabalhadores se reorganizem sobre um novo eixo de independ\u00eancia de classe. Expressamos isso na prepara\u00e7\u00e3o do congresso, quando apresentamos em agosto a contribui\u00e7\u00e3o \u201cO PSOL e um mundo em ebuli\u00e7\u00e3o\u201d, com a qual debatemos e buscamos assinaturas com filiados por todo o pa\u00eds.\r\n\r\nPara lutar por socialismo e liberdade, o PSOL deve se colocar claramente como o partido da revolu\u00e7\u00e3o socialista, o partido que pretende lutar ao lado dos explorados e oprimidos pela aboli\u00e7\u00e3o do regime da propriedade privada dos meios de produ\u00e7\u00e3o, solidarizando-se com a luta da classe trabalhadora ao redor do mundo, um partido que submete sua participa\u00e7\u00e3o nas elei\u00e7\u00f5es e no parlamento \u00e0 eleva\u00e7\u00e3o da consci\u00eancia e organiza\u00e7\u00e3o do proletariado para p\u00f4r abaixo o regime.\r\n\r\nO PSOL deve se colocar claramente n\u00e3o apenas como o partido que tem os parlamentares mais combativos nos marcos do parlamento burgu\u00eas, mas o partido que pode representar o sentimento de uma massa cada vez mais volumosa que rejeita as institui\u00e7\u00f5es e a pol\u00edtica burguesa. Por isso, o PSOL deve agitar a consigna \u201cFora Temer e o Congresso Nacional\u201d.\r\n\r\nPara construir-se como uma alternativa, joga import\u00e2ncia o lan\u00e7amento de uma forte candidatura a presidente pelo PSOL para 2018, contrapondo-se \u00e0 tend\u00eancia de toda a esquerda ser levada pela campanha \u201cLula 2018 para barrar a direita\u201d. A pr\u00e9-candidatura do companheiro Nildo Ouriques com sua \u201cCarta aberta \u00e0 milit\u00e2ncia do PSOL\u201d, s\u00e3o excelentes bases para a plataforma que o PSOL precisa para falar \u00e0 vanguarda militante e \u00e0s massas brasileiras.\r\n\r\nO PSOL saltou de 85 mil filiados em junho de 2013 para 146 mil este ano, um crescimento de 60% apesar de sua burocratiza\u00e7\u00e3o e da pol\u00edtica pequeno burguesa e vacilante de sua dire\u00e7\u00e3o. Outros milhares olham com simpatia para o PSOL, e buscam um ponto de apoio para lutar contra o sistema e escapar do sentimento de impot\u00eancia imposto pelos aparatos reformistas do movimento sindical e popular.\r\n\r\n100 anos ap\u00f3s a Revolu\u00e7\u00e3o Russa o mundo est\u00e1 gr\u00e1vido de revolu\u00e7\u00f5es. Um mundo novo deve e vai surgir. Para esse combate, a Esquerda Marxista, se\u00e7\u00e3o brasileira da Corrente Marxista Internacional, joga todas as suas for\u00e7as. Por esse combate estamos no PSOL, para construir uma ferramenta que organize os trabalhadores para enterrar o capitalismo decadente e abrir caminho ao futuro socialista da humanidade. Junte-se \u00e0 Esquerda Marxista e vamos nos preparar para os acontecimentos revolucion\u00e1rios que se preparam!\r\n\r\n(Atualizado em 24\/02\/2018)","image":{"@type":"ImageObject","url":"https:\/\/i0.wp.com\/marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2017\/12\/photo_2017-12-02_20-35-26.jpg?fit=1280%2C853&ssl=1","width":1280,"height":853}}</script>
		</article><!-- .post-listing -->
		

		
		

		
		
		
		
				
<div id="comments">


<div class="clear"></div>


</div><!-- #comments -->

	</div><!-- .content -->
<aside id="sidebar">
	<div class="theiaStickySidebar">
		<div class="search-block-large widget">
			<form method="get" action="https://marxismo.org.br/">
				<button class="search-button" type="submit" value="Pesquisa"><i class="fa fa-search"></i></button>
				<input type="text" id="s" name="s" value="Pesquisa" onfocus="if (this.value == 'Pesquisa') {this.value = '';}" onblur="if (this.value == '') {this.value = 'Pesquisa';}"  />
			</form>
		</div><!-- .search-block /-->
<div id="social-8" class="widget social-icons-widget"><div class="widget-top"><h4>Redes Sociais</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div class="social-icons social-colored">
		<a class="ttip-none" title="Facebook" href="https://www.facebook.com/oci.comunista" target="_blank"><i class="fa fa-facebook"></i></a><a class="ttip-none" title="Twitter" href="https://twitter.com/oci_comunista" target="_blank"><i class="fa fa-twitter"></i></a><a class="ttip-none" title="Youtube" href="https://www.youtube.com/user/esquerdamarxista" target="_blank"><i class="fa fa-youtube"></i></a><a class="ttip-none" title="instagram" href="https://www.instagram.com/oci.comunista/" target="_blank"><i class="fa fa-instagram"></i></a><a class="ttip-none" title="spotify" href="https://open.spotify.com/show/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8" target="_blank"><i class="fa fa-spotify"></i></a>
		<a class="ttip-none"  title="TikTok" href="https://www.tiktok.com/@oci.comunista" target="_blank"><i class="fa &lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;"></i></a>	</div>

</div></div><!-- .widget /--><div id="text-html-widget-46" class="widget text-html"><div class="widget-top"><h4>Acesse</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container"><div ><a href="https://www.marxist.com/"  target="_blank"><img class="size-full wp-image-6856 aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/teste-sidebar-3.jpg" alt="" width="390" height="144" /></a>

<a href="http://liberdadeeluta.org/" target="_blank"><img class="wp-image-6852 size-full aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_02.jpg" width="390" height="144" /></a>

<a href="http://www.livrariamarxista.com.br/" target="_blank"><img class="wp-image-6848 size-full aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_03.jpg" width="390" height="144" /></a>

<a href="https://www.marxismo.org.br/mulherespelosocialismo/" target="_blank"><img class="size-full wp-image-6855 aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_04.jpg" alt="" width="390" height="390" /></a>

<a href="https://www.marxismo.org.br/movimento-negro-socialista/" target="_blank"><img class="size-full wp-image-6855 aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_05.jpg" alt="" width="390" height="144" /></a>


				</div><div class="clear"></div></div></div><!-- .widget /--><div id="posts-list-widget-3" class="widget posts-list"><div class="widget-top"><h4>Publicações Recentes		</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">				<ul>
							<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/os-motivos-pelos-quais-um-militante-da-oci-renuncia-ao-seu-posto-na-direcao-do-sindicato-dos-metroviarios-de-sp/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/os-motivos-pelos-quais-um-militante-da-oci-renuncia-ao-seu-posto-na-direcao-do-sindicato-dos-metroviarios-de-sp/">Os motivos pelos quais um militante da OCI renuncia ao seu posto na direção do Sindicato dos Metroviários de SP</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>01/08/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/pedro-moro-pede-demissao-da-cptm-e-mais-uma-vez-a-farsa-da-privatizacao-e-exposta/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/pedro-moro-pede-demissao-da-cptm-e-mais-uma-vez-a-farsa-da-privatizacao-e-exposta/">Pedro Moro pede demissão da CPTM e mais uma vez a farsa da privatização é exposta</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>01/08/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/a-luta-pela-reducao-da-jornada-de-trabalho-sem-reducao-salarial/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/a-luta-pela-reducao-da-jornada-de-trabalho-sem-reducao-salarial/">A luta pela redução da jornada de trabalho sem redução salarial </a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>31/07/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/abaixo-o-regime-assassino-de-hasina-vitoria-para-os-estudantes-de-bangladesh-declaracao-da-icr/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/abaixo-o-regime-assassino-de-hasina-vitoria-para-os-estudantes-de-bangladesh-declaracao-da-icr/">Abaixo o regime assassino de Hasina! Vitória para os estudantes de Bangladesh! – Declaração da ICR</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>30/07/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/nota-urgente-sobre-a-venezuela-como-chegamos-a-este-beco-sem-saida/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/nota-urgente-sobre-a-venezuela-como-chegamos-a-este-beco-sem-saida/">Nota urgente sobre a Venezuela – Como chegamos a este beco sem saída?</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>30/07/2024</span>		</li>
						</ul>
		<div class="clear"></div>
	</div></div><!-- .widget /--><div id="ads250_250-widget-7" class="widget e3lan e3lan250_250-widget"><div class="widget-top"><h4>Assine O Comunismo</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div  class="e3lan-widget-content e3lan250-250">
								<div class="e3lan-cell">
				<a href="https://livrariamarxista.com.br/produto/jornal-o-comunismo/"  target="_blank"  >					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/capa-OC-site.jpg" alt="" />
				</a>			</div>
				</div>
	</div></div><!-- .widget /--><div id="ads250_250-widget-25" class="widget e3lan e3lan250_250-widget"><div class="widget-top"><h4>Manifesto</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div  class="e3lan-widget-content e3lan250-250">
								<div class="e3lan-cell">
				<a href="https://www.marxismo.org.br/manifesto-da-internacional-comunista-revolucionaria/"  target="_blank"  >					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/manifesto-graphic-website.jpg" alt="" />
				</a>			</div>
				</div>
	</div></div><!-- .widget /--><div id="ads250_250-widget-17" class="widget e3lan e3lan250_250-widget"><div class="widget-top"><h4>América Socialista &#8211; Em Defesa do Marxismo</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div  class="e3lan-widget-content e3lan250-250">
								<div class="e3lan-cell">
				<a href="https://livrariamarxista.com.br/produto/america-socialista-24/"  target="_blank"  >					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/Divulgacao-artigos-AS-24.jpg" alt="" />
				</a>			</div>
				</div>
	</div></div><!-- .widget /-->	</div><!-- .theiaStickySidebar /-->
</aside><!-- #sidebar /-->	<div class="clear"></div>
</div><!-- .container /-->

				
<div class="clear"></div>
<div class="footer-bottom">
	<div class="container">
		<div class="alignright">
					</div>
				<div class="social-icons">
		<a class="ttip-none" title="Facebook" href="https://www.facebook.com/oci.comunista" target="_blank"><i class="fa fa-facebook"></i></a><a class="ttip-none" title="Twitter" href="https://twitter.com/oci_comunista" target="_blank"><i class="fa fa-twitter"></i></a><a class="ttip-none" title="Youtube" href="https://www.youtube.com/user/esquerdamarxista" target="_blank"><i class="fa fa-youtube"></i></a><a class="ttip-none" title="instagram" href="https://www.instagram.com/oci.comunista/" target="_blank"><i class="fa fa-instagram"></i></a><a class="ttip-none" title="spotify" href="https://open.spotify.com/show/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8" target="_blank"><i class="fa fa-spotify"></i></a>
		<a class="ttip-none"  title="TikTok" href="https://www.tiktok.com/@oci.comunista" target="_blank"><i class="fa &lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;"></i></a>	</div>

		
		<div class="alignleft">
			© Copyright 2024, Esquerda Marxista		</div>
		<div class="clear"></div>
	</div><!-- .Container -->
</div><!-- .Footer bottom -->

</div><!-- .inner-Wrapper -->
</div><!-- #Wrapper -->
</div><!-- .Wrapper-outer -->
	<div id="topcontrol" class="fa fa-angle-up" title="Role Para Cima"></div>
<div id="fb-root"></div>

<div id="um_upload_single" style="display:none;"></div>

<div id="um_view_photo" style="display:none;">
	<a href="javascript:void(0);" data-action="um_remove_modal" class="um-modal-close" aria-label="Close view photo modal">
		<i class="um-faicon-times"></i>
	</a>

	<div class="um-modal-body photo">
		<div class="um-modal-photo"></div>
	</div>
</div>
<div id="reading-position-indicator"></div>			<script type='text/javascript'>
				const lazyloadRunObserver = () => {
					const lazyloadBackgrounds = document.querySelectorAll( `.e-con.e-parent:not(.e-lazyloaded)` );
					const lazyloadBackgroundObserver = new IntersectionObserver( ( entries ) => {
						entries.forEach( ( entry ) => {
							if ( entry.isIntersecting ) {
								let lazyloadBackground = entry.target;
								if( lazyloadBackground ) {
									lazyloadBackground.classList.add( 'e-lazyloaded' );
								}
								lazyloadBackgroundObserver.unobserve( entry.target );
							}
						});
					}, { rootMargin: '200px 0px 200px 0px' } );
					lazyloadBackgrounds.forEach( ( lazyloadBackground ) => {
						lazyloadBackgroundObserver.observe( lazyloadBackground );
					} );
				};
				const events = [
					'DOMContentLoaded',
					'elementor/lazyload/observe',
				];
				events.forEach( ( event ) => {
					document.addEventListener( event, lazyloadRunObserver );
				} );
			</script>
						<div id="fb-root"></div>
			<script>(function(d, s, id) { var js, fjs = d.getElementsByTagName(s)[0]; if (d.getElementById(id)) return; js = d.createElement(s); js.id = id; js.src = 'https://connect.facebook.net/pt_BR/sdk.js#xfbml=1&amp;appId=249643311490&version=v2.3'; fjs.parentNode.insertBefore(js, fjs); }(document, 'script', 'facebook-jssdk'));</script>
			<script>
			document.body.addEventListener( 'is.post-load', function() {
				if ( 'undefined' !== typeof FB ) {
					FB.XFBML.parse();
				}
			} );
			</script>
						<script>!function(d,s,id){var js,fjs=d.getElementsByTagName(s)[0],p=/^http:/.test(d.location)?'http':'https';if(!d.getElementById(id)){js=d.createElement(s);js.id=id;js.src=p+'://platform.twitter.com/widgets.js';fjs.parentNode.insertBefore(js,fjs);}}(document, 'script', 'twitter-wjs');</script>
			<script type="text/javascript" id="tie-scripts-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var tie = {"mobile_menu_active":"true","mobile_menu_top":"","lightbox_all":"true","lightbox_gallery":"true","woocommerce_lightbox":"","lightbox_skin":"dark","lightbox_thumb":"vertical","lightbox_arrows":"","sticky_sidebar":"1","is_singular":"1","reading_indicator":"true","lang_no_results":"No Results","lang_results_found":"Results Found"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/tie-scripts.js" id="tie-scripts-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/ilightbox.packed.js" id="tie-ilightbox-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/underscore.min.js" id="underscore-js"></script>
<script type="text/javascript" id="wp-util-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var _wpUtilSettings = {"ajax":{"url":"\/wp-admin\/admin-ajax.php"}};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/wp-util.min.js" id="wp-util-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/dist/hooks.min.js" id="wp-hooks-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/dist/i18n.min.js" id="wp-i18n-js"></script>
<script type="text/javascript" id="wp-i18n-js-after">
/* <![CDATA[ */
wp.i18n.setLocaleData( { 'text direction\u0004ltr': [ 'ltr' ] } );
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/tipsy/tipsy.min.js" id="um_tipsy-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/um-confirm/um-confirm.min.js" id="um_confirm-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/picker.min.js" id="um_datetime-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/picker.date.min.js" id="um_datetime_date-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/picker.time.min.js" id="um_datetime_time-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/translations/pt_BR.min.js" id="um_datetime_locale-js"></script>
<script type="text/javascript" id="um_common-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var um_common_variables = {"locale":"pt_BR"};
var um_common_variables = {"locale":"pt_BR"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/common.min.js" id="um_common-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/cropper/cropper.min.js" id="um_crop-js"></script>
<script type="text/javascript" id="um_frontend_common-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var um_frontend_common_variables = [];
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/common-frontend.min.js" id="um_frontend_common-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-modal.min.js" id="um_modal-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/jquery-form/jquery-form.min.js" id="um_jquery_form-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/fileupload/fileupload.js" id="um_fileupload-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-functions.min.js" id="um_functions-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-responsive.min.js" id="um_responsive-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-conditional.min.js" id="um_conditional-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/select2/select2.full.min.js" id="select2-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/select2/i18n/pt.js" id="um_select2_locale-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/raty/um-raty.min.js" id="um_raty-js"></script>
<script type="text/javascript" id="um_scripts-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var um_scripts = {"max_upload_size":"2147483648","nonce":"d013f783e1"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-scripts.min.js" id="um_scripts-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-profile.min.js" id="um_profile-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-account.min.js" id="um_account-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://stats.wp.com/e-202431.js" id="jetpack-stats-js" data-wp-strategy="defer"></script>
<script type="text/javascript" id="jetpack-stats-js-after">
/* <![CDATA[ */
_stq = window._stq || [];
_stq.push([ "view", JSON.parse("{\"v\":\"ext\",\"blog\":\"122437044\",\"post\":\"15408\",\"tz\":\"-3\",\"srv\":\"marxismo.org.br\",\"j\":\"1:13.6\"}") ]);
_stq.push([ "clickTrackerInit", "122437044", "15408" ]);
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" id="sharing-js-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var sharing_js_options = {"lang":"en","counts":"1","is_stats_active":"1"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/p/jetpack/13.6/_inc/build/sharedaddy/sharing.min.js" id="sharing-js-js"></script>
<script type="text/javascript" id="sharing-js-js-after">
/* <![CDATA[ */
var windowOpen;
			( function () {
				function matches( el, sel ) {
					return !! (
						el.matches && el.matches( sel ) ||
						el.msMatchesSelector && el.msMatchesSelector( sel )
					);
				}

				document.body.addEventListener( 'click', function ( event ) {
					if ( ! event.target ) {
						return;
					}

					var el;
					if ( matches( event.target, 'a.share-facebook' ) ) {
						el = event.target;
					} else if ( event.target.parentNode && matches( event.target.parentNode, 'a.share-facebook' ) ) {
						el = event.target.parentNode;
					}

					if ( el ) {
						event.preventDefault();

						// If there's another sharing window open, close it.
						if ( typeof windowOpen !== 'undefined' ) {
							windowOpen.close();
						}
						windowOpen = window.open( el.getAttribute( 'href' ), 'wpcomfacebook', 'menubar=1,resizable=1,width=600,height=400' );
						return false;
					}
				} );
			} )();
var windowOpen;
			( function () {
				function matches( el, sel ) {
					return !! (
						el.matches && el.matches( sel ) ||
						el.msMatchesSelector && el.msMatchesSelector( sel )
					);
				}

				document.body.addEventListener( 'click', function ( event ) {
					if ( ! event.target ) {
						return;
					}

					var el;
					if ( matches( event.target, 'a.share-telegram' ) ) {
						el = event.target;
					} else if ( event.target.parentNode && matches( event.target.parentNode, 'a.share-telegram' ) ) {
						el = event.target.parentNode;
					}

					if ( el ) {
						event.preventDefault();

						// If there's another sharing window open, close it.
						if ( typeof windowOpen !== 'undefined' ) {
							windowOpen.close();
						}
						windowOpen = window.open( el.getAttribute( 'href' ), 'wpcomtelegram', 'menubar=1,resizable=1,width=450,height=450' );
						return false;
					}
				} );
			} )();
/* ]]> */
</script>
		<script type="text/javascript">
			jQuery( window ).on( 'load', function() {
				jQuery('input[name="um_request"]').val('');
			});
		</script>
	</body>

<!-- Mirrored from marxismo.org.br/congresso-do-psol-2017-partido-adota-a-plataforma-vamos/ by HTTrack Website Copier/3.x [XR&CO'2014], Thu, 01 Aug 2024 21:51:08 GMT -->
</html>