<!DOCTYPE html>
<html lang="pt-BR" prefix="og: http://ogp.me/ns#">

<!-- Mirrored from marxismo.org.br/nao-aceitamos-os-resultados-da-consulta-publica-lula-revogue-o-novo-ensino-medio/ by HTTrack Website Copier/3.x [XR&CO'2014], Thu, 01 Aug 2024 21:51:47 GMT -->
<!-- Added by HTTrack --><meta http-equiv="content-type" content="text/html;charset=UTF-8" /><!-- /Added by HTTrack -->
<head>
<meta charset="UTF-8" />
<link rel="profile" href="https://gmpg.org/xfn/11" />
<link rel="pingback" href="https://marxismo.org.br/xmlrpc.php" />
<title>Não aceitamos os resultados da Consulta Pública &#8211; Lula, revogue o Novo Ensino Médio! &#8211; Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)</title>
<meta name='robots' content='max-image-preview:large' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://secure.gravatar.com/' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://stats.wp.com/' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://i0.wp.com/' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://c0.wp.com/' />
<link rel="alternate" type="application/rss+xml" title="Feed para Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista) &raquo;" href="https://marxismo.org.br/feed/" />
<link rel="alternate" type="application/rss+xml" title="Feed de comentários para Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista) &raquo;" href="https://marxismo.org.br/comments/feed/" />
<script type="text/javascript">
/* <![CDATA[ */
window._wpemojiSettings = {"baseUrl":"https:\/\/s.w.org\/images\/core\/emoji\/15.0.3\/72x72\/","ext":".png","svgUrl":"https:\/\/s.w.org\/images\/core\/emoji\/15.0.3\/svg\/","svgExt":".svg","source":{"concatemoji":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-includes\/js\/wp-emoji-release.min.js"}};
/*! This file is auto-generated */
!function(i,n){var o,s,e;function c(e){try{var t={supportTests:e,timestamp:(new Date).valueOf()};sessionStorage.setItem(o,JSON.stringify(t))}catch(e){}}function p(e,t,n){e.clearRect(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height),e.fillText(t,0,0);var t=new Uint32Array(e.getImageData(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height).data),r=(e.clearRect(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height),e.fillText(n,0,0),new Uint32Array(e.getImageData(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height).data));return t.every(function(e,t){return e===r[t]})}function u(e,t,n){switch(t){case"flag":return n(e,"\ud83c\udff3\ufe0f\u200d\u26a7\ufe0f","\ud83c\udff3\ufe0f\u200b\u26a7\ufe0f")?!1:!n(e,"\ud83c\uddfa\ud83c\uddf3","\ud83c\uddfa\u200b\ud83c\uddf3")&&!n(e,"\ud83c\udff4\udb40\udc67\udb40\udc62\udb40\udc65\udb40\udc6e\udb40\udc67\udb40\udc7f","\ud83c\udff4\u200b\udb40\udc67\u200b\udb40\udc62\u200b\udb40\udc65\u200b\udb40\udc6e\u200b\udb40\udc67\u200b\udb40\udc7f");case"emoji":return!n(e,"\ud83d\udc26\u200d\u2b1b","\ud83d\udc26\u200b\u2b1b")}return!1}function f(e,t,n){var r="undefined"!=typeof WorkerGlobalScope&&self instanceof WorkerGlobalScope?new OffscreenCanvas(300,150):i.createElement("canvas"),a=r.getContext("2d",{willReadFrequently:!0}),o=(a.textBaseline="top",a.font="600 32px Arial",{});return e.forEach(function(e){o[e]=t(a,e,n)}),o}function t(e){var t=i.createElement("script");t.src=e,t.defer=!0,i.head.appendChild(t)}"undefined"!=typeof Promise&&(o="wpEmojiSettingsSupports",s=["flag","emoji"],n.supports={everything:!0,everythingExceptFlag:!0},e=new Promise(function(e){i.addEventListener("DOMContentLoaded",e,{once:!0})}),new Promise(function(t){var n=function(){try{var e=JSON.parse(sessionStorage.getItem(o));if("object"==typeof e&&"number"==typeof e.timestamp&&(new Date).valueOf()<e.timestamp+604800&&"object"==typeof e.supportTests)return e.supportTests}catch(e){}return null}();if(!n){if("undefined"!=typeof Worker&&"undefined"!=typeof OffscreenCanvas&&"undefined"!=typeof URL&&URL.createObjectURL&&"undefined"!=typeof Blob)try{var e="postMessage("+f.toString()+"("+[JSON.stringify(s),u.toString(),p.toString()].join(",")+"));",r=new Blob([e],{type:"text/javascript"}),a=new Worker(URL.createObjectURL(r),{name:"wpTestEmojiSupports"});return void(a.onmessage=function(e){c(n=e.data),a.terminate(),t(n)})}catch(e){}c(n=f(s,u,p))}t(n)}).then(function(e){for(var t in e)n.supports[t]=e[t],n.supports.everything=n.supports.everything&&n.supports[t],"flag"!==t&&(n.supports.everythingExceptFlag=n.supports.everythingExceptFlag&&n.supports[t]);n.supports.everythingExceptFlag=n.supports.everythingExceptFlag&&!n.supports.flag,n.DOMReady=!1,n.readyCallback=function(){n.DOMReady=!0}}).then(function(){return e}).then(function(){var e;n.supports.everything||(n.readyCallback(),(e=n.source||{}).concatemoji?t(e.concatemoji):e.wpemoji&&e.twemoji&&(t(e.twemoji),t(e.wpemoji)))}))}((window,document),window._wpemojiSettings);
/* ]]> */
</script>
<style id='wp-emoji-styles-inline-css' type='text/css'>

	img.wp-smiley, img.emoji {
		display: inline !important;
		border: none !important;
		box-shadow: none !important;
		height: 1em !important;
		width: 1em !important;
		margin: 0 0.07em !important;
		vertical-align: -0.1em !important;
		background: none !important;
		padding: 0 !important;
	}
</style>
<link rel='stylesheet' id='wp-block-library-css' href='https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/css/dist/block-library/style.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='mediaelement-css' href='https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/mediaelement/mediaelementplayer-legacy.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='wp-mediaelement-css' href='https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/mediaelement/wp-mediaelement.min.css' type='text/css' media='all' />
<style id='jetpack-sharing-buttons-style-inline-css' type='text/css'>
.jetpack-sharing-buttons__services-list{display:flex;flex-direction:row;flex-wrap:wrap;gap:0;list-style-type:none;margin:5px;padding:0}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-small-icon-size{font-size:12px}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-normal-icon-size{font-size:16px}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-large-icon-size{font-size:24px}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-huge-icon-size{font-size:36px}@media print{.jetpack-sharing-buttons__services-list{display:none!important}}.editor-styles-wrapper .wp-block-jetpack-sharing-buttons{gap:0;padding-inline-start:0}ul.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-background{padding:1.25em 2.375em}
</style>
<style id='pdfemb-pdf-embedder-viewer-style-inline-css' type='text/css'>
.wp-block-pdfemb-pdf-embedder-viewer{max-width:none}

</style>
<style id='classic-theme-styles-inline-css' type='text/css'>
/*! This file is auto-generated */
.wp-block-button__link{color:#fff;background-color:#32373c;border-radius:9999px;box-shadow:none;text-decoration:none;padding:calc(.667em + 2px) calc(1.333em + 2px);font-size:1.125em}.wp-block-file__button{background:#32373c;color:#fff;text-decoration:none}
</style>
<style id='global-styles-inline-css' type='text/css'>
:root{--wp--preset--aspect-ratio--square: 1;--wp--preset--aspect-ratio--4-3: 4/3;--wp--preset--aspect-ratio--3-4: 3/4;--wp--preset--aspect-ratio--3-2: 3/2;--wp--preset--aspect-ratio--2-3: 2/3;--wp--preset--aspect-ratio--16-9: 16/9;--wp--preset--aspect-ratio--9-16: 9/16;--wp--preset--color--black: #000000;--wp--preset--color--cyan-bluish-gray: #abb8c3;--wp--preset--color--white: #ffffff;--wp--preset--color--pale-pink: #f78da7;--wp--preset--color--vivid-red: #cf2e2e;--wp--preset--color--luminous-vivid-orange: #ff6900;--wp--preset--color--luminous-vivid-amber: #fcb900;--wp--preset--color--light-green-cyan: #7bdcb5;--wp--preset--color--vivid-green-cyan: #00d084;--wp--preset--color--pale-cyan-blue: #8ed1fc;--wp--preset--color--vivid-cyan-blue: #0693e3;--wp--preset--color--vivid-purple: #9b51e0;--wp--preset--gradient--vivid-cyan-blue-to-vivid-purple: linear-gradient(135deg,rgba(6,147,227,1) 0%,rgb(155,81,224) 100%);--wp--preset--gradient--light-green-cyan-to-vivid-green-cyan: linear-gradient(135deg,rgb(122,220,180) 0%,rgb(0,208,130) 100%);--wp--preset--gradient--luminous-vivid-amber-to-luminous-vivid-orange: linear-gradient(135deg,rgba(252,185,0,1) 0%,rgba(255,105,0,1) 100%);--wp--preset--gradient--luminous-vivid-orange-to-vivid-red: linear-gradient(135deg,rgba(255,105,0,1) 0%,rgb(207,46,46) 100%);--wp--preset--gradient--very-light-gray-to-cyan-bluish-gray: linear-gradient(135deg,rgb(238,238,238) 0%,rgb(169,184,195) 100%);--wp--preset--gradient--cool-to-warm-spectrum: linear-gradient(135deg,rgb(74,234,220) 0%,rgb(151,120,209) 20%,rgb(207,42,186) 40%,rgb(238,44,130) 60%,rgb(251,105,98) 80%,rgb(254,248,76) 100%);--wp--preset--gradient--blush-light-purple: linear-gradient(135deg,rgb(255,206,236) 0%,rgb(152,150,240) 100%);--wp--preset--gradient--blush-bordeaux: linear-gradient(135deg,rgb(254,205,165) 0%,rgb(254,45,45) 50%,rgb(107,0,62) 100%);--wp--preset--gradient--luminous-dusk: linear-gradient(135deg,rgb(255,203,112) 0%,rgb(199,81,192) 50%,rgb(65,88,208) 100%);--wp--preset--gradient--pale-ocean: linear-gradient(135deg,rgb(255,245,203) 0%,rgb(182,227,212) 50%,rgb(51,167,181) 100%);--wp--preset--gradient--electric-grass: linear-gradient(135deg,rgb(202,248,128) 0%,rgb(113,206,126) 100%);--wp--preset--gradient--midnight: linear-gradient(135deg,rgb(2,3,129) 0%,rgb(40,116,252) 100%);--wp--preset--font-size--small: 13px;--wp--preset--font-size--medium: 20px;--wp--preset--font-size--large: 36px;--wp--preset--font-size--x-large: 42px;--wp--preset--spacing--20: 0.44rem;--wp--preset--spacing--30: 0.67rem;--wp--preset--spacing--40: 1rem;--wp--preset--spacing--50: 1.5rem;--wp--preset--spacing--60: 2.25rem;--wp--preset--spacing--70: 3.38rem;--wp--preset--spacing--80: 5.06rem;--wp--preset--shadow--natural: 6px 6px 9px rgba(0, 0, 0, 0.2);--wp--preset--shadow--deep: 12px 12px 50px rgba(0, 0, 0, 0.4);--wp--preset--shadow--sharp: 6px 6px 0px rgba(0, 0, 0, 0.2);--wp--preset--shadow--outlined: 6px 6px 0px -3px rgba(255, 255, 255, 1), 6px 6px rgba(0, 0, 0, 1);--wp--preset--shadow--crisp: 6px 6px 0px rgba(0, 0, 0, 1);}:where(.is-layout-flex){gap: 0.5em;}:where(.is-layout-grid){gap: 0.5em;}body .is-layout-flex{display: flex;}.is-layout-flex{flex-wrap: wrap;align-items: center;}.is-layout-flex > :is(*, div){margin: 0;}body .is-layout-grid{display: grid;}.is-layout-grid > :is(*, div){margin: 0;}:where(.wp-block-columns.is-layout-flex){gap: 2em;}:where(.wp-block-columns.is-layout-grid){gap: 2em;}:where(.wp-block-post-template.is-layout-flex){gap: 1.25em;}:where(.wp-block-post-template.is-layout-grid){gap: 1.25em;}.has-black-color{color: var(--wp--preset--color--black) !important;}.has-cyan-bluish-gray-color{color: var(--wp--preset--color--cyan-bluish-gray) !important;}.has-white-color{color: var(--wp--preset--color--white) !important;}.has-pale-pink-color{color: var(--wp--preset--color--pale-pink) !important;}.has-vivid-red-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-red) !important;}.has-luminous-vivid-orange-color{color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-amber-color{color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-amber) !important;}.has-light-green-cyan-color{color: var(--wp--preset--color--light-green-cyan) !important;}.has-vivid-green-cyan-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-green-cyan) !important;}.has-pale-cyan-blue-color{color: var(--wp--preset--color--pale-cyan-blue) !important;}.has-vivid-cyan-blue-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-cyan-blue) !important;}.has-vivid-purple-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-purple) !important;}.has-black-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--black) !important;}.has-cyan-bluish-gray-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--cyan-bluish-gray) !important;}.has-white-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--white) !important;}.has-pale-pink-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--pale-pink) !important;}.has-vivid-red-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-red) !important;}.has-luminous-vivid-orange-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-amber-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-amber) !important;}.has-light-green-cyan-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--light-green-cyan) !important;}.has-vivid-green-cyan-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-green-cyan) !important;}.has-pale-cyan-blue-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--pale-cyan-blue) !important;}.has-vivid-cyan-blue-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-cyan-blue) !important;}.has-vivid-purple-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-purple) !important;}.has-black-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--black) !important;}.has-cyan-bluish-gray-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--cyan-bluish-gray) !important;}.has-white-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--white) !important;}.has-pale-pink-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--pale-pink) !important;}.has-vivid-red-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-red) !important;}.has-luminous-vivid-orange-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-amber-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-amber) !important;}.has-light-green-cyan-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--light-green-cyan) !important;}.has-vivid-green-cyan-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-green-cyan) !important;}.has-pale-cyan-blue-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--pale-cyan-blue) !important;}.has-vivid-cyan-blue-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-cyan-blue) !important;}.has-vivid-purple-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-purple) !important;}.has-vivid-cyan-blue-to-vivid-purple-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--vivid-cyan-blue-to-vivid-purple) !important;}.has-light-green-cyan-to-vivid-green-cyan-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--light-green-cyan-to-vivid-green-cyan) !important;}.has-luminous-vivid-amber-to-luminous-vivid-orange-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--luminous-vivid-amber-to-luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-orange-to-vivid-red-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--luminous-vivid-orange-to-vivid-red) !important;}.has-very-light-gray-to-cyan-bluish-gray-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--very-light-gray-to-cyan-bluish-gray) !important;}.has-cool-to-warm-spectrum-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--cool-to-warm-spectrum) !important;}.has-blush-light-purple-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--blush-light-purple) !important;}.has-blush-bordeaux-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--blush-bordeaux) !important;}.has-luminous-dusk-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--luminous-dusk) !important;}.has-pale-ocean-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--pale-ocean) !important;}.has-electric-grass-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--electric-grass) !important;}.has-midnight-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--midnight) !important;}.has-small-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--small) !important;}.has-medium-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--medium) !important;}.has-large-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--large) !important;}.has-x-large-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--x-large) !important;}
:where(.wp-block-post-template.is-layout-flex){gap: 1.25em;}:where(.wp-block-post-template.is-layout-grid){gap: 1.25em;}
:where(.wp-block-columns.is-layout-flex){gap: 2em;}:where(.wp-block-columns.is-layout-grid){gap: 2em;}
:root :where(.wp-block-pullquote){font-size: 1.5em;line-height: 1.6;}
</style>
<link rel='stylesheet' id='searchandfilter-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/search-filter/style.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='tie-style-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/style.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='tie-ilightbox-skin-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ilightbox/dark-skin/skin.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_modal-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-modal.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_ui-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/jquery-ui/jquery-ui.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_tipsy-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/tipsy/tipsy.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_raty-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/raty/um-raty.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='select2-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/select2/select2.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fileupload-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-fileupload.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_confirm-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/um-confirm/um-confirm.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_datetime-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/default.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_datetime_date-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/default.date.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_datetime_time-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/default.time.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fonticons_ii-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/legacy/fonticons/fonticons-ii.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fonticons_fa-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/legacy/fonticons/fonticons-fa.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fontawesome-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-fontawesome.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_common-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/common.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_responsive-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-responsive.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_styles-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-styles.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_crop-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/cropper/cropper.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_profile-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-profile.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_account-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-account.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_misc-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-misc.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_default_css-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-old-default.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_old_css-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/uploads/ultimatemember/um_old_settings.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='social-logos-css' href='https://c0.wp.com/p/jetpack/13.6/_inc/social-logos/social-logos.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='jetpack_css-css' href='https://c0.wp.com/p/jetpack/13.6/css/jetpack.css' type='text/css' media='all' />
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/jquery/jquery.min.js" id="jquery-core-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/jquery/jquery-migrate.min.js" id="jquery-migrate-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-gdpr.min.js" id="um-gdpr-js"></script>
<link rel="https://api.w.org/" href="https://marxismo.org.br/wp-json/" /><link rel="alternate" title="JSON" type="application/json" href="https://marxismo.org.br/wp-json/wp/v2/posts/49501" /><link rel="canonical" href="https://marxismo.org.br/nao-aceitamos-os-resultados-da-consulta-publica-lula-revogue-o-novo-ensino-medio/" />
<link rel="alternate" title="oEmbed (JSON)" type="application/json+oembed" href="https://marxismo.org.br/wp-json/oembed/1.0/embed?url=https%3A%2F%2Fmarxismo.org.br%2Fnao-aceitamos-os-resultados-da-consulta-publica-lula-revogue-o-novo-ensino-medio%2F" />
<link rel="alternate" title="oEmbed (XML)" type="text/xml+oembed" href="https://marxismo.org.br/wp-json/oembed/1.0/embed?url=https%3A%2F%2Fmarxismo.org.br%2Fnao-aceitamos-os-resultados-da-consulta-publica-lula-revogue-o-novo-ensino-medio%2F&amp;format=xml" />
		<style type="text/css">
			.um_request_name {
				display: none !important;
			}
		</style>
		<style>img#wpstats{display:none}</style>
		<link rel="shortcut icon" href="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/09/favicon4.png" title="Favicon" />
<!--[if IE]>
<script type="text/javascript">jQuery(document).ready(function (){ jQuery(".menu-item").has("ul").children("a").attr("aria-haspopup", "true");});</script>
<![endif]-->
<!--[if lt IE 9]>
<script src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/html5.js"></script>
<script src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/selectivizr-min.js"></script>
<![endif]-->
<!--[if IE 9]>
<link rel="stylesheet" type="text/css" media="all" href="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ie9.css" />
<![endif]-->
<!--[if IE 8]>
<link rel="stylesheet" type="text/css" media="all" href="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ie8.css" />
<![endif]-->
<!--[if IE 7]>
<link rel="stylesheet" type="text/css" media="all" href="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ie7.css" />
<![endif]-->


<meta name="viewport" content="width=device-width, initial-scale=1.0" />



<style type="text/css" media="screen">

body{
	font-size : 14px;
	font-weight: normal;
	font-style: normal;
}

::-webkit-scrollbar {
	width: 8px;
	height:8px;
}

#main-nav,
.cat-box-content,
#sidebar .widget-container,
.post-listing,
#commentform {
	border-bottom-color: #e8000c;
}

.search-block .search-button,
#topcontrol,
#main-nav ul li.current-menu-item a,
#main-nav ul li.current-menu-item a:hover,
#main-nav ul li.current_page_parent a,
#main-nav ul li.current_page_parent a:hover,
#main-nav ul li.current-menu-parent a,
#main-nav ul li.current-menu-parent a:hover,
#main-nav ul li.current-page-ancestor a,
#main-nav ul li.current-page-ancestor a:hover,
.pagination span.current,
.share-post span.share-text,
.flex-control-paging li a.flex-active,
.ei-slider-thumbs li.ei-slider-element,
.review-percentage .review-item span span,
.review-final-score,
.button,
a.button,
a.more-link,
#main-content input[type="submit"],
.form-submit #submit,
#login-form .login-button,
.widget-feedburner .feedburner-subscribe,
input[type="submit"],
#buddypress button,
#buddypress a.button,
#buddypress input[type=submit],
#buddypress input[type=reset],
#buddypress ul.button-nav li a,
#buddypress div.generic-button a,
#buddypress .comment-reply-link,
#buddypress div.item-list-tabs ul li a span,
#buddypress div.item-list-tabs ul li.selected a,
#buddypress div.item-list-tabs ul li.current a,
#buddypress #members-directory-form div.item-list-tabs ul li.selected span,
#members-list-options a.selected,
#groups-list-options a.selected,
body.dark-skin #buddypress div.item-list-tabs ul li a span,
body.dark-skin #buddypress div.item-list-tabs ul li.selected a,
body.dark-skin #buddypress div.item-list-tabs ul li.current a,
body.dark-skin #members-list-options a.selected,
body.dark-skin #groups-list-options a.selected,
.search-block-large .search-button,
#featured-posts .flex-next:hover,
#featured-posts .flex-prev:hover,
a.tie-cart span.shooping-count,
.woocommerce span.onsale,
.woocommerce-page span.onsale ,
.woocommerce .widget_price_filter .ui-slider .ui-slider-handle,
.woocommerce-page .widget_price_filter .ui-slider .ui-slider-handle,
#check-also-close,
a.post-slideshow-next,
a.post-slideshow-prev,
.widget_price_filter .ui-slider .ui-slider-handle,
.quantity .minus:hover,
.quantity .plus:hover,
.mejs-container .mejs-controls .mejs-time-rail .mejs-time-current,
#reading-position-indicator  {
	background-color:#e8000c;
}

::-webkit-scrollbar-thumb{
	background-color:#e8000c !important;
}

#theme-footer,
#theme-header,
.top-nav ul li.current-menu-item:before,
#main-nav .menu-sub-content ,
#main-nav ul ul,
#check-also-box {
	border-top-color: #e8000c;
}

.search-block:after {
	border-right-color:#e8000c;
}

body.rtl .search-block:after {
	border-left-color:#e8000c;
}

#main-nav ul > li.menu-item-has-children:hover > a:after,
#main-nav ul > li.mega-menu:hover > a:after {
	border-color:transparent transparent #e8000c;
}

.widget.timeline-posts li a:hover,
.widget.timeline-posts li a:hover span.tie-date {
	color: #e8000c;
}

.widget.timeline-posts li a:hover span.tie-date:before {
	background: #e8000c;
	border-color: #e8000c;
}

#order_review,
#order_review_heading {
	border-color: #e8000c;
}


body {
	background-image : url(https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/images/patterns/body-bg1.png);
	background-position: top center;
}

body.single .post .entry a, body.page .post .entry a {
	color: #d40000;
}
		
body.single .post .entry a:hover, body.page .post .entry a:hover {
	color: #ff0000;
}
		
.social-icons.social-colored .&lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;:before {
	background: #00b3ff ;
}

.breaking-news span.breaking-news-title {background: #c70000;}

.tie-cat-3237 a.more-link {background-color:#ff0303;}
.tie-cat-3237 .cat-box-content {border-bottom-color:#ff0303; }
			
.tie-cat-6232 a.more-link {background-color:#850000;}
.tie-cat-6232 .cat-box-content {border-bottom-color:#850000; }
			
.tie-cat-8027 a.more-link {background-color:#8c0000;}
.tie-cat-8027 .cat-box-content {border-bottom-color:#8c0000; }
			
header#theme-header #main-nav ul li.menu-item-home a , header#theme-header #main-nav ul li.menu-item-home.current-menu-item a{
    background-image: none !important;
    text-indent: 0;
    width:auto;}</style>

<meta name="generator" content="Elementor 3.23.3; features: additional_custom_breakpoints, e_lazyload; settings: css_print_method-external, google_font-enabled, font_display-auto">
			<style>
				.e-con.e-parent:nth-of-type(n+4):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload),
				.e-con.e-parent:nth-of-type(n+4):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload) * {
					background-image: none !important;
				}
				@media screen and (max-height: 1024px) {
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+3):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload),
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+3):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload) * {
						background-image: none !important;
					}
				}
				@media screen and (max-height: 640px) {
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+2):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload),
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+2):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload) * {
						background-image: none !important;
					}
				}
			</style>
			
<!-- Jetpack Open Graph Tags -->
<meta property="og:type" content="article" />
<meta property="og:title" content="Não aceitamos os resultados da Consulta Pública &#8211; Lula, revogue o Novo Ensino Médio!" />
<meta property="og:url" content="https://marxismo.org.br/nao-aceitamos-os-resultados-da-consulta-publica-lula-revogue-o-novo-ensino-medio/" />
<meta property="og:description" content="O Sumário da Consulta Pública foi apresentado pelo Ministério da Educação (MEC) no dia 07 de agosto. Este sumário confirma nossa análise anterior, de que o objetivo do governo com a consulta era ap…" />
<meta property="article:published_time" content="2023-08-23T17:57:06+00:00" />
<meta property="article:modified_time" content="2023-08-23T18:13:34+00:00" />
<meta property="og:site_name" content="Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)" />
<meta property="og:image" content="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/08/52749573958_a0c8db8147_k-1.jpg?fit=1200%2C696&#038;ssl=1" />
<meta property="og:image:width" content="1200" />
<meta property="og:image:height" content="696" />
<meta property="og:image:alt" content="" />
<meta property="og:locale" content="pt_BR" />
<meta name="twitter:site" content="@EM_CMI" />
<meta name="twitter:text:title" content="Não aceitamos os resultados da Consulta Pública &#8211; Lula, revogue o Novo Ensino Médio!" />
<meta name="twitter:image" content="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/08/52749573958_a0c8db8147_k-1.jpg?fit=1200%2C696&#038;ssl=1&#038;w=640" />
<meta name="twitter:card" content="summary_large_image" />

<!-- End Jetpack Open Graph Tags -->
		<style type="text/css" id="wp-custom-css">
			h2 {
  font-size: 2px;
}		</style>
		</head>
<body data-rsssl=1 id="top" class="post-template-default single single-post postid-49501 single-format-standard wp-custom-logo lazy-enabled elementor-default elementor-kit-27993">

<div class="wrapper-outer">

	<div class="background-cover"></div>

	<aside id="slide-out">

			<div class="search-mobile">
			<form method="get" id="searchform-mobile" action="https://marxismo.org.br/">
				<button class="search-button" type="submit" value="Pesquisa"><i class="fa fa-search"></i></button>
				<input type="text" id="s-mobile" name="s" title="Pesquisa" value="Pesquisa" onfocus="if (this.value == 'Pesquisa') {this.value = '';}" onblur="if (this.value == '') {this.value = 'Pesquisa';}"  />
			</form>
		</div><!-- .search-mobile /-->
	
			<div class="social-icons">
		<a class="ttip-none" title="Facebook" href="https://www.facebook.com/oci.comunista" target="_blank"><i class="fa fa-facebook"></i></a><a class="ttip-none" title="Twitter" href="https://twitter.com/oci_comunista" target="_blank"><i class="fa fa-twitter"></i></a><a class="ttip-none" title="Youtube" href="https://www.youtube.com/user/esquerdamarxista" target="_blank"><i class="fa fa-youtube"></i></a><a class="ttip-none" title="instagram" href="https://www.instagram.com/oci.comunista/" target="_blank"><i class="fa fa-instagram"></i></a><a class="ttip-none" title="spotify" href="https://open.spotify.com/show/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8" target="_blank"><i class="fa fa-spotify"></i></a>
		<a class="ttip-none"  title="TikTok" href="https://www.tiktok.com/@oci.comunista" target="_blank"><i class="fa &lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;"></i></a>	</div>

	
		<div id="mobile-menu"  class="mobile-hide-icons"></div>
	</aside><!-- #slide-out /-->

		<div id="wrapper" class="wide-layout">
		<div class="inner-wrapper">

		<header id="theme-header" class="theme-header center-logo">
			
		<div class="header-content">

					<a id="slide-out-open" class="slide-out-open" href="#"><span></span></a>
		
			<div class="logo">
			<h2>								<a title="Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)" href="https://marxismo.org.br/">
					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/Logo-OCI-ICR-500px.png" alt="Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)"  /><strong>Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista) Corrente Marxista Internacional</strong>
				</a>
			</h2>			</div><!-- .logo /-->
			<div class="e3lan e3lan-top">
			<a href="https://www.marxismo.org.br/a-esquerda-marxista-agora-e-a-organizacao-comunista-internacionalista/" title="A Esquerda Marxista agora é a Organização Comunista Internacionalista" target="_blank">
				<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/11/a-em-e-a-oci-700px-2.png" alt="A Esquerda Marxista agora é a Organização Comunista Internacionalista" />
			</a>
				</div>			<div class="clear"></div>

		</div>
													<nav id="main-nav">
				<div class="container">

				
					<div class="main-menu"><ul id="menu-principal" class="menu"><li id="menu-item-38462" class="menu-item menu-item-type-post_type menu-item-object-page menu-item-home menu-item-38462"><a href="https://marxismo.org.br/">Início</a></li>
<li id="menu-item-38463" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category current-post-ancestor menu-item-has-children menu-item-38463"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/">Artigos</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-38466" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38466"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/brasil/">Brasil</a></li>
	<li id="menu-item-38475" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38475"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/mundo/">Mundo</a></li>
	<li id="menu-item-38511" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category current-post-ancestor menu-item-has-children menu-item-38511"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/">Luta de Classes</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-38472" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category current-post-ancestor menu-item-38472"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/juventude/">Juventude</a></li>
		<li id="menu-item-38473" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38473"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/movimento-negro/">Movimento Negro</a></li>
		<li id="menu-item-43345" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-43345"><a href="https://marxismo.org.br/mulherespelosocialismo/">Mulheres</a></li>
		<li id="menu-item-52532" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-52532"><a href="https://marxismo.org.br/identitarismo/">Identitarismo</a></li>
		<li id="menu-item-38491" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38491"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/sindical/">Sindical</a></li>
		<li id="menu-item-38470" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38470"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/economia/">Economia</a></li>
		<li id="menu-item-38471" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category current-post-ancestor current-menu-parent current-post-parent menu-item-38471"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/educacao/">Educação</a></li>
		<li id="menu-item-38468" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38468"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/arte-cultura/">Arte &amp; Cultura</a></li>
		<li id="menu-item-38469" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38469"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/ciencia-tecnologia/">Ciência &amp; Tecnologia</a></li>
	</ul>
</li>
	<li id="menu-item-49742" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-49742"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/imprensa-comunista/">Imprensa Comunista</a></li>
	<li id="menu-item-38481" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38481"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/">Especiais</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-51378" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-51378"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/ditadura-nunca-mais-60-anos-do-golpe-militar/">Ditadura Nunca Mais: 60 anos do golpe militar</a></li>
		<li id="menu-item-43365" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-43365"><a href="https://marxismo.org.br/coletanea-roque-ferreira/">Coletânea Roque Ferreira</a></li>
		<li id="menu-item-38484" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38484"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/covid-19/">Covid-19</a></li>
		<li id="menu-item-38485" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38485"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/psol/">Nossa luta no PSOL</a></li>
	</ul>
</li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38487" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38487"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/">Teoria</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-38497" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38497"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/dialetica-e-materialismo/">Dialética e Materialismo</a></li>
	<li id="menu-item-38504" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38504"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/">História</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-47924" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-47924"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/a-comuna-de-paris/">A Comuna de Paris</a></li>
		<li id="menu-item-38492" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38492"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/a-revolucao-russa/">A Revolução Russa</a></li>
		<li id="menu-item-38493" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38493"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/as-internacionais/">As Internacionais</a></li>
		<li id="menu-item-38494" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38494"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/brasil-historia/">História do Brasil</a></li>
		<li id="menu-item-38495" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38495"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/historia-geral/">História Geral</a></li>
		<li id="menu-item-38496" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38496"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/movimento-operario/">Movimento Operário</a></li>
		<li id="menu-item-38490" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38490"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/revolucoes-seculo-20/">Revoluções do Século 20</a></li>
	</ul>
</li>
	<li id="menu-item-38505" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38505"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/livros-teoria/">Livros</a></li>
	<li id="menu-item-38500" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38500"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/mulheres-teoria/">Mulheres</a></li>
	<li id="menu-item-38502" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38502"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/racismo-racialismo/">Racismo &amp; Racialismo</a></li>
	<li id="menu-item-38488" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38488"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/teoria-economica/">Teoria Econômica</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-43217" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-43217"><a href="https://marxismo.org.br/nossas-lutas/">Nossas Lutas</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-43218" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-43218"><a href="https://marxismo.org.br/nossas-lutas/">Relatos</a></li>
	<li id="menu-item-39354" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-39354"><a href="https://marxismo.org.br/campanhas/">Campanhas</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-47923" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-47923"><a href="https://www.marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/juventude/revoga-nem/">Revoga Novo Ensino Médio</a></li>
		<li id="menu-item-46164" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-46164"><a href="https://marxismo.org.br/fabricas-ocupadas-20-anos/">Fábricas Ocupadas 20 Anos</a></li>
	</ul>
</li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38476" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38476 mega-menu mega-recent-featured "><a href="https://marxismo.org.br/documentos/">Documentos</a>
<div class="mega-menu-block menu-sub-content">

<ul class="mega-recent-featured-list sub-list">
	<li id="menu-item-38477" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38477"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/congressos-conferencias/">Congressos &amp; Conferências</a></li>
	<li id="menu-item-38478" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38478"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/editoriais/">Editoriais</a></li>
	<li id="menu-item-38480" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38480"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/resolucoes-declaracoes/">Resoluções &amp; Declarações</a></li>
	<li id="menu-item-38479" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38479"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/fabricas-ocupadas/">Fábricas Ocupadas</a></li>
	<li id="menu-item-51975" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-51975"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/internacional-comunista-revolucionaria/">Internacional Comunista Revolucionária</a></li>
</ul>

<div class="mega-menu-content">
<div class="mega-recent-post"><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/saudacao-de-ivan-pinheiro-a-conferencia-de-fundacao-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária"><img fetchpriority="high" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/ivan-pinheiro-1.png?resize=660%2C330&amp;ssl=1" width="660" height="330" alt="Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/saudacao-de-ivan-pinheiro-a-conferencia-de-fundacao-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária">Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária</a></h3>
						<span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>20/06/2024</span>
						</div> <!-- mega-recent-post --><div class="mega-check-also"><ul><li><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/a-internacional-comunista-revolucionaria-chegou/" title="A Internacional Comunista Revolucionária chegou!"><img src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/RCI_founding2_Image_own_work-scaled.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" width="110" height="75" alt="A Internacional Comunista Revolucionária chegou!" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/a-internacional-comunista-revolucionaria-chegou/" title="A Internacional Comunista Revolucionária chegou!">A Internacional Comunista Revolucionária chegou!</a></h3><span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>17/06/2024</span></li><li><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/manifesto-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária"><img src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/manifesto-graphic-website.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" width="110" height="75" alt="Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/manifesto-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária">Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária</a></h3><span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>15/06/2024</span></li><li><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/como-os-militantes-da-cmi-intervem-no-movimento-de-solidariedade-com-a-palestina/" title="Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina"><img loading="lazy" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/05/comrades_Image_Revolutionary_Communists_of_America.jpeg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" width="110" height="75" alt="Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/como-os-militantes-da-cmi-intervem-no-movimento-de-solidariedade-com-a-palestina/" title="Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina">Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina</a></h3><span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>16/05/2024</span></li></ul></div> <!-- mega-check-also -->
</div><!-- .mega-menu-content --> 
</div><!-- .mega-menu-block --> 
</li>
<li id="menu-item-38520" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38520"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/">Multimídia</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-38518" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38518"><a href="https://marxismo.org.br/podcast/">Podcast</a></li>
	<li id="menu-item-38522" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38522"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/videos/lives/">Lives</a></li>
	<li id="menu-item-38519" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38519"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/videos/">Vídeos</a></li>
	<li id="menu-item-38521" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38521"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/musicas/">Músicas</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38506" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38506"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/">Publicações</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-52884" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-52884"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/o-comunismo/">O Comunismo</a></li>
	<li id="menu-item-38510" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38510"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/revista-america-socialista/">Revista América Socialista</a></li>
	<li id="menu-item-39695" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-39695"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/tempo-de-revolucao/">Jornal Tempo de Revolução</a></li>
	<li id="menu-item-38507" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38507"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/edicoes-jornal-foice-martelo/">Jornal Foice&#038;Martelo</a></li>
	<li id="menu-item-38508" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38508"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/jornal-luta-de-classes/">Jornal Luta de Classes</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38517" class="menu-item menu-item-type-post_type menu-item-object-page menu-item-has-children menu-item-38517"><a href="https://marxismo.org.br/quem-somos/">Quem somos</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-42788" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-42788"><a href="https://www.marxismo.org.br/quem-somos/">Quem Somos</a></li>
	<li id="menu-item-39425" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-39425"><a href="https://docs.google.com/forms/d/e/1FAIpQLSeUbKf3DydCahiReJvGN3jUKs7H1aRPaoI0kYxNPbixTVNX4Q/viewform">Organize-se na OCI</a></li>
	<li id="menu-item-51749" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51749"><a href="https://www.marxist.com/">Corrente Marxista Internacional</a></li>
	<li id="menu-item-51750" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51750"><a href="http://liberdadeeluta.org/">Juventude Comunista Internacionalista</a></li>
	<li id="menu-item-51752" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51752"><a href="https://www.marxismo.org.br/mulherespelosocialismo/">Mulheres Pelo Socialismo</a></li>
	<li id="menu-item-51849" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-51849"><a href="https://marxismo.org.br/movimento-negro-socialista/">Movimento Negro Socialista</a></li>
	<li id="menu-item-51751" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51751"><a href="https://livrariamarxista.com.br/">Livraria Marxista</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-51754" class="menu-item menu-item-type-post_type menu-item-object-page menu-item-51754"><a href="https://marxismo.org.br/contato/">Contato</a></li>
</ul></div>					
					
				</div>
			</nav><!-- .main-nav /-->
					</header><!-- #header /-->

	
	<div class="e3lan e3lan-below_header">
			<a href="https://forms.gle/eBNa7aSgNBt52Knw9" title="" target="_blank">
				<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/11/banner-pg-campanha-comunista-2.png" alt="" />
			</a>
				</div>
	<div id="main-content" class="container">

	
	
	
	
	
	<div class="content">

		
		
		

		
		<article class="post-listing post-49501 post type-post status-publish format-standard has-post-thumbnail  category-educacao category-revoga-nem tag-consulta-publica tag-educacao tag-escola tag-nem" id="the-post">
			
			<div class="single-post-thumb">
			<img loading="lazy" width="660" height="330" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/08/52749573958_a0c8db8147_k-1.jpg?resize=660%2C330&amp;ssl=1" class="attachment-slider size-slider wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/08/52749573958_a0c8db8147_k-1.jpg?resize=660%2C330&amp;ssl=1 660w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/08/52749573958_a0c8db8147_k-1.jpg?resize=1050%2C525&amp;ssl=1 1050w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/08/52749573958_a0c8db8147_k-1.jpg?zoom=2&amp;resize=660%2C330&amp;ssl=1 1320w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/08/52749573958_a0c8db8147_k-1.jpg?zoom=3&amp;resize=660%2C330&amp;ssl=1 1980w" sizes="(max-width: 660px) 100vw, 660px" />		</div>
	
		<div class="single-post-caption">Foto: Fernando Frazão, Agência Brasil</div> 


			<div class="post-inner">

							<h1 class="name post-title entry-title"><span itemprop="name">Não aceitamos os resultados da Consulta Pública &#8211; Lula, revogue o Novo Ensino Médio!</span></h1>

						
<p class="post-meta">
		
	<span class="post-meta-author"><i class="fa fa-user"></i><a href="https://marxismo.org.br/author/lucy-dias/" title="">Lucy Dias </a></span>
	
		
	<span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>23/08/2023</span>	
	
</p>
<div class="clear"></div>
			
				<div class="entry">
					
					
					
<p>O Sumário da Consulta Pública foi apresentado pelo Ministério da Educação (MEC) no dia 07 de agosto. Este sumário confirma nossa análise anterior, de que o objetivo do governo com a consulta era apresentar uma reforma dentro da reforma, legitimada pela participação da “comunidade escolar” e de “especialistas”, mantendo o central do ataque: a destruição da escola pública por meio da privatização. Neste artigo, vamos analisar as mudanças propostas pelo MEC e os problemas fundamentais que elas apontam, bem como as lacunas que não estão previstas nas propostas de mudança e que permanecem com a manutenção “ajustada” do NEM.</p>



<h2 class="wp-block-heading has-vivid-red-color has-text-color">O ataque ao ensino técnico e o caminho para a privatização da escola pública</h2>



<blockquote class="wp-block-quote is-layout-flow wp-block-quote-is-layout-flow">
<p>1. Recompor a carga horária destinada à Formação Geral Básica (FGB) para 2.400 horas, podendo haver exceção na oferta de cursos técnicos (de 800 e 1000 horas), fixando, nesse caso, um mínimo de 2.200 horas de FGB. Para cursos técnicos de 1.200 horas, o MEC priorizará, em colaboração com os estados, ampliação de jornada por meio do Programa Escola em Tempo Integral, instituído pela Lei nº 14.460, de 31 de julho.<sup>1</sup></p>
</blockquote>



<p>A recomposição da carga horária comum obrigatória para a FGB para 2.400 horas para os três anos do ensino médio, como era antes da contrarreforma, é uma conquista importante do movimento de luta pela revogação do NEM. Com a nova proposta de modificação do MEC, a chamada “parte diversificada”, ofertada por meio dos itinerários formativos e que contava com cerca de 1.200 horas, foi reduzida para 600 horas ao longo dos três anos do ensino médio.</p>



<p>Ao mesmo tempo, essa alteração cria dificuldades para a expansão do ensino técnico e profissionalizante. Apenas 10% dos estudantes brasileiros cursam as modalidades de curso técnico. Nos países de capitalismo avançado, esse percentual chega a 50%, ultrapassando em lugares como a Finlândia, por exemplo, que totaliza 68%.</p>



<p>Mais de 65% dos cursos técnicos no Brasil hoje tem 1.200 horas como exigência curricular do próprio MEC. Ao adicionar o mínimo de 2.200 horas de FGB aos cursos técnicos, a carga horária total passaria a 3.400 horas, o que não é possível de oferecer em cursos de turno único (manhã, tarde ou noite). Para cumprir a carga horária, as escolas que oferecem cursos técnicos teriam que investir recursos no ensino em tempo integral ou semi-integral, ou então fechar vagas para atender com a atual estrutura. &nbsp;</p>



<p>Segundo dados do Catálogo Nacional de Cursos Técnicos, que orienta a oferta de cursos desse tipo no país, existem 215 registros de cursos técnicos, sendo que 140 (65%) são cursos de 1.200 horas. Os cursos de 800 horas, que se encaixariam na nova proposta do governo, representam 37% dos cursos técnicos oferecidos no país. Dessa forma, o governo avança com Programa Escola em Tempo Integral – que na teoria está corretíssimo – não fosse o caráter excludente do programa, que termina por fechar as escolas com cursos de turno único (modulares) e empurrar os estudantes trabalhadores para escolas mais distantes ou para a evasão, já que até agora não havia um programa de permanência estudantil associado a escola em tempo integral e ainda não há um programa claro sobre esse assunto, mesmo após a consulta, como veremos adiante.</p>



<p>Lula sancionou um projeto que prevê ampliar em 1 milhão até 2024 as matrículas na modalidade técnica com R$ 4 bilhões de repasse aos Estados e prefeituras. Contudo, o projeto inclui alunos da creche ao ensino médio, e não é suficiente para a expansão que seria necessária no ensino técnico.</p>



<h2 class="wp-block-heading has-vivid-red-color has-text-color">O terrível caso do Centro Paula Souza e do governo Tarcísio em SP</h2>



<p>Outro aspecto é a aplicação da expansão da rede de ensino técnico por meio das secretarias e governos estaduais. Em São Paulo, desde 1911, o ensino técnico tem sido promovido pelo que é hoje a autarquia do Centro Paula Souza (CPS), que concentra cerca de 140 mil matrículas de ensino médio integrado ao ensino técnico e é referência na modalidade sendo uma escola pública e gratuita, com acesso por meio de vestibulares. O governo de Tarcísio de Freitas (Republicanos) anunciou que planeja abrir mais 100 mil vagas de ensino técnico<sup>2</sup> através da Coordenadoria de Educação Profissional, criando uma espécie de rede paralela ao CPS. Esses cursos técnicos seriam ofertados por meio das escolas da rede estadual regulares, de maneira presencial, mas com profissionais que não serão necessariamente professores. Com isso, o governo do estado deixa de investir no Novotec que foi criado pela gestão Doria (PSDB) e que tem cerca de 35 mil matrículas.</p>



<p>O modelo pretende ampliar a oferta de cursos técnicos de maneira rápida sem os investimentos necessários e ainda destruindo uma estrutura que já conta com profissionais capacitados e experiência de atuação. Isso está se iniciando com as escolas estaduais no entorno de uma Etec, que estão sendo transformadas em escolas Programa Escola Integral (PEIs) e que passam a ofertar os mesmos cursos técnicos que a Etec da vizinhança oferece. Tem como objetivo esvaziar os cursos técnicos oferecidos pelo Centro Paula Souza, uma vez que os estudantes ainda precisam passar pelo vestibular para entrar e pagar a prova.&nbsp; Quem faria isso se pode estudar um curso técnico na rede estadual? Contudo, os cursos das PEIs são mais precarizados e sem estrutura, sem laboratórios, bibliotecas e recursos que já são oferecidos nas Etecs.</p>



<p>A Seduc iniciou uma consulta com os estudantes do primeiro ano do ensino médio em São Paulo sobre o interesse em cursar o ensino técnico. Os estudantes estão sendo consultados sobre ingressar em cursos como Administração, Logística, Vendas, Agronegócio, Hotelaria e Eventos, Farmácia, Enfermagem, Desenvolvimento de Sistemas, Ciência de Dados (experimental) e Educação Básica (experimental), sendo que os dois últimos são cursos que sequer estão presentes no Catálogo Nacional de Cursos Técnicos.</p>



<p>Está claro que com esse projeto o governo de Tarcísio &nbsp;– ultraliberal e privatista – &nbsp;pretende firmar parcerias público-privadas, baseadas no notório saber, para a oferta dos cursos técnicos e, portanto, privatizar massivamente a modalidade no estado de São Paulo, promovendo a destruição do CPS e do patrimônio público, demissão em massa de professores qualificados e recontratação com base no notório saber (cabos eleitorais nas próximas eleições), tudo referendado pelo NEM.</p>



<p>É preciso lembrar que o Secretário de Educação, Rodrigo Feder, é o mesmo que duplicou as vagas em ensino técnico no Paraná com base em aulas transmitidas aos alunos por meio de uma televisão dentro da sala de aula. Para realizar tal ataque ele fez um contrato de R$ 2,7 milhões com uma afiliada da TV Record, a RICTV, que não pega em todas as regiões, enquanto a tv estatal que chega a todo estado foi descartada. Trata-se de um capitalista de rapina assaltando os cofres públicos para aumentar seus próprios lucros.</p>



<p>Este desmonte, associado a uma contrarreforma administrativa que piora as condições de trabalho dos professores e um reajuste pífio de 6%, levou a que 116 escolas técnicas deflagrassem uma greve desde o dia 08 de agosto, que combina demandas imediatas como o reajuste e plano de carreira com demandas políticas como o Fora Feder e Fora Tarcísio.</p>



<p>Os camaradas do coletivo <a rel="noreferrer noopener" href="https://www.instagram.com/p/CvuSsklAodl/" target="_blank">Educadores pelo Socialismo estão atuando nessa greve</a>. Assim como os<a href="https://www.instagram.com/p/Cvy_1J_IlJN/?img_index=1" target="_blank" rel="noreferrer noopener"> jovens militantes da Liberdade e Luta</a> e do Grêmio Livre Osório César da Etec de Franco da Rocha.</p>



<h2 class="wp-block-heading has-vivid-red-color has-text-color">Cursos FIC, Pronatec e o iFood</h2>



<p>Em um texto circulado pelo Prof. Dr. Daniel Cara, da Faculdade de Educação da USP, ele e a Prof.ª Dr.ª Mônica Ribeiro, especialista em Ensino Médio, apontam que <em>“há a possibilidade absurda de se manter os cursos de qualificação, cursos FIC, que não asseguram a habilitação profissional. É uma carga horária formada pela junção de vários cursinhos descoordenados”.</em> Os cursos FIC &nbsp;(Formação Inicial Continuada), com carga horária mínima de 160 horas, podem ser ofertados por meio de parcerias com empresas privadas por meio do Pronatec. Para completar a carga horária de 600 horas dos novos itinerários formativos, desses “percursos de aprofundamento”, a escola pode contratar essas empresas que ofertam cursos como o de “ajudante de pedreiro” com 180 horas de duração ou “auxiliar de maquinista” com 340 horas de duração.</p>



<p>O iFood já entendeu que isso é uma boa fonte de lucro e está investido pesado na área da educação, se tornou a mantenedora oficial da ONG Todos pela Educação em agosto de 2021, criou o Potência Tech, plataforma com cursos e bolsas de estudo para formação em tecnologia. E em janeiro de 2022 iniciou o programa Meu Diploma de Ensino Médio, para que entregadores completem seus estudos. O CEO do iFood se tornou porta-voz de educação do Pacto Global da ONU em março desse ano.</p>



<p>Com base nesses programas e regulamentado pelo NEM para a formação técnica e profissional, empresas como iFood podem criar cursos do tipo FIC e receber dinheiro público para oferecê-los em escolas públicas.</p>



<blockquote class="wp-block-quote is-layout-flow wp-block-quote-is-layout-flow">
<p>2. Definir os componentes curriculares cujos saberes precisam ser contemplados na oferta das áreas do conhecimento. Sugere-se que espanhol (alternativamente), arte, educação física, literatura, história, sociologia, filosofia, geografia, química, física, biologia e educação digital passem a figurar na composição da FGB.</p>
</blockquote>



<p>As disciplinas voltam a compor a Formação Geral Básica prevista nas 2.400 horas obrigatórias e permanecem organizadas por áreas do conhecimento. Essa é outra vitória importante do movimento de luta pela revogação, pois impõe o retorno de disciplinas consideradas desnecessárias pelo capital, isto é, para a formação de uma mão-de-obra limitada aos saberes estritamente necessários à execução do ofício. Há a inclusão de educação digital, sem especificar o caráter dessa nova disciplina. Além disso, espanhol figura como alternativa ao inglês, quando deveria se somar e não concorrer. Também não há menção a oferta de língua materna para populações indígenas, mas apesar de em tese ser uma vitória pode se transformar no seu contrário se não vinculado a proibição de entregar à iniciativa privada. &nbsp;</p>



<h2 class="wp-block-heading has-vivid-red-color has-text-color">Os “novos itinerários”, o Sistema S em Santa Catarina e o EaD no Ensino Médio</h2>



<blockquote class="wp-block-quote is-layout-flow wp-block-quote-is-layout-flow">
<p>3. Reduzir o número de itinerários formativos, que passam a se chamar percursos de aprofundamento e integração de estudos, de cinco para três, conforme segue: &#8211; Linguagens, Matemática e Ciências da Natureza. &#8211; Linguagens, Matemática e Ciências Humanas e Sociais. &#8211; Formação técnica e profissional.</p>



<p>4. Vedação ao uso de Educação a Distância na Formação Geral Básica e que se autorize o uso de até 20% na oferta para a Educação Profissional Técnica, sem prejuízo de previsão excepcional para situações específicas.</p>
</blockquote>



<p>Os itinerários formativos continuam, mas com outra cara. Sofrem uma redução e ganham um novo nome, “percursos de aprofundamento e integração de estudos”. O estudante terá que “escolher” como “aprofundar” seus estudos optando por uma das três áreas ofertadas para os itinerários: a) Linguagens, Matemática e Ciências da Natureza; b) Linguagens, Matemática e Ciências Humanas e Sociais; c) Formação técnica e profissional. Sendo que esses percursos de aprofundamento terão ao todo 600 horas previstas para serem distribuídas nos três anos do ensino médio.</p>



<p>Se o estudante escolher o itinerário de formação técnica e profissional poderá cursar esse itinerário em outra instituição – como as do Sistema S, SENAI e SENAC, como já está acontecendo em Santa Catarina por meio de parceria entre o governo de Jorginho Mello (Partido Liberal) e a FIESC (Federação dos Industriais de Santa Catarina). <a rel="noreferrer noopener" href="https://liberdadeeluta.org/contra-a-privatizacao-do-ensino-medio-fora-sistema-s-de-sc-revoga-nem/" target="_blank">O governo do estado vai pagar R$120 milhões ao Sistema S para absorver um total de 20 mil estudantes</a>, tendo como eixo ideológico a “Educação Empreendedora”, com total controle da Fiesc e dos capitalistas que a controlam.</p>



<p>Mesmo os “percursos” de ciências humanas e sociais ou ciências da natureza poderão ser ofertados a partir desse tipo de parceria público-privada que é a transferência direta de dinheiro público para as empresas privadas ao estilo do Prouni e Fies, no ensino superior. Qual o problema? A sustentação do capital privado através do Estado, recursos públicos que poderiam ser investidos nas escolas públicas, passam a enriquecer os capitalistas da educação.&nbsp; Um ataque frontal também aos professores que tem no horizonte a perspectiva de demissão em massa dado que a maioria desses profissionais da educação estão atrelados a contratos temporários.</p>



<p>Os novos itinerários continuam podendo ser ofertados através de Educação a Distância (EaD), uma única aula gravada e disponibilizada através de plataformas controladas pelas instituições privadas numa realidade em que cerca de metade dos estudantes não possui acesso a um computador com internet em casa<sup>3</sup>.</p>



<p>A permissão de 20% de oferta desses “percursos” para a formação técnica e profissional assemelha-se também a portaria nº 2.117, aprovada pelo governo Bolsonaro em 2019, que permite até 40% de oferta em EaD nos cursos presenciais nas Instituições de Ensino Superior. É uma manobra para manter a EaD no Ensino Médio e, portanto, manter a porta aberta para a privatização da escola pública, como visto no exemplo do Sistema S.</p>



<h2 class="wp-block-heading has-vivid-red-color has-text-color">Notório saber, ENEM 2024 e permanência estudantil</h2>



<blockquote class="wp-block-quote is-layout-flow wp-block-quote-is-layout-flow">
<p>5. Elaborar, em conjunto com os sistemas de ensino, documento orientador do reconhecimento de notório saber para atuação no ensino médio, com ênfase na formação técnica profissional.</p>
</blockquote>



<p>O governo Lula-Alckimin pretende regulamentar o notório saber. O que isso significa? Significa que a carreira de professor e os cursos de licenciatura permanecem seriamente ameaçados. Significa manter contratos precarizados, temporários e com baixa remuneração. Como vimos no caso dos cursos FIC e do Pronatec, empresas podem oferecer cursinhos descoordenados e sem habilitação profissional com base no notório saber.</p>



<p>Fica evidente que os cursos profissionalizantes e técnicos não serão capazes de habilitar técnica e profissionalmente os jovens dado a precariedade dessas propostas.</p>



<blockquote class="wp-block-quote is-layout-flow wp-block-quote-is-layout-flow">
<p>6. Manter o Enem 2024 circunscrito à FGB e que seu formato para os anos seguintes seja objeto de debate com a sociedade, no contexto da elaboração do novo Plano Nacional de Educação (PNE).</p>
</blockquote>



<p>Ao anunciar a consulta pública, o governo também anunciou que não iria realizar mudanças no Enem 2024, contudo, os estudantes que tiveram o NEM implementado em suas escolas estavam e continuam recebendo um conteúdo diferente do que será cobrado no exame. O fato é que mesmo que o governo tenha, após a consulta, decidido manter o Enem 2024 circunscrito a Formação Geral Básica, as escolas terão que retornar ao modelo anterior e isso significa uma fase de readaptação. Portanto, na prática, esses estudantes já foram prejudicados e manter o Enem 2024 circunscrito à FGB não vai mudar essa realidade.&nbsp;</p>



<blockquote class="wp-block-quote is-layout-flow wp-block-quote-is-layout-flow">
<p>7. O MEC anunciará estratégias, em conjunto com os sistemas de ensino e a sociedade civil, para a recomposição das aprendizagens dos estudantes afetados pela pandemia e pelos problemas de implementação do NEM. Proposta que promova a permanência dos estudantes, em especial os que se encontram em situação de vulnerabilidade; com fomento da oferta de educação profissional técnica e perspectiva de ampliação das matrículas em tempo integral.</p>
</blockquote>



<p>Como explicamos no primeiro ponto, ainda não há uma proposta clara de permanência estudantil para os estudantes do ensino médio nessas propostas de modificação do MEC. Também não há nenhuma estratégia clara para “recomposição das aprendizagens dos estudantes afetados pela pandemia e pelos problemas de implementação do NEM”.</p>



<p>A resposta do governo Lula-Alckmin foi o bloqueio de R$ 332 milhões em verbas para a alfabetização, transporte escolar e bolsas de estudo e mais R$ 452 milhões da saúde. No total, foram bloqueados R$ 1,5 bilhão do Orçamento de 2023. A medida significa que o governo só liberaria os recursos se não houvesse risco de descumprir o teto dos gastos.</p>



<p>Como se pretende recompor as aprendizagens com esse bloqueio? A mensagem do governo de conciliação é clara: primeiro vem o compromisso com o pagamento dos juros e amortização da Dívida Pública, depois e se der, damos algumas migalhas para a educação. De qualquer forma, jovens, apertem os cintos, pois estamos em crise e governamos para atender os interesses do capital.</p>



<h2 class="wp-block-heading has-vivid-red-color has-text-color">Não aceitamos os resultados da consulta pública. Lula, revogue o NEM!</h2>



<p>O governo apresentou recuos importantes como a recomposição da carga horária para a FGB, a redução dos itinerários e a limitação do EaD. Esses recuos são fruto da luta dos estudantes e profissionais da educação que se mobilizaram por cima das direções de seus movimentos e exigiram a revogação. Mas ainda assim, são recuos muito limitados e, como já dissemos, pode se transformar no seu contrário se não ligado ao cerne da questão, a privatização.</p>



<p>A proposta do governo terá de ser tramitada e nesse sentido o PL 2601/23, apresentado por parlamentares do PSOL e PV e elaborado por especialistas do Ensino Médio, é muito mais avançado do que as propostas apresentadas pelo governo, pois na prática, se o PL fosse aprovado como apresentado, tornaria inviável a implementação do NEM. <a href="https://liberdadeeluta.org/pl-2601-23-e-pela-revogacao-do-novo-ensino-medio-entenda-e-conheca-nossa-posicao/" target="_blank" rel="noreferrer noopener">Analisamos isso extensamente neste artigo</a>.</p>



<p>Em 2022 foram registradas 7,9 milhões de matrículas do ensino médio<sup>4</sup>, 6,6 milhões de estudantes são da rede pública de ensino. Estamos falando da vida e do futuro de milhões de estudantes. Para falar de qualquer recomposição de aprendizagem sem cair numa demagogia é necessário colocar em primeiro lugar a revogação do Novo Ensino Médio, o fim do vestibular e a defesa intransigente da educação pública, gratuita e para todos, em todos os níveis. A isso se soma também a exigência do fim do pagamento da Dívida Pública, interna e externa, que consome as riquezas produzidas pelos trabalhadores para enriquecer os parasitas do mercado financeiro. A juventude está angustiada sobre seu futuro. O capitalismo e seus administradores não apresentam nenhuma perspectiva séria de mudança ou de melhoria.</p>



<p>Como comunistas, compreendemos que é através da transformação radical da sociedade, por meio de uma revolução socialista, que a educação poderá ser finalmente transformada para atender o interesse da maioria das pessoas, para desenvolver seres humanos completos e não para aumentar os lucros do capital. <a href="https://www.marxismo.org.br/qual-escola-os-marxistas-defendem/" target="_blank" rel="noreferrer noopener">Os trabalhadores, quando tomaram o controle do Estado e planificaram a economia, mostraram um caminho para a transformação da escola</a>. É preciso conhecer essas experiências para que possamos compreender e explicar que há uma saída, que existe uma perspectiva: uma sociedade comunista, sem estados, sem propriedade privada dos grandes meios de produção. Onde a economia seja democraticamente controlada e dirigida pelos trabalhadores organizados em sovietes. Essa saída exige a ruptura completa e radical com essa velha e podre sociedade burguesa. Exige organização, preparação teórica e ação na luta de classes para construir a direção necessária para tornar vitoriosas as revoluções que já sacodem o velho mundo.</p>



<p><a href="https://forms.gle/eBNa7aSgNBt52Knw9" target="_blank" rel="noreferrer noopener">Se você é comunista e quer continuar a luta pela revogação do Novo Ensino Médio, organize-se</a>! Junte-se à Liberdade e Luta e construa células comunistas da Esquerda Marxista, seção brasileira da Corrente Marxista Internacional.</p>



<div class="clear"></div><div style="margin-top:10px; margin-bottom:10px;" class="divider divider-normal"></div>



<p><strong>Referências:</strong></p>



<p><sup>1</sup> Todos esses trechos foram retirados do Sumário da Consulta Pública, documento organizado pelo MEC. Ver em: <a href="https://marxismo.org.br/Users/PC/Downloads/Sumário COnsulta.pdf" target="_blank" rel="noreferrer noopener">file:///C:/Users/PC/Downloads/Sum%C3%A1rio%20COnsulta.pdf</a></p>



<p><sup>2</sup> Ver em: <a href="https://www1.folha.uol.com.br/educacao/2023/06/gestao-tarcisio-prepara-novo-modelo-de-ensino-tecnico-com-100-mil-vagas.shtml" target="_blank" rel="noreferrer noopener">https://www1.folha.uol.com.br/educacao/2023/06/gestao-tarcisio-prepara-novo-modelo-de-ensino-tecnico-com-100-mil-vagas.shtml</a></p>



<p><sup>3</sup> Ver em: <a href="https://www.poder360.com.br/brasil/55-dos-alunos-nao-tinham-acesso-a-internet-em-aulas-remotas-diz-ibge/" target="_blank" rel="noreferrer noopener">https://www.poder360.com.br/brasil/55-dos-alunos-nao-tinham-acesso-a-internet-em-aulas-remotas-diz-ibge/</a></p>



<p><sup>4</sup> Ver em: <a href="https://www.gov.br/inep/pt-br/assuntos/noticias/censo-escolar/mec-e-inep-divulgam-resultados-da-1a-etapa-do-censo-escolar-2022" target="_blank" rel="noreferrer noopener">https://www.gov.br/inep/pt-br/assuntos/noticias/censo-escolar/mec-e-inep-divulgam-resultados-da-1a-etapa-do-censo-escolar-2022</a></p>
<div class="sharedaddy sd-sharing-enabled"><div class="robots-nocontent sd-block sd-social sd-social-official sd-sharing"><h3 class="sd-title">Compartilhe isso:</h3><div class="sd-content"><ul><li class="share-facebook"><div class="fb-share-button" data-href="https://marxismo.org.br/nao-aceitamos-os-resultados-da-consulta-publica-lula-revogue-o-novo-ensino-medio/" data-layout="button_count"></div></li><li class="share-jetpack-whatsapp"><a rel="nofollow noopener noreferrer" data-shared="" class="share-jetpack-whatsapp sd-button" href="https://marxismo.org.br/nao-aceitamos-os-resultados-da-consulta-publica-lula-revogue-o-novo-ensino-medio/?share=jetpack-whatsapp" target="_blank" title="Clique para compartilhar no WhatsApp" ><span>WhatsApp</span></a></li><li class="share-telegram"><a rel="nofollow noopener noreferrer" data-shared="" class="share-telegram sd-button" href="https://marxismo.org.br/nao-aceitamos-os-resultados-da-consulta-publica-lula-revogue-o-novo-ensino-medio/?share=telegram" target="_blank" title="Clique para compartilhar no Telegram" ><span>Telegram</span></a></li><li class="share-twitter"><a href="https://twitter.com/share" class="twitter-share-button" data-url="https://marxismo.org.br/nao-aceitamos-os-resultados-da-consulta-publica-lula-revogue-o-novo-ensino-medio/" data-text="Não aceitamos os resultados da Consulta Pública - Lula, revogue o Novo Ensino Médio!" data-via="EM_CMI" >Tweet</a></li><li class="share-print"><a rel="nofollow noopener noreferrer" data-shared="" class="share-print sd-button" href="https://marxismo.org.br/nao-aceitamos-os-resultados-da-consulta-publica-lula-revogue-o-novo-ensino-medio/#print" target="_blank" title="Clique para imprimir" ><span>Imprimir</span></a></li><li class="share-end"></li></ul></div></div></div>					
									</div><!-- .entry /-->


								<div class="clear"></div>
			</div><!-- .post-inner -->

			<script type="application/ld+json" class="tie-schema-graph">{"@context":"http:\/\/schema.org","@type":"NewsArticle","dateCreated":"2023-08-23T14:57:06-03:00","datePublished":"2023-08-23T14:57:06-03:00","dateModified":"2023-08-23T15:13:34-03:00","headline":"N\u00e3o aceitamos os resultados da Consulta P\u00fablica &#8211; Lula, revogue o Novo Ensino M\u00e9dio!","name":"N\u00e3o aceitamos os resultados da Consulta P\u00fablica &#8211; Lula, revogue o Novo Ensino M\u00e9dio!","keywords":"consulta p\u00fablica,educa\u00e7\u00e3o,escola,NEM","url":"https:\/\/marxismo.org.br\/nao-aceitamos-os-resultados-da-consulta-publica-lula-revogue-o-novo-ensino-medio\/","description":"O Sum\u00e1rio da Consulta P\u00fablica foi apresentado pelo Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o (MEC) no dia 07 de agosto. Este sum\u00e1rio confirma nossa an\u00e1lise anterior, de que o objetivo do governo com a consulta era apres","copyrightYear":"2023","publisher":{"@id":"#Publisher","@type":"Organization","name":"Organiza\u00e7\u00e3o Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https:\/\/www.marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2024\/06\/Logo-OCI-provisorio-ICR-grande.png"},"sameAs":["https:\/\/www.facebook.com\/oci.comunista","https://marxismo.org.br/nao-aceitamos-os-resultados-da-consulta-publica-lula-revogue-o-novo-ensino-medio/\/\/twitter.com\/oci_comunista","https://marxismo.org.br/nao-aceitamos-os-resultados-da-consulta-publica-lula-revogue-o-novo-ensino-medio/\/\/www.youtube.com\/user\/esquerdamarxista","https://marxismo.org.br/nao-aceitamos-os-resultados-da-consulta-publica-lula-revogue-o-novo-ensino-medio/\/\/www.instagram.com\/oci.comunista\/","https:\/\/open.spotify.com\/show\/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8"]},"sourceOrganization":{"@id":"#Publisher"},"copyrightHolder":{"@id":"#Publisher"},"mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https:\/\/marxismo.org.br\/nao-aceitamos-os-resultados-da-consulta-publica-lula-revogue-o-novo-ensino-medio\/"},"author":{"@type":"Person","name":"Lucy Dias","url":"https:\/\/marxismo.org.br\/author\/lucy-dias\/"},"articleSection":"Educa\u00e7\u00e3o,Revoga NEM","articleBody":"\nO Sum\u00e1rio da Consulta P\u00fablica foi apresentado pelo Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o (MEC) no dia 07 de agosto. Este sum\u00e1rio confirma nossa an\u00e1lise anterior, de que o objetivo do governo com a consulta era apresentar uma reforma dentro da reforma, legitimada pela participa\u00e7\u00e3o da \u201ccomunidade escolar\u201d e de \u201cespecialistas\u201d, mantendo o central do ataque: a destrui\u00e7\u00e3o da escola p\u00fablica por meio da privatiza\u00e7\u00e3o. Neste artigo, vamos analisar as mudan\u00e7as propostas pelo MEC e os problemas fundamentais que elas apontam, bem como as lacunas que n\u00e3o est\u00e3o previstas nas propostas de mudan\u00e7a e que permanecem com a manuten\u00e7\u00e3o \u201cajustada\u201d do NEM.\n\n\n\nO ataque ao ensino t\u00e9cnico e o caminho para a privatiza\u00e7\u00e3o da escola p\u00fablica\n\n\n\n\n1. Recompor a carga hor\u00e1ria destinada \u00e0 Forma\u00e7\u00e3o Geral B\u00e1sica (FGB) para 2.400 horas, podendo haver exce\u00e7\u00e3o na oferta de cursos t\u00e9cnicos (de 800 e 1000 horas), fixando, nesse caso, um m\u00ednimo de 2.200 horas de FGB. Para cursos t\u00e9cnicos de 1.200 horas, o MEC priorizar\u00e1, em colabora\u00e7\u00e3o com os estados, amplia\u00e7\u00e3o de jornada por meio do Programa Escola em Tempo Integral, institu\u00eddo pela Lei n\u00ba 14.460, de 31 de julho.1\n\n\n\n\nA recomposi\u00e7\u00e3o da carga hor\u00e1ria comum obrigat\u00f3ria para a FGB para 2.400 horas para os tr\u00eas anos do ensino m\u00e9dio, como era antes da contrarreforma, \u00e9 uma conquista importante do movimento de luta pela revoga\u00e7\u00e3o do NEM. Com a nova proposta de modifica\u00e7\u00e3o do MEC, a chamada \u201cparte diversificada\u201d, ofertada por meio dos itiner\u00e1rios formativos e que contava com cerca de 1.200 horas, foi reduzida para 600 horas ao longo dos tr\u00eas anos do ensino m\u00e9dio.\n\n\n\nAo mesmo tempo, essa altera\u00e7\u00e3o cria dificuldades para a expans\u00e3o do ensino t\u00e9cnico e profissionalizante. Apenas 10% dos estudantes brasileiros cursam as modalidades de curso t\u00e9cnico. Nos pa\u00edses de capitalismo avan\u00e7ado, esse percentual chega a 50%, ultrapassando em lugares como a Finl\u00e2ndia, por exemplo, que totaliza 68%.\n\n\n\nMais de 65% dos cursos t\u00e9cnicos no Brasil hoje tem 1.200 horas como exig\u00eancia curricular do pr\u00f3prio MEC. Ao adicionar o m\u00ednimo de 2.200 horas de FGB aos cursos t\u00e9cnicos, a carga hor\u00e1ria total passaria a 3.400 horas, o que n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel de oferecer em cursos de turno \u00fanico (manh\u00e3, tarde ou noite). Para cumprir a carga hor\u00e1ria, as escolas que oferecem cursos t\u00e9cnicos teriam que investir recursos no ensino em tempo integral ou semi-integral, ou ent\u00e3o fechar vagas para atender com a atual estrutura. &nbsp;\n\n\n\nSegundo dados do Cat\u00e1logo Nacional de Cursos T\u00e9cnicos, que orienta a oferta de cursos desse tipo no pa\u00eds, existem 215 registros de cursos t\u00e9cnicos, sendo que 140 (65%) s\u00e3o cursos de 1.200 horas. Os cursos de 800 horas, que se encaixariam na nova proposta do governo, representam 37% dos cursos t\u00e9cnicos oferecidos no pa\u00eds. Dessa forma, o governo avan\u00e7a com Programa Escola em Tempo Integral \u2013 que na teoria est\u00e1 corret\u00edssimo \u2013 n\u00e3o fosse o car\u00e1ter excludente do programa, que termina por fechar as escolas com cursos de turno \u00fanico (modulares) e empurrar os estudantes trabalhadores para escolas mais distantes ou para a evas\u00e3o, j\u00e1 que at\u00e9 agora n\u00e3o havia um programa de perman\u00eancia estudantil associado a escola em tempo integral e ainda n\u00e3o h\u00e1 um programa claro sobre esse assunto, mesmo ap\u00f3s a consulta, como veremos adiante.\n\n\n\nLula sancionou um projeto que prev\u00ea ampliar em 1 milh\u00e3o at\u00e9 2024 as matr\u00edculas na modalidade t\u00e9cnica com R$ 4 bilh\u00f5es de repasse aos Estados e prefeituras. Contudo, o projeto inclui alunos da creche ao ensino m\u00e9dio, e n\u00e3o \u00e9 suficiente para a expans\u00e3o que seria necess\u00e1ria no ensino t\u00e9cnico.\n\n\n\nO terr\u00edvel caso do Centro Paula Souza e do governo Tarc\u00edsio em SP\n\n\n\nOutro aspecto \u00e9 a aplica\u00e7\u00e3o da expans\u00e3o da rede de ensino t\u00e9cnico por meio das secretarias e governos estaduais. Em S\u00e3o Paulo, desde 1911, o ensino t\u00e9cnico tem sido promovido pelo que \u00e9 hoje a autarquia do Centro Paula Souza (CPS), que concentra cerca de 140 mil matr\u00edculas de ensino m\u00e9dio integrado ao ensino t\u00e9cnico e \u00e9 refer\u00eancia na modalidade sendo uma escola p\u00fablica e gratuita, com acesso por meio de vestibulares. O governo de Tarc\u00edsio de Freitas (Republicanos) anunciou que planeja abrir mais 100 mil vagas de ensino t\u00e9cnico2 atrav\u00e9s da Coordenadoria de Educa\u00e7\u00e3o Profissional, criando uma esp\u00e9cie de rede paralela ao CPS. Esses cursos t\u00e9cnicos seriam ofertados por meio das escolas da rede estadual regulares, de maneira presencial, mas com profissionais que n\u00e3o ser\u00e3o necessariamente professores. Com isso, o governo do estado deixa de investir no Novotec que foi criado pela gest\u00e3o Doria (PSDB) e que tem cerca de 35 mil matr\u00edculas.\n\n\n\nO modelo pretende ampliar a oferta de cursos t\u00e9cnicos de maneira r\u00e1pida sem os investimentos necess\u00e1rios e ainda destruindo uma estrutura que j\u00e1 conta com profissionais capacitados e experi\u00eancia de atua\u00e7\u00e3o. Isso est\u00e1 se iniciando com as escolas estaduais no entorno de uma Etec, que est\u00e3o sendo transformadas em escolas Programa Escola Integral (PEIs) e que passam a ofertar os mesmos cursos t\u00e9cnicos que a Etec da vizinhan\u00e7a oferece. Tem como objetivo esvaziar os cursos t\u00e9cnicos oferecidos pelo Centro Paula Souza, uma vez que os estudantes ainda precisam passar pelo vestibular para entrar e pagar a prova.&nbsp; Quem faria isso se pode estudar um curso t\u00e9cnico na rede estadual? Contudo, os cursos das PEIs s\u00e3o mais precarizados e sem estrutura, sem laborat\u00f3rios, bibliotecas e recursos que j\u00e1 s\u00e3o oferecidos nas Etecs.\n\n\n\nA Seduc iniciou uma consulta com os estudantes do primeiro ano do ensino m\u00e9dio em S\u00e3o Paulo sobre o interesse em cursar o ensino t\u00e9cnico. Os estudantes est\u00e3o sendo consultados sobre ingressar em cursos como Administra\u00e7\u00e3o, Log\u00edstica, Vendas, Agroneg\u00f3cio, Hotelaria e Eventos, Farm\u00e1cia, Enfermagem, Desenvolvimento de Sistemas, Ci\u00eancia de Dados (experimental) e Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica (experimental), sendo que os dois \u00faltimos s\u00e3o cursos que sequer est\u00e3o presentes no Cat\u00e1logo Nacional de Cursos T\u00e9cnicos.\n\n\n\nEst\u00e1 claro que com esse projeto o governo de Tarc\u00edsio &nbsp;\u2013 ultraliberal e privatista \u2013 &nbsp;pretende firmar parcerias p\u00fablico-privadas, baseadas no not\u00f3rio saber, para a oferta dos cursos t\u00e9cnicos e, portanto, privatizar massivamente a modalidade no estado de S\u00e3o Paulo, promovendo a destrui\u00e7\u00e3o do CPS e do patrim\u00f4nio p\u00fablico, demiss\u00e3o em massa de professores qualificados e recontrata\u00e7\u00e3o com base no not\u00f3rio saber (cabos eleitorais nas pr\u00f3ximas elei\u00e7\u00f5es), tudo referendado pelo NEM.\n\n\n\n\u00c9 preciso lembrar que o Secret\u00e1rio de Educa\u00e7\u00e3o, Rodrigo Feder, \u00e9 o mesmo que duplicou as vagas em ensino t\u00e9cnico no Paran\u00e1 com base em aulas transmitidas aos alunos por meio de uma televis\u00e3o dentro da sala de aula. Para realizar tal ataque ele fez um contrato de R$ 2,7 milh\u00f5es com uma afiliada da TV Record, a RICTV, que n\u00e3o pega em todas as regi\u00f5es, enquanto a tv estatal que chega a todo estado foi descartada. Trata-se de um capitalista de rapina assaltando os cofres p\u00fablicos para aumentar seus pr\u00f3prios lucros.\n\n\n\nEste desmonte, associado a uma contrarreforma administrativa que piora as condi\u00e7\u00f5es de trabalho dos professores e um reajuste p\u00edfio de 6%, levou a que 116 escolas t\u00e9cnicas deflagrassem uma greve desde o dia 08 de agosto, que combina demandas imediatas como o reajuste e plano de carreira com demandas pol\u00edticas como o Fora Feder e Fora Tarc\u00edsio.\n\n\n\nOs camaradas do coletivo Educadores pelo Socialismo est\u00e3o atuando nessa greve. Assim como os jovens militantes da Liberdade e Luta e do Gr\u00eamio Livre Os\u00f3rio C\u00e9sar da Etec de Franco da Rocha.\n\n\n\nCursos FIC, Pronatec e o iFood\n\n\n\nEm um texto circulado pelo Prof. Dr. Daniel Cara, da Faculdade de Educa\u00e7\u00e3o da USP, ele e a Prof.\u00aa Dr.\u00aa M\u00f4nica Ribeiro, especialista em Ensino M\u00e9dio, apontam que \u201ch\u00e1 a possibilidade absurda de se manter os cursos de qualifica\u00e7\u00e3o, cursos FIC, que n\u00e3o asseguram a habilita\u00e7\u00e3o profissional. \u00c9 uma carga hor\u00e1ria formada pela jun\u00e7\u00e3o de v\u00e1rios cursinhos descoordenados\u201d. Os cursos FIC &nbsp;(Forma\u00e7\u00e3o Inicial Continuada), com carga hor\u00e1ria m\u00ednima de 160 horas, podem ser ofertados por meio de parcerias com empresas privadas por meio do Pronatec. Para completar a carga hor\u00e1ria de 600 horas dos novos itiner\u00e1rios formativos, desses \u201cpercursos de aprofundamento\u201d, a escola pode contratar essas empresas que ofertam cursos como o de \u201cajudante de pedreiro\u201d com 180 horas de dura\u00e7\u00e3o ou \u201cauxiliar de maquinista\u201d com 340 horas de dura\u00e7\u00e3o.\n\n\n\nO iFood j\u00e1 entendeu que isso \u00e9 uma boa fonte de lucro e est\u00e1 investido pesado na \u00e1rea da educa\u00e7\u00e3o, se tornou a mantenedora oficial da ONG Todos pela Educa\u00e7\u00e3o em agosto de 2021, criou o Pot\u00eancia Tech, plataforma com cursos e bolsas de estudo para forma\u00e7\u00e3o em tecnologia. E em janeiro de 2022 iniciou o programa Meu Diploma de Ensino M\u00e9dio, para que entregadores completem seus estudos. O CEO do iFood se tornou porta-voz de educa\u00e7\u00e3o do Pacto Global da ONU em mar\u00e7o desse ano.\n\n\n\nCom base nesses programas e regulamentado pelo NEM para a forma\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica e profissional, empresas como iFood podem criar cursos do tipo FIC e receber dinheiro p\u00fablico para oferec\u00ea-los em escolas p\u00fablicas.\n\n\n\n\n2. Definir os componentes curriculares cujos saberes precisam ser contemplados na oferta das \u00e1reas do conhecimento. Sugere-se que espanhol (alternativamente), arte, educa\u00e7\u00e3o f\u00edsica, literatura, hist\u00f3ria, sociologia, filosofia, geografia, qu\u00edmica, f\u00edsica, biologia e educa\u00e7\u00e3o digital passem a figurar na composi\u00e7\u00e3o da FGB.\n\n\n\n\nAs disciplinas voltam a compor a Forma\u00e7\u00e3o Geral B\u00e1sica prevista nas 2.400 horas obrigat\u00f3rias e permanecem organizadas por \u00e1reas do conhecimento. Essa \u00e9 outra vit\u00f3ria importante do movimento de luta pela revoga\u00e7\u00e3o, pois imp\u00f5e o retorno de disciplinas consideradas desnecess\u00e1rias pelo capital, isto \u00e9, para a forma\u00e7\u00e3o de uma m\u00e3o-de-obra limitada aos saberes estritamente necess\u00e1rios \u00e0 execu\u00e7\u00e3o do of\u00edcio. H\u00e1 a inclus\u00e3o de educa\u00e7\u00e3o digital, sem especificar o car\u00e1ter dessa nova disciplina. Al\u00e9m disso, espanhol figura como alternativa ao ingl\u00eas, quando deveria se somar e n\u00e3o concorrer. Tamb\u00e9m n\u00e3o h\u00e1 men\u00e7\u00e3o a oferta de l\u00edngua materna para popula\u00e7\u00f5es ind\u00edgenas, mas apesar de em tese ser uma vit\u00f3ria pode se transformar no seu contr\u00e1rio se n\u00e3o vinculado a proibi\u00e7\u00e3o de entregar \u00e0 iniciativa privada. &nbsp;\n\n\n\nOs \u201cnovos itiner\u00e1rios\u201d, o Sistema S em Santa Catarina e o EaD no Ensino M\u00e9dio\n\n\n\n\n3. Reduzir o n\u00famero de itiner\u00e1rios formativos, que passam a se chamar percursos de aprofundamento e integra\u00e7\u00e3o de estudos, de cinco para tr\u00eas, conforme segue: - Linguagens, Matem\u00e1tica e Ci\u00eancias da Natureza. - Linguagens, Matem\u00e1tica e Ci\u00eancias Humanas e Sociais. - Forma\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica e profissional.\n\n\n\n4. Veda\u00e7\u00e3o ao uso de Educa\u00e7\u00e3o a Dist\u00e2ncia na Forma\u00e7\u00e3o Geral B\u00e1sica e que se autorize o uso de at\u00e9 20% na oferta para a Educa\u00e7\u00e3o Profissional T\u00e9cnica, sem preju\u00edzo de previs\u00e3o excepcional para situa\u00e7\u00f5es espec\u00edficas.\n\n\n\n\nOs itiner\u00e1rios formativos continuam, mas com outra cara. Sofrem uma redu\u00e7\u00e3o e ganham um novo nome, \u201cpercursos de aprofundamento e integra\u00e7\u00e3o de estudos\u201d. O estudante ter\u00e1 que \u201cescolher\u201d como \u201caprofundar\u201d seus estudos optando por uma das tr\u00eas \u00e1reas ofertadas para os itiner\u00e1rios: a) Linguagens, Matem\u00e1tica e Ci\u00eancias da Natureza; b) Linguagens, Matem\u00e1tica e Ci\u00eancias Humanas e Sociais; c) Forma\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica e profissional. Sendo que esses percursos de aprofundamento ter\u00e3o ao todo 600 horas previstas para serem distribu\u00eddas nos tr\u00eas anos do ensino m\u00e9dio.\n\n\n\nSe o estudante escolher o itiner\u00e1rio de forma\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica e profissional poder\u00e1 cursar esse itiner\u00e1rio em outra institui\u00e7\u00e3o \u2013 como as do Sistema S, SENAI e SENAC, como j\u00e1 est\u00e1 acontecendo em Santa Catarina por meio de parceria entre o governo de Jorginho Mello (Partido Liberal) e a FIESC (Federa\u00e7\u00e3o dos Industriais de Santa Catarina). O governo do estado vai pagar R$120 milh\u00f5es ao Sistema S para absorver um total de 20 mil estudantes, tendo como eixo ideol\u00f3gico a \u201cEduca\u00e7\u00e3o Empreendedora\u201d, com total controle da Fiesc e dos capitalistas que a controlam.\n\n\n\nMesmo os \u201cpercursos\u201d de ci\u00eancias humanas e sociais ou ci\u00eancias da natureza poder\u00e3o ser ofertados a partir desse tipo de parceria p\u00fablico-privada que \u00e9 a transfer\u00eancia direta de dinheiro p\u00fablico para as empresas privadas ao estilo do Prouni e Fies, no ensino superior. Qual o problema? A sustenta\u00e7\u00e3o do capital privado atrav\u00e9s do Estado, recursos p\u00fablicos que poderiam ser investidos nas escolas p\u00fablicas, passam a enriquecer os capitalistas da educa\u00e7\u00e3o.&nbsp; Um ataque frontal tamb\u00e9m aos professores que tem no horizonte a perspectiva de demiss\u00e3o em massa dado que a maioria desses profissionais da educa\u00e7\u00e3o est\u00e3o atrelados a contratos tempor\u00e1rios.\n\n\n\nOs novos itiner\u00e1rios continuam podendo ser ofertados atrav\u00e9s de Educa\u00e7\u00e3o a Dist\u00e2ncia (EaD), uma \u00fanica aula gravada e disponibilizada atrav\u00e9s de plataformas controladas pelas institui\u00e7\u00f5es privadas numa realidade em que cerca de metade dos estudantes n\u00e3o possui acesso a um computador com internet em casa3.\n\n\n\nA permiss\u00e3o de 20% de oferta desses \u201cpercursos\u201d para a forma\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica e profissional assemelha-se tamb\u00e9m a portaria n\u00ba 2.117, aprovada pelo governo Bolsonaro em 2019, que permite at\u00e9 40% de oferta em EaD nos cursos presenciais nas Institui\u00e7\u00f5es de Ensino Superior. \u00c9 uma manobra para manter a EaD no Ensino M\u00e9dio e, portanto, manter a porta aberta para a privatiza\u00e7\u00e3o da escola p\u00fablica, como visto no exemplo do Sistema S.\n\n\n\nNot\u00f3rio saber, ENEM 2024 e perman\u00eancia estudantil\n\n\n\n\n5. Elaborar, em conjunto com os sistemas de ensino, documento orientador do reconhecimento de not\u00f3rio saber para atua\u00e7\u00e3o no ensino m\u00e9dio, com \u00eanfase na forma\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica profissional.\n\n\n\n\nO governo Lula-Alckimin pretende regulamentar o not\u00f3rio saber. O que isso significa? Significa que a carreira de professor e os cursos de licenciatura permanecem seriamente amea\u00e7ados. Significa manter contratos precarizados, tempor\u00e1rios e com baixa remunera\u00e7\u00e3o. Como vimos no caso dos cursos FIC e do Pronatec, empresas podem oferecer cursinhos descoordenados e sem habilita\u00e7\u00e3o profissional com base no not\u00f3rio saber.\n\n\n\nFica evidente que os cursos profissionalizantes e t\u00e9cnicos n\u00e3o ser\u00e3o capazes de habilitar t\u00e9cnica e profissionalmente os jovens dado a precariedade dessas propostas.\n\n\n\n\n6. Manter o Enem 2024 circunscrito \u00e0 FGB e que seu formato para os anos seguintes seja objeto de debate com a sociedade, no contexto da elabora\u00e7\u00e3o do novo Plano Nacional de Educa\u00e7\u00e3o (PNE).\n\n\n\n\nAo anunciar a consulta p\u00fablica, o governo tamb\u00e9m anunciou que n\u00e3o iria realizar mudan\u00e7as no Enem 2024, contudo, os estudantes que tiveram o NEM implementado em suas escolas estavam e continuam recebendo um conte\u00fado diferente do que ser\u00e1 cobrado no exame. O fato \u00e9 que mesmo que o governo tenha, ap\u00f3s a consulta, decidido manter o Enem 2024 circunscrito a Forma\u00e7\u00e3o Geral B\u00e1sica, as escolas ter\u00e3o que retornar ao modelo anterior e isso significa uma fase de readapta\u00e7\u00e3o. Portanto, na pr\u00e1tica, esses estudantes j\u00e1 foram prejudicados e manter o Enem 2024 circunscrito \u00e0 FGB n\u00e3o vai mudar essa realidade.&nbsp;\n\n\n\n\n7. O MEC anunciar\u00e1 estrat\u00e9gias, em conjunto com os sistemas de ensino e a sociedade civil, para a recomposi\u00e7\u00e3o das aprendizagens dos estudantes afetados pela pandemia e pelos problemas de implementa\u00e7\u00e3o do NEM. Proposta que promova a perman\u00eancia dos estudantes, em especial os que se encontram em situa\u00e7\u00e3o de vulnerabilidade; com fomento da oferta de educa\u00e7\u00e3o profissional t\u00e9cnica e perspectiva de amplia\u00e7\u00e3o das matr\u00edculas em tempo integral.\n\n\n\n\nComo explicamos no primeiro ponto, ainda n\u00e3o h\u00e1 uma proposta clara de perman\u00eancia estudantil para os estudantes do ensino m\u00e9dio nessas propostas de modifica\u00e7\u00e3o do MEC. Tamb\u00e9m n\u00e3o h\u00e1 nenhuma estrat\u00e9gia clara para \u201crecomposi\u00e7\u00e3o das aprendizagens dos estudantes afetados pela pandemia e pelos problemas de implementa\u00e7\u00e3o do NEM\u201d.\n\n\n\nA resposta do governo Lula-Alckmin foi o bloqueio de R$ 332 milh\u00f5es em verbas para a alfabetiza\u00e7\u00e3o, transporte escolar e bolsas de estudo e mais R$ 452 milh\u00f5es da sa\u00fade. No total, foram bloqueados R$ 1,5 bilh\u00e3o do Or\u00e7amento de 2023. A medida significa que o governo s\u00f3 liberaria os recursos se n\u00e3o houvesse risco de descumprir o teto dos gastos.\n\n\n\nComo se pretende recompor as aprendizagens com esse bloqueio? A mensagem do governo de concilia\u00e7\u00e3o \u00e9 clara: primeiro vem o compromisso com o pagamento dos juros e amortiza\u00e7\u00e3o da D\u00edvida P\u00fablica, depois e se der, damos algumas migalhas para a educa\u00e7\u00e3o. De qualquer forma, jovens, apertem os cintos, pois estamos em crise e governamos para atender os interesses do capital.\n\n\n\nN\u00e3o aceitamos os resultados da consulta p\u00fablica. Lula, revogue o NEM!\n\n\n\nO governo apresentou recuos importantes como a recomposi\u00e7\u00e3o da carga hor\u00e1ria para a FGB, a redu\u00e7\u00e3o dos itiner\u00e1rios e a limita\u00e7\u00e3o do EaD. Esses recuos s\u00e3o fruto da luta dos estudantes e profissionais da educa\u00e7\u00e3o que se mobilizaram por cima das dire\u00e7\u00f5es de seus movimentos e exigiram a revoga\u00e7\u00e3o. Mas ainda assim, s\u00e3o recuos muito limitados e, como j\u00e1 dissemos, pode se transformar no seu contr\u00e1rio se n\u00e3o ligado ao cerne da quest\u00e3o, a privatiza\u00e7\u00e3o.\n\n\n\nA proposta do governo ter\u00e1 de ser tramitada e nesse sentido o PL 2601\/23, apresentado por parlamentares do PSOL e PV e elaborado por especialistas do Ensino M\u00e9dio, \u00e9 muito mais avan\u00e7ado do que as propostas apresentadas pelo governo, pois na pr\u00e1tica, se o PL fosse aprovado como apresentado, tornaria invi\u00e1vel a implementa\u00e7\u00e3o do NEM. Analisamos isso extensamente neste artigo.\n\n\n\nEm 2022 foram registradas 7,9 milh\u00f5es de matr\u00edculas do ensino m\u00e9dio4, 6,6 milh\u00f5es de estudantes s\u00e3o da rede p\u00fablica de ensino. Estamos falando da vida e do futuro de milh\u00f5es de estudantes. Para falar de qualquer recomposi\u00e7\u00e3o de aprendizagem sem cair numa demagogia \u00e9 necess\u00e1rio colocar em primeiro lugar a revoga\u00e7\u00e3o do Novo Ensino M\u00e9dio, o fim do vestibular e a defesa intransigente da educa\u00e7\u00e3o p\u00fablica, gratuita e para todos, em todos os n\u00edveis. A isso se soma tamb\u00e9m a exig\u00eancia do fim do pagamento da D\u00edvida P\u00fablica, interna e externa, que consome as riquezas produzidas pelos trabalhadores para enriquecer os parasitas do mercado financeiro. A juventude est\u00e1 angustiada sobre seu futuro. O capitalismo e seus administradores n\u00e3o apresentam nenhuma perspectiva s\u00e9ria de mudan\u00e7a ou de melhoria.\n\n\n\nComo comunistas, compreendemos que \u00e9 atrav\u00e9s da transforma\u00e7\u00e3o radical da sociedade, por meio de uma revolu\u00e7\u00e3o socialista, que a educa\u00e7\u00e3o poder\u00e1 ser finalmente transformada para atender o interesse da maioria das pessoas, para desenvolver seres humanos completos e n\u00e3o para aumentar os lucros do capital. Os trabalhadores, quando tomaram o controle do Estado e planificaram a economia, mostraram um caminho para a transforma\u00e7\u00e3o da escola. \u00c9 preciso conhecer essas experi\u00eancias para que possamos compreender e explicar que h\u00e1 uma sa\u00edda, que existe uma perspectiva: uma sociedade comunista, sem estados, sem propriedade privada dos grandes meios de produ\u00e7\u00e3o. Onde a economia seja democraticamente controlada e dirigida pelos trabalhadores organizados em sovietes. Essa sa\u00edda exige a ruptura completa e radical com essa velha e podre sociedade burguesa. Exige organiza\u00e7\u00e3o, prepara\u00e7\u00e3o te\u00f3rica e a\u00e7\u00e3o na luta de classes para construir a dire\u00e7\u00e3o necess\u00e1ria para tornar vitoriosas as revolu\u00e7\u00f5es que j\u00e1 sacodem o velho mundo.\n\n\n\nSe voc\u00ea \u00e9 comunista e quer continuar a luta pela revoga\u00e7\u00e3o do Novo Ensino M\u00e9dio, organize-se! Junte-se \u00e0 Liberdade e Luta e construa c\u00e9lulas comunistas da Esquerda Marxista, se\u00e7\u00e3o brasileira da Corrente Marxista Internacional.\n\n\n\n\n\n\n\nRefer\u00eancias:\n\n\n\n1 Todos esses trechos foram retirados do Sum\u00e1rio da Consulta P\u00fablica, documento organizado pelo MEC. Ver em: file:\/\/\/C:\/Users\/PC\/Downloads\/Sum%C3%A1rio%20COnsulta.pdf\n\n\n\n2 Ver em: https:\/\/www1.folha.uol.com.br\/educacao\/2023\/06\/gestao-tarcisio-prepara-novo-modelo-de-ensino-tecnico-com-100-mil-vagas.shtml\n\n\n\n3 Ver em: https:\/\/www.poder360.com.br\/brasil\/55-dos-alunos-nao-tinham-acesso-a-internet-em-aulas-remotas-diz-ibge\/\n\n\n\n4 Ver em: https:\/\/www.gov.br\/inep\/pt-br\/assuntos\/noticias\/censo-escolar\/mec-e-inep-divulgam-resultados-da-1a-etapa-do-censo-escolar-2022\n","image":{"@type":"ImageObject","url":"https:\/\/i0.wp.com\/marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2023\/08\/52749573958_a0c8db8147_k-1.jpg?fit=2048%2C1187&ssl=1","width":2048,"height":1187}}</script>
		</article><!-- .post-listing -->
		

		
		

		
		
		
		
				
<div id="comments">


<div class="clear"></div>


</div><!-- #comments -->

	</div><!-- .content -->
<aside id="sidebar">
	<div class="theiaStickySidebar">
		<div class="search-block-large widget">
			<form method="get" action="https://marxismo.org.br/">
				<button class="search-button" type="submit" value="Pesquisa"><i class="fa fa-search"></i></button>
				<input type="text" id="s" name="s" value="Pesquisa" onfocus="if (this.value == 'Pesquisa') {this.value = '';}" onblur="if (this.value == '') {this.value = 'Pesquisa';}"  />
			</form>
		</div><!-- .search-block /-->
<div id="social-8" class="widget social-icons-widget"><div class="widget-top"><h4>Redes Sociais</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div class="social-icons social-colored">
		<a class="ttip-none" title="Facebook" href="https://www.facebook.com/oci.comunista" target="_blank"><i class="fa fa-facebook"></i></a><a class="ttip-none" title="Twitter" href="https://twitter.com/oci_comunista" target="_blank"><i class="fa fa-twitter"></i></a><a class="ttip-none" title="Youtube" href="https://www.youtube.com/user/esquerdamarxista" target="_blank"><i class="fa fa-youtube"></i></a><a class="ttip-none" title="instagram" href="https://www.instagram.com/oci.comunista/" target="_blank"><i class="fa fa-instagram"></i></a><a class="ttip-none" title="spotify" href="https://open.spotify.com/show/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8" target="_blank"><i class="fa fa-spotify"></i></a>
		<a class="ttip-none"  title="TikTok" href="https://www.tiktok.com/@oci.comunista" target="_blank"><i class="fa &lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;"></i></a>	</div>

</div></div><!-- .widget /--><div id="text-html-widget-46" class="widget text-html"><div class="widget-top"><h4>Acesse</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container"><div ><a href="https://www.marxist.com/"  target="_blank"><img class="size-full wp-image-6856 aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/teste-sidebar-3.jpg" alt="" width="390" height="144" /></a>

<a href="http://liberdadeeluta.org/" target="_blank"><img class="wp-image-6852 size-full aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_02.jpg" width="390" height="144" /></a>

<a href="http://www.livrariamarxista.com.br/" target="_blank"><img class="wp-image-6848 size-full aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_03.jpg" width="390" height="144" /></a>

<a href="https://www.marxismo.org.br/mulherespelosocialismo/" target="_blank"><img class="size-full wp-image-6855 aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_04.jpg" alt="" width="390" height="390" /></a>

<a href="https://www.marxismo.org.br/movimento-negro-socialista/" target="_blank"><img class="size-full wp-image-6855 aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_05.jpg" alt="" width="390" height="144" /></a>


				</div><div class="clear"></div></div></div><!-- .widget /--><div id="posts-list-widget-3" class="widget posts-list"><div class="widget-top"><h4>Publicações Recentes		</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">				<ul>
							<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/os-motivos-pelos-quais-um-militante-da-oci-renuncia-ao-seu-posto-na-direcao-do-sindicato-dos-metroviarios-de-sp/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/os-motivos-pelos-quais-um-militante-da-oci-renuncia-ao-seu-posto-na-direcao-do-sindicato-dos-metroviarios-de-sp/">Os motivos pelos quais um militante da OCI renuncia ao seu posto na direção do Sindicato dos Metroviários de SP</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>01/08/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/pedro-moro-pede-demissao-da-cptm-e-mais-uma-vez-a-farsa-da-privatizacao-e-exposta/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/pedro-moro-pede-demissao-da-cptm-e-mais-uma-vez-a-farsa-da-privatizacao-e-exposta/">Pedro Moro pede demissão da CPTM e mais uma vez a farsa da privatização é exposta</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>01/08/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/a-luta-pela-reducao-da-jornada-de-trabalho-sem-reducao-salarial/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/a-luta-pela-reducao-da-jornada-de-trabalho-sem-reducao-salarial/">A luta pela redução da jornada de trabalho sem redução salarial </a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>31/07/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/abaixo-o-regime-assassino-de-hasina-vitoria-para-os-estudantes-de-bangladesh-declaracao-da-icr/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/abaixo-o-regime-assassino-de-hasina-vitoria-para-os-estudantes-de-bangladesh-declaracao-da-icr/">Abaixo o regime assassino de Hasina! Vitória para os estudantes de Bangladesh! – Declaração da ICR</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>30/07/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/nota-urgente-sobre-a-venezuela-como-chegamos-a-este-beco-sem-saida/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/nota-urgente-sobre-a-venezuela-como-chegamos-a-este-beco-sem-saida/">Nota urgente sobre a Venezuela – Como chegamos a este beco sem saída?</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>30/07/2024</span>		</li>
						</ul>
		<div class="clear"></div>
	</div></div><!-- .widget /--><div id="ads250_250-widget-7" class="widget e3lan e3lan250_250-widget"><div class="widget-top"><h4>Assine O Comunismo</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div  class="e3lan-widget-content e3lan250-250">
								<div class="e3lan-cell">
				<a href="https://livrariamarxista.com.br/produto/jornal-o-comunismo/"  target="_blank"  >					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/capa-OC-site.jpg" alt="" />
				</a>			</div>
				</div>
	</div></div><!-- .widget /--><div id="ads250_250-widget-25" class="widget e3lan e3lan250_250-widget"><div class="widget-top"><h4>Manifesto</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div  class="e3lan-widget-content e3lan250-250">
								<div class="e3lan-cell">
				<a href="https://www.marxismo.org.br/manifesto-da-internacional-comunista-revolucionaria/"  target="_blank"  >					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/manifesto-graphic-website.jpg" alt="" />
				</a>			</div>
				</div>
	</div></div><!-- .widget /--><div id="ads250_250-widget-17" class="widget e3lan e3lan250_250-widget"><div class="widget-top"><h4>América Socialista &#8211; Em Defesa do Marxismo</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div  class="e3lan-widget-content e3lan250-250">
								<div class="e3lan-cell">
				<a href="https://livrariamarxista.com.br/produto/america-socialista-24/"  target="_blank"  >					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/Divulgacao-artigos-AS-24.jpg" alt="" />
				</a>			</div>
				</div>
	</div></div><!-- .widget /-->	</div><!-- .theiaStickySidebar /-->
</aside><!-- #sidebar /-->	<div class="clear"></div>
</div><!-- .container /-->

				
<div class="clear"></div>
<div class="footer-bottom">
	<div class="container">
		<div class="alignright">
					</div>
				<div class="social-icons">
		<a class="ttip-none" title="Facebook" href="https://www.facebook.com/oci.comunista" target="_blank"><i class="fa fa-facebook"></i></a><a class="ttip-none" title="Twitter" href="https://twitter.com/oci_comunista" target="_blank"><i class="fa fa-twitter"></i></a><a class="ttip-none" title="Youtube" href="https://www.youtube.com/user/esquerdamarxista" target="_blank"><i class="fa fa-youtube"></i></a><a class="ttip-none" title="instagram" href="https://www.instagram.com/oci.comunista/" target="_blank"><i class="fa fa-instagram"></i></a><a class="ttip-none" title="spotify" href="https://open.spotify.com/show/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8" target="_blank"><i class="fa fa-spotify"></i></a>
		<a class="ttip-none"  title="TikTok" href="https://www.tiktok.com/@oci.comunista" target="_blank"><i class="fa &lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;"></i></a>	</div>

		
		<div class="alignleft">
			© Copyright 2024, Esquerda Marxista		</div>
		<div class="clear"></div>
	</div><!-- .Container -->
</div><!-- .Footer bottom -->

</div><!-- .inner-Wrapper -->
</div><!-- #Wrapper -->
</div><!-- .Wrapper-outer -->
	<div id="topcontrol" class="fa fa-angle-up" title="Role Para Cima"></div>
<div id="fb-root"></div>

<div id="um_upload_single" style="display:none;"></div>

<div id="um_view_photo" style="display:none;">
	<a href="javascript:void(0);" data-action="um_remove_modal" class="um-modal-close" aria-label="Close view photo modal">
		<i class="um-faicon-times"></i>
	</a>

	<div class="um-modal-body photo">
		<div class="um-modal-photo"></div>
	</div>
</div>
<div id="reading-position-indicator"></div>			<script type='text/javascript'>
				const lazyloadRunObserver = () => {
					const lazyloadBackgrounds = document.querySelectorAll( `.e-con.e-parent:not(.e-lazyloaded)` );
					const lazyloadBackgroundObserver = new IntersectionObserver( ( entries ) => {
						entries.forEach( ( entry ) => {
							if ( entry.isIntersecting ) {
								let lazyloadBackground = entry.target;
								if( lazyloadBackground ) {
									lazyloadBackground.classList.add( 'e-lazyloaded' );
								}
								lazyloadBackgroundObserver.unobserve( entry.target );
							}
						});
					}, { rootMargin: '200px 0px 200px 0px' } );
					lazyloadBackgrounds.forEach( ( lazyloadBackground ) => {
						lazyloadBackgroundObserver.observe( lazyloadBackground );
					} );
				};
				const events = [
					'DOMContentLoaded',
					'elementor/lazyload/observe',
				];
				events.forEach( ( event ) => {
					document.addEventListener( event, lazyloadRunObserver );
				} );
			</script>
						<div id="fb-root"></div>
			<script>(function(d, s, id) { var js, fjs = d.getElementsByTagName(s)[0]; if (d.getElementById(id)) return; js = d.createElement(s); js.id = id; js.src = 'https://connect.facebook.net/pt_BR/sdk.js#xfbml=1&amp;appId=249643311490&version=v2.3'; fjs.parentNode.insertBefore(js, fjs); }(document, 'script', 'facebook-jssdk'));</script>
			<script>
			document.body.addEventListener( 'is.post-load', function() {
				if ( 'undefined' !== typeof FB ) {
					FB.XFBML.parse();
				}
			} );
			</script>
						<script>!function(d,s,id){var js,fjs=d.getElementsByTagName(s)[0],p=/^http:/.test(d.location)?'http':'https';if(!d.getElementById(id)){js=d.createElement(s);js.id=id;js.src=p+'://platform.twitter.com/widgets.js';fjs.parentNode.insertBefore(js,fjs);}}(document, 'script', 'twitter-wjs');</script>
			<script type="text/javascript" id="tie-scripts-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var tie = {"mobile_menu_active":"true","mobile_menu_top":"","lightbox_all":"true","lightbox_gallery":"true","woocommerce_lightbox":"","lightbox_skin":"dark","lightbox_thumb":"vertical","lightbox_arrows":"","sticky_sidebar":"1","is_singular":"1","reading_indicator":"true","lang_no_results":"No Results","lang_results_found":"Results Found"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/tie-scripts.js" id="tie-scripts-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/ilightbox.packed.js" id="tie-ilightbox-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/underscore.min.js" id="underscore-js"></script>
<script type="text/javascript" id="wp-util-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var _wpUtilSettings = {"ajax":{"url":"\/wp-admin\/admin-ajax.php"}};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/wp-util.min.js" id="wp-util-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/dist/hooks.min.js" id="wp-hooks-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/dist/i18n.min.js" id="wp-i18n-js"></script>
<script type="text/javascript" id="wp-i18n-js-after">
/* <![CDATA[ */
wp.i18n.setLocaleData( { 'text direction\u0004ltr': [ 'ltr' ] } );
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/tipsy/tipsy.min.js" id="um_tipsy-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/um-confirm/um-confirm.min.js" id="um_confirm-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/picker.min.js" id="um_datetime-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/picker.date.min.js" id="um_datetime_date-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/picker.time.min.js" id="um_datetime_time-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/translations/pt_BR.min.js" id="um_datetime_locale-js"></script>
<script type="text/javascript" id="um_common-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var um_common_variables = {"locale":"pt_BR"};
var um_common_variables = {"locale":"pt_BR"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/common.min.js" id="um_common-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/cropper/cropper.min.js" id="um_crop-js"></script>
<script type="text/javascript" id="um_frontend_common-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var um_frontend_common_variables = [];
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/common-frontend.min.js" id="um_frontend_common-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-modal.min.js" id="um_modal-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/jquery-form/jquery-form.min.js" id="um_jquery_form-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/fileupload/fileupload.js" id="um_fileupload-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-functions.min.js" id="um_functions-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-responsive.min.js" id="um_responsive-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-conditional.min.js" id="um_conditional-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/select2/select2.full.min.js" id="select2-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/select2/i18n/pt.js" id="um_select2_locale-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/raty/um-raty.min.js" id="um_raty-js"></script>
<script type="text/javascript" id="um_scripts-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var um_scripts = {"max_upload_size":"2147483648","nonce":"d013f783e1"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-scripts.min.js" id="um_scripts-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-profile.min.js" id="um_profile-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-account.min.js" id="um_account-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://stats.wp.com/e-202431.js" id="jetpack-stats-js" data-wp-strategy="defer"></script>
<script type="text/javascript" id="jetpack-stats-js-after">
/* <![CDATA[ */
_stq = window._stq || [];
_stq.push([ "view", JSON.parse("{\"v\":\"ext\",\"blog\":\"122437044\",\"post\":\"49501\",\"tz\":\"-3\",\"srv\":\"marxismo.org.br\",\"j\":\"1:13.6\"}") ]);
_stq.push([ "clickTrackerInit", "122437044", "49501" ]);
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" id="sharing-js-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var sharing_js_options = {"lang":"en","counts":"1","is_stats_active":"1"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/p/jetpack/13.6/_inc/build/sharedaddy/sharing.min.js" id="sharing-js-js"></script>
<script type="text/javascript" id="sharing-js-js-after">
/* <![CDATA[ */
var windowOpen;
			( function () {
				function matches( el, sel ) {
					return !! (
						el.matches && el.matches( sel ) ||
						el.msMatchesSelector && el.msMatchesSelector( sel )
					);
				}

				document.body.addEventListener( 'click', function ( event ) {
					if ( ! event.target ) {
						return;
					}

					var el;
					if ( matches( event.target, 'a.share-facebook' ) ) {
						el = event.target;
					} else if ( event.target.parentNode && matches( event.target.parentNode, 'a.share-facebook' ) ) {
						el = event.target.parentNode;
					}

					if ( el ) {
						event.preventDefault();

						// If there's another sharing window open, close it.
						if ( typeof windowOpen !== 'undefined' ) {
							windowOpen.close();
						}
						windowOpen = window.open( el.getAttribute( 'href' ), 'wpcomfacebook', 'menubar=1,resizable=1,width=600,height=400' );
						return false;
					}
				} );
			} )();
var windowOpen;
			( function () {
				function matches( el, sel ) {
					return !! (
						el.matches && el.matches( sel ) ||
						el.msMatchesSelector && el.msMatchesSelector( sel )
					);
				}

				document.body.addEventListener( 'click', function ( event ) {
					if ( ! event.target ) {
						return;
					}

					var el;
					if ( matches( event.target, 'a.share-telegram' ) ) {
						el = event.target;
					} else if ( event.target.parentNode && matches( event.target.parentNode, 'a.share-telegram' ) ) {
						el = event.target.parentNode;
					}

					if ( el ) {
						event.preventDefault();

						// If there's another sharing window open, close it.
						if ( typeof windowOpen !== 'undefined' ) {
							windowOpen.close();
						}
						windowOpen = window.open( el.getAttribute( 'href' ), 'wpcomtelegram', 'menubar=1,resizable=1,width=450,height=450' );
						return false;
					}
				} );
			} )();
/* ]]> */
</script>
		<script type="text/javascript">
			jQuery( window ).on( 'load', function() {
				jQuery('input[name="um_request"]').val('');
			});
		</script>
	</body>

<!-- Mirrored from marxismo.org.br/nao-aceitamos-os-resultados-da-consulta-publica-lula-revogue-o-novo-ensino-medio/ by HTTrack Website Copier/3.x [XR&CO'2014], Thu, 01 Aug 2024 21:51:47 GMT -->
</html>