<!DOCTYPE html>
<html lang="pt-BR" prefix="og: http://ogp.me/ns#">

<!-- Mirrored from marxismo.org.br/em-defesa-de-hegel-parte-2/ by HTTrack Website Copier/3.x [XR&CO'2014], Thu, 01 Aug 2024 21:50:45 GMT -->
<!-- Added by HTTrack --><meta http-equiv="content-type" content="text/html;charset=UTF-8" /><!-- /Added by HTTrack -->
<head>
<meta charset="UTF-8" />
<link rel="profile" href="https://gmpg.org/xfn/11" />
<link rel="pingback" href="https://marxismo.org.br/xmlrpc.php" />
<title>Em defesa de Hegel (parte 2) &#8211; Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)</title>
<meta name='robots' content='max-image-preview:large' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://secure.gravatar.com/' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://stats.wp.com/' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://i0.wp.com/' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://c0.wp.com/' />
<link rel="alternate" type="application/rss+xml" title="Feed para Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista) &raquo;" href="https://marxismo.org.br/feed/" />
<link rel="alternate" type="application/rss+xml" title="Feed de comentários para Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista) &raquo;" href="https://marxismo.org.br/comments/feed/" />
<script type="text/javascript">
/* <![CDATA[ */
window._wpemojiSettings = {"baseUrl":"https:\/\/s.w.org\/images\/core\/emoji\/15.0.3\/72x72\/","ext":".png","svgUrl":"https:\/\/s.w.org\/images\/core\/emoji\/15.0.3\/svg\/","svgExt":".svg","source":{"concatemoji":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-includes\/js\/wp-emoji-release.min.js"}};
/*! This file is auto-generated */
!function(i,n){var o,s,e;function c(e){try{var t={supportTests:e,timestamp:(new Date).valueOf()};sessionStorage.setItem(o,JSON.stringify(t))}catch(e){}}function p(e,t,n){e.clearRect(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height),e.fillText(t,0,0);var t=new Uint32Array(e.getImageData(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height).data),r=(e.clearRect(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height),e.fillText(n,0,0),new Uint32Array(e.getImageData(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height).data));return t.every(function(e,t){return e===r[t]})}function u(e,t,n){switch(t){case"flag":return n(e,"\ud83c\udff3\ufe0f\u200d\u26a7\ufe0f","\ud83c\udff3\ufe0f\u200b\u26a7\ufe0f")?!1:!n(e,"\ud83c\uddfa\ud83c\uddf3","\ud83c\uddfa\u200b\ud83c\uddf3")&&!n(e,"\ud83c\udff4\udb40\udc67\udb40\udc62\udb40\udc65\udb40\udc6e\udb40\udc67\udb40\udc7f","\ud83c\udff4\u200b\udb40\udc67\u200b\udb40\udc62\u200b\udb40\udc65\u200b\udb40\udc6e\u200b\udb40\udc67\u200b\udb40\udc7f");case"emoji":return!n(e,"\ud83d\udc26\u200d\u2b1b","\ud83d\udc26\u200b\u2b1b")}return!1}function f(e,t,n){var r="undefined"!=typeof WorkerGlobalScope&&self instanceof WorkerGlobalScope?new OffscreenCanvas(300,150):i.createElement("canvas"),a=r.getContext("2d",{willReadFrequently:!0}),o=(a.textBaseline="top",a.font="600 32px Arial",{});return e.forEach(function(e){o[e]=t(a,e,n)}),o}function t(e){var t=i.createElement("script");t.src=e,t.defer=!0,i.head.appendChild(t)}"undefined"!=typeof Promise&&(o="wpEmojiSettingsSupports",s=["flag","emoji"],n.supports={everything:!0,everythingExceptFlag:!0},e=new Promise(function(e){i.addEventListener("DOMContentLoaded",e,{once:!0})}),new Promise(function(t){var n=function(){try{var e=JSON.parse(sessionStorage.getItem(o));if("object"==typeof e&&"number"==typeof e.timestamp&&(new Date).valueOf()<e.timestamp+604800&&"object"==typeof e.supportTests)return e.supportTests}catch(e){}return null}();if(!n){if("undefined"!=typeof Worker&&"undefined"!=typeof OffscreenCanvas&&"undefined"!=typeof URL&&URL.createObjectURL&&"undefined"!=typeof Blob)try{var e="postMessage("+f.toString()+"("+[JSON.stringify(s),u.toString(),p.toString()].join(",")+"));",r=new Blob([e],{type:"text/javascript"}),a=new Worker(URL.createObjectURL(r),{name:"wpTestEmojiSupports"});return void(a.onmessage=function(e){c(n=e.data),a.terminate(),t(n)})}catch(e){}c(n=f(s,u,p))}t(n)}).then(function(e){for(var t in e)n.supports[t]=e[t],n.supports.everything=n.supports.everything&&n.supports[t],"flag"!==t&&(n.supports.everythingExceptFlag=n.supports.everythingExceptFlag&&n.supports[t]);n.supports.everythingExceptFlag=n.supports.everythingExceptFlag&&!n.supports.flag,n.DOMReady=!1,n.readyCallback=function(){n.DOMReady=!0}}).then(function(){return e}).then(function(){var e;n.supports.everything||(n.readyCallback(),(e=n.source||{}).concatemoji?t(e.concatemoji):e.wpemoji&&e.twemoji&&(t(e.twemoji),t(e.wpemoji)))}))}((window,document),window._wpemojiSettings);
/* ]]> */
</script>
<style id='wp-emoji-styles-inline-css' type='text/css'>

	img.wp-smiley, img.emoji {
		display: inline !important;
		border: none !important;
		box-shadow: none !important;
		height: 1em !important;
		width: 1em !important;
		margin: 0 0.07em !important;
		vertical-align: -0.1em !important;
		background: none !important;
		padding: 0 !important;
	}
</style>
<link rel='stylesheet' id='wp-block-library-css' href='https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/css/dist/block-library/style.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='mediaelement-css' href='https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/mediaelement/mediaelementplayer-legacy.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='wp-mediaelement-css' href='https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/mediaelement/wp-mediaelement.min.css' type='text/css' media='all' />
<style id='jetpack-sharing-buttons-style-inline-css' type='text/css'>
.jetpack-sharing-buttons__services-list{display:flex;flex-direction:row;flex-wrap:wrap;gap:0;list-style-type:none;margin:5px;padding:0}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-small-icon-size{font-size:12px}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-normal-icon-size{font-size:16px}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-large-icon-size{font-size:24px}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-huge-icon-size{font-size:36px}@media print{.jetpack-sharing-buttons__services-list{display:none!important}}.editor-styles-wrapper .wp-block-jetpack-sharing-buttons{gap:0;padding-inline-start:0}ul.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-background{padding:1.25em 2.375em}
</style>
<style id='pdfemb-pdf-embedder-viewer-style-inline-css' type='text/css'>
.wp-block-pdfemb-pdf-embedder-viewer{max-width:none}

</style>
<style id='classic-theme-styles-inline-css' type='text/css'>
/*! This file is auto-generated */
.wp-block-button__link{color:#fff;background-color:#32373c;border-radius:9999px;box-shadow:none;text-decoration:none;padding:calc(.667em + 2px) calc(1.333em + 2px);font-size:1.125em}.wp-block-file__button{background:#32373c;color:#fff;text-decoration:none}
</style>
<style id='global-styles-inline-css' type='text/css'>
:root{--wp--preset--aspect-ratio--square: 1;--wp--preset--aspect-ratio--4-3: 4/3;--wp--preset--aspect-ratio--3-4: 3/4;--wp--preset--aspect-ratio--3-2: 3/2;--wp--preset--aspect-ratio--2-3: 2/3;--wp--preset--aspect-ratio--16-9: 16/9;--wp--preset--aspect-ratio--9-16: 9/16;--wp--preset--color--black: #000000;--wp--preset--color--cyan-bluish-gray: #abb8c3;--wp--preset--color--white: #ffffff;--wp--preset--color--pale-pink: #f78da7;--wp--preset--color--vivid-red: #cf2e2e;--wp--preset--color--luminous-vivid-orange: #ff6900;--wp--preset--color--luminous-vivid-amber: #fcb900;--wp--preset--color--light-green-cyan: #7bdcb5;--wp--preset--color--vivid-green-cyan: #00d084;--wp--preset--color--pale-cyan-blue: #8ed1fc;--wp--preset--color--vivid-cyan-blue: #0693e3;--wp--preset--color--vivid-purple: #9b51e0;--wp--preset--gradient--vivid-cyan-blue-to-vivid-purple: linear-gradient(135deg,rgba(6,147,227,1) 0%,rgb(155,81,224) 100%);--wp--preset--gradient--light-green-cyan-to-vivid-green-cyan: linear-gradient(135deg,rgb(122,220,180) 0%,rgb(0,208,130) 100%);--wp--preset--gradient--luminous-vivid-amber-to-luminous-vivid-orange: linear-gradient(135deg,rgba(252,185,0,1) 0%,rgba(255,105,0,1) 100%);--wp--preset--gradient--luminous-vivid-orange-to-vivid-red: linear-gradient(135deg,rgba(255,105,0,1) 0%,rgb(207,46,46) 100%);--wp--preset--gradient--very-light-gray-to-cyan-bluish-gray: linear-gradient(135deg,rgb(238,238,238) 0%,rgb(169,184,195) 100%);--wp--preset--gradient--cool-to-warm-spectrum: linear-gradient(135deg,rgb(74,234,220) 0%,rgb(151,120,209) 20%,rgb(207,42,186) 40%,rgb(238,44,130) 60%,rgb(251,105,98) 80%,rgb(254,248,76) 100%);--wp--preset--gradient--blush-light-purple: linear-gradient(135deg,rgb(255,206,236) 0%,rgb(152,150,240) 100%);--wp--preset--gradient--blush-bordeaux: linear-gradient(135deg,rgb(254,205,165) 0%,rgb(254,45,45) 50%,rgb(107,0,62) 100%);--wp--preset--gradient--luminous-dusk: linear-gradient(135deg,rgb(255,203,112) 0%,rgb(199,81,192) 50%,rgb(65,88,208) 100%);--wp--preset--gradient--pale-ocean: linear-gradient(135deg,rgb(255,245,203) 0%,rgb(182,227,212) 50%,rgb(51,167,181) 100%);--wp--preset--gradient--electric-grass: linear-gradient(135deg,rgb(202,248,128) 0%,rgb(113,206,126) 100%);--wp--preset--gradient--midnight: linear-gradient(135deg,rgb(2,3,129) 0%,rgb(40,116,252) 100%);--wp--preset--font-size--small: 13px;--wp--preset--font-size--medium: 20px;--wp--preset--font-size--large: 36px;--wp--preset--font-size--x-large: 42px;--wp--preset--spacing--20: 0.44rem;--wp--preset--spacing--30: 0.67rem;--wp--preset--spacing--40: 1rem;--wp--preset--spacing--50: 1.5rem;--wp--preset--spacing--60: 2.25rem;--wp--preset--spacing--70: 3.38rem;--wp--preset--spacing--80: 5.06rem;--wp--preset--shadow--natural: 6px 6px 9px rgba(0, 0, 0, 0.2);--wp--preset--shadow--deep: 12px 12px 50px rgba(0, 0, 0, 0.4);--wp--preset--shadow--sharp: 6px 6px 0px rgba(0, 0, 0, 0.2);--wp--preset--shadow--outlined: 6px 6px 0px -3px rgba(255, 255, 255, 1), 6px 6px rgba(0, 0, 0, 1);--wp--preset--shadow--crisp: 6px 6px 0px rgba(0, 0, 0, 1);}:where(.is-layout-flex){gap: 0.5em;}:where(.is-layout-grid){gap: 0.5em;}body .is-layout-flex{display: flex;}.is-layout-flex{flex-wrap: wrap;align-items: center;}.is-layout-flex > :is(*, div){margin: 0;}body .is-layout-grid{display: grid;}.is-layout-grid > :is(*, div){margin: 0;}:where(.wp-block-columns.is-layout-flex){gap: 2em;}:where(.wp-block-columns.is-layout-grid){gap: 2em;}:where(.wp-block-post-template.is-layout-flex){gap: 1.25em;}:where(.wp-block-post-template.is-layout-grid){gap: 1.25em;}.has-black-color{color: var(--wp--preset--color--black) !important;}.has-cyan-bluish-gray-color{color: var(--wp--preset--color--cyan-bluish-gray) !important;}.has-white-color{color: var(--wp--preset--color--white) !important;}.has-pale-pink-color{color: var(--wp--preset--color--pale-pink) !important;}.has-vivid-red-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-red) !important;}.has-luminous-vivid-orange-color{color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-amber-color{color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-amber) !important;}.has-light-green-cyan-color{color: var(--wp--preset--color--light-green-cyan) !important;}.has-vivid-green-cyan-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-green-cyan) !important;}.has-pale-cyan-blue-color{color: var(--wp--preset--color--pale-cyan-blue) !important;}.has-vivid-cyan-blue-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-cyan-blue) !important;}.has-vivid-purple-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-purple) !important;}.has-black-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--black) !important;}.has-cyan-bluish-gray-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--cyan-bluish-gray) !important;}.has-white-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--white) !important;}.has-pale-pink-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--pale-pink) !important;}.has-vivid-red-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-red) !important;}.has-luminous-vivid-orange-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-amber-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-amber) !important;}.has-light-green-cyan-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--light-green-cyan) !important;}.has-vivid-green-cyan-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-green-cyan) !important;}.has-pale-cyan-blue-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--pale-cyan-blue) !important;}.has-vivid-cyan-blue-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-cyan-blue) !important;}.has-vivid-purple-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-purple) !important;}.has-black-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--black) !important;}.has-cyan-bluish-gray-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--cyan-bluish-gray) !important;}.has-white-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--white) !important;}.has-pale-pink-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--pale-pink) !important;}.has-vivid-red-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-red) !important;}.has-luminous-vivid-orange-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-amber-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-amber) !important;}.has-light-green-cyan-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--light-green-cyan) !important;}.has-vivid-green-cyan-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-green-cyan) !important;}.has-pale-cyan-blue-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--pale-cyan-blue) !important;}.has-vivid-cyan-blue-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-cyan-blue) !important;}.has-vivid-purple-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-purple) !important;}.has-vivid-cyan-blue-to-vivid-purple-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--vivid-cyan-blue-to-vivid-purple) !important;}.has-light-green-cyan-to-vivid-green-cyan-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--light-green-cyan-to-vivid-green-cyan) !important;}.has-luminous-vivid-amber-to-luminous-vivid-orange-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--luminous-vivid-amber-to-luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-orange-to-vivid-red-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--luminous-vivid-orange-to-vivid-red) !important;}.has-very-light-gray-to-cyan-bluish-gray-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--very-light-gray-to-cyan-bluish-gray) !important;}.has-cool-to-warm-spectrum-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--cool-to-warm-spectrum) !important;}.has-blush-light-purple-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--blush-light-purple) !important;}.has-blush-bordeaux-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--blush-bordeaux) !important;}.has-luminous-dusk-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--luminous-dusk) !important;}.has-pale-ocean-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--pale-ocean) !important;}.has-electric-grass-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--electric-grass) !important;}.has-midnight-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--midnight) !important;}.has-small-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--small) !important;}.has-medium-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--medium) !important;}.has-large-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--large) !important;}.has-x-large-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--x-large) !important;}
:where(.wp-block-post-template.is-layout-flex){gap: 1.25em;}:where(.wp-block-post-template.is-layout-grid){gap: 1.25em;}
:where(.wp-block-columns.is-layout-flex){gap: 2em;}:where(.wp-block-columns.is-layout-grid){gap: 2em;}
:root :where(.wp-block-pullquote){font-size: 1.5em;line-height: 1.6;}
</style>
<link rel='stylesheet' id='searchandfilter-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/search-filter/style.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='tie-style-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/style.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='tie-ilightbox-skin-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ilightbox/dark-skin/skin.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_modal-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-modal.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_ui-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/jquery-ui/jquery-ui.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_tipsy-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/tipsy/tipsy.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_raty-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/raty/um-raty.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='select2-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/select2/select2.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fileupload-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-fileupload.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_confirm-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/um-confirm/um-confirm.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_datetime-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/default.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_datetime_date-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/default.date.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_datetime_time-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/default.time.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fonticons_ii-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/legacy/fonticons/fonticons-ii.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fonticons_fa-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/legacy/fonticons/fonticons-fa.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fontawesome-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-fontawesome.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_common-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/common.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_responsive-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-responsive.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_styles-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-styles.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_crop-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/cropper/cropper.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_profile-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-profile.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_account-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-account.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_misc-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-misc.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_default_css-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-old-default.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_old_css-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/uploads/ultimatemember/um_old_settings.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='social-logos-css' href='https://c0.wp.com/p/jetpack/13.6/_inc/social-logos/social-logos.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='jetpack_css-css' href='https://c0.wp.com/p/jetpack/13.6/css/jetpack.css' type='text/css' media='all' />
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/jquery/jquery.min.js" id="jquery-core-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/jquery/jquery-migrate.min.js" id="jquery-migrate-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-gdpr.min.js" id="um-gdpr-js"></script>
<link rel="https://api.w.org/" href="https://marxismo.org.br/wp-json/" /><link rel="alternate" title="JSON" type="application/json" href="https://marxismo.org.br/wp-json/wp/v2/posts/32796" /><link rel="canonical" href="https://marxismo.org.br/em-defesa-de-hegel-parte-2/" />
<link rel="alternate" title="oEmbed (JSON)" type="application/json+oembed" href="https://marxismo.org.br/wp-json/oembed/1.0/embed?url=https%3A%2F%2Fmarxismo.org.br%2Fem-defesa-de-hegel-parte-2%2F" />
<link rel="alternate" title="oEmbed (XML)" type="text/xml+oembed" href="https://marxismo.org.br/wp-json/oembed/1.0/embed?url=https%3A%2F%2Fmarxismo.org.br%2Fem-defesa-de-hegel-parte-2%2F&amp;format=xml" />
		<style type="text/css">
			.um_request_name {
				display: none !important;
			}
		</style>
		<style>img#wpstats{display:none}</style>
		<link rel="shortcut icon" href="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/09/favicon4.png" title="Favicon" />
<!--[if IE]>
<script type="text/javascript">jQuery(document).ready(function (){ jQuery(".menu-item").has("ul").children("a").attr("aria-haspopup", "true");});</script>
<![endif]-->
<!--[if lt IE 9]>
<script src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/html5.js"></script>
<script src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/selectivizr-min.js"></script>
<![endif]-->
<!--[if IE 9]>
<link rel="stylesheet" type="text/css" media="all" href="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ie9.css" />
<![endif]-->
<!--[if IE 8]>
<link rel="stylesheet" type="text/css" media="all" href="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ie8.css" />
<![endif]-->
<!--[if IE 7]>
<link rel="stylesheet" type="text/css" media="all" href="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ie7.css" />
<![endif]-->


<meta name="viewport" content="width=device-width, initial-scale=1.0" />



<style type="text/css" media="screen">

body{
	font-size : 14px;
	font-weight: normal;
	font-style: normal;
}

::-webkit-scrollbar {
	width: 8px;
	height:8px;
}

#main-nav,
.cat-box-content,
#sidebar .widget-container,
.post-listing,
#commentform {
	border-bottom-color: #e8000c;
}

.search-block .search-button,
#topcontrol,
#main-nav ul li.current-menu-item a,
#main-nav ul li.current-menu-item a:hover,
#main-nav ul li.current_page_parent a,
#main-nav ul li.current_page_parent a:hover,
#main-nav ul li.current-menu-parent a,
#main-nav ul li.current-menu-parent a:hover,
#main-nav ul li.current-page-ancestor a,
#main-nav ul li.current-page-ancestor a:hover,
.pagination span.current,
.share-post span.share-text,
.flex-control-paging li a.flex-active,
.ei-slider-thumbs li.ei-slider-element,
.review-percentage .review-item span span,
.review-final-score,
.button,
a.button,
a.more-link,
#main-content input[type="submit"],
.form-submit #submit,
#login-form .login-button,
.widget-feedburner .feedburner-subscribe,
input[type="submit"],
#buddypress button,
#buddypress a.button,
#buddypress input[type=submit],
#buddypress input[type=reset],
#buddypress ul.button-nav li a,
#buddypress div.generic-button a,
#buddypress .comment-reply-link,
#buddypress div.item-list-tabs ul li a span,
#buddypress div.item-list-tabs ul li.selected a,
#buddypress div.item-list-tabs ul li.current a,
#buddypress #members-directory-form div.item-list-tabs ul li.selected span,
#members-list-options a.selected,
#groups-list-options a.selected,
body.dark-skin #buddypress div.item-list-tabs ul li a span,
body.dark-skin #buddypress div.item-list-tabs ul li.selected a,
body.dark-skin #buddypress div.item-list-tabs ul li.current a,
body.dark-skin #members-list-options a.selected,
body.dark-skin #groups-list-options a.selected,
.search-block-large .search-button,
#featured-posts .flex-next:hover,
#featured-posts .flex-prev:hover,
a.tie-cart span.shooping-count,
.woocommerce span.onsale,
.woocommerce-page span.onsale ,
.woocommerce .widget_price_filter .ui-slider .ui-slider-handle,
.woocommerce-page .widget_price_filter .ui-slider .ui-slider-handle,
#check-also-close,
a.post-slideshow-next,
a.post-slideshow-prev,
.widget_price_filter .ui-slider .ui-slider-handle,
.quantity .minus:hover,
.quantity .plus:hover,
.mejs-container .mejs-controls .mejs-time-rail .mejs-time-current,
#reading-position-indicator  {
	background-color:#e8000c;
}

::-webkit-scrollbar-thumb{
	background-color:#e8000c !important;
}

#theme-footer,
#theme-header,
.top-nav ul li.current-menu-item:before,
#main-nav .menu-sub-content ,
#main-nav ul ul,
#check-also-box {
	border-top-color: #e8000c;
}

.search-block:after {
	border-right-color:#e8000c;
}

body.rtl .search-block:after {
	border-left-color:#e8000c;
}

#main-nav ul > li.menu-item-has-children:hover > a:after,
#main-nav ul > li.mega-menu:hover > a:after {
	border-color:transparent transparent #e8000c;
}

.widget.timeline-posts li a:hover,
.widget.timeline-posts li a:hover span.tie-date {
	color: #e8000c;
}

.widget.timeline-posts li a:hover span.tie-date:before {
	background: #e8000c;
	border-color: #e8000c;
}

#order_review,
#order_review_heading {
	border-color: #e8000c;
}


body {
	background-image : url(https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/images/patterns/body-bg1.png);
	background-position: top center;
}

body.single .post .entry a, body.page .post .entry a {
	color: #d40000;
}
		
body.single .post .entry a:hover, body.page .post .entry a:hover {
	color: #ff0000;
}
		
.social-icons.social-colored .&lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;:before {
	background: #00b3ff ;
}

.breaking-news span.breaking-news-title {background: #c70000;}

.tie-cat-3237 a.more-link {background-color:#ff0303;}
.tie-cat-3237 .cat-box-content {border-bottom-color:#ff0303; }
			
.tie-cat-6232 a.more-link {background-color:#850000;}
.tie-cat-6232 .cat-box-content {border-bottom-color:#850000; }
			
.tie-cat-8027 a.more-link {background-color:#8c0000;}
.tie-cat-8027 .cat-box-content {border-bottom-color:#8c0000; }
			
header#theme-header #main-nav ul li.menu-item-home a , header#theme-header #main-nav ul li.menu-item-home.current-menu-item a{
    background-image: none !important;
    text-indent: 0;
    width:auto;}</style>

<meta name="generator" content="Elementor 3.23.3; features: additional_custom_breakpoints, e_lazyload; settings: css_print_method-external, google_font-enabled, font_display-auto">
			<style>
				.e-con.e-parent:nth-of-type(n+4):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload),
				.e-con.e-parent:nth-of-type(n+4):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload) * {
					background-image: none !important;
				}
				@media screen and (max-height: 1024px) {
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+3):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload),
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+3):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload) * {
						background-image: none !important;
					}
				}
				@media screen and (max-height: 640px) {
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+2):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload),
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+2):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload) * {
						background-image: none !important;
					}
				}
			</style>
			
<!-- Jetpack Open Graph Tags -->
<meta property="og:type" content="article" />
<meta property="og:title" content="Em defesa de Hegel (parte 2)" />
<meta property="og:url" content="https://marxismo.org.br/em-defesa-de-hegel-parte-2/" />
<meta property="og:description" content="Dualismo, monismo e a revolução de Hegel na filosofia No desenvolvimento geral da sociedade e do pensamento humanos, dos níveis inferiores aos superiores, nenhum estágio é permanente. Não é difícil…" />
<meta property="article:published_time" content="2020-09-03T03:20:14+00:00" />
<meta property="article:modified_time" content="2020-09-04T12:04:30+00:00" />
<meta property="og:site_name" content="Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)" />
<meta property="og:image" content="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2020/09/2791745547_783140bf94_o-scaled.jpg?fit=1200%2C902&#038;ssl=1" />
<meta property="og:image:width" content="1200" />
<meta property="og:image:height" content="902" />
<meta property="og:image:alt" content="" />
<meta property="og:locale" content="pt_BR" />
<meta name="twitter:site" content="@EM_CMI" />
<meta name="twitter:text:title" content="Em defesa de Hegel (parte 2)" />
<meta name="twitter:image" content="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2020/09/2791745547_783140bf94_o-scaled.jpg?fit=1200%2C902&#038;ssl=1&#038;w=640" />
<meta name="twitter:card" content="summary_large_image" />

<!-- End Jetpack Open Graph Tags -->
		<style type="text/css" id="wp-custom-css">
			h2 {
  font-size: 2px;
}		</style>
		</head>
<body data-rsssl=1 id="top" class="post-template-default single single-post postid-32796 single-format-standard wp-custom-logo lazy-enabled elementor-default elementor-kit-27993">

<div class="wrapper-outer">

	<div class="background-cover"></div>

	<aside id="slide-out">

			<div class="search-mobile">
			<form method="get" id="searchform-mobile" action="https://marxismo.org.br/">
				<button class="search-button" type="submit" value="Pesquisa"><i class="fa fa-search"></i></button>
				<input type="text" id="s-mobile" name="s" title="Pesquisa" value="Pesquisa" onfocus="if (this.value == 'Pesquisa') {this.value = '';}" onblur="if (this.value == '') {this.value = 'Pesquisa';}"  />
			</form>
		</div><!-- .search-mobile /-->
	
			<div class="social-icons">
		<a class="ttip-none" title="Facebook" href="https://www.facebook.com/oci.comunista" target="_blank"><i class="fa fa-facebook"></i></a><a class="ttip-none" title="Twitter" href="https://twitter.com/oci_comunista" target="_blank"><i class="fa fa-twitter"></i></a><a class="ttip-none" title="Youtube" href="https://www.youtube.com/user/esquerdamarxista" target="_blank"><i class="fa fa-youtube"></i></a><a class="ttip-none" title="instagram" href="https://www.instagram.com/oci.comunista/" target="_blank"><i class="fa fa-instagram"></i></a><a class="ttip-none" title="spotify" href="https://open.spotify.com/show/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8" target="_blank"><i class="fa fa-spotify"></i></a>
		<a class="ttip-none"  title="TikTok" href="https://www.tiktok.com/@oci.comunista" target="_blank"><i class="fa &lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;"></i></a>	</div>

	
		<div id="mobile-menu"  class="mobile-hide-icons"></div>
	</aside><!-- #slide-out /-->

		<div id="wrapper" class="wide-layout">
		<div class="inner-wrapper">

		<header id="theme-header" class="theme-header center-logo">
			
		<div class="header-content">

					<a id="slide-out-open" class="slide-out-open" href="#"><span></span></a>
		
			<div class="logo">
			<h2>								<a title="Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)" href="https://marxismo.org.br/">
					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/Logo-OCI-ICR-500px.png" alt="Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)"  /><strong>Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista) Corrente Marxista Internacional</strong>
				</a>
			</h2>			</div><!-- .logo /-->
			<div class="e3lan e3lan-top">
			<a href="https://www.marxismo.org.br/a-esquerda-marxista-agora-e-a-organizacao-comunista-internacionalista/" title="A Esquerda Marxista agora é a Organização Comunista Internacionalista" target="_blank">
				<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/11/a-em-e-a-oci-700px-2.png" alt="A Esquerda Marxista agora é a Organização Comunista Internacionalista" />
			</a>
				</div>			<div class="clear"></div>

		</div>
													<nav id="main-nav">
				<div class="container">

				
					<div class="main-menu"><ul id="menu-principal" class="menu"><li id="menu-item-38462" class="menu-item menu-item-type-post_type menu-item-object-page menu-item-home menu-item-38462"><a href="https://marxismo.org.br/">Início</a></li>
<li id="menu-item-38463" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38463"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/">Artigos</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-38466" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38466"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/brasil/">Brasil</a></li>
	<li id="menu-item-38475" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38475"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/mundo/">Mundo</a></li>
	<li id="menu-item-38511" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38511"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/">Luta de Classes</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-38472" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38472"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/juventude/">Juventude</a></li>
		<li id="menu-item-38473" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38473"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/movimento-negro/">Movimento Negro</a></li>
		<li id="menu-item-43345" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-43345"><a href="https://marxismo.org.br/mulherespelosocialismo/">Mulheres</a></li>
		<li id="menu-item-52532" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-52532"><a href="https://marxismo.org.br/identitarismo/">Identitarismo</a></li>
		<li id="menu-item-38491" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38491"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/sindical/">Sindical</a></li>
		<li id="menu-item-38470" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38470"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/economia/">Economia</a></li>
		<li id="menu-item-38471" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38471"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/educacao/">Educação</a></li>
		<li id="menu-item-38468" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38468"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/arte-cultura/">Arte &amp; Cultura</a></li>
		<li id="menu-item-38469" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38469"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/ciencia-tecnologia/">Ciência &amp; Tecnologia</a></li>
	</ul>
</li>
	<li id="menu-item-49742" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-49742"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/imprensa-comunista/">Imprensa Comunista</a></li>
	<li id="menu-item-38481" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38481"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/">Especiais</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-51378" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-51378"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/ditadura-nunca-mais-60-anos-do-golpe-militar/">Ditadura Nunca Mais: 60 anos do golpe militar</a></li>
		<li id="menu-item-43365" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-43365"><a href="https://marxismo.org.br/coletanea-roque-ferreira/">Coletânea Roque Ferreira</a></li>
		<li id="menu-item-38484" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38484"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/covid-19/">Covid-19</a></li>
		<li id="menu-item-38485" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38485"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/psol/">Nossa luta no PSOL</a></li>
	</ul>
</li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38487" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category current-post-ancestor menu-item-has-children menu-item-38487"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/">Teoria</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-38497" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category current-post-ancestor current-menu-parent current-post-parent menu-item-38497"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/dialetica-e-materialismo/">Dialética e Materialismo</a></li>
	<li id="menu-item-38504" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38504"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/">História</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-47924" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-47924"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/a-comuna-de-paris/">A Comuna de Paris</a></li>
		<li id="menu-item-38492" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38492"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/a-revolucao-russa/">A Revolução Russa</a></li>
		<li id="menu-item-38493" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38493"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/as-internacionais/">As Internacionais</a></li>
		<li id="menu-item-38494" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38494"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/brasil-historia/">História do Brasil</a></li>
		<li id="menu-item-38495" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38495"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/historia-geral/">História Geral</a></li>
		<li id="menu-item-38496" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38496"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/movimento-operario/">Movimento Operário</a></li>
		<li id="menu-item-38490" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38490"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/revolucoes-seculo-20/">Revoluções do Século 20</a></li>
	</ul>
</li>
	<li id="menu-item-38505" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38505"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/livros-teoria/">Livros</a></li>
	<li id="menu-item-38500" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38500"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/mulheres-teoria/">Mulheres</a></li>
	<li id="menu-item-38502" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38502"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/racismo-racialismo/">Racismo &amp; Racialismo</a></li>
	<li id="menu-item-38488" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38488"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/teoria-economica/">Teoria Econômica</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-43217" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-43217"><a href="https://marxismo.org.br/nossas-lutas/">Nossas Lutas</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-43218" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-43218"><a href="https://marxismo.org.br/nossas-lutas/">Relatos</a></li>
	<li id="menu-item-39354" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-39354"><a href="https://marxismo.org.br/campanhas/">Campanhas</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-47923" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-47923"><a href="https://www.marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/juventude/revoga-nem/">Revoga Novo Ensino Médio</a></li>
		<li id="menu-item-46164" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-46164"><a href="https://marxismo.org.br/fabricas-ocupadas-20-anos/">Fábricas Ocupadas 20 Anos</a></li>
	</ul>
</li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38476" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38476 mega-menu mega-recent-featured "><a href="https://marxismo.org.br/documentos/">Documentos</a>
<div class="mega-menu-block menu-sub-content">

<ul class="mega-recent-featured-list sub-list">
	<li id="menu-item-38477" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38477"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/congressos-conferencias/">Congressos &amp; Conferências</a></li>
	<li id="menu-item-38478" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38478"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/editoriais/">Editoriais</a></li>
	<li id="menu-item-38480" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38480"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/resolucoes-declaracoes/">Resoluções &amp; Declarações</a></li>
	<li id="menu-item-38479" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38479"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/fabricas-ocupadas/">Fábricas Ocupadas</a></li>
	<li id="menu-item-51975" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-51975"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/internacional-comunista-revolucionaria/">Internacional Comunista Revolucionária</a></li>
</ul>

<div class="mega-menu-content">
<div class="mega-recent-post"><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/saudacao-de-ivan-pinheiro-a-conferencia-de-fundacao-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária"><img fetchpriority="high" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/ivan-pinheiro-1.png?resize=660%2C330&amp;ssl=1" width="660" height="330" alt="Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/saudacao-de-ivan-pinheiro-a-conferencia-de-fundacao-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária">Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária</a></h3>
						<span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>20/06/2024</span>
						</div> <!-- mega-recent-post --><div class="mega-check-also"><ul><li><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/a-internacional-comunista-revolucionaria-chegou/" title="A Internacional Comunista Revolucionária chegou!"><img src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/RCI_founding2_Image_own_work-scaled.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" width="110" height="75" alt="A Internacional Comunista Revolucionária chegou!" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/a-internacional-comunista-revolucionaria-chegou/" title="A Internacional Comunista Revolucionária chegou!">A Internacional Comunista Revolucionária chegou!</a></h3><span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>17/06/2024</span></li><li><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/manifesto-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária"><img src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/manifesto-graphic-website.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" width="110" height="75" alt="Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/manifesto-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária">Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária</a></h3><span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>15/06/2024</span></li><li><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/como-os-militantes-da-cmi-intervem-no-movimento-de-solidariedade-com-a-palestina/" title="Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina"><img loading="lazy" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/05/comrades_Image_Revolutionary_Communists_of_America.jpeg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" width="110" height="75" alt="Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/como-os-militantes-da-cmi-intervem-no-movimento-de-solidariedade-com-a-palestina/" title="Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina">Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina</a></h3><span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>16/05/2024</span></li></ul></div> <!-- mega-check-also -->
</div><!-- .mega-menu-content --> 
</div><!-- .mega-menu-block --> 
</li>
<li id="menu-item-38520" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38520"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/">Multimídia</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-38518" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38518"><a href="https://marxismo.org.br/podcast/">Podcast</a></li>
	<li id="menu-item-38522" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38522"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/videos/lives/">Lives</a></li>
	<li id="menu-item-38519" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38519"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/videos/">Vídeos</a></li>
	<li id="menu-item-38521" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38521"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/musicas/">Músicas</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38506" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38506"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/">Publicações</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-52884" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-52884"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/o-comunismo/">O Comunismo</a></li>
	<li id="menu-item-38510" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38510"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/revista-america-socialista/">Revista América Socialista</a></li>
	<li id="menu-item-39695" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-39695"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/tempo-de-revolucao/">Jornal Tempo de Revolução</a></li>
	<li id="menu-item-38507" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38507"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/edicoes-jornal-foice-martelo/">Jornal Foice&#038;Martelo</a></li>
	<li id="menu-item-38508" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38508"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/jornal-luta-de-classes/">Jornal Luta de Classes</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38517" class="menu-item menu-item-type-post_type menu-item-object-page menu-item-has-children menu-item-38517"><a href="https://marxismo.org.br/quem-somos/">Quem somos</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-42788" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-42788"><a href="https://www.marxismo.org.br/quem-somos/">Quem Somos</a></li>
	<li id="menu-item-39425" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-39425"><a href="https://docs.google.com/forms/d/e/1FAIpQLSeUbKf3DydCahiReJvGN3jUKs7H1aRPaoI0kYxNPbixTVNX4Q/viewform">Organize-se na OCI</a></li>
	<li id="menu-item-51749" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51749"><a href="https://www.marxist.com/">Corrente Marxista Internacional</a></li>
	<li id="menu-item-51750" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51750"><a href="http://liberdadeeluta.org/">Juventude Comunista Internacionalista</a></li>
	<li id="menu-item-51752" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51752"><a href="https://www.marxismo.org.br/mulherespelosocialismo/">Mulheres Pelo Socialismo</a></li>
	<li id="menu-item-51849" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-51849"><a href="https://marxismo.org.br/movimento-negro-socialista/">Movimento Negro Socialista</a></li>
	<li id="menu-item-51751" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51751"><a href="https://livrariamarxista.com.br/">Livraria Marxista</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-51754" class="menu-item menu-item-type-post_type menu-item-object-page menu-item-51754"><a href="https://marxismo.org.br/contato/">Contato</a></li>
</ul></div>					
					
				</div>
			</nav><!-- .main-nav /-->
					</header><!-- #header /-->

	
	<div class="e3lan e3lan-below_header">
			<a href="https://forms.gle/eBNa7aSgNBt52Knw9" title="" target="_blank">
				<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/11/banner-pg-campanha-comunista-2.png" alt="" />
			</a>
				</div>
	<div id="main-content" class="container">

	
	
	
	
	
	<div class="content">

		
		
		

		
		<article class="post-listing post-32796 post type-post status-publish format-standard has-post-thumbnail  category-dialetica-e-materialismo tag-empirismo tag-hegel tag-idealismo tag-kant tag-monismo" id="the-post">
			
			<div class="single-post-thumb">
			<img loading="lazy" width="660" height="330" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2020/09/2791745547_783140bf94_o-scaled.jpg?resize=660%2C330&amp;ssl=1" class="attachment-slider size-slider wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2020/09/2791745547_783140bf94_o-scaled.jpg?resize=660%2C330&amp;ssl=1 660w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2020/09/2791745547_783140bf94_o-scaled.jpg?resize=1050%2C525&amp;ssl=1 1050w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2020/09/2791745547_783140bf94_o-scaled.jpg?zoom=2&amp;resize=660%2C330&amp;ssl=1 1320w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2020/09/2791745547_783140bf94_o-scaled.jpg?zoom=3&amp;resize=660%2C330&amp;ssl=1 1980w" sizes="(max-width: 660px) 100vw, 660px" />		</div>
	
		<div class="single-post-caption">Foto: Fox Wu / flickr</div> 


			<div class="post-inner">

							<h1 class="name post-title entry-title"><span itemprop="name">Em defesa de Hegel (parte 2)</span></h1>

						
<p class="post-meta">
		
	<span class="post-meta-author"><i class="fa fa-user"></i><a href="https://marxismo.org.br/author/hamid-alizadeh/" title="">Hamid Alizadeh </a></span>
	
		
	<span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>03/09/2020</span>	
	
</p>
<div class="clear"></div>
			
				<div class="entry">
					
					
					<h4><strong>Dualismo, monismo e a revolução de Hegel na filosofia</strong></h4>
<p>No desenvolvimento geral da sociedade e do pensamento humanos, dos níveis inferiores aos superiores, nenhum estágio é permanente. Não é difícil de se ver as implicações revolucionárias dessas ideias. Mas Hegel nunca chegou a essas conclusões de forma explícita. Embora simpatizasse com a Revolução Francesa, era politicamente um conservador e defensor fervoroso do Estado prussiano. A questão é: como poderia ele desenvolver tais princípios revolucionários, se era um conservador? E, também: por que ele permaneceu politicamente um conservador, se desenvolveu tais princípios revolucionários?</p>
<p>Em sua época, ao desenvolver suas ideias, Hegel estava lutando contra as fraquezas de algumas das tendências filosóficas predominantes de sua época. Por um lado, lutava contra os racionalistas, como René Descartes, que cunhou o termo “Penso, logo existo”. As ideias de Descartes foram revolucionárias na medida em que, de forma corajosa, visavam a posição da Igreja Católica e seu domínio sobre a sociedade europeia. Em vez de aceitar as ordens arbitrárias do clero reacionário, Descartes os desafiou a justificar sua posição. Ele atacou implacavelmente o status quo e exigiu que tudo, inclusive Deus, se curvasse diante da Razão humana. Havia, no entanto, também um lado fraco na afirmação de Descartes de que a verdade real só poderia ser alcançada por meio do raciocínio dedutivo, cuja prova estava na intuição humana e não no mundo objetivo ou na realidade material.</p>
<p>No outro extremo do espectro, Hegel mirou na escola empírica, com figuras como David Hume, que acreditava que a experiência imediata e os sentidos eram a única fonte real de conhecimento. Para os empiristas, o conhecimento era, em última análise, apenas um acúmulo de fatos que não podiam ser generalizados, tratados racionalmente ou processados pela consciência humana.</p>
<p>Erguido em cada um desses campos estava Immanuel Kant, o pensador imediatamente anterior a Hegel. Kant fez uma série de descobertas brilhantes, entre outros, no campo da cosmologia. Sua contribuição mais importante, entretanto, foi sua tentativa fracassada de unificar artificialmente os campos empirista e racionalista. Kant teorizou o dualismo filosófico, que é a crença de que tanto o mundo das ideias quanto o mundo material existem, mas de forma independente um do outro.</p>
<p>De acordo com Kant, existe um mundo material fora e independentemente da consciência humana. Mas, devido ao ponto de vista subjetivo dos seres humanos individuais, somos incapazes de compreender completamente os objetos deste mundo. Embora possamos observar o mundo superficialmente, nunca podemos, em suas palavras, compreender a coisa em si. O conhecimento e a verdade não são, portanto, alcançados por uma investigação do mundo, mas com o auxílio de uma série de categorias predispostas – a priori – como quantidade, qualidade, necessidade, contradição etc. É com a ajuda dessas categorias que podemos dar algum sentido ao mundo externo. Mas Kant não sabia explicar de onde essas ideias a priori vieram e como foram implantadas na mente humana.</p>
<p>Em oposição ao hegelianismo, o kantismo é popular hoje na academia burguesa. Na verdade, a indústria acadêmica kantiana está agora tentando se expandir ao pensamento hegeliano, distorcendo Hegel para afirmar que ele representou uma continuação direta de Kant. Estudiosos proeminentes de Hegel, como Terry Pinkard e Robert B. Pippin, tentam afirmar que Hegel não era tão diferente de Kant.</p>
<p>A prestigiosa nova tradução da <em>Ciência da Lógica</em>, produzida pela Universidade de Cambridge, por exemplo, que está se tornando canonizada em universidades de todo o mundo, traduz consistentemente as palavras alemãs <em>Denken</em> e <em>Denkend</em> (que, em inglês, significam claramente “pensar”) como Discurso e Discursivo. Trata-se de uma clara falsificação das ideias de Hegel e uma transgressão de todas as normas de tradução. É um ato criminoso tentar infiltrar o subjetivismo pós-modernista em Hegel. Ao defender essa escolha, o tradutor George Di Giovanni casualmente afirma sem qualquer prova que: “<em>O tema da Lógica não é a ‘coisa-em-si’ ou suas manifestações fenomênicas, quer se conceba o ‘em-si’ como uma substância ou como liberdade, mas é o próprio discurso</em>” (<em>The Science of Logic</em>, <em>Cambridge Hegel Translations</em>, <em>Hegel</em> – ênfase nossa).</p>
<p>O que se entende por discurso na citação acima é essencialmente cultura humana. A única diferença entre essa forma de subjetivismo e a de Kant é que Di Giovanni (seguindo Foucault, Derrida e os pós-modernistas mais recentes) “coletivizou” o subjetivismo, espalhando-o entre muitas pessoas, em vez de uma só. Ou seja, a humanidade não pode compreender a coisa-em-si. Mas restringir as leis da natureza e da sociedade a serem definidas pela mente humana, não importa quantas mentes possam ser, foi exatamente a base do beco sem saída do kantismo. Di Giovanni mete a Lógica de Hegel na camisa de força do kantismo. Mas, desconectadas da realidade e da objetividade, as categorias lógicas de Hegel não são diferentes das categorias a priori de Kant.</p>
<p>Na verdade, a crítica a essa noção foi uma das principais conquistas de Hegel. Ele desferiu um golpe devastador nas ideias de Kant e em todas as formas de dualismo:</p>
<blockquote><p>“O divórcio entre pensamento e coisa é principalmente obra da Filosofia Crítica [filosofia de Kant – autor], e vai contra a convicção de todas as épocas anteriores, de que seu acordo era algo natural. A antítese entre eles é a dobradiça em torno da qual gira a filosofia moderna. Enquanto isso, a crença natural dos homens desmente isso. Na vida comum refletimos sem nos lembrarmos particularmente de que este é o processo para se chegar à verdade, e pensamos sem hesitar na firme convicção de que o pensamento coincide com a coisa. E essa crença é da maior importância. Marca o estado doentio da época quando a vemos adotar o credo desesperado de que nosso conhecimento é apenas subjetivo e que, além desse subjetivo, não podemos ir. Considerando que, bem entendida, a verdade é objetiva, e deve assim regular a convicção de todos, que a convicção do indivíduo é marcada como errônea quando não está de acordo com esta regra. As visões modernas, pelo contrário, dão grande valor ao mero fato da convicção e sustentam que estar convencido é bom por si mesmo, qualquer que seja o peso de nossa convicção – não havendo nenhum padrão pelo qual possamos medir sua verdade” (<em>The Encyclopedia Logic</em>, Hegel).</p></blockquote>
<p>Se a mente é incapaz de perceber a realidade como ela é, e se nada do que experenciamos pode ser provado que exista além de nossas representações mentais ou ser como a experenciamos, então como podemos ter certeza da existência de qualquer coisa ou de qualquer outra pessoa? Kant não escreveu sobre sua própria mente, mas sobre a mente e o pensamento em geral. Mas, certamente, se a essência da realidade objetiva estava fora do alcance humano, então ele nunca poderia entender esta mente “em si” também. Ainda mais crucial: por que Kant se daria ao trabalho de escrever e filosofar quando não tinha a certeza de um mundo lá fora para entender suas ideias? Esta é a falha fundamental de todo Idealismo, que não pode explicar como o mundo das ideias se conecta ao mundo material.</p>
<p>O que Kant realmente fez foi levar o dualismo ao seu limite lógico e, ao fazê-lo, expor sua deficiência. Com isso, ele alcançou muito mais do que os pós-modernistas de hoje, que continuam indo para o mesmo beco sem saída do subjetivismo em uma busca desesperada por novas ideias. Mas Hegel não parou por aqui. Sua crítica a Kant e aos filósofos racionalistas se tornou a pedra angular no desenvolvimento de uma Lógica dialética.</p>
<p>A filosofia – e a lógica em particular – é uma ciência peculiar. É pensar sobre o pensamento. Não só o pensamento comum, mas o pensamento científico. Mas quem pode demonstrar algo certo ou errado neste tipo de ciência? Toda pessoa pode, em teoria, apresentar provas de sua própria lógica em sua imaginação. Enquanto a filosofia se manteve na esfera do “pensamento puro” e da “intuição”, havia limites estritos ao seu desenvolvimento. Isso se refletiu na afirmação de Kant de que Aristóteles havia dito tudo o que havia para se dizer sobre a lógica.</p>
<p>Ele se referia à lógica formal de Aristóteles, que se baseava no que é chamado de Lei da Identidade, resumida como o conceito de A=A. Simplificando: isso significa que tudo é igual a si mesmo. Isso é verdade na vida cotidiana. Reconhecemos facilmente a letra A ou qualquer outro fenômeno familiar quando os encontramos. Mas, como Hegel apontou, um A abstrato não existe – e nenhum dos dois A são iguais se forem observados através de um microscópio.</p>
<p>Você poderia dizer que A representa uma coisa, como um cão. Mas dois cães não são exatamente iguais um ao outro. Existem diferentes raças de cães, diferentes gêneros e infinitas diferenças entre cada cão, individualmente. Ao mesmo tempo, cada cão está em um processo de constante crescimento, de mudança e evolução. Portanto, para que se mantenha a Lei da Identidade, temos que dizer que um cão é igual a si mesmo fora do tempo e do espaço. Mas essa é uma declaração completamente vazia e que não nos diz nada. Naturalmente, na vida cotidiana, podemos operar de acordo com esta regra prática: um cão é um cão. Mas seria inútil limitar qualquer investigação científica a este tipo de lógica.</p>
<p>No entanto, embora os racionalistas, e com eles Kant, quisessem confinar a consciência e o pensamento fora da objetividade e essencialmente fora do mundo material, nenhuma forma superior de lógica poderia ser alcançada. O período em questão foi o dos séculos 16 ao 18, onde o mundo inteiro estava em total fluxo e turbulência; com a ascensão da burguesia e o rápido desenvolvimento da ciência e da tecnologia. E, no entanto, a filosofia estava construindo uma barreira entre ela e este novo mundo do conhecimento.</p>
<p>As ideias abstratas subjetivas não podem explicar a mudança e o fluxo constante do mundo real. Conceitos gerais abstratos, que não são vistos no processo de seu desenvolvimento e que não estão ligados a fatos particulares, são inúteis e superficiais. Podem significar o que se quiser. O que é necessário é romper a barreira entre a filosofia e as ciências materiais.</p>
<p>Segundo Hegel, a Lógica não era um campo especial desconectado da ciência e da sociedade humana, mas simplesmente a forma mais elevada de todas as ciências positivas, que deu carne aos seus ossos. No campo das ciências materiais, entretanto, Hegel se confrontou com a escola empirista, representada, para Hegel, por Hume em particular. O empirismo argumenta essencialmente que a experiência imediata é tudo o que se necessita para compreender o mundo, ou seja, que nenhum pensamento racional ou generalização é necessário. Hegel concorda que a verdade é concreta. Mas, segundo ele, a quantidade de fatos não leva ao conhecimento se não se sabe como ordenar esses fatos. Ou, nas palavras do filósofo grego Heráclito, “<em>Olhos e ouvidos são más testemunhas para homens com almas bárbaras</em>”.</p>
<p>A capacidade de generalizar é uma parte essencial da existência humana. É a base de todas as relações humanas. Na verdade, como Hegel apontou, “<em>não se pode descrever o que se quer dizer</em>”. Para explicar e compreender os fenômenos mais simples, temos que generalizar. Cada palavra é uma generalização, e, quanto mais detalhada seja nossa explicação de uma coisa, mais recorreremos a termos gerais. Sem essa capacidade, a sociedade humana não poderia funcionar um só dia. O racionalismo e o empirismo, segundo Hegel, formam duas posições igualmente abstratas: “<em>(&#8230;) assim como existe uma largura vazia, existe uma profundidade igualmente vazia</em>” (<em>Fenomenologia do Espírito</em>, Hegel). O objetivo do pensamento consciente é exatamente o de classificar o número infinito de fenômenos e ver as interconexões e relações que não são imediatamente visíveis a olho nu.</p>
<p>Essas generalizações surgem por meio de nossa experiência coletiva, dentro de um processo contínuo, que aprofunda e revoluciona constantemente nossa compreensão do mundo. A imagem geral que todos temos de um cão não se encaixa precisamente com qualquer cão realmente existente. Mas, por termos visto e interagido com um número incontável de cães ao longo da história, abstraímos a imagem de um cão em nossa consciência; uma imagem despojada de seus traços acidentais, reduzindo-a às características mais essenciais de um cão. Este conceito geral de um cão abstrato e universal, com todas as leis e processos que o regulam, é mais verdadeiro do que as ideias que podemos desenvolver ao ver qualquer cão individualmente, em um determinado momento no tempo. Sem essa noção geral sobre as leis que governam nosso mundo, não seríamos capazes de desenvolver nenhuma ciência – ou mesmo desenvolver o conhecimento geral mais básico para o assunto.</p>
<p>Os empiristas, inadvertidamente, admitem isso ao escrever livros na linguagem generalizadora da humanidade sobre as leis gerais da natureza, que eles, então, concluem serem inatingíveis. Assim, acabam com resultados semelhantes aos dos racionalistas.</p>
<p>O pós-modernismo atual, eclético como é por natureza, assume as posições mais cruas dos racionalistas e dos empiristas. Por um lado, seguindo o exemplo do empirismo, ele levanta os conceitos de “diferença” e “descontinuidade” como seus princípios orientadores em oposição à “identidade” e à “interconexão”. O resultado é um mundo sem uma unidade subjacente fundamental, governado pela separação e atomização cada vez mais profundas. Com base nisso, o pós-modernismo nega que qualquer sistema de pensamento racional – ou o que eles chamam de “grandes narrativas”, “essencialismo” e “universalismo” – seja de aplicação geral. É claro que, ao negar as “grandes narrativas” e a generalização do pensamento como um todo, ele apresenta a declaração geral mais grandiosa, mais crua e mais generalizante que se pode imaginar. Por outro lado, aludindo ao subjetivismo kantiano, nega que possamos apreender a realidade devido aos nossos pontos de vista subjetivos. Esta é apenas uma versão mais pobre do antigo dualismo.</p>
<p>Mas Hegel superou o beco sem saída na filosofia precisamente ao descartar o dualismo em favor do monismo. Monismo é a opinião de que as ideias e a realidade material não estão desconectadas uma da outra, mas compõem um único e mesmo mundo. O monismo de Hegel era um idealismo absoluto, também conhecido como idealismo objetivo. Ao contrário de Kant e dos racionalistas, Hegel não separava o mundo objetivo do subjetivo. Segundo ele, só existe um mundo e esse é o mundo da Ideia. O objetivo, segundo Hegel, as leis que operam na natureza e no pensamento, é a dialética, que se reflete por meio da realidade material. Este não é o pensamento dialético de qualquer ser humano, mas o modo de existência de uma ideia ou espírito Absoluto. Por meio do pensamento filosófico, podemos deduzir as leis do Absoluto e agir sobre o mundo de acordo com elas.</p>
<p>Esse idealismo objetivo tinha um caráter duplo. Em primeiro lugar, era, em última análise, uma ideia religiosa, e Hegel nunca escondeu este fato:</p>
<blockquote><p>“Mentes simples não fizeram objeções sem razão a esse idealismo subjetivo, com sua redução dos fatos da consciência a um mundo puramente pessoal, criado apenas por nós. Pois a verdadeira afirmação do caso é antes a seguinte. As coisas das quais temos consciência direta são meros fenômenos, não apenas para nós, mas por sua própria natureza; e o caso verdadeiro e apropriado dessas coisas, finitas como são, é ter sua existência fundada não em si mesmas, mas na Ideia divina universal. Essa visão das coisas, é verdade, é tão idealista quanto a de Kant; mas, em oposição ao idealismo subjetivo da filosofia crítica, deve ser denominado idealismo absoluto. O idealismo absoluto, entretanto, embora esteja muito à frente do realismo vulgar, não está de forma alguma restrito à filosofia. Está na raiz de todas as religiões; pois a religião também acredita que o mundo real que vemos, a soma total da existência, deve ser criado e governado por Deus” (<em>The Encyclopedia Logic</em>, Hegel).</p></blockquote>
<p>Em segundo lugar, apesar desse lado religioso conservador, o idealismo objetivo permitiu um grande passo à frente para a filosofia. Foi justamente superando as deficiências do dualismo que Hegel desenvolveu sua dialética. Porque, quando Hegel colocou a religião sobre uma base racional, também conectou o pensamento racional às ciências empíricas. Não era mais suficiente argumentar a favor de uma ideia dentro de uma base puramente abstrata, porque essa ideia tinha que provar sua validade no mundo objetivo. Agora, o infinito mundo material das ciências empíricas foi aberto ao estudo filosófico. O pensamento lógico e científico, embora de forma indireta, encontrou um lugar para operar além da mente dos indivíduos:</p>
<blockquote><p>“A ascensão da filosofia se deve a esses anseios de pensar. Seu ponto de partida é a Experiência; incluindo sob esse nome tanto nossa consciência imediata quanto as induções dela&#8230; as ciências, baseadas na experiência, exercem sobre a mente um estímulo para a superação da forma em que seus diversos conteúdos são apresentados e para elevar esses conteúdos ao nível de verdade necessária. Pois os fatos da ciência têm o aspecto de um vasto conglomerado, de uma coisa que vem lado a lado com a outra, como se fossem meramente dados e apresentados – como, em suma, desprovidos de qualquer conexão essencial ou necessária. Em consequência desse estímulo, o pensamento é arrastado para fora de sua universalidade não realizada e de sua satisfação imaginada ou meramente possível, e impelido a um desenvolvimento a partir de si mesmo. Por um lado, faz com que esses conteúdos imitem a ação do pensamento criativo original e apresentem o aspecto de uma evolução livre determinada apenas pela lógica do fato” (<em>The Encyclopedia Logic</em>, Hegel)</p></blockquote>
<p>Assim, Hegel conclui que o conhecimento não se limita ao pensamento subjetivo abstrato “não diluído” pela experiência. As leis subjacentes que regulam nosso mundo e nosso pensamento são independentes dos humanos e, por meio do pensamento filosófico, os humanos são capazes de compreendê-las. O lugar principal para a investigação dessas leis, no entanto, de acordo com Hegel, ainda é dentro da mente humana. Seus dois trabalhos sobre lógica e sua fenomenologia estão principalmente preocupados com as leis que operam na consciência. É claro que, na realidade, essas não são leis de algum ser divino eterno, mas um reflexo aproximado das leis da natureza.</p>
<p>O monismo de Hegel foi um golpe mortal para o antigo método filosófico de impor nossas ideias subjetivas ao mundo objetivo. Em vez disso, o que ele exigiu foi um estudo sério do mundo objetivo, a fim de descobrir as leis que operam aqui. Essa foi a verdadeira revolução de Hegel na filosofia e é precisamente esse aspecto que os pós-modernistas estão tentando distorcer. Isso aproxima Hegel de uma posição materialista e o força a preencher suas obras com exemplos do mundo material.</p>
<p>Este não é um mundo de fenômenos isolados e fixados no tempo e no espaço, mas um todo interconectado e em constante fluxo. Portanto, a dialética não se baseia na Lei da Identidade, ou A=A, mas na noção de que A é igual a A e, ao mesmo tempo, não-A. Tudo é ele mesmo e, ao mesmo tempo, outra coisa – ou seja, tudo é contraditório, e é a interpenetração desses opostos que impulsiona o movimento e a mudança incessantes do universo, passando das formas de existência inferiores a superiores.</p>
<div class="clear"></div><div style="margin-top:10px; margin-bottom:10px;" class="divider divider-normal"></div>
<p style="text-align: center;"><a href="https://www.marxismo.org.br/em-defesa-de-hegel-parte-1/" target="_blank" class="shortc-button medium black ">LEIA A PARTE 1</a> <a href="https://www.marxismo.org.br/em-defesa-de-hegel-parte-3/" target="_blank" class="shortc-button medium black ">LEIA A PARTE 3</a>
<div class="clear"></div><div style="margin-top:10px; margin-bottom:10px;" class="divider divider-normal"></div>
<p>TRADUÇÃO DE FABIANO LEITE.</p>
<p>PUBLICADO EM <a href="https://www.marxist.com/in-defence-of-hegel.htm" target="_blank" rel="noopener noreferrer">MARXIST.COM</a></p>
<div class="sharedaddy sd-sharing-enabled"><div class="robots-nocontent sd-block sd-social sd-social-official sd-sharing"><h3 class="sd-title">Compartilhe isso:</h3><div class="sd-content"><ul><li class="share-facebook"><div class="fb-share-button" data-href="https://marxismo.org.br/em-defesa-de-hegel-parte-2/" data-layout="button_count"></div></li><li class="share-jetpack-whatsapp"><a rel="nofollow noopener noreferrer" data-shared="" class="share-jetpack-whatsapp sd-button" href="https://marxismo.org.br/em-defesa-de-hegel-parte-2/?share=jetpack-whatsapp" target="_blank" title="Clique para compartilhar no WhatsApp" ><span>WhatsApp</span></a></li><li class="share-telegram"><a rel="nofollow noopener noreferrer" data-shared="" class="share-telegram sd-button" href="https://marxismo.org.br/em-defesa-de-hegel-parte-2/?share=telegram" target="_blank" title="Clique para compartilhar no Telegram" ><span>Telegram</span></a></li><li class="share-twitter"><a href="https://twitter.com/share" class="twitter-share-button" data-url="https://marxismo.org.br/em-defesa-de-hegel-parte-2/" data-text="Em defesa de Hegel (parte 2)" data-via="EM_CMI" >Tweet</a></li><li class="share-print"><a rel="nofollow noopener noreferrer" data-shared="" class="share-print sd-button" href="https://marxismo.org.br/em-defesa-de-hegel-parte-2/#print" target="_blank" title="Clique para imprimir" ><span>Imprimir</span></a></li><li class="share-end"></li></ul></div></div></div>					
									</div><!-- .entry /-->


								<div class="clear"></div>
			</div><!-- .post-inner -->

			<script type="application/ld+json" class="tie-schema-graph">{"@context":"http:\/\/schema.org","@type":"NewsArticle","dateCreated":"2020-09-03T00:20:14-03:00","datePublished":"2020-09-03T00:20:14-03:00","dateModified":"2020-09-04T09:04:30-03:00","headline":"Em defesa de Hegel (parte 2)","name":"Em defesa de Hegel (parte 2)","keywords":"empirismo,Hegel,idealismo,Kant,Monismo","url":"https:\/\/marxismo.org.br\/em-defesa-de-hegel-parte-2\/","description":"Dualismo, monismo e a revolu\u00e7\u00e3o de Hegel na filosofia No desenvolvimento geral da sociedade e do pensamento humanos, dos n\u00edveis inferiores aos superiores, nenhum est\u00e1gio \u00e9 permanente. N\u00e3o \u00e9 dif\u00edcil de","copyrightYear":"2020","publisher":{"@id":"#Publisher","@type":"Organization","name":"Organiza\u00e7\u00e3o Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https:\/\/www.marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2024\/06\/Logo-OCI-provisorio-ICR-grande.png"},"sameAs":["https:\/\/www.facebook.com\/oci.comunista","https://marxismo.org.br/em-defesa-de-hegel-parte-2/\/\/twitter.com\/oci_comunista","https://marxismo.org.br/em-defesa-de-hegel-parte-2/\/\/www.youtube.com\/user\/esquerdamarxista","https://marxismo.org.br/em-defesa-de-hegel-parte-2/\/\/www.instagram.com\/oci.comunista\/","https:\/\/open.spotify.com\/show\/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8"]},"sourceOrganization":{"@id":"#Publisher"},"copyrightHolder":{"@id":"#Publisher"},"mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https:\/\/marxismo.org.br\/em-defesa-de-hegel-parte-2\/"},"author":{"@type":"Person","name":"Hamid Alizadeh","url":"https:\/\/marxismo.org.br\/author\/hamid-alizadeh\/"},"articleSection":"Dial\u00e9tica e Materialismo","articleBody":"Dualismo, monismo e a revolu\u00e7\u00e3o de Hegel na filosofia\r\nNo desenvolvimento geral da sociedade e do pensamento humanos, dos n\u00edveis inferiores aos superiores, nenhum est\u00e1gio \u00e9 permanente. N\u00e3o \u00e9 dif\u00edcil de se ver as implica\u00e7\u00f5es revolucion\u00e1rias dessas ideias. Mas Hegel nunca chegou a essas conclus\u00f5es de forma expl\u00edcita. Embora simpatizasse com a Revolu\u00e7\u00e3o Francesa, era politicamente um conservador e defensor fervoroso do Estado prussiano. A quest\u00e3o \u00e9: como poderia ele desenvolver tais princ\u00edpios revolucion\u00e1rios, se era um conservador? E, tamb\u00e9m: por que ele permaneceu politicamente um conservador, se desenvolveu tais princ\u00edpios revolucion\u00e1rios?\r\n\r\nEm sua \u00e9poca, ao desenvolver suas ideias, Hegel estava lutando contra as fraquezas de algumas das tend\u00eancias filos\u00f3ficas predominantes de sua \u00e9poca. Por um lado, lutava contra os racionalistas, como Ren\u00e9 Descartes, que cunhou o termo \u201cPenso, logo existo\u201d. As ideias de Descartes foram revolucion\u00e1rias na medida em que, de forma corajosa, visavam a posi\u00e7\u00e3o da Igreja Cat\u00f3lica e seu dom\u00ednio sobre a sociedade europeia. Em vez de aceitar as ordens arbitr\u00e1rias do clero reacion\u00e1rio, Descartes os desafiou a justificar sua posi\u00e7\u00e3o. Ele atacou implacavelmente o status quo e exigiu que tudo, inclusive Deus, se curvasse diante da Raz\u00e3o humana. Havia, no entanto, tamb\u00e9m um lado fraco na afirma\u00e7\u00e3o de Descartes de que a verdade real s\u00f3 poderia ser alcan\u00e7ada por meio do racioc\u00ednio dedutivo, cuja prova estava na intui\u00e7\u00e3o humana e n\u00e3o no mundo objetivo ou na realidade material.\r\n\r\nNo outro extremo do espectro, Hegel mirou na escola emp\u00edrica, com figuras como David Hume, que acreditava que a experi\u00eancia imediata e os sentidos eram a \u00fanica fonte real de conhecimento. Para os empiristas, o conhecimento era, em \u00faltima an\u00e1lise, apenas um ac\u00famulo de fatos que n\u00e3o podiam ser generalizados, tratados racionalmente ou processados pela consci\u00eancia humana.\r\n\r\nErguido em cada um desses campos estava Immanuel Kant, o pensador imediatamente anterior a Hegel. Kant fez uma s\u00e9rie de descobertas brilhantes, entre outros, no campo da cosmologia. Sua contribui\u00e7\u00e3o mais importante, entretanto, foi sua tentativa fracassada de unificar artificialmente os campos empirista e racionalista. Kant teorizou o dualismo filos\u00f3fico, que \u00e9 a cren\u00e7a de que tanto o mundo das ideias quanto o mundo material existem, mas de forma independente um do outro.\r\n\r\nDe acordo com Kant, existe um mundo material fora e independentemente da consci\u00eancia humana. Mas, devido ao ponto de vista subjetivo dos seres humanos individuais, somos incapazes de compreender completamente os objetos deste mundo. Embora possamos observar o mundo superficialmente, nunca podemos, em suas palavras, compreender a coisa em si. O conhecimento e a verdade n\u00e3o s\u00e3o, portanto, alcan\u00e7ados por uma investiga\u00e7\u00e3o do mundo, mas com o aux\u00edlio de uma s\u00e9rie de categorias predispostas \u2013 a priori \u2013 como quantidade, qualidade, necessidade, contradi\u00e7\u00e3o etc. \u00c9 com a ajuda dessas categorias que podemos dar algum sentido ao mundo externo. Mas Kant n\u00e3o sabia explicar de onde essas ideias a priori vieram e como foram implantadas na mente humana.\r\n\r\nEm oposi\u00e7\u00e3o ao hegelianismo, o kantismo \u00e9 popular hoje na academia burguesa. Na verdade, a ind\u00fastria acad\u00eamica kantiana est\u00e1 agora tentando se expandir ao pensamento hegeliano, distorcendo Hegel para afirmar que ele representou uma continua\u00e7\u00e3o direta de Kant. Estudiosos proeminentes de Hegel, como Terry Pinkard e Robert B. Pippin, tentam afirmar que Hegel n\u00e3o era t\u00e3o diferente de Kant.\r\n\r\nA prestigiosa nova tradu\u00e7\u00e3o da Ci\u00eancia da L\u00f3gica, produzida pela Universidade de Cambridge, por exemplo, que est\u00e1 se tornando canonizada em universidades de todo o mundo, traduz consistentemente as palavras alem\u00e3s Denken e Denkend (que, em ingl\u00eas, significam claramente \u201cpensar\u201d) como Discurso e Discursivo. Trata-se de uma clara falsifica\u00e7\u00e3o das ideias de Hegel e uma transgress\u00e3o de todas as normas de tradu\u00e7\u00e3o. \u00c9 um ato criminoso tentar infiltrar o subjetivismo p\u00f3s-modernista em Hegel. Ao defender essa escolha, o tradutor George Di Giovanni casualmente afirma sem qualquer prova que: \u201cO tema da L\u00f3gica n\u00e3o \u00e9 a \u2018coisa-em-si\u2019 ou suas manifesta\u00e7\u00f5es fenom\u00eanicas, quer se conceba o \u2018em-si\u2019 como uma subst\u00e2ncia ou como liberdade, mas \u00e9 o pr\u00f3prio discurso\u201d (The Science of Logic, Cambridge Hegel Translations, Hegel \u2013 \u00eanfase nossa).\r\n\r\nO que se entende por discurso na cita\u00e7\u00e3o acima \u00e9 essencialmente cultura humana. A \u00fanica diferen\u00e7a entre essa forma de subjetivismo e a de Kant \u00e9 que Di Giovanni (seguindo Foucault, Derrida e os p\u00f3s-modernistas mais recentes) \u201ccoletivizou\u201d o subjetivismo, espalhando-o entre muitas pessoas, em vez de uma s\u00f3. Ou seja, a humanidade n\u00e3o pode compreender a coisa-em-si. Mas restringir as leis da natureza e da sociedade a serem definidas pela mente humana, n\u00e3o importa quantas mentes possam ser, foi exatamente a base do beco sem sa\u00edda do kantismo. Di Giovanni mete a L\u00f3gica de Hegel na camisa de for\u00e7a do kantismo. Mas, desconectadas da realidade e da objetividade, as categorias l\u00f3gicas de Hegel n\u00e3o s\u00e3o diferentes das categorias a priori de Kant.\r\n\r\nNa verdade, a cr\u00edtica a essa no\u00e7\u00e3o foi uma das principais conquistas de Hegel. Ele desferiu um golpe devastador nas ideias de Kant e em todas as formas de dualismo:\r\n\u201cO div\u00f3rcio entre pensamento e coisa \u00e9 principalmente obra da Filosofia Cr\u00edtica [filosofia de Kant \u2013 autor], e vai contra a convic\u00e7\u00e3o de todas as \u00e9pocas anteriores, de que seu acordo era algo natural. A ant\u00edtese entre eles \u00e9 a dobradi\u00e7a em torno da qual gira a filosofia moderna. Enquanto isso, a cren\u00e7a natural dos homens desmente isso. Na vida comum refletimos sem nos lembrarmos particularmente de que este \u00e9 o processo para se chegar \u00e0 verdade, e pensamos sem hesitar na firme convic\u00e7\u00e3o de que o pensamento coincide com a coisa. E essa cren\u00e7a \u00e9 da maior import\u00e2ncia. Marca o estado doentio da \u00e9poca quando a vemos adotar o credo desesperado de que nosso conhecimento \u00e9 apenas subjetivo e que, al\u00e9m desse subjetivo, n\u00e3o podemos ir. Considerando que, bem entendida, a verdade \u00e9 objetiva, e deve assim regular a convic\u00e7\u00e3o de todos, que a convic\u00e7\u00e3o do indiv\u00edduo \u00e9 marcada como err\u00f4nea quando n\u00e3o est\u00e1 de acordo com esta regra. As vis\u00f5es modernas, pelo contr\u00e1rio, d\u00e3o grande valor ao mero fato da convic\u00e7\u00e3o e sustentam que estar convencido \u00e9 bom por si mesmo, qualquer que seja o peso de nossa convic\u00e7\u00e3o \u2013 n\u00e3o havendo nenhum padr\u00e3o pelo qual possamos medir sua verdade\u201d (The Encyclopedia Logic, Hegel).\r\nSe a mente \u00e9 incapaz de perceber a realidade como ela \u00e9, e se nada do que experenciamos pode ser provado que exista al\u00e9m de nossas representa\u00e7\u00f5es mentais ou ser como a experenciamos, ent\u00e3o como podemos ter certeza da exist\u00eancia de qualquer coisa ou de qualquer outra pessoa? Kant n\u00e3o escreveu sobre sua pr\u00f3pria mente, mas sobre a mente e o pensamento em geral. Mas, certamente, se a ess\u00eancia da realidade objetiva estava fora do alcance humano, ent\u00e3o ele nunca poderia entender esta mente \u201cem si\u201d tamb\u00e9m. Ainda mais crucial: por que Kant se daria ao trabalho de escrever e filosofar quando n\u00e3o tinha a certeza de um mundo l\u00e1 fora para entender suas ideias? Esta \u00e9 a falha fundamental de todo Idealismo, que n\u00e3o pode explicar como o mundo das ideias se conecta ao mundo material.\r\n\r\nO que Kant realmente fez foi levar o dualismo ao seu limite l\u00f3gico e, ao faz\u00ea-lo, expor sua defici\u00eancia. Com isso, ele alcan\u00e7ou muito mais do que os p\u00f3s-modernistas de hoje, que continuam indo para o mesmo beco sem sa\u00edda do subjetivismo em uma busca desesperada por novas ideias. Mas Hegel n\u00e3o parou por aqui. Sua cr\u00edtica a Kant e aos fil\u00f3sofos racionalistas se tornou a pedra angular no desenvolvimento de uma L\u00f3gica dial\u00e9tica.\r\n\r\nA filosofia \u2013 e a l\u00f3gica em particular \u2013 \u00e9 uma ci\u00eancia peculiar. \u00c9 pensar sobre o pensamento. N\u00e3o s\u00f3 o pensamento comum, mas o pensamento cient\u00edfico. Mas quem pode demonstrar algo certo ou errado neste tipo de ci\u00eancia? Toda pessoa pode, em teoria, apresentar provas de sua pr\u00f3pria l\u00f3gica em sua imagina\u00e7\u00e3o. Enquanto a filosofia se manteve na esfera do \u201cpensamento puro\u201d e da \u201cintui\u00e7\u00e3o\u201d, havia limites estritos ao seu desenvolvimento. Isso se refletiu na afirma\u00e7\u00e3o de Kant de que Arist\u00f3teles havia dito tudo o que havia para se dizer sobre a l\u00f3gica.\r\n\r\nEle se referia \u00e0 l\u00f3gica formal de Arist\u00f3teles, que se baseava no que \u00e9 chamado de Lei da Identidade, resumida como o conceito de A=A. Simplificando: isso significa que tudo \u00e9 igual a si mesmo. Isso \u00e9 verdade na vida cotidiana. Reconhecemos facilmente a letra A ou qualquer outro fen\u00f4meno familiar quando os encontramos. Mas, como Hegel apontou, um A abstrato n\u00e3o existe \u2013 e nenhum dos dois A s\u00e3o iguais se forem observados atrav\u00e9s de um microsc\u00f3pio.\r\n\r\nVoc\u00ea poderia dizer que A representa uma coisa, como um c\u00e3o. Mas dois c\u00e3es n\u00e3o s\u00e3o exatamente iguais um ao outro. Existem diferentes ra\u00e7as de c\u00e3es, diferentes g\u00eaneros e infinitas diferen\u00e7as entre cada c\u00e3o, individualmente. Ao mesmo tempo, cada c\u00e3o est\u00e1 em um processo de constante crescimento, de mudan\u00e7a e evolu\u00e7\u00e3o. Portanto, para que se mantenha a Lei da Identidade, temos que dizer que um c\u00e3o \u00e9 igual a si mesmo fora do tempo e do espa\u00e7o. Mas essa \u00e9 uma declara\u00e7\u00e3o completamente vazia e que n\u00e3o nos diz nada. Naturalmente, na vida cotidiana, podemos operar de acordo com esta regra pr\u00e1tica: um c\u00e3o \u00e9 um c\u00e3o. Mas seria in\u00fatil limitar qualquer investiga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica a este tipo de l\u00f3gica.\r\n\r\nNo entanto, embora os racionalistas, e com eles Kant, quisessem confinar a consci\u00eancia e o pensamento fora da objetividade e essencialmente fora do mundo material, nenhuma forma superior de l\u00f3gica poderia ser alcan\u00e7ada. O per\u00edodo em quest\u00e3o foi o dos s\u00e9culos 16 ao 18, onde o mundo inteiro estava em total fluxo e turbul\u00eancia; com a ascens\u00e3o da burguesia e o r\u00e1pido desenvolvimento da ci\u00eancia e da tecnologia. E, no entanto, a filosofia estava construindo uma barreira entre ela e este novo mundo do conhecimento.\r\n\r\nAs ideias abstratas subjetivas n\u00e3o podem explicar a mudan\u00e7a e o fluxo constante do mundo real. Conceitos gerais abstratos, que n\u00e3o s\u00e3o vistos no processo de seu desenvolvimento e que n\u00e3o est\u00e3o ligados a fatos particulares, s\u00e3o in\u00fateis e superficiais. Podem significar o que se quiser. O que \u00e9 necess\u00e1rio \u00e9 romper a barreira entre a filosofia e as ci\u00eancias materiais.\r\n\r\nSegundo Hegel, a L\u00f3gica n\u00e3o era um campo especial desconectado da ci\u00eancia e da sociedade humana, mas simplesmente a forma mais elevada de todas as ci\u00eancias positivas, que deu carne aos seus ossos. No campo das ci\u00eancias materiais, entretanto, Hegel se confrontou com a escola empirista, representada, para Hegel, por Hume em particular. O empirismo argumenta essencialmente que a experi\u00eancia imediata \u00e9 tudo o que se necessita para compreender o mundo, ou seja, que nenhum pensamento racional ou generaliza\u00e7\u00e3o \u00e9 necess\u00e1rio. Hegel concorda que a verdade \u00e9 concreta. Mas, segundo ele, a quantidade de fatos n\u00e3o leva ao conhecimento se n\u00e3o se sabe como ordenar esses fatos. Ou, nas palavras do fil\u00f3sofo grego Her\u00e1clito, \u201cOlhos e ouvidos s\u00e3o m\u00e1s testemunhas para homens com almas b\u00e1rbaras\u201d.\r\n\r\nA capacidade de generalizar \u00e9 uma parte essencial da exist\u00eancia humana. \u00c9 a base de todas as rela\u00e7\u00f5es humanas. Na verdade, como Hegel apontou, \u201cn\u00e3o se pode descrever o que se quer dizer\u201d. Para explicar e compreender os fen\u00f4menos mais simples, temos que generalizar. Cada palavra \u00e9 uma generaliza\u00e7\u00e3o, e, quanto mais detalhada seja nossa explica\u00e7\u00e3o de uma coisa, mais recorreremos a termos gerais. Sem essa capacidade, a sociedade humana n\u00e3o poderia funcionar um s\u00f3 dia. O racionalismo e o empirismo, segundo Hegel, formam duas posi\u00e7\u00f5es igualmente abstratas: \u201c(...) assim como existe uma largura vazia, existe uma profundidade igualmente vazia\u201d (Fenomenologia do Esp\u00edrito, Hegel). O objetivo do pensamento consciente \u00e9 exatamente o de classificar o n\u00famero infinito de fen\u00f4menos e ver as interconex\u00f5es e rela\u00e7\u00f5es que n\u00e3o s\u00e3o imediatamente vis\u00edveis a olho nu.\r\n\r\nEssas generaliza\u00e7\u00f5es surgem por meio de nossa experi\u00eancia coletiva, dentro de um processo cont\u00ednuo, que aprofunda e revoluciona constantemente nossa compreens\u00e3o do mundo. A imagem geral que todos temos de um c\u00e3o n\u00e3o se encaixa precisamente com qualquer c\u00e3o realmente existente. Mas, por termos visto e interagido com um n\u00famero incont\u00e1vel de c\u00e3es ao longo da hist\u00f3ria, abstra\u00edmos a imagem de um c\u00e3o em nossa consci\u00eancia; uma imagem despojada de seus tra\u00e7os acidentais, reduzindo-a \u00e0s caracter\u00edsticas mais essenciais de um c\u00e3o. Este conceito geral de um c\u00e3o abstrato e universal, com todas as leis e processos que o regulam, \u00e9 mais verdadeiro do que as ideias que podemos desenvolver ao ver qualquer c\u00e3o individualmente, em um determinado momento no tempo. Sem essa no\u00e7\u00e3o geral sobre as leis que governam nosso mundo, n\u00e3o ser\u00edamos capazes de desenvolver nenhuma ci\u00eancia \u2013 ou mesmo desenvolver o conhecimento geral mais b\u00e1sico para o assunto.\r\n\r\nOs empiristas, inadvertidamente, admitem isso ao escrever livros na linguagem generalizadora da humanidade sobre as leis gerais da natureza, que eles, ent\u00e3o, concluem serem inating\u00edveis. Assim, acabam com resultados semelhantes aos dos racionalistas.\r\n\r\nO p\u00f3s-modernismo atual, ecl\u00e9tico como \u00e9 por natureza, assume as posi\u00e7\u00f5es mais cruas dos racionalistas e dos empiristas. Por um lado, seguindo o exemplo do empirismo, ele levanta os conceitos de \u201cdiferen\u00e7a\u201d e \u201cdescontinuidade\u201d como seus princ\u00edpios orientadores em oposi\u00e7\u00e3o \u00e0 \u201cidentidade\u201d e \u00e0 \u201cinterconex\u00e3o\u201d. O resultado \u00e9 um mundo sem uma unidade subjacente fundamental, governado pela separa\u00e7\u00e3o e atomiza\u00e7\u00e3o cada vez mais profundas. Com base nisso, o p\u00f3s-modernismo nega que qualquer sistema de pensamento racional \u2013 ou o que eles chamam de \u201cgrandes narrativas\u201d, \u201cessencialismo\u201d e \u201cuniversalismo\u201d \u2013 seja de aplica\u00e7\u00e3o geral. \u00c9 claro que, ao negar as \u201cgrandes narrativas\u201d e a generaliza\u00e7\u00e3o do pensamento como um todo, ele apresenta a declara\u00e7\u00e3o geral mais grandiosa, mais crua e mais generalizante que se pode imaginar. Por outro lado, aludindo ao subjetivismo kantiano, nega que possamos apreender a realidade devido aos nossos pontos de vista subjetivos. Esta \u00e9 apenas uma vers\u00e3o mais pobre do antigo dualismo.\r\n\r\nMas Hegel superou o beco sem sa\u00edda na filosofia precisamente ao descartar o dualismo em favor do monismo. Monismo \u00e9 a opini\u00e3o de que as ideias e a realidade material n\u00e3o est\u00e3o desconectadas uma da outra, mas comp\u00f5em um \u00fanico e mesmo mundo. O monismo de Hegel era um idealismo absoluto, tamb\u00e9m conhecido como idealismo objetivo. Ao contr\u00e1rio de Kant e dos racionalistas, Hegel n\u00e3o separava o mundo objetivo do subjetivo. Segundo ele, s\u00f3 existe um mundo e esse \u00e9 o mundo da Ideia. O objetivo, segundo Hegel, as leis que operam na natureza e no pensamento, \u00e9 a dial\u00e9tica, que se reflete por meio da realidade material. Este n\u00e3o \u00e9 o pensamento dial\u00e9tico de qualquer ser humano, mas o modo de exist\u00eancia de uma ideia ou esp\u00edrito Absoluto. Por meio do pensamento filos\u00f3fico, podemos deduzir as leis do Absoluto e agir sobre o mundo de acordo com elas.\r\n\r\nEsse idealismo objetivo tinha um car\u00e1ter duplo. Em primeiro lugar, era, em \u00faltima an\u00e1lise, uma ideia religiosa, e Hegel nunca escondeu este fato:\r\n\u201cMentes simples n\u00e3o fizeram obje\u00e7\u00f5es sem raz\u00e3o a esse idealismo subjetivo, com sua redu\u00e7\u00e3o dos fatos da consci\u00eancia a um mundo puramente pessoal, criado apenas por n\u00f3s. Pois a verdadeira afirma\u00e7\u00e3o do caso \u00e9 antes a seguinte. As coisas das quais temos consci\u00eancia direta s\u00e3o meros fen\u00f4menos, n\u00e3o apenas para n\u00f3s, mas por sua pr\u00f3pria natureza; e o caso verdadeiro e apropriado dessas coisas, finitas como s\u00e3o, \u00e9 ter sua exist\u00eancia fundada n\u00e3o em si mesmas, mas na Ideia divina universal. Essa vis\u00e3o das coisas, \u00e9 verdade, \u00e9 t\u00e3o idealista quanto a de Kant; mas, em oposi\u00e7\u00e3o ao idealismo subjetivo da filosofia cr\u00edtica, deve ser denominado idealismo absoluto. O idealismo absoluto, entretanto, embora esteja muito \u00e0 frente do realismo vulgar, n\u00e3o est\u00e1 de forma alguma restrito \u00e0 filosofia. Est\u00e1 na raiz de todas as religi\u00f5es; pois a religi\u00e3o tamb\u00e9m acredita que o mundo real que vemos, a soma total da exist\u00eancia, deve ser criado e governado por Deus\u201d (The Encyclopedia Logic, Hegel).\r\nEm segundo lugar, apesar desse lado religioso conservador, o idealismo objetivo permitiu um grande passo \u00e0 frente para a filosofia. Foi justamente superando as defici\u00eancias do dualismo que Hegel desenvolveu sua dial\u00e9tica. Porque, quando Hegel colocou a religi\u00e3o sobre uma base racional, tamb\u00e9m conectou o pensamento racional \u00e0s ci\u00eancias emp\u00edricas. N\u00e3o era mais suficiente argumentar a favor de uma ideia dentro de uma base puramente abstrata, porque essa ideia tinha que provar sua validade no mundo objetivo. Agora, o infinito mundo material das ci\u00eancias emp\u00edricas foi aberto ao estudo filos\u00f3fico. O pensamento l\u00f3gico e cient\u00edfico, embora de forma indireta, encontrou um lugar para operar al\u00e9m da mente dos indiv\u00edduos:\r\n\u201cA ascens\u00e3o da filosofia se deve a esses anseios de pensar. Seu ponto de partida \u00e9 a Experi\u00eancia; incluindo sob esse nome tanto nossa consci\u00eancia imediata quanto as indu\u00e7\u00f5es dela... as ci\u00eancias, baseadas na experi\u00eancia, exercem sobre a mente um est\u00edmulo para a supera\u00e7\u00e3o da forma em que seus diversos conte\u00fados s\u00e3o apresentados e para elevar esses conte\u00fados ao n\u00edvel de verdade necess\u00e1ria. Pois os fatos da ci\u00eancia t\u00eam o aspecto de um vasto conglomerado, de uma coisa que vem lado a lado com a outra, como se fossem meramente dados e apresentados \u2013 como, em suma, desprovidos de qualquer conex\u00e3o essencial ou necess\u00e1ria. Em consequ\u00eancia desse est\u00edmulo, o pensamento \u00e9 arrastado para fora de sua universalidade n\u00e3o realizada e de sua satisfa\u00e7\u00e3o imaginada ou meramente poss\u00edvel, e impelido a um desenvolvimento a partir de si mesmo. Por um lado, faz com que esses conte\u00fados imitem a a\u00e7\u00e3o do pensamento criativo original e apresentem o aspecto de uma evolu\u00e7\u00e3o livre determinada apenas pela l\u00f3gica do fato\u201d (The Encyclopedia Logic, Hegel)\r\nAssim, Hegel conclui que o conhecimento n\u00e3o se limita ao pensamento subjetivo abstrato \u201cn\u00e3o dilu\u00eddo\u201d pela experi\u00eancia. As leis subjacentes que regulam nosso mundo e nosso pensamento s\u00e3o independentes dos humanos e, por meio do pensamento filos\u00f3fico, os humanos s\u00e3o capazes de compreend\u00ea-las. O lugar principal para a investiga\u00e7\u00e3o dessas leis, no entanto, de acordo com Hegel, ainda \u00e9 dentro da mente humana. Seus dois trabalhos sobre l\u00f3gica e sua fenomenologia est\u00e3o principalmente preocupados com as leis que operam na consci\u00eancia. \u00c9 claro que, na realidade, essas n\u00e3o s\u00e3o leis de algum ser divino eterno, mas um reflexo aproximado das leis da natureza.\r\n\r\nO monismo de Hegel foi um golpe mortal para o antigo m\u00e9todo filos\u00f3fico de impor nossas ideias subjetivas ao mundo objetivo. Em vez disso, o que ele exigiu foi um estudo s\u00e9rio do mundo objetivo, a fim de descobrir as leis que operam aqui. Essa foi a verdadeira revolu\u00e7\u00e3o de Hegel na filosofia e \u00e9 precisamente esse aspecto que os p\u00f3s-modernistas est\u00e3o tentando distorcer. Isso aproxima Hegel de uma posi\u00e7\u00e3o materialista e o for\u00e7a a preencher suas obras com exemplos do mundo material.\r\n\r\nEste n\u00e3o \u00e9 um mundo de fen\u00f4menos isolados e fixados no tempo e no espa\u00e7o, mas um todo interconectado e em constante fluxo. Portanto, a dial\u00e9tica n\u00e3o se baseia na Lei da Identidade, ou A=A, mas na no\u00e7\u00e3o de que A \u00e9 igual a A e, ao mesmo tempo, n\u00e3o-A. Tudo \u00e9 ele mesmo e, ao mesmo tempo, outra coisa \u2013 ou seja, tudo \u00e9 contradit\u00f3rio, e \u00e9 a interpenetra\u00e7\u00e3o desses opostos que impulsiona o movimento e a mudan\u00e7a incessantes do universo, passando das formas de exist\u00eancia inferiores a superiores.\r\n\r\n\r\n \r\n\r\n\r\nTRADU\u00c7\u00c3O DE FABIANO LEITE.\r\n\r\nPUBLICADO EM\u00a0MARXIST.COM","image":{"@type":"ImageObject","url":"https:\/\/i0.wp.com\/marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2020\/09\/2791745547_783140bf94_o-scaled.jpg?fit=2560%2C1924&ssl=1","width":2560,"height":1924}}</script>
		</article><!-- .post-listing -->
		

		
		

		
		
		
		
				
<div id="comments">


<div class="clear"></div>


</div><!-- #comments -->

	</div><!-- .content -->
<aside id="sidebar">
	<div class="theiaStickySidebar">
		<div class="search-block-large widget">
			<form method="get" action="https://marxismo.org.br/">
				<button class="search-button" type="submit" value="Pesquisa"><i class="fa fa-search"></i></button>
				<input type="text" id="s" name="s" value="Pesquisa" onfocus="if (this.value == 'Pesquisa') {this.value = '';}" onblur="if (this.value == '') {this.value = 'Pesquisa';}"  />
			</form>
		</div><!-- .search-block /-->
<div id="social-8" class="widget social-icons-widget"><div class="widget-top"><h4>Redes Sociais</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div class="social-icons social-colored">
		<a class="ttip-none" title="Facebook" href="https://www.facebook.com/oci.comunista" target="_blank"><i class="fa fa-facebook"></i></a><a class="ttip-none" title="Twitter" href="https://twitter.com/oci_comunista" target="_blank"><i class="fa fa-twitter"></i></a><a class="ttip-none" title="Youtube" href="https://www.youtube.com/user/esquerdamarxista" target="_blank"><i class="fa fa-youtube"></i></a><a class="ttip-none" title="instagram" href="https://www.instagram.com/oci.comunista/" target="_blank"><i class="fa fa-instagram"></i></a><a class="ttip-none" title="spotify" href="https://open.spotify.com/show/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8" target="_blank"><i class="fa fa-spotify"></i></a>
		<a class="ttip-none"  title="TikTok" href="https://www.tiktok.com/@oci.comunista" target="_blank"><i class="fa &lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;"></i></a>	</div>

</div></div><!-- .widget /--><div id="text-html-widget-46" class="widget text-html"><div class="widget-top"><h4>Acesse</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container"><div ><a href="https://www.marxist.com/"  target="_blank"><img class="size-full wp-image-6856 aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/teste-sidebar-3.jpg" alt="" width="390" height="144" /></a>

<a href="http://liberdadeeluta.org/" target="_blank"><img class="wp-image-6852 size-full aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_02.jpg" width="390" height="144" /></a>

<a href="http://www.livrariamarxista.com.br/" target="_blank"><img class="wp-image-6848 size-full aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_03.jpg" width="390" height="144" /></a>

<a href="https://www.marxismo.org.br/mulherespelosocialismo/" target="_blank"><img class="size-full wp-image-6855 aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_04.jpg" alt="" width="390" height="390" /></a>

<a href="https://www.marxismo.org.br/movimento-negro-socialista/" target="_blank"><img class="size-full wp-image-6855 aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_05.jpg" alt="" width="390" height="144" /></a>


				</div><div class="clear"></div></div></div><!-- .widget /--><div id="posts-list-widget-3" class="widget posts-list"><div class="widget-top"><h4>Publicações Recentes		</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">				<ul>
							<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/os-motivos-pelos-quais-um-militante-da-oci-renuncia-ao-seu-posto-na-direcao-do-sindicato-dos-metroviarios-de-sp/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/os-motivos-pelos-quais-um-militante-da-oci-renuncia-ao-seu-posto-na-direcao-do-sindicato-dos-metroviarios-de-sp/">Os motivos pelos quais um militante da OCI renuncia ao seu posto na direção do Sindicato dos Metroviários de SP</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>01/08/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/pedro-moro-pede-demissao-da-cptm-e-mais-uma-vez-a-farsa-da-privatizacao-e-exposta/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/pedro-moro-pede-demissao-da-cptm-e-mais-uma-vez-a-farsa-da-privatizacao-e-exposta/">Pedro Moro pede demissão da CPTM e mais uma vez a farsa da privatização é exposta</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>01/08/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/a-luta-pela-reducao-da-jornada-de-trabalho-sem-reducao-salarial/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/a-luta-pela-reducao-da-jornada-de-trabalho-sem-reducao-salarial/">A luta pela redução da jornada de trabalho sem redução salarial </a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>31/07/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/abaixo-o-regime-assassino-de-hasina-vitoria-para-os-estudantes-de-bangladesh-declaracao-da-icr/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/abaixo-o-regime-assassino-de-hasina-vitoria-para-os-estudantes-de-bangladesh-declaracao-da-icr/">Abaixo o regime assassino de Hasina! Vitória para os estudantes de Bangladesh! – Declaração da ICR</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>30/07/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/nota-urgente-sobre-a-venezuela-como-chegamos-a-este-beco-sem-saida/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/nota-urgente-sobre-a-venezuela-como-chegamos-a-este-beco-sem-saida/">Nota urgente sobre a Venezuela – Como chegamos a este beco sem saída?</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>30/07/2024</span>		</li>
						</ul>
		<div class="clear"></div>
	</div></div><!-- .widget /--><div id="ads250_250-widget-7" class="widget e3lan e3lan250_250-widget"><div class="widget-top"><h4>Assine O Comunismo</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div  class="e3lan-widget-content e3lan250-250">
								<div class="e3lan-cell">
				<a href="https://livrariamarxista.com.br/produto/jornal-o-comunismo/"  target="_blank"  >					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/capa-OC-site.jpg" alt="" />
				</a>			</div>
				</div>
	</div></div><!-- .widget /--><div id="ads250_250-widget-25" class="widget e3lan e3lan250_250-widget"><div class="widget-top"><h4>Manifesto</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div  class="e3lan-widget-content e3lan250-250">
								<div class="e3lan-cell">
				<a href="https://www.marxismo.org.br/manifesto-da-internacional-comunista-revolucionaria/"  target="_blank"  >					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/manifesto-graphic-website.jpg" alt="" />
				</a>			</div>
				</div>
	</div></div><!-- .widget /--><div id="ads250_250-widget-17" class="widget e3lan e3lan250_250-widget"><div class="widget-top"><h4>América Socialista &#8211; Em Defesa do Marxismo</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div  class="e3lan-widget-content e3lan250-250">
								<div class="e3lan-cell">
				<a href="https://livrariamarxista.com.br/produto/america-socialista-24/"  target="_blank"  >					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/Divulgacao-artigos-AS-24.jpg" alt="" />
				</a>			</div>
				</div>
	</div></div><!-- .widget /-->	</div><!-- .theiaStickySidebar /-->
</aside><!-- #sidebar /-->	<div class="clear"></div>
</div><!-- .container /-->

				
<div class="clear"></div>
<div class="footer-bottom">
	<div class="container">
		<div class="alignright">
					</div>
				<div class="social-icons">
		<a class="ttip-none" title="Facebook" href="https://www.facebook.com/oci.comunista" target="_blank"><i class="fa fa-facebook"></i></a><a class="ttip-none" title="Twitter" href="https://twitter.com/oci_comunista" target="_blank"><i class="fa fa-twitter"></i></a><a class="ttip-none" title="Youtube" href="https://www.youtube.com/user/esquerdamarxista" target="_blank"><i class="fa fa-youtube"></i></a><a class="ttip-none" title="instagram" href="https://www.instagram.com/oci.comunista/" target="_blank"><i class="fa fa-instagram"></i></a><a class="ttip-none" title="spotify" href="https://open.spotify.com/show/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8" target="_blank"><i class="fa fa-spotify"></i></a>
		<a class="ttip-none"  title="TikTok" href="https://www.tiktok.com/@oci.comunista" target="_blank"><i class="fa &lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;"></i></a>	</div>

		
		<div class="alignleft">
			© Copyright 2024, Esquerda Marxista		</div>
		<div class="clear"></div>
	</div><!-- .Container -->
</div><!-- .Footer bottom -->

</div><!-- .inner-Wrapper -->
</div><!-- #Wrapper -->
</div><!-- .Wrapper-outer -->
	<div id="topcontrol" class="fa fa-angle-up" title="Role Para Cima"></div>
<div id="fb-root"></div>

<div id="um_upload_single" style="display:none;"></div>

<div id="um_view_photo" style="display:none;">
	<a href="javascript:void(0);" data-action="um_remove_modal" class="um-modal-close" aria-label="Close view photo modal">
		<i class="um-faicon-times"></i>
	</a>

	<div class="um-modal-body photo">
		<div class="um-modal-photo"></div>
	</div>
</div>
<div id="reading-position-indicator"></div>			<script type='text/javascript'>
				const lazyloadRunObserver = () => {
					const lazyloadBackgrounds = document.querySelectorAll( `.e-con.e-parent:not(.e-lazyloaded)` );
					const lazyloadBackgroundObserver = new IntersectionObserver( ( entries ) => {
						entries.forEach( ( entry ) => {
							if ( entry.isIntersecting ) {
								let lazyloadBackground = entry.target;
								if( lazyloadBackground ) {
									lazyloadBackground.classList.add( 'e-lazyloaded' );
								}
								lazyloadBackgroundObserver.unobserve( entry.target );
							}
						});
					}, { rootMargin: '200px 0px 200px 0px' } );
					lazyloadBackgrounds.forEach( ( lazyloadBackground ) => {
						lazyloadBackgroundObserver.observe( lazyloadBackground );
					} );
				};
				const events = [
					'DOMContentLoaded',
					'elementor/lazyload/observe',
				];
				events.forEach( ( event ) => {
					document.addEventListener( event, lazyloadRunObserver );
				} );
			</script>
						<div id="fb-root"></div>
			<script>(function(d, s, id) { var js, fjs = d.getElementsByTagName(s)[0]; if (d.getElementById(id)) return; js = d.createElement(s); js.id = id; js.src = 'https://connect.facebook.net/pt_BR/sdk.js#xfbml=1&amp;appId=249643311490&version=v2.3'; fjs.parentNode.insertBefore(js, fjs); }(document, 'script', 'facebook-jssdk'));</script>
			<script>
			document.body.addEventListener( 'is.post-load', function() {
				if ( 'undefined' !== typeof FB ) {
					FB.XFBML.parse();
				}
			} );
			</script>
						<script>!function(d,s,id){var js,fjs=d.getElementsByTagName(s)[0],p=/^http:/.test(d.location)?'http':'https';if(!d.getElementById(id)){js=d.createElement(s);js.id=id;js.src=p+'://platform.twitter.com/widgets.js';fjs.parentNode.insertBefore(js,fjs);}}(document, 'script', 'twitter-wjs');</script>
			<script type="text/javascript" id="tie-scripts-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var tie = {"mobile_menu_active":"true","mobile_menu_top":"","lightbox_all":"true","lightbox_gallery":"true","woocommerce_lightbox":"","lightbox_skin":"dark","lightbox_thumb":"vertical","lightbox_arrows":"","sticky_sidebar":"1","is_singular":"1","reading_indicator":"true","lang_no_results":"No Results","lang_results_found":"Results Found"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/tie-scripts.js" id="tie-scripts-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/ilightbox.packed.js" id="tie-ilightbox-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/underscore.min.js" id="underscore-js"></script>
<script type="text/javascript" id="wp-util-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var _wpUtilSettings = {"ajax":{"url":"\/wp-admin\/admin-ajax.php"}};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/wp-util.min.js" id="wp-util-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/dist/hooks.min.js" id="wp-hooks-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/dist/i18n.min.js" id="wp-i18n-js"></script>
<script type="text/javascript" id="wp-i18n-js-after">
/* <![CDATA[ */
wp.i18n.setLocaleData( { 'text direction\u0004ltr': [ 'ltr' ] } );
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/tipsy/tipsy.min.js" id="um_tipsy-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/um-confirm/um-confirm.min.js" id="um_confirm-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/picker.min.js" id="um_datetime-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/picker.date.min.js" id="um_datetime_date-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/picker.time.min.js" id="um_datetime_time-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/translations/pt_BR.min.js" id="um_datetime_locale-js"></script>
<script type="text/javascript" id="um_common-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var um_common_variables = {"locale":"pt_BR"};
var um_common_variables = {"locale":"pt_BR"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/common.min.js" id="um_common-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/cropper/cropper.min.js" id="um_crop-js"></script>
<script type="text/javascript" id="um_frontend_common-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var um_frontend_common_variables = [];
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/common-frontend.min.js" id="um_frontend_common-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-modal.min.js" id="um_modal-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/jquery-form/jquery-form.min.js" id="um_jquery_form-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/fileupload/fileupload.js" id="um_fileupload-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-functions.min.js" id="um_functions-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-responsive.min.js" id="um_responsive-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-conditional.min.js" id="um_conditional-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/select2/select2.full.min.js" id="select2-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/select2/i18n/pt.js" id="um_select2_locale-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/raty/um-raty.min.js" id="um_raty-js"></script>
<script type="text/javascript" id="um_scripts-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var um_scripts = {"max_upload_size":"2147483648","nonce":"d013f783e1"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-scripts.min.js" id="um_scripts-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-profile.min.js" id="um_profile-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-account.min.js" id="um_account-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://stats.wp.com/e-202431.js" id="jetpack-stats-js" data-wp-strategy="defer"></script>
<script type="text/javascript" id="jetpack-stats-js-after">
/* <![CDATA[ */
_stq = window._stq || [];
_stq.push([ "view", JSON.parse("{\"v\":\"ext\",\"blog\":\"122437044\",\"post\":\"32796\",\"tz\":\"-3\",\"srv\":\"marxismo.org.br\",\"j\":\"1:13.6\"}") ]);
_stq.push([ "clickTrackerInit", "122437044", "32796" ]);
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" id="sharing-js-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var sharing_js_options = {"lang":"en","counts":"1","is_stats_active":"1"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/p/jetpack/13.6/_inc/build/sharedaddy/sharing.min.js" id="sharing-js-js"></script>
<script type="text/javascript" id="sharing-js-js-after">
/* <![CDATA[ */
var windowOpen;
			( function () {
				function matches( el, sel ) {
					return !! (
						el.matches && el.matches( sel ) ||
						el.msMatchesSelector && el.msMatchesSelector( sel )
					);
				}

				document.body.addEventListener( 'click', function ( event ) {
					if ( ! event.target ) {
						return;
					}

					var el;
					if ( matches( event.target, 'a.share-facebook' ) ) {
						el = event.target;
					} else if ( event.target.parentNode && matches( event.target.parentNode, 'a.share-facebook' ) ) {
						el = event.target.parentNode;
					}

					if ( el ) {
						event.preventDefault();

						// If there's another sharing window open, close it.
						if ( typeof windowOpen !== 'undefined' ) {
							windowOpen.close();
						}
						windowOpen = window.open( el.getAttribute( 'href' ), 'wpcomfacebook', 'menubar=1,resizable=1,width=600,height=400' );
						return false;
					}
				} );
			} )();
var windowOpen;
			( function () {
				function matches( el, sel ) {
					return !! (
						el.matches && el.matches( sel ) ||
						el.msMatchesSelector && el.msMatchesSelector( sel )
					);
				}

				document.body.addEventListener( 'click', function ( event ) {
					if ( ! event.target ) {
						return;
					}

					var el;
					if ( matches( event.target, 'a.share-telegram' ) ) {
						el = event.target;
					} else if ( event.target.parentNode && matches( event.target.parentNode, 'a.share-telegram' ) ) {
						el = event.target.parentNode;
					}

					if ( el ) {
						event.preventDefault();

						// If there's another sharing window open, close it.
						if ( typeof windowOpen !== 'undefined' ) {
							windowOpen.close();
						}
						windowOpen = window.open( el.getAttribute( 'href' ), 'wpcomtelegram', 'menubar=1,resizable=1,width=450,height=450' );
						return false;
					}
				} );
			} )();
/* ]]> */
</script>
		<script type="text/javascript">
			jQuery( window ).on( 'load', function() {
				jQuery('input[name="um_request"]').val('');
			});
		</script>
	</body>

<!-- Mirrored from marxismo.org.br/em-defesa-de-hegel-parte-2/ by HTTrack Website Copier/3.x [XR&CO'2014], Thu, 01 Aug 2024 21:50:45 GMT -->
</html>