<!DOCTYPE html>
<html lang="pt-BR" prefix="og: http://ogp.me/ns#">

<!-- Mirrored from marxismo.org.br/as-tarefas-imediatas-dos-marxistas-frente-a-tragedia-organizada-pelo-capitalismo-e-os-estados-nacionais/ by HTTrack Website Copier/3.x [XR&CO'2014], Thu, 01 Aug 2024 21:51:07 GMT -->
<!-- Added by HTTrack --><meta http-equiv="content-type" content="text/html;charset=UTF-8" /><!-- /Added by HTTrack -->
<head>
<meta charset="UTF-8" />
<link rel="profile" href="https://gmpg.org/xfn/11" />
<link rel="pingback" href="https://marxismo.org.br/xmlrpc.php" />
<title>As tarefas imediatas dos marxistas frente à tragédia organizada pelo capitalismo e os Estados nacionais &#8211; Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)</title>
<meta name='robots' content='max-image-preview:large' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://secure.gravatar.com/' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://stats.wp.com/' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://i0.wp.com/' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://c0.wp.com/' />
<link rel="alternate" type="application/rss+xml" title="Feed para Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista) &raquo;" href="https://marxismo.org.br/feed/" />
<link rel="alternate" type="application/rss+xml" title="Feed de comentários para Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista) &raquo;" href="https://marxismo.org.br/comments/feed/" />
<script type="text/javascript">
/* <![CDATA[ */
window._wpemojiSettings = {"baseUrl":"https:\/\/s.w.org\/images\/core\/emoji\/15.0.3\/72x72\/","ext":".png","svgUrl":"https:\/\/s.w.org\/images\/core\/emoji\/15.0.3\/svg\/","svgExt":".svg","source":{"concatemoji":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-includes\/js\/wp-emoji-release.min.js"}};
/*! This file is auto-generated */
!function(i,n){var o,s,e;function c(e){try{var t={supportTests:e,timestamp:(new Date).valueOf()};sessionStorage.setItem(o,JSON.stringify(t))}catch(e){}}function p(e,t,n){e.clearRect(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height),e.fillText(t,0,0);var t=new Uint32Array(e.getImageData(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height).data),r=(e.clearRect(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height),e.fillText(n,0,0),new Uint32Array(e.getImageData(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height).data));return t.every(function(e,t){return e===r[t]})}function u(e,t,n){switch(t){case"flag":return n(e,"\ud83c\udff3\ufe0f\u200d\u26a7\ufe0f","\ud83c\udff3\ufe0f\u200b\u26a7\ufe0f")?!1:!n(e,"\ud83c\uddfa\ud83c\uddf3","\ud83c\uddfa\u200b\ud83c\uddf3")&&!n(e,"\ud83c\udff4\udb40\udc67\udb40\udc62\udb40\udc65\udb40\udc6e\udb40\udc67\udb40\udc7f","\ud83c\udff4\u200b\udb40\udc67\u200b\udb40\udc62\u200b\udb40\udc65\u200b\udb40\udc6e\u200b\udb40\udc67\u200b\udb40\udc7f");case"emoji":return!n(e,"\ud83d\udc26\u200d\u2b1b","\ud83d\udc26\u200b\u2b1b")}return!1}function f(e,t,n){var r="undefined"!=typeof WorkerGlobalScope&&self instanceof WorkerGlobalScope?new OffscreenCanvas(300,150):i.createElement("canvas"),a=r.getContext("2d",{willReadFrequently:!0}),o=(a.textBaseline="top",a.font="600 32px Arial",{});return e.forEach(function(e){o[e]=t(a,e,n)}),o}function t(e){var t=i.createElement("script");t.src=e,t.defer=!0,i.head.appendChild(t)}"undefined"!=typeof Promise&&(o="wpEmojiSettingsSupports",s=["flag","emoji"],n.supports={everything:!0,everythingExceptFlag:!0},e=new Promise(function(e){i.addEventListener("DOMContentLoaded",e,{once:!0})}),new Promise(function(t){var n=function(){try{var e=JSON.parse(sessionStorage.getItem(o));if("object"==typeof e&&"number"==typeof e.timestamp&&(new Date).valueOf()<e.timestamp+604800&&"object"==typeof e.supportTests)return e.supportTests}catch(e){}return null}();if(!n){if("undefined"!=typeof Worker&&"undefined"!=typeof OffscreenCanvas&&"undefined"!=typeof URL&&URL.createObjectURL&&"undefined"!=typeof Blob)try{var e="postMessage("+f.toString()+"("+[JSON.stringify(s),u.toString(),p.toString()].join(",")+"));",r=new Blob([e],{type:"text/javascript"}),a=new Worker(URL.createObjectURL(r),{name:"wpTestEmojiSupports"});return void(a.onmessage=function(e){c(n=e.data),a.terminate(),t(n)})}catch(e){}c(n=f(s,u,p))}t(n)}).then(function(e){for(var t in e)n.supports[t]=e[t],n.supports.everything=n.supports.everything&&n.supports[t],"flag"!==t&&(n.supports.everythingExceptFlag=n.supports.everythingExceptFlag&&n.supports[t]);n.supports.everythingExceptFlag=n.supports.everythingExceptFlag&&!n.supports.flag,n.DOMReady=!1,n.readyCallback=function(){n.DOMReady=!0}}).then(function(){return e}).then(function(){var e;n.supports.everything||(n.readyCallback(),(e=n.source||{}).concatemoji?t(e.concatemoji):e.wpemoji&&e.twemoji&&(t(e.twemoji),t(e.wpemoji)))}))}((window,document),window._wpemojiSettings);
/* ]]> */
</script>
<style id='wp-emoji-styles-inline-css' type='text/css'>

	img.wp-smiley, img.emoji {
		display: inline !important;
		border: none !important;
		box-shadow: none !important;
		height: 1em !important;
		width: 1em !important;
		margin: 0 0.07em !important;
		vertical-align: -0.1em !important;
		background: none !important;
		padding: 0 !important;
	}
</style>
<link rel='stylesheet' id='wp-block-library-css' href='https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/css/dist/block-library/style.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='mediaelement-css' href='https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/mediaelement/mediaelementplayer-legacy.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='wp-mediaelement-css' href='https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/mediaelement/wp-mediaelement.min.css' type='text/css' media='all' />
<style id='jetpack-sharing-buttons-style-inline-css' type='text/css'>
.jetpack-sharing-buttons__services-list{display:flex;flex-direction:row;flex-wrap:wrap;gap:0;list-style-type:none;margin:5px;padding:0}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-small-icon-size{font-size:12px}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-normal-icon-size{font-size:16px}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-large-icon-size{font-size:24px}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-huge-icon-size{font-size:36px}@media print{.jetpack-sharing-buttons__services-list{display:none!important}}.editor-styles-wrapper .wp-block-jetpack-sharing-buttons{gap:0;padding-inline-start:0}ul.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-background{padding:1.25em 2.375em}
</style>
<style id='pdfemb-pdf-embedder-viewer-style-inline-css' type='text/css'>
.wp-block-pdfemb-pdf-embedder-viewer{max-width:none}

</style>
<style id='classic-theme-styles-inline-css' type='text/css'>
/*! This file is auto-generated */
.wp-block-button__link{color:#fff;background-color:#32373c;border-radius:9999px;box-shadow:none;text-decoration:none;padding:calc(.667em + 2px) calc(1.333em + 2px);font-size:1.125em}.wp-block-file__button{background:#32373c;color:#fff;text-decoration:none}
</style>
<style id='global-styles-inline-css' type='text/css'>
:root{--wp--preset--aspect-ratio--square: 1;--wp--preset--aspect-ratio--4-3: 4/3;--wp--preset--aspect-ratio--3-4: 3/4;--wp--preset--aspect-ratio--3-2: 3/2;--wp--preset--aspect-ratio--2-3: 2/3;--wp--preset--aspect-ratio--16-9: 16/9;--wp--preset--aspect-ratio--9-16: 9/16;--wp--preset--color--black: #000000;--wp--preset--color--cyan-bluish-gray: #abb8c3;--wp--preset--color--white: #ffffff;--wp--preset--color--pale-pink: #f78da7;--wp--preset--color--vivid-red: #cf2e2e;--wp--preset--color--luminous-vivid-orange: #ff6900;--wp--preset--color--luminous-vivid-amber: #fcb900;--wp--preset--color--light-green-cyan: #7bdcb5;--wp--preset--color--vivid-green-cyan: #00d084;--wp--preset--color--pale-cyan-blue: #8ed1fc;--wp--preset--color--vivid-cyan-blue: #0693e3;--wp--preset--color--vivid-purple: #9b51e0;--wp--preset--gradient--vivid-cyan-blue-to-vivid-purple: linear-gradient(135deg,rgba(6,147,227,1) 0%,rgb(155,81,224) 100%);--wp--preset--gradient--light-green-cyan-to-vivid-green-cyan: linear-gradient(135deg,rgb(122,220,180) 0%,rgb(0,208,130) 100%);--wp--preset--gradient--luminous-vivid-amber-to-luminous-vivid-orange: linear-gradient(135deg,rgba(252,185,0,1) 0%,rgba(255,105,0,1) 100%);--wp--preset--gradient--luminous-vivid-orange-to-vivid-red: linear-gradient(135deg,rgba(255,105,0,1) 0%,rgb(207,46,46) 100%);--wp--preset--gradient--very-light-gray-to-cyan-bluish-gray: linear-gradient(135deg,rgb(238,238,238) 0%,rgb(169,184,195) 100%);--wp--preset--gradient--cool-to-warm-spectrum: linear-gradient(135deg,rgb(74,234,220) 0%,rgb(151,120,209) 20%,rgb(207,42,186) 40%,rgb(238,44,130) 60%,rgb(251,105,98) 80%,rgb(254,248,76) 100%);--wp--preset--gradient--blush-light-purple: linear-gradient(135deg,rgb(255,206,236) 0%,rgb(152,150,240) 100%);--wp--preset--gradient--blush-bordeaux: linear-gradient(135deg,rgb(254,205,165) 0%,rgb(254,45,45) 50%,rgb(107,0,62) 100%);--wp--preset--gradient--luminous-dusk: linear-gradient(135deg,rgb(255,203,112) 0%,rgb(199,81,192) 50%,rgb(65,88,208) 100%);--wp--preset--gradient--pale-ocean: linear-gradient(135deg,rgb(255,245,203) 0%,rgb(182,227,212) 50%,rgb(51,167,181) 100%);--wp--preset--gradient--electric-grass: linear-gradient(135deg,rgb(202,248,128) 0%,rgb(113,206,126) 100%);--wp--preset--gradient--midnight: linear-gradient(135deg,rgb(2,3,129) 0%,rgb(40,116,252) 100%);--wp--preset--font-size--small: 13px;--wp--preset--font-size--medium: 20px;--wp--preset--font-size--large: 36px;--wp--preset--font-size--x-large: 42px;--wp--preset--spacing--20: 0.44rem;--wp--preset--spacing--30: 0.67rem;--wp--preset--spacing--40: 1rem;--wp--preset--spacing--50: 1.5rem;--wp--preset--spacing--60: 2.25rem;--wp--preset--spacing--70: 3.38rem;--wp--preset--spacing--80: 5.06rem;--wp--preset--shadow--natural: 6px 6px 9px rgba(0, 0, 0, 0.2);--wp--preset--shadow--deep: 12px 12px 50px rgba(0, 0, 0, 0.4);--wp--preset--shadow--sharp: 6px 6px 0px rgba(0, 0, 0, 0.2);--wp--preset--shadow--outlined: 6px 6px 0px -3px rgba(255, 255, 255, 1), 6px 6px rgba(0, 0, 0, 1);--wp--preset--shadow--crisp: 6px 6px 0px rgba(0, 0, 0, 1);}:where(.is-layout-flex){gap: 0.5em;}:where(.is-layout-grid){gap: 0.5em;}body .is-layout-flex{display: flex;}.is-layout-flex{flex-wrap: wrap;align-items: center;}.is-layout-flex > :is(*, div){margin: 0;}body .is-layout-grid{display: grid;}.is-layout-grid > :is(*, div){margin: 0;}:where(.wp-block-columns.is-layout-flex){gap: 2em;}:where(.wp-block-columns.is-layout-grid){gap: 2em;}:where(.wp-block-post-template.is-layout-flex){gap: 1.25em;}:where(.wp-block-post-template.is-layout-grid){gap: 1.25em;}.has-black-color{color: var(--wp--preset--color--black) !important;}.has-cyan-bluish-gray-color{color: var(--wp--preset--color--cyan-bluish-gray) !important;}.has-white-color{color: var(--wp--preset--color--white) !important;}.has-pale-pink-color{color: var(--wp--preset--color--pale-pink) !important;}.has-vivid-red-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-red) !important;}.has-luminous-vivid-orange-color{color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-amber-color{color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-amber) !important;}.has-light-green-cyan-color{color: var(--wp--preset--color--light-green-cyan) !important;}.has-vivid-green-cyan-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-green-cyan) !important;}.has-pale-cyan-blue-color{color: var(--wp--preset--color--pale-cyan-blue) !important;}.has-vivid-cyan-blue-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-cyan-blue) !important;}.has-vivid-purple-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-purple) !important;}.has-black-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--black) !important;}.has-cyan-bluish-gray-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--cyan-bluish-gray) !important;}.has-white-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--white) !important;}.has-pale-pink-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--pale-pink) !important;}.has-vivid-red-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-red) !important;}.has-luminous-vivid-orange-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-amber-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-amber) !important;}.has-light-green-cyan-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--light-green-cyan) !important;}.has-vivid-green-cyan-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-green-cyan) !important;}.has-pale-cyan-blue-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--pale-cyan-blue) !important;}.has-vivid-cyan-blue-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-cyan-blue) !important;}.has-vivid-purple-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-purple) !important;}.has-black-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--black) !important;}.has-cyan-bluish-gray-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--cyan-bluish-gray) !important;}.has-white-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--white) !important;}.has-pale-pink-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--pale-pink) !important;}.has-vivid-red-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-red) !important;}.has-luminous-vivid-orange-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-amber-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-amber) !important;}.has-light-green-cyan-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--light-green-cyan) !important;}.has-vivid-green-cyan-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-green-cyan) !important;}.has-pale-cyan-blue-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--pale-cyan-blue) !important;}.has-vivid-cyan-blue-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-cyan-blue) !important;}.has-vivid-purple-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-purple) !important;}.has-vivid-cyan-blue-to-vivid-purple-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--vivid-cyan-blue-to-vivid-purple) !important;}.has-light-green-cyan-to-vivid-green-cyan-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--light-green-cyan-to-vivid-green-cyan) !important;}.has-luminous-vivid-amber-to-luminous-vivid-orange-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--luminous-vivid-amber-to-luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-orange-to-vivid-red-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--luminous-vivid-orange-to-vivid-red) !important;}.has-very-light-gray-to-cyan-bluish-gray-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--very-light-gray-to-cyan-bluish-gray) !important;}.has-cool-to-warm-spectrum-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--cool-to-warm-spectrum) !important;}.has-blush-light-purple-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--blush-light-purple) !important;}.has-blush-bordeaux-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--blush-bordeaux) !important;}.has-luminous-dusk-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--luminous-dusk) !important;}.has-pale-ocean-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--pale-ocean) !important;}.has-electric-grass-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--electric-grass) !important;}.has-midnight-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--midnight) !important;}.has-small-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--small) !important;}.has-medium-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--medium) !important;}.has-large-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--large) !important;}.has-x-large-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--x-large) !important;}
:where(.wp-block-post-template.is-layout-flex){gap: 1.25em;}:where(.wp-block-post-template.is-layout-grid){gap: 1.25em;}
:where(.wp-block-columns.is-layout-flex){gap: 2em;}:where(.wp-block-columns.is-layout-grid){gap: 2em;}
:root :where(.wp-block-pullquote){font-size: 1.5em;line-height: 1.6;}
</style>
<link rel='stylesheet' id='searchandfilter-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/search-filter/style.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='tie-style-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/style.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='tie-ilightbox-skin-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ilightbox/dark-skin/skin.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_modal-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-modal.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_ui-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/jquery-ui/jquery-ui.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_tipsy-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/tipsy/tipsy.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_raty-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/raty/um-raty.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='select2-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/select2/select2.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fileupload-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-fileupload.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_confirm-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/um-confirm/um-confirm.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_datetime-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/default.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_datetime_date-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/default.date.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_datetime_time-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/default.time.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fonticons_ii-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/legacy/fonticons/fonticons-ii.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fonticons_fa-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/legacy/fonticons/fonticons-fa.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fontawesome-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-fontawesome.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_common-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/common.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_responsive-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-responsive.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_styles-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-styles.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_crop-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/cropper/cropper.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_profile-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-profile.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_account-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-account.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_misc-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-misc.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_default_css-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-old-default.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_old_css-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/uploads/ultimatemember/um_old_settings.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='social-logos-css' href='https://c0.wp.com/p/jetpack/13.6/_inc/social-logos/social-logos.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='jetpack_css-css' href='https://c0.wp.com/p/jetpack/13.6/css/jetpack.css' type='text/css' media='all' />
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/jquery/jquery.min.js" id="jquery-core-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/jquery/jquery-migrate.min.js" id="jquery-migrate-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-gdpr.min.js" id="um-gdpr-js"></script>
<link rel="https://api.w.org/" href="https://marxismo.org.br/wp-json/" /><link rel="alternate" title="JSON" type="application/json" href="https://marxismo.org.br/wp-json/wp/v2/posts/28437" /><link rel="canonical" href="https://marxismo.org.br/as-tarefas-imediatas-dos-marxistas-frente-a-tragedia-organizada-pelo-capitalismo-e-os-estados-nacionais/" />
<link rel="alternate" title="oEmbed (JSON)" type="application/json+oembed" href="https://marxismo.org.br/wp-json/oembed/1.0/embed?url=https%3A%2F%2Fmarxismo.org.br%2Fas-tarefas-imediatas-dos-marxistas-frente-a-tragedia-organizada-pelo-capitalismo-e-os-estados-nacionais%2F" />
<link rel="alternate" title="oEmbed (XML)" type="text/xml+oembed" href="https://marxismo.org.br/wp-json/oembed/1.0/embed?url=https%3A%2F%2Fmarxismo.org.br%2Fas-tarefas-imediatas-dos-marxistas-frente-a-tragedia-organizada-pelo-capitalismo-e-os-estados-nacionais%2F&amp;format=xml" />
		<style type="text/css">
			.um_request_name {
				display: none !important;
			}
		</style>
		<style>img#wpstats{display:none}</style>
		<link rel="shortcut icon" href="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/09/favicon4.png" title="Favicon" />
<!--[if IE]>
<script type="text/javascript">jQuery(document).ready(function (){ jQuery(".menu-item").has("ul").children("a").attr("aria-haspopup", "true");});</script>
<![endif]-->
<!--[if lt IE 9]>
<script src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/html5.js"></script>
<script src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/selectivizr-min.js"></script>
<![endif]-->
<!--[if IE 9]>
<link rel="stylesheet" type="text/css" media="all" href="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ie9.css" />
<![endif]-->
<!--[if IE 8]>
<link rel="stylesheet" type="text/css" media="all" href="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ie8.css" />
<![endif]-->
<!--[if IE 7]>
<link rel="stylesheet" type="text/css" media="all" href="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ie7.css" />
<![endif]-->


<meta name="viewport" content="width=device-width, initial-scale=1.0" />



<style type="text/css" media="screen">

body{
	font-size : 14px;
	font-weight: normal;
	font-style: normal;
}

::-webkit-scrollbar {
	width: 8px;
	height:8px;
}

#main-nav,
.cat-box-content,
#sidebar .widget-container,
.post-listing,
#commentform {
	border-bottom-color: #e8000c;
}

.search-block .search-button,
#topcontrol,
#main-nav ul li.current-menu-item a,
#main-nav ul li.current-menu-item a:hover,
#main-nav ul li.current_page_parent a,
#main-nav ul li.current_page_parent a:hover,
#main-nav ul li.current-menu-parent a,
#main-nav ul li.current-menu-parent a:hover,
#main-nav ul li.current-page-ancestor a,
#main-nav ul li.current-page-ancestor a:hover,
.pagination span.current,
.share-post span.share-text,
.flex-control-paging li a.flex-active,
.ei-slider-thumbs li.ei-slider-element,
.review-percentage .review-item span span,
.review-final-score,
.button,
a.button,
a.more-link,
#main-content input[type="submit"],
.form-submit #submit,
#login-form .login-button,
.widget-feedburner .feedburner-subscribe,
input[type="submit"],
#buddypress button,
#buddypress a.button,
#buddypress input[type=submit],
#buddypress input[type=reset],
#buddypress ul.button-nav li a,
#buddypress div.generic-button a,
#buddypress .comment-reply-link,
#buddypress div.item-list-tabs ul li a span,
#buddypress div.item-list-tabs ul li.selected a,
#buddypress div.item-list-tabs ul li.current a,
#buddypress #members-directory-form div.item-list-tabs ul li.selected span,
#members-list-options a.selected,
#groups-list-options a.selected,
body.dark-skin #buddypress div.item-list-tabs ul li a span,
body.dark-skin #buddypress div.item-list-tabs ul li.selected a,
body.dark-skin #buddypress div.item-list-tabs ul li.current a,
body.dark-skin #members-list-options a.selected,
body.dark-skin #groups-list-options a.selected,
.search-block-large .search-button,
#featured-posts .flex-next:hover,
#featured-posts .flex-prev:hover,
a.tie-cart span.shooping-count,
.woocommerce span.onsale,
.woocommerce-page span.onsale ,
.woocommerce .widget_price_filter .ui-slider .ui-slider-handle,
.woocommerce-page .widget_price_filter .ui-slider .ui-slider-handle,
#check-also-close,
a.post-slideshow-next,
a.post-slideshow-prev,
.widget_price_filter .ui-slider .ui-slider-handle,
.quantity .minus:hover,
.quantity .plus:hover,
.mejs-container .mejs-controls .mejs-time-rail .mejs-time-current,
#reading-position-indicator  {
	background-color:#e8000c;
}

::-webkit-scrollbar-thumb{
	background-color:#e8000c !important;
}

#theme-footer,
#theme-header,
.top-nav ul li.current-menu-item:before,
#main-nav .menu-sub-content ,
#main-nav ul ul,
#check-also-box {
	border-top-color: #e8000c;
}

.search-block:after {
	border-right-color:#e8000c;
}

body.rtl .search-block:after {
	border-left-color:#e8000c;
}

#main-nav ul > li.menu-item-has-children:hover > a:after,
#main-nav ul > li.mega-menu:hover > a:after {
	border-color:transparent transparent #e8000c;
}

.widget.timeline-posts li a:hover,
.widget.timeline-posts li a:hover span.tie-date {
	color: #e8000c;
}

.widget.timeline-posts li a:hover span.tie-date:before {
	background: #e8000c;
	border-color: #e8000c;
}

#order_review,
#order_review_heading {
	border-color: #e8000c;
}


body {
	background-image : url(https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/images/patterns/body-bg1.png);
	background-position: top center;
}

body.single .post .entry a, body.page .post .entry a {
	color: #d40000;
}
		
body.single .post .entry a:hover, body.page .post .entry a:hover {
	color: #ff0000;
}
		
.social-icons.social-colored .&lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;:before {
	background: #00b3ff ;
}

.breaking-news span.breaking-news-title {background: #c70000;}

.tie-cat-3237 a.more-link {background-color:#ff0303;}
.tie-cat-3237 .cat-box-content {border-bottom-color:#ff0303; }
			
.tie-cat-6232 a.more-link {background-color:#850000;}
.tie-cat-6232 .cat-box-content {border-bottom-color:#850000; }
			
.tie-cat-8027 a.more-link {background-color:#8c0000;}
.tie-cat-8027 .cat-box-content {border-bottom-color:#8c0000; }
			
header#theme-header #main-nav ul li.menu-item-home a , header#theme-header #main-nav ul li.menu-item-home.current-menu-item a{
    background-image: none !important;
    text-indent: 0;
    width:auto;}</style>

<meta name="generator" content="Elementor 3.23.3; features: additional_custom_breakpoints, e_lazyload; settings: css_print_method-external, google_font-enabled, font_display-auto">
			<style>
				.e-con.e-parent:nth-of-type(n+4):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload),
				.e-con.e-parent:nth-of-type(n+4):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload) * {
					background-image: none !important;
				}
				@media screen and (max-height: 1024px) {
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+3):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload),
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+3):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload) * {
						background-image: none !important;
					}
				}
				@media screen and (max-height: 640px) {
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+2):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload),
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+2):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload) * {
						background-image: none !important;
					}
				}
			</style>
			
<!-- Jetpack Open Graph Tags -->
<meta property="og:type" content="article" />
<meta property="og:title" content="As tarefas imediatas dos marxistas frente à tragédia organizada pelo capitalismo e os Estados nacionais" />
<meta property="og:url" content="https://marxismo.org.br/as-tarefas-imediatas-dos-marxistas-frente-a-tragedia-organizada-pelo-capitalismo-e-os-estados-nacionais/" />
<meta property="og:description" content="É preciso agir desde já para defender a vida da classe trabalhadora e enterrar o principal responsável por esta tragédia que atravessa o mundo, o sistema capitalista. E isso ressalta a necessidade,…" />
<meta property="article:published_time" content="2020-04-21T19:25:53+00:00" />
<meta property="article:modified_time" content="2020-04-25T18:26:28+00:00" />
<meta property="og:site_name" content="Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)" />
<meta property="og:image" content="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2020/04/banner-resolução-scaled.jpg?fit=1200%2C639&#038;ssl=1" />
<meta property="og:image:width" content="1200" />
<meta property="og:image:height" content="639" />
<meta property="og:image:alt" content="" />
<meta property="og:locale" content="pt_BR" />
<meta name="twitter:site" content="@EM_CMI" />
<meta name="twitter:text:title" content="As tarefas imediatas dos marxistas frente à tragédia organizada pelo capitalismo e os Estados nacionais" />
<meta name="twitter:image" content="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2020/04/banner-resolução-scaled.jpg?fit=1200%2C639&#038;ssl=1&#038;w=640" />
<meta name="twitter:card" content="summary_large_image" />

<!-- End Jetpack Open Graph Tags -->
		<style type="text/css" id="wp-custom-css">
			h2 {
  font-size: 2px;
}		</style>
		</head>
<body data-rsssl=1 id="top" class="post-template-default single single-post postid-28437 single-format-standard wp-custom-logo lazy-enabled elementor-default elementor-kit-27993">

<div class="wrapper-outer">

	<div class="background-cover"></div>

	<aside id="slide-out">

			<div class="search-mobile">
			<form method="get" id="searchform-mobile" action="https://marxismo.org.br/">
				<button class="search-button" type="submit" value="Pesquisa"><i class="fa fa-search"></i></button>
				<input type="text" id="s-mobile" name="s" title="Pesquisa" value="Pesquisa" onfocus="if (this.value == 'Pesquisa') {this.value = '';}" onblur="if (this.value == '') {this.value = 'Pesquisa';}"  />
			</form>
		</div><!-- .search-mobile /-->
	
			<div class="social-icons">
		<a class="ttip-none" title="Facebook" href="https://www.facebook.com/oci.comunista" target="_blank"><i class="fa fa-facebook"></i></a><a class="ttip-none" title="Twitter" href="https://twitter.com/oci_comunista" target="_blank"><i class="fa fa-twitter"></i></a><a class="ttip-none" title="Youtube" href="https://www.youtube.com/user/esquerdamarxista" target="_blank"><i class="fa fa-youtube"></i></a><a class="ttip-none" title="instagram" href="https://www.instagram.com/oci.comunista/" target="_blank"><i class="fa fa-instagram"></i></a><a class="ttip-none" title="spotify" href="https://open.spotify.com/show/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8" target="_blank"><i class="fa fa-spotify"></i></a>
		<a class="ttip-none"  title="TikTok" href="https://www.tiktok.com/@oci.comunista" target="_blank"><i class="fa &lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;"></i></a>	</div>

	
		<div id="mobile-menu"  class="mobile-hide-icons"></div>
	</aside><!-- #slide-out /-->

		<div id="wrapper" class="wide-layout">
		<div class="inner-wrapper">

		<header id="theme-header" class="theme-header center-logo">
			
		<div class="header-content">

					<a id="slide-out-open" class="slide-out-open" href="#"><span></span></a>
		
			<div class="logo">
			<h2>								<a title="Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)" href="https://marxismo.org.br/">
					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/Logo-OCI-ICR-500px.png" alt="Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)"  /><strong>Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista) Corrente Marxista Internacional</strong>
				</a>
			</h2>			</div><!-- .logo /-->
			<div class="e3lan e3lan-top">
			<a href="https://www.marxismo.org.br/a-esquerda-marxista-agora-e-a-organizacao-comunista-internacionalista/" title="A Esquerda Marxista agora é a Organização Comunista Internacionalista" target="_blank">
				<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/11/a-em-e-a-oci-700px-2.png" alt="A Esquerda Marxista agora é a Organização Comunista Internacionalista" />
			</a>
				</div>			<div class="clear"></div>

		</div>
													<nav id="main-nav">
				<div class="container">

				
					<div class="main-menu"><ul id="menu-principal" class="menu"><li id="menu-item-38462" class="menu-item menu-item-type-post_type menu-item-object-page menu-item-home menu-item-38462"><a href="https://marxismo.org.br/">Início</a></li>
<li id="menu-item-38463" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category current-post-ancestor menu-item-has-children menu-item-38463"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/">Artigos</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-38466" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38466"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/brasil/">Brasil</a></li>
	<li id="menu-item-38475" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38475"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/mundo/">Mundo</a></li>
	<li id="menu-item-38511" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category current-post-ancestor menu-item-has-children menu-item-38511"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/">Luta de Classes</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-38472" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38472"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/juventude/">Juventude</a></li>
		<li id="menu-item-38473" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38473"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/movimento-negro/">Movimento Negro</a></li>
		<li id="menu-item-43345" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-43345"><a href="https://marxismo.org.br/mulherespelosocialismo/">Mulheres</a></li>
		<li id="menu-item-52532" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-52532"><a href="https://marxismo.org.br/identitarismo/">Identitarismo</a></li>
		<li id="menu-item-38491" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38491"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/sindical/">Sindical</a></li>
		<li id="menu-item-38470" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38470"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/economia/">Economia</a></li>
		<li id="menu-item-38471" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38471"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/educacao/">Educação</a></li>
		<li id="menu-item-38468" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38468"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/arte-cultura/">Arte &amp; Cultura</a></li>
		<li id="menu-item-38469" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38469"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/ciencia-tecnologia/">Ciência &amp; Tecnologia</a></li>
	</ul>
</li>
	<li id="menu-item-49742" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-49742"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/imprensa-comunista/">Imprensa Comunista</a></li>
	<li id="menu-item-38481" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38481"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/">Especiais</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-51378" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-51378"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/ditadura-nunca-mais-60-anos-do-golpe-militar/">Ditadura Nunca Mais: 60 anos do golpe militar</a></li>
		<li id="menu-item-43365" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-43365"><a href="https://marxismo.org.br/coletanea-roque-ferreira/">Coletânea Roque Ferreira</a></li>
		<li id="menu-item-38484" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38484"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/covid-19/">Covid-19</a></li>
		<li id="menu-item-38485" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38485"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/psol/">Nossa luta no PSOL</a></li>
	</ul>
</li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38487" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38487"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/">Teoria</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-38497" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38497"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/dialetica-e-materialismo/">Dialética e Materialismo</a></li>
	<li id="menu-item-38504" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38504"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/">História</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-47924" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-47924"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/a-comuna-de-paris/">A Comuna de Paris</a></li>
		<li id="menu-item-38492" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38492"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/a-revolucao-russa/">A Revolução Russa</a></li>
		<li id="menu-item-38493" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38493"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/as-internacionais/">As Internacionais</a></li>
		<li id="menu-item-38494" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38494"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/brasil-historia/">História do Brasil</a></li>
		<li id="menu-item-38495" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38495"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/historia-geral/">História Geral</a></li>
		<li id="menu-item-38496" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38496"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/movimento-operario/">Movimento Operário</a></li>
		<li id="menu-item-38490" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38490"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/revolucoes-seculo-20/">Revoluções do Século 20</a></li>
	</ul>
</li>
	<li id="menu-item-38505" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38505"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/livros-teoria/">Livros</a></li>
	<li id="menu-item-38500" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38500"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/mulheres-teoria/">Mulheres</a></li>
	<li id="menu-item-38502" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38502"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/racismo-racialismo/">Racismo &amp; Racialismo</a></li>
	<li id="menu-item-38488" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38488"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/teoria-economica/">Teoria Econômica</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-43217" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-43217"><a href="https://marxismo.org.br/nossas-lutas/">Nossas Lutas</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-43218" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-43218"><a href="https://marxismo.org.br/nossas-lutas/">Relatos</a></li>
	<li id="menu-item-39354" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-39354"><a href="https://marxismo.org.br/campanhas/">Campanhas</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-47923" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-47923"><a href="https://www.marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/juventude/revoga-nem/">Revoga Novo Ensino Médio</a></li>
		<li id="menu-item-46164" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-46164"><a href="https://marxismo.org.br/fabricas-ocupadas-20-anos/">Fábricas Ocupadas 20 Anos</a></li>
	</ul>
</li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38476" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category current-post-ancestor menu-item-has-children menu-item-38476 mega-menu mega-recent-featured "><a href="https://marxismo.org.br/documentos/">Documentos</a>
<div class="mega-menu-block menu-sub-content">

<ul class="mega-recent-featured-list sub-list">
	<li id="menu-item-38477" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38477"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/congressos-conferencias/">Congressos &amp; Conferências</a></li>
	<li id="menu-item-38478" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38478"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/editoriais/">Editoriais</a></li>
	<li id="menu-item-38480" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category current-post-ancestor current-menu-parent current-post-parent menu-item-38480"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/resolucoes-declaracoes/">Resoluções &amp; Declarações</a></li>
	<li id="menu-item-38479" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38479"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/fabricas-ocupadas/">Fábricas Ocupadas</a></li>
	<li id="menu-item-51975" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-51975"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/internacional-comunista-revolucionaria/">Internacional Comunista Revolucionária</a></li>
</ul>

<div class="mega-menu-content">
<div class="mega-recent-post"><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/saudacao-de-ivan-pinheiro-a-conferencia-de-fundacao-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária"><img fetchpriority="high" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/ivan-pinheiro-1.png?resize=660%2C330&amp;ssl=1" width="660" height="330" alt="Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/saudacao-de-ivan-pinheiro-a-conferencia-de-fundacao-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária">Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária</a></h3>
						<span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>20/06/2024</span>
						</div> <!-- mega-recent-post --><div class="mega-check-also"><ul><li><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/a-internacional-comunista-revolucionaria-chegou/" title="A Internacional Comunista Revolucionária chegou!"><img src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/RCI_founding2_Image_own_work-scaled.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" width="110" height="75" alt="A Internacional Comunista Revolucionária chegou!" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/a-internacional-comunista-revolucionaria-chegou/" title="A Internacional Comunista Revolucionária chegou!">A Internacional Comunista Revolucionária chegou!</a></h3><span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>17/06/2024</span></li><li><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/manifesto-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária"><img src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/manifesto-graphic-website.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" width="110" height="75" alt="Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/manifesto-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária">Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária</a></h3><span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>15/06/2024</span></li><li><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/como-os-militantes-da-cmi-intervem-no-movimento-de-solidariedade-com-a-palestina/" title="Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina"><img loading="lazy" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/05/comrades_Image_Revolutionary_Communists_of_America.jpeg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" width="110" height="75" alt="Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/como-os-militantes-da-cmi-intervem-no-movimento-de-solidariedade-com-a-palestina/" title="Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina">Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina</a></h3><span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>16/05/2024</span></li></ul></div> <!-- mega-check-also -->
</div><!-- .mega-menu-content --> 
</div><!-- .mega-menu-block --> 
</li>
<li id="menu-item-38520" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38520"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/">Multimídia</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-38518" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38518"><a href="https://marxismo.org.br/podcast/">Podcast</a></li>
	<li id="menu-item-38522" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38522"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/videos/lives/">Lives</a></li>
	<li id="menu-item-38519" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38519"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/videos/">Vídeos</a></li>
	<li id="menu-item-38521" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38521"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/musicas/">Músicas</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38506" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38506"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/">Publicações</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-52884" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-52884"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/o-comunismo/">O Comunismo</a></li>
	<li id="menu-item-38510" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38510"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/revista-america-socialista/">Revista América Socialista</a></li>
	<li id="menu-item-39695" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-39695"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/tempo-de-revolucao/">Jornal Tempo de Revolução</a></li>
	<li id="menu-item-38507" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38507"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/edicoes-jornal-foice-martelo/">Jornal Foice&#038;Martelo</a></li>
	<li id="menu-item-38508" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38508"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/jornal-luta-de-classes/">Jornal Luta de Classes</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38517" class="menu-item menu-item-type-post_type menu-item-object-page menu-item-has-children menu-item-38517"><a href="https://marxismo.org.br/quem-somos/">Quem somos</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-42788" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-42788"><a href="https://www.marxismo.org.br/quem-somos/">Quem Somos</a></li>
	<li id="menu-item-39425" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-39425"><a href="https://docs.google.com/forms/d/e/1FAIpQLSeUbKf3DydCahiReJvGN3jUKs7H1aRPaoI0kYxNPbixTVNX4Q/viewform">Organize-se na OCI</a></li>
	<li id="menu-item-51749" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51749"><a href="https://www.marxist.com/">Corrente Marxista Internacional</a></li>
	<li id="menu-item-51750" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51750"><a href="http://liberdadeeluta.org/">Juventude Comunista Internacionalista</a></li>
	<li id="menu-item-51752" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51752"><a href="https://www.marxismo.org.br/mulherespelosocialismo/">Mulheres Pelo Socialismo</a></li>
	<li id="menu-item-51849" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-51849"><a href="https://marxismo.org.br/movimento-negro-socialista/">Movimento Negro Socialista</a></li>
	<li id="menu-item-51751" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51751"><a href="https://livrariamarxista.com.br/">Livraria Marxista</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-51754" class="menu-item menu-item-type-post_type menu-item-object-page menu-item-51754"><a href="https://marxismo.org.br/contato/">Contato</a></li>
</ul></div>					
					
				</div>
			</nav><!-- .main-nav /-->
					</header><!-- #header /-->

	
	<div class="e3lan e3lan-below_header">
			<a href="https://forms.gle/eBNa7aSgNBt52Knw9" title="" target="_blank">
				<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/11/banner-pg-campanha-comunista-2.png" alt="" />
			</a>
				</div>
	<div id="main-content" class="container">

	
	
	
	
	
	<div class="content">

		
		
		

		
		<article class="post-listing post-28437 post type-post status-publish format-standard has-post-thumbnail  category-geral category-indicacoes category-resolucoes-declaracoes tag-2a-guerra-mundia tag-africa tag-bolsonaro tag-brasil tag-capitalismo tag-cmi tag-comite-central tag-coronavirus tag-covid-19 tag-crise tag-crise-mundial tag-depressao-economica tag-eua tag-fora-bolsonaro tag-freixo tag-guerra tag-guerra-mundial tag-humanidade tag-isolamento tag-lula tag-luta-de-classes tag-marxismo tag-marxista tag-miseria tag-oms-organizacao-mundial-da-saude tag-organizacao-mundial-do-comercio-omc tag-pandemia tag-partidos tag-pib tag-psol tag-pt tag-quarentena tag-reformismo tag-sindicatos tag-vietna" id="the-post">
			
			<div class="single-post-thumb">
			<img loading="lazy" width="660" height="330" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2020/04/banner-resolução-scaled.jpg?resize=660%2C330&amp;ssl=1" class="attachment-slider size-slider wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2020/04/banner-resolução-scaled.jpg?resize=660%2C330&amp;ssl=1 660w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2020/04/banner-resolução-scaled.jpg?resize=1050%2C525&amp;ssl=1 1050w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2020/04/banner-resolução-scaled.jpg?zoom=2&amp;resize=660%2C330&amp;ssl=1 1320w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2020/04/banner-resolução-scaled.jpg?zoom=3&amp;resize=660%2C330&amp;ssl=1 1980w" sizes="(max-width: 660px) 100vw, 660px" />		</div>
	
		<div class="single-post-caption">Imagem: Esquerda Marxista</div> 


			<div class="post-inner">

							<h1 class="name post-title entry-title"><span itemprop="name">As tarefas imediatas dos marxistas frente à tragédia organizada pelo capitalismo e os Estados nacionais</span></h1>

						
<p class="post-meta">
		
	<span class="post-meta-author"><i class="fa fa-user"></i><a href="https://marxismo.org.br/author/esquerda-marxista/" title="">Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista) </a></span>
	
		
	<span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>21/04/2020</span>	
	
</p>
<div class="clear"></div>
			
				<div class="entry">
					
					
					<h4 style="text-align: center;"><b>(Atualização do Informe Político do CC ao 7º Congresso) </b></h4>
<p><i><span style="font-weight: 400;">O Comitê Central (CC) da Esquerda Marxista (EM) reuniu-se no dia 18 de abril de 2020. Esta foi a segunda reunião da direção da organização após o início da pandemia (<a href="https://www.marxismo.org.br/uma-nova-situacao-mundial-se-desenvolve/">ver aqui a resolução do CC de 22 de março</a>). Esta reunião discutiu os desenvolvimentos desta situação política inédita que estamos atravessando e as tarefas de construção da organização revolucionária reafirmando os princípios do bolchevismo.</span></i></p>
<p><i><span style="font-weight: 400;">O texto que segue é a resolução política da reunião que atualiza o Informe apresentado pelo CC ao 7º Congresso da EM, em 15 de fevereiro. Convidamos todos a ler o documento e, mais que isso, a juntarem-se aos comitês de ação “Fora Bolsonaro”, que estamos impulsionando em diferentes regiões, e que preparam a próxima etapa de combate quando as massas ganharem as ruas.</span></i></p>
<p><i><span style="font-weight: 400;">A onda revolucionária que percorria o mundo em 2019 foi momentaneamente interrompida, represada, pela emergência da pandemia. Mas, se a vida já era insuportável para as massas antes, com o aceleramento e aprofundamento da crise e da tragédia do corona vírus a raiva contra um sistema, já desacreditado, vai se aprofundar e o ódio de classe vai subir à alturas poucas vezes atingida.</span></i></p>
<p><i><span style="font-weight: 400;">Se, hoje, a tarefa principal é defender cada conquista, cada reivindicação, cada centímetro de terreno, superados os primeiros momentos após a pandemia os trabalhadores terão que lutar para reconquistar o que os capitalistas lhes estão retirando hoje. A burguesia e seus serviçais estão utilizando inclusive a horrorosa crise atual para tentar lançar a classe trabalhadora de volta ao século 19.  As massas serão forçadas a lutar pela sua sobrevivência contra uma classe exploradora cada vez mais rica, cada vez mais cínica e hipócrita, que demonstra todos os dias sua total indiferença com a vida ou a morte de bilhões de explorados e oprimidos.</span></i></p>
<p><i><span style="font-weight: 400;">Nos próximos anos viveremos uma situação extraordinariamente convulsiva, como nunca se viu antes na história. Será um período em que revolução e contrarrevolução se enfrentarão cotidianamente e a classe trabalhadora e todas suas organizações serão postos a prova. Aqueles que pretendem falar em nome da classe trabalhadora terão que provar estar à altura da tarefa, do desafio, para sobreviver como organização e realizar seus objetivos ajudando a classe trabalhadora a derrotar a classe que faz o planeta e a humanidade chorarem sangue todos os dias.  </span></i></p>
<p><i><span style="font-weight: 400;">É preciso agir desde já para defender a vida da classe trabalhadora e enterrar o principal responsável por esta tragédia que atravessa o mundo, o sistema capitalista. E isso ressalta a necessidade, como nunca antes, da construção de uma verdadeira Internacional dos Trabalhadores, tarefa de que participa a CMI e sua seção brasileira, a Esquerda Marxista, como uma corrente legítima do movimento operário internacional.  </span></i></p>
<p><span style="font-weight: 400;">Agitar, propagandear, organizar!</span></p>
<p><span style="font-weight: 400;">Comissão Executiva da Esquerda Marxista</span></p>
<div class="clear"></div><div style="margin-top:10px; margin-bottom:10px;" class="divider divider-normal"></div>
<h4><b>Uma nova situação mundial</b></h4>
<p><span style="font-weight: 400;">Se no informe político aprovado pelo Comitê Central em fevereiro, ainda antes do advento da Pandemia do novo coronavírus, já estava correto afirmar que a crise econômica mundial levava a uma instabilidade social sem precedentes no mundo, hoje, apenas pouco mais de um mês desde que a OMS caracterizou a epidemia como “pandemia” (11/3/20), podemos dizer que a crise se acelera e se aprofunda de maneira inédita. E essa velocidade e profundidade levam a um salto de qualidade: o mundo não é e não será mais o mesmo.</span></p>
<p><span style="font-weight: 400;">A incapacidade do sistema capitalista de lançar mão das forças produtivas que a humanidade acumulou se revela de maneira dramática aos olhos de todos. A continuidade da existência da propriedade privada dos meios de produção e dos Estados nacionais impede de salvar vidas e acarreta sofrimentos horrorosos para as classes exploradas e oprimidas em escala planetária.</span></p>
<p><span style="font-weight: 400;">A imprensa burguesa notícia que na África Central, os países dispõem de 3 respiradores em média para cada 5 milhões de habitantes. Sobre a base de uma economia planificada mundialmente isso jamais ocorreria. E caso acidentalmente ocorresse, poderia ser rapidamente remediado com uma simples realocação de recursos. Somente a planificação da economia sobre a base da propriedade social dos meios de produção coletivamente controlada seria capaz de readequar a produção e a distribuição de maneira ágil a ponto de lidar de maneira eficaz com problemas de tal envergadura.</span></p>
<p><span style="font-weight: 400;">Em todos os países, os governos devem ser responsabilizados diretamente pelo caos e a tragédia. Nos EUA, cuja economia é a reguladora da economia mundial, onde o sistema da propriedade privada dos meios de produção foi cantado em glória e versos, a epidemia cobra seu preço em sangue. O número de mortes nos EUA, hoje, já é a metade do número de americanos mortos em toda a guerra do Vietnã.  A responsabilidade de Trump nisso é inegável, como a de Boris Johnson no Reino Unido ou Giuseppe Conte na Itália, assim como a de Bolsonaro no Brasil.</span></p>
<p><span style="font-weight: 400;">Em todos os países, provavelmente muito pior nos países dominados, o resultado desta pandemia será uma tragédia sem precedentes. Uma tragédia em vidas e em desemprego e sofrimento. Mas, diferente de uma guerra mundial, esta pandemia não destrói cidades e indústrias. Por isso, além da inexistência de um país capaz de reconstruir a Europa, como foi o caso dos EUA depois da 2ª Guerra Mundial, está descartada a hipótese de um pujante boom econômico através de um novo plano Marshall. Ela ataca diretamente e ameaça destruir apenas a principal força produtiva da humanidade – a classe trabalhadora – deixando intactos as instalações fabris e os meios de circulação. A preservação do Capital Constante é assim a preocupação central dos capitalistas que não hesitam em demitir, cortar salários, direitos e conquistas de dois séculos de luta da classe trabalhadora.</span></p>
<p><span style="font-weight: 400;">Ao final, com um custo imenso para a classe trabalhadora, os ricos estarão prontos para “reiniciar” os negócios contratando trabalhadores miserabilizados, permitindo assim um restabelecimento da taxa de lucro e do próprio lucro. A pequena burguesia e os pequenos e médios empresários sairão desta situação falidos ou proletarizados. A concentração de capital conhecerá uma aceleração brutal.</span></p>
<p><span style="font-weight: 400;">É contra essa perspectiva que a Esquerda Marxista e a CMI lutam. A tarefa dos revolucionários é denunciar incessantemente esta tragédia como fruto da sociedade capitalista e seus governos, educar e ajudar a organizar e mobilizar os trabalhadores em todo o mundo para varrer este sistema. Cada conquista, cada direito, cada centímetro de terreno já conquistado pela classe trabalhadora tem que ser defendido com todas as forças pela Esquerda Marxista. E cada batalha perdida apenas deve incrementar a lista das coisas a reconquistar. Mas, em cada batalha, é dever dos marxistas colocar a perspectiva da resolução definitiva deste mar de tragédias – a necessidade da organização revolucionária e da revolução socialista. Essa é a verdadeira luta por uma verdadeira Internacional dos Trabalhadores, que nunca foi tão urgente e tão claramente percebida. Esta é a tarefa da CMI e sua seção brasileira, a Esquerda Marxista. </span></p>
<h4><b>Depressão econômica</b></h4>
<p><span style="font-weight: 400;">A perspectiva para os próximos meses é de depressão econômica mundial e destruição de milhões de postos de trabalho.</span></p>
<p><span style="font-weight: 400;">A OMC projeta queda de até 32% do comércio mundial para o ano de 2020. Isso significa um terço menos de circulação de mercadorias em relação ao ano anterior. E, ao passo em que as medidas de isolamento tenham que ser postergadas para além do previsto inicialmente, essas projeções podem ser ainda revistas para pior.</span></p>
<p><span style="font-weight: 400;">O FMI projeta uma retração de 3% do PIB mundial para este ano. Há apenas 6 meses, no final de 2019, o FMI previa um crescimento de 3,4% do PIB mundial para 2020. E, da mesma maneira, com a extensão das medidas de isolamento por mais meses, essa estimativa também pode ser revista para pior até o final do ano.</span></p>
<figure id="attachment_28446" aria-describedby="caption-attachment-28446" style="width: 1280px" class="wp-caption aligncenter"><img loading="lazy" decoding="async" class="size-full wp-image-28446" src="https://i0.wp.com/www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2020/04/analysis-4937349_1280.jpg?resize=618%2C348&amp;ssl=1" alt="" width="618" height="348" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2020/04/analysis-4937349_1280.jpg?w=1280&amp;ssl=1 1280w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2020/04/analysis-4937349_1280.jpg?resize=300%2C169&amp;ssl=1 300w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2020/04/analysis-4937349_1280.jpg?resize=1024%2C576&amp;ssl=1 1024w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2020/04/analysis-4937349_1280.jpg?resize=150%2C84&amp;ssl=1 150w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2020/04/analysis-4937349_1280.jpg?resize=768%2C432&amp;ssl=1 768w" sizes="(max-width: 618px) 100vw, 618px" data-recalc-dims="1" /><figcaption id="caption-attachment-28446" class="wp-caption-text">Imagem: Gam-Ol, Pixabay</figcaption></figure>
<p><span style="font-weight: 400;">Para os EUA, o FMI prevê retração de 5,9% do PIB. Na zona do Euro a previsão é de -7,5%. Para a América Latina, o Banco Mundial prevê cenário parecido: -5% do PIB para o Brasil, -6% para o México, -5,2% para a Argentina.</span></p>
<p><span style="font-weight: 400;">Esses números (que ainda podem piorar muito) indicam que haverá fechamento massivo de empresas e uma pressão enorme dos capitalistas para que os Estados os socorram. Isso já está acontecendo. E levará a um endividamento ainda maior dos Estados nacionais. As empresas menores serão as primeiras a quebrar e o resultado deste processo será uma concentração de capital ainda maior, como nunca antes vivida pela humanidade.</span></p>
<p><span style="font-weight: 400;">O desemprego tende a atingir níveis históricos. Nos EUA passou rapidamente de 3% (fevereiro) para 10% (março) segundo dados oficiais. A JPMorgan prevê que chegue a 20% no final de abril! No Brasil, o nível oficial de desemprego que já estava em subestimados 13% antes da pandemia, agora ameaça atingir níveis explosivos. Para e tentar evitar uma situação social absolutamente caótica, o governo Bolsonaro editou a MP 927 que permite a redução de salários em até 70% com o governo complementando com 70% do seguro-desemprego. Em apenas duas semanas de vigência, os dados oficiais apontam que mais de 1 milhão de trabalhadores formais tiveram seus salários reduzidos. Segundo as contas do próprio governo, a redução de salários pode atingir até 24,5 milhões de trabalhadores com carteira assinada (de um total de 33,6 milhões).</span></p>
<p><span style="font-weight: 400;">Se somarmos os mais de 40 milhões de trabalhadores informais, autônomos, etc. (para os quais o auxílio de R$ 600 mensais é só um paliativo), isto significa que praticamente toda a classe trabalhadora brasileira verá sua renda mensal imediatamente afetada de maneira direta. Uma enorme pressão recairá sobre o serviço público para que os servidores tenham também seus salários reduzidos e para que se torne possível demiti-los.</span></p>
<h4><b>Partidos, sindicatos e luta de classes no próximo período</b></h4>
<p><span style="font-weight: 400;">Se para mais da metade da população mundial o capitalismo já era visto como prejudicial à humanidade antes da pandemia, agora o aprofundamento da crise desnuda o sistema. O papel da burguesia como classe dominante está em xeque como nunca antes. Isso tem um impacto importante na consciência das atuais gerações da classe trabalhadora em todo o mundo.</span></p>
<p><span style="font-weight: 400;">O desenvolvimento do cenário internacional convulsivo de 2019 com “agitação civil” e “deterioração da estabilidade” em 47 países foi interrompido pela emergência sanitária mundial, mas apenas para retornar com força explosiva quando as condições permitirem que haja luta de classes aberta nas ruas.</span></p>
<p><span style="font-weight: 400;">Mas, atenção! Isso não quer dizer que ocorram grandes movimentos políticos do proletariado como classe assim que termine a quarentena social. O mais provável é que nos primeiros momentos após um relativo retorno à “normalidade”, atordoado pelo sofrimento que lhe foi imposto, o proletariado buscará respirar e agarrar-se a qualquer tábua de salvação. Os trabalhadores tenderão a buscar condições materiais melhores, emprego, renda. O mais provável é que será necessário um certo tempo para a poeira baixar e permitir que os trabalhadores se olhem nos olhos uns dos outros e possam dar as mãos para se lançar em grandes combates políticos. E contra isso encontrarão a barreira de sempre no combate ao capital e seus governos: principalmente os dirigentes do PT, da CUT e dos sindicatos. Mas, lá estarão também os dirigentes do PSOL que desenvolvem a linha política de “defesa da democracia”, ou seja, de defesa das instituições burguesas apodrecidas.</span></p>
<figure id="attachment_28191" aria-describedby="caption-attachment-28191" style="width: 1024px" class="wp-caption aligncenter"><img loading="lazy" decoding="async" class="size-full wp-image-28191" src="https://i0.wp.com/www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2020/04/Manifestation_of_the_CUT_in_Brasilia.jpg?resize=618%2C415&amp;ssl=1" alt="" width="618" height="415" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2020/04/Manifestation_of_the_CUT_in_Brasilia.jpg?w=1024&amp;ssl=1 1024w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2020/04/Manifestation_of_the_CUT_in_Brasilia.jpg?resize=300%2C202&amp;ssl=1 300w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2020/04/Manifestation_of_the_CUT_in_Brasilia.jpg?resize=150%2C101&amp;ssl=1 150w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2020/04/Manifestation_of_the_CUT_in_Brasilia.jpg?resize=768%2C516&amp;ssl=1 768w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2020/04/Manifestation_of_the_CUT_in_Brasilia.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w" sizes="(max-width: 618px) 100vw, 618px" data-recalc-dims="1" /><figcaption id="caption-attachment-28191" class="wp-caption-text">Foto: Agência Brasil</figcaption></figure>
<p><span style="font-weight: 400;">No próximo período imediato é bastante provável que haja explosões espontâneas e semi-espontâneas por questões de sobrevivência imediata, como saques a supermercados, farmácias, lojas, etc. E também em defesa da própria vida como já vimos por parte de trabalhadores italianos em greve lutando pelo direito de realizar o isolamento social, ou mesmo em alguns setores do Brasil, como as manifestações dos trabalhadores de </span><i><span style="font-weight: 400;">call centers</span></i><span style="font-weight: 400;"> em São Paulo.</span></p>
<p><span style="font-weight: 400;">A paralisia das centrais sindicais combinada com a capitulação das direções políticas da esquerda em direção à Unidade Nacional com a burguesia bloqueiam hoje o desenvolvimento de um movimento político capaz de paralisar todos os setores não essenciais e exigir as medidas necessárias para defender a vida, os salários, os direitos e as conquistas que estão sendo profundamente atacados pelos governos federal, estaduais e municipais e pelo patronato. Enquanto os dirigentes de esquerda apagam a linha de classe e embelezam até mesmo parte da escória bolsonarista, como se viu com Freixo defendendo Mandetta e Lula acenando para Dória, a maioria dos dirigentes sindicais se dedica a assinar acordos com os patrões cortando salários dos trabalhadores.</span></p>
<p><span style="font-weight: 400;">A produção fabril não essencial no Brasil segue a todo vapor e não se vê nenhuma iniciativa da CUT e das outras centrais, qualquer orientação de classe, para exigir suspensão das atividades não essenciais. Os principais sindicatos operários do Brasil não apresentam qualquer iniciativa real. </span></p>
<p><span style="font-weight: 400;">E isto envolve todos os setores sindicais, dos metalúrgicos do ABC (PT) aos metalúrgicos de São José dos Campos (PSTU).</span></p>
<p><span style="font-weight: 400;"> Segundo o lulista presidente da CUT, Sergio Nobre, a tarefa atual é </span><i><span style="font-weight: 400;">“</span></i><i><span style="font-weight: 400;">se concentrar nas próximas três semanas, que especialistas apontam como “pico” da pandemia do coronavírus, proporcionando segurança para que as famílias possam ficar em casa, garantindo empregos e fazendo o maior número possível de acordos que preservem a renda do trabalho”.</span></i><span style="font-weight: 400;"> </span><span style="font-weight: 400;"> fazer</span> <span style="font-weight: 400;">“o maior número possível de acordos que preservem a renda do trabalho”, (Página da </span><a href="https://www.redebrasilatual.com.br/trabalho/2020/04/centrais-prioridade-e-a-saude-mas-depois-sera-preciso-pensar-em-novo-projeto-para-o-pais/"><span style="font-weight: 400;">CUT</span></a><span style="font-weight: 400;">). </span></p>
<p><span style="font-weight: 400;">Em São José dos Campos, o PSTU se manifesta contra a redução salarial, mas não toma nenhuma medida, não faz absolutamente nada para organizar a luta contra os cortes, apenas organiza assembleias virtuais e põe a proposta patronal em votação: “</span><span style="font-weight: 400;">Os metalúrgicos da General Motors de São José dos Campos aprovaram a proposta de acordo para suspensão de contratos de trabalho com redução de salários, neste período de crise do coronavírus. A votação foi feita por meio de assembleia virtual&#8230; </span></p>
<p><i><span style="font-weight: 400;">“Este, certamente, não é o melhor acordo, mas estamos num cenário em que os patrões saíram fortalecidos por conta da MP do governo Bolsonaro. O Sindicato defende a adoção de licença remunerada para todos, sem redução de salário, mas quem decide é o trabalhador”, afirma o vice-presidente do Sindicato, Renato Almeida”</span></i><span style="font-weight: 400;">. (Fonte </span><a href="http://www.sindmetalsjc.org.br/noticias/n/4885/em-assembleia-virtual-metalurgicos-da-gm-aprovam-suspensao-de-contratos"><span style="font-weight: 400;">Sindicato Metalúrgicos de SJC</span></a><span style="font-weight: 400;">). </span><span style="font-weight: 400;">E assinam um acordo de redução salarial atrás do outro.</span></p>
<p><span style="font-weight: 400;">O que ambos têm em comum é formalmente estar contra, não fazer absolutamente nada para mobilizar para derrotar as propostas patronais e deixar que sejam aprovadas por trabalhadores que encurralados não tem outra saída. </span></p>
<p><span style="font-weight: 400;">A “Frente Brasil Popular” e a “Frente Povo Sem Medo” lançam uma campanha para “taxar as grandes fortunas” como se o problema fosse uma reorganização tributária e não a necessidade de remover este governo e acabar com o regime da propriedade privada dos grandes meios de produção. </span></p>
<p><span style="font-weight: 400;">Com o bloqueio dessas direções, o proletariado não tem quase nenhuma possibilidade de lutar neste momento.</span></p>
<p><span style="font-weight: 400;">Quando a classe trabalhadora puder voltar a se expressar como classe novamente, ela vai contabilizar o quanto perdeu e como os patrões se safaram através de demissões, cortes salariais e montanhas de dinheiro público. A situação atual vai levar a uma radical modificação na consciência das massas e quando ela puder se expressar terá que lutar para reconquistar tudo o que está perdendo. Haverá no interior da classe e dos sindicatos uma enorme pressão da base para se defender e reconquistar.</span></p>
<p><span style="font-weight: 400;">Essa situação vai se expressar em greves e manifestações no interior das quais vão surgir novos ativistas sindicais e novas direções representando essas lutas e suas reivindicações. O movimento operário brasileiro entrará em uma nova fase de transformação, onde as velhas direções burocráticas e passadas para o lado do capital serão severamente questionadas e se chocarão com a classe de diferentes formas.</span></p>
<h4><b>Quanto mais crise, mais os reformistas vão à direita</b></h4>
<p><span style="font-weight: 400;">A situação do governo Bolsonaro e a crise das instituições continuam se aprofundando ainda mais nesta situação de crise. O choque entre o presidente e seu próprio ministro da saúde, entre o presidente e governadores e prefeitos, é um quadro surreal num mundo “normal” e mostra uma crise profunda e uma total incapacidade das classes dominantes em resolver a situação. O governo sobrevive só porque não há nenhuma oposição real.</span></p>
<p><span style="font-weight: 400;">Pesquisa do Datafolha mostra que até mesmo dentre os que votaram em Bolsonaro, 17% estão arrependidos (10 milhões de pessoas). Em pesquisa recente da XP/Ipespe 42% dos entrevistados considera o governo Bolsonaro ruim ou péssimo. No momento em que a consigna “Fora Bolsonaro” é assumida pelas amplas massas de todo o país, Lula e a direção do PT se apresentam para sustentar a continuidade do governo. Após terem combatido publicamente a palavra de ordem lançada pela Esquerda Marxista, agora lançam um manifesto (com PCdoB, PSOL, PDT e PSB) que “aconselha” Bolsonaro a renunciar. Em seguida, decidem que não adotam a consigna “Fora Bolsonaro”. O PSOL, apesar de tardia e formalmente adotar o “Fora Bolsonaro”, restringe sua ação política à via institucional com um pedido de Impeachment no Congresso que foi “forçado” pelos parlamentares do MES, contra a direção majoritária do partido.</span></p>
<p><img loading="lazy" decoding="async" class="aligncenter size-full wp-image-27871" src="https://i0.wp.com/www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2020/04/lula-quarentena.jpg?resize=618%2C388&amp;ssl=1" alt="" width="618" height="388" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2020/04/lula-quarentena.jpg?w=1200&amp;ssl=1 1200w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2020/04/lula-quarentena.jpg?resize=300%2C189&amp;ssl=1 300w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2020/04/lula-quarentena.jpg?resize=1024%2C643&amp;ssl=1 1024w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2020/04/lula-quarentena.jpg?resize=150%2C94&amp;ssl=1 150w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2020/04/lula-quarentena.jpg?resize=768%2C483&amp;ssl=1 768w" sizes="(max-width: 618px) 100vw, 618px" data-recalc-dims="1" /></p>
<p><span style="font-weight: 400;">Os trabalhadores e a juventude não podem se apoiar no PT e no PSOL para levar a cabo uma luta consequente contra o governo Bolsonaro e compreenderão cada vez mais que as burocracias que dirigem esses partidos são um obstáculo para esta luta. E com o desenvolvimento desta consciência, trabalhamos para que nos encontrem.</span></p>
<h4><b>Defender a organização e desenvolver nosso trabalho</b></h4>
<p><span style="font-weight: 400;">Nossa orientação anterior à pandemia segue vigente: priorizar a juventude e construir os Comitês de Ação “Fora Bolsonaro”, qualquer que seja o nome que adotem. Entretanto, a forma com que isso deve ser aplicado foi modificada pela situação objetiva. Agora, isso deve ser feito principalmente através de um trabalho virtual de agitação e propaganda. Devemos ter claro que isso pode se prolongar por muito mais tempo do que se podia prever inicialmente. Devemos nos preparar para um longo período de trabalho fundamentalmente virtual. Isso exige de todos os militantes uma dedicação maior à produção e divulgação de conteúdos virtuais (textos, vídeos, podcasts, etc.). A formação teórica dos militantes também deve ser intensificada e acompanhada de maneira disciplinada pelos Comitês Regionais da Esquerda Marxista.</span></p>
<p><span style="font-weight: 400;">É preciso compreender também que em situações de crise calamitosa como a que estamos entrando, as pressões para a dissolução da organização revolucionária se acentuam enormemente. Uma pressão da burguesia e dos aparatos para que se abandone a luta pelo programa revolucionário em nome da “emergência que todos vivemos” e outra pressão através de todos os meios para destruir a maior conquista organizativa do proletariado em sua luta contra a burguesia: o método do centralismo democrático.</span></p>
<p><span style="font-weight: 400;">Nosso funcionamento virtual em tempos de pandemia exige a reafirmação e o reforço da Esquerda Marxista como organização democraticamente centralizada. A pressão para a dissolução da organização revolucionária é permanente na sociedade em decomposição. </span></p>
<h4><b>Uma nova situação se prepara na classe trabalhadora</b></h4>
<p><span style="font-weight: 400;">Entretanto, é preciso ter claro que a mudança drástica na situação, o choque dos trabalhadores com sua própria situação, as ameaças que sofrem, obrigam os trabalhadores a se interrogar sobre tudo o que se passa de maneira muito mais aguda que o normal. A atuação das direções burocráticas do proletariado terá consequências drásticas diretas e imediatas na vida de milhões de trabalhadores. A efervescência que começa agora de forma atomizada vai se transformar com o tempo em revolta, mobilização e organização. Isto exige da Esquerda Marxista um novo tipo audaz, regular e determinado de trabalho e iniciativas buscando estabelecer laços e contatos com esta franja de trabalhadores que, hoje, se interrogam e querem entender a catástrofe que se desenvolve, mas que amanhã será a vanguarda da classe. Sem deixar de acompanhar todos nossos contatos e nosso trabalho central na juventude, cada organismo, cada militante deve se colocar a questão de como estabelecer contato com trabalhadores de todas as categorias, como discutir com eles e como ajudá-los a compreender o que se passa.</span></p>
<h4><b>Nossa imprensa continua sendo o andaime em torno do qual construímos a organização</b></h4>
<p><span style="font-weight: 400;">A conversão do nosso órgão de imprensa, o jornal Foice&amp;Martelo, em um jornal eletrônico, bem como do nosso órgão teórico, a revista América Socialista, em uma revista eletrônica são fundamentais neste momento e importantes acertos em relação à modificação da conjuntura. O tempo que isto deve durar será ditado pela situação social e política. A Esquerda Marxista se dá o objetivo de conquistar mais 300 assinaturas do F&amp;M até 30/06/2020 e de realizar 100% dos objetivos de sua Campanha Financeira do primeiro semestre com a revista América Socialista eletrônica e contribuições de contatos e simpatizantes.</span></p>
<h4><b>Objetivo e resultado, explicação e organização</b></h4>
<p><span style="font-weight: 400;">Lênin disse que a ditadura do proletariado podia ser resumida através da fórmula “Controle + Sovietes”, ou seja, estabelecimento de objetivos claros e de análise realista dos resultados mais democracia operária. Esta é a nossa tarefa mais importante nesta época atual.</span></p>
<p><span style="font-weight: 400;">O acompanhamento e controle político do trabalho virtual de cada militante junto aos contatos deve ser a preocupação central dos secretários de célula. As células devem ter no centro de suas discussões as táticas para melhor impulsionar os Comitês de Ação “Fora Bolsonaro”, como recrutar os melhores ativistas atraídos por eles e como amplificar nossa audiência. Cada CR, cada célula, cada militante deve ter na mão sua lista de contatos, de simpatizantes e das discussões que deve fazer com cada um.</span></p>
<h4><b>A perspectiva de um Encontro Nacional de militantes dos comitês “Fora Bolsonaro”</b></h4>
<p><span style="font-weight: 400;">Inevitavelmente, com o tempo, o trabalho dos Comitês de Ação, de denúncia das contradições do capitalismo e do governo em suas frentes de intervenção locais, demandará cada vez mais que se conforme um instrumento político superior, de ligação entre os Comitês de Ação, que se apresente como instrumento viável para o combate contra o governo Bolsonaro. Mas, deve ser um desenvolvimento lógico e natural promovermos em determinado momento um encontro nacional de militantes dos Comitês de Ação, inclusive para lançar iniciativas de abrangência mais ampla. Isso está em nosso horizonte e deve ser objeto de discussão do Comitê Central nos próximos meses, com um objetivo de participantes ativistas do movimento sindical e da juventude que supere amplamente nossa franja de contatos atuais. </span></p>
<p><span style="font-weight: 400;">Desde já, o Encontro Nacional Online da Juventude por Fora Bolsonaro, impulsionado pela Liberdade e Luta, pode e deve ocupar esse espaço. Devemos combater para que todos os ativistas jovens dos Comitês de Ação “Fora Bolsonaro” se inscrevam e participem do Encontro em 31/05.</span></p>
<h4><b>Atividades nacionais de formação e de organização</b></h4>
<p><span style="font-weight: 400;">No próximo período, temos como tarefa desenvolver a formação dos militantes e junto com isso atrair contatos para a militância organizada. Para nós, este período de quarentena social deve ser encarado como uma possibilidade de ampliar nosso trabalho de propaganda e agitação, de difusão de nossas ideias e de aproximação de contatos. Uma tarefa central passa a ser o controle semanal dos contatos feitos, das discussões realizadas, das ações decididas. Uma excelente forma de desenvolver este trabalho é começar oferecendo uma assinatura de seis meses do Foice&amp;Martelo eletrônico e pedindo que o contato decida quanto quer pagar por ela.</span></p>
<p><span style="font-weight: 400;">Mas, a tarefa central e primeira do Comitê Central é educar, impulsionar e organizar os militantes da Esquerda Marxista e os contatos. E isso exige uma atividade regular teórica e política que permita a todos elevar-se ao nível da situação e das tarefas que seremos chamados a cumprir no próximo período. Uma nova situação mundial se abriu e aqueles que pretendem falar em nome da classe trabalhadora, se não se colocarem à altura desta situação inédita e convulsiva, não terão direito a sobreviver como organização. Esta será uma prova gigantesca para todas as organizações do movimento operário. A Esquerda Marxista pretende cumprir com seu destino e combaterá com todas suas forças para estar à altura das necessidades de nossa classe e do futuro da humanidade.</span></p>
<p><span style="font-weight: 400;">Para isso, é preciso ajudar o conjunto da organização a se desenvolver em meses como se fossem décadas. Assim, o CC decide realizar as seguintes atividades nacionais, e encarrega a CE de organizá-las detalhadamente:</span></p>
<ol>
<li style="font-weight: 400;"><span style="font-weight: 400;"><strong>16/05/2020:</strong> Formação: A Frente Única Operária e a Frente Única Anti-imperialista hoje</span></li>
<li style="font-weight: 400;"><span style="font-weight: 400;"><strong>31/05/2020:</strong> Encontro Nacional Online da Juventude Liberdade e Luta por Fora Bolsonaro</span></li>
<li style="font-weight: 400;"><span style="font-weight: 400;"><strong>27/06/2020:</strong> Seminário Nacional Online sobre Educação Pública e Gratuita e em defesa dos direitos dos trabalhadores e dos estudantes</span></li>
<li style="font-weight: 400;"><span style="font-weight: 400;"><strong>11/07/2020:</strong> Encontro Nacional Online: Perspectivas mundiais e a luta de classes</span></li>
<li style="font-weight: 400;"><span style="font-weight: 400;"><strong>25/07/2020:</strong> Encontro Sindical Online: Como defender os trabalhadores contra o governo e os patrões durante a crise e lutar pela liberdade e independência sindical e de classe </span></li>
<li style="font-weight: 400;"><span style="font-weight: 400;"><strong>08/08/2020:</strong> Formação: O Estado e a revolução proletária</span></li>
<li style="font-weight: 400;"><span style="font-weight: 400;"><strong>22/08/2020:</strong> Formação: Introdução ao Programa de Transição &#8211; Homenagem a Leon Trotsky no 80º aniversário de seu assassinato</span></li>
<li style="font-weight: 400;"><span style="font-weight: 400;"><strong>05/09/2020:</strong> Formação: Bases econômicas do marxismo</span></li>
<li style="font-weight: 400;"><span style="font-weight: 400;"><strong>26/09/2020:</strong> Formação: O imperialismo e as organizações operário-burguesas no movimento operário </span></li>
<li style="font-weight: 400;"><span style="font-weight: 400;"><strong>17/10/2020:</strong> Formação: A necessidade imperiosa da Internacional dos Trabalhadores </span></li>
</ol>
<h4><b>Nosso objetivo</b></h4>
<p><span style="font-weight: 400;">Realizando essas tarefas e agindo na luta de classes nas circunstâncias dadas, é que a Esquerda Marxista se construirá no próximo período.</span></p>
<p><b><i>18 de abril de 2020</i></b></p>
<p><b><i>Comitê Central da Esquerda Marxista</i></b></p>
<div class="clear"></div><div style="margin-top:10px; margin-bottom:10px;" class="divider divider-normal"></div>
<p><b>Convidamos você que nos lê a entrar em contato conosco. Venha colaborar com nossa batalha de alguma forma e a participar da Esquerda Marxista. Vamos juntos construir o instrumento para derrotar Bolsonaro e seu governo, colocar abaixo as instituições burguesas apodrecidas e inimigas do povo, derrotar o capitalismo e abrir caminho para a humanidade se emancipar, construir o socialismo internacional.</b></p>
<p><b>Nossos contatos:</b></p>
<p><span style="font-weight: 400;"><strong>WhatsApp:</strong> (11) 9 9965 5542</span></p>
<p><span style="font-weight: 400;"><strong>E-mail:</strong> jornal@marxismo.org.br</span></p>
<p><a href="https://www.facebook.com/EsquerdaMarxista/"><span style="font-weight: 400;">Facebook.com/EsquerdaMarxista</span></a></p>
<p>Instagram: <a href="https://www.instagram.com/esquerdamarxista/">@esquerdamarxista</a></p>
<p>&nbsp;</p>
<p>&nbsp;</p>
<div class="sharedaddy sd-sharing-enabled"><div class="robots-nocontent sd-block sd-social sd-social-official sd-sharing"><h3 class="sd-title">Compartilhe isso:</h3><div class="sd-content"><ul><li class="share-facebook"><div class="fb-share-button" data-href="https://marxismo.org.br/as-tarefas-imediatas-dos-marxistas-frente-a-tragedia-organizada-pelo-capitalismo-e-os-estados-nacionais/" data-layout="button_count"></div></li><li class="share-jetpack-whatsapp"><a rel="nofollow noopener noreferrer" data-shared="" class="share-jetpack-whatsapp sd-button" href="https://marxismo.org.br/as-tarefas-imediatas-dos-marxistas-frente-a-tragedia-organizada-pelo-capitalismo-e-os-estados-nacionais/?share=jetpack-whatsapp" target="_blank" title="Clique para compartilhar no WhatsApp" ><span>WhatsApp</span></a></li><li class="share-telegram"><a rel="nofollow noopener noreferrer" data-shared="" class="share-telegram sd-button" href="https://marxismo.org.br/as-tarefas-imediatas-dos-marxistas-frente-a-tragedia-organizada-pelo-capitalismo-e-os-estados-nacionais/?share=telegram" target="_blank" title="Clique para compartilhar no Telegram" ><span>Telegram</span></a></li><li class="share-twitter"><a href="https://twitter.com/share" class="twitter-share-button" data-url="https://marxismo.org.br/as-tarefas-imediatas-dos-marxistas-frente-a-tragedia-organizada-pelo-capitalismo-e-os-estados-nacionais/" data-text="As tarefas imediatas dos marxistas frente à tragédia organizada pelo capitalismo e os Estados nacionais" data-via="EM_CMI" >Tweet</a></li><li class="share-print"><a rel="nofollow noopener noreferrer" data-shared="" class="share-print sd-button" href="https://marxismo.org.br/as-tarefas-imediatas-dos-marxistas-frente-a-tragedia-organizada-pelo-capitalismo-e-os-estados-nacionais/#print" target="_blank" title="Clique para imprimir" ><span>Imprimir</span></a></li><li class="share-end"></li></ul></div></div></div>					
									</div><!-- .entry /-->


								<div class="clear"></div>
			</div><!-- .post-inner -->

			<script type="application/ld+json" class="tie-schema-graph">{"@context":"http:\/\/schema.org","@type":"NewsArticle","dateCreated":"2020-04-21T16:25:53-03:00","datePublished":"2020-04-21T16:25:53-03:00","dateModified":"2020-04-25T15:26:28-03:00","headline":"As tarefas imediatas dos marxistas frente \u00e0 trag\u00e9dia organizada pelo capitalismo e os Estados nacionais","name":"As tarefas imediatas dos marxistas frente \u00e0 trag\u00e9dia organizada pelo capitalismo e os Estados nacionais","keywords":"2\u00aa Guerra Mundia,\u00c1frica,Bolsonaro,Brasil,capitalismo,CMI,Comit\u00ea Central,coronav\u00edrus,Covid-19,crise,crise mundial,depress\u00e3o econ\u00f4mica,EUA,Fora Bolsonaro,Freixo,Guerra,guerra mundial,humanidade,isolamento,Lula,luta de classes,marxismo,marxista,mis\u00e9ria,OMS [Organiza\u00e7\u00e3o Mundial da Sa\u00fade],Organiza\u00e7\u00e3o Mundial do Com\u00e9rcio (OMC),pandemia,partidos,PIB,PSOL,PT,quarentena,reformismo,sindicatos,Vietn\u00e3","url":"https:\/\/marxismo.org.br\/as-tarefas-imediatas-dos-marxistas-frente-a-tragedia-organizada-pelo-capitalismo-e-os-estados-nacionais\/","description":"(Atualiza\u00e7\u00e3o do Informe Pol\u00edtico do CC ao 7\u00ba Congresso)\u00a0 O Comit\u00ea Central (CC) da Esquerda Marxista (EM) reuniu-se no dia 18 de abril de 2020. Esta foi a segunda reuni\u00e3o da dire\u00e7\u00e3o da organiza\u00e7\u00e3o ap\u00f3s","copyrightYear":"2020","publisher":{"@id":"#Publisher","@type":"Organization","name":"Organiza\u00e7\u00e3o Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https:\/\/www.marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2024\/06\/Logo-OCI-provisorio-ICR-grande.png"},"sameAs":["https:\/\/www.facebook.com\/oci.comunista","https://marxismo.org.br/as-tarefas-imediatas-dos-marxistas-frente-a-tragedia-organizada-pelo-capitalismo-e-os-estados-nacionais/\/\/twitter.com\/oci_comunista","https://marxismo.org.br/as-tarefas-imediatas-dos-marxistas-frente-a-tragedia-organizada-pelo-capitalismo-e-os-estados-nacionais/\/\/www.youtube.com\/user\/esquerdamarxista","https://marxismo.org.br/as-tarefas-imediatas-dos-marxistas-frente-a-tragedia-organizada-pelo-capitalismo-e-os-estados-nacionais/\/\/www.instagram.com\/oci.comunista\/","https:\/\/open.spotify.com\/show\/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8"]},"sourceOrganization":{"@id":"#Publisher"},"copyrightHolder":{"@id":"#Publisher"},"mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https:\/\/marxismo.org.br\/as-tarefas-imediatas-dos-marxistas-frente-a-tragedia-organizada-pelo-capitalismo-e-os-estados-nacionais\/"},"author":{"@type":"Person","name":"Organiza\u00e7\u00e3o Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)","url":"https:\/\/marxismo.org.br\/author\/esquerda-marxista\/"},"articleSection":"Geral,Indica\u00e7\u00f5es da Reda\u00e7\u00e3o | Ver Mais,Resolu\u00e7\u00f5es &amp; Declara\u00e7\u00f5es","articleBody":"(Atualiza\u00e7\u00e3o do Informe Pol\u00edtico do CC ao 7\u00ba Congresso)\u00a0\r\nO Comit\u00ea Central (CC) da Esquerda Marxista (EM) reuniu-se no dia 18 de abril de 2020. Esta foi a segunda reuni\u00e3o da dire\u00e7\u00e3o da organiza\u00e7\u00e3o ap\u00f3s o in\u00edcio da pandemia (ver aqui a resolu\u00e7\u00e3o do CC de 22 de mar\u00e7o). Esta reuni\u00e3o discutiu os desenvolvimentos desta situa\u00e7\u00e3o pol\u00edtica in\u00e9dita que estamos atravessando e as tarefas de constru\u00e7\u00e3o da organiza\u00e7\u00e3o revolucion\u00e1ria reafirmando os princ\u00edpios do bolchevismo.\r\n\r\nO texto que segue \u00e9 a resolu\u00e7\u00e3o pol\u00edtica da reuni\u00e3o que atualiza o Informe apresentado pelo CC ao 7\u00ba Congresso da EM, em 15 de fevereiro. Convidamos todos a ler o documento e, mais que isso, a juntarem-se aos comit\u00eas de a\u00e7\u00e3o \u201cFora Bolsonaro\u201d, que estamos impulsionando em diferentes regi\u00f5es, e que preparam a pr\u00f3xima etapa de combate quando as massas ganharem as ruas.\r\n\r\nA onda revolucion\u00e1ria que percorria o mundo em 2019 foi momentaneamente interrompida, represada, pela emerg\u00eancia da pandemia. Mas, se a vida j\u00e1 era insuport\u00e1vel para as massas antes, com o aceleramento e aprofundamento da crise e da trag\u00e9dia do corona v\u00edrus a raiva contra um sistema, j\u00e1 desacreditado, vai se aprofundar e o \u00f3dio de classe vai subir \u00e0 alturas poucas vezes atingida.\r\n\r\nSe, hoje, a tarefa principal \u00e9 defender cada conquista, cada reivindica\u00e7\u00e3o, cada cent\u00edmetro de terreno, superados os primeiros momentos ap\u00f3s a pandemia os trabalhadores ter\u00e3o que lutar para reconquistar o que os capitalistas lhes est\u00e3o retirando hoje. A burguesia e seus servi\u00e7ais est\u00e3o utilizando inclusive a horrorosa crise atual para tentar lan\u00e7ar a classe trabalhadora de volta ao s\u00e9culo 19.\u00a0 As massas ser\u00e3o for\u00e7adas a lutar pela sua sobreviv\u00eancia contra uma classe exploradora cada vez mais rica, cada vez mais c\u00ednica e hip\u00f3crita, que demonstra todos os dias sua total indiferen\u00e7a com a vida ou a morte de bilh\u00f5es de explorados e oprimidos.\r\n\r\nNos pr\u00f3ximos anos viveremos uma situa\u00e7\u00e3o extraordinariamente convulsiva, como nunca se viu antes na hist\u00f3ria. Ser\u00e1 um per\u00edodo em que revolu\u00e7\u00e3o e contrarrevolu\u00e7\u00e3o se enfrentar\u00e3o cotidianamente e a classe trabalhadora e todas suas organiza\u00e7\u00f5es ser\u00e3o postos a prova. Aqueles que pretendem falar em nome da classe trabalhadora ter\u00e3o que provar estar \u00e0 altura da tarefa, do desafio, para sobreviver como organiza\u00e7\u00e3o e realizar seus objetivos ajudando a classe trabalhadora a derrotar a classe que faz o planeta e a humanidade chorarem sangue todos os dias.\u00a0\u00a0\r\n\r\n\u00c9 preciso agir desde j\u00e1 para defender a vida da classe trabalhadora e enterrar o principal respons\u00e1vel por esta trag\u00e9dia que atravessa o mundo, o sistema capitalista. E isso ressalta a necessidade, como nunca antes, da constru\u00e7\u00e3o de uma verdadeira Internacional dos Trabalhadores, tarefa de que participa a CMI e sua se\u00e7\u00e3o brasileira, a Esquerda Marxista, como uma corrente leg\u00edtima do movimento oper\u00e1rio internacional.\u00a0\u00a0\r\n\r\nAgitar, propagandear, organizar!\r\n\r\nComiss\u00e3o Executiva da Esquerda Marxista\r\n\r\n\r\nUma nova situa\u00e7\u00e3o mundial\r\nSe no informe pol\u00edtico aprovado pelo Comit\u00ea Central em fevereiro, ainda antes do advento da Pandemia do novo coronav\u00edrus, j\u00e1 estava correto afirmar que a crise econ\u00f4mica mundial levava a uma instabilidade social sem precedentes no mundo, hoje, apenas pouco mais de um m\u00eas desde que a OMS caracterizou a epidemia como \u201cpandemia\u201d (11\/3\/20), podemos dizer que a crise se acelera e se aprofunda de maneira in\u00e9dita. E essa velocidade e profundidade levam a um salto de qualidade: o mundo n\u00e3o \u00e9 e n\u00e3o ser\u00e1 mais o mesmo.\r\n\r\nA incapacidade do sistema capitalista de lan\u00e7ar m\u00e3o das for\u00e7as produtivas que a humanidade acumulou se revela de maneira dram\u00e1tica aos olhos de todos. A continuidade da exist\u00eancia da propriedade privada dos meios de produ\u00e7\u00e3o e dos Estados nacionais impede de salvar vidas e acarreta sofrimentos horrorosos para as classes exploradas e oprimidas em escala planet\u00e1ria.\r\n\r\nA imprensa burguesa not\u00edcia que na \u00c1frica Central, os pa\u00edses disp\u00f5em de 3 respiradores em m\u00e9dia para cada 5 milh\u00f5es de habitantes. Sobre a base de uma economia planificada mundialmente isso jamais ocorreria. E caso acidentalmente ocorresse, poderia ser rapidamente remediado com uma simples realoca\u00e7\u00e3o de recursos. Somente a planifica\u00e7\u00e3o da economia sobre a base da propriedade social dos meios de produ\u00e7\u00e3o coletivamente controlada seria capaz de readequar a produ\u00e7\u00e3o e a distribui\u00e7\u00e3o de maneira \u00e1gil a ponto de lidar de maneira eficaz com problemas de tal envergadura.\r\n\r\nEm todos os pa\u00edses, os governos devem ser responsabilizados diretamente pelo caos e a trag\u00e9dia. Nos EUA, cuja economia \u00e9 a reguladora da economia mundial, onde o sistema da propriedade privada dos meios de produ\u00e7\u00e3o foi cantado em gl\u00f3ria e versos, a epidemia cobra seu pre\u00e7o em sangue. O n\u00famero de mortes nos EUA, hoje, j\u00e1 \u00e9 a metade do n\u00famero de americanos mortos em toda a guerra do Vietn\u00e3.\u00a0 A responsabilidade de Trump nisso \u00e9 ineg\u00e1vel, como a de Boris Johnson no Reino Unido ou Giuseppe Conte na It\u00e1lia, assim como a de Bolsonaro no Brasil.\r\n\r\nEm todos os pa\u00edses, provavelmente muito pior nos pa\u00edses dominados, o resultado desta pandemia ser\u00e1 uma trag\u00e9dia sem precedentes. Uma trag\u00e9dia em vidas e em desemprego e sofrimento. Mas, diferente de uma guerra mundial, esta pandemia n\u00e3o destr\u00f3i cidades e ind\u00fastrias. Por isso, al\u00e9m da inexist\u00eancia de um pa\u00eds capaz de reconstruir a Europa, como foi o caso dos EUA depois da 2\u00aa Guerra Mundial, est\u00e1 descartada a hip\u00f3tese de um pujante boom econ\u00f4mico atrav\u00e9s de um novo plano Marshall. Ela ataca diretamente e amea\u00e7a destruir apenas a principal for\u00e7a produtiva da humanidade \u2013 a classe trabalhadora \u2013 deixando intactos as instala\u00e7\u00f5es fabris e os meios de circula\u00e7\u00e3o. A preserva\u00e7\u00e3o do Capital Constante \u00e9 assim a preocupa\u00e7\u00e3o central dos capitalistas que n\u00e3o hesitam em demitir, cortar sal\u00e1rios, direitos e conquistas de dois s\u00e9culos de luta da classe trabalhadora.\r\n\r\nAo final, com um custo imenso para a classe trabalhadora, os ricos estar\u00e3o prontos para \u201creiniciar\u201d os neg\u00f3cios contratando trabalhadores miserabilizados, permitindo assim um restabelecimento da taxa de lucro e do pr\u00f3prio lucro. A pequena burguesia e os pequenos e m\u00e9dios empres\u00e1rios sair\u00e3o desta situa\u00e7\u00e3o falidos ou proletarizados. A concentra\u00e7\u00e3o de capital conhecer\u00e1 uma acelera\u00e7\u00e3o brutal.\r\n\r\n\u00c9 contra essa perspectiva que a Esquerda Marxista e a CMI lutam. A tarefa dos revolucion\u00e1rios \u00e9 denunciar incessantemente esta trag\u00e9dia como fruto da sociedade capitalista e seus governos, educar e ajudar a organizar e mobilizar os trabalhadores em todo o mundo para varrer este sistema. Cada conquista, cada direito, cada cent\u00edmetro de terreno j\u00e1 conquistado pela classe trabalhadora tem que ser defendido com todas as for\u00e7as pela Esquerda Marxista. E cada batalha perdida apenas deve incrementar a lista das coisas a reconquistar. Mas, em cada batalha, \u00e9 dever dos marxistas colocar a perspectiva da resolu\u00e7\u00e3o definitiva deste mar de trag\u00e9dias \u2013 a necessidade da organiza\u00e7\u00e3o revolucion\u00e1ria e da revolu\u00e7\u00e3o socialista. Essa \u00e9 a verdadeira luta por uma verdadeira Internacional dos Trabalhadores, que nunca foi t\u00e3o urgente e t\u00e3o claramente percebida. Esta \u00e9 a tarefa da CMI e sua se\u00e7\u00e3o brasileira, a Esquerda Marxista.\u00a0\r\nDepress\u00e3o econ\u00f4mica\r\nA perspectiva para os pr\u00f3ximos meses \u00e9 de depress\u00e3o econ\u00f4mica mundial e destrui\u00e7\u00e3o de milh\u00f5es de postos de trabalho.\r\n\r\nA OMC projeta queda de at\u00e9 32% do com\u00e9rcio mundial para o ano de 2020. Isso significa um ter\u00e7o menos de circula\u00e7\u00e3o de mercadorias em rela\u00e7\u00e3o ao ano anterior. E, ao passo em que as medidas de isolamento tenham que ser postergadas para al\u00e9m do previsto inicialmente, essas proje\u00e7\u00f5es podem ser ainda revistas para pior.\r\n\r\nO FMI projeta uma retra\u00e7\u00e3o de 3% do PIB mundial para este ano. H\u00e1 apenas 6 meses, no final de 2019, o FMI previa um crescimento de 3,4% do PIB mundial para 2020. E, da mesma maneira, com a extens\u00e3o das medidas de isolamento por mais meses, essa estimativa tamb\u00e9m pode ser revista para pior at\u00e9 o final do ano.\r\n\r\n\r\n\r\nPara os EUA, o FMI prev\u00ea retra\u00e7\u00e3o de 5,9% do PIB. Na zona do Euro a previs\u00e3o \u00e9 de -7,5%. Para a Am\u00e9rica Latina, o Banco Mundial prev\u00ea cen\u00e1rio parecido: -5% do PIB para o Brasil, -6% para o M\u00e9xico, -5,2% para a Argentina.\r\n\r\nEsses n\u00fameros (que ainda podem piorar muito) indicam que haver\u00e1 fechamento massivo de empresas e uma press\u00e3o enorme dos capitalistas para que os Estados os socorram. Isso j\u00e1 est\u00e1 acontecendo. E levar\u00e1 a um endividamento ainda maior dos Estados nacionais. As empresas menores ser\u00e3o as primeiras a quebrar e o resultado deste processo ser\u00e1 uma concentra\u00e7\u00e3o de capital ainda maior, como nunca antes vivida pela humanidade.\r\n\r\nO desemprego tende a atingir n\u00edveis hist\u00f3ricos. Nos EUA passou rapidamente de 3% (fevereiro) para 10% (mar\u00e7o) segundo dados oficiais. A JPMorgan prev\u00ea que chegue a 20% no final de abril! No Brasil, o n\u00edvel oficial de desemprego que j\u00e1 estava em subestimados 13% antes da pandemia, agora amea\u00e7a atingir n\u00edveis explosivos. Para e tentar evitar uma situa\u00e7\u00e3o social absolutamente ca\u00f3tica, o governo Bolsonaro editou a MP 927 que permite a redu\u00e7\u00e3o de sal\u00e1rios em at\u00e9 70% com o governo complementando com 70% do seguro-desemprego. Em apenas duas semanas de vig\u00eancia, os dados oficiais apontam que mais de 1 milh\u00e3o de trabalhadores formais tiveram seus sal\u00e1rios reduzidos. Segundo as contas do pr\u00f3prio governo, a redu\u00e7\u00e3o de sal\u00e1rios pode atingir at\u00e9 24,5 milh\u00f5es de trabalhadores com carteira assinada (de um total de 33,6 milh\u00f5es).\r\n\r\nSe somarmos os mais de 40 milh\u00f5es de trabalhadores informais, aut\u00f4nomos, etc. (para os quais o aux\u00edlio de R$ 600 mensais \u00e9 s\u00f3 um paliativo), isto significa que praticamente toda a classe trabalhadora brasileira ver\u00e1 sua renda mensal imediatamente afetada de maneira direta. Uma enorme press\u00e3o recair\u00e1 sobre o servi\u00e7o p\u00fablico para que os servidores tenham tamb\u00e9m seus sal\u00e1rios reduzidos e para que se torne poss\u00edvel demiti-los.\r\nPartidos, sindicatos e luta de classes no pr\u00f3ximo per\u00edodo\r\nSe para mais da metade da popula\u00e7\u00e3o mundial o capitalismo j\u00e1 era visto como prejudicial \u00e0 humanidade antes da pandemia, agora o aprofundamento da crise desnuda o sistema. O papel da burguesia como classe dominante est\u00e1 em xeque como nunca antes. Isso tem um impacto importante na consci\u00eancia das atuais gera\u00e7\u00f5es da classe trabalhadora em todo o mundo.\r\n\r\nO desenvolvimento do cen\u00e1rio internacional convulsivo de 2019 com \u201cagita\u00e7\u00e3o civil\u201d e \u201cdeteriora\u00e7\u00e3o da estabilidade\u201d em 47 pa\u00edses foi interrompido pela emerg\u00eancia sanit\u00e1ria mundial, mas apenas para retornar com for\u00e7a explosiva quando as condi\u00e7\u00f5es permitirem que haja luta de classes aberta nas ruas.\r\n\r\nMas, aten\u00e7\u00e3o! Isso n\u00e3o quer dizer que ocorram grandes movimentos pol\u00edticos do proletariado como classe assim que termine a quarentena social. O mais prov\u00e1vel \u00e9 que nos primeiros momentos ap\u00f3s um relativo retorno \u00e0 \u201cnormalidade\u201d, atordoado pelo sofrimento que lhe foi imposto, o proletariado buscar\u00e1 respirar e agarrar-se a qualquer t\u00e1bua de salva\u00e7\u00e3o. Os trabalhadores tender\u00e3o a buscar condi\u00e7\u00f5es materiais melhores, emprego, renda. O mais prov\u00e1vel \u00e9 que ser\u00e1 necess\u00e1rio um certo tempo para a poeira baixar e permitir que os trabalhadores se olhem nos olhos uns dos outros e possam dar as m\u00e3os para se lan\u00e7ar em grandes combates pol\u00edticos. E contra isso encontrar\u00e3o a barreira de sempre no combate ao capital e seus governos: principalmente os dirigentes do PT, da CUT e dos sindicatos. Mas, l\u00e1 estar\u00e3o tamb\u00e9m os dirigentes do PSOL que desenvolvem a linha pol\u00edtica de \u201cdefesa da democracia\u201d, ou seja, de defesa das institui\u00e7\u00f5es burguesas apodrecidas.\r\n\r\n\r\n\r\nNo pr\u00f3ximo per\u00edodo imediato \u00e9 bastante prov\u00e1vel que haja explos\u00f5es espont\u00e2neas e semi-espont\u00e2neas por quest\u00f5es de sobreviv\u00eancia imediata, como saques a supermercados, farm\u00e1cias, lojas, etc. E tamb\u00e9m em defesa da pr\u00f3pria vida como j\u00e1 vimos por parte de trabalhadores italianos em greve lutando pelo direito de realizar o isolamento social, ou mesmo em alguns setores do Brasil, como as manifesta\u00e7\u00f5es dos trabalhadores de call centers em S\u00e3o Paulo.\r\n\r\nA paralisia das centrais sindicais combinada com a capitula\u00e7\u00e3o das dire\u00e7\u00f5es pol\u00edticas da esquerda em dire\u00e7\u00e3o \u00e0 Unidade Nacional com a burguesia bloqueiam hoje o desenvolvimento de um movimento pol\u00edtico capaz de paralisar todos os setores n\u00e3o essenciais e exigir as medidas necess\u00e1rias para defender a vida, os sal\u00e1rios, os direitos e as conquistas que est\u00e3o sendo profundamente atacados pelos governos federal, estaduais e municipais e pelo patronato. Enquanto os dirigentes de esquerda apagam a linha de classe e embelezam at\u00e9 mesmo parte da esc\u00f3ria bolsonarista, como se viu com Freixo defendendo Mandetta e Lula acenando para D\u00f3ria, a maioria dos dirigentes sindicais se dedica a assinar acordos com os patr\u00f5es cortando sal\u00e1rios dos trabalhadores.\r\n\r\nA produ\u00e7\u00e3o fabril n\u00e3o essencial no Brasil segue a todo vapor e n\u00e3o se v\u00ea nenhuma iniciativa da CUT e das outras centrais, qualquer orienta\u00e7\u00e3o de classe, para exigir suspens\u00e3o das atividades n\u00e3o essenciais. Os principais sindicatos oper\u00e1rios do Brasil n\u00e3o apresentam qualquer iniciativa real.\u00a0\r\n\r\nE isto envolve todos os setores sindicais, dos metal\u00fargicos do ABC (PT) aos metal\u00fargicos de S\u00e3o Jos\u00e9 dos Campos (PSTU).\r\n\r\n\u00a0Segundo o lulista presidente da CUT, Sergio Nobre, a tarefa atual \u00e9 \u201cse concentrar nas pr\u00f3ximas tr\u00eas semanas, que especialistas apontam como \u201cpico\u201d da pandemia do coronav\u00edrus, proporcionando\u00a0seguran\u00e7a para que as fam\u00edlias possam ficar em casa, garantindo empregos e fazendo o maior n\u00famero poss\u00edvel de acordos que preservem a renda do trabalho\u201d.\u00a0 fazer \u201co maior n\u00famero poss\u00edvel de acordos que preservem a renda do trabalho\u201d, (P\u00e1gina da CUT).\u00a0\r\n\r\nEm S\u00e3o Jos\u00e9 dos Campos, o PSTU se manifesta contra a redu\u00e7\u00e3o salarial, mas n\u00e3o toma nenhuma medida, n\u00e3o faz absolutamente nada para organizar a luta contra os cortes, apenas organiza assembleias virtuais e p\u00f5e a proposta patronal em vota\u00e7\u00e3o: \u201cOs metal\u00fargicos da General Motors de S\u00e3o Jos\u00e9 dos Campos aprovaram a proposta de acordo para suspens\u00e3o de contratos de trabalho com redu\u00e7\u00e3o de sal\u00e1rios, neste per\u00edodo de crise do coronav\u00edrus. A vota\u00e7\u00e3o foi feita por meio de assembleia virtual...\u00a0\r\n\r\n\u201cEste, certamente, n\u00e3o \u00e9 o melhor acordo, mas estamos num cen\u00e1rio em que os patr\u00f5es sa\u00edram fortalecidos por conta da MP do governo Bolsonaro. O Sindicato defende a ado\u00e7\u00e3o de licen\u00e7a remunerada para todos, sem redu\u00e7\u00e3o de sal\u00e1rio, mas quem decide \u00e9 o trabalhador\u201d, afirma o vice-presidente do Sindicato, Renato Almeida\u201d. (Fonte Sindicato Metal\u00fargicos de SJC). E assinam um acordo de redu\u00e7\u00e3o salarial atr\u00e1s do outro.\r\n\r\nO que ambos t\u00eam em comum \u00e9 formalmente estar contra, n\u00e3o fazer absolutamente nada para mobilizar para derrotar as propostas patronais e deixar que sejam aprovadas por trabalhadores que encurralados n\u00e3o tem outra sa\u00edda.\u00a0\r\n\r\nA \u201cFrente Brasil Popular\u201d e a \u201cFrente Povo Sem Medo\u201d lan\u00e7am uma campanha para \u201ctaxar as grandes fortunas\u201d como se o problema fosse uma reorganiza\u00e7\u00e3o tribut\u00e1ria e n\u00e3o a necessidade de remover este governo e acabar com o regime da propriedade privada dos grandes meios de produ\u00e7\u00e3o.\u00a0\r\n\r\nCom o bloqueio dessas dire\u00e7\u00f5es, o proletariado n\u00e3o tem quase nenhuma possibilidade de lutar neste momento.\r\n\r\nQuando a classe trabalhadora puder voltar a se expressar como classe novamente, ela vai contabilizar o quanto perdeu e como os patr\u00f5es se safaram atrav\u00e9s de demiss\u00f5es, cortes salariais e montanhas de dinheiro p\u00fablico. A situa\u00e7\u00e3o atual vai levar a uma radical modifica\u00e7\u00e3o na consci\u00eancia das massas e quando ela puder se expressar ter\u00e1 que lutar para reconquistar tudo o que est\u00e1 perdendo. Haver\u00e1 no interior da classe e dos sindicatos uma enorme press\u00e3o da base para se defender e reconquistar.\r\n\r\nEssa situa\u00e7\u00e3o vai se expressar em greves e manifesta\u00e7\u00f5es no interior das quais v\u00e3o surgir novos ativistas sindicais e novas dire\u00e7\u00f5es representando essas lutas e suas reivindica\u00e7\u00f5es. O movimento oper\u00e1rio brasileiro entrar\u00e1 em uma nova fase de transforma\u00e7\u00e3o, onde as velhas dire\u00e7\u00f5es burocr\u00e1ticas e passadas para o lado do capital ser\u00e3o severamente questionadas e se chocar\u00e3o com a classe de diferentes formas.\r\nQuanto mais crise, mais os reformistas v\u00e3o \u00e0 direita\r\nA situa\u00e7\u00e3o do governo Bolsonaro e a crise das institui\u00e7\u00f5es continuam se aprofundando ainda mais nesta situa\u00e7\u00e3o de crise. O choque entre o presidente e seu pr\u00f3prio ministro da sa\u00fade, entre o presidente e governadores e prefeitos, \u00e9 um quadro surreal num mundo \u201cnormal\u201d e mostra uma crise profunda e uma total incapacidade das classes dominantes em resolver a situa\u00e7\u00e3o. O governo sobrevive s\u00f3 porque n\u00e3o h\u00e1 nenhuma oposi\u00e7\u00e3o real.\r\n\r\nPesquisa do Datafolha mostra que at\u00e9 mesmo dentre os que votaram em Bolsonaro, 17% est\u00e3o arrependidos (10 milh\u00f5es de pessoas). Em pesquisa recente da XP\/Ipespe 42% dos entrevistados considera o governo Bolsonaro ruim ou p\u00e9ssimo. No momento em que a consigna \u201cFora Bolsonaro\u201d \u00e9 assumida pelas amplas massas de todo o pa\u00eds, Lula e a dire\u00e7\u00e3o do PT se apresentam para sustentar a continuidade do governo. Ap\u00f3s terem combatido publicamente a palavra de ordem lan\u00e7ada pela Esquerda Marxista, agora lan\u00e7am um manifesto (com PCdoB, PSOL, PDT e PSB) que \u201caconselha\u201d Bolsonaro a renunciar. Em seguida, decidem que n\u00e3o adotam a consigna \u201cFora Bolsonaro\u201d. O PSOL, apesar de tardia e formalmente adotar o \u201cFora Bolsonaro\u201d, restringe sua a\u00e7\u00e3o pol\u00edtica \u00e0 via institucional com um pedido de Impeachment no Congresso que foi \u201cfor\u00e7ado\u201d pelos parlamentares do MES, contra a dire\u00e7\u00e3o majorit\u00e1ria do partido.\r\n\r\n\r\n\r\nOs trabalhadores e a juventude n\u00e3o podem se apoiar no PT e no PSOL para levar a cabo uma luta consequente contra o governo Bolsonaro e compreender\u00e3o cada vez mais que as burocracias que dirigem esses partidos s\u00e3o um obst\u00e1culo para esta luta. E com o desenvolvimento desta consci\u00eancia, trabalhamos para que nos encontrem.\r\nDefender a organiza\u00e7\u00e3o e desenvolver nosso trabalho\r\nNossa orienta\u00e7\u00e3o anterior \u00e0 pandemia segue vigente: priorizar a juventude e construir os Comit\u00eas de A\u00e7\u00e3o \u201cFora Bolsonaro\u201d, qualquer que seja o nome que adotem. Entretanto, a forma com que isso deve ser aplicado foi modificada pela situa\u00e7\u00e3o objetiva. Agora, isso deve ser feito principalmente atrav\u00e9s de um trabalho virtual de agita\u00e7\u00e3o e propaganda. Devemos ter claro que isso pode se prolongar por muito mais tempo do que se podia prever inicialmente. Devemos nos preparar para um longo per\u00edodo de trabalho fundamentalmente virtual. Isso exige de todos os militantes uma dedica\u00e7\u00e3o maior \u00e0 produ\u00e7\u00e3o e divulga\u00e7\u00e3o de conte\u00fados virtuais (textos, v\u00eddeos, podcasts, etc.). A forma\u00e7\u00e3o te\u00f3rica dos militantes tamb\u00e9m deve ser intensificada e acompanhada de maneira disciplinada pelos Comit\u00eas Regionais da Esquerda Marxista.\r\n\r\n\u00c9 preciso compreender tamb\u00e9m que em situa\u00e7\u00f5es de crise calamitosa como a que estamos entrando, as press\u00f5es para a dissolu\u00e7\u00e3o da organiza\u00e7\u00e3o revolucion\u00e1ria se acentuam enormemente. Uma press\u00e3o da burguesia e dos aparatos para que se abandone a luta pelo programa revolucion\u00e1rio em nome da \u201cemerg\u00eancia que todos vivemos\u201d e outra press\u00e3o atrav\u00e9s de todos os meios para destruir a maior conquista organizativa do proletariado em sua luta contra a burguesia: o m\u00e9todo do centralismo democr\u00e1tico.\r\n\r\nNosso funcionamento virtual em tempos de pandemia exige a reafirma\u00e7\u00e3o e o refor\u00e7o da Esquerda Marxista como organiza\u00e7\u00e3o democraticamente centralizada. A press\u00e3o para a dissolu\u00e7\u00e3o da organiza\u00e7\u00e3o revolucion\u00e1ria \u00e9 permanente na sociedade em decomposi\u00e7\u00e3o.\u00a0\r\nUma nova situa\u00e7\u00e3o se prepara na classe trabalhadora\r\nEntretanto, \u00e9 preciso ter claro que a mudan\u00e7a dr\u00e1stica na situa\u00e7\u00e3o, o choque dos trabalhadores com sua pr\u00f3pria situa\u00e7\u00e3o, as amea\u00e7as que sofrem, obrigam os trabalhadores a se interrogar sobre tudo o que se passa de maneira muito mais aguda que o normal. A atua\u00e7\u00e3o das dire\u00e7\u00f5es burocr\u00e1ticas do proletariado ter\u00e1 consequ\u00eancias dr\u00e1sticas diretas e imediatas na vida de milh\u00f5es de trabalhadores. A efervesc\u00eancia que come\u00e7a agora de forma atomizada vai se transformar com o tempo em revolta, mobiliza\u00e7\u00e3o e organiza\u00e7\u00e3o. Isto exige da Esquerda Marxista um novo tipo audaz, regular e determinado de trabalho e iniciativas buscando estabelecer la\u00e7os e contatos com esta franja de trabalhadores que, hoje, se interrogam e querem entender a cat\u00e1strofe que se desenvolve, mas que amanh\u00e3 ser\u00e1 a vanguarda da classe. Sem deixar de acompanhar todos nossos contatos e nosso trabalho central na juventude, cada organismo, cada militante deve se colocar a quest\u00e3o de como estabelecer contato com trabalhadores de todas as categorias, como discutir com eles e como ajud\u00e1-los a compreender o que se passa.\r\nNossa imprensa continua sendo o andaime em torno do qual constru\u00edmos a organiza\u00e7\u00e3o\r\nA convers\u00e3o do nosso \u00f3rg\u00e3o de imprensa, o jornal Foice&amp;Martelo, em um jornal eletr\u00f4nico, bem como do nosso \u00f3rg\u00e3o te\u00f3rico, a revista Am\u00e9rica Socialista, em uma revista eletr\u00f4nica s\u00e3o fundamentais neste momento e importantes acertos em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 modifica\u00e7\u00e3o da conjuntura. O tempo que isto deve durar ser\u00e1 ditado pela situa\u00e7\u00e3o social e pol\u00edtica. A Esquerda Marxista se d\u00e1 o objetivo de conquistar mais 300 assinaturas do F&amp;M at\u00e9 30\/06\/2020 e de realizar 100% dos objetivos de sua Campanha Financeira do primeiro semestre com a revista Am\u00e9rica Socialista eletr\u00f4nica e contribui\u00e7\u00f5es de contatos e simpatizantes.\r\nObjetivo e resultado, explica\u00e7\u00e3o e organiza\u00e7\u00e3o\r\nL\u00eanin disse que a ditadura do proletariado podia ser resumida atrav\u00e9s da f\u00f3rmula \u201cControle + Sovietes\u201d, ou seja, estabelecimento de objetivos claros e de an\u00e1lise realista dos resultados mais democracia oper\u00e1ria. Esta \u00e9 a nossa tarefa mais importante nesta \u00e9poca atual.\r\n\r\nO acompanhamento e controle pol\u00edtico do trabalho virtual de cada militante junto aos contatos deve ser a preocupa\u00e7\u00e3o central dos secret\u00e1rios de c\u00e9lula. As c\u00e9lulas devem ter no centro de suas discuss\u00f5es as t\u00e1ticas para melhor impulsionar os Comit\u00eas de A\u00e7\u00e3o \u201cFora Bolsonaro\u201d, como recrutar os melhores ativistas atra\u00eddos por eles e como amplificar nossa audi\u00eancia. Cada CR, cada c\u00e9lula, cada militante deve ter na m\u00e3o sua lista de contatos, de simpatizantes e das discuss\u00f5es que deve fazer com cada um.\r\nA perspectiva de um Encontro Nacional de militantes dos comit\u00eas \u201cFora Bolsonaro\u201d\r\nInevitavelmente, com o tempo, o trabalho dos Comit\u00eas de A\u00e7\u00e3o, de den\u00fancia das contradi\u00e7\u00f5es do capitalismo e do governo em suas frentes de interven\u00e7\u00e3o locais, demandar\u00e1 cada vez mais que se conforme um instrumento pol\u00edtico superior, de liga\u00e7\u00e3o entre os Comit\u00eas de A\u00e7\u00e3o, que se apresente como instrumento vi\u00e1vel para o combate contra o governo Bolsonaro. Mas, deve ser um desenvolvimento l\u00f3gico e natural promovermos em determinado momento um encontro nacional de militantes dos Comit\u00eas de A\u00e7\u00e3o, inclusive para lan\u00e7ar iniciativas de abrang\u00eancia mais ampla. Isso est\u00e1 em nosso horizonte e deve ser objeto de discuss\u00e3o do Comit\u00ea Central nos pr\u00f3ximos meses, com um objetivo de participantes ativistas do movimento sindical e da juventude que supere amplamente nossa franja de contatos atuais.\u00a0\r\n\r\nDesde j\u00e1, o Encontro Nacional Online da Juventude por Fora Bolsonaro, impulsionado pela Liberdade e Luta, pode e deve ocupar esse espa\u00e7o. Devemos combater para que todos os ativistas jovens dos Comit\u00eas de A\u00e7\u00e3o \u201cFora Bolsonaro\u201d se inscrevam e participem do Encontro em 31\/05.\r\nAtividades nacionais de forma\u00e7\u00e3o e de organiza\u00e7\u00e3o\r\nNo pr\u00f3ximo per\u00edodo, temos como tarefa desenvolver a forma\u00e7\u00e3o dos militantes e junto com isso atrair contatos para a milit\u00e2ncia organizada. Para n\u00f3s, este per\u00edodo de quarentena social deve ser encarado como uma possibilidade de ampliar nosso trabalho de propaganda e agita\u00e7\u00e3o, de difus\u00e3o de nossas ideias e de aproxima\u00e7\u00e3o de contatos. Uma tarefa central passa a ser o controle semanal dos contatos feitos, das discuss\u00f5es realizadas, das a\u00e7\u00f5es decididas. Uma excelente forma de desenvolver este trabalho \u00e9 come\u00e7ar oferecendo uma assinatura de seis meses do Foice&amp;Martelo eletr\u00f4nico e pedindo que o contato decida quanto quer pagar por ela.\r\n\r\nMas, a tarefa central e primeira do Comit\u00ea Central \u00e9 educar, impulsionar e organizar os militantes da Esquerda Marxista e os contatos. E isso exige uma atividade regular te\u00f3rica e pol\u00edtica que permita a todos elevar-se ao n\u00edvel da situa\u00e7\u00e3o e das tarefas que seremos chamados a cumprir no pr\u00f3ximo per\u00edodo. Uma nova situa\u00e7\u00e3o mundial se abriu e aqueles que pretendem falar em nome da classe trabalhadora, se n\u00e3o se colocarem \u00e0 altura desta situa\u00e7\u00e3o in\u00e9dita e convulsiva, n\u00e3o ter\u00e3o direito a sobreviver como organiza\u00e7\u00e3o. Esta ser\u00e1 uma prova gigantesca para todas as organiza\u00e7\u00f5es do movimento oper\u00e1rio. A Esquerda Marxista pretende cumprir com seu destino e combater\u00e1 com todas suas for\u00e7as para estar \u00e0 altura das necessidades de nossa classe e do futuro da humanidade.\r\n\r\nPara isso, \u00e9 preciso ajudar o conjunto da organiza\u00e7\u00e3o a se desenvolver em meses como se fossem d\u00e9cadas. Assim, o CC decide realizar as seguintes atividades nacionais, e encarrega a CE de organiz\u00e1-las detalhadamente:\r\n\r\n \t16\/05\/2020: Forma\u00e7\u00e3o: A Frente \u00danica Oper\u00e1ria e a Frente \u00danica Anti-imperialista hoje\r\n \t31\/05\/2020: Encontro Nacional Online da Juventude Liberdade e Luta por Fora Bolsonaro\r\n \t27\/06\/2020: Semin\u00e1rio Nacional Online sobre Educa\u00e7\u00e3o P\u00fablica e Gratuita e em defesa dos direitos dos trabalhadores e dos estudantes\r\n \t11\/07\/2020: Encontro Nacional Online: Perspectivas mundiais e a luta de classes\r\n \t25\/07\/2020: Encontro Sindical Online: Como defender os trabalhadores contra o governo e os patr\u00f5es durante a crise e lutar pela liberdade e independ\u00eancia sindical e de classe\u00a0\r\n \t08\/08\/2020: Forma\u00e7\u00e3o: O Estado e a revolu\u00e7\u00e3o prolet\u00e1ria\r\n \t22\/08\/2020: Forma\u00e7\u00e3o: Introdu\u00e7\u00e3o ao Programa de Transi\u00e7\u00e3o - Homenagem a Leon Trotsky no 80\u00ba anivers\u00e1rio de seu assassinato\r\n \t05\/09\/2020: Forma\u00e7\u00e3o: Bases econ\u00f4micas do marxismo\r\n \t26\/09\/2020: Forma\u00e7\u00e3o: O imperialismo e as organiza\u00e7\u00f5es oper\u00e1rio-burguesas no movimento oper\u00e1rio\u00a0\r\n \t17\/10\/2020: Forma\u00e7\u00e3o: A necessidade imperiosa da Internacional dos Trabalhadores\u00a0\r\n\r\nNosso objetivo\r\nRealizando essas tarefas e agindo na luta de classes nas circunst\u00e2ncias dadas, \u00e9 que a Esquerda Marxista se construir\u00e1 no pr\u00f3ximo per\u00edodo.\r\n\r\n18 de abril de 2020\r\n\r\nComit\u00ea Central da Esquerda Marxista\r\n\r\n\r\n\r\nConvidamos voc\u00ea que nos l\u00ea a entrar em contato conosco. Venha colaborar com nossa batalha de alguma forma e a participar da Esquerda Marxista. Vamos juntos construir o instrumento para derrotar Bolsonaro e seu governo, colocar abaixo as institui\u00e7\u00f5es burguesas apodrecidas e inimigas do povo, derrotar o capitalismo e abrir caminho para a humanidade se emancipar, construir o socialismo internacional.\r\n\r\nNossos contatos:\r\n\r\nWhatsApp: (11) 9 9965 5542\r\n\r\nE-mail: jornal@marxismo.org.br\r\n\r\nFacebook.com\/EsquerdaMarxista\r\n\r\nInstagram: @esquerdamarxista\r\n\r\n&nbsp;\r\n\r\n&nbsp;","image":{"@type":"ImageObject","url":"https:\/\/i0.wp.com\/marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2020\/04\/banner-resolu\u00e7\u00e3o-scaled.jpg?fit=2560%2C1363&ssl=1","width":2560,"height":1363}}</script>
		</article><!-- .post-listing -->
		

		
		

		
		
		
		
				
<div id="comments">


<div class="clear"></div>


</div><!-- #comments -->

	</div><!-- .content -->
<aside id="sidebar">
	<div class="theiaStickySidebar">
		<div class="search-block-large widget">
			<form method="get" action="https://marxismo.org.br/">
				<button class="search-button" type="submit" value="Pesquisa"><i class="fa fa-search"></i></button>
				<input type="text" id="s" name="s" value="Pesquisa" onfocus="if (this.value == 'Pesquisa') {this.value = '';}" onblur="if (this.value == '') {this.value = 'Pesquisa';}"  />
			</form>
		</div><!-- .search-block /-->
<div id="social-8" class="widget social-icons-widget"><div class="widget-top"><h4>Redes Sociais</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div class="social-icons social-colored">
		<a class="ttip-none" title="Facebook" href="https://www.facebook.com/oci.comunista" target="_blank"><i class="fa fa-facebook"></i></a><a class="ttip-none" title="Twitter" href="https://twitter.com/oci_comunista" target="_blank"><i class="fa fa-twitter"></i></a><a class="ttip-none" title="Youtube" href="https://www.youtube.com/user/esquerdamarxista" target="_blank"><i class="fa fa-youtube"></i></a><a class="ttip-none" title="instagram" href="https://www.instagram.com/oci.comunista/" target="_blank"><i class="fa fa-instagram"></i></a><a class="ttip-none" title="spotify" href="https://open.spotify.com/show/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8" target="_blank"><i class="fa fa-spotify"></i></a>
		<a class="ttip-none"  title="TikTok" href="https://www.tiktok.com/@oci.comunista" target="_blank"><i class="fa &lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;"></i></a>	</div>

</div></div><!-- .widget /--><div id="text-html-widget-46" class="widget text-html"><div class="widget-top"><h4>Acesse</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container"><div ><a href="https://www.marxist.com/"  target="_blank"><img class="size-full wp-image-6856 aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/teste-sidebar-3.jpg" alt="" width="390" height="144" /></a>

<a href="http://liberdadeeluta.org/" target="_blank"><img class="wp-image-6852 size-full aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_02.jpg" width="390" height="144" /></a>

<a href="http://www.livrariamarxista.com.br/" target="_blank"><img class="wp-image-6848 size-full aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_03.jpg" width="390" height="144" /></a>

<a href="https://www.marxismo.org.br/mulherespelosocialismo/" target="_blank"><img class="size-full wp-image-6855 aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_04.jpg" alt="" width="390" height="390" /></a>

<a href="https://www.marxismo.org.br/movimento-negro-socialista/" target="_blank"><img class="size-full wp-image-6855 aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_05.jpg" alt="" width="390" height="144" /></a>


				</div><div class="clear"></div></div></div><!-- .widget /--><div id="posts-list-widget-3" class="widget posts-list"><div class="widget-top"><h4>Publicações Recentes		</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">				<ul>
							<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/os-motivos-pelos-quais-um-militante-da-oci-renuncia-ao-seu-posto-na-direcao-do-sindicato-dos-metroviarios-de-sp/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/os-motivos-pelos-quais-um-militante-da-oci-renuncia-ao-seu-posto-na-direcao-do-sindicato-dos-metroviarios-de-sp/">Os motivos pelos quais um militante da OCI renuncia ao seu posto na direção do Sindicato dos Metroviários de SP</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>01/08/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/pedro-moro-pede-demissao-da-cptm-e-mais-uma-vez-a-farsa-da-privatizacao-e-exposta/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/pedro-moro-pede-demissao-da-cptm-e-mais-uma-vez-a-farsa-da-privatizacao-e-exposta/">Pedro Moro pede demissão da CPTM e mais uma vez a farsa da privatização é exposta</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>01/08/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/a-luta-pela-reducao-da-jornada-de-trabalho-sem-reducao-salarial/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/a-luta-pela-reducao-da-jornada-de-trabalho-sem-reducao-salarial/">A luta pela redução da jornada de trabalho sem redução salarial </a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>31/07/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/abaixo-o-regime-assassino-de-hasina-vitoria-para-os-estudantes-de-bangladesh-declaracao-da-icr/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/abaixo-o-regime-assassino-de-hasina-vitoria-para-os-estudantes-de-bangladesh-declaracao-da-icr/">Abaixo o regime assassino de Hasina! Vitória para os estudantes de Bangladesh! – Declaração da ICR</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>30/07/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/nota-urgente-sobre-a-venezuela-como-chegamos-a-este-beco-sem-saida/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/nota-urgente-sobre-a-venezuela-como-chegamos-a-este-beco-sem-saida/">Nota urgente sobre a Venezuela – Como chegamos a este beco sem saída?</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>30/07/2024</span>		</li>
						</ul>
		<div class="clear"></div>
	</div></div><!-- .widget /--><div id="ads250_250-widget-7" class="widget e3lan e3lan250_250-widget"><div class="widget-top"><h4>Assine O Comunismo</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div  class="e3lan-widget-content e3lan250-250">
								<div class="e3lan-cell">
				<a href="https://livrariamarxista.com.br/produto/jornal-o-comunismo/"  target="_blank"  >					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/capa-OC-site.jpg" alt="" />
				</a>			</div>
				</div>
	</div></div><!-- .widget /--><div id="ads250_250-widget-25" class="widget e3lan e3lan250_250-widget"><div class="widget-top"><h4>Manifesto</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div  class="e3lan-widget-content e3lan250-250">
								<div class="e3lan-cell">
				<a href="https://www.marxismo.org.br/manifesto-da-internacional-comunista-revolucionaria/"  target="_blank"  >					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/manifesto-graphic-website.jpg" alt="" />
				</a>			</div>
				</div>
	</div></div><!-- .widget /--><div id="ads250_250-widget-17" class="widget e3lan e3lan250_250-widget"><div class="widget-top"><h4>América Socialista &#8211; Em Defesa do Marxismo</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div  class="e3lan-widget-content e3lan250-250">
								<div class="e3lan-cell">
				<a href="https://livrariamarxista.com.br/produto/america-socialista-24/"  target="_blank"  >					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/Divulgacao-artigos-AS-24.jpg" alt="" />
				</a>			</div>
				</div>
	</div></div><!-- .widget /-->	</div><!-- .theiaStickySidebar /-->
</aside><!-- #sidebar /-->	<div class="clear"></div>
</div><!-- .container /-->

				
<div class="clear"></div>
<div class="footer-bottom">
	<div class="container">
		<div class="alignright">
					</div>
				<div class="social-icons">
		<a class="ttip-none" title="Facebook" href="https://www.facebook.com/oci.comunista" target="_blank"><i class="fa fa-facebook"></i></a><a class="ttip-none" title="Twitter" href="https://twitter.com/oci_comunista" target="_blank"><i class="fa fa-twitter"></i></a><a class="ttip-none" title="Youtube" href="https://www.youtube.com/user/esquerdamarxista" target="_blank"><i class="fa fa-youtube"></i></a><a class="ttip-none" title="instagram" href="https://www.instagram.com/oci.comunista/" target="_blank"><i class="fa fa-instagram"></i></a><a class="ttip-none" title="spotify" href="https://open.spotify.com/show/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8" target="_blank"><i class="fa fa-spotify"></i></a>
		<a class="ttip-none"  title="TikTok" href="https://www.tiktok.com/@oci.comunista" target="_blank"><i class="fa &lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;"></i></a>	</div>

		
		<div class="alignleft">
			© Copyright 2024, Esquerda Marxista		</div>
		<div class="clear"></div>
	</div><!-- .Container -->
</div><!-- .Footer bottom -->

</div><!-- .inner-Wrapper -->
</div><!-- #Wrapper -->
</div><!-- .Wrapper-outer -->
	<div id="topcontrol" class="fa fa-angle-up" title="Role Para Cima"></div>
<div id="fb-root"></div>

<div id="um_upload_single" style="display:none;"></div>

<div id="um_view_photo" style="display:none;">
	<a href="javascript:void(0);" data-action="um_remove_modal" class="um-modal-close" aria-label="Close view photo modal">
		<i class="um-faicon-times"></i>
	</a>

	<div class="um-modal-body photo">
		<div class="um-modal-photo"></div>
	</div>
</div>
<div id="reading-position-indicator"></div>			<script type='text/javascript'>
				const lazyloadRunObserver = () => {
					const lazyloadBackgrounds = document.querySelectorAll( `.e-con.e-parent:not(.e-lazyloaded)` );
					const lazyloadBackgroundObserver = new IntersectionObserver( ( entries ) => {
						entries.forEach( ( entry ) => {
							if ( entry.isIntersecting ) {
								let lazyloadBackground = entry.target;
								if( lazyloadBackground ) {
									lazyloadBackground.classList.add( 'e-lazyloaded' );
								}
								lazyloadBackgroundObserver.unobserve( entry.target );
							}
						});
					}, { rootMargin: '200px 0px 200px 0px' } );
					lazyloadBackgrounds.forEach( ( lazyloadBackground ) => {
						lazyloadBackgroundObserver.observe( lazyloadBackground );
					} );
				};
				const events = [
					'DOMContentLoaded',
					'elementor/lazyload/observe',
				];
				events.forEach( ( event ) => {
					document.addEventListener( event, lazyloadRunObserver );
				} );
			</script>
						<div id="fb-root"></div>
			<script>(function(d, s, id) { var js, fjs = d.getElementsByTagName(s)[0]; if (d.getElementById(id)) return; js = d.createElement(s); js.id = id; js.src = 'https://connect.facebook.net/pt_BR/sdk.js#xfbml=1&amp;appId=249643311490&version=v2.3'; fjs.parentNode.insertBefore(js, fjs); }(document, 'script', 'facebook-jssdk'));</script>
			<script>
			document.body.addEventListener( 'is.post-load', function() {
				if ( 'undefined' !== typeof FB ) {
					FB.XFBML.parse();
				}
			} );
			</script>
						<script>!function(d,s,id){var js,fjs=d.getElementsByTagName(s)[0],p=/^http:/.test(d.location)?'http':'https';if(!d.getElementById(id)){js=d.createElement(s);js.id=id;js.src=p+'://platform.twitter.com/widgets.js';fjs.parentNode.insertBefore(js,fjs);}}(document, 'script', 'twitter-wjs');</script>
			<script type="text/javascript" id="tie-scripts-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var tie = {"mobile_menu_active":"true","mobile_menu_top":"","lightbox_all":"true","lightbox_gallery":"true","woocommerce_lightbox":"","lightbox_skin":"dark","lightbox_thumb":"vertical","lightbox_arrows":"","sticky_sidebar":"1","is_singular":"1","reading_indicator":"true","lang_no_results":"No Results","lang_results_found":"Results Found"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/tie-scripts.js" id="tie-scripts-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/ilightbox.packed.js" id="tie-ilightbox-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/underscore.min.js" id="underscore-js"></script>
<script type="text/javascript" id="wp-util-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var _wpUtilSettings = {"ajax":{"url":"\/wp-admin\/admin-ajax.php"}};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/wp-util.min.js" id="wp-util-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/dist/hooks.min.js" id="wp-hooks-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/dist/i18n.min.js" id="wp-i18n-js"></script>
<script type="text/javascript" id="wp-i18n-js-after">
/* <![CDATA[ */
wp.i18n.setLocaleData( { 'text direction\u0004ltr': [ 'ltr' ] } );
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/tipsy/tipsy.min.js" id="um_tipsy-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/um-confirm/um-confirm.min.js" id="um_confirm-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/picker.min.js" id="um_datetime-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/picker.date.min.js" id="um_datetime_date-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/picker.time.min.js" id="um_datetime_time-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/translations/pt_BR.min.js" id="um_datetime_locale-js"></script>
<script type="text/javascript" id="um_common-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var um_common_variables = {"locale":"pt_BR"};
var um_common_variables = {"locale":"pt_BR"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/common.min.js" id="um_common-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/cropper/cropper.min.js" id="um_crop-js"></script>
<script type="text/javascript" id="um_frontend_common-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var um_frontend_common_variables = [];
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/common-frontend.min.js" id="um_frontend_common-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-modal.min.js" id="um_modal-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/jquery-form/jquery-form.min.js" id="um_jquery_form-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/fileupload/fileupload.js" id="um_fileupload-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-functions.min.js" id="um_functions-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-responsive.min.js" id="um_responsive-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-conditional.min.js" id="um_conditional-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/select2/select2.full.min.js" id="select2-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/select2/i18n/pt.js" id="um_select2_locale-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/raty/um-raty.min.js" id="um_raty-js"></script>
<script type="text/javascript" id="um_scripts-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var um_scripts = {"max_upload_size":"2147483648","nonce":"d013f783e1"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-scripts.min.js" id="um_scripts-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-profile.min.js" id="um_profile-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-account.min.js" id="um_account-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://stats.wp.com/e-202431.js" id="jetpack-stats-js" data-wp-strategy="defer"></script>
<script type="text/javascript" id="jetpack-stats-js-after">
/* <![CDATA[ */
_stq = window._stq || [];
_stq.push([ "view", JSON.parse("{\"v\":\"ext\",\"blog\":\"122437044\",\"post\":\"28437\",\"tz\":\"-3\",\"srv\":\"marxismo.org.br\",\"j\":\"1:13.6\"}") ]);
_stq.push([ "clickTrackerInit", "122437044", "28437" ]);
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" id="sharing-js-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var sharing_js_options = {"lang":"en","counts":"1","is_stats_active":"1"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/p/jetpack/13.6/_inc/build/sharedaddy/sharing.min.js" id="sharing-js-js"></script>
<script type="text/javascript" id="sharing-js-js-after">
/* <![CDATA[ */
var windowOpen;
			( function () {
				function matches( el, sel ) {
					return !! (
						el.matches && el.matches( sel ) ||
						el.msMatchesSelector && el.msMatchesSelector( sel )
					);
				}

				document.body.addEventListener( 'click', function ( event ) {
					if ( ! event.target ) {
						return;
					}

					var el;
					if ( matches( event.target, 'a.share-facebook' ) ) {
						el = event.target;
					} else if ( event.target.parentNode && matches( event.target.parentNode, 'a.share-facebook' ) ) {
						el = event.target.parentNode;
					}

					if ( el ) {
						event.preventDefault();

						// If there's another sharing window open, close it.
						if ( typeof windowOpen !== 'undefined' ) {
							windowOpen.close();
						}
						windowOpen = window.open( el.getAttribute( 'href' ), 'wpcomfacebook', 'menubar=1,resizable=1,width=600,height=400' );
						return false;
					}
				} );
			} )();
var windowOpen;
			( function () {
				function matches( el, sel ) {
					return !! (
						el.matches && el.matches( sel ) ||
						el.msMatchesSelector && el.msMatchesSelector( sel )
					);
				}

				document.body.addEventListener( 'click', function ( event ) {
					if ( ! event.target ) {
						return;
					}

					var el;
					if ( matches( event.target, 'a.share-telegram' ) ) {
						el = event.target;
					} else if ( event.target.parentNode && matches( event.target.parentNode, 'a.share-telegram' ) ) {
						el = event.target.parentNode;
					}

					if ( el ) {
						event.preventDefault();

						// If there's another sharing window open, close it.
						if ( typeof windowOpen !== 'undefined' ) {
							windowOpen.close();
						}
						windowOpen = window.open( el.getAttribute( 'href' ), 'wpcomtelegram', 'menubar=1,resizable=1,width=450,height=450' );
						return false;
					}
				} );
			} )();
/* ]]> */
</script>
		<script type="text/javascript">
			jQuery( window ).on( 'load', function() {
				jQuery('input[name="um_request"]').val('');
			});
		</script>
	</body>

<!-- Mirrored from marxismo.org.br/as-tarefas-imediatas-dos-marxistas-frente-a-tragedia-organizada-pelo-capitalismo-e-os-estados-nacionais/ by HTTrack Website Copier/3.x [XR&CO'2014], Thu, 01 Aug 2024 21:51:07 GMT -->
</html>