<!DOCTYPE html>
<html lang="pt-BR" prefix="og: http://ogp.me/ns#">

<!-- Mirrored from marxismo.org.br/para-quem-deve-governar-lula-e-o-partido-dos-trabalhadores/ by HTTrack Website Copier/3.x [XR&CO'2014], Thu, 01 Aug 2024 21:51:11 GMT -->
<!-- Added by HTTrack --><meta http-equiv="content-type" content="text/html;charset=UTF-8" /><!-- /Added by HTTrack -->
<head>
<meta charset="UTF-8" />
<link rel="profile" href="https://gmpg.org/xfn/11" />
<link rel="pingback" href="https://marxismo.org.br/xmlrpc.php" />
<title>Para quem deve governar Lula e o Partido dos Trabalhadores? &#8211; Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)</title>
<meta name='robots' content='max-image-preview:large' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://secure.gravatar.com/' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://stats.wp.com/' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://i0.wp.com/' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://c0.wp.com/' />
<link rel="alternate" type="application/rss+xml" title="Feed para Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista) &raquo;" href="https://marxismo.org.br/feed/" />
<link rel="alternate" type="application/rss+xml" title="Feed de comentários para Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista) &raquo;" href="https://marxismo.org.br/comments/feed/" />
<link rel="alternate" type="application/rss+xml" title="Feed de comentários para Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista) &raquo; Para quem deve governar Lula e o Partido dos Trabalhadores?" href="https://marxismo.org.br/para-quem-deve-governar-lula-e-o-partido-dos-trabalhadores/feed/" />
<script type="text/javascript">
/* <![CDATA[ */
window._wpemojiSettings = {"baseUrl":"https:\/\/s.w.org\/images\/core\/emoji\/15.0.3\/72x72\/","ext":".png","svgUrl":"https:\/\/s.w.org\/images\/core\/emoji\/15.0.3\/svg\/","svgExt":".svg","source":{"concatemoji":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-includes\/js\/wp-emoji-release.min.js"}};
/*! This file is auto-generated */
!function(i,n){var o,s,e;function c(e){try{var t={supportTests:e,timestamp:(new Date).valueOf()};sessionStorage.setItem(o,JSON.stringify(t))}catch(e){}}function p(e,t,n){e.clearRect(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height),e.fillText(t,0,0);var t=new Uint32Array(e.getImageData(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height).data),r=(e.clearRect(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height),e.fillText(n,0,0),new Uint32Array(e.getImageData(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height).data));return t.every(function(e,t){return e===r[t]})}function u(e,t,n){switch(t){case"flag":return n(e,"\ud83c\udff3\ufe0f\u200d\u26a7\ufe0f","\ud83c\udff3\ufe0f\u200b\u26a7\ufe0f")?!1:!n(e,"\ud83c\uddfa\ud83c\uddf3","\ud83c\uddfa\u200b\ud83c\uddf3")&&!n(e,"\ud83c\udff4\udb40\udc67\udb40\udc62\udb40\udc65\udb40\udc6e\udb40\udc67\udb40\udc7f","\ud83c\udff4\u200b\udb40\udc67\u200b\udb40\udc62\u200b\udb40\udc65\u200b\udb40\udc6e\u200b\udb40\udc67\u200b\udb40\udc7f");case"emoji":return!n(e,"\ud83d\udc26\u200d\u2b1b","\ud83d\udc26\u200b\u2b1b")}return!1}function f(e,t,n){var r="undefined"!=typeof WorkerGlobalScope&&self instanceof WorkerGlobalScope?new OffscreenCanvas(300,150):i.createElement("canvas"),a=r.getContext("2d",{willReadFrequently:!0}),o=(a.textBaseline="top",a.font="600 32px Arial",{});return e.forEach(function(e){o[e]=t(a,e,n)}),o}function t(e){var t=i.createElement("script");t.src=e,t.defer=!0,i.head.appendChild(t)}"undefined"!=typeof Promise&&(o="wpEmojiSettingsSupports",s=["flag","emoji"],n.supports={everything:!0,everythingExceptFlag:!0},e=new Promise(function(e){i.addEventListener("DOMContentLoaded",e,{once:!0})}),new Promise(function(t){var n=function(){try{var e=JSON.parse(sessionStorage.getItem(o));if("object"==typeof e&&"number"==typeof e.timestamp&&(new Date).valueOf()<e.timestamp+604800&&"object"==typeof e.supportTests)return e.supportTests}catch(e){}return null}();if(!n){if("undefined"!=typeof Worker&&"undefined"!=typeof OffscreenCanvas&&"undefined"!=typeof URL&&URL.createObjectURL&&"undefined"!=typeof Blob)try{var e="postMessage("+f.toString()+"("+[JSON.stringify(s),u.toString(),p.toString()].join(",")+"));",r=new Blob([e],{type:"text/javascript"}),a=new Worker(URL.createObjectURL(r),{name:"wpTestEmojiSupports"});return void(a.onmessage=function(e){c(n=e.data),a.terminate(),t(n)})}catch(e){}c(n=f(s,u,p))}t(n)}).then(function(e){for(var t in e)n.supports[t]=e[t],n.supports.everything=n.supports.everything&&n.supports[t],"flag"!==t&&(n.supports.everythingExceptFlag=n.supports.everythingExceptFlag&&n.supports[t]);n.supports.everythingExceptFlag=n.supports.everythingExceptFlag&&!n.supports.flag,n.DOMReady=!1,n.readyCallback=function(){n.DOMReady=!0}}).then(function(){return e}).then(function(){var e;n.supports.everything||(n.readyCallback(),(e=n.source||{}).concatemoji?t(e.concatemoji):e.wpemoji&&e.twemoji&&(t(e.twemoji),t(e.wpemoji)))}))}((window,document),window._wpemojiSettings);
/* ]]> */
</script>
<style id='wp-emoji-styles-inline-css' type='text/css'>

	img.wp-smiley, img.emoji {
		display: inline !important;
		border: none !important;
		box-shadow: none !important;
		height: 1em !important;
		width: 1em !important;
		margin: 0 0.07em !important;
		vertical-align: -0.1em !important;
		background: none !important;
		padding: 0 !important;
	}
</style>
<link rel='stylesheet' id='wp-block-library-css' href='https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/css/dist/block-library/style.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='mediaelement-css' href='https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/mediaelement/mediaelementplayer-legacy.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='wp-mediaelement-css' href='https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/mediaelement/wp-mediaelement.min.css' type='text/css' media='all' />
<style id='jetpack-sharing-buttons-style-inline-css' type='text/css'>
.jetpack-sharing-buttons__services-list{display:flex;flex-direction:row;flex-wrap:wrap;gap:0;list-style-type:none;margin:5px;padding:0}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-small-icon-size{font-size:12px}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-normal-icon-size{font-size:16px}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-large-icon-size{font-size:24px}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-huge-icon-size{font-size:36px}@media print{.jetpack-sharing-buttons__services-list{display:none!important}}.editor-styles-wrapper .wp-block-jetpack-sharing-buttons{gap:0;padding-inline-start:0}ul.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-background{padding:1.25em 2.375em}
</style>
<style id='pdfemb-pdf-embedder-viewer-style-inline-css' type='text/css'>
.wp-block-pdfemb-pdf-embedder-viewer{max-width:none}

</style>
<style id='classic-theme-styles-inline-css' type='text/css'>
/*! This file is auto-generated */
.wp-block-button__link{color:#fff;background-color:#32373c;border-radius:9999px;box-shadow:none;text-decoration:none;padding:calc(.667em + 2px) calc(1.333em + 2px);font-size:1.125em}.wp-block-file__button{background:#32373c;color:#fff;text-decoration:none}
</style>
<style id='global-styles-inline-css' type='text/css'>
:root{--wp--preset--aspect-ratio--square: 1;--wp--preset--aspect-ratio--4-3: 4/3;--wp--preset--aspect-ratio--3-4: 3/4;--wp--preset--aspect-ratio--3-2: 3/2;--wp--preset--aspect-ratio--2-3: 2/3;--wp--preset--aspect-ratio--16-9: 16/9;--wp--preset--aspect-ratio--9-16: 9/16;--wp--preset--color--black: #000000;--wp--preset--color--cyan-bluish-gray: #abb8c3;--wp--preset--color--white: #ffffff;--wp--preset--color--pale-pink: #f78da7;--wp--preset--color--vivid-red: #cf2e2e;--wp--preset--color--luminous-vivid-orange: #ff6900;--wp--preset--color--luminous-vivid-amber: #fcb900;--wp--preset--color--light-green-cyan: #7bdcb5;--wp--preset--color--vivid-green-cyan: #00d084;--wp--preset--color--pale-cyan-blue: #8ed1fc;--wp--preset--color--vivid-cyan-blue: #0693e3;--wp--preset--color--vivid-purple: #9b51e0;--wp--preset--gradient--vivid-cyan-blue-to-vivid-purple: linear-gradient(135deg,rgba(6,147,227,1) 0%,rgb(155,81,224) 100%);--wp--preset--gradient--light-green-cyan-to-vivid-green-cyan: linear-gradient(135deg,rgb(122,220,180) 0%,rgb(0,208,130) 100%);--wp--preset--gradient--luminous-vivid-amber-to-luminous-vivid-orange: linear-gradient(135deg,rgba(252,185,0,1) 0%,rgba(255,105,0,1) 100%);--wp--preset--gradient--luminous-vivid-orange-to-vivid-red: linear-gradient(135deg,rgba(255,105,0,1) 0%,rgb(207,46,46) 100%);--wp--preset--gradient--very-light-gray-to-cyan-bluish-gray: linear-gradient(135deg,rgb(238,238,238) 0%,rgb(169,184,195) 100%);--wp--preset--gradient--cool-to-warm-spectrum: linear-gradient(135deg,rgb(74,234,220) 0%,rgb(151,120,209) 20%,rgb(207,42,186) 40%,rgb(238,44,130) 60%,rgb(251,105,98) 80%,rgb(254,248,76) 100%);--wp--preset--gradient--blush-light-purple: linear-gradient(135deg,rgb(255,206,236) 0%,rgb(152,150,240) 100%);--wp--preset--gradient--blush-bordeaux: linear-gradient(135deg,rgb(254,205,165) 0%,rgb(254,45,45) 50%,rgb(107,0,62) 100%);--wp--preset--gradient--luminous-dusk: linear-gradient(135deg,rgb(255,203,112) 0%,rgb(199,81,192) 50%,rgb(65,88,208) 100%);--wp--preset--gradient--pale-ocean: linear-gradient(135deg,rgb(255,245,203) 0%,rgb(182,227,212) 50%,rgb(51,167,181) 100%);--wp--preset--gradient--electric-grass: linear-gradient(135deg,rgb(202,248,128) 0%,rgb(113,206,126) 100%);--wp--preset--gradient--midnight: linear-gradient(135deg,rgb(2,3,129) 0%,rgb(40,116,252) 100%);--wp--preset--font-size--small: 13px;--wp--preset--font-size--medium: 20px;--wp--preset--font-size--large: 36px;--wp--preset--font-size--x-large: 42px;--wp--preset--spacing--20: 0.44rem;--wp--preset--spacing--30: 0.67rem;--wp--preset--spacing--40: 1rem;--wp--preset--spacing--50: 1.5rem;--wp--preset--spacing--60: 2.25rem;--wp--preset--spacing--70: 3.38rem;--wp--preset--spacing--80: 5.06rem;--wp--preset--shadow--natural: 6px 6px 9px rgba(0, 0, 0, 0.2);--wp--preset--shadow--deep: 12px 12px 50px rgba(0, 0, 0, 0.4);--wp--preset--shadow--sharp: 6px 6px 0px rgba(0, 0, 0, 0.2);--wp--preset--shadow--outlined: 6px 6px 0px -3px rgba(255, 255, 255, 1), 6px 6px rgba(0, 0, 0, 1);--wp--preset--shadow--crisp: 6px 6px 0px rgba(0, 0, 0, 1);}:where(.is-layout-flex){gap: 0.5em;}:where(.is-layout-grid){gap: 0.5em;}body .is-layout-flex{display: flex;}.is-layout-flex{flex-wrap: wrap;align-items: center;}.is-layout-flex > :is(*, div){margin: 0;}body .is-layout-grid{display: grid;}.is-layout-grid > :is(*, div){margin: 0;}:where(.wp-block-columns.is-layout-flex){gap: 2em;}:where(.wp-block-columns.is-layout-grid){gap: 2em;}:where(.wp-block-post-template.is-layout-flex){gap: 1.25em;}:where(.wp-block-post-template.is-layout-grid){gap: 1.25em;}.has-black-color{color: var(--wp--preset--color--black) !important;}.has-cyan-bluish-gray-color{color: var(--wp--preset--color--cyan-bluish-gray) !important;}.has-white-color{color: var(--wp--preset--color--white) !important;}.has-pale-pink-color{color: var(--wp--preset--color--pale-pink) !important;}.has-vivid-red-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-red) !important;}.has-luminous-vivid-orange-color{color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-amber-color{color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-amber) !important;}.has-light-green-cyan-color{color: var(--wp--preset--color--light-green-cyan) !important;}.has-vivid-green-cyan-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-green-cyan) !important;}.has-pale-cyan-blue-color{color: var(--wp--preset--color--pale-cyan-blue) !important;}.has-vivid-cyan-blue-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-cyan-blue) !important;}.has-vivid-purple-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-purple) !important;}.has-black-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--black) !important;}.has-cyan-bluish-gray-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--cyan-bluish-gray) !important;}.has-white-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--white) !important;}.has-pale-pink-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--pale-pink) !important;}.has-vivid-red-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-red) !important;}.has-luminous-vivid-orange-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-amber-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-amber) !important;}.has-light-green-cyan-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--light-green-cyan) !important;}.has-vivid-green-cyan-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-green-cyan) !important;}.has-pale-cyan-blue-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--pale-cyan-blue) !important;}.has-vivid-cyan-blue-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-cyan-blue) !important;}.has-vivid-purple-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-purple) !important;}.has-black-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--black) !important;}.has-cyan-bluish-gray-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--cyan-bluish-gray) !important;}.has-white-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--white) !important;}.has-pale-pink-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--pale-pink) !important;}.has-vivid-red-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-red) !important;}.has-luminous-vivid-orange-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-amber-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-amber) !important;}.has-light-green-cyan-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--light-green-cyan) !important;}.has-vivid-green-cyan-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-green-cyan) !important;}.has-pale-cyan-blue-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--pale-cyan-blue) !important;}.has-vivid-cyan-blue-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-cyan-blue) !important;}.has-vivid-purple-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-purple) !important;}.has-vivid-cyan-blue-to-vivid-purple-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--vivid-cyan-blue-to-vivid-purple) !important;}.has-light-green-cyan-to-vivid-green-cyan-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--light-green-cyan-to-vivid-green-cyan) !important;}.has-luminous-vivid-amber-to-luminous-vivid-orange-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--luminous-vivid-amber-to-luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-orange-to-vivid-red-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--luminous-vivid-orange-to-vivid-red) !important;}.has-very-light-gray-to-cyan-bluish-gray-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--very-light-gray-to-cyan-bluish-gray) !important;}.has-cool-to-warm-spectrum-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--cool-to-warm-spectrum) !important;}.has-blush-light-purple-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--blush-light-purple) !important;}.has-blush-bordeaux-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--blush-bordeaux) !important;}.has-luminous-dusk-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--luminous-dusk) !important;}.has-pale-ocean-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--pale-ocean) !important;}.has-electric-grass-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--electric-grass) !important;}.has-midnight-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--midnight) !important;}.has-small-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--small) !important;}.has-medium-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--medium) !important;}.has-large-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--large) !important;}.has-x-large-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--x-large) !important;}
:where(.wp-block-post-template.is-layout-flex){gap: 1.25em;}:where(.wp-block-post-template.is-layout-grid){gap: 1.25em;}
:where(.wp-block-columns.is-layout-flex){gap: 2em;}:where(.wp-block-columns.is-layout-grid){gap: 2em;}
:root :where(.wp-block-pullquote){font-size: 1.5em;line-height: 1.6;}
</style>
<link rel='stylesheet' id='searchandfilter-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/search-filter/style.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='tie-style-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/style.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='tie-ilightbox-skin-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ilightbox/dark-skin/skin.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_modal-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-modal.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_ui-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/jquery-ui/jquery-ui.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_tipsy-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/tipsy/tipsy.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_raty-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/raty/um-raty.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='select2-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/select2/select2.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fileupload-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-fileupload.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_confirm-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/um-confirm/um-confirm.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_datetime-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/default.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_datetime_date-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/default.date.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_datetime_time-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/default.time.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fonticons_ii-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/legacy/fonticons/fonticons-ii.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fonticons_fa-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/legacy/fonticons/fonticons-fa.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fontawesome-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-fontawesome.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_common-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/common.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_responsive-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-responsive.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_styles-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-styles.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_crop-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/cropper/cropper.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_profile-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-profile.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_account-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-account.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_misc-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-misc.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_default_css-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-old-default.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_old_css-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/uploads/ultimatemember/um_old_settings.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='social-logos-css' href='https://c0.wp.com/p/jetpack/13.6/_inc/social-logos/social-logos.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='jetpack_css-css' href='https://c0.wp.com/p/jetpack/13.6/css/jetpack.css' type='text/css' media='all' />
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/jquery/jquery.min.js" id="jquery-core-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/jquery/jquery-migrate.min.js" id="jquery-migrate-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-gdpr.min.js" id="um-gdpr-js"></script>
<link rel="https://api.w.org/" href="https://marxismo.org.br/wp-json/" /><link rel="alternate" title="JSON" type="application/json" href="https://marxismo.org.br/wp-json/wp/v2/posts/8658" /><link rel="canonical" href="https://marxismo.org.br/para-quem-deve-governar-lula-e-o-partido-dos-trabalhadores/" />
<link rel="alternate" title="oEmbed (JSON)" type="application/json+oembed" href="https://marxismo.org.br/wp-json/oembed/1.0/embed?url=https%3A%2F%2Fmarxismo.org.br%2Fpara-quem-deve-governar-lula-e-o-partido-dos-trabalhadores%2F" />
<link rel="alternate" title="oEmbed (XML)" type="text/xml+oembed" href="https://marxismo.org.br/wp-json/oembed/1.0/embed?url=https%3A%2F%2Fmarxismo.org.br%2Fpara-quem-deve-governar-lula-e-o-partido-dos-trabalhadores%2F&amp;format=xml" />
		<style type="text/css">
			.um_request_name {
				display: none !important;
			}
		</style>
		<style>img#wpstats{display:none}</style>
		<link rel="shortcut icon" href="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/09/favicon4.png" title="Favicon" />
<!--[if IE]>
<script type="text/javascript">jQuery(document).ready(function (){ jQuery(".menu-item").has("ul").children("a").attr("aria-haspopup", "true");});</script>
<![endif]-->
<!--[if lt IE 9]>
<script src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/html5.js"></script>
<script src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/selectivizr-min.js"></script>
<![endif]-->
<!--[if IE 9]>
<link rel="stylesheet" type="text/css" media="all" href="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ie9.css" />
<![endif]-->
<!--[if IE 8]>
<link rel="stylesheet" type="text/css" media="all" href="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ie8.css" />
<![endif]-->
<!--[if IE 7]>
<link rel="stylesheet" type="text/css" media="all" href="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ie7.css" />
<![endif]-->


<meta name="viewport" content="width=device-width, initial-scale=1.0" />



<style type="text/css" media="screen">

body{
	font-size : 14px;
	font-weight: normal;
	font-style: normal;
}

::-webkit-scrollbar {
	width: 8px;
	height:8px;
}

#main-nav,
.cat-box-content,
#sidebar .widget-container,
.post-listing,
#commentform {
	border-bottom-color: #e8000c;
}

.search-block .search-button,
#topcontrol,
#main-nav ul li.current-menu-item a,
#main-nav ul li.current-menu-item a:hover,
#main-nav ul li.current_page_parent a,
#main-nav ul li.current_page_parent a:hover,
#main-nav ul li.current-menu-parent a,
#main-nav ul li.current-menu-parent a:hover,
#main-nav ul li.current-page-ancestor a,
#main-nav ul li.current-page-ancestor a:hover,
.pagination span.current,
.share-post span.share-text,
.flex-control-paging li a.flex-active,
.ei-slider-thumbs li.ei-slider-element,
.review-percentage .review-item span span,
.review-final-score,
.button,
a.button,
a.more-link,
#main-content input[type="submit"],
.form-submit #submit,
#login-form .login-button,
.widget-feedburner .feedburner-subscribe,
input[type="submit"],
#buddypress button,
#buddypress a.button,
#buddypress input[type=submit],
#buddypress input[type=reset],
#buddypress ul.button-nav li a,
#buddypress div.generic-button a,
#buddypress .comment-reply-link,
#buddypress div.item-list-tabs ul li a span,
#buddypress div.item-list-tabs ul li.selected a,
#buddypress div.item-list-tabs ul li.current a,
#buddypress #members-directory-form div.item-list-tabs ul li.selected span,
#members-list-options a.selected,
#groups-list-options a.selected,
body.dark-skin #buddypress div.item-list-tabs ul li a span,
body.dark-skin #buddypress div.item-list-tabs ul li.selected a,
body.dark-skin #buddypress div.item-list-tabs ul li.current a,
body.dark-skin #members-list-options a.selected,
body.dark-skin #groups-list-options a.selected,
.search-block-large .search-button,
#featured-posts .flex-next:hover,
#featured-posts .flex-prev:hover,
a.tie-cart span.shooping-count,
.woocommerce span.onsale,
.woocommerce-page span.onsale ,
.woocommerce .widget_price_filter .ui-slider .ui-slider-handle,
.woocommerce-page .widget_price_filter .ui-slider .ui-slider-handle,
#check-also-close,
a.post-slideshow-next,
a.post-slideshow-prev,
.widget_price_filter .ui-slider .ui-slider-handle,
.quantity .minus:hover,
.quantity .plus:hover,
.mejs-container .mejs-controls .mejs-time-rail .mejs-time-current,
#reading-position-indicator  {
	background-color:#e8000c;
}

::-webkit-scrollbar-thumb{
	background-color:#e8000c !important;
}

#theme-footer,
#theme-header,
.top-nav ul li.current-menu-item:before,
#main-nav .menu-sub-content ,
#main-nav ul ul,
#check-also-box {
	border-top-color: #e8000c;
}

.search-block:after {
	border-right-color:#e8000c;
}

body.rtl .search-block:after {
	border-left-color:#e8000c;
}

#main-nav ul > li.menu-item-has-children:hover > a:after,
#main-nav ul > li.mega-menu:hover > a:after {
	border-color:transparent transparent #e8000c;
}

.widget.timeline-posts li a:hover,
.widget.timeline-posts li a:hover span.tie-date {
	color: #e8000c;
}

.widget.timeline-posts li a:hover span.tie-date:before {
	background: #e8000c;
	border-color: #e8000c;
}

#order_review,
#order_review_heading {
	border-color: #e8000c;
}


body {
	background-image : url(https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/images/patterns/body-bg1.png);
	background-position: top center;
}

body.single .post .entry a, body.page .post .entry a {
	color: #d40000;
}
		
body.single .post .entry a:hover, body.page .post .entry a:hover {
	color: #ff0000;
}
		
.social-icons.social-colored .&lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;:before {
	background: #00b3ff ;
}

.breaking-news span.breaking-news-title {background: #c70000;}

.tie-cat-3237 a.more-link {background-color:#ff0303;}
.tie-cat-3237 .cat-box-content {border-bottom-color:#ff0303; }
			
.tie-cat-6232 a.more-link {background-color:#850000;}
.tie-cat-6232 .cat-box-content {border-bottom-color:#850000; }
			
.tie-cat-8027 a.more-link {background-color:#8c0000;}
.tie-cat-8027 .cat-box-content {border-bottom-color:#8c0000; }
			
header#theme-header #main-nav ul li.menu-item-home a , header#theme-header #main-nav ul li.menu-item-home.current-menu-item a{
    background-image: none !important;
    text-indent: 0;
    width:auto;}</style>

<meta name="generator" content="Elementor 3.23.3; features: additional_custom_breakpoints, e_lazyload; settings: css_print_method-external, google_font-enabled, font_display-auto">
			<style>
				.e-con.e-parent:nth-of-type(n+4):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload),
				.e-con.e-parent:nth-of-type(n+4):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload) * {
					background-image: none !important;
				}
				@media screen and (max-height: 1024px) {
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+3):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload),
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+3):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload) * {
						background-image: none !important;
					}
				}
				@media screen and (max-height: 640px) {
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+2):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload),
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+2):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload) * {
						background-image: none !important;
					}
				}
			</style>
			
<!-- Jetpack Open Graph Tags -->
<meta property="og:type" content="article" />
<meta property="og:title" content="Para quem deve governar Lula e o Partido dos Trabalhadores?" />
<meta property="og:url" content="https://marxismo.org.br/para-quem-deve-governar-lula-e-o-partido-dos-trabalhadores/" />
<meta property="og:description" content="A situação Internacional está marcada pela luta revolucionária dos oprimidos e explorados contra o regime capitalista em crise" />
<meta property="article:published_time" content="2006-10-13T03:00:00+00:00" />
<meta property="article:modified_time" content="2017-07-28T18:22:07+00:00" />
<meta property="og:site_name" content="Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)" />
<meta property="og:image" content="https://s0.wp.com/i/blank.jpg" />
<meta property="og:image:alt" content="" />
<meta property="og:locale" content="pt_BR" />
<meta name="twitter:site" content="@EM_CMI" />
<meta name="twitter:text:title" content="Para quem deve governar Lula e o Partido dos Trabalhadores?" />
<meta name="twitter:card" content="summary" />

<!-- End Jetpack Open Graph Tags -->
		<style type="text/css" id="wp-custom-css">
			h2 {
  font-size: 2px;
}		</style>
		</head>
<body data-rsssl=1 id="top" class="post-template-default single single-post postid-8658 single-format-standard wp-custom-logo lazy-enabled elementor-default elementor-kit-27993">

<div class="wrapper-outer">

	<div class="background-cover"></div>

	<aside id="slide-out">

			<div class="search-mobile">
			<form method="get" id="searchform-mobile" action="https://marxismo.org.br/">
				<button class="search-button" type="submit" value="Pesquisa"><i class="fa fa-search"></i></button>
				<input type="text" id="s-mobile" name="s" title="Pesquisa" value="Pesquisa" onfocus="if (this.value == 'Pesquisa') {this.value = '';}" onblur="if (this.value == '') {this.value = 'Pesquisa';}"  />
			</form>
		</div><!-- .search-mobile /-->
	
			<div class="social-icons">
		<a class="ttip-none" title="Facebook" href="https://www.facebook.com/oci.comunista" target="_blank"><i class="fa fa-facebook"></i></a><a class="ttip-none" title="Twitter" href="https://twitter.com/oci_comunista" target="_blank"><i class="fa fa-twitter"></i></a><a class="ttip-none" title="Youtube" href="https://www.youtube.com/user/esquerdamarxista" target="_blank"><i class="fa fa-youtube"></i></a><a class="ttip-none" title="instagram" href="https://www.instagram.com/oci.comunista/" target="_blank"><i class="fa fa-instagram"></i></a><a class="ttip-none" title="spotify" href="https://open.spotify.com/show/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8" target="_blank"><i class="fa fa-spotify"></i></a>
		<a class="ttip-none"  title="TikTok" href="https://www.tiktok.com/@oci.comunista" target="_blank"><i class="fa &lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;"></i></a>	</div>

	
		<div id="mobile-menu"  class="mobile-hide-icons"></div>
	</aside><!-- #slide-out /-->

		<div id="wrapper" class="wide-layout">
		<div class="inner-wrapper">

		<header id="theme-header" class="theme-header center-logo">
			
		<div class="header-content">

					<a id="slide-out-open" class="slide-out-open" href="#"><span></span></a>
		
			<div class="logo">
			<h2>								<a title="Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)" href="https://marxismo.org.br/">
					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/Logo-OCI-ICR-500px.png" alt="Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)"  /><strong>Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista) Corrente Marxista Internacional</strong>
				</a>
			</h2>			</div><!-- .logo /-->
			<div class="e3lan e3lan-top">
			<a href="https://www.marxismo.org.br/a-esquerda-marxista-agora-e-a-organizacao-comunista-internacionalista/" title="A Esquerda Marxista agora é a Organização Comunista Internacionalista" target="_blank">
				<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/11/a-em-e-a-oci-700px-2.png" alt="A Esquerda Marxista agora é a Organização Comunista Internacionalista" />
			</a>
				</div>			<div class="clear"></div>

		</div>
													<nav id="main-nav">
				<div class="container">

				
					<div class="main-menu"><ul id="menu-principal" class="menu"><li id="menu-item-38462" class="menu-item menu-item-type-post_type menu-item-object-page menu-item-home menu-item-38462"><a href="https://marxismo.org.br/">Início</a></li>
<li id="menu-item-38463" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38463"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/">Artigos</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-38466" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38466"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/brasil/">Brasil</a></li>
	<li id="menu-item-38475" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38475"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/mundo/">Mundo</a></li>
	<li id="menu-item-38511" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38511"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/">Luta de Classes</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-38472" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38472"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/juventude/">Juventude</a></li>
		<li id="menu-item-38473" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38473"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/movimento-negro/">Movimento Negro</a></li>
		<li id="menu-item-43345" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-43345"><a href="https://marxismo.org.br/mulherespelosocialismo/">Mulheres</a></li>
		<li id="menu-item-52532" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-52532"><a href="https://marxismo.org.br/identitarismo/">Identitarismo</a></li>
		<li id="menu-item-38491" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38491"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/sindical/">Sindical</a></li>
		<li id="menu-item-38470" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38470"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/economia/">Economia</a></li>
		<li id="menu-item-38471" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38471"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/educacao/">Educação</a></li>
		<li id="menu-item-38468" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38468"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/arte-cultura/">Arte &amp; Cultura</a></li>
		<li id="menu-item-38469" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38469"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/ciencia-tecnologia/">Ciência &amp; Tecnologia</a></li>
	</ul>
</li>
	<li id="menu-item-49742" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-49742"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/imprensa-comunista/">Imprensa Comunista</a></li>
	<li id="menu-item-38481" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38481"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/">Especiais</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-51378" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-51378"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/ditadura-nunca-mais-60-anos-do-golpe-militar/">Ditadura Nunca Mais: 60 anos do golpe militar</a></li>
		<li id="menu-item-43365" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-43365"><a href="https://marxismo.org.br/coletanea-roque-ferreira/">Coletânea Roque Ferreira</a></li>
		<li id="menu-item-38484" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38484"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/covid-19/">Covid-19</a></li>
		<li id="menu-item-38485" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38485"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/psol/">Nossa luta no PSOL</a></li>
	</ul>
</li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38487" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38487"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/">Teoria</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-38497" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38497"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/dialetica-e-materialismo/">Dialética e Materialismo</a></li>
	<li id="menu-item-38504" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38504"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/">História</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-47924" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-47924"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/a-comuna-de-paris/">A Comuna de Paris</a></li>
		<li id="menu-item-38492" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38492"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/a-revolucao-russa/">A Revolução Russa</a></li>
		<li id="menu-item-38493" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38493"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/as-internacionais/">As Internacionais</a></li>
		<li id="menu-item-38494" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38494"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/brasil-historia/">História do Brasil</a></li>
		<li id="menu-item-38495" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38495"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/historia-geral/">História Geral</a></li>
		<li id="menu-item-38496" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38496"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/movimento-operario/">Movimento Operário</a></li>
		<li id="menu-item-38490" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38490"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/revolucoes-seculo-20/">Revoluções do Século 20</a></li>
	</ul>
</li>
	<li id="menu-item-38505" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38505"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/livros-teoria/">Livros</a></li>
	<li id="menu-item-38500" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38500"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/mulheres-teoria/">Mulheres</a></li>
	<li id="menu-item-38502" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38502"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/racismo-racialismo/">Racismo &amp; Racialismo</a></li>
	<li id="menu-item-38488" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38488"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/teoria-economica/">Teoria Econômica</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-43217" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-43217"><a href="https://marxismo.org.br/nossas-lutas/">Nossas Lutas</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-43218" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-43218"><a href="https://marxismo.org.br/nossas-lutas/">Relatos</a></li>
	<li id="menu-item-39354" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-39354"><a href="https://marxismo.org.br/campanhas/">Campanhas</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-47923" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-47923"><a href="https://www.marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/juventude/revoga-nem/">Revoga Novo Ensino Médio</a></li>
		<li id="menu-item-46164" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-46164"><a href="https://marxismo.org.br/fabricas-ocupadas-20-anos/">Fábricas Ocupadas 20 Anos</a></li>
	</ul>
</li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38476" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category current-post-ancestor menu-item-has-children menu-item-38476 mega-menu mega-recent-featured "><a href="https://marxismo.org.br/documentos/">Documentos</a>
<div class="mega-menu-block menu-sub-content">

<ul class="mega-recent-featured-list sub-list">
	<li id="menu-item-38477" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38477"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/congressos-conferencias/">Congressos &amp; Conferências</a></li>
	<li id="menu-item-38478" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category current-post-ancestor current-menu-parent current-post-parent menu-item-38478"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/editoriais/">Editoriais</a></li>
	<li id="menu-item-38480" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category current-post-ancestor current-menu-parent current-post-parent menu-item-38480"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/resolucoes-declaracoes/">Resoluções &amp; Declarações</a></li>
	<li id="menu-item-38479" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38479"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/fabricas-ocupadas/">Fábricas Ocupadas</a></li>
	<li id="menu-item-51975" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-51975"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/internacional-comunista-revolucionaria/">Internacional Comunista Revolucionária</a></li>
</ul>

<div class="mega-menu-content">
<div class="mega-recent-post"><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/saudacao-de-ivan-pinheiro-a-conferencia-de-fundacao-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária"><img src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/ivan-pinheiro-1.png?resize=660%2C330&amp;ssl=1" width="660" height="330" alt="Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/saudacao-de-ivan-pinheiro-a-conferencia-de-fundacao-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária">Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária</a></h3>
						<span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>20/06/2024</span>
						</div> <!-- mega-recent-post --><div class="mega-check-also"><ul><li><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/a-internacional-comunista-revolucionaria-chegou/" title="A Internacional Comunista Revolucionária chegou!"><img src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/RCI_founding2_Image_own_work-scaled.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" width="110" height="75" alt="A Internacional Comunista Revolucionária chegou!" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/a-internacional-comunista-revolucionaria-chegou/" title="A Internacional Comunista Revolucionária chegou!">A Internacional Comunista Revolucionária chegou!</a></h3><span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>17/06/2024</span></li><li><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/manifesto-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária"><img src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/manifesto-graphic-website.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" width="110" height="75" alt="Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/manifesto-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária">Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária</a></h3><span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>15/06/2024</span></li><li><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/como-os-militantes-da-cmi-intervem-no-movimento-de-solidariedade-com-a-palestina/" title="Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina"><img src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/05/comrades_Image_Revolutionary_Communists_of_America.jpeg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" width="110" height="75" alt="Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/como-os-militantes-da-cmi-intervem-no-movimento-de-solidariedade-com-a-palestina/" title="Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina">Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina</a></h3><span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>16/05/2024</span></li></ul></div> <!-- mega-check-also -->
</div><!-- .mega-menu-content --> 
</div><!-- .mega-menu-block --> 
</li>
<li id="menu-item-38520" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38520"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/">Multimídia</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-38518" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38518"><a href="https://marxismo.org.br/podcast/">Podcast</a></li>
	<li id="menu-item-38522" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38522"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/videos/lives/">Lives</a></li>
	<li id="menu-item-38519" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38519"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/videos/">Vídeos</a></li>
	<li id="menu-item-38521" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38521"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/musicas/">Músicas</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38506" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38506"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/">Publicações</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-52884" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-52884"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/o-comunismo/">O Comunismo</a></li>
	<li id="menu-item-38510" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38510"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/revista-america-socialista/">Revista América Socialista</a></li>
	<li id="menu-item-39695" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-39695"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/tempo-de-revolucao/">Jornal Tempo de Revolução</a></li>
	<li id="menu-item-38507" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38507"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/edicoes-jornal-foice-martelo/">Jornal Foice&#038;Martelo</a></li>
	<li id="menu-item-38508" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38508"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/jornal-luta-de-classes/">Jornal Luta de Classes</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38517" class="menu-item menu-item-type-post_type menu-item-object-page menu-item-has-children menu-item-38517"><a href="https://marxismo.org.br/quem-somos/">Quem somos</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-42788" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-42788"><a href="https://www.marxismo.org.br/quem-somos/">Quem Somos</a></li>
	<li id="menu-item-39425" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-39425"><a href="https://docs.google.com/forms/d/e/1FAIpQLSeUbKf3DydCahiReJvGN3jUKs7H1aRPaoI0kYxNPbixTVNX4Q/viewform">Organize-se na OCI</a></li>
	<li id="menu-item-51749" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51749"><a href="https://www.marxist.com/">Corrente Marxista Internacional</a></li>
	<li id="menu-item-51750" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51750"><a href="http://liberdadeeluta.org/">Juventude Comunista Internacionalista</a></li>
	<li id="menu-item-51752" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51752"><a href="https://www.marxismo.org.br/mulherespelosocialismo/">Mulheres Pelo Socialismo</a></li>
	<li id="menu-item-51849" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-51849"><a href="https://marxismo.org.br/movimento-negro-socialista/">Movimento Negro Socialista</a></li>
	<li id="menu-item-51751" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51751"><a href="https://livrariamarxista.com.br/">Livraria Marxista</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-51754" class="menu-item menu-item-type-post_type menu-item-object-page menu-item-51754"><a href="https://marxismo.org.br/contato/">Contato</a></li>
</ul></div>					
					
				</div>
			</nav><!-- .main-nav /-->
					</header><!-- #header /-->

	
	<div class="e3lan e3lan-below_header">
			<a href="https://forms.gle/eBNa7aSgNBt52Knw9" title="" target="_blank">
				<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/11/banner-pg-campanha-comunista-2.png" alt="" />
			</a>
				</div>
	<div id="main-content" class="container">

	
	
	
	
	
	<div class="content">

		
		
		

		
		<article class="post-listing post-8658 post type-post status-publish format-standard  category-editoriais category-resolucoes-declaracoes" id="the-post">
			
			<div class="single-post-thumb">
					</div>
	
		


			<div class="post-inner">

							<h1 class="name post-title entry-title"><span itemprop="name">Para quem deve governar Lula e o Partido dos Trabalhadores?</span></h1>

						
<p class="post-meta">
		
	<span class="post-meta-author"><i class="fa fa-user"></i><a href="https://marxismo.org.br/author/o-trabalho-maioria/" title="">O Trabalho Maioria </a></span>
	
		
	<span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>13/10/2006</span>	
	
</p>
<div class="clear"></div>
			
				<div class="entry">
					
					
					<p>A situação Internacional está marcada pela luta revolucionária dos oprimidos e explorados contra o regime capitalista em crise<span id="more-8658"></span></p>
<p>O capitalismo sufoca no quadro dos Estados nacionais, que é como historicamente ele se constituiu, e sob as amarras da propriedade privada dos grandes meios de produção. A contradição entre a produção social e a apropriação privada torna-se insuportável e tende a fazer tudo explodir arrastando junto as conquistas da civilização.</p>
<p>Mesmo a nação mais poderosa do mundo, berço da democracia, os Estados Unidos da América estão confrontados a uma situação que o presidente da Câmara da Indústria dos EUA declarou que “O Contrato Social que deu origem à grande nação americana está sendo rompido”!</p>
<p>A origem deste alarme é que o capital financeiro que tudo controla pressiona contra a existência do que constituiu o capitalismo e lhe deu a força para conquistar o mundo. É a conseqüência do apodrecimento do regime capitalista comido por suas contradições internas. O anúncio pela GM e pela FORD de que realizarão 60 mil demissões, nos Estados Unidos, com o fechamento das respectivas fábricas, explicita o acelerado desmantelamento das bases industriais que fizeram dos EUA o que ele é hoje no mundo. O imperialismo não pode impunemente lançar-se a tentar controlar o mundo sem atrair para si, e integrar, todas as contradições da situação mundial. </p>
<p>Esta é a base do desenvolvimento do governo Bush como um governo violento e mais e mais totalitário. Ele é a expressão política da transformação do regime republicano democrático dos EUA em um regime totalitário. O resultado disso já se faz sentir no movimento operário norte americano através de várias iniciativas como Sindicatos Contra a Guerra, reanimação do Labour Party, greves como a do Metrô de Nova York, etc.</p>
<p>É neste quadro de brutais ataques contra as suas condições de vida que a classe trabalhadora e os povos oprimidos resistem. E sua resistência se amplia de tal forma que o imperialismo não consegue impor sua ordem em lugar algum, nem mesmo no Iraque ocupado. Ordem imperialista que nada tem a ver com a ocupação e exploração colonial do século 19, mas que tem como objetivo maior o despedaçamento das nações e a apropriação direta de todas as riquezas. Seu exemplo maior é a Somália que após a ocupação das tropas da ONU não existe mais como nação, mas apenas como conglomerado de cidades –estado governadas cada uma delas por ONGs e senhores da guerra.</p>
<p>Resistência e Revolução<br />
Mas, as massas trabalhadoras não estão derrotadas, esmagadas ou em debandada. Ao contrário, a resistência dos povos oprimidos, e em especial da classe trabalhadora, cria uma situação em que convivem, convulsivamente, revolução e contra-revolução. Em sua resistência, a classe trabalhadora busca se apoiar nas organizações que a classe construiu e que são os “bastiões da classe operária no interior da sociedade capitalista” para defender cada uma das suas conquistas. </p>
<p>Mas, esta resistência é permanentemente sabotada pelos aparatos políticos que em defesa do capital se passaram para o campo do inimigo, e que controlam estas organizações, obrigando as massas a combater para reconquistar suas organizações de frente única ou buscar constituí-las onde elas não existem. As massas sentem instintivamente que precisam de unidade para vencer pois “em sua luta contra o capital não tem outra arma que sua organização” (Lênin). </p>
<p>Assim o central é o combate em defesa das reivindicações e pela unidade das massas, pela Frente Única das massas e suas organizações, pela constituição de organismos de luta capazes de abarcar a maioria dos trabalhadores e suas diferentes frações políticas. Sem chegar a constituir-se em organização, a consciência das massas trabalhadoras retroage ou desaparece, seja por esgotamento das suas energias revolucionárias seja com o refluxo da situação revolucionária. </p>
<p>A atual onda revolucionária começa a tocar a Europa. No último período vimos a virada da eleição de Zapatero na Espanha, o “Não” francês e holandês à Constituição Européia, a greve geral na Grécia e na Itália, as fortíssimas mobilizações na Alemanha, e em especial a mobilização de milhões de jovens e trabalhadores na França contra a lei do “Primeiro Emprego”. </p>
<p>A resistência da revolução venezuelana contra as tentativas de derrubar o governo anti-imperialista de Chávez, a insurreição do povo boliviano, e todas as mobilizações na América Latina demonstram o mesmo anseio e a mesma disposição da maioria do povo trabalhador brasileiro que, em 2002, elegeu Lula para conquistar as reivindicações e a soberania nacional.</p>
<p>Numa América Latina sacudida pela luta dos povos contra a pilhagem das riquezas e recursos nacionais pelas multinacionais, infelizmente constatamos que o governo Lula prefere apresentar-se como &#8220;parceiro&#8221; de Bush do que como aliado da luta pela expulsão do imperialismo de nosso continente. </p>
<p>De nossa parte, afirmamos o apoio ao aprofundamento da revolução na Venezuela, o apoio às medidas que toma o governo Chávez contra o imperialismo, como a expropriação e estatização de fábricas e a &#8220;guerra ao latifúndio&#8221;. Apoiamos a reeleição presidencial de Chávez contra o imperialismo, para que a revolução se aprofunde, para que os bancos, as multinacionais, as grandes fábricas, sejam estatizadas e colocadas sob controle dos trabalhadores, para que seja feita a Reforma Agrária, para que a Venezuela rompa com o MERCOSUL, com a Dívida Externa e atenda todas as reivindicações populares. </p>
<p>Apoiamos a luta revolucionária dos trabalhadores e do povo da Bolívia pela Nacionalização do Petróleo e do Gás, e a recuperação para a nação de todos os recursos naturais e empresas privatizadas! Exigimos a imediata retirada das tropas invasoras do Iraque e o retorno imediato das tropas brasileiras no Haiti. Apoiamos a luta do povo palestino para recuperar o conjunto do seu território histórico e pelo direito ao retorno de todos os refugiados. Somos, como diz o Manifesto de Fundação do PT, &#8220;solidários com as lutas dos trabalhadores de todo o mundo, defendendo a soberania e auto-determinação das nações&#8221;.</p>
<p>Federação das Repúblicas Socialistas Soberanas da América do Sul<br />
Nenhuma revolução pode ser vitoriosa nos limites nacionais. Não há socialismo num só país como tragicamente ficou demonstrado pelo terror stalinista que levou à destruição do primeiro estado operário do mundo. Estado operário fruto da revolução que inaugurou a era que vivemos ainda hoje. Época que se expressa na fórmula genial “Socialismo ou Barbárie”. </p>
<p>As revoluções venezuelana e boliviana buscam se estender para toda a América Latina para não serem sufocadas. Em todos os países a ação revolucionária das massas para derrubar os governos títeres e expulsar o imperialismo, fazer a Reforma Agrária, defender empregos e conquistas, é que conduzirá o combate pela expropriação do capital e verdadeira integração harmoniosa dos povos. A única forma conseqüente de combater a “integração” do capital é lutando desde já pela Federação das Repúblicas Socialistas Soberanas da América do Sul.</p>
<p>Este é um combate atual, já integrado ao movimento operário como provam as declarações do 1º. Encontro Latino Americano de Fábricas Recuperadas pelos Trabalhadores (Caracas, 29/10/06) e da 3ª. Conferência Nacional em Defesa do Emprego, dos Direitos, da Reforma Agrária e do Parque Fabril (Joinville, 18/12/05): </p>
<p>“Nós combatemos a integração como nos propõe o capital internacional com seus Tratados de Livre Comércio. Somos pela integração fraterna e soberana dos povos, que somente pode ser construída pelos próprios povos na luta contra a guerra e a exploração, em defesa das nossas conquistas”. (Primeiro Encontro Latino-Americano de empresas recuperadas pelos trabalhadores/Declaração da mesa de trabalhadores de empresas recuperadas).</p>
<p>“Sabemos como isto é verdade, pois já sofremos na pele as conseqüências do Mercosul (acordo das multinacionais) que já destruiu 50 mil pequenos produtores de leite no Brasil, milhares de empregos e de pequenas empresas no Uruguai e Argentina”. (Declaração final da 3ª. conferência nacional em defesa do emprego, dos direitos, da reforma agrária e do parque fabril, Joinville, SC).</p>
<p>O combate conseqüente contra a ALCA e o MERCOSUL só pode ser feito em escala internacional, pois a política de defesa das soberania das nações e dos povos exige e o combate pelo socialismo contra o regime da propriedade privada em cada um e todos os países. </p>
<p>Não existe Tratado de Livre Comércio com “face humana” como pretendem os adaptados ao capital, seja o NAFTA, a ALCA, o MERCOSUL ou UNIÃO EUROPÉIA. A política do imperialismo tem bases materiais, ela é fruto da contradição entre a produção social e a apropriação privada desta produção. As forças produtivas pararam de crescer e se transformam cada vez mais em forças destrutivas, amarradas que estão pelo regime da propriedade privada dos meios de produção e pelo entrave dos limites dos estados nacionais. Na busca de manter ou ampliar a taxa de lucro o capital se concentra em diminuir o “custo do trabalho” e isto significa destruir todas as conquistas inscrustradas nas legislações nacionais através da destruição destas legislações e de todas as barreiras a livre circulação do capital. É isto a “integração mundial” do capital. Mas, esta tensão para a integração mundial não pode ser resolvida positivamente sob o regime da propriedade privada dos meios de produção. Por isso o capital se lança a destruir as nações e ameaçar a humanidade com a barbárie. Só a revolução socialista permitirá o estabelecimento da soberania das nações abrindo o caminho para a integração fraterna da Humanidade.</p>
<p>Assim, no combate contra a ALCA e o MERCOSUL, na luta em defesa da soberania das nações e das conquistas operárias em cada país é preciso combater sob a bandeira da perspectiva histórica de constituição da Federação das Repúblicas Socialistas Soberanas da América do Sul. </p>
<p>Combatendo pela Federação das Repúblicas Socialistas Soberanas da América do Sul, união livre de repúblicas operárias soberanas é que a única e verdadeira integração que interessa aos povos do continente pode se realizar. Este é também nosso combate na situação política que segue aberta no Brasil.</p>
<p>Continuar a luta pelo socialismo<br />
Somos petistas que confiamos na capacidade da nossa classe para, através de nossas próprias organizações independentes e de nossa mobilização, abrir uma saída contra a tragédia que representa para toda humanidade a preservação do sistema capitalista. Somos trabalhadores que não se entregam à falsa possibilidade da dar face humana à globalização. Os patrões, seus governos e instituições internacionais para manter o regime da propriedade dos meios de produção estão de um lado. Os trabalhadores e suas organizações na luta pelos seus direitos e pelo socialismo estão no lado oposto. </p>
<p>A luta de classes é que determina a história e vai decidir se vamos para a barbárie ou construiremos o socialismo. A classe trabalhadora para sobreviver deve enterrar o regime da propriedade privada dos grandes meios de produção. A classe trabalhadora brasileira para caminhar para o socialismo deve começar por expulsar o imperialismo e realizar as mais sentidas aspirações populares. O PT se quiser sobreviver tem que abandonar a atual política de sustentação do capital, romper com a burguesia e lançar-se à luta com os explorados e oprimidos para expropriar os bancos, as multinacionais, tomar as terras e as fábricas, anular a Dívida, planificar a economia e ajudar as massas a construir controlar coletivamente toda a economia. Não há outro combate pelo socialismo.</p>
<p>Todas as teorias requentadas (revolução por etapas, desenvolvimentismo em aliança com a burguesia nativa, governos democráticos e populares, etc), todas, fracassaram a olhos vistos. A burguesia nativa é completamente dependente e escrava da burguesia imperialista, do capital financeiro. Cada vez mais a libertação nacional, a unidade anti-imperialista,  está nas mãos da aliança dos trabalhadores do campo e da cidade. Cada vez mais a defesa do parque industrial e da civilização está nas mãos da classe operária. Cada vez mais os oprimidos precisam daquele PT que fundamos em 1980 e que a política do governo Lula e da maioria da direção está destruindo.</p>
<p>O Encontro Nacional do PT<br />
O Encontro Nacional do PT está obrigado a fazer um balanço destes três anos e meio a frente do governo. A direção Nacional e o Encontro devem explicar porque após uma vitória, e posse emocionante com uma maré vermelha de mais de duzentas mil pessoas, chegamos à situação de uma enorme crise política que corrói o governo e está liquidando o PT. Como e por que chegamos a esta situação é o que e perguntam os petistas. </p>
<p>A corrupção é filha da política imperialista de pilhagem da nação. O objetivo do imperialismo e da burguesia local é “Se livrar dessa raça por trinta anos” (senador Bornhausen,PFL). E para isso precisam da ajuda dos líderes “desta raça”. Mas, “esta raça” é a classe trabalhadora organizada. É o que mostram os ataques aos sindicatos, aos movimentos, a perseguição ao companheiro Gegê, o aumento da repressão em todos os movimentos e os assassinatos de Sem Terra, as ameaças de prisão dos dirigentes das fábricas ocupadas e dos líderes do MST. O objetivo é destruir o movimento organizado dos trabalhadores do campo e da cidade. Destruir o PT como partido operário, integrar/destruir a CUT e os sindicatos, sempre preservando o governo Lula que serve fielmente ao capital financeiro.</p>
<p>Mas, a responsabilidade pela crise é inteira do governo Lula, e da maioria da direção do PT, incluída a sua esquerda oficial, que romperam com as aspirações dos 53 milhões que elegeram Lula e praticam uma política que abandona a classe trabalhadora e os torna reféns e instrumentos do capital.</p>
<p>O que levou o PT e o governo Lula a essa crise sem precedentes, que revolta os militantes que construíram o partido como instrumento de transformação social, foi e é a política de submissão à burguesia e ao imperialismo praticada pela direção partidária e pelo governo. Política que se materializa nas alianças com partidos como o PP, PL, PT B, PMDB, política que trouxe nossos inimigos de sempre para a &#8220;base aliada&#8221; e ministros capitalistas para o governo! </p>
<p>É por isso que a grande maioria do povo trabalhador, da cidade e do campo, os mesmos milhões que, depois de anos de luta, levaram um candidato do PT à presidência da República, continua relegada à condição de brasileiros de segunda classe, sem empregos e salários decentes, sem terra, sem serviços públicos. Enquanto isso, nossos inimigos nadam em lucros bilionários, se beneficiam das altas taxas de juros e de uma política que privilegia o pagamento da Dívida aos banqueiros.  </p>
<p>A política aplicada pelo governo Lula é totalmente contraditória com o Manifesto de Fundação do PT. Por isso, nós que defendemos as bases que permitiram o PT se erguer como representação política dos explorados e oprimidos, nos opomos a esta política e a partir da mobilização do conjunto da classe trabalhadora cobramos que o governo rompa com Bush e sua política, rompa com os partidos podres no congresso e ponha para fora os ministros capitalistas. </p>
<p>Ao contrário de todas as correntes da esquerda oficial, unificadas na defesa da política do governo Lula, nós não aceitamos participar do governo e não apoiamos sua política de submissão ao imperialismo.</p>
<p>Como é possível apoiar a política de um governo que, eleito pelos trabalhadores, em vez de dar trabalho e terra, distribui esmolas de R$15 a R$75 (bolsa família) e chama isso de política social. Que, ao invés de expandir os serviços públicos como a educação e a saúde, dá incentivo aos tubarões privatistas (PROUNI), terceiriza e promove um desmanche do que é público. </p>
<p>Que, ao invés de fazer uma verdadeira Reforma Agrária, dando terra aos que nela querem trabalhar, incentiva o agro-negócio e protege o latifúndio. Que, ao invés, de criar verdadeiros empregos com salários dignos, tenta fechar as fábricas ocupadas pelos trabalhadores. Que, ao invés de proteger os fracos e oprimidos, protege os milionários, enquanto trabalhadores rurais são assassinados impunemente, dirigentes das lutas populares são perseguidos e presos, trabalhadores são mortos porque lutam por empregos como os calçadistas do RS.</p>
<p>Governando contra o povo, Lula aplica a política do FMI para beneficiar o capital especulativo. As fábricas continuam fechando e Lula nada faz. Paga R$15 bilhões adiantados ao FMI. Paga R$150 bilhões de juros em um ano. Mas é insensível para a destruição de milhares de empregos na Varig. </p>
<p>O lucro líquido do BB, CEF, Bradesco, Itaú, e Unibanco  registrou um crescimento de 50% no ano, somando R$ 18,8 bilhões. O maior crescimento da história econômica do Brasil. O Bradesco abocanhou um lucro líquido de R$ 5,5 bilhões. O Itaú “só” R$ 5,3 bilhões, mas registrou a maior taxa de lucro sobre o capital, cerca de 33,7 %. Quer dizer, para cada R$ 100,00 de capital investido, o banco obteve um retorno de R$ 33,70. Essa monstruosa taxa de lucro leva a dobrar o capital em três anos. Isso nunca houve no mundo. Para ganhar assim “investiram”, em torno de 45 % das suas operações em títulos da dívida pública interna. </p>
<p>Aqui é preciso ressaltar o projeto chamado de “Estatuto da Igualdade Racial”, já aprovado no Senado e em pauta na Câmara, que muda a Constituição brasileira, abandonando a definição de “Todos são iguais perante a lei” e o conceito de “Direitos iguais e universais”, ao introduzir o conceito de raça como fator de diferenciação social. Esta nova lei divide os brasileiros em brasileiros e afro-brasileiros, fazendo constar a “raça”, a cor, de cada um em todos os documentos, na educação, na saúde, nas empresas, etc. Isto é uma absurda introdução destes métodos antes já utilizados pelo imperialismo belga para criar artificialmente Tutsis e Hutus, em Ruanda, assim como o “passaporte interno” dos negros na África do Sul do Apartheid. Todos sabemos onde estas medidas conduziram estes povos: a divisão, ao ódio entre irmãos e a milhões de mortos. </p>
<p>A institucionalização das políticas afirmativas tem como objetivo a divisão da classe trabalhadora assim como a integração no aparelho de estado das organizações do movimento negro e do movimento operário. Mas, o “Estatuto da Igualdade Racial” é um profundo ataque à própria existência da República e mesmo à existência da nação. É um dos documentos mais reacionários já apresentados até hoje no Brasil. Esta política é um instrumento da mais obscura reação imperialista contra o povo trabalhador e todas as conquistas que nos legou a grande Revolução Francesa, de 1789, por mais deformadas que tenham sido pela covarde e servil burguesia brasileira.</p>
<p>Dizemos a todos os companheiros petistas: Essa política de submissão à burguesia e ao imperialismo &#8211; reafirmada pela vergonhosa decisão do governo Lula de receber com todas as honras o carniceiro Bush no Brasil, depois de haver enviado tropas para massacrar o povo e pisotear a soberania do Haiti – é isto que leva o PT a destruição!</p>
<p>A luta de classes continua</p>
<p>Mas, a resistência da classe trabalhadora não permitiu até agora a privatização da Petrobrás, do BB, da CEF, da ECT, da CBTU, etc., apesar do governo continuar tentando quebrar esta resistência (leilão do BEC, leilão de áreas petrolíferas, pedágios, ECT e outras estatais que continuam no PND, as PPP, etc). </p>
<p>Milhões de trabalhadores, milhares de militantes de diferentes origens políticas resistem a uma política que ataca seus interesses e é aplicada pelo governo que elegeram. Esses milhares não estão dispostos a aventuras &#8220;esquerdistas&#8221; e por isso rechaçam a divisão das organizações que construíram com tanto esforço, como a CUT e a UNE, mas tampouco querem vê-las adaptadas a “ordem” do capitalismo e do mercado.</p>
<p>Os trabalhadores prosseguem sua luta: pela re-estatização das ferrovias que destruiu postos de trabalho e tirou o transporte milhões de brasileiros, para derrotar as MPs encaminhadas pelo governo Lula que liquidavam a RFFSA. Foram à Brasília contra a reforma da previdência, continuam exigindo sua revogação e lutam pela retirada da MP 258, em defesa da Previdência Pública e Solidária. Exigindo a anulação dos  leilões de petróleo e gás. Exigindo que Lula estatize as fábricas ocupadas para salvar seus empregos. Fizeram a grande marcha dos Sem Terra exigindo a Reforma Agrária. Defenderam a independência dos sindicatos e da CUT, contra a reforma sindical e contra sua divisão. Os jovens se mobilizam pelo passe livre estudantil e exigem o direito à educação. Lutam por ensino público e gratuito para todos e contra esta reforma universitária. Os trabalhadores sem teto lutam por moradia e pela reforma urbana.</p>
<p>Nós estamos com eles. Como petistas, comprometidos com os interesses e a independência dos trabalhadores e de suas organizações, nos irmanamos aos companheiros do PT que nenhuma responsabilidade têm sobre a política do governo Lula e com os métodos dos partidos burgueses que decorrem desta política. Estamos juntos na defesa dos princípios que estiveram na base da fundação do PT em 1980, consagrados no seu Manifesto: a independência política dos trabalhadores, a luta pela defesa dos interesses da classe trabalhadora em todo o mundo, por uma nação soberana e por uma sociedade igualitária sem explorados e nem exploradores, uma sociedade socialista.</p>
<p>Por isso não aceitamos que:</p>
<p>O latifundiário Rodrigues, ministro da agricultura, garanta bilhões para os fazendeiros, enquanto o Ministro Rosseto explica que não tem dinheiro para fazer a Reforma Agrária e ainda trate as mobilizações como “caso de polícia”.</p>
<p>O ministro-empresário Furlan atenda aos interesses dos patrões, enquanto 17% de trabalhadores estão desempregados e renda média da família trabalhadora caiu 14% desde 2002.</p>
<p>O especulador Meirelles satisfaça os interesses dos banqueiros, que tiveram no último ano os maiores lucros da sua história. </p>
<p>É preciso expulsar do governo os ministros capitalistas e seus partidos burgueses para conquistar a independência nacional e nossas reivindicações. Só há uma saída para a crise do PT e do Brasil: colocar para fora do governo esta política e as alianças que a sustentam.</p>
<p>Companheiro Lula: Você é candidato a reeleição para que e com quem?<br />
Aqueles que se reivindicam da classe trabalhadora tem a responsabilidade de não virar as costas para o povo, para os militantes que o elegeram, para todas as reivindicações populares. O povo precisa é de soberania nacional, e não de mais submissão ao Mercosul, à Dívida e à  desregulamentação.</p>
<p>A vontade do povo se expressa hoje no Brasil na onda de ocupações de terra. Está presente na preparação da Caravana das Fábricas Ocupadas a Brasília. E nas manifestações da juventude pelo Passe Livre. Na campanha nacional que começa pela Re-estatização Vale do Rio Doce.</p>
<p>Por isso a “Carta Aberta a Lula”, que impulsionamos com outros companheiros em todo o movimento social, diz:</p>
<p>“Presidente Lula, nós perguntamos: sobre que base você se dirigirá ao povo trabalhador para pedir um novo mandato?</p>
<p>Presidente Lula, nós afirmamos:</p>
<p>São as necessidades do povo brasileiro, contra as quais você vem governando, que lhe deram um mandato em 2002. São estas necessidades que continuam na ordem do dia. E é só sobre o compromisso de atendê-las para conquistarmos a soberania nacional que você pode dirigir-se à nação para pedir um novo mandato. Nós, que estamos comprometidos com estas reivindicações afirmamos: a condição para satisfazer as necessidades do povo trabalhador brasileiro é que desde já, seu atual governo demita os ministros capitalistas, rompa com os partidos burgueses, abandone a aplicação da política de Bush e do FMI, e aplique o mandato que lhe foi dado pelo povo em 2002”. Romper com Bush inclui romper com a Alca e o Mercosul.</p>
<p>A Corrente OT do PT (MAIORIA), seção brasileira da 4ª Internacional, reafirma suas posições históricas e convida todos os petistas a fazer sua esta carta e fazer da Carta a Lula, uma campanha de organização das lutas do povo brasileiro, de organização de um PT Sem Patrões. </p>
<p>Uma coisa é certa: nenhum candidato que se dispõe a aplicar os planos do imperialismo, aliar-se com a burguesia contra os trabalhadores, invadir outros países para massacrar seu povo, que defende o capital contra a classe trabalhadora, nenhum candidato nestas condições terá nosso apoio.</p>
<p>O ENPT deveria decidir por uma plataforma de acordo com as bases do partido, uma plataforma anti-capitalista, uma plataforma anti-imperialista, de combate pelo socialismo. Sobre a base desta plataforma deveria apresentar-se o candidato do PT. Lula é candidato a re-eleição. O PT para salvar-se do desastre só pode apoiá-lo sobre a base desta plataforma cuja base são as reivindicações imediatas e históricas dos explorados e oprimidos da nação espoliada. E que ele tem obrigação de aplicar desde já. </p>
<p>Se o ENPT recusa construir uma tal plataforma, e lutar por ela, estará dizendo a toda a classe trabalhadora que nestas eleições o povo trabalhador não terá um candidato que a represente nas eleições presidenciais. Isto será efetivamente uma situação dramática. Ganhar as eleições com um programa do imperialismo com “face humana”, que é o que Lula pretende, não abre nenhuma saída para o sofrido povo brasileiro. </p>
<p>Partido dos Trabalhadores ou Partido com os Patrões<br />
O Manifesto de Fundação do PT afirmava nossa luta de classe contra os patrões. Foi assim que o construímos como o maior partido da classe trabalhadora. Hoje sua direção abriu mão desta conquista política.  Mas não podem arrastar a base do partido nesta liquidação. </p>
<p>Milhares de militantes petistas fiéis a sua classe tem a aspiração de se agrupar politicamente para continuar o combate de sua vida. Esses militantes querem falar e ser ouvidos, expressar democraticamente suas posições. A classe trabalhadora precisa, outra vez, de um PT Sem Patrões para reafirmar &#8220;a vontade de independência política dos trabalhadores, já cansados de servir de massa de manobra para os políticos e os partidos comprometidos com a manutenção da atual ordem econômica, social e política&#8221;, como diz o Manifesto de Fundação do PT. </p>
<p>Com toda legitimidade de construtores do PT nas lutas travadas pelo povo trabalhador nestes últimos 26 anos, reafirmamos a atualidade das suas bases políticas originais e desejamos, junto com milhares de outros companheiros, assegurar a continuidade das bases políticas fundadoras do PT.</p>
<p>Assim, queremos nos agrupar com todos os militantes que defendem, como afirma o Manifesto de Fundação do PT, que: &#8220;a participação em eleições e atividades parlamentares se subordinam ao objetivo de organizar as massas exploradas e suas lutas&#8221;; a luta &#8220;por sindicatos independentes do Estado como também dos próprios partidos políticos&#8221;; &#8220;a nação é o povo e, por isso, o país só será efetivamente independente quando o Estado for dirigido pelas massas trabalhadoras&#8221;; a luta &#8220;para conquistar a liberdade para que o povo possa construir uma sociedade igualitária, onde não hajam explorados e nem exploradores&#8221;. </p>
<p>Vamos, juntos, discutir como reconstruir um PT Sem Patrões como foi fundado em 1980, participando das lutas em defesa das conquistas e das reivindicações imediatas e históricas da classe trabalhadora. Vamos reafirmar e concretizar de forma organizada os princípios de independência de classe, de luta anti-imperialista e anti-capitalista &#8211; hoje abandonados pela maioria da direção nacional do partido &#8211;  que estiveram na base da construção do PT como verdadeiro um Partido dos Trabalhadores. </p>
<p>Continuaremos, nas nossas organizações sindicais e populares, exigindo nas ruas, nas fábricas, no campo, que o governo Lula assuma suas responsabilidades:</p>
<p>&#8211;     Demissão dos ministros capitalistas!</p>
<p>&#8211;     Estatização das Fábricas Ocupadas e das empresas quebradas, como a PUC e a Varig!</p>
<p>&#8211;     Não Pagamento da Dívida!</p>
<p>&#8211;     Por Trabalho! Por Terra!</p>
<p>&#8211;     Ruptura com a ALCA e o MERCOSUL!</p>
<p>&#8211;     Pela Soberania Nacional!</p>
<div class="sharedaddy sd-sharing-enabled"><div class="robots-nocontent sd-block sd-social sd-social-official sd-sharing"><h3 class="sd-title">Compartilhe isso:</h3><div class="sd-content"><ul><li class="share-facebook"><div class="fb-share-button" data-href="https://marxismo.org.br/para-quem-deve-governar-lula-e-o-partido-dos-trabalhadores/" data-layout="button_count"></div></li><li class="share-jetpack-whatsapp"><a rel="nofollow noopener noreferrer" data-shared="" class="share-jetpack-whatsapp sd-button" href="https://marxismo.org.br/para-quem-deve-governar-lula-e-o-partido-dos-trabalhadores/?share=jetpack-whatsapp" target="_blank" title="Clique para compartilhar no WhatsApp" ><span>WhatsApp</span></a></li><li class="share-telegram"><a rel="nofollow noopener noreferrer" data-shared="" class="share-telegram sd-button" href="https://marxismo.org.br/para-quem-deve-governar-lula-e-o-partido-dos-trabalhadores/?share=telegram" target="_blank" title="Clique para compartilhar no Telegram" ><span>Telegram</span></a></li><li class="share-twitter"><a href="https://twitter.com/share" class="twitter-share-button" data-url="https://marxismo.org.br/para-quem-deve-governar-lula-e-o-partido-dos-trabalhadores/" data-text="Para quem deve governar Lula e o Partido dos Trabalhadores?" data-via="EM_CMI" >Tweet</a></li><li class="share-print"><a rel="nofollow noopener noreferrer" data-shared="" class="share-print sd-button" href="https://marxismo.org.br/para-quem-deve-governar-lula-e-o-partido-dos-trabalhadores/#print" target="_blank" title="Clique para imprimir" ><span>Imprimir</span></a></li><li class="share-end"></li></ul></div></div></div>					
									</div><!-- .entry /-->


								<div class="clear"></div>
			</div><!-- .post-inner -->

			<script type="application/ld+json" class="tie-schema-graph">{"@context":"http:\/\/schema.org","@type":"NewsArticle","dateCreated":"2006-10-13T00:00:00-03:00","datePublished":"2006-10-13T00:00:00-03:00","dateModified":"2017-07-28T15:22:07-03:00","headline":"Para quem deve governar Lula e o Partido dos Trabalhadores?","name":"Para quem deve governar Lula e o Partido dos Trabalhadores?","keywords":[],"url":"https:\/\/marxismo.org.br\/para-quem-deve-governar-lula-e-o-partido-dos-trabalhadores\/","description":"A situa\u00e7\u00e3o Internacional est\u00e1 marcada pela luta revolucion\u00e1ria dos oprimidos e explorados contra o regime capitalista em crise O capitalismo sufoca no quadro dos Estados nacionais, que \u00e9 como historic","copyrightYear":"2006","publisher":{"@id":"#Publisher","@type":"Organization","name":"Organiza\u00e7\u00e3o Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https:\/\/www.marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2024\/06\/Logo-OCI-provisorio-ICR-grande.png"},"sameAs":["https:\/\/www.facebook.com\/oci.comunista","https://marxismo.org.br/para-quem-deve-governar-lula-e-o-partido-dos-trabalhadores/\/\/twitter.com\/oci_comunista","https://marxismo.org.br/para-quem-deve-governar-lula-e-o-partido-dos-trabalhadores/\/\/www.youtube.com\/user\/esquerdamarxista","https://marxismo.org.br/para-quem-deve-governar-lula-e-o-partido-dos-trabalhadores/\/\/www.instagram.com\/oci.comunista\/","https:\/\/open.spotify.com\/show\/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8"]},"sourceOrganization":{"@id":"#Publisher"},"copyrightHolder":{"@id":"#Publisher"},"mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https:\/\/marxismo.org.br\/para-quem-deve-governar-lula-e-o-partido-dos-trabalhadores\/"},"author":{"@type":"Person","name":"O Trabalho Maioria","url":"https:\/\/marxismo.org.br\/author\/o-trabalho-maioria\/"},"articleSection":"Editoriais,Resolu\u00e7\u00f5es &amp; Declara\u00e7\u00f5es","articleBody":"A situa\u00e7\u00e3o Internacional est\u00e1 marcada pela luta revolucion\u00e1ria dos oprimidos e explorados contra o regime capitalista em crise\r\n\r\nO capitalismo sufoca no quadro dos Estados nacionais, que \u00e9 como historicamente ele se constituiu, e sob as amarras da propriedade privada dos grandes meios de produ\u00e7\u00e3o. A contradi\u00e7\u00e3o entre a produ\u00e7\u00e3o social e a apropria\u00e7\u00e3o privada torna-se insuport\u00e1vel e tende a fazer tudo explodir arrastando junto as conquistas da civiliza\u00e7\u00e3o.\n\nMesmo a na\u00e7\u00e3o mais poderosa do mundo, ber\u00e7o da democracia, os Estados Unidos da Am\u00e9rica est\u00e3o confrontados a uma situa\u00e7\u00e3o que o presidente da C\u00e2mara da Ind\u00fastria dos EUA declarou que \u201cO Contrato Social que deu origem \u00e0 grande na\u00e7\u00e3o americana est\u00e1 sendo rompido\u201d!\n\nA origem deste alarme \u00e9 que o capital financeiro que tudo controla pressiona contra a exist\u00eancia do que constituiu o capitalismo e lhe deu a for\u00e7a para conquistar o mundo. \u00c9 a conseq\u00fc\u00eancia do apodrecimento do regime capitalista comido por suas contradi\u00e7\u00f5es internas. O an\u00fancio pela GM e pela FORD de que realizar\u00e3o 60 mil demiss\u00f5es, nos Estados Unidos, com o fechamento das respectivas f\u00e1bricas, explicita o acelerado desmantelamento das bases industriais que fizeram dos EUA o que ele \u00e9 hoje no mundo. O imperialismo n\u00e3o pode impunemente lan\u00e7ar-se a tentar controlar o mundo sem atrair para si, e integrar, todas as contradi\u00e7\u00f5es da situa\u00e7\u00e3o mundial. \n\nEsta \u00e9 a base do desenvolvimento do governo Bush como um governo violento e mais e mais totalit\u00e1rio. Ele \u00e9 a express\u00e3o pol\u00edtica da transforma\u00e7\u00e3o do regime republicano democr\u00e1tico dos EUA em um regime totalit\u00e1rio. O resultado disso j\u00e1 se faz sentir no movimento oper\u00e1rio norte americano atrav\u00e9s de v\u00e1rias iniciativas como Sindicatos Contra a Guerra, reanima\u00e7\u00e3o do Labour Party, greves como a do Metr\u00f4 de Nova York, etc.\n\n\u00c9 neste quadro de brutais ataques contra as suas condi\u00e7\u00f5es de vida que a classe trabalhadora e os povos oprimidos resistem. E sua resist\u00eancia se amplia de tal forma que o imperialismo n\u00e3o consegue impor sua ordem em lugar algum, nem mesmo no Iraque ocupado. Ordem imperialista que nada tem a ver com a ocupa\u00e7\u00e3o e explora\u00e7\u00e3o colonial do s\u00e9culo 19, mas que tem como objetivo maior o despeda\u00e7amento das na\u00e7\u00f5es e a apropria\u00e7\u00e3o direta de todas as riquezas. Seu exemplo maior \u00e9 a Som\u00e1lia que ap\u00f3s a ocupa\u00e7\u00e3o das tropas da ONU n\u00e3o existe mais como na\u00e7\u00e3o, mas apenas como conglomerado de cidades \u2013estado governadas cada uma delas por ONGs e senhores da guerra.\n\nResist\u00eancia e Revolu\u00e7\u00e3o\nMas, as massas trabalhadoras n\u00e3o est\u00e3o derrotadas, esmagadas ou em debandada. Ao contr\u00e1rio, a resist\u00eancia dos povos oprimidos, e em especial da classe trabalhadora, cria uma situa\u00e7\u00e3o em que convivem, convulsivamente, revolu\u00e7\u00e3o e contra-revolu\u00e7\u00e3o. Em sua resist\u00eancia, a classe trabalhadora busca se apoiar nas organiza\u00e7\u00f5es que a classe construiu e que s\u00e3o os \u201cbasti\u00f5es da classe oper\u00e1ria no interior da sociedade capitalista\u201d para defender cada uma das suas conquistas. \n\nMas, esta resist\u00eancia \u00e9 permanentemente sabotada pelos aparatos pol\u00edticos que em defesa do capital se passaram para o campo do inimigo, e que controlam estas organiza\u00e7\u00f5es, obrigando as massas a combater para reconquistar suas organiza\u00e7\u00f5es de frente \u00fanica ou buscar constitu\u00ed-las onde elas n\u00e3o existem. As massas sentem instintivamente que precisam de unidade para vencer pois \u201cem sua luta contra o capital n\u00e3o tem outra arma que sua organiza\u00e7\u00e3o\u201d (L\u00eanin). \n\nAssim o central \u00e9 o combate em defesa das reivindica\u00e7\u00f5es e pela unidade das massas, pela Frente \u00danica das massas e suas organiza\u00e7\u00f5es, pela constitui\u00e7\u00e3o de organismos de luta capazes de abarcar a maioria dos trabalhadores e suas diferentes fra\u00e7\u00f5es pol\u00edticas. Sem chegar a constituir-se em organiza\u00e7\u00e3o, a consci\u00eancia das massas trabalhadoras retroage ou desaparece, seja por esgotamento das suas energias revolucion\u00e1rias seja com o refluxo da situa\u00e7\u00e3o revolucion\u00e1ria. \n\nA atual onda revolucion\u00e1ria come\u00e7a a tocar a Europa. No \u00faltimo per\u00edodo vimos a virada da elei\u00e7\u00e3o de Zapatero na Espanha, o \u201cN\u00e3o\u201d franc\u00eas e holand\u00eas \u00e0 Constitui\u00e7\u00e3o Europ\u00e9ia, a greve geral na Gr\u00e9cia e na It\u00e1lia, as fort\u00edssimas mobiliza\u00e7\u00f5es na Alemanha, e em especial a mobiliza\u00e7\u00e3o de milh\u00f5es de jovens e trabalhadores na Fran\u00e7a contra a lei do \u201cPrimeiro Emprego\u201d. \n\nA resist\u00eancia da revolu\u00e7\u00e3o venezuelana contra as tentativas de derrubar o governo anti-imperialista de Ch\u00e1vez, a insurrei\u00e7\u00e3o do povo boliviano, e todas as mobiliza\u00e7\u00f5es na Am\u00e9rica Latina demonstram o mesmo anseio e a mesma disposi\u00e7\u00e3o da maioria do povo trabalhador brasileiro que, em 2002, elegeu Lula para conquistar as reivindica\u00e7\u00f5es e a soberania nacional.\n\nNuma Am\u00e9rica Latina sacudida pela luta dos povos contra a pilhagem das riquezas e recursos nacionais pelas multinacionais, infelizmente constatamos que o governo Lula prefere apresentar-se como \"parceiro\" de Bush do que como aliado da luta pela expuls\u00e3o do imperialismo de nosso continente. \n\nDe nossa parte, afirmamos o apoio ao aprofundamento da revolu\u00e7\u00e3o na Venezuela, o apoio \u00e0s medidas que toma o governo Ch\u00e1vez contra o imperialismo, como a expropria\u00e7\u00e3o e estatiza\u00e7\u00e3o de f\u00e1bricas e a \"guerra ao latif\u00fandio\". Apoiamos a reelei\u00e7\u00e3o presidencial de Ch\u00e1vez contra o imperialismo, para que a revolu\u00e7\u00e3o se aprofunde, para que os bancos, as multinacionais, as grandes f\u00e1bricas, sejam estatizadas e colocadas sob controle dos trabalhadores, para que seja feita a Reforma Agr\u00e1ria, para que a Venezuela rompa com o MERCOSUL, com a D\u00edvida Externa e atenda todas as reivindica\u00e7\u00f5es populares. \n\nApoiamos a luta revolucion\u00e1ria dos trabalhadores e do povo da Bol\u00edvia pela Nacionaliza\u00e7\u00e3o do Petr\u00f3leo e do G\u00e1s, e a recupera\u00e7\u00e3o para a na\u00e7\u00e3o de todos os recursos naturais e empresas privatizadas! Exigimos a imediata retirada das tropas invasoras do Iraque e o retorno imediato das tropas brasileiras no Haiti. Apoiamos a luta do povo palestino para recuperar o conjunto do seu territ\u00f3rio hist\u00f3rico e pelo direito ao retorno de todos os refugiados. Somos, como diz o Manifesto de Funda\u00e7\u00e3o do PT, \"solid\u00e1rios com as lutas dos trabalhadores de todo o mundo, defendendo a soberania e auto-determina\u00e7\u00e3o das na\u00e7\u00f5es\".\n\nFedera\u00e7\u00e3o das Rep\u00fablicas Socialistas Soberanas da Am\u00e9rica do Sul\nNenhuma revolu\u00e7\u00e3o pode ser vitoriosa nos limites nacionais. N\u00e3o h\u00e1 socialismo num s\u00f3 pa\u00eds como tragicamente ficou demonstrado pelo terror stalinista que levou \u00e0 destrui\u00e7\u00e3o do primeiro estado oper\u00e1rio do mundo. Estado oper\u00e1rio fruto da revolu\u00e7\u00e3o que inaugurou a era que vivemos ainda hoje. \u00c9poca que se expressa na f\u00f3rmula genial \u201cSocialismo ou Barb\u00e1rie\u201d. \n\nAs revolu\u00e7\u00f5es venezuelana e boliviana buscam se estender para toda a Am\u00e9rica Latina para n\u00e3o serem sufocadas. Em todos os pa\u00edses a a\u00e7\u00e3o revolucion\u00e1ria das massas para derrubar os governos t\u00edteres e expulsar o imperialismo, fazer a Reforma Agr\u00e1ria, defender empregos e conquistas, \u00e9 que conduzir\u00e1 o combate pela expropria\u00e7\u00e3o do capital e verdadeira integra\u00e7\u00e3o harmoniosa dos povos. A \u00fanica forma conseq\u00fcente de combater a \u201cintegra\u00e7\u00e3o\u201d do capital \u00e9 lutando desde j\u00e1 pela Federa\u00e7\u00e3o das Rep\u00fablicas Socialistas Soberanas da Am\u00e9rica do Sul.\n\nEste \u00e9 um combate atual, j\u00e1 integrado ao movimento oper\u00e1rio como provam as declara\u00e7\u00f5es do 1\u00ba. Encontro Latino Americano de F\u00e1bricas Recuperadas pelos Trabalhadores (Caracas, 29\/10\/06) e da 3\u00aa. Confer\u00eancia Nacional em Defesa do Emprego, dos Direitos, da Reforma Agr\u00e1ria e do Parque Fabril (Joinville, 18\/12\/05): \n\n\u201cN\u00f3s combatemos a integra\u00e7\u00e3o como nos prop\u00f5e o capital internacional com seus Tratados de Livre Com\u00e9rcio. Somos pela integra\u00e7\u00e3o fraterna e soberana dos povos, que somente pode ser constru\u00edda pelos pr\u00f3prios povos na luta contra a guerra e a explora\u00e7\u00e3o, em defesa das nossas conquistas\u201d. (Primeiro Encontro Latino-Americano de empresas recuperadas pelos trabalhadores\/Declara\u00e7\u00e3o da mesa de trabalhadores de empresas recuperadas).\n\n\u201cSabemos como isto \u00e9 verdade, pois j\u00e1 sofremos na pele as conseq\u00fc\u00eancias do Mercosul (acordo das multinacionais) que j\u00e1 destruiu 50 mil pequenos produtores de leite no Brasil, milhares de empregos e de pequenas empresas no Uruguai e Argentina\u201d. (Declara\u00e7\u00e3o final da 3\u00aa. confer\u00eancia nacional em defesa do emprego, dos direitos, da reforma agr\u00e1ria e do parque fabril, Joinville, SC).\n\nO combate conseq\u00fcente contra a ALCA e o MERCOSUL s\u00f3 pode ser feito em escala internacional, pois a pol\u00edtica de defesa das soberania das na\u00e7\u00f5es e dos povos exige e o combate pelo socialismo contra o regime da propriedade privada em cada um e todos os pa\u00edses. \n\nN\u00e3o existe Tratado de Livre Com\u00e9rcio com \u201cface humana\u201d como pretendem os adaptados ao capital, seja o NAFTA, a ALCA, o MERCOSUL ou UNI\u00c3O EUROP\u00c9IA. A pol\u00edtica do imperialismo tem bases materiais, ela \u00e9 fruto da contradi\u00e7\u00e3o entre a produ\u00e7\u00e3o social e a apropria\u00e7\u00e3o privada desta produ\u00e7\u00e3o. As for\u00e7as produtivas pararam de crescer e se transformam cada vez mais em for\u00e7as destrutivas, amarradas que est\u00e3o pelo regime da propriedade privada dos meios de produ\u00e7\u00e3o e pelo entrave dos limites dos estados nacionais. Na busca de manter ou ampliar a taxa de lucro o capital se concentra em diminuir o \u201ccusto do trabalho\u201d e isto significa destruir todas as conquistas inscrustradas nas legisla\u00e7\u00f5es nacionais atrav\u00e9s da destrui\u00e7\u00e3o destas legisla\u00e7\u00f5es e de todas as barreiras a livre circula\u00e7\u00e3o do capital. \u00c9 isto a \u201cintegra\u00e7\u00e3o mundial\u201d do capital. Mas, esta tens\u00e3o para a integra\u00e7\u00e3o mundial n\u00e3o pode ser resolvida positivamente sob o regime da propriedade privada dos meios de produ\u00e7\u00e3o. Por isso o capital se lan\u00e7a a destruir as na\u00e7\u00f5es e amea\u00e7ar a humanidade com a barb\u00e1rie. S\u00f3 a revolu\u00e7\u00e3o socialista permitir\u00e1 o estabelecimento da soberania das na\u00e7\u00f5es abrindo o caminho para a integra\u00e7\u00e3o fraterna da Humanidade.\n\nAssim, no combate contra a ALCA e o MERCOSUL, na luta em defesa da soberania das na\u00e7\u00f5es e das conquistas oper\u00e1rias em cada pa\u00eds \u00e9 preciso combater sob a bandeira da perspectiva hist\u00f3rica de constitui\u00e7\u00e3o da Federa\u00e7\u00e3o das Rep\u00fablicas Socialistas Soberanas da Am\u00e9rica do Sul. \n\nCombatendo pela Federa\u00e7\u00e3o das Rep\u00fablicas Socialistas Soberanas da Am\u00e9rica do Sul, uni\u00e3o livre de rep\u00fablicas oper\u00e1rias soberanas \u00e9 que a \u00fanica e verdadeira integra\u00e7\u00e3o que interessa aos povos do continente pode se realizar. Este \u00e9 tamb\u00e9m nosso combate na situa\u00e7\u00e3o pol\u00edtica que segue aberta no Brasil.\n\nContinuar a luta pelo socialismo\nSomos petistas que confiamos na capacidade da nossa classe para, atrav\u00e9s de nossas pr\u00f3prias organiza\u00e7\u00f5es independentes e de nossa mobiliza\u00e7\u00e3o, abrir uma sa\u00edda contra a trag\u00e9dia que representa para toda humanidade a preserva\u00e7\u00e3o do sistema capitalista. Somos trabalhadores que n\u00e3o se entregam \u00e0 falsa possibilidade da dar face humana \u00e0 globaliza\u00e7\u00e3o. Os patr\u00f5es, seus governos e institui\u00e7\u00f5es internacionais para manter o regime da propriedade dos meios de produ\u00e7\u00e3o est\u00e3o de um lado. Os trabalhadores e suas organiza\u00e7\u00f5es na luta pelos seus direitos e pelo socialismo est\u00e3o no lado oposto. \n\nA luta de classes \u00e9 que determina a hist\u00f3ria e vai decidir se vamos para a barb\u00e1rie ou construiremos o socialismo. A classe trabalhadora para sobreviver deve enterrar o regime da propriedade privada dos grandes meios de produ\u00e7\u00e3o. A classe trabalhadora brasileira para caminhar para o socialismo deve come\u00e7ar por expulsar o imperialismo e realizar as mais sentidas aspira\u00e7\u00f5es populares. O PT se quiser sobreviver tem que abandonar a atual pol\u00edtica de sustenta\u00e7\u00e3o do capital, romper com a burguesia e lan\u00e7ar-se \u00e0 luta com os explorados e oprimidos para expropriar os bancos, as multinacionais, tomar as terras e as f\u00e1bricas, anular a D\u00edvida, planificar a economia e ajudar as massas a construir controlar coletivamente toda a economia. N\u00e3o h\u00e1 outro combate pelo socialismo.\n\nTodas as teorias requentadas (revolu\u00e7\u00e3o por etapas, desenvolvimentismo em alian\u00e7a com a burguesia nativa, governos democr\u00e1ticos e populares, etc), todas, fracassaram a olhos vistos. A burguesia nativa \u00e9 completamente dependente e escrava da burguesia imperialista, do capital financeiro. Cada vez mais a liberta\u00e7\u00e3o nacional, a unidade anti-imperialista,  est\u00e1 nas m\u00e3os da alian\u00e7a dos trabalhadores do campo e da cidade. Cada vez mais a defesa do parque industrial e da civiliza\u00e7\u00e3o est\u00e1 nas m\u00e3os da classe oper\u00e1ria. Cada vez mais os oprimidos precisam daquele PT que fundamos em 1980 e que a pol\u00edtica do governo Lula e da maioria da dire\u00e7\u00e3o est\u00e1 destruindo.\n\nO Encontro Nacional do PT\nO Encontro Nacional do PT est\u00e1 obrigado a fazer um balan\u00e7o destes tr\u00eas anos e meio a frente do governo. A dire\u00e7\u00e3o Nacional e o Encontro devem explicar porque ap\u00f3s uma vit\u00f3ria, e posse emocionante com uma mar\u00e9 vermelha de mais de duzentas mil pessoas, chegamos \u00e0 situa\u00e7\u00e3o de uma enorme crise pol\u00edtica que corr\u00f3i o governo e est\u00e1 liquidando o PT. Como e por que chegamos a esta situa\u00e7\u00e3o \u00e9 o que e perguntam os petistas. \n\nA corrup\u00e7\u00e3o \u00e9 filha da pol\u00edtica imperialista de pilhagem da na\u00e7\u00e3o. O objetivo do imperialismo e da burguesia local \u00e9 \u201cSe livrar dessa ra\u00e7a por trinta anos\u201d (senador Bornhausen,PFL). E para isso precisam da ajuda dos l\u00edderes \u201cdesta ra\u00e7a\u201d. Mas, \u201cesta ra\u00e7a\u201d \u00e9 a classe trabalhadora organizada. \u00c9 o que mostram os ataques aos sindicatos, aos movimentos, a persegui\u00e7\u00e3o ao companheiro Geg\u00ea, o aumento da repress\u00e3o em todos os movimentos e os assassinatos de Sem Terra, as amea\u00e7as de pris\u00e3o dos dirigentes das f\u00e1bricas ocupadas e dos l\u00edderes do MST. O objetivo \u00e9 destruir o movimento organizado dos trabalhadores do campo e da cidade. Destruir o PT como partido oper\u00e1rio, integrar\/destruir a CUT e os sindicatos, sempre preservando o governo Lula que serve fielmente ao capital financeiro.\n\nMas, a responsabilidade pela crise \u00e9 inteira do governo Lula, e da maioria da dire\u00e7\u00e3o do PT, inclu\u00edda a sua esquerda oficial, que romperam com as aspira\u00e7\u00f5es dos 53 milh\u00f5es que elegeram Lula e praticam uma pol\u00edtica que abandona a classe trabalhadora e os torna ref\u00e9ns e instrumentos do capital.\n\nO que levou o PT e o governo Lula a essa crise sem precedentes, que revolta os militantes que constru\u00edram o partido como instrumento de transforma\u00e7\u00e3o social, foi e \u00e9 a pol\u00edtica de submiss\u00e3o \u00e0 burguesia e ao imperialismo praticada pela dire\u00e7\u00e3o partid\u00e1ria e pelo governo. Pol\u00edtica que se materializa nas alian\u00e7as com partidos como o PP, PL, PT B, PMDB, pol\u00edtica que trouxe nossos inimigos de sempre para a \"base aliada\" e ministros capitalistas para o governo! \n\n\u00c9 por isso que a grande maioria do povo trabalhador, da cidade e do campo, os mesmos milh\u00f5es que, depois de anos de luta, levaram um candidato do PT \u00e0 presid\u00eancia da Rep\u00fablica, continua relegada \u00e0 condi\u00e7\u00e3o de brasileiros de segunda classe, sem empregos e sal\u00e1rios decentes, sem terra, sem servi\u00e7os p\u00fablicos. Enquanto isso, nossos inimigos nadam em lucros bilion\u00e1rios, se beneficiam das altas taxas de juros e de uma pol\u00edtica que privilegia o pagamento da D\u00edvida aos banqueiros.  \n\nA pol\u00edtica aplicada pelo governo Lula \u00e9 totalmente contradit\u00f3ria com o Manifesto de Funda\u00e7\u00e3o do PT. Por isso, n\u00f3s que defendemos as bases que permitiram o PT se erguer como representa\u00e7\u00e3o pol\u00edtica dos explorados e oprimidos, nos opomos a esta pol\u00edtica e a partir da mobiliza\u00e7\u00e3o do conjunto da classe trabalhadora cobramos que o governo rompa com Bush e sua pol\u00edtica, rompa com os partidos podres no congresso e ponha para fora os ministros capitalistas. \n\nAo contr\u00e1rio de todas as correntes da esquerda oficial, unificadas na defesa da pol\u00edtica do governo Lula, n\u00f3s n\u00e3o aceitamos participar do governo e n\u00e3o apoiamos sua pol\u00edtica de submiss\u00e3o ao imperialismo.\n\nComo \u00e9 poss\u00edvel apoiar a pol\u00edtica de um governo que, eleito pelos trabalhadores, em vez de dar trabalho e terra, distribui esmolas de R$15 a R$75 (bolsa fam\u00edlia) e chama isso de pol\u00edtica social. Que, ao inv\u00e9s de expandir os servi\u00e7os p\u00fablicos como a educa\u00e7\u00e3o e a sa\u00fade, d\u00e1 incentivo aos tubar\u00f5es privatistas (PROUNI), terceiriza e promove um desmanche do que \u00e9 p\u00fablico. \n\nQue, ao inv\u00e9s de fazer uma verdadeira Reforma Agr\u00e1ria, dando terra aos que nela querem trabalhar, incentiva o agro-neg\u00f3cio e protege o latif\u00fandio. Que, ao inv\u00e9s, de criar verdadeiros empregos com sal\u00e1rios dignos, tenta fechar as f\u00e1bricas ocupadas pelos trabalhadores. Que, ao inv\u00e9s de proteger os fracos e oprimidos, protege os milion\u00e1rios, enquanto trabalhadores rurais s\u00e3o assassinados impunemente, dirigentes das lutas populares s\u00e3o perseguidos e presos, trabalhadores s\u00e3o mortos porque lutam por empregos como os cal\u00e7adistas do RS.\n\nGovernando contra o povo, Lula aplica a pol\u00edtica do FMI para beneficiar o capital especulativo. As f\u00e1bricas continuam fechando e Lula nada faz. Paga R$15 bilh\u00f5es adiantados ao FMI. Paga R$150 bilh\u00f5es de juros em um ano. Mas \u00e9 insens\u00edvel para a destrui\u00e7\u00e3o de milhares de empregos na Varig. \n\nO lucro l\u00edquido do BB, CEF, Bradesco, Ita\u00fa, e Unibanco  registrou um crescimento de 50% no ano, somando R$ 18,8 bilh\u00f5es. O maior crescimento da hist\u00f3ria econ\u00f4mica do Brasil. O Bradesco abocanhou um lucro l\u00edquido de R$ 5,5 bilh\u00f5es. O Ita\u00fa \u201cs\u00f3\u201d R$ 5,3 bilh\u00f5es, mas registrou a maior taxa de lucro sobre o capital, cerca de 33,7 %. Quer dizer, para cada R$ 100,00 de capital investido, o banco obteve um retorno de R$ 33,70. Essa monstruosa taxa de lucro leva a dobrar o capital em tr\u00eas anos. Isso nunca houve no mundo. Para ganhar assim \u201cinvestiram\u201d, em torno de 45 % das suas opera\u00e7\u00f5es em t\u00edtulos da d\u00edvida p\u00fablica interna. \n\nAqui \u00e9 preciso ressaltar o projeto chamado de \u201cEstatuto da Igualdade Racial\u201d, j\u00e1 aprovado no Senado e em pauta na C\u00e2mara, que muda a Constitui\u00e7\u00e3o brasileira, abandonando a defini\u00e7\u00e3o de \u201cTodos s\u00e3o iguais perante a lei\u201d e o conceito de \u201cDireitos iguais e universais\u201d, ao introduzir o conceito de ra\u00e7a como fator de diferencia\u00e7\u00e3o social. Esta nova lei divide os brasileiros em brasileiros e afro-brasileiros, fazendo constar a \u201cra\u00e7a\u201d, a cor, de cada um em todos os documentos, na educa\u00e7\u00e3o, na sa\u00fade, nas empresas, etc. Isto \u00e9 uma absurda introdu\u00e7\u00e3o destes m\u00e9todos antes j\u00e1 utilizados pelo imperialismo belga para criar artificialmente Tutsis e Hutus, em Ruanda, assim como o \u201cpassaporte interno\u201d dos negros na \u00c1frica do Sul do Apartheid. Todos sabemos onde estas medidas conduziram estes povos: a divis\u00e3o, ao \u00f3dio entre irm\u00e3os e a milh\u00f5es de mortos. \n\nA institucionaliza\u00e7\u00e3o das pol\u00edticas afirmativas tem como objetivo a divis\u00e3o da classe trabalhadora assim como a integra\u00e7\u00e3o no aparelho de estado das organiza\u00e7\u00f5es do movimento negro e do movimento oper\u00e1rio. Mas, o \u201cEstatuto da Igualdade Racial\u201d \u00e9 um profundo ataque \u00e0 pr\u00f3pria exist\u00eancia da Rep\u00fablica e mesmo \u00e0 exist\u00eancia da na\u00e7\u00e3o. \u00c9 um dos documentos mais reacion\u00e1rios j\u00e1 apresentados at\u00e9 hoje no Brasil. Esta pol\u00edtica \u00e9 um instrumento da mais obscura rea\u00e7\u00e3o imperialista contra o povo trabalhador e todas as conquistas que nos legou a grande Revolu\u00e7\u00e3o Francesa, de 1789, por mais deformadas que tenham sido pela covarde e servil burguesia brasileira.\n\nDizemos a todos os companheiros petistas: Essa pol\u00edtica de submiss\u00e3o \u00e0 burguesia e ao imperialismo - reafirmada pela vergonhosa decis\u00e3o do governo Lula de receber com todas as honras o carniceiro Bush no Brasil, depois de haver enviado tropas para massacrar o povo e pisotear a soberania do Haiti \u2013 \u00e9 isto que leva o PT a destrui\u00e7\u00e3o!\n\nA luta de classes continua\n\nMas, a resist\u00eancia da classe trabalhadora n\u00e3o permitiu at\u00e9 agora a privatiza\u00e7\u00e3o da Petrobr\u00e1s, do BB, da CEF, da ECT, da CBTU, etc., apesar do governo continuar tentando quebrar esta resist\u00eancia (leil\u00e3o do BEC, leil\u00e3o de \u00e1reas petrol\u00edferas, ped\u00e1gios, ECT e outras estatais que continuam no PND, as PPP, etc). \n\nMilh\u00f5es de trabalhadores, milhares de militantes de diferentes origens pol\u00edticas resistem a uma pol\u00edtica que ataca seus interesses e \u00e9 aplicada pelo governo que elegeram. Esses milhares n\u00e3o est\u00e3o dispostos a aventuras \"esquerdistas\" e por isso recha\u00e7am a divis\u00e3o das organiza\u00e7\u00f5es que constru\u00edram com tanto esfor\u00e7o, como a CUT e a UNE, mas tampouco querem v\u00ea-las adaptadas a \u201cordem\u201d do capitalismo e do mercado.\n\nOs trabalhadores prosseguem sua luta: pela re-estatiza\u00e7\u00e3o das ferrovias que destruiu postos de trabalho e tirou o transporte milh\u00f5es de brasileiros, para derrotar as MPs encaminhadas pelo governo Lula que liquidavam a RFFSA. Foram \u00e0 Bras\u00edlia contra a reforma da previd\u00eancia, continuam exigindo sua revoga\u00e7\u00e3o e lutam pela retirada da MP 258, em defesa da Previd\u00eancia P\u00fablica e Solid\u00e1ria. Exigindo a anula\u00e7\u00e3o dos  leil\u00f5es de petr\u00f3leo e g\u00e1s. Exigindo que Lula estatize as f\u00e1bricas ocupadas para salvar seus empregos. Fizeram a grande marcha dos Sem Terra exigindo a Reforma Agr\u00e1ria. Defenderam a independ\u00eancia dos sindicatos e da CUT, contra a reforma sindical e contra sua divis\u00e3o. Os jovens se mobilizam pelo passe livre estudantil e exigem o direito \u00e0 educa\u00e7\u00e3o. Lutam por ensino p\u00fablico e gratuito para todos e contra esta reforma universit\u00e1ria. Os trabalhadores sem teto lutam por moradia e pela reforma urbana.\n\nN\u00f3s estamos com eles. Como petistas, comprometidos com os interesses e a independ\u00eancia dos trabalhadores e de suas organiza\u00e7\u00f5es, nos irmanamos aos companheiros do PT que nenhuma responsabilidade t\u00eam sobre a pol\u00edtica do governo Lula e com os m\u00e9todos dos partidos burgueses que decorrem desta pol\u00edtica. Estamos juntos na defesa dos princ\u00edpios que estiveram na base da funda\u00e7\u00e3o do PT em 1980, consagrados no seu Manifesto: a independ\u00eancia pol\u00edtica dos trabalhadores, a luta pela defesa dos interesses da classe trabalhadora em todo o mundo, por uma na\u00e7\u00e3o soberana e por uma sociedade igualit\u00e1ria sem explorados e nem exploradores, uma sociedade socialista.\n\nPor isso n\u00e3o aceitamos que:\n\nO latifundi\u00e1rio Rodrigues, ministro da agricultura, garanta bilh\u00f5es para os fazendeiros, enquanto o Ministro Rosseto explica que n\u00e3o tem dinheiro para fazer a Reforma Agr\u00e1ria e ainda trate as mobiliza\u00e7\u00f5es como \u201ccaso de pol\u00edcia\u201d.\n\nO ministro-empres\u00e1rio Furlan atenda aos interesses dos patr\u00f5es, enquanto 17% de trabalhadores est\u00e3o desempregados e renda m\u00e9dia da fam\u00edlia trabalhadora caiu 14% desde 2002.\n\nO especulador Meirelles satisfa\u00e7a os interesses dos banqueiros, que tiveram no \u00faltimo ano os maiores lucros da sua hist\u00f3ria. \n\n\u00c9 preciso expulsar do governo os ministros capitalistas e seus partidos burgueses para conquistar a independ\u00eancia nacional e nossas reivindica\u00e7\u00f5es. S\u00f3 h\u00e1 uma sa\u00edda para a crise do PT e do Brasil: colocar para fora do governo esta pol\u00edtica e as alian\u00e7as que a sustentam.\n\nCompanheiro Lula: Voc\u00ea \u00e9 candidato a reelei\u00e7\u00e3o para que e com quem?\nAqueles que se reivindicam da classe trabalhadora tem a responsabilidade de n\u00e3o virar as costas para o povo, para os militantes que o elegeram, para todas as reivindica\u00e7\u00f5es populares. O povo precisa \u00e9 de soberania nacional, e n\u00e3o de mais submiss\u00e3o ao Mercosul, \u00e0 D\u00edvida e \u00e0  desregulamenta\u00e7\u00e3o.\n\nA vontade do povo se expressa hoje no Brasil na onda de ocupa\u00e7\u00f5es de terra. Est\u00e1 presente na prepara\u00e7\u00e3o da Caravana das F\u00e1bricas Ocupadas a Bras\u00edlia. E nas manifesta\u00e7\u00f5es da juventude pelo Passe Livre. Na campanha nacional que come\u00e7a pela Re-estatiza\u00e7\u00e3o Vale do Rio Doce.\n\nPor isso a \u201cCarta Aberta a Lula\u201d, que impulsionamos com outros companheiros em todo o movimento social, diz:\n\n\u201cPresidente Lula, n\u00f3s perguntamos: sobre que base voc\u00ea se dirigir\u00e1 ao povo trabalhador para pedir um novo mandato?\n\nPresidente Lula, n\u00f3s afirmamos:\n\nS\u00e3o as necessidades do povo brasileiro, contra as quais voc\u00ea vem governando, que lhe deram um mandato em 2002. S\u00e3o estas necessidades que continuam na ordem do dia. E \u00e9 s\u00f3 sobre o compromisso de atend\u00ea-las para conquistarmos a soberania nacional que voc\u00ea pode dirigir-se \u00e0 na\u00e7\u00e3o para pedir um novo mandato. N\u00f3s, que estamos comprometidos com estas reivindica\u00e7\u00f5es afirmamos: a condi\u00e7\u00e3o para satisfazer as necessidades do povo trabalhador brasileiro \u00e9 que desde j\u00e1, seu atual governo demita os ministros capitalistas, rompa com os partidos burgueses, abandone a aplica\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica de Bush e do FMI, e aplique o mandato que lhe foi dado pelo povo em 2002\u201d. Romper com Bush inclui romper com a Alca e o Mercosul.\n\nA Corrente OT do PT (MAIORIA), se\u00e7\u00e3o brasileira da 4\u00aa Internacional, reafirma suas posi\u00e7\u00f5es hist\u00f3ricas e convida todos os petistas a fazer sua esta carta e fazer da Carta a Lula, uma campanha de organiza\u00e7\u00e3o das lutas do povo brasileiro, de organiza\u00e7\u00e3o de um PT Sem Patr\u00f5es. \n\nUma coisa \u00e9 certa: nenhum candidato que se disp\u00f5e a aplicar os planos do imperialismo, aliar-se com a burguesia contra os trabalhadores, invadir outros pa\u00edses para massacrar seu povo, que defende o capital contra a classe trabalhadora, nenhum candidato nestas condi\u00e7\u00f5es ter\u00e1 nosso apoio.\n\nO ENPT deveria decidir por uma plataforma de acordo com as bases do partido, uma plataforma anti-capitalista, uma plataforma anti-imperialista, de combate pelo socialismo. Sobre a base desta plataforma deveria apresentar-se o candidato do PT. Lula \u00e9 candidato a re-elei\u00e7\u00e3o. O PT para salvar-se do desastre s\u00f3 pode apoi\u00e1-lo sobre a base desta plataforma cuja base s\u00e3o as reivindica\u00e7\u00f5es imediatas e hist\u00f3ricas dos explorados e oprimidos da na\u00e7\u00e3o espoliada. E que ele tem obriga\u00e7\u00e3o de aplicar desde j\u00e1. \n\nSe o ENPT recusa construir uma tal plataforma, e lutar por ela, estar\u00e1 dizendo a toda a classe trabalhadora que nestas elei\u00e7\u00f5es o povo trabalhador n\u00e3o ter\u00e1 um candidato que a represente nas elei\u00e7\u00f5es presidenciais. Isto ser\u00e1 efetivamente uma situa\u00e7\u00e3o dram\u00e1tica. Ganhar as elei\u00e7\u00f5es com um programa do imperialismo com \u201cface humana\u201d, que \u00e9 o que Lula pretende, n\u00e3o abre nenhuma sa\u00edda para o sofrido povo brasileiro. \n\nPartido dos Trabalhadores ou Partido com os Patr\u00f5es\nO Manifesto de Funda\u00e7\u00e3o do PT afirmava nossa luta de classe contra os patr\u00f5es. Foi assim que o constru\u00edmos como o maior partido da classe trabalhadora. Hoje sua dire\u00e7\u00e3o abriu m\u00e3o desta conquista pol\u00edtica.  Mas n\u00e3o podem arrastar a base do partido nesta liquida\u00e7\u00e3o. \n\nMilhares de militantes petistas fi\u00e9is a sua classe tem a aspira\u00e7\u00e3o de se agrupar politicamente para continuar o combate de sua vida. Esses militantes querem falar e ser ouvidos, expressar democraticamente suas posi\u00e7\u00f5es. A classe trabalhadora precisa, outra vez, de um PT Sem Patr\u00f5es para reafirmar \"a vontade de independ\u00eancia pol\u00edtica dos trabalhadores, j\u00e1 cansados de servir de massa de manobra para os pol\u00edticos e os partidos comprometidos com a manuten\u00e7\u00e3o da atual ordem econ\u00f4mica, social e pol\u00edtica\", como diz o Manifesto de Funda\u00e7\u00e3o do PT. \n\nCom toda legitimidade de construtores do PT nas lutas travadas pelo povo trabalhador nestes \u00faltimos 26 anos, reafirmamos a atualidade das suas bases pol\u00edticas originais e desejamos, junto com milhares de outros companheiros, assegurar a continuidade das bases pol\u00edticas fundadoras do PT.\n\nAssim, queremos nos agrupar com todos os militantes que defendem, como afirma o Manifesto de Funda\u00e7\u00e3o do PT, que: \"a participa\u00e7\u00e3o em elei\u00e7\u00f5es e atividades parlamentares se subordinam ao objetivo de organizar as massas exploradas e suas lutas\"; a luta \"por sindicatos independentes do Estado como tamb\u00e9m dos pr\u00f3prios partidos pol\u00edticos\"; \"a na\u00e7\u00e3o \u00e9 o povo e, por isso, o pa\u00eds s\u00f3 ser\u00e1 efetivamente independente quando o Estado for dirigido pelas massas trabalhadoras\"; a luta \"para conquistar a liberdade para que o povo possa construir uma sociedade igualit\u00e1ria, onde n\u00e3o hajam explorados e nem exploradores\". \n\nVamos, juntos, discutir como reconstruir um PT Sem Patr\u00f5es como foi fundado em 1980, participando das lutas em defesa das conquistas e das reivindica\u00e7\u00f5es imediatas e hist\u00f3ricas da classe trabalhadora. Vamos reafirmar e concretizar de forma organizada os princ\u00edpios de independ\u00eancia de classe, de luta anti-imperialista e anti-capitalista - hoje abandonados pela maioria da dire\u00e7\u00e3o nacional do partido -  que estiveram na base da constru\u00e7\u00e3o do PT como verdadeiro um Partido dos Trabalhadores. \n\nContinuaremos, nas nossas organiza\u00e7\u00f5es sindicais e populares, exigindo nas ruas, nas f\u00e1bricas, no campo, que o governo Lula assuma suas responsabilidades:\n\n-     Demiss\u00e3o dos ministros capitalistas!\n\n-     Estatiza\u00e7\u00e3o das F\u00e1bricas Ocupadas e das empresas quebradas, como a PUC e a Varig!\n\n-     N\u00e3o Pagamento da D\u00edvida!\n\n-     Por Trabalho! Por Terra!\n\n-     Ruptura com a ALCA e o MERCOSUL!\n\n-     Pela Soberania Nacional!\r\n\r\n"}</script>
		</article><!-- .post-listing -->
		

		
		

		
		
		
		
				
<div id="comments">


<div class="clear"></div>
	<div id="respond" class="comment-respond">
		<h3 id="reply-title" class="comment-reply-title">Deixe um comentário</h3><p class="must-log-in">Você precisa fazer o <a href="https://marxismo.org.br/wp-login.php?redirect_to=https%3A%2F%2Fmarxismo.org.br%2Fpara-quem-deve-governar-lula-e-o-partido-dos-trabalhadores%2F">login</a> para publicar um comentário.</p>	</div><!-- #respond -->
	

</div><!-- #comments -->

	</div><!-- .content -->
<aside id="sidebar">
	<div class="theiaStickySidebar">
		<div class="search-block-large widget">
			<form method="get" action="https://marxismo.org.br/">
				<button class="search-button" type="submit" value="Pesquisa"><i class="fa fa-search"></i></button>
				<input type="text" id="s" name="s" value="Pesquisa" onfocus="if (this.value == 'Pesquisa') {this.value = '';}" onblur="if (this.value == '') {this.value = 'Pesquisa';}"  />
			</form>
		</div><!-- .search-block /-->
<div id="social-8" class="widget social-icons-widget"><div class="widget-top"><h4>Redes Sociais</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div class="social-icons social-colored">
		<a class="ttip-none" title="Facebook" href="https://www.facebook.com/oci.comunista" target="_blank"><i class="fa fa-facebook"></i></a><a class="ttip-none" title="Twitter" href="https://twitter.com/oci_comunista" target="_blank"><i class="fa fa-twitter"></i></a><a class="ttip-none" title="Youtube" href="https://www.youtube.com/user/esquerdamarxista" target="_blank"><i class="fa fa-youtube"></i></a><a class="ttip-none" title="instagram" href="https://www.instagram.com/oci.comunista/" target="_blank"><i class="fa fa-instagram"></i></a><a class="ttip-none" title="spotify" href="https://open.spotify.com/show/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8" target="_blank"><i class="fa fa-spotify"></i></a>
		<a class="ttip-none"  title="TikTok" href="https://www.tiktok.com/@oci.comunista" target="_blank"><i class="fa &lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;"></i></a>	</div>

</div></div><!-- .widget /--><div id="text-html-widget-46" class="widget text-html"><div class="widget-top"><h4>Acesse</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container"><div ><a href="https://www.marxist.com/"  target="_blank"><img class="size-full wp-image-6856 aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/teste-sidebar-3.jpg" alt="" width="390" height="144" /></a>

<a href="http://liberdadeeluta.org/" target="_blank"><img class="wp-image-6852 size-full aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_02.jpg" width="390" height="144" /></a>

<a href="http://www.livrariamarxista.com.br/" target="_blank"><img class="wp-image-6848 size-full aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_03.jpg" width="390" height="144" /></a>

<a href="https://www.marxismo.org.br/mulherespelosocialismo/" target="_blank"><img class="size-full wp-image-6855 aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_04.jpg" alt="" width="390" height="390" /></a>

<a href="https://www.marxismo.org.br/movimento-negro-socialista/" target="_blank"><img class="size-full wp-image-6855 aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_05.jpg" alt="" width="390" height="144" /></a>


				</div><div class="clear"></div></div></div><!-- .widget /--><div id="posts-list-widget-3" class="widget posts-list"><div class="widget-top"><h4>Publicações Recentes		</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">				<ul>
							<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/os-motivos-pelos-quais-um-militante-da-oci-renuncia-ao-seu-posto-na-direcao-do-sindicato-dos-metroviarios-de-sp/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/os-motivos-pelos-quais-um-militante-da-oci-renuncia-ao-seu-posto-na-direcao-do-sindicato-dos-metroviarios-de-sp/">Os motivos pelos quais um militante da OCI renuncia ao seu posto na direção do Sindicato dos Metroviários de SP</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>01/08/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/pedro-moro-pede-demissao-da-cptm-e-mais-uma-vez-a-farsa-da-privatizacao-e-exposta/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/pedro-moro-pede-demissao-da-cptm-e-mais-uma-vez-a-farsa-da-privatizacao-e-exposta/">Pedro Moro pede demissão da CPTM e mais uma vez a farsa da privatização é exposta</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>01/08/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/a-luta-pela-reducao-da-jornada-de-trabalho-sem-reducao-salarial/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/a-luta-pela-reducao-da-jornada-de-trabalho-sem-reducao-salarial/">A luta pela redução da jornada de trabalho sem redução salarial </a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>31/07/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/abaixo-o-regime-assassino-de-hasina-vitoria-para-os-estudantes-de-bangladesh-declaracao-da-icr/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/abaixo-o-regime-assassino-de-hasina-vitoria-para-os-estudantes-de-bangladesh-declaracao-da-icr/">Abaixo o regime assassino de Hasina! Vitória para os estudantes de Bangladesh! – Declaração da ICR</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>30/07/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/nota-urgente-sobre-a-venezuela-como-chegamos-a-este-beco-sem-saida/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/nota-urgente-sobre-a-venezuela-como-chegamos-a-este-beco-sem-saida/">Nota urgente sobre a Venezuela – Como chegamos a este beco sem saída?</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>30/07/2024</span>		</li>
						</ul>
		<div class="clear"></div>
	</div></div><!-- .widget /--><div id="ads250_250-widget-7" class="widget e3lan e3lan250_250-widget"><div class="widget-top"><h4>Assine O Comunismo</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div  class="e3lan-widget-content e3lan250-250">
								<div class="e3lan-cell">
				<a href="https://livrariamarxista.com.br/produto/jornal-o-comunismo/"  target="_blank"  >					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/capa-OC-site.jpg" alt="" />
				</a>			</div>
				</div>
	</div></div><!-- .widget /--><div id="ads250_250-widget-25" class="widget e3lan e3lan250_250-widget"><div class="widget-top"><h4>Manifesto</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div  class="e3lan-widget-content e3lan250-250">
								<div class="e3lan-cell">
				<a href="https://www.marxismo.org.br/manifesto-da-internacional-comunista-revolucionaria/"  target="_blank"  >					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/manifesto-graphic-website.jpg" alt="" />
				</a>			</div>
				</div>
	</div></div><!-- .widget /--><div id="ads250_250-widget-17" class="widget e3lan e3lan250_250-widget"><div class="widget-top"><h4>América Socialista &#8211; Em Defesa do Marxismo</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div  class="e3lan-widget-content e3lan250-250">
								<div class="e3lan-cell">
				<a href="https://livrariamarxista.com.br/produto/america-socialista-24/"  target="_blank"  >					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/Divulgacao-artigos-AS-24.jpg" alt="" />
				</a>			</div>
				</div>
	</div></div><!-- .widget /-->	</div><!-- .theiaStickySidebar /-->
</aside><!-- #sidebar /-->	<div class="clear"></div>
</div><!-- .container /-->

				
<div class="clear"></div>
<div class="footer-bottom">
	<div class="container">
		<div class="alignright">
					</div>
				<div class="social-icons">
		<a class="ttip-none" title="Facebook" href="https://www.facebook.com/oci.comunista" target="_blank"><i class="fa fa-facebook"></i></a><a class="ttip-none" title="Twitter" href="https://twitter.com/oci_comunista" target="_blank"><i class="fa fa-twitter"></i></a><a class="ttip-none" title="Youtube" href="https://www.youtube.com/user/esquerdamarxista" target="_blank"><i class="fa fa-youtube"></i></a><a class="ttip-none" title="instagram" href="https://www.instagram.com/oci.comunista/" target="_blank"><i class="fa fa-instagram"></i></a><a class="ttip-none" title="spotify" href="https://open.spotify.com/show/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8" target="_blank"><i class="fa fa-spotify"></i></a>
		<a class="ttip-none"  title="TikTok" href="https://www.tiktok.com/@oci.comunista" target="_blank"><i class="fa &lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;"></i></a>	</div>

		
		<div class="alignleft">
			© Copyright 2024, Esquerda Marxista		</div>
		<div class="clear"></div>
	</div><!-- .Container -->
</div><!-- .Footer bottom -->

</div><!-- .inner-Wrapper -->
</div><!-- #Wrapper -->
</div><!-- .Wrapper-outer -->
	<div id="topcontrol" class="fa fa-angle-up" title="Role Para Cima"></div>
<div id="fb-root"></div>

<div id="um_upload_single" style="display:none;"></div>

<div id="um_view_photo" style="display:none;">
	<a href="javascript:void(0);" data-action="um_remove_modal" class="um-modal-close" aria-label="Close view photo modal">
		<i class="um-faicon-times"></i>
	</a>

	<div class="um-modal-body photo">
		<div class="um-modal-photo"></div>
	</div>
</div>
<div id="reading-position-indicator"></div>			<script type='text/javascript'>
				const lazyloadRunObserver = () => {
					const lazyloadBackgrounds = document.querySelectorAll( `.e-con.e-parent:not(.e-lazyloaded)` );
					const lazyloadBackgroundObserver = new IntersectionObserver( ( entries ) => {
						entries.forEach( ( entry ) => {
							if ( entry.isIntersecting ) {
								let lazyloadBackground = entry.target;
								if( lazyloadBackground ) {
									lazyloadBackground.classList.add( 'e-lazyloaded' );
								}
								lazyloadBackgroundObserver.unobserve( entry.target );
							}
						});
					}, { rootMargin: '200px 0px 200px 0px' } );
					lazyloadBackgrounds.forEach( ( lazyloadBackground ) => {
						lazyloadBackgroundObserver.observe( lazyloadBackground );
					} );
				};
				const events = [
					'DOMContentLoaded',
					'elementor/lazyload/observe',
				];
				events.forEach( ( event ) => {
					document.addEventListener( event, lazyloadRunObserver );
				} );
			</script>
						<div id="fb-root"></div>
			<script>(function(d, s, id) { var js, fjs = d.getElementsByTagName(s)[0]; if (d.getElementById(id)) return; js = d.createElement(s); js.id = id; js.src = 'https://connect.facebook.net/pt_BR/sdk.js#xfbml=1&amp;appId=249643311490&version=v2.3'; fjs.parentNode.insertBefore(js, fjs); }(document, 'script', 'facebook-jssdk'));</script>
			<script>
			document.body.addEventListener( 'is.post-load', function() {
				if ( 'undefined' !== typeof FB ) {
					FB.XFBML.parse();
				}
			} );
			</script>
						<script>!function(d,s,id){var js,fjs=d.getElementsByTagName(s)[0],p=/^http:/.test(d.location)?'http':'https';if(!d.getElementById(id)){js=d.createElement(s);js.id=id;js.src=p+'://platform.twitter.com/widgets.js';fjs.parentNode.insertBefore(js,fjs);}}(document, 'script', 'twitter-wjs');</script>
			<script type="text/javascript" id="tie-scripts-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var tie = {"mobile_menu_active":"true","mobile_menu_top":"","lightbox_all":"true","lightbox_gallery":"true","woocommerce_lightbox":"","lightbox_skin":"dark","lightbox_thumb":"vertical","lightbox_arrows":"","sticky_sidebar":"1","is_singular":"1","reading_indicator":"true","lang_no_results":"No Results","lang_results_found":"Results Found"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/tie-scripts.js" id="tie-scripts-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/ilightbox.packed.js" id="tie-ilightbox-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/underscore.min.js" id="underscore-js"></script>
<script type="text/javascript" id="wp-util-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var _wpUtilSettings = {"ajax":{"url":"\/wp-admin\/admin-ajax.php"}};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/wp-util.min.js" id="wp-util-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/dist/hooks.min.js" id="wp-hooks-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/dist/i18n.min.js" id="wp-i18n-js"></script>
<script type="text/javascript" id="wp-i18n-js-after">
/* <![CDATA[ */
wp.i18n.setLocaleData( { 'text direction\u0004ltr': [ 'ltr' ] } );
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/tipsy/tipsy.min.js" id="um_tipsy-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/um-confirm/um-confirm.min.js" id="um_confirm-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/picker.min.js" id="um_datetime-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/picker.date.min.js" id="um_datetime_date-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/picker.time.min.js" id="um_datetime_time-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/translations/pt_BR.min.js" id="um_datetime_locale-js"></script>
<script type="text/javascript" id="um_common-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var um_common_variables = {"locale":"pt_BR"};
var um_common_variables = {"locale":"pt_BR"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/common.min.js" id="um_common-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/cropper/cropper.min.js" id="um_crop-js"></script>
<script type="text/javascript" id="um_frontend_common-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var um_frontend_common_variables = [];
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/common-frontend.min.js" id="um_frontend_common-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-modal.min.js" id="um_modal-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/jquery-form/jquery-form.min.js" id="um_jquery_form-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/fileupload/fileupload.js" id="um_fileupload-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-functions.min.js" id="um_functions-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-responsive.min.js" id="um_responsive-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-conditional.min.js" id="um_conditional-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/select2/select2.full.min.js" id="select2-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/select2/i18n/pt.js" id="um_select2_locale-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/raty/um-raty.min.js" id="um_raty-js"></script>
<script type="text/javascript" id="um_scripts-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var um_scripts = {"max_upload_size":"2147483648","nonce":"d013f783e1"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-scripts.min.js" id="um_scripts-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-profile.min.js" id="um_profile-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-account.min.js" id="um_account-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://stats.wp.com/e-202431.js" id="jetpack-stats-js" data-wp-strategy="defer"></script>
<script type="text/javascript" id="jetpack-stats-js-after">
/* <![CDATA[ */
_stq = window._stq || [];
_stq.push([ "view", JSON.parse("{\"v\":\"ext\",\"blog\":\"122437044\",\"post\":\"8658\",\"tz\":\"-3\",\"srv\":\"marxismo.org.br\",\"j\":\"1:13.6\"}") ]);
_stq.push([ "clickTrackerInit", "122437044", "8658" ]);
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" id="sharing-js-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var sharing_js_options = {"lang":"en","counts":"1","is_stats_active":"1"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/p/jetpack/13.6/_inc/build/sharedaddy/sharing.min.js" id="sharing-js-js"></script>
<script type="text/javascript" id="sharing-js-js-after">
/* <![CDATA[ */
var windowOpen;
			( function () {
				function matches( el, sel ) {
					return !! (
						el.matches && el.matches( sel ) ||
						el.msMatchesSelector && el.msMatchesSelector( sel )
					);
				}

				document.body.addEventListener( 'click', function ( event ) {
					if ( ! event.target ) {
						return;
					}

					var el;
					if ( matches( event.target, 'a.share-facebook' ) ) {
						el = event.target;
					} else if ( event.target.parentNode && matches( event.target.parentNode, 'a.share-facebook' ) ) {
						el = event.target.parentNode;
					}

					if ( el ) {
						event.preventDefault();

						// If there's another sharing window open, close it.
						if ( typeof windowOpen !== 'undefined' ) {
							windowOpen.close();
						}
						windowOpen = window.open( el.getAttribute( 'href' ), 'wpcomfacebook', 'menubar=1,resizable=1,width=600,height=400' );
						return false;
					}
				} );
			} )();
var windowOpen;
			( function () {
				function matches( el, sel ) {
					return !! (
						el.matches && el.matches( sel ) ||
						el.msMatchesSelector && el.msMatchesSelector( sel )
					);
				}

				document.body.addEventListener( 'click', function ( event ) {
					if ( ! event.target ) {
						return;
					}

					var el;
					if ( matches( event.target, 'a.share-telegram' ) ) {
						el = event.target;
					} else if ( event.target.parentNode && matches( event.target.parentNode, 'a.share-telegram' ) ) {
						el = event.target.parentNode;
					}

					if ( el ) {
						event.preventDefault();

						// If there's another sharing window open, close it.
						if ( typeof windowOpen !== 'undefined' ) {
							windowOpen.close();
						}
						windowOpen = window.open( el.getAttribute( 'href' ), 'wpcomtelegram', 'menubar=1,resizable=1,width=450,height=450' );
						return false;
					}
				} );
			} )();
/* ]]> */
</script>
		<script type="text/javascript">
			jQuery( window ).on( 'load', function() {
				jQuery('input[name="um_request"]').val('');
			});
		</script>
	</body>

<!-- Mirrored from marxismo.org.br/para-quem-deve-governar-lula-e-o-partido-dos-trabalhadores/ by HTTrack Website Copier/3.x [XR&CO'2014], Thu, 01 Aug 2024 21:51:11 GMT -->
</html>