<!DOCTYPE html>
<html lang="pt-BR" prefix="og: http://ogp.me/ns#">

<!-- Mirrored from marxismo.org.br/por-que-precisamos-de-uma-internacional-comunista/ by HTTrack Website Copier/3.x [XR&CO'2014], Thu, 01 Aug 2024 21:51:41 GMT -->
<!-- Added by HTTrack --><meta http-equiv="content-type" content="text/html;charset=UTF-8" /><!-- /Added by HTTrack -->
<head>
<meta charset="UTF-8" />
<link rel="profile" href="https://gmpg.org/xfn/11" />
<link rel="pingback" href="https://marxismo.org.br/xmlrpc.php" />
<title>Por que precisamos de uma internacional comunista &#8211; Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)</title>
<meta name='robots' content='max-image-preview:large' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://secure.gravatar.com/' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://stats.wp.com/' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://i0.wp.com/' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://c0.wp.com/' />
<link rel="alternate" type="application/rss+xml" title="Feed para Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista) &raquo;" href="https://marxismo.org.br/feed/" />
<link rel="alternate" type="application/rss+xml" title="Feed de comentários para Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista) &raquo;" href="https://marxismo.org.br/comments/feed/" />
<script type="text/javascript">
/* <![CDATA[ */
window._wpemojiSettings = {"baseUrl":"https:\/\/s.w.org\/images\/core\/emoji\/15.0.3\/72x72\/","ext":".png","svgUrl":"https:\/\/s.w.org\/images\/core\/emoji\/15.0.3\/svg\/","svgExt":".svg","source":{"concatemoji":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-includes\/js\/wp-emoji-release.min.js"}};
/*! This file is auto-generated */
!function(i,n){var o,s,e;function c(e){try{var t={supportTests:e,timestamp:(new Date).valueOf()};sessionStorage.setItem(o,JSON.stringify(t))}catch(e){}}function p(e,t,n){e.clearRect(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height),e.fillText(t,0,0);var t=new Uint32Array(e.getImageData(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height).data),r=(e.clearRect(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height),e.fillText(n,0,0),new Uint32Array(e.getImageData(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height).data));return t.every(function(e,t){return e===r[t]})}function u(e,t,n){switch(t){case"flag":return n(e,"\ud83c\udff3\ufe0f\u200d\u26a7\ufe0f","\ud83c\udff3\ufe0f\u200b\u26a7\ufe0f")?!1:!n(e,"\ud83c\uddfa\ud83c\uddf3","\ud83c\uddfa\u200b\ud83c\uddf3")&&!n(e,"\ud83c\udff4\udb40\udc67\udb40\udc62\udb40\udc65\udb40\udc6e\udb40\udc67\udb40\udc7f","\ud83c\udff4\u200b\udb40\udc67\u200b\udb40\udc62\u200b\udb40\udc65\u200b\udb40\udc6e\u200b\udb40\udc67\u200b\udb40\udc7f");case"emoji":return!n(e,"\ud83d\udc26\u200d\u2b1b","\ud83d\udc26\u200b\u2b1b")}return!1}function f(e,t,n){var r="undefined"!=typeof WorkerGlobalScope&&self instanceof WorkerGlobalScope?new OffscreenCanvas(300,150):i.createElement("canvas"),a=r.getContext("2d",{willReadFrequently:!0}),o=(a.textBaseline="top",a.font="600 32px Arial",{});return e.forEach(function(e){o[e]=t(a,e,n)}),o}function t(e){var t=i.createElement("script");t.src=e,t.defer=!0,i.head.appendChild(t)}"undefined"!=typeof Promise&&(o="wpEmojiSettingsSupports",s=["flag","emoji"],n.supports={everything:!0,everythingExceptFlag:!0},e=new Promise(function(e){i.addEventListener("DOMContentLoaded",e,{once:!0})}),new Promise(function(t){var n=function(){try{var e=JSON.parse(sessionStorage.getItem(o));if("object"==typeof e&&"number"==typeof e.timestamp&&(new Date).valueOf()<e.timestamp+604800&&"object"==typeof e.supportTests)return e.supportTests}catch(e){}return null}();if(!n){if("undefined"!=typeof Worker&&"undefined"!=typeof OffscreenCanvas&&"undefined"!=typeof URL&&URL.createObjectURL&&"undefined"!=typeof Blob)try{var e="postMessage("+f.toString()+"("+[JSON.stringify(s),u.toString(),p.toString()].join(",")+"));",r=new Blob([e],{type:"text/javascript"}),a=new Worker(URL.createObjectURL(r),{name:"wpTestEmojiSupports"});return void(a.onmessage=function(e){c(n=e.data),a.terminate(),t(n)})}catch(e){}c(n=f(s,u,p))}t(n)}).then(function(e){for(var t in e)n.supports[t]=e[t],n.supports.everything=n.supports.everything&&n.supports[t],"flag"!==t&&(n.supports.everythingExceptFlag=n.supports.everythingExceptFlag&&n.supports[t]);n.supports.everythingExceptFlag=n.supports.everythingExceptFlag&&!n.supports.flag,n.DOMReady=!1,n.readyCallback=function(){n.DOMReady=!0}}).then(function(){return e}).then(function(){var e;n.supports.everything||(n.readyCallback(),(e=n.source||{}).concatemoji?t(e.concatemoji):e.wpemoji&&e.twemoji&&(t(e.twemoji),t(e.wpemoji)))}))}((window,document),window._wpemojiSettings);
/* ]]> */
</script>
<style id='wp-emoji-styles-inline-css' type='text/css'>

	img.wp-smiley, img.emoji {
		display: inline !important;
		border: none !important;
		box-shadow: none !important;
		height: 1em !important;
		width: 1em !important;
		margin: 0 0.07em !important;
		vertical-align: -0.1em !important;
		background: none !important;
		padding: 0 !important;
	}
</style>
<link rel='stylesheet' id='wp-block-library-css' href='https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/css/dist/block-library/style.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='mediaelement-css' href='https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/mediaelement/mediaelementplayer-legacy.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='wp-mediaelement-css' href='https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/mediaelement/wp-mediaelement.min.css' type='text/css' media='all' />
<style id='jetpack-sharing-buttons-style-inline-css' type='text/css'>
.jetpack-sharing-buttons__services-list{display:flex;flex-direction:row;flex-wrap:wrap;gap:0;list-style-type:none;margin:5px;padding:0}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-small-icon-size{font-size:12px}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-normal-icon-size{font-size:16px}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-large-icon-size{font-size:24px}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-huge-icon-size{font-size:36px}@media print{.jetpack-sharing-buttons__services-list{display:none!important}}.editor-styles-wrapper .wp-block-jetpack-sharing-buttons{gap:0;padding-inline-start:0}ul.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-background{padding:1.25em 2.375em}
</style>
<style id='pdfemb-pdf-embedder-viewer-style-inline-css' type='text/css'>
.wp-block-pdfemb-pdf-embedder-viewer{max-width:none}

</style>
<style id='classic-theme-styles-inline-css' type='text/css'>
/*! This file is auto-generated */
.wp-block-button__link{color:#fff;background-color:#32373c;border-radius:9999px;box-shadow:none;text-decoration:none;padding:calc(.667em + 2px) calc(1.333em + 2px);font-size:1.125em}.wp-block-file__button{background:#32373c;color:#fff;text-decoration:none}
</style>
<style id='global-styles-inline-css' type='text/css'>
:root{--wp--preset--aspect-ratio--square: 1;--wp--preset--aspect-ratio--4-3: 4/3;--wp--preset--aspect-ratio--3-4: 3/4;--wp--preset--aspect-ratio--3-2: 3/2;--wp--preset--aspect-ratio--2-3: 2/3;--wp--preset--aspect-ratio--16-9: 16/9;--wp--preset--aspect-ratio--9-16: 9/16;--wp--preset--color--black: #000000;--wp--preset--color--cyan-bluish-gray: #abb8c3;--wp--preset--color--white: #ffffff;--wp--preset--color--pale-pink: #f78da7;--wp--preset--color--vivid-red: #cf2e2e;--wp--preset--color--luminous-vivid-orange: #ff6900;--wp--preset--color--luminous-vivid-amber: #fcb900;--wp--preset--color--light-green-cyan: #7bdcb5;--wp--preset--color--vivid-green-cyan: #00d084;--wp--preset--color--pale-cyan-blue: #8ed1fc;--wp--preset--color--vivid-cyan-blue: #0693e3;--wp--preset--color--vivid-purple: #9b51e0;--wp--preset--gradient--vivid-cyan-blue-to-vivid-purple: linear-gradient(135deg,rgba(6,147,227,1) 0%,rgb(155,81,224) 100%);--wp--preset--gradient--light-green-cyan-to-vivid-green-cyan: linear-gradient(135deg,rgb(122,220,180) 0%,rgb(0,208,130) 100%);--wp--preset--gradient--luminous-vivid-amber-to-luminous-vivid-orange: linear-gradient(135deg,rgba(252,185,0,1) 0%,rgba(255,105,0,1) 100%);--wp--preset--gradient--luminous-vivid-orange-to-vivid-red: linear-gradient(135deg,rgba(255,105,0,1) 0%,rgb(207,46,46) 100%);--wp--preset--gradient--very-light-gray-to-cyan-bluish-gray: linear-gradient(135deg,rgb(238,238,238) 0%,rgb(169,184,195) 100%);--wp--preset--gradient--cool-to-warm-spectrum: linear-gradient(135deg,rgb(74,234,220) 0%,rgb(151,120,209) 20%,rgb(207,42,186) 40%,rgb(238,44,130) 60%,rgb(251,105,98) 80%,rgb(254,248,76) 100%);--wp--preset--gradient--blush-light-purple: linear-gradient(135deg,rgb(255,206,236) 0%,rgb(152,150,240) 100%);--wp--preset--gradient--blush-bordeaux: linear-gradient(135deg,rgb(254,205,165) 0%,rgb(254,45,45) 50%,rgb(107,0,62) 100%);--wp--preset--gradient--luminous-dusk: linear-gradient(135deg,rgb(255,203,112) 0%,rgb(199,81,192) 50%,rgb(65,88,208) 100%);--wp--preset--gradient--pale-ocean: linear-gradient(135deg,rgb(255,245,203) 0%,rgb(182,227,212) 50%,rgb(51,167,181) 100%);--wp--preset--gradient--electric-grass: linear-gradient(135deg,rgb(202,248,128) 0%,rgb(113,206,126) 100%);--wp--preset--gradient--midnight: linear-gradient(135deg,rgb(2,3,129) 0%,rgb(40,116,252) 100%);--wp--preset--font-size--small: 13px;--wp--preset--font-size--medium: 20px;--wp--preset--font-size--large: 36px;--wp--preset--font-size--x-large: 42px;--wp--preset--spacing--20: 0.44rem;--wp--preset--spacing--30: 0.67rem;--wp--preset--spacing--40: 1rem;--wp--preset--spacing--50: 1.5rem;--wp--preset--spacing--60: 2.25rem;--wp--preset--spacing--70: 3.38rem;--wp--preset--spacing--80: 5.06rem;--wp--preset--shadow--natural: 6px 6px 9px rgba(0, 0, 0, 0.2);--wp--preset--shadow--deep: 12px 12px 50px rgba(0, 0, 0, 0.4);--wp--preset--shadow--sharp: 6px 6px 0px rgba(0, 0, 0, 0.2);--wp--preset--shadow--outlined: 6px 6px 0px -3px rgba(255, 255, 255, 1), 6px 6px rgba(0, 0, 0, 1);--wp--preset--shadow--crisp: 6px 6px 0px rgba(0, 0, 0, 1);}:where(.is-layout-flex){gap: 0.5em;}:where(.is-layout-grid){gap: 0.5em;}body .is-layout-flex{display: flex;}.is-layout-flex{flex-wrap: wrap;align-items: center;}.is-layout-flex > :is(*, div){margin: 0;}body .is-layout-grid{display: grid;}.is-layout-grid > :is(*, div){margin: 0;}:where(.wp-block-columns.is-layout-flex){gap: 2em;}:where(.wp-block-columns.is-layout-grid){gap: 2em;}:where(.wp-block-post-template.is-layout-flex){gap: 1.25em;}:where(.wp-block-post-template.is-layout-grid){gap: 1.25em;}.has-black-color{color: var(--wp--preset--color--black) !important;}.has-cyan-bluish-gray-color{color: var(--wp--preset--color--cyan-bluish-gray) !important;}.has-white-color{color: var(--wp--preset--color--white) !important;}.has-pale-pink-color{color: var(--wp--preset--color--pale-pink) !important;}.has-vivid-red-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-red) !important;}.has-luminous-vivid-orange-color{color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-amber-color{color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-amber) !important;}.has-light-green-cyan-color{color: var(--wp--preset--color--light-green-cyan) !important;}.has-vivid-green-cyan-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-green-cyan) !important;}.has-pale-cyan-blue-color{color: var(--wp--preset--color--pale-cyan-blue) !important;}.has-vivid-cyan-blue-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-cyan-blue) !important;}.has-vivid-purple-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-purple) !important;}.has-black-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--black) !important;}.has-cyan-bluish-gray-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--cyan-bluish-gray) !important;}.has-white-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--white) !important;}.has-pale-pink-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--pale-pink) !important;}.has-vivid-red-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-red) !important;}.has-luminous-vivid-orange-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-amber-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-amber) !important;}.has-light-green-cyan-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--light-green-cyan) !important;}.has-vivid-green-cyan-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-green-cyan) !important;}.has-pale-cyan-blue-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--pale-cyan-blue) !important;}.has-vivid-cyan-blue-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-cyan-blue) !important;}.has-vivid-purple-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-purple) !important;}.has-black-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--black) !important;}.has-cyan-bluish-gray-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--cyan-bluish-gray) !important;}.has-white-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--white) !important;}.has-pale-pink-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--pale-pink) !important;}.has-vivid-red-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-red) !important;}.has-luminous-vivid-orange-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-amber-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-amber) !important;}.has-light-green-cyan-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--light-green-cyan) !important;}.has-vivid-green-cyan-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-green-cyan) !important;}.has-pale-cyan-blue-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--pale-cyan-blue) !important;}.has-vivid-cyan-blue-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-cyan-blue) !important;}.has-vivid-purple-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-purple) !important;}.has-vivid-cyan-blue-to-vivid-purple-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--vivid-cyan-blue-to-vivid-purple) !important;}.has-light-green-cyan-to-vivid-green-cyan-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--light-green-cyan-to-vivid-green-cyan) !important;}.has-luminous-vivid-amber-to-luminous-vivid-orange-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--luminous-vivid-amber-to-luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-orange-to-vivid-red-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--luminous-vivid-orange-to-vivid-red) !important;}.has-very-light-gray-to-cyan-bluish-gray-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--very-light-gray-to-cyan-bluish-gray) !important;}.has-cool-to-warm-spectrum-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--cool-to-warm-spectrum) !important;}.has-blush-light-purple-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--blush-light-purple) !important;}.has-blush-bordeaux-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--blush-bordeaux) !important;}.has-luminous-dusk-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--luminous-dusk) !important;}.has-pale-ocean-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--pale-ocean) !important;}.has-electric-grass-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--electric-grass) !important;}.has-midnight-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--midnight) !important;}.has-small-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--small) !important;}.has-medium-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--medium) !important;}.has-large-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--large) !important;}.has-x-large-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--x-large) !important;}
:where(.wp-block-post-template.is-layout-flex){gap: 1.25em;}:where(.wp-block-post-template.is-layout-grid){gap: 1.25em;}
:where(.wp-block-columns.is-layout-flex){gap: 2em;}:where(.wp-block-columns.is-layout-grid){gap: 2em;}
:root :where(.wp-block-pullquote){font-size: 1.5em;line-height: 1.6;}
</style>
<link rel='stylesheet' id='searchandfilter-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/search-filter/style.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='tie-style-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/style.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='tie-ilightbox-skin-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ilightbox/dark-skin/skin.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_modal-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-modal.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_ui-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/jquery-ui/jquery-ui.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_tipsy-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/tipsy/tipsy.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_raty-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/raty/um-raty.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='select2-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/select2/select2.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fileupload-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-fileupload.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_confirm-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/um-confirm/um-confirm.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_datetime-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/default.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_datetime_date-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/default.date.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_datetime_time-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/default.time.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fonticons_ii-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/legacy/fonticons/fonticons-ii.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fonticons_fa-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/legacy/fonticons/fonticons-fa.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fontawesome-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-fontawesome.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_common-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/common.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_responsive-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-responsive.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_styles-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-styles.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_crop-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/cropper/cropper.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_profile-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-profile.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_account-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-account.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_misc-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-misc.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_default_css-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-old-default.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_old_css-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/uploads/ultimatemember/um_old_settings.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='social-logos-css' href='https://c0.wp.com/p/jetpack/13.6/_inc/social-logos/social-logos.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='jetpack_css-css' href='https://c0.wp.com/p/jetpack/13.6/css/jetpack.css' type='text/css' media='all' />
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/jquery/jquery.min.js" id="jquery-core-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/jquery/jquery-migrate.min.js" id="jquery-migrate-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-gdpr.min.js" id="um-gdpr-js"></script>
<link rel="https://api.w.org/" href="https://marxismo.org.br/wp-json/" /><link rel="alternate" title="JSON" type="application/json" href="https://marxismo.org.br/wp-json/wp/v2/posts/51681" /><link rel="canonical" href="https://marxismo.org.br/por-que-precisamos-de-uma-internacional-comunista/" />
<link rel="alternate" title="oEmbed (JSON)" type="application/json+oembed" href="https://marxismo.org.br/wp-json/oembed/1.0/embed?url=https%3A%2F%2Fmarxismo.org.br%2Fpor-que-precisamos-de-uma-internacional-comunista%2F" />
<link rel="alternate" title="oEmbed (XML)" type="text/xml+oembed" href="https://marxismo.org.br/wp-json/oembed/1.0/embed?url=https%3A%2F%2Fmarxismo.org.br%2Fpor-que-precisamos-de-uma-internacional-comunista%2F&amp;format=xml" />
		<style type="text/css">
			.um_request_name {
				display: none !important;
			}
		</style>
		<style>img#wpstats{display:none}</style>
		<link rel="shortcut icon" href="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/09/favicon4.png" title="Favicon" />
<!--[if IE]>
<script type="text/javascript">jQuery(document).ready(function (){ jQuery(".menu-item").has("ul").children("a").attr("aria-haspopup", "true");});</script>
<![endif]-->
<!--[if lt IE 9]>
<script src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/html5.js"></script>
<script src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/selectivizr-min.js"></script>
<![endif]-->
<!--[if IE 9]>
<link rel="stylesheet" type="text/css" media="all" href="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ie9.css" />
<![endif]-->
<!--[if IE 8]>
<link rel="stylesheet" type="text/css" media="all" href="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ie8.css" />
<![endif]-->
<!--[if IE 7]>
<link rel="stylesheet" type="text/css" media="all" href="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ie7.css" />
<![endif]-->


<meta name="viewport" content="width=device-width, initial-scale=1.0" />



<style type="text/css" media="screen">

body{
	font-size : 14px;
	font-weight: normal;
	font-style: normal;
}

::-webkit-scrollbar {
	width: 8px;
	height:8px;
}

#main-nav,
.cat-box-content,
#sidebar .widget-container,
.post-listing,
#commentform {
	border-bottom-color: #e8000c;
}

.search-block .search-button,
#topcontrol,
#main-nav ul li.current-menu-item a,
#main-nav ul li.current-menu-item a:hover,
#main-nav ul li.current_page_parent a,
#main-nav ul li.current_page_parent a:hover,
#main-nav ul li.current-menu-parent a,
#main-nav ul li.current-menu-parent a:hover,
#main-nav ul li.current-page-ancestor a,
#main-nav ul li.current-page-ancestor a:hover,
.pagination span.current,
.share-post span.share-text,
.flex-control-paging li a.flex-active,
.ei-slider-thumbs li.ei-slider-element,
.review-percentage .review-item span span,
.review-final-score,
.button,
a.button,
a.more-link,
#main-content input[type="submit"],
.form-submit #submit,
#login-form .login-button,
.widget-feedburner .feedburner-subscribe,
input[type="submit"],
#buddypress button,
#buddypress a.button,
#buddypress input[type=submit],
#buddypress input[type=reset],
#buddypress ul.button-nav li a,
#buddypress div.generic-button a,
#buddypress .comment-reply-link,
#buddypress div.item-list-tabs ul li a span,
#buddypress div.item-list-tabs ul li.selected a,
#buddypress div.item-list-tabs ul li.current a,
#buddypress #members-directory-form div.item-list-tabs ul li.selected span,
#members-list-options a.selected,
#groups-list-options a.selected,
body.dark-skin #buddypress div.item-list-tabs ul li a span,
body.dark-skin #buddypress div.item-list-tabs ul li.selected a,
body.dark-skin #buddypress div.item-list-tabs ul li.current a,
body.dark-skin #members-list-options a.selected,
body.dark-skin #groups-list-options a.selected,
.search-block-large .search-button,
#featured-posts .flex-next:hover,
#featured-posts .flex-prev:hover,
a.tie-cart span.shooping-count,
.woocommerce span.onsale,
.woocommerce-page span.onsale ,
.woocommerce .widget_price_filter .ui-slider .ui-slider-handle,
.woocommerce-page .widget_price_filter .ui-slider .ui-slider-handle,
#check-also-close,
a.post-slideshow-next,
a.post-slideshow-prev,
.widget_price_filter .ui-slider .ui-slider-handle,
.quantity .minus:hover,
.quantity .plus:hover,
.mejs-container .mejs-controls .mejs-time-rail .mejs-time-current,
#reading-position-indicator  {
	background-color:#e8000c;
}

::-webkit-scrollbar-thumb{
	background-color:#e8000c !important;
}

#theme-footer,
#theme-header,
.top-nav ul li.current-menu-item:before,
#main-nav .menu-sub-content ,
#main-nav ul ul,
#check-also-box {
	border-top-color: #e8000c;
}

.search-block:after {
	border-right-color:#e8000c;
}

body.rtl .search-block:after {
	border-left-color:#e8000c;
}

#main-nav ul > li.menu-item-has-children:hover > a:after,
#main-nav ul > li.mega-menu:hover > a:after {
	border-color:transparent transparent #e8000c;
}

.widget.timeline-posts li a:hover,
.widget.timeline-posts li a:hover span.tie-date {
	color: #e8000c;
}

.widget.timeline-posts li a:hover span.tie-date:before {
	background: #e8000c;
	border-color: #e8000c;
}

#order_review,
#order_review_heading {
	border-color: #e8000c;
}


body {
	background-image : url(https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/images/patterns/body-bg1.png);
	background-position: top center;
}

body.single .post .entry a, body.page .post .entry a {
	color: #d40000;
}
		
body.single .post .entry a:hover, body.page .post .entry a:hover {
	color: #ff0000;
}
		
.social-icons.social-colored .&lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;:before {
	background: #00b3ff ;
}

.breaking-news span.breaking-news-title {background: #c70000;}

.tie-cat-3237 a.more-link {background-color:#ff0303;}
.tie-cat-3237 .cat-box-content {border-bottom-color:#ff0303; }
			
.tie-cat-6232 a.more-link {background-color:#850000;}
.tie-cat-6232 .cat-box-content {border-bottom-color:#850000; }
			
.tie-cat-8027 a.more-link {background-color:#8c0000;}
.tie-cat-8027 .cat-box-content {border-bottom-color:#8c0000; }
			
header#theme-header #main-nav ul li.menu-item-home a , header#theme-header #main-nav ul li.menu-item-home.current-menu-item a{
    background-image: none !important;
    text-indent: 0;
    width:auto;}</style>

<meta name="generator" content="Elementor 3.23.3; features: additional_custom_breakpoints, e_lazyload; settings: css_print_method-external, google_font-enabled, font_display-auto">
			<style>
				.e-con.e-parent:nth-of-type(n+4):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload),
				.e-con.e-parent:nth-of-type(n+4):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload) * {
					background-image: none !important;
				}
				@media screen and (max-height: 1024px) {
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+3):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload),
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+3):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload) * {
						background-image: none !important;
					}
				}
				@media screen and (max-height: 640px) {
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+2):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload),
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+2):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload) * {
						background-image: none !important;
					}
				}
			</style>
			
<!-- Jetpack Open Graph Tags -->
<meta property="og:type" content="article" />
<meta property="og:title" content="Por que precisamos de uma internacional comunista" />
<meta property="og:url" content="https://marxismo.org.br/por-que-precisamos-de-uma-internacional-comunista/" />
<meta property="og:description" content="Em junho, a Corrente Marxista Internacional lançará uma nova Internacional Comunista Revolucionária (ICR) para levantar corajosamente a bandeira limpa do comunismo em todos os continentes. Neste ar…" />
<meta property="article:published_time" content="2024-04-08T16:39:21+00:00" />
<meta property="article:modified_time" content="2024-04-18T13:28:13+00:00" />
<meta property="og:site_name" content="Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)" />
<meta property="og:image" content="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/ICR-site.jpg?fit=1000%2C500&#038;ssl=1" />
<meta property="og:image:width" content="1000" />
<meta property="og:image:height" content="500" />
<meta property="og:image:alt" content="" />
<meta property="og:locale" content="pt_BR" />
<meta name="twitter:site" content="@EM_CMI" />
<meta name="twitter:text:title" content="Por que precisamos de uma internacional comunista" />
<meta name="twitter:image" content="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/ICR-site.jpg?fit=1000%2C500&#038;ssl=1&#038;w=640" />
<meta name="twitter:card" content="summary_large_image" />

<!-- End Jetpack Open Graph Tags -->
		<style type="text/css" id="wp-custom-css">
			h2 {
  font-size: 2px;
}		</style>
		</head>
<body data-rsssl=1 id="top" class="post-template-default single single-post postid-51681 single-format-standard wp-custom-logo lazy-enabled elementor-default elementor-kit-27993">

<div class="wrapper-outer">

	<div class="background-cover"></div>

	<aside id="slide-out">

			<div class="search-mobile">
			<form method="get" id="searchform-mobile" action="https://marxismo.org.br/">
				<button class="search-button" type="submit" value="Pesquisa"><i class="fa fa-search"></i></button>
				<input type="text" id="s-mobile" name="s" title="Pesquisa" value="Pesquisa" onfocus="if (this.value == 'Pesquisa') {this.value = '';}" onblur="if (this.value == '') {this.value = 'Pesquisa';}"  />
			</form>
		</div><!-- .search-mobile /-->
	
			<div class="social-icons">
		<a class="ttip-none" title="Facebook" href="https://www.facebook.com/oci.comunista" target="_blank"><i class="fa fa-facebook"></i></a><a class="ttip-none" title="Twitter" href="https://twitter.com/oci_comunista" target="_blank"><i class="fa fa-twitter"></i></a><a class="ttip-none" title="Youtube" href="https://www.youtube.com/user/esquerdamarxista" target="_blank"><i class="fa fa-youtube"></i></a><a class="ttip-none" title="instagram" href="https://www.instagram.com/oci.comunista/" target="_blank"><i class="fa fa-instagram"></i></a><a class="ttip-none" title="spotify" href="https://open.spotify.com/show/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8" target="_blank"><i class="fa fa-spotify"></i></a>
		<a class="ttip-none"  title="TikTok" href="https://www.tiktok.com/@oci.comunista" target="_blank"><i class="fa &lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;"></i></a>	</div>

	
		<div id="mobile-menu"  class="mobile-hide-icons"></div>
	</aside><!-- #slide-out /-->

		<div id="wrapper" class="wide-layout">
		<div class="inner-wrapper">

		<header id="theme-header" class="theme-header center-logo">
			
		<div class="header-content">

					<a id="slide-out-open" class="slide-out-open" href="#"><span></span></a>
		
			<div class="logo">
			<h2>								<a title="Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)" href="https://marxismo.org.br/">
					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/Logo-OCI-ICR-500px.png" alt="Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)"  /><strong>Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista) Corrente Marxista Internacional</strong>
				</a>
			</h2>			</div><!-- .logo /-->
			<div class="e3lan e3lan-top">
			<a href="https://www.marxismo.org.br/a-esquerda-marxista-agora-e-a-organizacao-comunista-internacionalista/" title="A Esquerda Marxista agora é a Organização Comunista Internacionalista" target="_blank">
				<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/11/a-em-e-a-oci-700px-2.png" alt="A Esquerda Marxista agora é a Organização Comunista Internacionalista" />
			</a>
				</div>			<div class="clear"></div>

		</div>
													<nav id="main-nav">
				<div class="container">

				
					<div class="main-menu"><ul id="menu-principal" class="menu"><li id="menu-item-38462" class="menu-item menu-item-type-post_type menu-item-object-page menu-item-home menu-item-38462"><a href="https://marxismo.org.br/">Início</a></li>
<li id="menu-item-38463" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category current-post-ancestor menu-item-has-children menu-item-38463"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/">Artigos</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-38466" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38466"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/brasil/">Brasil</a></li>
	<li id="menu-item-38475" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category current-post-ancestor current-menu-parent current-post-parent menu-item-38475"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/mundo/">Mundo</a></li>
	<li id="menu-item-38511" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38511"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/">Luta de Classes</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-38472" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38472"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/juventude/">Juventude</a></li>
		<li id="menu-item-38473" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38473"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/movimento-negro/">Movimento Negro</a></li>
		<li id="menu-item-43345" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-43345"><a href="https://marxismo.org.br/mulherespelosocialismo/">Mulheres</a></li>
		<li id="menu-item-52532" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-52532"><a href="https://marxismo.org.br/identitarismo/">Identitarismo</a></li>
		<li id="menu-item-38491" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38491"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/sindical/">Sindical</a></li>
		<li id="menu-item-38470" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38470"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/economia/">Economia</a></li>
		<li id="menu-item-38471" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38471"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/educacao/">Educação</a></li>
		<li id="menu-item-38468" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38468"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/arte-cultura/">Arte &amp; Cultura</a></li>
		<li id="menu-item-38469" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38469"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/ciencia-tecnologia/">Ciência &amp; Tecnologia</a></li>
	</ul>
</li>
	<li id="menu-item-49742" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-49742"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/imprensa-comunista/">Imprensa Comunista</a></li>
	<li id="menu-item-38481" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38481"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/">Especiais</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-51378" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-51378"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/ditadura-nunca-mais-60-anos-do-golpe-militar/">Ditadura Nunca Mais: 60 anos do golpe militar</a></li>
		<li id="menu-item-43365" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-43365"><a href="https://marxismo.org.br/coletanea-roque-ferreira/">Coletânea Roque Ferreira</a></li>
		<li id="menu-item-38484" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38484"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/covid-19/">Covid-19</a></li>
		<li id="menu-item-38485" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38485"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/psol/">Nossa luta no PSOL</a></li>
	</ul>
</li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38487" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38487"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/">Teoria</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-38497" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38497"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/dialetica-e-materialismo/">Dialética e Materialismo</a></li>
	<li id="menu-item-38504" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38504"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/">História</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-47924" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-47924"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/a-comuna-de-paris/">A Comuna de Paris</a></li>
		<li id="menu-item-38492" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38492"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/a-revolucao-russa/">A Revolução Russa</a></li>
		<li id="menu-item-38493" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38493"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/as-internacionais/">As Internacionais</a></li>
		<li id="menu-item-38494" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38494"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/brasil-historia/">História do Brasil</a></li>
		<li id="menu-item-38495" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38495"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/historia-geral/">História Geral</a></li>
		<li id="menu-item-38496" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38496"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/movimento-operario/">Movimento Operário</a></li>
		<li id="menu-item-38490" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38490"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/revolucoes-seculo-20/">Revoluções do Século 20</a></li>
	</ul>
</li>
	<li id="menu-item-38505" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38505"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/livros-teoria/">Livros</a></li>
	<li id="menu-item-38500" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38500"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/mulheres-teoria/">Mulheres</a></li>
	<li id="menu-item-38502" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38502"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/racismo-racialismo/">Racismo &amp; Racialismo</a></li>
	<li id="menu-item-38488" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38488"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/teoria-economica/">Teoria Econômica</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-43217" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-43217"><a href="https://marxismo.org.br/nossas-lutas/">Nossas Lutas</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-43218" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-43218"><a href="https://marxismo.org.br/nossas-lutas/">Relatos</a></li>
	<li id="menu-item-39354" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-39354"><a href="https://marxismo.org.br/campanhas/">Campanhas</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-47923" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-47923"><a href="https://www.marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/juventude/revoga-nem/">Revoga Novo Ensino Médio</a></li>
		<li id="menu-item-46164" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-46164"><a href="https://marxismo.org.br/fabricas-ocupadas-20-anos/">Fábricas Ocupadas 20 Anos</a></li>
	</ul>
</li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38476" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38476 mega-menu mega-recent-featured "><a href="https://marxismo.org.br/documentos/">Documentos</a>
<div class="mega-menu-block menu-sub-content">

<ul class="mega-recent-featured-list sub-list">
	<li id="menu-item-38477" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38477"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/congressos-conferencias/">Congressos &amp; Conferências</a></li>
	<li id="menu-item-38478" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38478"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/editoriais/">Editoriais</a></li>
	<li id="menu-item-38480" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38480"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/resolucoes-declaracoes/">Resoluções &amp; Declarações</a></li>
	<li id="menu-item-38479" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38479"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/fabricas-ocupadas/">Fábricas Ocupadas</a></li>
	<li id="menu-item-51975" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-51975"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/internacional-comunista-revolucionaria/">Internacional Comunista Revolucionária</a></li>
</ul>

<div class="mega-menu-content">
<div class="mega-recent-post"><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/saudacao-de-ivan-pinheiro-a-conferencia-de-fundacao-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária"><img fetchpriority="high" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/ivan-pinheiro-1.png?resize=660%2C330&amp;ssl=1" width="660" height="330" alt="Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/saudacao-de-ivan-pinheiro-a-conferencia-de-fundacao-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária">Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária</a></h3>
						<span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>20/06/2024</span>
						</div> <!-- mega-recent-post --><div class="mega-check-also"><ul><li><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/a-internacional-comunista-revolucionaria-chegou/" title="A Internacional Comunista Revolucionária chegou!"><img src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/RCI_founding2_Image_own_work-scaled.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" width="110" height="75" alt="A Internacional Comunista Revolucionária chegou!" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/a-internacional-comunista-revolucionaria-chegou/" title="A Internacional Comunista Revolucionária chegou!">A Internacional Comunista Revolucionária chegou!</a></h3><span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>17/06/2024</span></li><li><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/manifesto-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária"><img src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/manifesto-graphic-website.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" width="110" height="75" alt="Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/manifesto-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária">Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária</a></h3><span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>15/06/2024</span></li><li><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/como-os-militantes-da-cmi-intervem-no-movimento-de-solidariedade-com-a-palestina/" title="Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina"><img loading="lazy" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/05/comrades_Image_Revolutionary_Communists_of_America.jpeg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" width="110" height="75" alt="Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/como-os-militantes-da-cmi-intervem-no-movimento-de-solidariedade-com-a-palestina/" title="Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina">Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina</a></h3><span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>16/05/2024</span></li></ul></div> <!-- mega-check-also -->
</div><!-- .mega-menu-content --> 
</div><!-- .mega-menu-block --> 
</li>
<li id="menu-item-38520" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38520"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/">Multimídia</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-38518" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38518"><a href="https://marxismo.org.br/podcast/">Podcast</a></li>
	<li id="menu-item-38522" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38522"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/videos/lives/">Lives</a></li>
	<li id="menu-item-38519" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38519"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/videos/">Vídeos</a></li>
	<li id="menu-item-38521" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38521"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/musicas/">Músicas</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38506" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38506"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/">Publicações</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-52884" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-52884"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/o-comunismo/">O Comunismo</a></li>
	<li id="menu-item-38510" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38510"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/revista-america-socialista/">Revista América Socialista</a></li>
	<li id="menu-item-39695" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-39695"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/tempo-de-revolucao/">Jornal Tempo de Revolução</a></li>
	<li id="menu-item-38507" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38507"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/edicoes-jornal-foice-martelo/">Jornal Foice&#038;Martelo</a></li>
	<li id="menu-item-38508" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38508"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/jornal-luta-de-classes/">Jornal Luta de Classes</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38517" class="menu-item menu-item-type-post_type menu-item-object-page menu-item-has-children menu-item-38517"><a href="https://marxismo.org.br/quem-somos/">Quem somos</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-42788" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-42788"><a href="https://www.marxismo.org.br/quem-somos/">Quem Somos</a></li>
	<li id="menu-item-39425" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-39425"><a href="https://docs.google.com/forms/d/e/1FAIpQLSeUbKf3DydCahiReJvGN3jUKs7H1aRPaoI0kYxNPbixTVNX4Q/viewform">Organize-se na OCI</a></li>
	<li id="menu-item-51749" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51749"><a href="https://www.marxist.com/">Corrente Marxista Internacional</a></li>
	<li id="menu-item-51750" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51750"><a href="http://liberdadeeluta.org/">Juventude Comunista Internacionalista</a></li>
	<li id="menu-item-51752" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51752"><a href="https://www.marxismo.org.br/mulherespelosocialismo/">Mulheres Pelo Socialismo</a></li>
	<li id="menu-item-51849" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-51849"><a href="https://marxismo.org.br/movimento-negro-socialista/">Movimento Negro Socialista</a></li>
	<li id="menu-item-51751" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51751"><a href="https://livrariamarxista.com.br/">Livraria Marxista</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-51754" class="menu-item menu-item-type-post_type menu-item-object-page menu-item-51754"><a href="https://marxismo.org.br/contato/">Contato</a></li>
</ul></div>					
					
				</div>
			</nav><!-- .main-nav /-->
					</header><!-- #header /-->

	
	<div class="e3lan e3lan-below_header">
			<a href="https://forms.gle/eBNa7aSgNBt52Knw9" title="" target="_blank">
				<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/11/banner-pg-campanha-comunista-2.png" alt="" />
			</a>
				</div>
	<div id="main-content" class="container">

	
	
	
	
	
	<div class="content">

		
		
		

		
		<article class="post-listing post-51681 post type-post status-publish format-standard has-post-thumbnail  category-mundo tag-alan-woods tag-burocracia tag-capitalismo tag-comunismo tag-comunista tag-engels tag-historia tag-internacional tag-internacionalismo tag-lenin tag-luta-de-classes tag-marx tag-marxismo tag-socialismo tag-socialismo-em-um-so-pais tag-stalin tag-stalinismo tag-teoria tag-traicao tag-trotsky" id="the-post">
			
			<div class="single-post-thumb">
			<img loading="lazy" width="660" height="330" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/ICR-site.jpg?resize=660%2C330&amp;ssl=1" class="attachment-slider size-slider wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/ICR-site.jpg?w=1000&amp;ssl=1 1000w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/ICR-site.jpg?resize=300%2C150&amp;ssl=1 300w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/ICR-site.jpg?resize=150%2C75&amp;ssl=1 150w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/ICR-site.jpg?resize=768%2C384&amp;ssl=1 768w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/ICR-site.jpg?resize=660%2C330&amp;ssl=1 660w" sizes="(max-width: 660px) 100vw, 660px" />		</div>
	
		


			<div class="post-inner">

							<h1 class="name post-title entry-title"><span itemprop="name">Por que precisamos de uma internacional comunista</span></h1>

						
<p class="post-meta">
		
	<span class="post-meta-author"><i class="fa fa-user"></i><a href="https://marxismo.org.br/author/alan-woods/" title="">Alan Woods </a></span>
	
		
	<span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>08/04/2024</span>	
	
</p>
<div class="clear"></div>
			
				<div class="entry">
					
					
					
<p>Em junho, a Corrente Marxista Internacional<a href="https://www.marxismo.org.br/manifesto-da-internacional-comunista-revolucionaria/" target="_blank" rel="noreferrer noopener"> lançará uma nova Internacional Comunista Revolucionária (ICR)</a> para levantar corajosamente a bandeira limpa do comunismo em todos os continentes. Neste artigo, Alan Woods explica a importância histórica deste passo, traçando a ascensão e queda de internacionais anteriores e mostrando a importância do ICR na luta pelo comunismo hoje.<a href="https://schoolofcommunism.com/" target="_blank" rel="noreferrer noopener"> Inscreva-se agora para a nossa conferência de fundação!</a> <div class="clear"></div><div style="margin-top:10px; margin-bottom:10px;" class="divider divider-normal"></div>



<p>O comunismo é internacionalista ou não é nada. Já no início do nosso movimento, nas páginas de &#8220;O<em> </em>Manifesto Comunista&#8221;, Marx e Engels explicavam que os trabalhadores não têm pátria.</p>



<p>Os fundadores do socialismo científico não estavam trabalhando para criar um partido alemão, mas sim um partido internacional. Lênin, Trotsky, Rosa Luxemburgo e Karl Liebknecht dedicaram as suas vidas ao mesmo objetivo.</p>



<p>O seu internacionalismo não era um capricho ou o resultado de considerações sentimentais. Decorreu do fato de o capitalismo se desenvolver como um sistema mundial. Das diferentes economias e mercados nacionais surge um todo único, indivisível e interdependente – o mercado mundial.</p>



<p>Hoje, essa previsão dos fundadores do marxismo está brilhantemente demonstrada, quase que de forma laboratorial. O domínio esmagador do mercado mundial é o fato mais decisivo da nossa época.</p>



<p>Não há livro mais moderno do que o <em>Manifesto</em> de Marx e Engels. Explica a divisão da sociedade em classes; explica o fenômeno da globalização, as crises de superprodução, a natureza do Estado e as forças motoras fundamentais do desenvolvimento histórico.</p>



<p>No entanto, mesmo as ideias mais corretas não são capazes de alcançar coisa alguma &nbsp;a menos que encontrem uma expressão organizacional e prática. É por isso que os fundadores do socialismo científico sempre trabalharam incansavelmente pela criação de uma organização internacional da classe trabalhadora.</p>



<p>Marx e Engels desempenharam um papel fundamental na formação da Associação Internacional dos Trabalhadores (AIT), conhecida hoje como a Primeira Internacional. No início, essa organização tinha uma composição muito heterogênea. Marx e Engels viram-se compelidos a lutar para estabelecer a clareza ideológica.</p>



<p>A batalha pelas ideias foi conduzida em duas frentes: por um lado, tiveram que combater as ideias reformistas dos dirigentes sindicais oportunistas.</p>



<p>Por outro lado, foram obrigados a travar uma batalha constante contra as tendências anarquistas, ultra-esquerdistas e sectárias. As coisas não mudaram muito hoje. Os comunistas enfrentam exatamente os mesmos problemas e têm de lutar contra os mesmos inimigos. Os nomes podem ter mudado, mas o conteúdo é o mesmo.</p>



<p>Mas Marx e Engels não se limitavam em seu trabalho à luta teórica. A Internacional não se manteve afastada dos problemas cotidianos da classe trabalhadora. Estava constantemente engajada em trabalhos práticos no movimento operário.</p>



<p>Ao contrário de como os inimigos burgueses do comunismo falsamente apresentam, não havia absolutamente nada de autoritário no método de Karl Marx. Pelo contrário, ao lidar com trabalhadores de tendências reformistas, demonstrava imenso tato e paciência. Ele escreveu a Engels:</p>



<blockquote class="wp-block-quote is-layout-flow wp-block-quote-is-layout-flow">
<p>“Foi muito difícil enquadrar a questão de modo que a nossa visão aparecesse de uma forma aceitável desde o presente ponto de vista do movimento operário. [&#8230;] Levará algum tempo até que o movimento redespertado permita a velha audácia do discurso. Será necessário ser <em>fortiter in re, suaviter in modo</em> [firme no conteúdo, suave na forma].”</p>
</blockquote>



<p>Este é um conselho muito bom para os comunistas de hoje que desejam realizar um trabalho sério nas organizações de massas da classe trabalhadora.</p>



<h2 class="wp-block-heading has-vivid-red-color has-text-color has-link-color wp-elements-9cfc575479f60f892872881ed13e220a">O fim da Primeira Internacional</h2>



<p>A Primeira Internacional fez grandes avanços. Mas a derrota da Comuna de Paris em 1871 foi um golpe mortal para a organização. A orgia reacionária que se seguiu tornou impossível seu funcionamento na França e por todos os lados a Internacional foi perseguida.</p>



<p>Mas a verdadeira razão das suas dificuldades reside na ascensão do capitalismo em escala mundial, que se seguiu à derrota da Comuna. Nestas condições, as pressões do capitalismo sobre o movimento operário resultaram em disputas internas e em fracionalismo.</p>



<p>Alimentando-se da atmosfera geral de desilusão e desespero, as intrigas de Bakunin e dos seus seguidores intensificaram-se. Por estas razões, Marx e Engels propuseram primeiro transferir a sede da Internacional para Nova York e, finalmente, decidiram que seria melhor dissolvê-la, pelo menos por enquanto. A AIT foi formalmente dissolvida em 1876. E, durante algum tempo, não houve Internacional.</p>



<h2 class="wp-block-heading has-vivid-red-color has-text-color has-link-color wp-elements-f302c7792073ef3df16fa9c84fce0817">A Segunda Internacional</h2>



<p>A AIT conseguiu lançar as bases teóricas para uma Internacional verdadeiramente revolucionária. Mas nunca foi uma verdadeira Internacional operária de massas. Na verdade, foi uma antecipação do futuro.</p>



<p>A Internacional Socialista (Segunda Internacional) foi lançada em 1889 e começou onde a Primeira Internacional havia parado. Ao contrário da Primeira Internacional, tinha uma base de massas. Nas suas fileiras estavam os partidos de massas e os sindicatos da Alemanha, França, Grã-Bretanha, Bélgica e outros países.</p>



<p>O período de 1871-1914 foi o período clássico da social-democracia. Pelo menos em palavras, baseava-se no marxismo revolucionário. No entanto, foi uma infelicidade para a nova Internacional ter surgido durante um período de gigantesca ascensão capitalista.</p>



<p>Com base em um longo período de crescimento econômico, foi possível ao capitalismo fazer concessões à classe trabalhadora, ou, mais corretamente, à sua camada superior. Gradualmente, uma aristocracia operária privilegiada tomou forma.</p>



<p>Os dirigentes social-democratas convenceram-se de que era possível alcançar os seus objetivos sem uma revolução. Eles passaram a acreditar que, de forma lenta, pacífica e gradual, por meio de reformas, os problemas da classe trabalhadora poderiam ser resolvidos.</p>



<p>Eles contrastaram esta política “prática” com o que consideravam ser as teorias ultrapassadas do marxismo, embora continuassem a ecoar a linguagem da guerra de classes nos discursos do Primeiro de Maio.</p>



<p>Homens como o antigo discípulo de Marx, Eduard Bernstein, tentaram oferecer uma base teórica para este recuo, tentando um revisionismo do marxismo.</p>



<p>Mas a base material para a degeneração nacional-reformista da Segunda Internacional (Socialista) estava enraizada nas condições objetivas do capitalismo, que pareciam oferecer evidências de que os revisionistas estavam corretos.</p>



<p>No entanto, toda a estrutura do reformismo explodiu em 1914, quando os líderes da Internacional votaram a favor dos créditos de guerra e apoiaram a “sua” burguesia na carnificina imperialista da Primeira Guerra Mundial.</p>



<p>A guerra e a Revolução Russa que dela resultou anunciaram o início de um novo e tempestuoso período de revolução e contrarrevolução. Foi sobre esta base material que nasceu uma nova internacional operária.</p>



<h2 class="wp-block-heading has-vivid-red-color has-text-color has-link-color wp-elements-f9f51d94fbd690dc1bfb6b7199e26464">A Internacional Comunista</h2>



<p>Já em 1914, Lênin havia chegado à conclusão de que a Segunda Internacional estava morta como órgão de mudança da sociedade. Ele proclamou a nova Terceira Internacional, embora naquela época o número de internacionalistas revolucionários fosse lamentavelmente pequeno.</p>


<div class="wp-block-image">
<figure class="aligncenter size-full"><img loading="lazy" decoding="async" width="618" height="472" src="https://i0.wp.com/www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/communist-third-international_Image_public_domain.jpg?resize=618%2C472&amp;ssl=1" alt="" class="wp-image-51685" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/communist-third-international_Image_public_domain.jpg?w=720&amp;ssl=1 720w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/communist-third-international_Image_public_domain.jpg?resize=300%2C229&amp;ssl=1 300w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/communist-third-international_Image_public_domain.jpg?resize=150%2C115&amp;ssl=1 150w" sizes="(max-width: 618px) 100vw, 618px" data-recalc-dims="1" /><figcaption class="wp-element-caption"><div class="clear"></div><div style="margin-top:10px; margin-bottom:10px;" class="divider divider-normal"></div></figcaption></figure></div>


<p>A tendência internacionalista estava isolada das massas, que se encontravam sob a influência dos líderes social-chauvinistas e intoxicadas pelos vapores do patriotismo. Grandes eventos foram necessários para mudar a situação. Isto ocorreu em 1917 com a eclosão da revolução na Rússia.</p>



<p>Lênin e Trotsky lideraram a classe trabalhadora russa à conquista do poder e em 1919 foram capazes de declarar a fundação da Terceira Internacional (Comunista).</p>



<p>A <em>Comintern</em>, como ficou conhecida, situava-se em nível qualitativamente mais elevado do que as suas duas antecessoras. Tal como a AIT, representava um programa claramente revolucionário e internacionalista. Tal como a Segunda Internacional, tinha uma base de massas de milhões de pessoas.</p>



<p>Sob a liderança de Lênin e Trotsky, a Internacional Comunista manteve uma linha revolucionária correta. Parecia que o destino da revolução mundial estava em boas mãos.</p>



<p>Contudo, o isolamento da Revolução Russa sob condições de terrível atraso material e cultural refletiu-se na degeneração burocrática da Revolução.</p>



<p>A fração burocrática liderada por Stalin ganhou vantagem, especialmente após a morte de Lênin em 1924. A ascensão do stalinismo na Rússia sufocou o tremendo potencial da Terceira Internacional.</p>



<p>A degeneração stalinista da União Soviética causou estragos nas direções inexperientes e imaturas dos Partidos Comunistas mundo afora.</p>



<h2 class="wp-block-heading has-vivid-red-color has-text-color has-link-color wp-elements-0fb46ef6d34b307769c49ac4dedf82f8">“Socialismo em um só país”</h2>



<p>Em 1928, Trotsky previu que a aceitação da “teoria do socialismo em um só país” levaria inevitavelmente à degeneração nacionalista dos Partidos Comunistas. Essa previsão foi inteiramente confirmada pela história.</p>



<p>Essa suposta teoria marcou uma ruptura decisiva com o internacionalismo leninista. Foi uma expressão da limitação nacional da perspectiva da burocracia, que via a Internacional Comunista apenas como um instrumento da política externa de Moscou. Tendo usado a <em>Comintern</em> para os seus próprios e cínicos propósitos, Stalin a dissolveu em 1943, sem sequer a pretensão de realizar um congresso.</p>



<p>Trotsky e a Oposição de Esquerda tentaram defender as tradições imaculadas de Outubro contra a reação stalinista. Eles representavam as tradições leninistas da democracia dos trabalhadores e do internacionalismo proletário. Mas estavam travando uma batalha perdida contra a poderosa maré da história.</p>



<p>Em 1938, Trotsky proclamou a Quarta Internacional, oferecendo uma bandeira revolucionária limpa à nova geração. Mas ela foi destruída pelos erros de seus dirigentes após o assassinato de Trotsky.</p>



<p>Sem a orientação de Trotsky, a Quarta Internacional acabou por ser um aborto. Décadas mais tarde, tudo o que resta dessa organização é uma miríade de cisões e grupos sectários, cada um mais bizarro que o outro.</p>



<p>Eles não conseguiram nada, exceto semear confusão sem fim e desacreditar a própria ideia do trotskismo aos olhos de muitos militantes da classe trabalhadora.</p>



<p>Hoje, o que resta da Quarta Internacional são as ideias do seu fundador, Leon Trotsky, que mantêm toda a sua relevância e importância. Estas ideias foram mantidas vivas pelo trabalho incansável do falecido camarada Ted Grant e são hoje representadas pela Corrente Marxista Internacional.</p>



<h2 class="wp-block-heading has-vivid-red-color has-text-color has-link-color wp-elements-f9c168a7122de1b7b3e177e5e16dbf46">Degeneração dos Partidos Comunistas</h2>



<p>Temos orgulho da nossa herança ideológica. No entanto, devemos encarar os fatos. Hoje, 150 anos após a fundação da Primeira Internacional, devido a uma combinação de circunstâncias, objetivas e subjetivas, o movimento revolucionário foi empurrado para trás e as forças do marxismo genuíno foram reduzidas a uma pequena minoria.</p>



<p>As razões para isto encontram-se principalmente na situação objetiva. Décadas de crescimento econômico nos países capitalistas avançados deram origem a uma degeneração sem precedentes das organizações de massas da classe trabalhadora. Isso isolou a corrente revolucionária, que, por todos os lados, foi reduzida a uma minoria de uma minoria.</p>



<p>O colapso da União Soviética selou definitivamente a degeneração dos antigos dirigentes stalinistas, a maioria dos quais capitulou às pressões do capitalismo e passou abertamente para o campo do reformismo.</p>



<p>Mas há o outro lado da moeda. A atual crise expõe o papel reacionário do capitalismo e coloca na ordem do dia o renascimento do comunismo internacional.</p>



<h2 class="wp-block-heading has-vivid-red-color has-text-color has-link-color wp-elements-5e65726949a7844514fbc334d721622b">A maré da história</h2>



<p>Durante décadas fomos obrigados a nadar contra a corrente. Mas agora a maré da história começou a mudar.</p>



<p>Por todos os lados, sob o verniz superficial de calma e tranquilidade, fervilha uma corrente latente de raiva, indignação, descontentamento e, acima de tudo, frustração com o estado atual das coisas na sociedade e na política.</p>



<p>Até mesmo nos Estados Unidos há um descontentamento generalizado e um questionamento da situação atual que não existiam antes.</p>



<p>Todas as tentativas da burguesia para restaurar o equilíbrio econômico servem apenas para destruir o equilíbrio social e político. A burguesia encontra-se encurralada em uma crise para a qual não tem solução. Essa é a chave para se compreender a presente situação.</p>



<p>A crise encontra a sua expressão na instabilidade em todas as esferas: econômica, financeira, social, política, diplomática e militar.</p>



<p>O futuro que este sistema oferece só pode ser de miséria, sofrimento, doenças, guerras e morte sem fim para a humanidade. Nas palavras de Lênin: o capitalismo é um horror sem fim.</p>



<p>É uma ironia da história que os dirigentes dos partidos de massas dos trabalhadores permaneçam agarrados ao capitalismo decrépito e ao mercado, mesmo quando estes estão em colapso diante dos nossos olhos.</p>



<h2 class="wp-block-heading has-vivid-red-color has-text-color has-link-color wp-elements-0300d7e65ebfa0386894b79ce8509e67">A única solução</h2>



<p>O problema central pode ser colocado de forma simples. É um problema de direção. Em 1938, Trotsky afirmou que a crise da humanidade podia ser reduzida à crise da direção proletária. Isso resume completamente a situação atual.</p>



<p>Na falta de uma base sólida na teoria marxista, a chamada &#8220;esquerda&#8221; capitulou e desistiu da luta pelo socialismo. Em seu lugar, existe um vácuo gigantesco. Mas a ciência nos ensina que a natureza abomina o vácuo. Isso nos coloca diante de um desafio muito concreto.</p>



<figure class="wp-block-embed is-type-rich is-provider-instagram wp-block-embed-instagram"><div class="wp-block-embed__wrapper">
<blockquote class="instagram-media" data-instgrm-captioned data-instgrm-permalink="https://www.instagram.com/reel/C4wS-bsve-l/?utm_source=ig_embed&amp;utm_campaign=loading" data-instgrm-version="14" style=" background:#FFF; border:0; border-radius:3px; box-shadow:0 0 1px 0 rgba(0,0,0,0.5),0 1px 10px 0 rgba(0,0,0,0.15); margin: 1px; max-width:618px; min-width:326px; padding:0; width:99.375%; width:-webkit-calc(100% - 2px); width:calc(100% - 2px);"><div style="padding:16px;"> <a href="https://www.instagram.com/reel/C4wS-bsve-l/?utm_source=ig_embed&amp;utm_campaign=loading" style=" background:#FFFFFF; line-height:0; padding:0 0; text-align:center; text-decoration:none; width:100%;" target="_blank"> <div style=" display: flex; flex-direction: row; align-items: center;"> <div style="background-color: #F4F4F4; border-radius: 50%; flex-grow: 0; height: 40px; margin-right: 14px; width: 40px;"></div> <div style="display: flex; flex-direction: column; flex-grow: 1; justify-content: center;"> <div style=" background-color: #F4F4F4; border-radius: 4px; flex-grow: 0; height: 14px; margin-bottom: 6px; width: 100px;"></div> <div style=" background-color: #F4F4F4; border-radius: 4px; flex-grow: 0; height: 14px; width: 60px;"></div></div></div><div style="padding: 19% 0;"></div> <div style="display:block; height:50px; margin:0 auto 12px; width:50px;"><svg width="50px" height="50px" viewBox="0 0 60 60" version="1.1" xmlns="https://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xlink="https://www.w3.org/1999/xlink"><g stroke="none" stroke-width="1" fill="none" fill-rule="evenodd"><g transform="translate(-511.000000, -20.000000)" fill="#000000"><g><path d="M556.869,30.41 C554.814,30.41 553.148,32.076 553.148,34.131 C553.148,36.186 554.814,37.852 556.869,37.852 C558.924,37.852 560.59,36.186 560.59,34.131 C560.59,32.076 558.924,30.41 556.869,30.41 M541,60.657 C535.114,60.657 530.342,55.887 530.342,50 C530.342,44.114 535.114,39.342 541,39.342 C546.887,39.342 551.658,44.114 551.658,50 C551.658,55.887 546.887,60.657 541,60.657 M541,33.886 C532.1,33.886 524.886,41.1 524.886,50 C524.886,58.899 532.1,66.113 541,66.113 C549.9,66.113 557.115,58.899 557.115,50 C557.115,41.1 549.9,33.886 541,33.886 M565.378,62.101 C565.244,65.022 564.756,66.606 564.346,67.663 C563.803,69.06 563.154,70.057 562.106,71.106 C561.058,72.155 560.06,72.803 558.662,73.347 C557.607,73.757 556.021,74.244 553.102,74.378 C549.944,74.521 548.997,74.552 541,74.552 C533.003,74.552 532.056,74.521 528.898,74.378 C525.979,74.244 524.393,73.757 523.338,73.347 C521.94,72.803 520.942,72.155 519.894,71.106 C518.846,70.057 518.197,69.06 517.654,67.663 C517.244,66.606 516.755,65.022 516.623,62.101 C516.479,58.943 516.448,57.996 516.448,50 C516.448,42.003 516.479,41.056 516.623,37.899 C516.755,34.978 517.244,33.391 517.654,32.338 C518.197,30.938 518.846,29.942 519.894,28.894 C520.942,27.846 521.94,27.196 523.338,26.654 C524.393,26.244 525.979,25.756 528.898,25.623 C532.057,25.479 533.004,25.448 541,25.448 C548.997,25.448 549.943,25.479 553.102,25.623 C556.021,25.756 557.607,26.244 558.662,26.654 C560.06,27.196 561.058,27.846 562.106,28.894 C563.154,29.942 563.803,30.938 564.346,32.338 C564.756,33.391 565.244,34.978 565.378,37.899 C565.522,41.056 565.552,42.003 565.552,50 C565.552,57.996 565.522,58.943 565.378,62.101 M570.82,37.631 C570.674,34.438 570.167,32.258 569.425,30.349 C568.659,28.377 567.633,26.702 565.965,25.035 C564.297,23.368 562.623,22.342 560.652,21.575 C558.743,20.834 556.562,20.326 553.369,20.18 C550.169,20.033 549.148,20 541,20 C532.853,20 531.831,20.033 528.631,20.18 C525.438,20.326 523.257,20.834 521.349,21.575 C519.376,22.342 517.703,23.368 516.035,25.035 C514.368,26.702 513.342,28.377 512.574,30.349 C511.834,32.258 511.326,34.438 511.181,37.631 C511.035,40.831 511,41.851 511,50 C511,58.147 511.035,59.17 511.181,62.369 C511.326,65.562 511.834,67.743 512.574,69.651 C513.342,71.625 514.368,73.296 516.035,74.965 C517.703,76.634 519.376,77.658 521.349,78.425 C523.257,79.167 525.438,79.673 528.631,79.82 C531.831,79.965 532.853,80.001 541,80.001 C549.148,80.001 550.169,79.965 553.369,79.82 C556.562,79.673 558.743,79.167 560.652,78.425 C562.623,77.658 564.297,76.634 565.965,74.965 C567.633,73.296 568.659,71.625 569.425,69.651 C570.167,67.743 570.674,65.562 570.82,62.369 C570.966,59.17 571,58.147 571,50 C571,41.851 570.966,40.831 570.82,37.631"></path></g></g></g></svg></div><div style="padding-top: 8px;"> <div style=" color:#3897f0; font-family:Arial,sans-serif; font-size:14px; font-style:normal; font-weight:550; line-height:18px;">View this post on Instagram</div></div><div style="padding: 12.5% 0;"></div> <div style="display: flex; flex-direction: row; margin-bottom: 14px; align-items: center;"><div> <div style="background-color: #F4F4F4; border-radius: 50%; height: 12.5px; width: 12.5px; transform: translateX(0px) translateY(7px);"></div> <div style="background-color: #F4F4F4; height: 12.5px; transform: rotate(-45deg) translateX(3px) translateY(1px); width: 12.5px; flex-grow: 0; margin-right: 14px; margin-left: 2px;"></div> <div style="background-color: #F4F4F4; border-radius: 50%; height: 12.5px; width: 12.5px; transform: translateX(9px) translateY(-18px);"></div></div><div style="margin-left: 8px;"> <div style=" background-color: #F4F4F4; border-radius: 50%; flex-grow: 0; height: 20px; width: 20px;"></div> <div style=" width: 0; height: 0; border-top: 2px solid transparent; border-left: 6px solid #f4f4f4; border-bottom: 2px solid transparent; transform: translateX(16px) translateY(-4px) rotate(30deg)"></div></div><div style="margin-left: auto;"> <div style=" width: 0px; border-top: 8px solid #F4F4F4; border-right: 8px solid transparent; transform: translateY(16px);"></div> <div style=" background-color: #F4F4F4; flex-grow: 0; height: 12px; width: 16px; transform: translateY(-4px);"></div> <div style=" width: 0; height: 0; border-top: 8px solid #F4F4F4; border-left: 8px solid transparent; transform: translateY(-4px) translateX(8px);"></div></div></div> <div style="display: flex; flex-direction: column; flex-grow: 1; justify-content: center; margin-bottom: 24px;"> <div style=" background-color: #F4F4F4; border-radius: 4px; flex-grow: 0; height: 14px; margin-bottom: 6px; width: 224px;"></div> <div style=" background-color: #F4F4F4; border-radius: 4px; flex-grow: 0; height: 14px; width: 144px;"></div></div></a><p style=" color:#c9c8cd; font-family:Arial,sans-serif; font-size:14px; line-height:17px; margin-bottom:0; margin-top:8px; overflow:hidden; padding:8px 0 7px; text-align:center; text-overflow:ellipsis; white-space:nowrap;"><a href="https://www.instagram.com/reel/C4wS-bsve-l/?utm_source=ig_embed&amp;utm_campaign=loading" style=" color:#c9c8cd; font-family:Arial,sans-serif; font-size:14px; font-style:normal; font-weight:normal; line-height:17px; text-decoration:none;" target="_blank">A post shared by Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista) (@oci.comunista)</a></p></div></blockquote><script async src="http://platform.instagram.com/en_US/embeds.js"></script>
</div></figure>



<p>Os trabalhadores e a juventude desejam ardentemente mudar a sociedade. Mas não conseguem encontrar uma expressão organizada para os seus esforços. A cada passo, veem o seu caminho bloqueado pelas velhas organizações e direções burocráticas que há muito abandonaram qualquer pretensão de defender o socialismo.</p>



<p>Em todo o mundo, uma nova geração de lutadores de classe está tomando forma rapidamente com base na crise do capitalismo. Isto está provocando uma profunda mudança de consciência, especialmente entre os jovens.</p>



<p>As últimas pesquisas da Grã-Bretanha, dos EUA, da Austrália e de outros países dão-nos uma indicação muito clara de que a ideia do comunismo está se espalhando rapidamente.</p>



<p>Estes jovens não precisam ser convencidos. Eles já são comunistas. Mas não veem alternativa em nenhuma das organizações existentes. Pelo contrário, sentem repulsa por elas.</p>



<p>Procuram uma bandeira limpa, uma organização que tenha rompido radicalmente com o traiçoeiro reformismo de direita e o covarde oportunismo de “esquerda”.</p>



<p>O potencial para o comunismo é enorme. Nossa tarefa é tornar esse potencial uma realidade. Mas como isso será alcançado?</p>



<p>Estamos diante de uma flagrante contradição. Hoje as ideias de Marx são mais válidas e necessárias do que nunca. Mas as ideias, por si só, são insuficientes.</p>



<p>Temos de tomar as medidas práticas necessárias para encontrar esta nova geração de comunistas e recrutá-la para a nossa bandeira. Isto significa necessariamente que temos que dar às ideias uma expressão organizativa concreta.</p>



<p>A necessidade de uma nova Internacional não é uma decisão arbitrária. Nem é a expressão de qualquer desejo subjetivo ou de pressa impensada. É algo que é claramente exigido por toda a situação.</p>



<p>Será o momento certo para um passo tão ousado? Para algumas pessoas, é claro, o momento nunca será o certo. Encontrarão sempre mil razões pelas quais deveríamos adiar a tomada de decisão. Mas não podemos criar um programa e uma política a partir da hesitação e da dúvida.</p>



<p>Pode-se objetar que nossos números são pequenos demais para darmos esse passo. Mas todos os movimentos revolucionários na história sempre começaram como uma minoria pequena e aparentemente insignificante.</p>



<p>Em 1914, as forças à disposição de Lênin eram pateticamente pequenas. Mas isso não o impediu de proclamar a necessidade de uma nova internacional comunista. Havia muitas dúvidas, mesmo entre os seus próprios seguidores, mas a história prova que ele tinha razão.</p>



<p>É bem verdade que as nossas forças são muito pequenas quando comparadas à enorme tarefa que temos pela frente e não temos ilusões a esse respeito. Mas essa situação já está começando a mudar significativamente.</p>



<p>Temos um trabalho importante a fazer e esse trabalho, que está alcançando uma fase decisiva, já está dando frutos importantes. Isto é claramente demonstrado pelo notável sucesso da campanha “<em>Você é comunista?</em>”.</p>



<p>Estamos crescendo rapidamente em todos os lugares. Isso não é por acidente. Estamos agora nadando a favor da corrente da história. Acima de tudo, temos as ideias corretas. Em última análise, essa é a única garantia de sucesso.</p>



<p>O que é necessário é um Partido Comunista genuíno, que se baseie nas ideias de Lênin e de outros grandes mestres marxistas, e uma Internacional nos moldes do que foi a Internacional Comunista nos seus primeiros cinco anos.</p>



<p>Essa é a tarefa que nos propusemos. É uma tarefa absolutamente necessária e urgente que não admite atrasos.</p>



<p>Desde os pequenos começos, sob as condições mais difíceis imagináveis, a Corrente Marxista Internacional já construiu uma organização de milhares dos melhores trabalhadores e jovens em muitos países.</p>



<p>Esta é uma grande conquista. Mas é apenas o começo. Chegou a hora de dar um passo decisivo: o lançamento da Internacional Comunista Revolucionária.</p>



<p>Apelamos a todos os trabalhadores e jovens que concordam com este objetivo a nos ajudarem a alcançar o nosso objetivo final: a vitória do socialismo internacional.</p>



<ul class="wp-block-list">
<li><em><strong>Contra o capitalismo e o imperialismo!</strong></em></li>



<li><em><strong>Pela transformação socialista da sociedade!</strong></em></li>



<li><em><strong>Junte-se a nós na luta pela revolução mundial!</strong></em></li>



<li><em><strong>Trabalhadores do mundo, uni-vos!</strong></em></li>
</ul>



<p><em>Londres, 11 de março de 2024</em></p>
<div class="sharedaddy sd-sharing-enabled"><div class="robots-nocontent sd-block sd-social sd-social-official sd-sharing"><h3 class="sd-title">Compartilhe isso:</h3><div class="sd-content"><ul><li class="share-facebook"><div class="fb-share-button" data-href="https://marxismo.org.br/por-que-precisamos-de-uma-internacional-comunista/" data-layout="button_count"></div></li><li class="share-jetpack-whatsapp"><a rel="nofollow noopener noreferrer" data-shared="" class="share-jetpack-whatsapp sd-button" href="https://marxismo.org.br/por-que-precisamos-de-uma-internacional-comunista/?share=jetpack-whatsapp" target="_blank" title="Clique para compartilhar no WhatsApp" ><span>WhatsApp</span></a></li><li class="share-telegram"><a rel="nofollow noopener noreferrer" data-shared="" class="share-telegram sd-button" href="https://marxismo.org.br/por-que-precisamos-de-uma-internacional-comunista/?share=telegram" target="_blank" title="Clique para compartilhar no Telegram" ><span>Telegram</span></a></li><li class="share-twitter"><a href="https://twitter.com/share" class="twitter-share-button" data-url="https://marxismo.org.br/por-que-precisamos-de-uma-internacional-comunista/" data-text="Por que precisamos de uma internacional comunista" data-via="EM_CMI" >Tweet</a></li><li class="share-print"><a rel="nofollow noopener noreferrer" data-shared="" class="share-print sd-button" href="https://marxismo.org.br/por-que-precisamos-de-uma-internacional-comunista/#print" target="_blank" title="Clique para imprimir" ><span>Imprimir</span></a></li><li class="share-end"></li></ul></div></div></div>					
									</div><!-- .entry /-->


								<div class="clear"></div>
			</div><!-- .post-inner -->

			<script type="application/ld+json" class="tie-schema-graph">{"@context":"http:\/\/schema.org","@type":"NewsArticle","dateCreated":"2024-04-08T13:39:21-03:00","datePublished":"2024-04-08T13:39:21-03:00","dateModified":"2024-04-18T10:28:13-03:00","headline":"Por que precisamos de uma internacional comunista","name":"Por que precisamos de uma internacional comunista","keywords":"Alan Woods,burocracia,capitalismo,comunismo,comunista,Engels,hist\u00f3ria,internacional,internacionalismo,L\u00eanin,luta de classes,Marx,marxismo,socialismo,socialismo em um s\u00f3 pa\u00eds,Stalin,stalinismo,teoria,trai\u00e7\u00e3o,Trotsky","url":"https:\/\/marxismo.org.br\/por-que-precisamos-de-uma-internacional-comunista\/","description":"Em junho, a Corrente Marxista Internacional lan\u00e7ar\u00e1 uma nova Internacional Comunista Revolucion\u00e1ria (ICR) para levantar corajosamente a bandeira limpa do comunismo em todos os continentes. Neste artig","copyrightYear":"2024","publisher":{"@id":"#Publisher","@type":"Organization","name":"Organiza\u00e7\u00e3o Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https:\/\/www.marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2024\/06\/Logo-OCI-provisorio-ICR-grande.png"},"sameAs":["https:\/\/www.facebook.com\/oci.comunista","https://marxismo.org.br/por-que-precisamos-de-uma-internacional-comunista/\/\/twitter.com\/oci_comunista","https://marxismo.org.br/por-que-precisamos-de-uma-internacional-comunista/\/\/www.youtube.com\/user\/esquerdamarxista","https://marxismo.org.br/por-que-precisamos-de-uma-internacional-comunista/\/\/www.instagram.com\/oci.comunista\/","https:\/\/open.spotify.com\/show\/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8"]},"sourceOrganization":{"@id":"#Publisher"},"copyrightHolder":{"@id":"#Publisher"},"mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https:\/\/marxismo.org.br\/por-que-precisamos-de-uma-internacional-comunista\/"},"author":{"@type":"Person","name":"Alan Woods","url":"https:\/\/marxismo.org.br\/author\/alan-woods\/"},"articleSection":"Mundo","articleBody":"\nEm junho, a Corrente Marxista Internacional lan\u00e7ar\u00e1 uma nova Internacional Comunista Revolucion\u00e1ria (ICR) para levantar corajosamente a bandeira limpa do comunismo em todos os continentes. Neste artigo, Alan Woods explica a import\u00e2ncia hist\u00f3rica deste passo, tra\u00e7ando a ascens\u00e3o e queda de internacionais anteriores e mostrando a import\u00e2ncia do ICR na luta pelo comunismo hoje. Inscreva-se agora para a nossa confer\u00eancia de funda\u00e7\u00e3o! \n\n\n\nO comunismo \u00e9 internacionalista ou n\u00e3o \u00e9 nada. J\u00e1 no in\u00edcio do nosso movimento, nas p\u00e1ginas de \"O Manifesto Comunista\", Marx e Engels explicavam que os trabalhadores n\u00e3o t\u00eam p\u00e1tria.\n\n\n\nOs fundadores do socialismo cient\u00edfico n\u00e3o estavam trabalhando para criar um partido alem\u00e3o, mas sim um partido internacional. L\u00eanin, Trotsky, Rosa Luxemburgo e Karl Liebknecht dedicaram as suas vidas ao mesmo objetivo.\n\n\n\nO seu internacionalismo n\u00e3o era um capricho ou o resultado de considera\u00e7\u00f5es sentimentais. Decorreu do fato de o capitalismo se desenvolver como um sistema mundial. Das diferentes economias e mercados nacionais surge um todo \u00fanico, indivis\u00edvel e interdependente \u2013 o mercado mundial.\n\n\n\nHoje, essa previs\u00e3o dos fundadores do marxismo est\u00e1 brilhantemente demonstrada, quase que de forma laboratorial. O dom\u00ednio esmagador do mercado mundial \u00e9 o fato mais decisivo da nossa \u00e9poca.\n\n\n\nN\u00e3o h\u00e1 livro mais moderno do que o Manifesto de Marx e Engels. Explica a divis\u00e3o da sociedade em classes; explica o fen\u00f4meno da globaliza\u00e7\u00e3o, as crises de superprodu\u00e7\u00e3o, a natureza do Estado e as for\u00e7as motoras fundamentais do desenvolvimento hist\u00f3rico.\n\n\n\nNo entanto, mesmo as ideias mais corretas n\u00e3o s\u00e3o capazes de alcan\u00e7ar coisa alguma &nbsp;a menos que encontrem uma express\u00e3o organizacional e pr\u00e1tica. \u00c9 por isso que os fundadores do socialismo cient\u00edfico sempre trabalharam incansavelmente pela cria\u00e7\u00e3o de uma organiza\u00e7\u00e3o internacional da classe trabalhadora.\n\n\n\nMarx e Engels desempenharam um papel fundamental na forma\u00e7\u00e3o da Associa\u00e7\u00e3o Internacional dos Trabalhadores (AIT), conhecida hoje como a Primeira Internacional. No in\u00edcio, essa organiza\u00e7\u00e3o tinha uma composi\u00e7\u00e3o muito heterog\u00eanea. Marx e Engels viram-se compelidos a lutar para estabelecer a clareza ideol\u00f3gica.\n\n\n\nA batalha pelas ideias foi conduzida em duas frentes: por um lado, tiveram que combater as ideias reformistas dos dirigentes sindicais oportunistas.\n\n\n\nPor outro lado, foram obrigados a travar uma batalha constante contra as tend\u00eancias anarquistas, ultra-esquerdistas e sect\u00e1rias. As coisas n\u00e3o mudaram muito hoje. Os comunistas enfrentam exatamente os mesmos problemas e t\u00eam de lutar contra os mesmos inimigos. Os nomes podem ter mudado, mas o conte\u00fado \u00e9 o mesmo.\n\n\n\nMas Marx e Engels n\u00e3o se limitavam em seu trabalho \u00e0 luta te\u00f3rica. A Internacional n\u00e3o se manteve afastada dos problemas cotidianos da classe trabalhadora. Estava constantemente engajada em trabalhos pr\u00e1ticos no movimento oper\u00e1rio.\n\n\n\nAo contr\u00e1rio de como os inimigos burgueses do comunismo falsamente apresentam, n\u00e3o havia absolutamente nada de autorit\u00e1rio no m\u00e9todo de Karl Marx. Pelo contr\u00e1rio, ao lidar com trabalhadores de tend\u00eancias reformistas, demonstrava imenso tato e paci\u00eancia. Ele escreveu a Engels:\n\n\n\n\n\u201cFoi muito dif\u00edcil enquadrar a quest\u00e3o de modo que a nossa vis\u00e3o aparecesse de uma forma aceit\u00e1vel desde o presente ponto de vista do movimento oper\u00e1rio. [...] Levar\u00e1 algum tempo at\u00e9 que o movimento redespertado permita a velha aud\u00e1cia do discurso. Ser\u00e1 necess\u00e1rio ser fortiter in re, suaviter in modo [firme no conte\u00fado, suave na forma].\u201d\n\n\n\n\nEste \u00e9 um conselho muito bom para os comunistas de hoje que desejam realizar um trabalho s\u00e9rio nas organiza\u00e7\u00f5es de massas da classe trabalhadora.\n\n\n\nO fim da Primeira Internacional\n\n\n\nA Primeira Internacional fez grandes avan\u00e7os. Mas a derrota da Comuna de Paris em 1871 foi um golpe mortal para a organiza\u00e7\u00e3o. A orgia reacion\u00e1ria que se seguiu tornou imposs\u00edvel seu funcionamento na Fran\u00e7a e por todos os lados a Internacional foi perseguida.\n\n\n\nMas a verdadeira raz\u00e3o das suas dificuldades reside na ascens\u00e3o do capitalismo em escala mundial, que se seguiu \u00e0 derrota da Comuna. Nestas condi\u00e7\u00f5es, as press\u00f5es do capitalismo sobre o movimento oper\u00e1rio resultaram em disputas internas e em fracionalismo.\n\n\n\nAlimentando-se da atmosfera geral de desilus\u00e3o e desespero, as intrigas de Bakunin e dos seus seguidores intensificaram-se. Por estas raz\u00f5es, Marx e Engels propuseram primeiro transferir a sede da Internacional para Nova York e, finalmente, decidiram que seria melhor dissolv\u00ea-la, pelo menos por enquanto. A AIT foi formalmente dissolvida em 1876. E, durante algum tempo, n\u00e3o houve Internacional.\n\n\n\nA Segunda Internacional\n\n\n\nA AIT conseguiu lan\u00e7ar as bases te\u00f3ricas para uma Internacional verdadeiramente revolucion\u00e1ria. Mas nunca foi uma verdadeira Internacional oper\u00e1ria de massas. Na verdade, foi uma antecipa\u00e7\u00e3o do futuro.\n\n\n\nA Internacional Socialista (Segunda Internacional) foi lan\u00e7ada em 1889 e come\u00e7ou onde a Primeira Internacional havia parado. Ao contr\u00e1rio da Primeira Internacional, tinha uma base de massas. Nas suas fileiras estavam os partidos de massas e os sindicatos da Alemanha, Fran\u00e7a, Gr\u00e3-Bretanha, B\u00e9lgica e outros pa\u00edses.\n\n\n\nO per\u00edodo de 1871-1914 foi o per\u00edodo cl\u00e1ssico da social-democracia. Pelo menos em palavras, baseava-se no marxismo revolucion\u00e1rio. No entanto, foi uma infelicidade para a nova Internacional ter surgido durante um per\u00edodo de gigantesca ascens\u00e3o capitalista.\n\n\n\nCom base em um longo per\u00edodo de crescimento econ\u00f4mico, foi poss\u00edvel ao capitalismo fazer concess\u00f5es \u00e0 classe trabalhadora, ou, mais corretamente, \u00e0 sua camada superior. Gradualmente, uma aristocracia oper\u00e1ria privilegiada tomou forma.\n\n\n\nOs dirigentes social-democratas convenceram-se de que era poss\u00edvel alcan\u00e7ar os seus objetivos sem uma revolu\u00e7\u00e3o. Eles passaram a acreditar que, de forma lenta, pac\u00edfica e gradual, por meio de reformas, os problemas da classe trabalhadora poderiam ser resolvidos.\n\n\n\nEles contrastaram esta pol\u00edtica \u201cpr\u00e1tica\u201d com o que consideravam ser as teorias ultrapassadas do marxismo, embora continuassem a ecoar a linguagem da guerra de classes nos discursos do Primeiro de Maio.\n\n\n\nHomens como o antigo disc\u00edpulo de Marx, Eduard Bernstein, tentaram oferecer uma base te\u00f3rica para este recuo, tentando um revisionismo do marxismo.\n\n\n\nMas a base material para a degenera\u00e7\u00e3o nacional-reformista da Segunda Internacional (Socialista) estava enraizada nas condi\u00e7\u00f5es objetivas do capitalismo, que pareciam oferecer evid\u00eancias de que os revisionistas estavam corretos.\n\n\n\nNo entanto, toda a estrutura do reformismo explodiu em 1914, quando os l\u00edderes da Internacional votaram a favor dos cr\u00e9ditos de guerra e apoiaram a \u201csua\u201d burguesia na carnificina imperialista da Primeira Guerra Mundial.\n\n\n\nA guerra e a Revolu\u00e7\u00e3o Russa que dela resultou anunciaram o in\u00edcio de um novo e tempestuoso per\u00edodo de revolu\u00e7\u00e3o e contrarrevolu\u00e7\u00e3o. Foi sobre esta base material que nasceu uma nova internacional oper\u00e1ria.\n\n\n\nA Internacional Comunista\n\n\n\nJ\u00e1 em 1914, L\u00eanin havia chegado \u00e0 conclus\u00e3o de que a Segunda Internacional estava morta como \u00f3rg\u00e3o de mudan\u00e7a da sociedade. Ele proclamou a nova Terceira Internacional, embora naquela \u00e9poca o n\u00famero de internacionalistas revolucion\u00e1rios fosse lamentavelmente pequeno.\n\n\n\n\n\n\n\nA tend\u00eancia internacionalista estava isolada das massas, que se encontravam sob a influ\u00eancia dos l\u00edderes social-chauvinistas e intoxicadas pelos vapores do patriotismo. Grandes eventos foram necess\u00e1rios para mudar a situa\u00e7\u00e3o. Isto ocorreu em 1917 com a eclos\u00e3o da revolu\u00e7\u00e3o na R\u00fassia.\n\n\n\nL\u00eanin e Trotsky lideraram a classe trabalhadora russa \u00e0 conquista do poder e em 1919 foram capazes de declarar a funda\u00e7\u00e3o da Terceira Internacional (Comunista).\n\n\n\nA Comintern, como ficou conhecida, situava-se em n\u00edvel qualitativamente mais elevado do que as suas duas antecessoras. Tal como a AIT, representava um programa claramente revolucion\u00e1rio e internacionalista. Tal como a Segunda Internacional, tinha uma base de massas de milh\u00f5es de pessoas.\n\n\n\nSob a lideran\u00e7a de L\u00eanin e Trotsky, a Internacional Comunista manteve uma linha revolucion\u00e1ria correta. Parecia que o destino da revolu\u00e7\u00e3o mundial estava em boas m\u00e3os.\n\n\n\nContudo, o isolamento da Revolu\u00e7\u00e3o Russa sob condi\u00e7\u00f5es de terr\u00edvel atraso material e cultural refletiu-se na degenera\u00e7\u00e3o burocr\u00e1tica da Revolu\u00e7\u00e3o.\n\n\n\nA fra\u00e7\u00e3o burocr\u00e1tica liderada por Stalin ganhou vantagem, especialmente ap\u00f3s a morte de L\u00eanin em 1924. A ascens\u00e3o do stalinismo na R\u00fassia sufocou o tremendo potencial da Terceira Internacional.\n\n\n\nA degenera\u00e7\u00e3o stalinista da Uni\u00e3o Sovi\u00e9tica causou estragos nas dire\u00e7\u00f5es inexperientes e imaturas dos Partidos Comunistas mundo afora.\n\n\n\n\u201cSocialismo em um s\u00f3 pa\u00eds\u201d\n\n\n\nEm 1928, Trotsky previu que a aceita\u00e7\u00e3o da \u201cteoria do socialismo em um s\u00f3 pa\u00eds\u201d levaria inevitavelmente \u00e0 degenera\u00e7\u00e3o nacionalista dos Partidos Comunistas. Essa previs\u00e3o foi inteiramente confirmada pela hist\u00f3ria.\n\n\n\nEssa suposta teoria marcou uma ruptura decisiva com o internacionalismo leninista. Foi uma express\u00e3o da limita\u00e7\u00e3o nacional da perspectiva da burocracia, que via a Internacional Comunista apenas como um instrumento da pol\u00edtica externa de Moscou. Tendo usado a Comintern para os seus pr\u00f3prios e c\u00ednicos prop\u00f3sitos, Stalin a dissolveu em 1943, sem sequer a pretens\u00e3o de realizar um congresso.\n\n\n\nTrotsky e a Oposi\u00e7\u00e3o de Esquerda tentaram defender as tradi\u00e7\u00f5es imaculadas de Outubro contra a rea\u00e7\u00e3o stalinista. Eles representavam as tradi\u00e7\u00f5es leninistas da democracia dos trabalhadores e do internacionalismo prolet\u00e1rio. Mas estavam travando uma batalha perdida contra a poderosa mar\u00e9 da hist\u00f3ria.\n\n\n\nEm 1938, Trotsky proclamou a Quarta Internacional, oferecendo uma bandeira revolucion\u00e1ria limpa \u00e0 nova gera\u00e7\u00e3o. Mas ela foi destru\u00edda pelos erros de seus dirigentes ap\u00f3s o assassinato de Trotsky.\n\n\n\nSem a orienta\u00e7\u00e3o de Trotsky, a Quarta Internacional acabou por ser um aborto. D\u00e9cadas mais tarde, tudo o que resta dessa organiza\u00e7\u00e3o \u00e9 uma mir\u00edade de cis\u00f5es e grupos sect\u00e1rios, cada um mais bizarro que o outro.\n\n\n\nEles n\u00e3o conseguiram nada, exceto semear confus\u00e3o sem fim e desacreditar a pr\u00f3pria ideia do trotskismo aos olhos de muitos militantes da classe trabalhadora.\n\n\n\nHoje, o que resta da Quarta Internacional s\u00e3o as ideias do seu fundador, Leon Trotsky, que mant\u00eam toda a sua relev\u00e2ncia e import\u00e2ncia. Estas ideias foram mantidas vivas pelo trabalho incans\u00e1vel do falecido camarada Ted Grant e s\u00e3o hoje representadas pela Corrente Marxista Internacional.\n\n\n\nDegenera\u00e7\u00e3o dos Partidos Comunistas\n\n\n\nTemos orgulho da nossa heran\u00e7a ideol\u00f3gica. No entanto, devemos encarar os fatos. Hoje, 150 anos ap\u00f3s a funda\u00e7\u00e3o da Primeira Internacional, devido a uma combina\u00e7\u00e3o de circunst\u00e2ncias, objetivas e subjetivas, o movimento revolucion\u00e1rio foi empurrado para tr\u00e1s e as for\u00e7as do marxismo genu\u00edno foram reduzidas a uma pequena minoria.\n\n\n\nAs raz\u00f5es para isto encontram-se principalmente na situa\u00e7\u00e3o objetiva. D\u00e9cadas de crescimento econ\u00f4mico nos pa\u00edses capitalistas avan\u00e7ados deram origem a uma degenera\u00e7\u00e3o sem precedentes das organiza\u00e7\u00f5es de massas da classe trabalhadora. Isso isolou a corrente revolucion\u00e1ria, que, por todos os lados, foi reduzida a uma minoria de uma minoria.\n\n\n\nO colapso da Uni\u00e3o Sovi\u00e9tica selou definitivamente a degenera\u00e7\u00e3o dos antigos dirigentes stalinistas, a maioria dos quais capitulou \u00e0s press\u00f5es do capitalismo e passou abertamente para o campo do reformismo.\n\n\n\nMas h\u00e1 o outro lado da moeda. A atual crise exp\u00f5e o papel reacion\u00e1rio do capitalismo e coloca na ordem do dia o renascimento do comunismo internacional.\n\n\n\nA mar\u00e9 da hist\u00f3ria\n\n\n\nDurante d\u00e9cadas fomos obrigados a nadar contra a corrente. Mas agora a mar\u00e9 da hist\u00f3ria come\u00e7ou a mudar.\n\n\n\nPor todos os lados, sob o verniz superficial de calma e tranquilidade, fervilha uma corrente latente de raiva, indigna\u00e7\u00e3o, descontentamento e, acima de tudo, frustra\u00e7\u00e3o com o estado atual das coisas na sociedade e na pol\u00edtica.\n\n\n\nAt\u00e9 mesmo nos Estados Unidos h\u00e1 um descontentamento generalizado e um questionamento da situa\u00e7\u00e3o atual que n\u00e3o existiam antes.\n\n\n\nTodas as tentativas da burguesia para restaurar o equil\u00edbrio econ\u00f4mico servem apenas para destruir o equil\u00edbrio social e pol\u00edtico. A burguesia encontra-se encurralada em uma crise para a qual n\u00e3o tem solu\u00e7\u00e3o. Essa \u00e9 a chave para se compreender a presente situa\u00e7\u00e3o.\n\n\n\nA crise encontra a sua express\u00e3o na instabilidade em todas as esferas: econ\u00f4mica, financeira, social, pol\u00edtica, diplom\u00e1tica e militar.\n\n\n\nO futuro que este sistema oferece s\u00f3 pode ser de mis\u00e9ria, sofrimento, doen\u00e7as, guerras e morte sem fim para a humanidade. Nas palavras de L\u00eanin: o capitalismo \u00e9 um horror sem fim.\n\n\n\n\u00c9 uma ironia da hist\u00f3ria que os dirigentes dos partidos de massas dos trabalhadores permane\u00e7am agarrados ao capitalismo decr\u00e9pito e ao mercado, mesmo quando estes est\u00e3o em colapso diante dos nossos olhos.\n\n\n\nA \u00fanica solu\u00e7\u00e3o\n\n\n\nO problema central pode ser colocado de forma simples. \u00c9 um problema de dire\u00e7\u00e3o. Em 1938, Trotsky afirmou que a crise da humanidade podia ser reduzida \u00e0 crise da dire\u00e7\u00e3o prolet\u00e1ria. Isso resume completamente a situa\u00e7\u00e3o atual.\n\n\n\nNa falta de uma base s\u00f3lida na teoria marxista, a chamada \"esquerda\" capitulou e desistiu da luta pelo socialismo. Em seu lugar, existe um v\u00e1cuo gigantesco. Mas a ci\u00eancia nos ensina que a natureza abomina o v\u00e1cuo. Isso nos coloca diante de um desafio muito concreto.\n\n\n\n\nhttps:\/\/www.instagram.com\/reel\/C4wS-bsve-l\/?utm_source=ig_web_copy_link&amp;igsh=MzRlODBiNWFlZA==\n\n\n\n\nOs trabalhadores e a juventude desejam ardentemente mudar a sociedade. Mas n\u00e3o conseguem encontrar uma express\u00e3o organizada para os seus esfor\u00e7os. A cada passo, veem o seu caminho bloqueado pelas velhas organiza\u00e7\u00f5es e dire\u00e7\u00f5es burocr\u00e1ticas que h\u00e1 muito abandonaram qualquer pretens\u00e3o de defender o socialismo.\n\n\n\nEm todo o mundo, uma nova gera\u00e7\u00e3o de lutadores de classe est\u00e1 tomando forma rapidamente com base na crise do capitalismo. Isto est\u00e1 provocando uma profunda mudan\u00e7a de consci\u00eancia, especialmente entre os jovens.\n\n\n\nAs \u00faltimas pesquisas da Gr\u00e3-Bretanha, dos EUA, da Austr\u00e1lia e de outros pa\u00edses d\u00e3o-nos uma indica\u00e7\u00e3o muito clara de que a ideia do comunismo est\u00e1 se espalhando rapidamente.\n\n\n\nEstes jovens n\u00e3o precisam ser convencidos. Eles j\u00e1 s\u00e3o comunistas. Mas n\u00e3o veem alternativa em nenhuma das organiza\u00e7\u00f5es existentes. Pelo contr\u00e1rio, sentem repulsa por elas.\n\n\n\nProcuram uma bandeira limpa, uma organiza\u00e7\u00e3o que tenha rompido radicalmente com o trai\u00e7oeiro reformismo de direita e o covarde oportunismo de \u201cesquerda\u201d.\n\n\n\nO potencial para o comunismo \u00e9 enorme. Nossa tarefa \u00e9 tornar esse potencial uma realidade. Mas como isso ser\u00e1 alcan\u00e7ado?\n\n\n\nEstamos diante de uma flagrante contradi\u00e7\u00e3o. Hoje as ideias de Marx s\u00e3o mais v\u00e1lidas e necess\u00e1rias do que nunca. Mas as ideias, por si s\u00f3, s\u00e3o insuficientes.\n\n\n\nTemos de tomar as medidas pr\u00e1ticas necess\u00e1rias para encontrar esta nova gera\u00e7\u00e3o de comunistas e recrut\u00e1-la para a nossa bandeira. Isto significa necessariamente que temos que dar \u00e0s ideias uma express\u00e3o organizativa concreta.\n\n\n\nA necessidade de uma nova Internacional n\u00e3o \u00e9 uma decis\u00e3o arbitr\u00e1ria. Nem \u00e9 a express\u00e3o de qualquer desejo subjetivo ou de pressa impensada. \u00c9 algo que \u00e9 claramente exigido por toda a situa\u00e7\u00e3o.\n\n\n\nSer\u00e1 o momento certo para um passo t\u00e3o ousado? Para algumas pessoas, \u00e9 claro, o momento nunca ser\u00e1 o certo. Encontrar\u00e3o sempre mil raz\u00f5es pelas quais dever\u00edamos adiar a tomada de decis\u00e3o. Mas n\u00e3o podemos criar um programa e uma pol\u00edtica a partir da hesita\u00e7\u00e3o e da d\u00favida.\n\n\n\nPode-se objetar que nossos n\u00fameros s\u00e3o pequenos demais para darmos esse passo. Mas todos os movimentos revolucion\u00e1rios na hist\u00f3ria sempre come\u00e7aram como uma minoria pequena e aparentemente insignificante.\n\n\n\nEm 1914, as for\u00e7as \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o de L\u00eanin eram pateticamente pequenas. Mas isso n\u00e3o o impediu de proclamar a necessidade de uma nova internacional comunista. Havia muitas d\u00favidas, mesmo entre os seus pr\u00f3prios seguidores, mas a hist\u00f3ria prova que ele tinha raz\u00e3o.\n\n\n\n\u00c9 bem verdade que as nossas for\u00e7as s\u00e3o muito pequenas quando comparadas \u00e0 enorme tarefa que temos pela frente e n\u00e3o temos ilus\u00f5es a esse respeito. Mas essa situa\u00e7\u00e3o j\u00e1 est\u00e1 come\u00e7ando a mudar significativamente.\n\n\n\nTemos um trabalho importante a fazer e esse trabalho, que est\u00e1 alcan\u00e7ando uma fase decisiva, j\u00e1 est\u00e1 dando frutos importantes. Isto \u00e9 claramente demonstrado pelo not\u00e1vel sucesso da campanha \u201cVoc\u00ea \u00e9 comunista?\u201d.\n\n\n\nEstamos crescendo rapidamente em todos os lugares. Isso n\u00e3o \u00e9 por acidente. Estamos agora nadando a favor da corrente da hist\u00f3ria. Acima de tudo, temos as ideias corretas. Em \u00faltima an\u00e1lise, essa \u00e9 a \u00fanica garantia de sucesso.\n\n\n\nO que \u00e9 necess\u00e1rio \u00e9 um Partido Comunista genu\u00edno, que se baseie nas ideias de L\u00eanin e de outros grandes mestres marxistas, e uma Internacional nos moldes do que foi a Internacional Comunista nos seus primeiros cinco anos.\n\n\n\nEssa \u00e9 a tarefa que nos propusemos. \u00c9 uma tarefa absolutamente necess\u00e1ria e urgente que n\u00e3o admite atrasos.\n\n\n\nDesde os pequenos come\u00e7os, sob as condi\u00e7\u00f5es mais dif\u00edceis imagin\u00e1veis, a Corrente Marxista Internacional j\u00e1 construiu uma organiza\u00e7\u00e3o de milhares dos melhores trabalhadores e jovens em muitos pa\u00edses.\n\n\n\nEsta \u00e9 uma grande conquista. Mas \u00e9 apenas o come\u00e7o. Chegou a hora de dar um passo decisivo: o lan\u00e7amento da Internacional Comunista Revolucion\u00e1ria.\n\n\n\nApelamos a todos os trabalhadores e jovens que concordam com este objetivo a nos ajudarem a alcan\u00e7ar o nosso objetivo final: a vit\u00f3ria do socialismo internacional.\n\n\n\n\nContra o capitalismo e o imperialismo!\n\n\n\nPela transforma\u00e7\u00e3o socialista da sociedade!\n\n\n\nJunte-se a n\u00f3s na luta pela revolu\u00e7\u00e3o mundial!\n\n\n\nTrabalhadores do mundo, uni-vos!\n\n\n\n\nLondres, 11 de mar\u00e7o de 2024\n","image":{"@type":"ImageObject","url":"https:\/\/i0.wp.com\/marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2024\/04\/ICR-site.jpg?fit=1000%2C500&ssl=1","width":1000,"height":500}}</script>
		</article><!-- .post-listing -->
		

		
		

		
		
		
		
				
<div id="comments">


<div class="clear"></div>


</div><!-- #comments -->

	</div><!-- .content -->
<aside id="sidebar">
	<div class="theiaStickySidebar">
		<div class="search-block-large widget">
			<form method="get" action="https://marxismo.org.br/">
				<button class="search-button" type="submit" value="Pesquisa"><i class="fa fa-search"></i></button>
				<input type="text" id="s" name="s" value="Pesquisa" onfocus="if (this.value == 'Pesquisa') {this.value = '';}" onblur="if (this.value == '') {this.value = 'Pesquisa';}"  />
			</form>
		</div><!-- .search-block /-->
<div id="social-8" class="widget social-icons-widget"><div class="widget-top"><h4>Redes Sociais</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div class="social-icons social-colored">
		<a class="ttip-none" title="Facebook" href="https://www.facebook.com/oci.comunista" target="_blank"><i class="fa fa-facebook"></i></a><a class="ttip-none" title="Twitter" href="https://twitter.com/oci_comunista" target="_blank"><i class="fa fa-twitter"></i></a><a class="ttip-none" title="Youtube" href="https://www.youtube.com/user/esquerdamarxista" target="_blank"><i class="fa fa-youtube"></i></a><a class="ttip-none" title="instagram" href="https://www.instagram.com/oci.comunista/" target="_blank"><i class="fa fa-instagram"></i></a><a class="ttip-none" title="spotify" href="https://open.spotify.com/show/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8" target="_blank"><i class="fa fa-spotify"></i></a>
		<a class="ttip-none"  title="TikTok" href="https://www.tiktok.com/@oci.comunista" target="_blank"><i class="fa &lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;"></i></a>	</div>

</div></div><!-- .widget /--><div id="text-html-widget-46" class="widget text-html"><div class="widget-top"><h4>Acesse</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container"><div ><a href="https://www.marxist.com/"  target="_blank"><img class="size-full wp-image-6856 aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/teste-sidebar-3.jpg" alt="" width="390" height="144" /></a>

<a href="http://liberdadeeluta.org/" target="_blank"><img class="wp-image-6852 size-full aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_02.jpg" width="390" height="144" /></a>

<a href="http://www.livrariamarxista.com.br/" target="_blank"><img class="wp-image-6848 size-full aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_03.jpg" width="390" height="144" /></a>

<a href="https://www.marxismo.org.br/mulherespelosocialismo/" target="_blank"><img class="size-full wp-image-6855 aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_04.jpg" alt="" width="390" height="390" /></a>

<a href="https://www.marxismo.org.br/movimento-negro-socialista/" target="_blank"><img class="size-full wp-image-6855 aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_05.jpg" alt="" width="390" height="144" /></a>


				</div><div class="clear"></div></div></div><!-- .widget /--><div id="posts-list-widget-3" class="widget posts-list"><div class="widget-top"><h4>Publicações Recentes		</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">				<ul>
							<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/os-motivos-pelos-quais-um-militante-da-oci-renuncia-ao-seu-posto-na-direcao-do-sindicato-dos-metroviarios-de-sp/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/os-motivos-pelos-quais-um-militante-da-oci-renuncia-ao-seu-posto-na-direcao-do-sindicato-dos-metroviarios-de-sp/">Os motivos pelos quais um militante da OCI renuncia ao seu posto na direção do Sindicato dos Metroviários de SP</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>01/08/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/pedro-moro-pede-demissao-da-cptm-e-mais-uma-vez-a-farsa-da-privatizacao-e-exposta/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/pedro-moro-pede-demissao-da-cptm-e-mais-uma-vez-a-farsa-da-privatizacao-e-exposta/">Pedro Moro pede demissão da CPTM e mais uma vez a farsa da privatização é exposta</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>01/08/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/a-luta-pela-reducao-da-jornada-de-trabalho-sem-reducao-salarial/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/a-luta-pela-reducao-da-jornada-de-trabalho-sem-reducao-salarial/">A luta pela redução da jornada de trabalho sem redução salarial </a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>31/07/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/abaixo-o-regime-assassino-de-hasina-vitoria-para-os-estudantes-de-bangladesh-declaracao-da-icr/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/abaixo-o-regime-assassino-de-hasina-vitoria-para-os-estudantes-de-bangladesh-declaracao-da-icr/">Abaixo o regime assassino de Hasina! Vitória para os estudantes de Bangladesh! – Declaração da ICR</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>30/07/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/nota-urgente-sobre-a-venezuela-como-chegamos-a-este-beco-sem-saida/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/nota-urgente-sobre-a-venezuela-como-chegamos-a-este-beco-sem-saida/">Nota urgente sobre a Venezuela – Como chegamos a este beco sem saída?</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>30/07/2024</span>		</li>
						</ul>
		<div class="clear"></div>
	</div></div><!-- .widget /--><div id="ads250_250-widget-7" class="widget e3lan e3lan250_250-widget"><div class="widget-top"><h4>Assine O Comunismo</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div  class="e3lan-widget-content e3lan250-250">
								<div class="e3lan-cell">
				<a href="https://livrariamarxista.com.br/produto/jornal-o-comunismo/"  target="_blank"  >					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/capa-OC-site.jpg" alt="" />
				</a>			</div>
				</div>
	</div></div><!-- .widget /--><div id="ads250_250-widget-25" class="widget e3lan e3lan250_250-widget"><div class="widget-top"><h4>Manifesto</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div  class="e3lan-widget-content e3lan250-250">
								<div class="e3lan-cell">
				<a href="https://www.marxismo.org.br/manifesto-da-internacional-comunista-revolucionaria/"  target="_blank"  >					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/manifesto-graphic-website.jpg" alt="" />
				</a>			</div>
				</div>
	</div></div><!-- .widget /--><div id="ads250_250-widget-17" class="widget e3lan e3lan250_250-widget"><div class="widget-top"><h4>América Socialista &#8211; Em Defesa do Marxismo</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div  class="e3lan-widget-content e3lan250-250">
								<div class="e3lan-cell">
				<a href="https://livrariamarxista.com.br/produto/america-socialista-24/"  target="_blank"  >					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/Divulgacao-artigos-AS-24.jpg" alt="" />
				</a>			</div>
				</div>
	</div></div><!-- .widget /-->	</div><!-- .theiaStickySidebar /-->
</aside><!-- #sidebar /-->	<div class="clear"></div>
</div><!-- .container /-->

				
<div class="clear"></div>
<div class="footer-bottom">
	<div class="container">
		<div class="alignright">
					</div>
				<div class="social-icons">
		<a class="ttip-none" title="Facebook" href="https://www.facebook.com/oci.comunista" target="_blank"><i class="fa fa-facebook"></i></a><a class="ttip-none" title="Twitter" href="https://twitter.com/oci_comunista" target="_blank"><i class="fa fa-twitter"></i></a><a class="ttip-none" title="Youtube" href="https://www.youtube.com/user/esquerdamarxista" target="_blank"><i class="fa fa-youtube"></i></a><a class="ttip-none" title="instagram" href="https://www.instagram.com/oci.comunista/" target="_blank"><i class="fa fa-instagram"></i></a><a class="ttip-none" title="spotify" href="https://open.spotify.com/show/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8" target="_blank"><i class="fa fa-spotify"></i></a>
		<a class="ttip-none"  title="TikTok" href="https://www.tiktok.com/@oci.comunista" target="_blank"><i class="fa &lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;"></i></a>	</div>

		
		<div class="alignleft">
			© Copyright 2024, Esquerda Marxista		</div>
		<div class="clear"></div>
	</div><!-- .Container -->
</div><!-- .Footer bottom -->

</div><!-- .inner-Wrapper -->
</div><!-- #Wrapper -->
</div><!-- .Wrapper-outer -->
	<div id="topcontrol" class="fa fa-angle-up" title="Role Para Cima"></div>
<div id="fb-root"></div>

<div id="um_upload_single" style="display:none;"></div>

<div id="um_view_photo" style="display:none;">
	<a href="javascript:void(0);" data-action="um_remove_modal" class="um-modal-close" aria-label="Close view photo modal">
		<i class="um-faicon-times"></i>
	</a>

	<div class="um-modal-body photo">
		<div class="um-modal-photo"></div>
	</div>
</div>
<div id="reading-position-indicator"></div>			<script type='text/javascript'>
				const lazyloadRunObserver = () => {
					const lazyloadBackgrounds = document.querySelectorAll( `.e-con.e-parent:not(.e-lazyloaded)` );
					const lazyloadBackgroundObserver = new IntersectionObserver( ( entries ) => {
						entries.forEach( ( entry ) => {
							if ( entry.isIntersecting ) {
								let lazyloadBackground = entry.target;
								if( lazyloadBackground ) {
									lazyloadBackground.classList.add( 'e-lazyloaded' );
								}
								lazyloadBackgroundObserver.unobserve( entry.target );
							}
						});
					}, { rootMargin: '200px 0px 200px 0px' } );
					lazyloadBackgrounds.forEach( ( lazyloadBackground ) => {
						lazyloadBackgroundObserver.observe( lazyloadBackground );
					} );
				};
				const events = [
					'DOMContentLoaded',
					'elementor/lazyload/observe',
				];
				events.forEach( ( event ) => {
					document.addEventListener( event, lazyloadRunObserver );
				} );
			</script>
						<div id="fb-root"></div>
			<script>(function(d, s, id) { var js, fjs = d.getElementsByTagName(s)[0]; if (d.getElementById(id)) return; js = d.createElement(s); js.id = id; js.src = 'https://connect.facebook.net/pt_BR/sdk.js#xfbml=1&amp;appId=249643311490&version=v2.3'; fjs.parentNode.insertBefore(js, fjs); }(document, 'script', 'facebook-jssdk'));</script>
			<script>
			document.body.addEventListener( 'is.post-load', function() {
				if ( 'undefined' !== typeof FB ) {
					FB.XFBML.parse();
				}
			} );
			</script>
						<script>!function(d,s,id){var js,fjs=d.getElementsByTagName(s)[0],p=/^http:/.test(d.location)?'http':'https';if(!d.getElementById(id)){js=d.createElement(s);js.id=id;js.src=p+'://platform.twitter.com/widgets.js';fjs.parentNode.insertBefore(js,fjs);}}(document, 'script', 'twitter-wjs');</script>
			<style id='core-block-supports-inline-css' type='text/css'>
.wp-elements-9cfc575479f60f892872881ed13e220a a:where(:not(.wp-element-button)){color:var(--wp--preset--color--vivid-red);}.wp-elements-f302c7792073ef3df16fa9c84fce0817 a:where(:not(.wp-element-button)){color:var(--wp--preset--color--vivid-red);}.wp-elements-f9f51d94fbd690dc1bfb6b7199e26464 a:where(:not(.wp-element-button)){color:var(--wp--preset--color--vivid-red);}.wp-elements-0fb46ef6d34b307769c49ac4dedf82f8 a:where(:not(.wp-element-button)){color:var(--wp--preset--color--vivid-red);}.wp-elements-f9c168a7122de1b7b3e177e5e16dbf46 a:where(:not(.wp-element-button)){color:var(--wp--preset--color--vivid-red);}.wp-elements-5e65726949a7844514fbc334d721622b a:where(:not(.wp-element-button)){color:var(--wp--preset--color--vivid-red);}.wp-elements-0300d7e65ebfa0386894b79ce8509e67 a:where(:not(.wp-element-button)){color:var(--wp--preset--color--vivid-red);}
</style>
<script type="text/javascript" id="tie-scripts-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var tie = {"mobile_menu_active":"true","mobile_menu_top":"","lightbox_all":"true","lightbox_gallery":"true","woocommerce_lightbox":"","lightbox_skin":"dark","lightbox_thumb":"vertical","lightbox_arrows":"","sticky_sidebar":"1","is_singular":"1","reading_indicator":"true","lang_no_results":"No Results","lang_results_found":"Results Found"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/tie-scripts.js" id="tie-scripts-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/ilightbox.packed.js" id="tie-ilightbox-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/underscore.min.js" id="underscore-js"></script>
<script type="text/javascript" id="wp-util-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var _wpUtilSettings = {"ajax":{"url":"\/wp-admin\/admin-ajax.php"}};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/wp-util.min.js" id="wp-util-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/dist/hooks.min.js" id="wp-hooks-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/dist/i18n.min.js" id="wp-i18n-js"></script>
<script type="text/javascript" id="wp-i18n-js-after">
/* <![CDATA[ */
wp.i18n.setLocaleData( { 'text direction\u0004ltr': [ 'ltr' ] } );
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/tipsy/tipsy.min.js" id="um_tipsy-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/um-confirm/um-confirm.min.js" id="um_confirm-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/picker.min.js" id="um_datetime-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/picker.date.min.js" id="um_datetime_date-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/picker.time.min.js" id="um_datetime_time-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/translations/pt_BR.min.js" id="um_datetime_locale-js"></script>
<script type="text/javascript" id="um_common-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var um_common_variables = {"locale":"pt_BR"};
var um_common_variables = {"locale":"pt_BR"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/common.min.js" id="um_common-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/cropper/cropper.min.js" id="um_crop-js"></script>
<script type="text/javascript" id="um_frontend_common-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var um_frontend_common_variables = [];
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/common-frontend.min.js" id="um_frontend_common-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-modal.min.js" id="um_modal-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/jquery-form/jquery-form.min.js" id="um_jquery_form-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/fileupload/fileupload.js" id="um_fileupload-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-functions.min.js" id="um_functions-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-responsive.min.js" id="um_responsive-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-conditional.min.js" id="um_conditional-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/select2/select2.full.min.js" id="select2-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/select2/i18n/pt.js" id="um_select2_locale-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/raty/um-raty.min.js" id="um_raty-js"></script>
<script type="text/javascript" id="um_scripts-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var um_scripts = {"max_upload_size":"2147483648","nonce":"d013f783e1"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-scripts.min.js" id="um_scripts-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-profile.min.js" id="um_profile-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-account.min.js" id="um_account-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://stats.wp.com/e-202431.js" id="jetpack-stats-js" data-wp-strategy="defer"></script>
<script type="text/javascript" id="jetpack-stats-js-after">
/* <![CDATA[ */
_stq = window._stq || [];
_stq.push([ "view", JSON.parse("{\"v\":\"ext\",\"blog\":\"122437044\",\"post\":\"51681\",\"tz\":\"-3\",\"srv\":\"marxismo.org.br\",\"j\":\"1:13.6\"}") ]);
_stq.push([ "clickTrackerInit", "122437044", "51681" ]);
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" id="sharing-js-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var sharing_js_options = {"lang":"en","counts":"1","is_stats_active":"1"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/p/jetpack/13.6/_inc/build/sharedaddy/sharing.min.js" id="sharing-js-js"></script>
<script type="text/javascript" id="sharing-js-js-after">
/* <![CDATA[ */
var windowOpen;
			( function () {
				function matches( el, sel ) {
					return !! (
						el.matches && el.matches( sel ) ||
						el.msMatchesSelector && el.msMatchesSelector( sel )
					);
				}

				document.body.addEventListener( 'click', function ( event ) {
					if ( ! event.target ) {
						return;
					}

					var el;
					if ( matches( event.target, 'a.share-facebook' ) ) {
						el = event.target;
					} else if ( event.target.parentNode && matches( event.target.parentNode, 'a.share-facebook' ) ) {
						el = event.target.parentNode;
					}

					if ( el ) {
						event.preventDefault();

						// If there's another sharing window open, close it.
						if ( typeof windowOpen !== 'undefined' ) {
							windowOpen.close();
						}
						windowOpen = window.open( el.getAttribute( 'href' ), 'wpcomfacebook', 'menubar=1,resizable=1,width=600,height=400' );
						return false;
					}
				} );
			} )();
var windowOpen;
			( function () {
				function matches( el, sel ) {
					return !! (
						el.matches && el.matches( sel ) ||
						el.msMatchesSelector && el.msMatchesSelector( sel )
					);
				}

				document.body.addEventListener( 'click', function ( event ) {
					if ( ! event.target ) {
						return;
					}

					var el;
					if ( matches( event.target, 'a.share-telegram' ) ) {
						el = event.target;
					} else if ( event.target.parentNode && matches( event.target.parentNode, 'a.share-telegram' ) ) {
						el = event.target.parentNode;
					}

					if ( el ) {
						event.preventDefault();

						// If there's another sharing window open, close it.
						if ( typeof windowOpen !== 'undefined' ) {
							windowOpen.close();
						}
						windowOpen = window.open( el.getAttribute( 'href' ), 'wpcomtelegram', 'menubar=1,resizable=1,width=450,height=450' );
						return false;
					}
				} );
			} )();
/* ]]> */
</script>
		<script type="text/javascript">
			jQuery( window ).on( 'load', function() {
				jQuery('input[name="um_request"]').val('');
			});
		</script>
	</body>

<!-- Mirrored from marxismo.org.br/por-que-precisamos-de-uma-internacional-comunista/ by HTTrack Website Copier/3.x [XR&CO'2014], Thu, 01 Aug 2024 21:51:41 GMT -->
</html>