<!DOCTYPE html>
<html lang="pt-BR" prefix="og: http://ogp.me/ns#">

<!-- Mirrored from marxismo.org.br/detenham-o-ataque-a-rafah-lutem-contra-o-imperialismo-no-front-interno/ by HTTrack Website Copier/3.x [XR&CO'2014], Thu, 01 Aug 2024 21:23:57 GMT -->
<!-- Added by HTTrack --><meta http-equiv="content-type" content="text/html;charset=UTF-8" /><!-- /Added by HTTrack -->
<head>
<meta charset="UTF-8" />
<link rel="profile" href="../../gmpg.org/xfn/11.html" />
<link rel="pingback" href="../xmlrpc.html" />
<title>Detenham o ataque a Rafah! Lutem contra o imperialismo no front interno! &#8211; Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)</title>
<meta name='robots' content='max-image-preview:large' />
<link rel='dns-prefetch' href='../../secure.gravatar.com/index.html' />
<link rel='dns-prefetch' href='../../stats.wp.com/index.html' />
<link rel='dns-prefetch' href='../../i0.wp.com/index.html' />
<link rel='dns-prefetch' href='../../c0.wp.com/index.html' />
<link rel="alternate" type="application/rss+xml" title="Feed para Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista) &raquo;" href="../feed/index.html" />
<link rel="alternate" type="application/rss+xml" title="Feed de comentários para Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista) &raquo;" href="../comments/feed/index.html" />
<script type="text/javascript">
/* <![CDATA[ */
window._wpemojiSettings = {"baseUrl":"https:\/\/s.w.org\/images\/core\/emoji\/15.0.3\/72x72\/","ext":".png","svgUrl":"https:\/\/s.w.org\/images\/core\/emoji\/15.0.3\/svg\/","svgExt":".svg","source":{"concatemoji":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-includes\/js\/wp-emoji-release.min.js"}};
/*! This file is auto-generated */
!function(i,n){var o,s,e;function c(e){try{var t={supportTests:e,timestamp:(new Date).valueOf()};sessionStorage.setItem(o,JSON.stringify(t))}catch(e){}}function p(e,t,n){e.clearRect(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height),e.fillText(t,0,0);var t=new Uint32Array(e.getImageData(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height).data),r=(e.clearRect(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height),e.fillText(n,0,0),new Uint32Array(e.getImageData(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height).data));return t.every(function(e,t){return e===r[t]})}function u(e,t,n){switch(t){case"flag":return n(e,"\ud83c\udff3\ufe0f\u200d\u26a7\ufe0f","\ud83c\udff3\ufe0f\u200b\u26a7\ufe0f")?!1:!n(e,"\ud83c\uddfa\ud83c\uddf3","\ud83c\uddfa\u200b\ud83c\uddf3")&&!n(e,"\ud83c\udff4\udb40\udc67\udb40\udc62\udb40\udc65\udb40\udc6e\udb40\udc67\udb40\udc7f","\ud83c\udff4\u200b\udb40\udc67\u200b\udb40\udc62\u200b\udb40\udc65\u200b\udb40\udc6e\u200b\udb40\udc67\u200b\udb40\udc7f");case"emoji":return!n(e,"\ud83d\udc26\u200d\u2b1b","\ud83d\udc26\u200b\u2b1b")}return!1}function f(e,t,n){var r="undefined"!=typeof WorkerGlobalScope&&self instanceof WorkerGlobalScope?new OffscreenCanvas(300,150):i.createElement("canvas"),a=r.getContext("2d",{willReadFrequently:!0}),o=(a.textBaseline="top",a.font="600 32px Arial",{});return e.forEach(function(e){o[e]=t(a,e,n)}),o}function t(e){var t=i.createElement("script");t.src=e,t.defer=!0,i.head.appendChild(t)}"undefined"!=typeof Promise&&(o="wpEmojiSettingsSupports",s=["flag","emoji"],n.supports={everything:!0,everythingExceptFlag:!0},e=new Promise(function(e){i.addEventListener("DOMContentLoaded",e,{once:!0})}),new Promise(function(t){var n=function(){try{var e=JSON.parse(sessionStorage.getItem(o));if("object"==typeof e&&"number"==typeof e.timestamp&&(new Date).valueOf()<e.timestamp+604800&&"object"==typeof e.supportTests)return e.supportTests}catch(e){}return null}();if(!n){if("undefined"!=typeof Worker&&"undefined"!=typeof OffscreenCanvas&&"undefined"!=typeof URL&&URL.createObjectURL&&"undefined"!=typeof Blob)try{var e="postMessage("+f.toString()+"("+[JSON.stringify(s),u.toString(),p.toString()].join(",")+"));",r=new Blob([e],{type:"text/javascript"}),a=new Worker(URL.createObjectURL(r),{name:"wpTestEmojiSupports"});return void(a.onmessage=function(e){c(n=e.data),a.terminate(),t(n)})}catch(e){}c(n=f(s,u,p))}t(n)}).then(function(e){for(var t in e)n.supports[t]=e[t],n.supports.everything=n.supports.everything&&n.supports[t],"flag"!==t&&(n.supports.everythingExceptFlag=n.supports.everythingExceptFlag&&n.supports[t]);n.supports.everythingExceptFlag=n.supports.everythingExceptFlag&&!n.supports.flag,n.DOMReady=!1,n.readyCallback=function(){n.DOMReady=!0}}).then(function(){return e}).then(function(){var e;n.supports.everything||(n.readyCallback(),(e=n.source||{}).concatemoji?t(e.concatemoji):e.wpemoji&&e.twemoji&&(t(e.twemoji),t(e.wpemoji)))}))}((window,document),window._wpemojiSettings);
/* ]]> */
</script>
<style id='wp-emoji-styles-inline-css' type='text/css'>

	img.wp-smiley, img.emoji {
		display: inline !important;
		border: none !important;
		box-shadow: none !important;
		height: 1em !important;
		width: 1em !important;
		margin: 0 0.07em !important;
		vertical-align: -0.1em !important;
		background: none !important;
		padding: 0 !important;
	}
</style>
<link rel='stylesheet' id='wp-block-library-css' href='../../c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/css/dist/block-library/style.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='mediaelement-css' href='../../c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/mediaelement/mediaelementplayer-legacy.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='wp-mediaelement-css' href='../../c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/mediaelement/wp-mediaelement.min.css' type='text/css' media='all' />
<style id='jetpack-sharing-buttons-style-inline-css' type='text/css'>
.jetpack-sharing-buttons__services-list{display:flex;flex-direction:row;flex-wrap:wrap;gap:0;list-style-type:none;margin:5px;padding:0}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-small-icon-size{font-size:12px}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-normal-icon-size{font-size:16px}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-large-icon-size{font-size:24px}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-huge-icon-size{font-size:36px}@media print{.jetpack-sharing-buttons__services-list{display:none!important}}.editor-styles-wrapper .wp-block-jetpack-sharing-buttons{gap:0;padding-inline-start:0}ul.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-background{padding:1.25em 2.375em}
</style>
<style id='pdfemb-pdf-embedder-viewer-style-inline-css' type='text/css'>
.wp-block-pdfemb-pdf-embedder-viewer{max-width:none}

</style>
<style id='classic-theme-styles-inline-css' type='text/css'>
/*! This file is auto-generated */
.wp-block-button__link{color:#fff;background-color:#32373c;border-radius:9999px;box-shadow:none;text-decoration:none;padding:calc(.667em + 2px) calc(1.333em + 2px);font-size:1.125em}.wp-block-file__button{background:#32373c;color:#fff;text-decoration:none}
</style>
<style id='global-styles-inline-css' type='text/css'>
:root{--wp--preset--aspect-ratio--square: 1;--wp--preset--aspect-ratio--4-3: 4/3;--wp--preset--aspect-ratio--3-4: 3/4;--wp--preset--aspect-ratio--3-2: 3/2;--wp--preset--aspect-ratio--2-3: 2/3;--wp--preset--aspect-ratio--16-9: 16/9;--wp--preset--aspect-ratio--9-16: 9/16;--wp--preset--color--black: #000000;--wp--preset--color--cyan-bluish-gray: #abb8c3;--wp--preset--color--white: #ffffff;--wp--preset--color--pale-pink: #f78da7;--wp--preset--color--vivid-red: #cf2e2e;--wp--preset--color--luminous-vivid-orange: #ff6900;--wp--preset--color--luminous-vivid-amber: #fcb900;--wp--preset--color--light-green-cyan: #7bdcb5;--wp--preset--color--vivid-green-cyan: #00d084;--wp--preset--color--pale-cyan-blue: #8ed1fc;--wp--preset--color--vivid-cyan-blue: #0693e3;--wp--preset--color--vivid-purple: #9b51e0;--wp--preset--gradient--vivid-cyan-blue-to-vivid-purple: linear-gradient(135deg,rgba(6,147,227,1) 0%,rgb(155,81,224) 100%);--wp--preset--gradient--light-green-cyan-to-vivid-green-cyan: linear-gradient(135deg,rgb(122,220,180) 0%,rgb(0,208,130) 100%);--wp--preset--gradient--luminous-vivid-amber-to-luminous-vivid-orange: linear-gradient(135deg,rgba(252,185,0,1) 0%,rgba(255,105,0,1) 100%);--wp--preset--gradient--luminous-vivid-orange-to-vivid-red: linear-gradient(135deg,rgba(255,105,0,1) 0%,rgb(207,46,46) 100%);--wp--preset--gradient--very-light-gray-to-cyan-bluish-gray: linear-gradient(135deg,rgb(238,238,238) 0%,rgb(169,184,195) 100%);--wp--preset--gradient--cool-to-warm-spectrum: linear-gradient(135deg,rgb(74,234,220) 0%,rgb(151,120,209) 20%,rgb(207,42,186) 40%,rgb(238,44,130) 60%,rgb(251,105,98) 80%,rgb(254,248,76) 100%);--wp--preset--gradient--blush-light-purple: linear-gradient(135deg,rgb(255,206,236) 0%,rgb(152,150,240) 100%);--wp--preset--gradient--blush-bordeaux: linear-gradient(135deg,rgb(254,205,165) 0%,rgb(254,45,45) 50%,rgb(107,0,62) 100%);--wp--preset--gradient--luminous-dusk: linear-gradient(135deg,rgb(255,203,112) 0%,rgb(199,81,192) 50%,rgb(65,88,208) 100%);--wp--preset--gradient--pale-ocean: linear-gradient(135deg,rgb(255,245,203) 0%,rgb(182,227,212) 50%,rgb(51,167,181) 100%);--wp--preset--gradient--electric-grass: linear-gradient(135deg,rgb(202,248,128) 0%,rgb(113,206,126) 100%);--wp--preset--gradient--midnight: linear-gradient(135deg,rgb(2,3,129) 0%,rgb(40,116,252) 100%);--wp--preset--font-size--small: 13px;--wp--preset--font-size--medium: 20px;--wp--preset--font-size--large: 36px;--wp--preset--font-size--x-large: 42px;--wp--preset--spacing--20: 0.44rem;--wp--preset--spacing--30: 0.67rem;--wp--preset--spacing--40: 1rem;--wp--preset--spacing--50: 1.5rem;--wp--preset--spacing--60: 2.25rem;--wp--preset--spacing--70: 3.38rem;--wp--preset--spacing--80: 5.06rem;--wp--preset--shadow--natural: 6px 6px 9px rgba(0, 0, 0, 0.2);--wp--preset--shadow--deep: 12px 12px 50px rgba(0, 0, 0, 0.4);--wp--preset--shadow--sharp: 6px 6px 0px rgba(0, 0, 0, 0.2);--wp--preset--shadow--outlined: 6px 6px 0px -3px rgba(255, 255, 255, 1), 6px 6px rgba(0, 0, 0, 1);--wp--preset--shadow--crisp: 6px 6px 0px rgba(0, 0, 0, 1);}:where(.is-layout-flex){gap: 0.5em;}:where(.is-layout-grid){gap: 0.5em;}body .is-layout-flex{display: flex;}.is-layout-flex{flex-wrap: wrap;align-items: center;}.is-layout-flex > :is(*, div){margin: 0;}body .is-layout-grid{display: grid;}.is-layout-grid > :is(*, div){margin: 0;}:where(.wp-block-columns.is-layout-flex){gap: 2em;}:where(.wp-block-columns.is-layout-grid){gap: 2em;}:where(.wp-block-post-template.is-layout-flex){gap: 1.25em;}:where(.wp-block-post-template.is-layout-grid){gap: 1.25em;}.has-black-color{color: var(--wp--preset--color--black) !important;}.has-cyan-bluish-gray-color{color: var(--wp--preset--color--cyan-bluish-gray) !important;}.has-white-color{color: var(--wp--preset--color--white) !important;}.has-pale-pink-color{color: var(--wp--preset--color--pale-pink) !important;}.has-vivid-red-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-red) !important;}.has-luminous-vivid-orange-color{color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-amber-color{color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-amber) !important;}.has-light-green-cyan-color{color: var(--wp--preset--color--light-green-cyan) !important;}.has-vivid-green-cyan-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-green-cyan) !important;}.has-pale-cyan-blue-color{color: var(--wp--preset--color--pale-cyan-blue) !important;}.has-vivid-cyan-blue-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-cyan-blue) !important;}.has-vivid-purple-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-purple) !important;}.has-black-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--black) !important;}.has-cyan-bluish-gray-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--cyan-bluish-gray) !important;}.has-white-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--white) !important;}.has-pale-pink-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--pale-pink) !important;}.has-vivid-red-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-red) !important;}.has-luminous-vivid-orange-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-amber-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-amber) !important;}.has-light-green-cyan-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--light-green-cyan) !important;}.has-vivid-green-cyan-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-green-cyan) !important;}.has-pale-cyan-blue-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--pale-cyan-blue) !important;}.has-vivid-cyan-blue-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-cyan-blue) !important;}.has-vivid-purple-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-purple) !important;}.has-black-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--black) !important;}.has-cyan-bluish-gray-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--cyan-bluish-gray) !important;}.has-white-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--white) !important;}.has-pale-pink-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--pale-pink) !important;}.has-vivid-red-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-red) !important;}.has-luminous-vivid-orange-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-amber-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-amber) !important;}.has-light-green-cyan-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--light-green-cyan) !important;}.has-vivid-green-cyan-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-green-cyan) !important;}.has-pale-cyan-blue-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--pale-cyan-blue) !important;}.has-vivid-cyan-blue-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-cyan-blue) !important;}.has-vivid-purple-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-purple) !important;}.has-vivid-cyan-blue-to-vivid-purple-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--vivid-cyan-blue-to-vivid-purple) !important;}.has-light-green-cyan-to-vivid-green-cyan-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--light-green-cyan-to-vivid-green-cyan) !important;}.has-luminous-vivid-amber-to-luminous-vivid-orange-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--luminous-vivid-amber-to-luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-orange-to-vivid-red-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--luminous-vivid-orange-to-vivid-red) !important;}.has-very-light-gray-to-cyan-bluish-gray-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--very-light-gray-to-cyan-bluish-gray) !important;}.has-cool-to-warm-spectrum-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--cool-to-warm-spectrum) !important;}.has-blush-light-purple-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--blush-light-purple) !important;}.has-blush-bordeaux-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--blush-bordeaux) !important;}.has-luminous-dusk-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--luminous-dusk) !important;}.has-pale-ocean-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--pale-ocean) !important;}.has-electric-grass-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--electric-grass) !important;}.has-midnight-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--midnight) !important;}.has-small-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--small) !important;}.has-medium-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--medium) !important;}.has-large-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--large) !important;}.has-x-large-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--x-large) !important;}
:where(.wp-block-post-template.is-layout-flex){gap: 1.25em;}:where(.wp-block-post-template.is-layout-grid){gap: 1.25em;}
:where(.wp-block-columns.is-layout-flex){gap: 2em;}:where(.wp-block-columns.is-layout-grid){gap: 2em;}
:root :where(.wp-block-pullquote){font-size: 1.5em;line-height: 1.6;}
</style>
<link rel='stylesheet' id='searchandfilter-css' href='../wp-content/plugins/search-filter/style.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='tie-style-css' href='../wp-content/themes/sahifa/style.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='tie-ilightbox-skin-css' href='../wp-content/themes/sahifa/css/ilightbox/dark-skin/skin.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_modal-css' href='../wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-modal.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_ui-css' href='../wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/jquery-ui/jquery-ui.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_tipsy-css' href='../wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/tipsy/tipsy.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_raty-css' href='../wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/raty/um-raty.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='select2-css' href='../wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/select2/select2.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fileupload-css' href='../wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-fileupload.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_confirm-css' href='../wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/um-confirm/um-confirm.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_datetime-css' href='../wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/default.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_datetime_date-css' href='../wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/default.date.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_datetime_time-css' href='../wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/default.time.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fonticons_ii-css' href='../wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/legacy/fonticons/fonticons-ii.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fonticons_fa-css' href='../wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/legacy/fonticons/fonticons-fa.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fontawesome-css' href='../wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-fontawesome.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_common-css' href='../wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/common.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_responsive-css' href='../wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-responsive.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_styles-css' href='../wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-styles.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_crop-css' href='../wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/cropper/cropper.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_profile-css' href='../wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-profile.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_account-css' href='../wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-account.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_misc-css' href='../wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-misc.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_default_css-css' href='../wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-old-default.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_old_css-css' href='../wp-content/uploads/ultimatemember/um_old_settings.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='social-logos-css' href='../../c0.wp.com/p/jetpack/13.6/_inc/social-logos/social-logos.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='jetpack_css-css' href='../../c0.wp.com/p/jetpack/13.6/css/jetpack.css' type='text/css' media='all' />
<script type="text/javascript" src="../../c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/jquery/jquery.min.js" id="jquery-core-js"></script>
<script type="text/javascript" src="../../c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/jquery/jquery-migrate.min.js" id="jquery-migrate-js"></script>
<script type="text/javascript" src="../wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-gdpr.min.js" id="um-gdpr-js"></script>
<link rel="https://api.w.org/" href="../wp-json/index.html" /><link rel="alternate" title="JSON" type="application/json" href="../wp-json/wp/v2/posts/52298.json" /><link rel="canonical" href="index.html" />
<link rel="alternate" title="oEmbed (JSON)" type="application/json+oembed" href="../wp-json/oembed/1.0/embedd720.json?url=https%3A%2F%2Fmarxismo.org.br%2Fdetenham-o-ataque-a-rafah-lutem-contra-o-imperialismo-no-front-interno%2F" />
<link rel="alternate" title="oEmbed (XML)" type="text/xml+oembed" href="../wp-json/oembed/1.0/embedb30a?url=https%3A%2F%2Fmarxismo.org.br%2Fdetenham-o-ataque-a-rafah-lutem-contra-o-imperialismo-no-front-interno%2F&amp;format=xml" />
		<style type="text/css">
			.um_request_name {
				display: none !important;
			}
		</style>
		<style>img#wpstats{display:none}</style>
		<link rel="shortcut icon" href="../../www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/09/favicon4.png" title="Favicon" />
<!--[if IE]>
<script type="text/javascript">jQuery(document).ready(function (){ jQuery(".menu-item").has("ul").children("a").attr("aria-haspopup", "true");});</script>
<![endif]-->
<!--[if lt IE 9]>
<script src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/html5.js"></script>
<script src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/selectivizr-min.js"></script>
<![endif]-->
<!--[if IE 9]>
<link rel="stylesheet" type="text/css" media="all" href="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ie9.css" />
<![endif]-->
<!--[if IE 8]>
<link rel="stylesheet" type="text/css" media="all" href="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ie8.css" />
<![endif]-->
<!--[if IE 7]>
<link rel="stylesheet" type="text/css" media="all" href="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ie7.css" />
<![endif]-->


<meta name="viewport" content="width=device-width, initial-scale=1.0" />



<style type="text/css" media="screen">

body{
	font-size : 14px;
	font-weight: normal;
	font-style: normal;
}

::-webkit-scrollbar {
	width: 8px;
	height:8px;
}

#main-nav,
.cat-box-content,
#sidebar .widget-container,
.post-listing,
#commentform {
	border-bottom-color: #e8000c;
}

.search-block .search-button,
#topcontrol,
#main-nav ul li.current-menu-item a,
#main-nav ul li.current-menu-item a:hover,
#main-nav ul li.current_page_parent a,
#main-nav ul li.current_page_parent a:hover,
#main-nav ul li.current-menu-parent a,
#main-nav ul li.current-menu-parent a:hover,
#main-nav ul li.current-page-ancestor a,
#main-nav ul li.current-page-ancestor a:hover,
.pagination span.current,
.share-post span.share-text,
.flex-control-paging li a.flex-active,
.ei-slider-thumbs li.ei-slider-element,
.review-percentage .review-item span span,
.review-final-score,
.button,
a.button,
a.more-link,
#main-content input[type="submit"],
.form-submit #submit,
#login-form .login-button,
.widget-feedburner .feedburner-subscribe,
input[type="submit"],
#buddypress button,
#buddypress a.button,
#buddypress input[type=submit],
#buddypress input[type=reset],
#buddypress ul.button-nav li a,
#buddypress div.generic-button a,
#buddypress .comment-reply-link,
#buddypress div.item-list-tabs ul li a span,
#buddypress div.item-list-tabs ul li.selected a,
#buddypress div.item-list-tabs ul li.current a,
#buddypress #members-directory-form div.item-list-tabs ul li.selected span,
#members-list-options a.selected,
#groups-list-options a.selected,
body.dark-skin #buddypress div.item-list-tabs ul li a span,
body.dark-skin #buddypress div.item-list-tabs ul li.selected a,
body.dark-skin #buddypress div.item-list-tabs ul li.current a,
body.dark-skin #members-list-options a.selected,
body.dark-skin #groups-list-options a.selected,
.search-block-large .search-button,
#featured-posts .flex-next:hover,
#featured-posts .flex-prev:hover,
a.tie-cart span.shooping-count,
.woocommerce span.onsale,
.woocommerce-page span.onsale ,
.woocommerce .widget_price_filter .ui-slider .ui-slider-handle,
.woocommerce-page .widget_price_filter .ui-slider .ui-slider-handle,
#check-also-close,
a.post-slideshow-next,
a.post-slideshow-prev,
.widget_price_filter .ui-slider .ui-slider-handle,
.quantity .minus:hover,
.quantity .plus:hover,
.mejs-container .mejs-controls .mejs-time-rail .mejs-time-current,
#reading-position-indicator  {
	background-color:#e8000c;
}

::-webkit-scrollbar-thumb{
	background-color:#e8000c !important;
}

#theme-footer,
#theme-header,
.top-nav ul li.current-menu-item:before,
#main-nav .menu-sub-content ,
#main-nav ul ul,
#check-also-box {
	border-top-color: #e8000c;
}

.search-block:after {
	border-right-color:#e8000c;
}

body.rtl .search-block:after {
	border-left-color:#e8000c;
}

#main-nav ul > li.menu-item-has-children:hover > a:after,
#main-nav ul > li.mega-menu:hover > a:after {
	border-color:transparent transparent #e8000c;
}

.widget.timeline-posts li a:hover,
.widget.timeline-posts li a:hover span.tie-date {
	color: #e8000c;
}

.widget.timeline-posts li a:hover span.tie-date:before {
	background: #e8000c;
	border-color: #e8000c;
}

#order_review,
#order_review_heading {
	border-color: #e8000c;
}


body {
	background-image : url(../wp-content/themes/sahifa/images/patterns/body-bg1.png);
	background-position: top center;
}

body.single .post .entry a, body.page .post .entry a {
	color: #d40000;
}
		
body.single .post .entry a:hover, body.page .post .entry a:hover {
	color: #ff0000;
}
		
.social-icons.social-colored .&lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;:before {
	background: #00b3ff ;
}

.breaking-news span.breaking-news-title {background: #c70000;}

.tie-cat-3237 a.more-link {background-color:#ff0303;}
.tie-cat-3237 .cat-box-content {border-bottom-color:#ff0303; }
			
.tie-cat-6232 a.more-link {background-color:#850000;}
.tie-cat-6232 .cat-box-content {border-bottom-color:#850000; }
			
.tie-cat-8027 a.more-link {background-color:#8c0000;}
.tie-cat-8027 .cat-box-content {border-bottom-color:#8c0000; }
			
header#theme-header #main-nav ul li.menu-item-home a , header#theme-header #main-nav ul li.menu-item-home.current-menu-item a{
    background-image: none !important;
    text-indent: 0;
    width:auto;}</style>

<meta name="generator" content="Elementor 3.23.3; features: additional_custom_breakpoints, e_lazyload; settings: css_print_method-external, google_font-enabled, font_display-auto">
			<style>
				.e-con.e-parent:nth-of-type(n+4):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload),
				.e-con.e-parent:nth-of-type(n+4):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload) * {
					background-image: none !important;
				}
				@media screen and (max-height: 1024px) {
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+3):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload),
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+3):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload) * {
						background-image: none !important;
					}
				}
				@media screen and (max-height: 640px) {
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+2):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload),
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+2):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload) * {
						background-image: none !important;
					}
				}
			</style>
			
<!-- Jetpack Open Graph Tags -->
<meta property="og:type" content="article" />
<meta property="og:title" content="Detenham o ataque a Rafah! Lutem contra o imperialismo no front interno!" />
<meta property="og:url" content="https://marxismo.org.br/detenham-o-ataque-a-rafah-lutem-contra-o-imperialismo-no-front-interno/" />
<meta property="og:description" content="O ataque a Rafah, há muito planejado, começou. Na segunda-feira, 6 de maio, as Forças de Defesa de Israel (FDI) lançaram ataques aéreos contra a cidade e emitiram alertas de evacuação de cerca de 1…" />
<meta property="article:published_time" content="2024-05-11T14:04:17+00:00" />
<meta property="article:modified_time" content="2024-05-24T18:35:25+00:00" />
<meta property="og:site_name" content="Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)" />
<meta property="og:image" content="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/05/Hands_off_rafah_cropped_Image_Diane_Krauthamer_Flickr.jpg?fit=1125%2C750&#038;ssl=1" />
<meta property="og:image:width" content="1125" />
<meta property="og:image:height" content="750" />
<meta property="og:image:alt" content="" />
<meta property="og:locale" content="pt_BR" />
<meta name="twitter:site" content="@EM_CMI" />
<meta name="twitter:text:title" content="Detenham o ataque a Rafah! Lutem contra o imperialismo no front interno!" />
<meta name="twitter:image" content="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/05/Hands_off_rafah_cropped_Image_Diane_Krauthamer_Flickr.jpg?fit=1125%2C750&#038;ssl=1&#038;w=640" />
<meta name="twitter:card" content="summary_large_image" />

<!-- End Jetpack Open Graph Tags -->
		<style type="text/css" id="wp-custom-css">
			h2 {
  font-size: 2px;
}		</style>
		</head>
<body data-rsssl=1 id="top" class="post-template-default single single-post postid-52298 single-format-standard wp-custom-logo lazy-enabled elementor-default elementor-kit-27993">

<div class="wrapper-outer">

	<div class="background-cover"></div>

	<aside id="slide-out">

			<div class="search-mobile">
			<form method="get" id="searchform-mobile" action="https://marxismo.org.br/">
				<button class="search-button" type="submit" value="Pesquisa"><i class="fa fa-search"></i></button>
				<input type="text" id="s-mobile" name="s" title="Pesquisa" value="Pesquisa" onfocus="if (this.value == 'Pesquisa') {this.value = '';}" onblur="if (this.value == '') {this.value = 'Pesquisa';}"  />
			</form>
		</div><!-- .search-mobile /-->
	
			<div class="social-icons">
		<a class="ttip-none" title="Facebook" href="https://www.facebook.com/oci.comunista" target="_blank"><i class="fa fa-facebook"></i></a><a class="ttip-none" title="Twitter" href="https://twitter.com/oci_comunista" target="_blank"><i class="fa fa-twitter"></i></a><a class="ttip-none" title="Youtube" href="https://www.youtube.com/user/esquerdamarxista" target="_blank"><i class="fa fa-youtube"></i></a><a class="ttip-none" title="instagram" href="https://www.instagram.com/oci.comunista/" target="_blank"><i class="fa fa-instagram"></i></a><a class="ttip-none" title="spotify" href="https://open.spotify.com/show/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8" target="_blank"><i class="fa fa-spotify"></i></a>
		<a class="ttip-none"  title="TikTok" href="https://www.tiktok.com/@oci.comunista" target="_blank"><i class="fa &lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;"></i></a>	</div>

	
		<div id="mobile-menu"  class="mobile-hide-icons"></div>
	</aside><!-- #slide-out /-->

		<div id="wrapper" class="wide-layout">
		<div class="inner-wrapper">

		<header id="theme-header" class="theme-header center-logo">
			
		<div class="header-content">

					<a id="slide-out-open" class="slide-out-open" href="#"><span></span></a>
		
			<div class="logo">
			<h2>								<a title="Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)" href="../index.html">
					<img src="../../www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/Logo-OCI-ICR-500px.png" alt="Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)"  /><strong>Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista) Corrente Marxista Internacional</strong>
				</a>
			</h2>			</div><!-- .logo /-->
			<div class="e3lan e3lan-top">
			<a href="../a-esquerda-marxista-agora-e-a-organizacao-comunista-internacionalista/index.html" title="A Esquerda Marxista agora é a Organização Comunista Internacionalista" target="_blank">
				<img src="../../www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/11/a-em-e-a-oci-700px-2.png" alt="A Esquerda Marxista agora é a Organização Comunista Internacionalista" />
			</a>
				</div>			<div class="clear"></div>

		</div>
													<nav id="main-nav">
				<div class="container">

				
					<div class="main-menu"><ul id="menu-principal" class="menu"><li id="menu-item-38462" class="menu-item menu-item-type-post_type menu-item-object-page menu-item-home menu-item-38462"><a href="../index.html">Início</a></li>
<li id="menu-item-38463" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category current-post-ancestor menu-item-has-children menu-item-38463"><a href="../artigos/index.html">Artigos</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-38466" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38466"><a href="../artigos/brasil/index.html">Brasil</a></li>
	<li id="menu-item-38475" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category current-post-ancestor current-menu-parent current-post-parent menu-item-38475"><a href="../artigos/mundo/index.html">Mundo</a></li>
	<li id="menu-item-38511" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38511"><a href="../artigos/luta-de-classes/index.html">Luta de Classes</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-38472" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38472"><a href="../artigos/luta-de-classes/juventude/index.html">Juventude</a></li>
		<li id="menu-item-38473" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38473"><a href="../artigos/luta-de-classes/movimento-negro/index.html">Movimento Negro</a></li>
		<li id="menu-item-43345" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-43345"><a href="../mulherespelosocialismo/index.html">Mulheres</a></li>
		<li id="menu-item-52532" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-52532"><a href="../identitarismo/index.html">Identitarismo</a></li>
		<li id="menu-item-38491" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38491"><a href="../artigos/luta-de-classes/sindical/index.html">Sindical</a></li>
		<li id="menu-item-38470" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38470"><a href="../artigos/luta-de-classes/economia/index.html">Economia</a></li>
		<li id="menu-item-38471" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38471"><a href="../artigos/luta-de-classes/educacao/index.html">Educação</a></li>
		<li id="menu-item-38468" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38468"><a href="../artigos/luta-de-classes/arte-cultura/index.html">Arte &amp; Cultura</a></li>
		<li id="menu-item-38469" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38469"><a href="../artigos/luta-de-classes/ciencia-tecnologia/index.html">Ciência &amp; Tecnologia</a></li>
	</ul>
</li>
	<li id="menu-item-49742" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-49742"><a href="../artigos/imprensa-comunista/index.html">Imprensa Comunista</a></li>
	<li id="menu-item-38481" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38481"><a href="../especiais/index.html">Especiais</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-51378" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-51378"><a href="../especiais/ditadura-nunca-mais-60-anos-do-golpe-militar/index.html">Ditadura Nunca Mais: 60 anos do golpe militar</a></li>
		<li id="menu-item-43365" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-43365"><a href="../coletanea-roque-ferreira/index.html">Coletânea Roque Ferreira</a></li>
		<li id="menu-item-38484" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38484"><a href="../especiais/covid-19/index.html">Covid-19</a></li>
		<li id="menu-item-38485" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38485"><a href="../especiais/psol/index.html">Nossa luta no PSOL</a></li>
	</ul>
</li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38487" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38487"><a href="../teoria/index.html">Teoria</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-38497" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38497"><a href="../teoria/dialetica-e-materialismo/index.html">Dialética e Materialismo</a></li>
	<li id="menu-item-38504" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38504"><a href="../teoria/historia/index.html">História</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-47924" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-47924"><a href="../teoria/a-comuna-de-paris/index.html">A Comuna de Paris</a></li>
		<li id="menu-item-38492" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38492"><a href="../teoria/historia/a-revolucao-russa/index.html">A Revolução Russa</a></li>
		<li id="menu-item-38493" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38493"><a href="../teoria/historia/as-internacionais/index.html">As Internacionais</a></li>
		<li id="menu-item-38494" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38494"><a href="../teoria/historia/brasil-historia/index.html">História do Brasil</a></li>
		<li id="menu-item-38495" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38495"><a href="../teoria/historia/historia-geral/index.html">História Geral</a></li>
		<li id="menu-item-38496" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38496"><a href="../teoria/historia/movimento-operario/index.html">Movimento Operário</a></li>
		<li id="menu-item-38490" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38490"><a href="../teoria/historia/revolucoes-seculo-20/index.html">Revoluções do Século 20</a></li>
	</ul>
</li>
	<li id="menu-item-38505" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38505"><a href="../teoria/livros-teoria/index.html">Livros</a></li>
	<li id="menu-item-38500" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38500"><a href="../teoria/mulheres-teoria/index.html">Mulheres</a></li>
	<li id="menu-item-38502" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38502"><a href="../teoria/racismo-racialismo/index.html">Racismo &amp; Racialismo</a></li>
	<li id="menu-item-38488" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38488"><a href="../teoria/teoria-economica/index.html">Teoria Econômica</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-43217" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-43217"><a href="../nossas-lutas/index.html">Nossas Lutas</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-43218" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-43218"><a href="../nossas-lutas/index.html">Relatos</a></li>
	<li id="menu-item-39354" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-39354"><a href="../campanhas/index.html">Campanhas</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-47923" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-47923"><a href="../artigos/luta-de-classes/juventude/revoga-nem/index.html">Revoga Novo Ensino Médio</a></li>
		<li id="menu-item-46164" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-46164"><a href="../fabricas-ocupadas-20-anos/index.html">Fábricas Ocupadas 20 Anos</a></li>
	</ul>
</li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38476" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category current-post-ancestor menu-item-has-children menu-item-38476 mega-menu mega-recent-featured "><a href="../documentos/index.html">Documentos</a>
<div class="mega-menu-block menu-sub-content">

<ul class="mega-recent-featured-list sub-list">
	<li id="menu-item-38477" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38477"><a href="../documentos/congressos-conferencias/index.html">Congressos &amp; Conferências</a></li>
	<li id="menu-item-38478" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38478"><a href="../documentos/editoriais/index.html">Editoriais</a></li>
	<li id="menu-item-38480" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category current-post-ancestor current-menu-parent current-post-parent menu-item-38480"><a href="../documentos/resolucoes-declaracoes/index.html">Resoluções &amp; Declarações</a></li>
	<li id="menu-item-38479" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38479"><a href="../documentos/fabricas-ocupadas/index.html">Fábricas Ocupadas</a></li>
	<li id="menu-item-51975" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-51975"><a href="../documentos/internacional-comunista-revolucionaria/index.html">Internacional Comunista Revolucionária</a></li>
</ul>

<div class="mega-menu-content">
<div class="mega-recent-post"><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="../saudacao-de-ivan-pinheiro-a-conferencia-de-fundacao-da-internacional-comunista-revolucionaria/index.html" title="Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária"><img fetchpriority="high" src="../../i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/ivan-pinheiro-1b758.jpg?resize=660%2C330&amp;ssl=1" width="660" height="330" alt="Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="../saudacao-de-ivan-pinheiro-a-conferencia-de-fundacao-da-internacional-comunista-revolucionaria/index.html" title="Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária">Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária</a></h3>
						<span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>20/06/2024</span>
						</div> <!-- mega-recent-post --><div class="mega-check-also"><ul><li><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="../a-internacional-comunista-revolucionaria-chegou/index.html" title="A Internacional Comunista Revolucionária chegou!"><img src="../../i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/RCI_founding2_Image_own_work-scaled4a03.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" width="110" height="75" alt="A Internacional Comunista Revolucionária chegou!" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="../a-internacional-comunista-revolucionaria-chegou/index.html" title="A Internacional Comunista Revolucionária chegou!">A Internacional Comunista Revolucionária chegou!</a></h3><span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>17/06/2024</span></li><li><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="../manifesto-da-internacional-comunista-revolucionaria/index.html" title="Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária"><img src="../../i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/manifesto-graphic-website4a03.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" width="110" height="75" alt="Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="../manifesto-da-internacional-comunista-revolucionaria/index.html" title="Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária">Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária</a></h3><span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>15/06/2024</span></li><li><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="../como-os-militantes-da-cmi-intervem-no-movimento-de-solidariedade-com-a-palestina/index.html" title="Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina"><img loading="lazy" src="../../i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/05/comrades_Image_Revolutionary_Communists_of_America4a03.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" width="110" height="75" alt="Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="../como-os-militantes-da-cmi-intervem-no-movimento-de-solidariedade-com-a-palestina/index.html" title="Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina">Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina</a></h3><span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>16/05/2024</span></li></ul></div> <!-- mega-check-also -->
</div><!-- .mega-menu-content --> 
</div><!-- .mega-menu-block --> 
</li>
<li id="menu-item-38520" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38520"><a href="../multimidia/index.html">Multimídia</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-38518" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38518"><a href="../podcast/index.html">Podcast</a></li>
	<li id="menu-item-38522" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38522"><a href="../multimidia/videos/lives/index.html">Lives</a></li>
	<li id="menu-item-38519" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38519"><a href="../multimidia/videos/index.html">Vídeos</a></li>
	<li id="menu-item-38521" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38521"><a href="../multimidia/musicas/index.html">Músicas</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38506" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38506"><a href="../publicacoes/index.html">Publicações</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-52884" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-52884"><a href="../publicacoes/o-comunismo/index.html">O Comunismo</a></li>
	<li id="menu-item-38510" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38510"><a href="../publicacoes/revista-america-socialista/index.html">Revista América Socialista</a></li>
	<li id="menu-item-39695" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-39695"><a href="../publicacoes/tempo-de-revolucao/index.html">Jornal Tempo de Revolução</a></li>
	<li id="menu-item-38507" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38507"><a href="../publicacoes/edicoes-jornal-foice-martelo/index.html">Jornal Foice&#038;Martelo</a></li>
	<li id="menu-item-38508" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38508"><a href="../publicacoes/jornal-luta-de-classes/index.html">Jornal Luta de Classes</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38517" class="menu-item menu-item-type-post_type menu-item-object-page menu-item-has-children menu-item-38517"><a href="../quem-somos/index.html">Quem somos</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-42788" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-42788"><a href="../quem-somos/index.html">Quem Somos</a></li>
	<li id="menu-item-39425" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-39425"><a href="https://docs.google.com/forms/d/e/1FAIpQLSeUbKf3DydCahiReJvGN3jUKs7H1aRPaoI0kYxNPbixTVNX4Q/viewform">Organize-se na OCI</a></li>
	<li id="menu-item-51749" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51749"><a href="https://www.marxist.com/">Corrente Marxista Internacional</a></li>
	<li id="menu-item-51750" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51750"><a href="http://liberdadeeluta.org/">Juventude Comunista Internacionalista</a></li>
	<li id="menu-item-51752" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51752"><a href="../mulherespelosocialismo/index.html">Mulheres Pelo Socialismo</a></li>
	<li id="menu-item-51849" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-51849"><a href="../movimento-negro-socialista/index.html">Movimento Negro Socialista</a></li>
	<li id="menu-item-51751" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51751"><a href="https://livrariamarxista.com.br/">Livraria Marxista</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-51754" class="menu-item menu-item-type-post_type menu-item-object-page menu-item-51754"><a href="../contato/index.html">Contato</a></li>
</ul></div>					
					
				</div>
			</nav><!-- .main-nav /-->
					</header><!-- #header /-->

	
	<div class="e3lan e3lan-below_header">
			<a href="https://forms.gle/eBNa7aSgNBt52Knw9" title="" target="_blank">
				<img src="../../www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/11/banner-pg-campanha-comunista-2.png" alt="" />
			</a>
				</div>
	<div id="main-content" class="container">

	
	
	
	
	
	<div class="content">

		
		
		

		
		<article class="post-listing post-52298 post type-post status-publish format-standard has-post-thumbnail  category-mundo category-resolucoes-declaracoes tag-acampamentos tag-comunismo tag-comunista tag-eua tag-gaza tag-guerra tag-israel tag-massacre tag-palestina tag-povo-palestino tag-rafah" id="the-post">
			
			<div class="single-post-thumb">
			<img loading="lazy" width="660" height="330" src="../../i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/05/Hands_off_rafah_cropped_Image_Diane_Krauthamer_Flickrb758.jpg?resize=660%2C330&amp;ssl=1" class="attachment-slider size-slider wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/05/Hands_off_rafah_cropped_Image_Diane_Krauthamer_Flickr.jpg?resize=660%2C330&amp;ssl=1 660w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/05/Hands_off_rafah_cropped_Image_Diane_Krauthamer_Flickr.jpg?resize=1050%2C525&amp;ssl=1 1050w" sizes="(max-width: 660px) 100vw, 660px" />		</div>
	
		


			<div class="post-inner">

							<h1 class="name post-title entry-title"><span itemprop="name">Detenham o ataque a Rafah! Lutem contra o imperialismo no front interno!</span></h1>

						
<p class="post-meta">
		
	<span class="post-meta-author"><i class="fa fa-user"></i><a href="../author/corrente-marxista-internacional/index.html" title="">Internacional Comunista Revolucionária (ICR) </a></span>
	
		
	<span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>11/05/2024</span>	
	
</p>
<div class="clear"></div>
			
				<div class="entry">
					
					
					
<p>O ataque a Rafah, há muito planejado, começou. Na segunda-feira, 6 de maio, as Forças de Defesa de Israel (FDI) lançaram ataques aéreos contra a cidade e emitiram alertas de evacuação de cerca de 100 mil palestinos dos seus bairros a leste para as chamadas “zonas humanitárias” de al-Mawasi, em direção à costa, e a uma área a oeste de Khan Younis.</p>



<p>Os civis que foram forçados a evacuar a cidade de Gaza, e depois Khan Younis, estão mais uma vez fugindo desesperadamente de Rafah. Na terça-feira, uma brigada de tanques tomou a parte da passagem de Rafah ao Egito situada em Gaza. Até agora, a operação tem sido “limitada”, com as FDI posicionadas à espera de uma invasão total. Pelo quê esperam?</p>



<p>Netanyahu está na corda bamba. Ele está tentando equilibrar as próprias forças (o que significa agradar os seus parceiros de extrema-direita no governo), dada a pressão que sofre por parte do governo Biden, que teme que um ataque total a Rafah possa ter efeitos indesejáveis do ponto de vista dos interesses imperialistas dos EUA.</p>



<p>Um ataque que ameace aumentar massivamente o número de mortes de civis em Gaza aumentaria a pressão das massas sobre, por exemplo, os regimes da Jordânia e do Egito. Isto poderia abrir crises e convulsões revolucionárias que poderiam até levar a sua queda, arriscando produzir um efeito dominó em toda a região, ameaçando os interesses geopolíticos dos EUA e a frágil economia mundial.</p>



<p>Também radicalizaria ainda mais a já enfurecida juventude dos Estados Unidos: uma geração cujos protestos em acampamentos em todo o território forneceram um caminho à juventude de todo o mundo. O país está profundamente dividido. Em última análise, isto é um reflexo do aumento das contradições de classe e, acima de tudo, a juventude está se radicalizando em oposição à guerra genocida travada por Israel com o apoio do governo Biden. As pessoas se perguntam: por que é que há sempre dinheiro para a guerra e a destruição, mas não para empregos, serviços sociais e infraestruturas decentes? Por que é que a “Lei e a Ordem” só parecem ser aplicadas quando a polícia silencia os manifestantes com cassetetes e gás lacrimogêneo, mas não quando os aliados dos EUA cometem crimes de guerra?</p>



<p>Enquanto a classe dominante dos EUA tenha, até agora, apoiado a guerra sangrenta de Netanyahu, a juventude da América permanece do outro lado da barricada. Ela constitui um barômetro sensível do estado de espírito mais amplo da sociedade e a sua posição corajosa em relação a Gaza está obtendo um amplo eco entre os trabalhadores norte-americanos. O poderoso sindicato UAW, que organiza os trabalhadores nos <em>campi</em> dos EUA, já declarou apoio e prometeu ação. O movimento da juventude é um prenúncio de um movimento muito mais amplo da classe trabalhadora dos EUA. Este é um fator significativo no pensamento da classe dominante dos EUA.</p>



<h2 class="wp-block-heading has-vivid-red-color has-text-color has-link-color wp-elements-ddaa0cfecfc57e1843626ce934156f44">Netanyahu desafia seus apoiadores imperialistas</h2>



<p>Estas pressões explicam o atraso no ataque a Rafah. Netanyahu tem sido consistente nas suas declarações de que o ataque acabará ocorrendo. O problema que ele enfrentou não tem nada a ver com quaisquer preocupações humanitárias da sua parte. Pelo contrário, a questão é: como prosseguir com o ataque, mantendo ao mesmo tempo o apoio dos EUA?</p>



<p>Um <a href="https://www.ft.com/content/0b9f0cc6-daae-4727-9ce7-786de618b88f" target="_blank" rel="noreferrer noopener">artigo no <em>Financial Times</em></a> aponta:</p>



<blockquote class="wp-block-quote is-layout-flow wp-block-quote-is-layout-flow">
<p>“A decisão [de iniciar o ataque a Rafah] marca uma das maiores apostas da longa carreira de Netanyahu. Interromper os combates para libertar os reféns deixaria o Hamas exultante – e muitos dos seus líderes, incluindo Yahya Sinwar. Recusar o acordo para avançar ainda mais sobre Rafah representaria o risco de uma ruptura fundamental com os EUA e deixaria incerto o destino dos reféns.</p>



<p>“Isso fez do destino dos 132 reféns ainda detidos pelo Hamas um dos dilemas mais espinhosos do governo de Netanyahu, um dilema no qual a sua carreira política e a segurança de Israel estão profundamente interligadas.”</p>
</blockquote>



<p>O governo israelense está entrando em conflito com o seu principal apoiador imperialista, os Estados Unidos. Eles declararam publicamente que estão muito descontentes com a forma como os negociadores dos EUA conduziram as negociações com o Hamas. Os EUA, por sua vez, (através de “oficiais anônimos”) responderam que “Netanyahu e o gabinete de guerra não têm demonstrado boa-fé nas últimas negociações”.</p>



<p>Biden também afirmou repetidamente que a sua administração “não apoiará uma grande operação militar <em>sem um plano eficaz para garantir que os civis não sejam feridos</em>” [grifo nosso]. É claro que tal garantia é impossível de oferecer quando falamos de um ataque total em uma cidade densamente povoada, cheia de homens, mulheres, crianças e idosos.</p>



<p>De acordo com um <a href="https://www.cnbc.com/2024/05/08/us-paused-shipment-of-weapons-to-israel-to-head-off-rafah-invasion-says-official-.html" target="_blank" rel="noreferrer noopener">oficial anônimo dos EUA</a>, a administração Biden chegou ao ponto de interromper os envios de armas a Israel na semana passada. Esta medida, que provocou indignação por parte do governo israelense e de alguns dos sionistas mais radicais em Washington, foi um duro lembrete a Netanyahu sobre quem financia e viabiliza a sua guerra, e o que aconteceria se o fornecimento de armas fosse cortado.</p>



<p>A ameaça de atrasar os envios de armas a Israel caso este lance uma ofensiva total em Rafah é também uma indicação clara do sentimento antiguerra nos Estados Unidos, contra o qual a classe dominante está tendo de manobrar.</p>



<h2 class="wp-block-heading has-vivid-red-color has-text-color has-link-color wp-elements-f246f1d6805f949ac376e6c890cd6dc0">O jogo de Netanyahu</h2>



<p>Há também divisão dentro de Israel sobre a questão dos reféns, uma divisão que os líderes do Hamas tentaram explorar. Uma grande maioria em Israel ainda apoia o ataque das FDI a Gaza, mas <a href="https://www.timesofisrael.com/poll-majority-of-israelis-support-prioritizing-hostage-deal-over-rafah-operation/" target="_blank" rel="noreferrer noopener">uma pequena maioria</a> (56%) pensa que um acordo de reféns deveria ser priorizado em vez de uma ofensiva militar em Rafah.</p>



<p>No entanto, está perfeitamente claro que Netanyahu, e especialmente os seus amigos de extrema-direita no governo, não têm nenhuma preocupação real com os reféns. A extrema-direita vê a situação atual como uma oportunidade para avançar com a sua agenda de tomar toda a Palestina histórica e criar um Israel ainda maior. Ao permitir que a extrema-direita determine a agenda, Netanyahu está desafiando as exigências dos seus benfeitores imperialistas e arriscando se envolver em uma conflagração que pode se espalhar por todo o Oriente Médio.</p>



<figure class="wp-block-image size-full"><img loading="lazy" decoding="async" width="618" height="309" src="../../i0.wp.com/www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/Netanyahu462e.jpg?resize=618%2C309&amp;ssl=1" alt="" class="wp-image-51903" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/Netanyahu.jpg?w=1000&amp;ssl=1 1000w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/Netanyahu.jpg?resize=300%2C150&amp;ssl=1 300w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/Netanyahu.jpg?resize=150%2C75&amp;ssl=1 150w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/Netanyahu.jpg?resize=768%2C384&amp;ssl=1 768w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/Netanyahu.jpg?resize=660%2C330&amp;ssl=1 660w" sizes="(max-width: 618px) 100vw, 618px" data-recalc-dims="1" /><figcaption class="wp-element-caption"><div class="clear"></div><div style="margin-top:10px; margin-bottom:10px;" class="divider divider-normal"></div></figcaption></figure>



<p>Horas antes do início das operações militares israelenses em Gaza, o Hamas anunciou que estava preparado para aceitar uma trégua de três fases, distribuídas por três períodos sucessivos de seis semanas, envolvendo a libertação gradual de reféns. Mas o ponto de discórdia permanece o mesmo de todas as tentativas anteriores de se chegar a um acordo.</p>



<p>O Hamas quer garantias sólidas dos Estados Unidos e de outras potências de que a trégua levaria a um cessar-fogo permanente. O governo de Netanyahu continua a reiterar que consideraria apenas um cessar-fogo temporário para recuperar os reféns israelenses, antes de retomar a guerra para atingir o seu objetivo de destruir totalmente o Hamas.</p>



<p>Esta abordagem é determinada pelas próprias considerações internas de Netanyahu. Ele só poderá manter o seu governo de coalizão unido recusando-se a comprometer-se com o Hamas. Um cessar-fogo longo e prolongado tornaria difícil para o seu governo recomeçar a guerra depois de concluídas as três fases.</p>



<p>Os mais radicais sionistas de extrema-direita da sua coligação deixaram claro que derrubariam o seu governo se ele aceitasse tal cessar-fogo. Isso significaria o fim político de Netanyahu e também o exporia ainda mais em processos judiciais em curso por corrupção.</p>



<p>Com sua carreira e potencialmente sua liberdade pessoal em jogo, suas costas estão contra a parede. É por essa razão que ele declarou desafiadoramente que Israel agiria sozinho e atacaria Rafah, mesmo à custa do isolamento internacional do país.</p>



<h2 class="wp-block-heading has-vivid-red-color has-text-color has-link-color wp-elements-7842358ee66044ff9c109b4dac6fd9e2">Perspectiva de horror em Rafah</h2>



<p>Caso uma invasão completa começasse, os resultados seriam apocalípticos. Foi relatado que Israel encomendou 40 mil tendas para as duas áreas “humanitárias”, que poderiam alojar até 400 mil pessoas. Mas há pelo menos 1,5 milhão de pessoas aglomeradas em Rafah e arredores. Com a fronteira com o Egito sob controle de Israel, muitas famílias palestinas se perguntam: “para onde devemos ir?”</p>



<p>Rafah também era o principal ponto de entrada de caminhões de ajuda humanitária em Gaza. Isto é significativo porque Israel utilizou o seu controle de outras passagens fronteiriças para restringir severamente a entrega de ajuda, sitiando de fato a população. Agora que tem controle direto sobre a passagem de Rafah, Israel pode espremer ainda mais os palestinos de Gaza.</p>



<figure class="wp-block-image size-large"><img loading="lazy" decoding="async" width="618" height="348" src="../../i0.wp.com/www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/05/Tanks_in_Rafah_Image_public_domain-1024x5762149.jpg?resize=618%2C348&amp;ssl=1" alt="" class="wp-image-52300" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/05/Tanks_in_Rafah_Image_public_domain.png?resize=1024%2C576&amp;ssl=1 1024w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/05/Tanks_in_Rafah_Image_public_domain.png?resize=300%2C169&amp;ssl=1 300w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/05/Tanks_in_Rafah_Image_public_domain.png?resize=150%2C84&amp;ssl=1 150w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/05/Tanks_in_Rafah_Image_public_domain.png?resize=768%2C432&amp;ssl=1 768w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/05/Tanks_in_Rafah_Image_public_domain.png?w=1280&amp;ssl=1 1280w" sizes="(max-width: 618px) 100vw, 618px" data-recalc-dims="1" /><figcaption class="wp-element-caption"><div class="clear"></div><div style="margin-top:10px; margin-bottom:10px;" class="divider divider-normal"></div></figcaption></figure>



<p>Um porta-voz da Autoridade de Passagem da Fronteira de Gaza, Hisham Edwan, afirmou que esta ação “condenou os residentes da Faixa [de Gaza] à morte”. Esta sentença de morte já está sendo executada, desde o início dos bombardeios até à crescente ameaça de fome. Cerca de 1,1 milhão de pessoas – metade da população de Gaza antes da guerra – vivem em “insegurança alimentar catastrófica”, de acordo com a Classificação Integrada de Fases de Segurança Alimentar (IPC).</p>



<p>Espera-se que o avanço em Rafah ocorra por etapas. Por enquanto, a ordem de evacuação se aplica apenas à zona leste da cidade. Oficiais das FDI, no entanto, declararam que estão perseguindo os seis batalhões restantes de combatentes do Hamas que afirmam estar escondidos no sul, norte, oeste e leste de Rafah. Destruí-los envolveria o ataque sistemático de um bairro após outro: por outras palavras, o ataque total que Biden tem esperado evitar.</p>



<p>Desnecessário dizer que o verdadeiro objetivo de Netanyahu não é apenas a destruição do Hamas, como tem afirmado desde o primeiro dia. As FDI têm reduzido sistematicamente tudo o que tem valor para os palestinos em Gaza a escombros – habitações, escolas, universidades, hospitais, patrimônios, abastecimento de água e energia, e qualquer infraestrutura existente.</p>



<p>As FDI emitiram avisos de que qualquer pessoa que se aproximasse das cercas das fronteiras leste e sul, e qualquer pessoa que permanecesse dentro da zona de evacuação designada, estaria se colocando em perigo. É um aviso claro de que consideram todos os que vivem nestas áreas como alvos legítimos.</p>



<p>O número de pessoas mortas até agora pelos militares israelenses é de pelo menos 35 mil. Se o ataque prosseguir em toda Rafah, podemos esperar que este número aumente significativamente, <em>a menos que o ataque seja interrompido</em>.</p>



<h2 class="wp-block-heading has-vivid-red-color has-text-color has-link-color wp-elements-e49874ffafc52f1c3e9c2ff234e64604">Oposição em massa</h2>



<p>O governo dos Estados Unidos está enfrentando uma oposição em massa à sua política em relação a Gaza, em particular por parte do corajoso movimento dos estudantes universitários, que está enfrentando uma repressão brutal por parte das forças estatais e das turbas sionistas. Afirmamos muitas vezes nos nossos artigos anteriores que a situação em Gaza está funcionando como um catalisador no processo de radicalização em massa dos trabalhadores e da juventude em todo o mundo.</p>



<p>Agora, um movimento que começou na Universidade de Columbia, em Nova Iorque, espalhando-se a partir daí por todos os EUA, ultrapassou a fronteira para o Canadá e varou oceanos, com acampamentos surgindo no Reino Unido, França, Suíça, Espanha, Austrália, Japão e em muitos outros lugares.</p>



<p>Também começamos a ver estudantes tomando medidas de solidariedade no Oriente Médio e no Norte da África: no Cairo, em Beirute, no Kuwait e em outros locais, protestando contra regimes que defendem da boca para fora o apoio à Palestina, mas que não tomam nenhuma iniciativa. Ao todo, esta onda de protestos atingiu quase 100 <em>campi</em> em todo o mundo.</p>



<figure class="wp-block-image size-full"><img loading="lazy" decoding="async" width="618" height="411" src="../../i0.wp.com/www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/05/Clashes_between_protestors_and_LAPD_Image_fair_usefd73.jpg?resize=618%2C411&amp;ssl=1" alt="" class="wp-image-52301" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/05/Clashes_between_protestors_and_LAPD_Image_fair_use.png?w=718&amp;ssl=1 718w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/05/Clashes_between_protestors_and_LAPD_Image_fair_use.png?resize=300%2C200&amp;ssl=1 300w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/05/Clashes_between_protestors_and_LAPD_Image_fair_use.png?resize=150%2C100&amp;ssl=1 150w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/05/Clashes_between_protestors_and_LAPD_Image_fair_use.png?resize=310%2C205&amp;ssl=1 310w" sizes="(max-width: 618px) 100vw, 618px" data-recalc-dims="1" /><figcaption class="wp-element-caption"><div class="clear"></div><div style="margin-top:10px; margin-bottom:10px;" class="divider divider-normal"></div></figcaption></figure>



<p>Nos EUA, o movimento começou a se espalhar pelas escolas secundárias, como se viu em Boston, onde estudantes de cerca de 12 escolas secundárias, inspirados pelos estudantes universitários, se juntaram aos protestos.</p>



<p>É evidente para esta geração de jovens que as resoluções da ONU não têm qualquer impacto nas ações de Israel e que as decisões do Tribunal Internacional de Justiça são meros gestos vazios. Eles compreendem que, quando os seus governos manifestam preocupação pelos bombardeios do povo palestino em Gaza, estão apenas fazendo um espetáculo. Eles julgam suas decisões não pelo que dizem, mas pelo que fazem.</p>



<p>E suas ações falam muito claramente. Têm apoiado a máquina de guerra de Netanyahu com ajuda financeira e com todas as armas de que necessita. É por isso que o movimento de protesto é tão forte nos Estados Unidos. Os estudantes lutam contra o governo dos EUA como um meio concreto de ajudar o povo palestino.</p>



<p>Exigem que todos os vínculos econômicos e financeiros entre as universidades e empresas dos EUA e Israel sejam de conhecimento público. Exigem que todos esses vínculos sejam cortados e que seja exercida pressão sobre o governo israelense para pôr fim à sua guerra genocida.</p>



<h2 class="wp-block-heading has-vivid-red-color has-text-color has-link-color wp-elements-5b3e238189ccbfb6bcdc862d6a6c1fec">Ampliar o movimento!</h2>



<p>Os jovens de todos os países compreendem corretamente a necessidade de ações concretas. Participaram de muitas marchas e protestos, mas a guerra em Gaza continua. Agora enfrentamos a ameaça real de que o ataque inicial a Rafah se torne generalizado. A classe dominante israelense está agindo impiedosamente na defesa dos seus próprios interesses. Não se deixará perturbar por um movimento estudantil limitado. É, portanto, necessário um programa político e um plano de ação para ampliar o movimento.</p>



<p>Onde for montado um acampamento, deve haver um debate aberto entre todos os participantes sobre o programa de reivindicações e como avançá-lo concretamente.</p>



<p>Em cada acampamento, devem ser organizadas equipes de estudantes para ir a todas as faculdades com folhetos, cartazes e palestrantes, explicando o movimento e convocando os estudantes a aderirem.</p>



<p>Devem ser enviadas delegações para os campi onde ainda não se desenvolveu nenhum movimento. Todos os informes que chegam mostram a rapidez com que uma mobilização pode ocorrer em um campus, mesmo quando começa com números muito pequenos. Isso deve ser estimulado.</p>



<p>Os estudantes universitários também devem organizar grupos de ação para discutir com o pessoal acadêmico e não acadêmico dos <em>campi</em>. Em muitos lugares, tem havido uma grande resposta por parte de professores e palestrantes, que têm saído para defender os estudantes contra a repressão policial. Os grupos de ação também devem ir a todas as escolas secundárias próximas, falar com os estudantes e convidá-los a participar nos protestos e a criar comitês de ação para organizar assembleias nas suas escolas.</p>



<p>A ênfase principal deveria ser <em>transformar o movimento nos campi em um poderoso movimento de massa de jovens</em>. Isto enviaria uma mensagem clara à classe dominante dos EUA de que, se continuarem a apoiar Netanyahu, enfrentarão uma enorme reação negativa no <em>front</em> interno.</p>



<p>O movimento está no caminho certo. A mobilização dos estudantes; os comícios e as marchas; os acampamentos, e assim por diante, são excelentes formas de pressionar as autoridades. E há um enorme potencial para envolver camadas cada vez mais amplas de estudantes, em um <em>campus</em> após outro, em um país após outro. Mas mesmo isso não é suficiente. Os estudantes não têm poder para paralisar a sociedade, a fim de frustrar os planos da classe dominante. Portanto, o movimento deve se conectar e envolver camadas mais amplas de trabalhadores.</p>



<p>A história mostra que um movimento juvenil de tais proporções tem o potencial de se espalhar para a classe trabalhadora como um todo. A radicalização estudantil da década de 1960 culminou no famoso movimento de 1968, que viu o envolvimento massivo dos trabalhadores.</p>



<figure class="wp-block-image size-large"><img loading="lazy" decoding="async" width="618" height="377" src="../../i0.wp.com/www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/05/1280px-Manif_pour_la_sauvegarde_SDT_1968-1024x6251b17.jpg?resize=618%2C377&amp;ssl=1" alt="" class="wp-image-52302" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/05/1280px-Manif_pour_la_sauvegarde_SDT_1968.jpg?resize=1024%2C625&amp;ssl=1 1024w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/05/1280px-Manif_pour_la_sauvegarde_SDT_1968.jpg?resize=300%2C183&amp;ssl=1 300w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/05/1280px-Manif_pour_la_sauvegarde_SDT_1968.jpg?resize=150%2C92&amp;ssl=1 150w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/05/1280px-Manif_pour_la_sauvegarde_SDT_1968.jpg?resize=768%2C469&amp;ssl=1 768w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/05/1280px-Manif_pour_la_sauvegarde_SDT_1968.jpg?w=1280&amp;ssl=1 1280w" sizes="(max-width: 618px) 100vw, 618px" data-recalc-dims="1" /><figcaption class="wp-element-caption"><div class="clear"></div><div style="margin-top:10px; margin-bottom:10px;" class="divider divider-normal"></div></figcaption></figure>



<p>Na França, vimos a poderosa greve geral de Maio de 1968 e milhões de trabalhadores ocupando as fábricas. Isto começou como um movimento estudantil, que depois se tornou a faísca que acendeu a luta de classes em grande escala. Um processo semelhante foi observado na Itália, no México, no Paquistão e em muitos outros países em 1968-69. Tal cenário não está excluído hoje.</p>



<p>Nas atuais condições de crise que afetam todo o sistema, este movimento tem o potencial de se espalhar muito além dos <em>campi</em> e através das fronteiras nacionais. É por isso que os estudantes devem estruturar o seu movimento, discutir e votar resoluções que depois sejam levadas a todos os locais de trabalho, sindicatos e bairros operários.</p>



<p>Em alguns casos, vimos trabalhadores agindo em solidariedade com a Palestina (incluindo estivadores encarregados de transportar armas e trabalhadores tecnológicos que desenvolvem sistemas informáticos para as capacidades de defesa de Israel). Ao atingir essas camadas, o movimento poderia desferir um forte golpe na máquina de guerra israelense.</p>



<p>As autoridades dos EUA esperavam deter o movimento através de medidas repressivas brutais. Mas isso só serviu até agora para divulgá-lo ainda mais. Agora que começou o ataque a Rafah, não há como dizer até onde a luta poderá avançar.</p>



<p>As preocupações do imperialismo norte-americano sobre um ataque a Rafah estão parcialmente determinadas pelo potencial de explosão de tal movimento. Desenvolver esta luta é uma forma concreta de mostrar à classe dominante que, se continuarem a apoiar a guerra genocida em Gaza, então enfrentarão uma revolta revolucionária no front interno. Diante de tal ameaça, eles poderiam ser forçados a recuar.</p>



<p>Levar a luta aos patrões e aos políticos burgueses locais é a melhor maneira de ajudar o povo palestino nos seus momentos de necessidade. Os imperialistas devem ser levados a uma situação em que tenham mais a perder do que a ganhar com a continuação do seu apoio à guerra.</p>



<p>PUBLICADO ORIGINALMENTE EM 8 DE MAIO DE 2024.<br>TRADUÇÃO DE FABIANO LEITE.</p>
<div class="sharedaddy sd-sharing-enabled"><div class="robots-nocontent sd-block sd-social sd-social-official sd-sharing"><h3 class="sd-title">Compartilhe isso:</h3><div class="sd-content"><ul><li class="share-facebook"><div class="fb-share-button" data-href="https://marxismo.org.br/detenham-o-ataque-a-rafah-lutem-contra-o-imperialismo-no-front-interno/" data-layout="button_count"></div></li><li class="share-jetpack-whatsapp"><a rel="nofollow noopener noreferrer" data-shared="" class="share-jetpack-whatsapp sd-button" href="index7d75.html?share=jetpack-whatsapp" target="_blank" title="Clique para compartilhar no WhatsApp" ><span>WhatsApp</span></a></li><li class="share-telegram"><a rel="nofollow noopener noreferrer" data-shared="" class="share-telegram sd-button" href="index266e.html?share=telegram" target="_blank" title="Clique para compartilhar no Telegram" ><span>Telegram</span></a></li><li class="share-twitter"><a href="https://twitter.com/share" class="twitter-share-button" data-url="https://marxismo.org.br/detenham-o-ataque-a-rafah-lutem-contra-o-imperialismo-no-front-interno/" data-text="Detenham o ataque a Rafah! Lutem contra o imperialismo no front interno!" data-via="EM_CMI" >Tweet</a></li><li class="share-print"><a rel="nofollow noopener noreferrer" data-shared="" class="share-print sd-button" href="index.html#print" target="_blank" title="Clique para imprimir" ><span>Imprimir</span></a></li><li class="share-end"></li></ul></div></div></div>					
									</div><!-- .entry /-->


								<div class="clear"></div>
			</div><!-- .post-inner -->

			<script type="application/ld+json" class="tie-schema-graph">{"@context":"http:\/\/schema.org","@type":"NewsArticle","dateCreated":"2024-05-11T11:04:17-03:00","datePublished":"2024-05-11T11:04:17-03:00","dateModified":"2024-05-24T15:35:25-03:00","headline":"Detenham o ataque a Rafah! Lutem contra o imperialismo no front interno!","name":"Detenham o ataque a Rafah! Lutem contra o imperialismo no front interno!","keywords":"acampamentos,comunismo,comunista,EUA,Gaza,Guerra,Israel,massacre,Palestina,povo palestino,Rafah","url":"https:\/\/marxismo.org.br\/detenham-o-ataque-a-rafah-lutem-contra-o-imperialismo-no-front-interno\/","description":"O ataque a Rafah, h\u00e1 muito planejado, come\u00e7ou. Na segunda-feira, 6 de maio, as For\u00e7as de Defesa de Israel (FDI) lan\u00e7aram ataques a\u00e9reos contra a cidade e emitiram alertas de evacua\u00e7\u00e3o de cerca de 100","copyrightYear":"2024","publisher":{"@id":"#Publisher","@type":"Organization","name":"Organiza\u00e7\u00e3o Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https:\/\/www.marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2024\/06\/Logo-OCI-provisorio-ICR-grande.png"},"sameAs":["https:\/\/www.facebook.com\/oci.comunista","index.html\/\/twitter.com\/oci_comunista","index.html\/\/www.youtube.com\/user\/esquerdamarxista","index.html\/\/www.instagram.com\/oci.comunista\/","https:\/\/open.spotify.com\/show\/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8"]},"sourceOrganization":{"@id":"#Publisher"},"copyrightHolder":{"@id":"#Publisher"},"mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https:\/\/marxismo.org.br\/detenham-o-ataque-a-rafah-lutem-contra-o-imperialismo-no-front-interno\/"},"author":{"@type":"Person","name":"Internacional Comunista Revolucion\u00e1ria (ICR)","url":"https:\/\/marxismo.org.br\/author\/corrente-marxista-internacional\/"},"articleSection":"Mundo,Resolu\u00e7\u00f5es &amp; Declara\u00e7\u00f5es","articleBody":"\nO ataque a Rafah, h\u00e1 muito planejado, come\u00e7ou. Na segunda-feira, 6 de maio, as For\u00e7as de Defesa de Israel (FDI) lan\u00e7aram ataques a\u00e9reos contra a cidade e emitiram alertas de evacua\u00e7\u00e3o de cerca de 100 mil palestinos dos seus bairros a leste para as chamadas \u201czonas humanit\u00e1rias\u201d de al-Mawasi, em dire\u00e7\u00e3o \u00e0 costa, e a uma \u00e1rea a oeste de Khan Younis.\n\n\n\nOs civis que foram for\u00e7ados a evacuar a cidade de Gaza, e depois Khan Younis, est\u00e3o mais uma vez fugindo desesperadamente de Rafah. Na ter\u00e7a-feira, uma brigada de tanques tomou a parte da passagem de Rafah ao Egito situada em Gaza. At\u00e9 agora, a opera\u00e7\u00e3o tem sido \u201climitada\u201d, com as FDI posicionadas \u00e0 espera de uma invas\u00e3o total. Pelo qu\u00ea esperam?\n\n\n\nNetanyahu est\u00e1 na corda bamba. Ele est\u00e1 tentando equilibrar as pr\u00f3prias for\u00e7as (o que significa agradar os seus parceiros de extrema-direita no governo), dada a press\u00e3o que sofre por parte do governo Biden, que teme que um ataque total a Rafah possa ter efeitos indesej\u00e1veis do ponto de vista dos interesses imperialistas dos EUA.\n\n\n\nUm ataque que ameace aumentar massivamente o n\u00famero de mortes de civis em Gaza aumentaria a press\u00e3o das massas sobre, por exemplo, os regimes da Jord\u00e2nia e do Egito. Isto poderia abrir crises e convuls\u00f5es revolucion\u00e1rias que poderiam at\u00e9 levar a sua queda, arriscando produzir um efeito domin\u00f3 em toda a regi\u00e3o, amea\u00e7ando os interesses geopol\u00edticos dos EUA e a fr\u00e1gil economia mundial.\n\n\n\nTamb\u00e9m radicalizaria ainda mais a j\u00e1 enfurecida juventude dos Estados Unidos: uma gera\u00e7\u00e3o cujos protestos em acampamentos em todo o territ\u00f3rio forneceram um caminho \u00e0 juventude de todo o mundo. O pa\u00eds est\u00e1 profundamente dividido. Em \u00faltima an\u00e1lise, isto \u00e9 um reflexo do aumento das contradi\u00e7\u00f5es de classe e, acima de tudo, a juventude est\u00e1 se radicalizando em oposi\u00e7\u00e3o \u00e0 guerra genocida travada por Israel com o apoio do governo Biden. As pessoas se perguntam: por que \u00e9 que h\u00e1 sempre dinheiro para a guerra e a destrui\u00e7\u00e3o, mas n\u00e3o para empregos, servi\u00e7os sociais e infraestruturas decentes? Por que \u00e9 que a \u201cLei e a Ordem\u201d s\u00f3 parecem ser aplicadas quando a pol\u00edcia silencia os manifestantes com cassetetes e g\u00e1s lacrimog\u00eaneo, mas n\u00e3o quando os aliados dos EUA cometem crimes de guerra?\n\n\n\nEnquanto a classe dominante dos EUA tenha, at\u00e9 agora, apoiado a guerra sangrenta de Netanyahu, a juventude da Am\u00e9rica permanece do outro lado da barricada. Ela constitui um bar\u00f4metro sens\u00edvel do estado de esp\u00edrito mais amplo da sociedade e a sua posi\u00e7\u00e3o corajosa em rela\u00e7\u00e3o a Gaza est\u00e1 obtendo um amplo eco entre os trabalhadores norte-americanos. O poderoso sindicato UAW, que organiza os trabalhadores nos campi dos EUA, j\u00e1 declarou apoio e prometeu a\u00e7\u00e3o. O movimento da juventude \u00e9 um pren\u00fancio de um movimento muito mais amplo da classe trabalhadora dos EUA. Este \u00e9 um fator significativo no pensamento da classe dominante dos EUA.\n\n\n\nNetanyahu desafia seus apoiadores imperialistas\n\n\n\nEstas press\u00f5es explicam o atraso no ataque a Rafah. Netanyahu tem sido consistente nas suas declara\u00e7\u00f5es de que o ataque acabar\u00e1 ocorrendo. O problema que ele enfrentou n\u00e3o tem nada a ver com quaisquer preocupa\u00e7\u00f5es humanit\u00e1rias da sua parte. Pelo contr\u00e1rio, a quest\u00e3o \u00e9: como prosseguir com o ataque, mantendo ao mesmo tempo o apoio dos EUA?\n\n\n\nUm artigo no Financial Times aponta:\n\n\n\n\n\u201cA decis\u00e3o [de iniciar o ataque a Rafah] marca uma das maiores apostas da longa carreira de Netanyahu. Interromper os combates para libertar os ref\u00e9ns deixaria o Hamas exultante \u2013 e muitos dos seus l\u00edderes, incluindo Yahya Sinwar. Recusar o acordo para avan\u00e7ar ainda mais sobre Rafah representaria o risco de uma ruptura fundamental com os EUA e deixaria incerto o destino dos ref\u00e9ns.\n\n\n\n\u201cIsso fez do destino dos 132 ref\u00e9ns ainda detidos pelo Hamas um dos dilemas mais espinhosos do governo de Netanyahu, um dilema no qual a sua carreira pol\u00edtica e a seguran\u00e7a de Israel est\u00e3o profundamente interligadas.\u201d\n\n\n\n\nO governo israelense est\u00e1 entrando em conflito com o seu principal apoiador imperialista, os Estados Unidos. Eles declararam publicamente que est\u00e3o muito descontentes com a forma como os negociadores dos EUA conduziram as negocia\u00e7\u00f5es com o Hamas. Os EUA, por sua vez, (atrav\u00e9s de \u201coficiais an\u00f4nimos\u201d) responderam que \u201cNetanyahu e o gabinete de guerra n\u00e3o t\u00eam demonstrado boa-f\u00e9 nas \u00faltimas negocia\u00e7\u00f5es\u201d.\n\n\n\nBiden tamb\u00e9m afirmou repetidamente que a sua administra\u00e7\u00e3o \u201cn\u00e3o apoiar\u00e1 uma grande opera\u00e7\u00e3o militar sem um plano eficaz para garantir que os civis n\u00e3o sejam feridos\u201d [grifo nosso]. \u00c9 claro que tal garantia \u00e9 imposs\u00edvel de oferecer quando falamos de um ataque total em uma cidade densamente povoada, cheia de homens, mulheres, crian\u00e7as e idosos.\n\n\n\nDe acordo com um oficial an\u00f4nimo dos EUA, a administra\u00e7\u00e3o Biden chegou ao ponto de interromper os envios de armas a Israel na semana passada. Esta medida, que provocou indigna\u00e7\u00e3o por parte do governo israelense e de alguns dos sionistas mais radicais em Washington, foi um duro lembrete a Netanyahu sobre quem financia e viabiliza a sua guerra, e o que aconteceria se o fornecimento de armas fosse cortado.\n\n\n\nA amea\u00e7a de atrasar os envios de armas a Israel caso este lance uma ofensiva total em Rafah \u00e9 tamb\u00e9m uma indica\u00e7\u00e3o clara do sentimento antiguerra nos Estados Unidos, contra o qual a classe dominante est\u00e1 tendo de manobrar.\n\n\n\nO jogo de Netanyahu\n\n\n\nH\u00e1 tamb\u00e9m divis\u00e3o dentro de Israel sobre a quest\u00e3o dos ref\u00e9ns, uma divis\u00e3o que os l\u00edderes do Hamas tentaram explorar. Uma grande maioria em Israel ainda apoia o ataque das FDI a Gaza, mas uma pequena maioria (56%) pensa que um acordo de ref\u00e9ns deveria ser priorizado em vez de uma ofensiva militar em Rafah.\n\n\n\nNo entanto, est\u00e1 perfeitamente claro que Netanyahu, e especialmente os seus amigos de extrema-direita no governo, n\u00e3o t\u00eam nenhuma preocupa\u00e7\u00e3o real com os ref\u00e9ns. A extrema-direita v\u00ea a situa\u00e7\u00e3o atual como uma oportunidade para avan\u00e7ar com a sua agenda de tomar toda a Palestina hist\u00f3rica e criar um Israel ainda maior. Ao permitir que a extrema-direita determine a agenda, Netanyahu est\u00e1 desafiando as exig\u00eancias dos seus benfeitores imperialistas e arriscando se envolver em uma conflagra\u00e7\u00e3o que pode se espalhar por todo o Oriente M\u00e9dio.\n\n\n\n\n\n\n\nHoras antes do in\u00edcio das opera\u00e7\u00f5es militares israelenses em Gaza, o Hamas anunciou que estava preparado para aceitar uma tr\u00e9gua de tr\u00eas fases, distribu\u00eddas por tr\u00eas per\u00edodos sucessivos de seis semanas, envolvendo a liberta\u00e7\u00e3o gradual de ref\u00e9ns. Mas o ponto de disc\u00f3rdia permanece o mesmo de todas as tentativas anteriores de se chegar a um acordo.\n\n\n\nO Hamas quer garantias s\u00f3lidas dos Estados Unidos e de outras pot\u00eancias de que a tr\u00e9gua levaria a um cessar-fogo permanente. O governo de Netanyahu continua a reiterar que consideraria apenas um cessar-fogo tempor\u00e1rio para recuperar os ref\u00e9ns israelenses, antes de retomar a guerra para atingir o seu objetivo de destruir totalmente o Hamas.\n\n\n\nEsta abordagem \u00e9 determinada pelas pr\u00f3prias considera\u00e7\u00f5es internas de Netanyahu. Ele s\u00f3 poder\u00e1 manter o seu governo de coaliz\u00e3o unido recusando-se a comprometer-se com o Hamas. Um cessar-fogo longo e prolongado tornaria dif\u00edcil para o seu governo recome\u00e7ar a guerra depois de conclu\u00eddas as tr\u00eas fases.\n\n\n\nOs mais radicais sionistas de extrema-direita da sua coliga\u00e7\u00e3o deixaram claro que derrubariam o seu governo se ele aceitasse tal cessar-fogo. Isso significaria o fim pol\u00edtico de Netanyahu e tamb\u00e9m o exporia ainda mais em processos judiciais em curso por corrup\u00e7\u00e3o.\n\n\n\nCom sua carreira e potencialmente sua liberdade pessoal em jogo, suas costas est\u00e3o contra a parede. \u00c9 por essa raz\u00e3o que ele declarou desafiadoramente que Israel agiria sozinho e atacaria Rafah, mesmo \u00e0 custa do isolamento internacional do pa\u00eds.\n\n\n\nPerspectiva de horror em Rafah\n\n\n\nCaso uma invas\u00e3o completa come\u00e7asse, os resultados seriam apocal\u00edpticos. Foi relatado que Israel encomendou 40 mil tendas para as duas \u00e1reas \u201chumanit\u00e1rias\u201d, que poderiam alojar at\u00e9 400 mil pessoas. Mas h\u00e1 pelo menos 1,5 milh\u00e3o de pessoas aglomeradas em Rafah e arredores. Com a fronteira com o Egito sob controle de Israel, muitas fam\u00edlias palestinas se perguntam: \u201cpara onde devemos ir?\u201d\n\n\n\nRafah tamb\u00e9m era o principal ponto de entrada de caminh\u00f5es de ajuda humanit\u00e1ria em Gaza. Isto \u00e9 significativo porque Israel utilizou o seu controle de outras passagens fronteiri\u00e7as para restringir severamente a entrega de ajuda, sitiando de fato a popula\u00e7\u00e3o. Agora que tem controle direto sobre a passagem de Rafah, Israel pode espremer ainda mais os palestinos de Gaza.\n\n\n\n\n\n\n\nUm porta-voz da Autoridade de Passagem da Fronteira de Gaza, Hisham Edwan, afirmou que esta a\u00e7\u00e3o \u201ccondenou os residentes da Faixa [de Gaza] \u00e0 morte\u201d. Esta senten\u00e7a de morte j\u00e1 est\u00e1 sendo executada, desde o in\u00edcio dos bombardeios at\u00e9 \u00e0 crescente amea\u00e7a de fome. Cerca de 1,1 milh\u00e3o de pessoas \u2013 metade da popula\u00e7\u00e3o de Gaza antes da guerra \u2013 vivem em \u201cinseguran\u00e7a alimentar catastr\u00f3fica\u201d, de acordo com a Classifica\u00e7\u00e3o Integrada de Fases de Seguran\u00e7a Alimentar (IPC).\n\n\n\nEspera-se que o avan\u00e7o em Rafah ocorra por etapas. Por enquanto, a ordem de evacua\u00e7\u00e3o se aplica apenas \u00e0 zona leste da cidade. Oficiais das FDI, no entanto, declararam que est\u00e3o perseguindo os seis batalh\u00f5es restantes de combatentes do Hamas que afirmam estar escondidos no sul, norte, oeste e leste de Rafah. Destru\u00ed-los envolveria o ataque sistem\u00e1tico de um bairro ap\u00f3s outro: por outras palavras, o ataque total que Biden tem esperado evitar.\n\n\n\nDesnecess\u00e1rio dizer que o verdadeiro objetivo de Netanyahu n\u00e3o \u00e9 apenas a destrui\u00e7\u00e3o do Hamas, como tem afirmado desde o primeiro dia. As FDI t\u00eam reduzido sistematicamente tudo o que tem valor para os palestinos em Gaza a escombros \u2013 habita\u00e7\u00f5es, escolas, universidades, hospitais, patrim\u00f4nios, abastecimento de \u00e1gua e energia, e qualquer infraestrutura existente.\n\n\n\nAs FDI emitiram avisos de que qualquer pessoa que se aproximasse das cercas das fronteiras leste e sul, e qualquer pessoa que permanecesse dentro da zona de evacua\u00e7\u00e3o designada, estaria se colocando em perigo. \u00c9 um aviso claro de que consideram todos os que vivem nestas \u00e1reas como alvos leg\u00edtimos.\n\n\n\nO n\u00famero de pessoas mortas at\u00e9 agora pelos militares israelenses \u00e9 de pelo menos 35 mil. Se o ataque prosseguir em toda Rafah, podemos esperar que este n\u00famero aumente significativamente, a menos que o ataque seja interrompido.\n\n\n\nOposi\u00e7\u00e3o em massa\n\n\n\nO governo dos Estados Unidos est\u00e1 enfrentando uma oposi\u00e7\u00e3o em massa \u00e0 sua pol\u00edtica em rela\u00e7\u00e3o a Gaza, em particular por parte do corajoso movimento dos estudantes universit\u00e1rios, que est\u00e1 enfrentando uma repress\u00e3o brutal por parte das for\u00e7as estatais e das turbas sionistas. Afirmamos muitas vezes nos nossos artigos anteriores que a situa\u00e7\u00e3o em Gaza est\u00e1 funcionando como um catalisador no processo de radicaliza\u00e7\u00e3o em massa dos trabalhadores e da juventude em todo o mundo.\n\n\n\nAgora, um movimento que come\u00e7ou na Universidade de Columbia, em Nova Iorque, espalhando-se a partir da\u00ed por todos os EUA, ultrapassou a fronteira para o Canad\u00e1 e varou oceanos, com acampamentos surgindo no Reino Unido, Fran\u00e7a, Su\u00ed\u00e7a, Espanha, Austr\u00e1lia, Jap\u00e3o e em muitos outros lugares.\n\n\n\nTamb\u00e9m come\u00e7amos a ver estudantes tomando medidas de solidariedade no Oriente M\u00e9dio e no Norte da \u00c1frica: no Cairo, em Beirute, no Kuwait e em outros locais, protestando contra regimes que defendem da boca para fora o apoio \u00e0 Palestina, mas que n\u00e3o tomam nenhuma iniciativa. Ao todo, esta onda de protestos atingiu quase 100 campi em todo o mundo.\n\n\n\n\n\n\n\nNos EUA, o movimento come\u00e7ou a se espalhar pelas escolas secund\u00e1rias, como se viu em Boston, onde estudantes de cerca de 12 escolas secund\u00e1rias, inspirados pelos estudantes universit\u00e1rios, se juntaram aos protestos.\n\n\n\n\u00c9 evidente para esta gera\u00e7\u00e3o de jovens que as resolu\u00e7\u00f5es da ONU n\u00e3o t\u00eam qualquer impacto nas a\u00e7\u00f5es de Israel e que as decis\u00f5es do Tribunal Internacional de Justi\u00e7a s\u00e3o meros gestos vazios. Eles compreendem que, quando os seus governos manifestam preocupa\u00e7\u00e3o pelos bombardeios do povo palestino em Gaza, est\u00e3o apenas fazendo um espet\u00e1culo. Eles julgam suas decis\u00f5es n\u00e3o pelo que dizem, mas pelo que fazem.\n\n\n\nE suas a\u00e7\u00f5es falam muito claramente. T\u00eam apoiado a m\u00e1quina de guerra de Netanyahu com ajuda financeira e com todas as armas de que necessita. \u00c9 por isso que o movimento de protesto \u00e9 t\u00e3o forte nos Estados Unidos. Os estudantes lutam contra o governo dos EUA como um meio concreto de ajudar o povo palestino.\n\n\n\nExigem que todos os v\u00ednculos econ\u00f4micos e financeiros entre as universidades e empresas dos EUA e Israel sejam de conhecimento p\u00fablico. Exigem que todos esses v\u00ednculos sejam cortados e que seja exercida press\u00e3o sobre o governo israelense para p\u00f4r fim \u00e0 sua guerra genocida.\n\n\n\nAmpliar o movimento!\n\n\n\nOs jovens de todos os pa\u00edses compreendem corretamente a necessidade de a\u00e7\u00f5es concretas. Participaram de muitas marchas e protestos, mas a guerra em Gaza continua. Agora enfrentamos a amea\u00e7a real de que o ataque inicial a Rafah se torne generalizado. A classe dominante israelense est\u00e1 agindo impiedosamente na defesa dos seus pr\u00f3prios interesses. N\u00e3o se deixar\u00e1 perturbar por um movimento estudantil limitado. \u00c9, portanto, necess\u00e1rio um programa pol\u00edtico e um plano de a\u00e7\u00e3o para ampliar o movimento.\n\n\n\nOnde for montado um acampamento, deve haver um debate aberto entre todos os participantes sobre o programa de reivindica\u00e7\u00f5es e como avan\u00e7\u00e1-lo concretamente.\n\n\n\nEm cada acampamento, devem ser organizadas equipes de estudantes para ir a todas as faculdades com folhetos, cartazes e palestrantes, explicando o movimento e convocando os estudantes a aderirem.\n\n\n\nDevem ser enviadas delega\u00e7\u00f5es para os campi onde ainda n\u00e3o se desenvolveu nenhum movimento. Todos os informes que chegam mostram a rapidez com que uma mobiliza\u00e7\u00e3o pode ocorrer em um campus, mesmo quando come\u00e7a com n\u00fameros muito pequenos. Isso deve ser estimulado.\n\n\n\nOs estudantes universit\u00e1rios tamb\u00e9m devem organizar grupos de a\u00e7\u00e3o para discutir com o pessoal acad\u00eamico e n\u00e3o acad\u00eamico dos campi. Em muitos lugares, tem havido uma grande resposta por parte de professores e palestrantes, que t\u00eam sa\u00eddo para defender os estudantes contra a repress\u00e3o policial. Os grupos de a\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m devem ir a todas as escolas secund\u00e1rias pr\u00f3ximas, falar com os estudantes e convid\u00e1-los a participar nos protestos e a criar comit\u00eas de a\u00e7\u00e3o para organizar assembleias nas suas escolas.\n\n\n\nA \u00eanfase principal deveria ser transformar o movimento nos campi em um poderoso movimento de massa de jovens. Isto enviaria uma mensagem clara \u00e0 classe dominante dos EUA de que, se continuarem a apoiar Netanyahu, enfrentar\u00e3o uma enorme rea\u00e7\u00e3o negativa no front interno.\n\n\n\nO movimento est\u00e1 no caminho certo. A mobiliza\u00e7\u00e3o dos estudantes; os com\u00edcios e as marchas; os acampamentos, e assim por diante, s\u00e3o excelentes formas de pressionar as autoridades. E h\u00e1 um enorme potencial para envolver camadas cada vez mais amplas de estudantes, em um campus ap\u00f3s outro, em um pa\u00eds ap\u00f3s outro. Mas mesmo isso n\u00e3o \u00e9 suficiente. Os estudantes n\u00e3o t\u00eam poder para paralisar a sociedade, a fim de frustrar os planos da classe dominante. Portanto, o movimento deve se conectar e envolver camadas mais amplas de trabalhadores.\n\n\n\nA hist\u00f3ria mostra que um movimento juvenil de tais propor\u00e7\u00f5es tem o potencial de se espalhar para a classe trabalhadora como um todo. A radicaliza\u00e7\u00e3o estudantil da d\u00e9cada de 1960 culminou no famoso movimento de 1968, que viu o envolvimento massivo dos trabalhadores.\n\n\n\n\n\n\n\nNa Fran\u00e7a, vimos a poderosa greve geral de Maio de 1968 e milh\u00f5es de trabalhadores ocupando as f\u00e1bricas. Isto come\u00e7ou como um movimento estudantil, que depois se tornou a fa\u00edsca que acendeu a luta de classes em grande escala. Um processo semelhante foi observado na It\u00e1lia, no M\u00e9xico, no Paquist\u00e3o e em muitos outros pa\u00edses em 1968-69. Tal cen\u00e1rio n\u00e3o est\u00e1 exclu\u00eddo hoje.\n\n\n\nNas atuais condi\u00e7\u00f5es de crise que afetam todo o sistema, este movimento tem o potencial de se espalhar muito al\u00e9m dos campi e atrav\u00e9s das fronteiras nacionais. \u00c9 por isso que os estudantes devem estruturar o seu movimento, discutir e votar resolu\u00e7\u00f5es que depois sejam levadas a todos os locais de trabalho, sindicatos e bairros oper\u00e1rios.\n\n\n\nEm alguns casos, vimos trabalhadores agindo em solidariedade com a Palestina (incluindo estivadores encarregados de transportar armas e trabalhadores tecnol\u00f3gicos que desenvolvem sistemas inform\u00e1ticos para as capacidades de defesa de Israel). Ao atingir essas camadas, o movimento poderia desferir um forte golpe na m\u00e1quina de guerra israelense.\n\n\n\nAs autoridades dos EUA esperavam deter o movimento atrav\u00e9s de medidas repressivas brutais. Mas isso s\u00f3 serviu at\u00e9 agora para divulg\u00e1-lo ainda mais. Agora que come\u00e7ou o ataque a Rafah, n\u00e3o h\u00e1 como dizer at\u00e9 onde a luta poder\u00e1 avan\u00e7ar.\n\n\n\nAs preocupa\u00e7\u00f5es do imperialismo norte-americano sobre um ataque a Rafah est\u00e3o parcialmente determinadas pelo potencial de explos\u00e3o de tal movimento. Desenvolver esta luta \u00e9 uma forma concreta de mostrar \u00e0 classe dominante que, se continuarem a apoiar a guerra genocida em Gaza, ent\u00e3o enfrentar\u00e3o uma revolta revolucion\u00e1ria no front interno. Diante de tal amea\u00e7a, eles poderiam ser for\u00e7ados a recuar.\n\n\n\nLevar a luta aos patr\u00f5es e aos pol\u00edticos burgueses locais \u00e9 a melhor maneira de ajudar o povo palestino nos seus momentos de necessidade. Os imperialistas devem ser levados a uma situa\u00e7\u00e3o em que tenham mais a perder do que a ganhar com a continua\u00e7\u00e3o do seu apoio \u00e0 guerra.\n\n\n\nPUBLICADO ORIGINALMENTE EM 8 DE MAIO DE 2024.TRADU\u00c7\u00c3O DE FABIANO LEITE.\n","image":{"@type":"ImageObject","url":"https:\/\/i0.wp.com\/marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2024\/05\/Hands_off_rafah_cropped_Image_Diane_Krauthamer_Flickr.jpg?fit=1125%2C750&ssl=1","width":1125,"height":750}}</script>
		</article><!-- .post-listing -->
		

		
		

		
		
		
		
				
<div id="comments">


<div class="clear"></div>


</div><!-- #comments -->

	</div><!-- .content -->
<aside id="sidebar">
	<div class="theiaStickySidebar">
		<div class="search-block-large widget">
			<form method="get" action="https://marxismo.org.br/">
				<button class="search-button" type="submit" value="Pesquisa"><i class="fa fa-search"></i></button>
				<input type="text" id="s" name="s" value="Pesquisa" onfocus="if (this.value == 'Pesquisa') {this.value = '';}" onblur="if (this.value == '') {this.value = 'Pesquisa';}"  />
			</form>
		</div><!-- .search-block /-->
<div id="social-8" class="widget social-icons-widget"><div class="widget-top"><h4>Redes Sociais</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div class="social-icons social-colored">
		<a class="ttip-none" title="Facebook" href="https://www.facebook.com/oci.comunista" target="_blank"><i class="fa fa-facebook"></i></a><a class="ttip-none" title="Twitter" href="https://twitter.com/oci_comunista" target="_blank"><i class="fa fa-twitter"></i></a><a class="ttip-none" title="Youtube" href="https://www.youtube.com/user/esquerdamarxista" target="_blank"><i class="fa fa-youtube"></i></a><a class="ttip-none" title="instagram" href="https://www.instagram.com/oci.comunista/" target="_blank"><i class="fa fa-instagram"></i></a><a class="ttip-none" title="spotify" href="https://open.spotify.com/show/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8" target="_blank"><i class="fa fa-spotify"></i></a>
		<a class="ttip-none"  title="TikTok" href="https://www.tiktok.com/@oci.comunista" target="_blank"><i class="fa &lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;"></i></a>	</div>

</div></div><!-- .widget /--><div id="text-html-widget-46" class="widget text-html"><div class="widget-top"><h4>Acesse</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container"><div ><a href="https://www.marxist.com/"  target="_blank"><img class="size-full wp-image-6856 aligncenter" src="../../www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/teste-sidebar-3.jpg" alt="" width="390" height="144" /></a>

<a href="http://liberdadeeluta.org/" target="_blank"><img class="wp-image-6852 size-full aligncenter" src="../../www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_02.jpg" width="390" height="144" /></a>

<a href="http://www.livrariamarxista.com.br/" target="_blank"><img class="wp-image-6848 size-full aligncenter" src="../../www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_03.jpg" width="390" height="144" /></a>

<a href="../mulherespelosocialismo/index.html" target="_blank"><img class="size-full wp-image-6855 aligncenter" src="../../www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_04.jpg" alt="" width="390" height="390" /></a>

<a href="../movimento-negro-socialista/index.html" target="_blank"><img class="size-full wp-image-6855 aligncenter" src="../../www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_05.jpg" alt="" width="390" height="144" /></a>


				</div><div class="clear"></div></div></div><!-- .widget /--><div id="posts-list-widget-3" class="widget posts-list"><div class="widget-top"><h4>Publicações Recentes		</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">				<ul>
							<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="../os-motivos-pelos-quais-um-militante-da-oci-renuncia-ao-seu-posto-na-direcao-do-sindicato-dos-metroviarios-de-sp/index.html" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="../../i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios4a03.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="../os-motivos-pelos-quais-um-militante-da-oci-renuncia-ao-seu-posto-na-direcao-do-sindicato-dos-metroviarios-de-sp/index.html">Os motivos pelos quais um militante da OCI renuncia ao seu posto na direção do Sindicato dos Metroviários de SP</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>01/08/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="../pedro-moro-pede-demissao-da-cptm-e-mais-uma-vez-a-farsa-da-privatizacao-e-exposta/index.html" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="../../i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-14a03.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="../pedro-moro-pede-demissao-da-cptm-e-mais-uma-vez-a-farsa-da-privatizacao-e-exposta/index.html">Pedro Moro pede demissão da CPTM e mais uma vez a farsa da privatização é exposta</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>01/08/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="../a-luta-pela-reducao-da-jornada-de-trabalho-sem-reducao-salarial/index.html" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="../../i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-19804a03.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="../a-luta-pela-reducao-da-jornada-de-trabalho-sem-reducao-salarial/index.html">A luta pela redução da jornada de trabalho sem redução salarial </a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>31/07/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="../abaixo-o-regime-assassino-de-hasina-vitoria-para-os-estudantes-de-bangladesh-declaracao-da-icr/index.html" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="../../i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh4a03.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="../abaixo-o-regime-assassino-de-hasina-vitoria-para-os-estudantes-de-bangladesh-declaracao-da-icr/index.html">Abaixo o regime assassino de Hasina! Vitória para os estudantes de Bangladesh! – Declaração da ICR</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>30/07/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="../nota-urgente-sobre-a-venezuela-como-chegamos-a-este-beco-sem-saida/index.html" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="../../i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-20244a03.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="../nota-urgente-sobre-a-venezuela-como-chegamos-a-este-beco-sem-saida/index.html">Nota urgente sobre a Venezuela – Como chegamos a este beco sem saída?</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>30/07/2024</span>		</li>
						</ul>
		<div class="clear"></div>
	</div></div><!-- .widget /--><div id="ads250_250-widget-7" class="widget e3lan e3lan250_250-widget"><div class="widget-top"><h4>Assine O Comunismo</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div  class="e3lan-widget-content e3lan250-250">
								<div class="e3lan-cell">
				<a href="https://livrariamarxista.com.br/produto/jornal-o-comunismo/"  target="_blank"  >					<img src="../../www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/capa-OC-site.jpg" alt="" />
				</a>			</div>
				</div>
	</div></div><!-- .widget /--><div id="ads250_250-widget-25" class="widget e3lan e3lan250_250-widget"><div class="widget-top"><h4>Manifesto</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div  class="e3lan-widget-content e3lan250-250">
								<div class="e3lan-cell">
				<a href="../manifesto-da-internacional-comunista-revolucionaria/index.html"  target="_blank"  >					<img src="../../www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/manifesto-graphic-website.jpg" alt="" />
				</a>			</div>
				</div>
	</div></div><!-- .widget /--><div id="ads250_250-widget-17" class="widget e3lan e3lan250_250-widget"><div class="widget-top"><h4>América Socialista &#8211; Em Defesa do Marxismo</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div  class="e3lan-widget-content e3lan250-250">
								<div class="e3lan-cell">
				<a href="https://livrariamarxista.com.br/produto/america-socialista-24/"  target="_blank"  >					<img src="../../www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/Divulgacao-artigos-AS-24.jpg" alt="" />
				</a>			</div>
				</div>
	</div></div><!-- .widget /-->	</div><!-- .theiaStickySidebar /-->
</aside><!-- #sidebar /-->	<div class="clear"></div>
</div><!-- .container /-->

				
<div class="clear"></div>
<div class="footer-bottom">
	<div class="container">
		<div class="alignright">
					</div>
				<div class="social-icons">
		<a class="ttip-none" title="Facebook" href="https://www.facebook.com/oci.comunista" target="_blank"><i class="fa fa-facebook"></i></a><a class="ttip-none" title="Twitter" href="https://twitter.com/oci_comunista" target="_blank"><i class="fa fa-twitter"></i></a><a class="ttip-none" title="Youtube" href="https://www.youtube.com/user/esquerdamarxista" target="_blank"><i class="fa fa-youtube"></i></a><a class="ttip-none" title="instagram" href="https://www.instagram.com/oci.comunista/" target="_blank"><i class="fa fa-instagram"></i></a><a class="ttip-none" title="spotify" href="https://open.spotify.com/show/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8" target="_blank"><i class="fa fa-spotify"></i></a>
		<a class="ttip-none"  title="TikTok" href="https://www.tiktok.com/@oci.comunista" target="_blank"><i class="fa &lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;"></i></a>	</div>

		
		<div class="alignleft">
			© Copyright 2024, Esquerda Marxista		</div>
		<div class="clear"></div>
	</div><!-- .Container -->
</div><!-- .Footer bottom -->

</div><!-- .inner-Wrapper -->
</div><!-- #Wrapper -->
</div><!-- .Wrapper-outer -->
	<div id="topcontrol" class="fa fa-angle-up" title="Role Para Cima"></div>
<div id="fb-root"></div>

<div id="um_upload_single" style="display:none;"></div>

<div id="um_view_photo" style="display:none;">
	<a href="javascript:void(0);" data-action="um_remove_modal" class="um-modal-close" aria-label="Close view photo modal">
		<i class="um-faicon-times"></i>
	</a>

	<div class="um-modal-body photo">
		<div class="um-modal-photo"></div>
	</div>
</div>
<div id="reading-position-indicator"></div>			<script type='text/javascript'>
				const lazyloadRunObserver = () => {
					const lazyloadBackgrounds = document.querySelectorAll( `.e-con.e-parent:not(.e-lazyloaded)` );
					const lazyloadBackgroundObserver = new IntersectionObserver( ( entries ) => {
						entries.forEach( ( entry ) => {
							if ( entry.isIntersecting ) {
								let lazyloadBackground = entry.target;
								if( lazyloadBackground ) {
									lazyloadBackground.classList.add( 'e-lazyloaded' );
								}
								lazyloadBackgroundObserver.unobserve( entry.target );
							}
						});
					}, { rootMargin: '200px 0px 200px 0px' } );
					lazyloadBackgrounds.forEach( ( lazyloadBackground ) => {
						lazyloadBackgroundObserver.observe( lazyloadBackground );
					} );
				};
				const events = [
					'DOMContentLoaded',
					'elementor/lazyload/observe',
				];
				events.forEach( ( event ) => {
					document.addEventListener( event, lazyloadRunObserver );
				} );
			</script>
						<div id="fb-root"></div>
			<script>(function(d, s, id) { var js, fjs = d.getElementsByTagName(s)[0]; if (d.getElementById(id)) return; js = d.createElement(s); js.id = id; js.src = '../../connect.facebook.net/pt_BR/sdk.js#xfbml=1&amp;appId=249643311490&version=v2.3'; fjs.parentNode.insertBefore(js, fjs); }(document, 'script', 'facebook-jssdk'));</script>
			<script>
			document.body.addEventListener( 'is.post-load', function() {
				if ( 'undefined' !== typeof FB ) {
					FB.XFBML.parse();
				}
			} );
			</script>
						<script>!function(d,s,id){var js,fjs=d.getElementsByTagName(s)[0],p=/^http:/.test(d.location)?'http':'https';if(!d.getElementById(id)){js=d.createElement(s);js.id=id;js.src=p+'://platform.twitter.com/widgets.js';fjs.parentNode.insertBefore(js,fjs);}}(document, 'script', 'twitter-wjs');</script>
			<style id='core-block-supports-inline-css' type='text/css'>
.wp-elements-ddaa0cfecfc57e1843626ce934156f44 a:where(:not(.wp-element-button)){color:var(--wp--preset--color--vivid-red);}.wp-elements-f246f1d6805f949ac376e6c890cd6dc0 a:where(:not(.wp-element-button)){color:var(--wp--preset--color--vivid-red);}.wp-elements-7842358ee66044ff9c109b4dac6fd9e2 a:where(:not(.wp-element-button)){color:var(--wp--preset--color--vivid-red);}.wp-elements-e49874ffafc52f1c3e9c2ff234e64604 a:where(:not(.wp-element-button)){color:var(--wp--preset--color--vivid-red);}.wp-elements-5b3e238189ccbfb6bcdc862d6a6c1fec a:where(:not(.wp-element-button)){color:var(--wp--preset--color--vivid-red);}
</style>
<script type="text/javascript" id="tie-scripts-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var tie = {"mobile_menu_active":"true","mobile_menu_top":"","lightbox_all":"true","lightbox_gallery":"true","woocommerce_lightbox":"","lightbox_skin":"dark","lightbox_thumb":"vertical","lightbox_arrows":"","sticky_sidebar":"1","is_singular":"1","reading_indicator":"true","lang_no_results":"No Results","lang_results_found":"Results Found"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="../wp-content/themes/sahifa/js/tie-scripts.js" id="tie-scripts-js"></script>
<script type="text/javascript" src="../wp-content/themes/sahifa/js/ilightbox.packed.js" id="tie-ilightbox-js"></script>
<script type="text/javascript" src="../../c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/underscore.min.js" id="underscore-js"></script>
<script type="text/javascript" id="wp-util-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var _wpUtilSettings = {"ajax":{"url":"\/wp-admin\/admin-ajax.php"}};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="../../c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/wp-util.min.js" id="wp-util-js"></script>
<script type="text/javascript" src="../../c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/dist/hooks.min.js" id="wp-hooks-js"></script>
<script type="text/javascript" src="../../c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/dist/i18n.min.js" id="wp-i18n-js"></script>
<script type="text/javascript" id="wp-i18n-js-after">
/* <![CDATA[ */
wp.i18n.setLocaleData( { 'text direction\u0004ltr': [ 'ltr' ] } );
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="../wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/tipsy/tipsy.min.js" id="um_tipsy-js"></script>
<script type="text/javascript" src="../wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/um-confirm/um-confirm.min.js" id="um_confirm-js"></script>
<script type="text/javascript" src="../wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/picker.min.js" id="um_datetime-js"></script>
<script type="text/javascript" src="../wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/picker.date.min.js" id="um_datetime_date-js"></script>
<script type="text/javascript" src="../wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/picker.time.min.js" id="um_datetime_time-js"></script>
<script type="text/javascript" src="../wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/translations/pt_BR.min.js" id="um_datetime_locale-js"></script>
<script type="text/javascript" id="um_common-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var um_common_variables = {"locale":"pt_BR"};
var um_common_variables = {"locale":"pt_BR"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="../wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/common.min.js" id="um_common-js"></script>
<script type="text/javascript" src="../wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/cropper/cropper.min.js" id="um_crop-js"></script>
<script type="text/javascript" id="um_frontend_common-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var um_frontend_common_variables = [];
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="../wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/common-frontend.min.js" id="um_frontend_common-js"></script>
<script type="text/javascript" src="../wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-modal.min.js" id="um_modal-js"></script>
<script type="text/javascript" src="../wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/jquery-form/jquery-form.min.js" id="um_jquery_form-js"></script>
<script type="text/javascript" src="../wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/fileupload/fileupload.js" id="um_fileupload-js"></script>
<script type="text/javascript" src="../wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-functions.min.js" id="um_functions-js"></script>
<script type="text/javascript" src="../wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-responsive.min.js" id="um_responsive-js"></script>
<script type="text/javascript" src="../wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-conditional.min.js" id="um_conditional-js"></script>
<script type="text/javascript" src="../wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/select2/select2.full.min.js" id="select2-js"></script>
<script type="text/javascript" src="../wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/select2/i18n/pt.js" id="um_select2_locale-js"></script>
<script type="text/javascript" src="../wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/raty/um-raty.min.js" id="um_raty-js"></script>
<script type="text/javascript" id="um_scripts-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var um_scripts = {"max_upload_size":"2147483648","nonce":"d013f783e1"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="../wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-scripts.min.js" id="um_scripts-js"></script>
<script type="text/javascript" src="../wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-profile.min.js" id="um_profile-js"></script>
<script type="text/javascript" src="../wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-account.min.js" id="um_account-js"></script>
<script type="text/javascript" src="../../stats.wp.com/e-202431.js" id="jetpack-stats-js" data-wp-strategy="defer"></script>
<script type="text/javascript" id="jetpack-stats-js-after">
/* <![CDATA[ */
_stq = window._stq || [];
_stq.push([ "view", JSON.parse("{\"v\":\"ext\",\"blog\":\"122437044\",\"post\":\"52298\",\"tz\":\"-3\",\"srv\":\"marxismo.org.br\",\"j\":\"1:13.6\"}") ]);
_stq.push([ "clickTrackerInit", "122437044", "52298" ]);
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" id="sharing-js-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var sharing_js_options = {"lang":"en","counts":"1","is_stats_active":"1"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="../../c0.wp.com/p/jetpack/13.6/_inc/build/sharedaddy/sharing.min.js" id="sharing-js-js"></script>
<script type="text/javascript" id="sharing-js-js-after">
/* <![CDATA[ */
var windowOpen;
			( function () {
				function matches( el, sel ) {
					return !! (
						el.matches && el.matches( sel ) ||
						el.msMatchesSelector && el.msMatchesSelector( sel )
					);
				}

				document.body.addEventListener( 'click', function ( event ) {
					if ( ! event.target ) {
						return;
					}

					var el;
					if ( matches( event.target, 'a.share-facebook' ) ) {
						el = event.target;
					} else if ( event.target.parentNode && matches( event.target.parentNode, 'a.share-facebook' ) ) {
						el = event.target.parentNode;
					}

					if ( el ) {
						event.preventDefault();

						// If there's another sharing window open, close it.
						if ( typeof windowOpen !== 'undefined' ) {
							windowOpen.close();
						}
						windowOpen = window.open( el.getAttribute( 'href' ), 'wpcomfacebook', 'menubar=1,resizable=1,width=600,height=400' );
						return false;
					}
				} );
			} )();
var windowOpen;
			( function () {
				function matches( el, sel ) {
					return !! (
						el.matches && el.matches( sel ) ||
						el.msMatchesSelector && el.msMatchesSelector( sel )
					);
				}

				document.body.addEventListener( 'click', function ( event ) {
					if ( ! event.target ) {
						return;
					}

					var el;
					if ( matches( event.target, 'a.share-telegram' ) ) {
						el = event.target;
					} else if ( event.target.parentNode && matches( event.target.parentNode, 'a.share-telegram' ) ) {
						el = event.target.parentNode;
					}

					if ( el ) {
						event.preventDefault();

						// If there's another sharing window open, close it.
						if ( typeof windowOpen !== 'undefined' ) {
							windowOpen.close();
						}
						windowOpen = window.open( el.getAttribute( 'href' ), 'wpcomtelegram', 'menubar=1,resizable=1,width=450,height=450' );
						return false;
					}
				} );
			} )();
/* ]]> */
</script>
		<script type="text/javascript">
			jQuery( window ).on( 'load', function() {
				jQuery('input[name="um_request"]').val('');
			});
		</script>
	</body>

<!-- Mirrored from marxismo.org.br/detenham-o-ataque-a-rafah-lutem-contra-o-imperialismo-no-front-interno/ by HTTrack Website Copier/3.x [XR&CO'2014], Thu, 01 Aug 2024 21:24:30 GMT -->
</html>