<!DOCTYPE html>
<html lang="pt-BR" prefix="og: http://ogp.me/ns#">

<!-- Mirrored from marxismo.org.br/da-revolucao-de-fevereiro-a-guerra-franco-prussiana-os-eventos-que-precederam-a-comuna-de-paris/ by HTTrack Website Copier/3.x [XR&CO'2014], Thu, 01 Aug 2024 21:49:50 GMT -->
<!-- Added by HTTrack --><meta http-equiv="content-type" content="text/html;charset=UTF-8" /><!-- /Added by HTTrack -->
<head>
<meta charset="UTF-8" />
<link rel="profile" href="https://gmpg.org/xfn/11" />
<link rel="pingback" href="https://marxismo.org.br/xmlrpc.php" />
<title>Da Revolução de Fevereiro à Guerra Franco-Prussiana: os eventos que precederam a Comuna de Paris &#8211; Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)</title>
<meta name='robots' content='max-image-preview:large' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://secure.gravatar.com/' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://stats.wp.com/' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://i0.wp.com/' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://c0.wp.com/' />
<link rel="alternate" type="application/rss+xml" title="Feed para Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista) &raquo;" href="https://marxismo.org.br/feed/" />
<link rel="alternate" type="application/rss+xml" title="Feed de comentários para Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista) &raquo;" href="https://marxismo.org.br/comments/feed/" />
<script type="text/javascript">
/* <![CDATA[ */
window._wpemojiSettings = {"baseUrl":"https:\/\/s.w.org\/images\/core\/emoji\/15.0.3\/72x72\/","ext":".png","svgUrl":"https:\/\/s.w.org\/images\/core\/emoji\/15.0.3\/svg\/","svgExt":".svg","source":{"concatemoji":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-includes\/js\/wp-emoji-release.min.js"}};
/*! This file is auto-generated */
!function(i,n){var o,s,e;function c(e){try{var t={supportTests:e,timestamp:(new Date).valueOf()};sessionStorage.setItem(o,JSON.stringify(t))}catch(e){}}function p(e,t,n){e.clearRect(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height),e.fillText(t,0,0);var t=new Uint32Array(e.getImageData(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height).data),r=(e.clearRect(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height),e.fillText(n,0,0),new Uint32Array(e.getImageData(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height).data));return t.every(function(e,t){return e===r[t]})}function u(e,t,n){switch(t){case"flag":return n(e,"\ud83c\udff3\ufe0f\u200d\u26a7\ufe0f","\ud83c\udff3\ufe0f\u200b\u26a7\ufe0f")?!1:!n(e,"\ud83c\uddfa\ud83c\uddf3","\ud83c\uddfa\u200b\ud83c\uddf3")&&!n(e,"\ud83c\udff4\udb40\udc67\udb40\udc62\udb40\udc65\udb40\udc6e\udb40\udc67\udb40\udc7f","\ud83c\udff4\u200b\udb40\udc67\u200b\udb40\udc62\u200b\udb40\udc65\u200b\udb40\udc6e\u200b\udb40\udc67\u200b\udb40\udc7f");case"emoji":return!n(e,"\ud83d\udc26\u200d\u2b1b","\ud83d\udc26\u200b\u2b1b")}return!1}function f(e,t,n){var r="undefined"!=typeof WorkerGlobalScope&&self instanceof WorkerGlobalScope?new OffscreenCanvas(300,150):i.createElement("canvas"),a=r.getContext("2d",{willReadFrequently:!0}),o=(a.textBaseline="top",a.font="600 32px Arial",{});return e.forEach(function(e){o[e]=t(a,e,n)}),o}function t(e){var t=i.createElement("script");t.src=e,t.defer=!0,i.head.appendChild(t)}"undefined"!=typeof Promise&&(o="wpEmojiSettingsSupports",s=["flag","emoji"],n.supports={everything:!0,everythingExceptFlag:!0},e=new Promise(function(e){i.addEventListener("DOMContentLoaded",e,{once:!0})}),new Promise(function(t){var n=function(){try{var e=JSON.parse(sessionStorage.getItem(o));if("object"==typeof e&&"number"==typeof e.timestamp&&(new Date).valueOf()<e.timestamp+604800&&"object"==typeof e.supportTests)return e.supportTests}catch(e){}return null}();if(!n){if("undefined"!=typeof Worker&&"undefined"!=typeof OffscreenCanvas&&"undefined"!=typeof URL&&URL.createObjectURL&&"undefined"!=typeof Blob)try{var e="postMessage("+f.toString()+"("+[JSON.stringify(s),u.toString(),p.toString()].join(",")+"));",r=new Blob([e],{type:"text/javascript"}),a=new Worker(URL.createObjectURL(r),{name:"wpTestEmojiSupports"});return void(a.onmessage=function(e){c(n=e.data),a.terminate(),t(n)})}catch(e){}c(n=f(s,u,p))}t(n)}).then(function(e){for(var t in e)n.supports[t]=e[t],n.supports.everything=n.supports.everything&&n.supports[t],"flag"!==t&&(n.supports.everythingExceptFlag=n.supports.everythingExceptFlag&&n.supports[t]);n.supports.everythingExceptFlag=n.supports.everythingExceptFlag&&!n.supports.flag,n.DOMReady=!1,n.readyCallback=function(){n.DOMReady=!0}}).then(function(){return e}).then(function(){var e;n.supports.everything||(n.readyCallback(),(e=n.source||{}).concatemoji?t(e.concatemoji):e.wpemoji&&e.twemoji&&(t(e.twemoji),t(e.wpemoji)))}))}((window,document),window._wpemojiSettings);
/* ]]> */
</script>
<style id='wp-emoji-styles-inline-css' type='text/css'>

	img.wp-smiley, img.emoji {
		display: inline !important;
		border: none !important;
		box-shadow: none !important;
		height: 1em !important;
		width: 1em !important;
		margin: 0 0.07em !important;
		vertical-align: -0.1em !important;
		background: none !important;
		padding: 0 !important;
	}
</style>
<link rel='stylesheet' id='wp-block-library-css' href='https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/css/dist/block-library/style.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='mediaelement-css' href='https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/mediaelement/mediaelementplayer-legacy.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='wp-mediaelement-css' href='https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/mediaelement/wp-mediaelement.min.css' type='text/css' media='all' />
<style id='jetpack-sharing-buttons-style-inline-css' type='text/css'>
.jetpack-sharing-buttons__services-list{display:flex;flex-direction:row;flex-wrap:wrap;gap:0;list-style-type:none;margin:5px;padding:0}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-small-icon-size{font-size:12px}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-normal-icon-size{font-size:16px}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-large-icon-size{font-size:24px}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-huge-icon-size{font-size:36px}@media print{.jetpack-sharing-buttons__services-list{display:none!important}}.editor-styles-wrapper .wp-block-jetpack-sharing-buttons{gap:0;padding-inline-start:0}ul.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-background{padding:1.25em 2.375em}
</style>
<style id='pdfemb-pdf-embedder-viewer-style-inline-css' type='text/css'>
.wp-block-pdfemb-pdf-embedder-viewer{max-width:none}

</style>
<style id='classic-theme-styles-inline-css' type='text/css'>
/*! This file is auto-generated */
.wp-block-button__link{color:#fff;background-color:#32373c;border-radius:9999px;box-shadow:none;text-decoration:none;padding:calc(.667em + 2px) calc(1.333em + 2px);font-size:1.125em}.wp-block-file__button{background:#32373c;color:#fff;text-decoration:none}
</style>
<style id='global-styles-inline-css' type='text/css'>
:root{--wp--preset--aspect-ratio--square: 1;--wp--preset--aspect-ratio--4-3: 4/3;--wp--preset--aspect-ratio--3-4: 3/4;--wp--preset--aspect-ratio--3-2: 3/2;--wp--preset--aspect-ratio--2-3: 2/3;--wp--preset--aspect-ratio--16-9: 16/9;--wp--preset--aspect-ratio--9-16: 9/16;--wp--preset--color--black: #000000;--wp--preset--color--cyan-bluish-gray: #abb8c3;--wp--preset--color--white: #ffffff;--wp--preset--color--pale-pink: #f78da7;--wp--preset--color--vivid-red: #cf2e2e;--wp--preset--color--luminous-vivid-orange: #ff6900;--wp--preset--color--luminous-vivid-amber: #fcb900;--wp--preset--color--light-green-cyan: #7bdcb5;--wp--preset--color--vivid-green-cyan: #00d084;--wp--preset--color--pale-cyan-blue: #8ed1fc;--wp--preset--color--vivid-cyan-blue: #0693e3;--wp--preset--color--vivid-purple: #9b51e0;--wp--preset--gradient--vivid-cyan-blue-to-vivid-purple: linear-gradient(135deg,rgba(6,147,227,1) 0%,rgb(155,81,224) 100%);--wp--preset--gradient--light-green-cyan-to-vivid-green-cyan: linear-gradient(135deg,rgb(122,220,180) 0%,rgb(0,208,130) 100%);--wp--preset--gradient--luminous-vivid-amber-to-luminous-vivid-orange: linear-gradient(135deg,rgba(252,185,0,1) 0%,rgba(255,105,0,1) 100%);--wp--preset--gradient--luminous-vivid-orange-to-vivid-red: linear-gradient(135deg,rgba(255,105,0,1) 0%,rgb(207,46,46) 100%);--wp--preset--gradient--very-light-gray-to-cyan-bluish-gray: linear-gradient(135deg,rgb(238,238,238) 0%,rgb(169,184,195) 100%);--wp--preset--gradient--cool-to-warm-spectrum: linear-gradient(135deg,rgb(74,234,220) 0%,rgb(151,120,209) 20%,rgb(207,42,186) 40%,rgb(238,44,130) 60%,rgb(251,105,98) 80%,rgb(254,248,76) 100%);--wp--preset--gradient--blush-light-purple: linear-gradient(135deg,rgb(255,206,236) 0%,rgb(152,150,240) 100%);--wp--preset--gradient--blush-bordeaux: linear-gradient(135deg,rgb(254,205,165) 0%,rgb(254,45,45) 50%,rgb(107,0,62) 100%);--wp--preset--gradient--luminous-dusk: linear-gradient(135deg,rgb(255,203,112) 0%,rgb(199,81,192) 50%,rgb(65,88,208) 100%);--wp--preset--gradient--pale-ocean: linear-gradient(135deg,rgb(255,245,203) 0%,rgb(182,227,212) 50%,rgb(51,167,181) 100%);--wp--preset--gradient--electric-grass: linear-gradient(135deg,rgb(202,248,128) 0%,rgb(113,206,126) 100%);--wp--preset--gradient--midnight: linear-gradient(135deg,rgb(2,3,129) 0%,rgb(40,116,252) 100%);--wp--preset--font-size--small: 13px;--wp--preset--font-size--medium: 20px;--wp--preset--font-size--large: 36px;--wp--preset--font-size--x-large: 42px;--wp--preset--spacing--20: 0.44rem;--wp--preset--spacing--30: 0.67rem;--wp--preset--spacing--40: 1rem;--wp--preset--spacing--50: 1.5rem;--wp--preset--spacing--60: 2.25rem;--wp--preset--spacing--70: 3.38rem;--wp--preset--spacing--80: 5.06rem;--wp--preset--shadow--natural: 6px 6px 9px rgba(0, 0, 0, 0.2);--wp--preset--shadow--deep: 12px 12px 50px rgba(0, 0, 0, 0.4);--wp--preset--shadow--sharp: 6px 6px 0px rgba(0, 0, 0, 0.2);--wp--preset--shadow--outlined: 6px 6px 0px -3px rgba(255, 255, 255, 1), 6px 6px rgba(0, 0, 0, 1);--wp--preset--shadow--crisp: 6px 6px 0px rgba(0, 0, 0, 1);}:where(.is-layout-flex){gap: 0.5em;}:where(.is-layout-grid){gap: 0.5em;}body .is-layout-flex{display: flex;}.is-layout-flex{flex-wrap: wrap;align-items: center;}.is-layout-flex > :is(*, div){margin: 0;}body .is-layout-grid{display: grid;}.is-layout-grid > :is(*, div){margin: 0;}:where(.wp-block-columns.is-layout-flex){gap: 2em;}:where(.wp-block-columns.is-layout-grid){gap: 2em;}:where(.wp-block-post-template.is-layout-flex){gap: 1.25em;}:where(.wp-block-post-template.is-layout-grid){gap: 1.25em;}.has-black-color{color: var(--wp--preset--color--black) !important;}.has-cyan-bluish-gray-color{color: var(--wp--preset--color--cyan-bluish-gray) !important;}.has-white-color{color: var(--wp--preset--color--white) !important;}.has-pale-pink-color{color: var(--wp--preset--color--pale-pink) !important;}.has-vivid-red-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-red) !important;}.has-luminous-vivid-orange-color{color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-amber-color{color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-amber) !important;}.has-light-green-cyan-color{color: var(--wp--preset--color--light-green-cyan) !important;}.has-vivid-green-cyan-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-green-cyan) !important;}.has-pale-cyan-blue-color{color: var(--wp--preset--color--pale-cyan-blue) !important;}.has-vivid-cyan-blue-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-cyan-blue) !important;}.has-vivid-purple-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-purple) !important;}.has-black-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--black) !important;}.has-cyan-bluish-gray-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--cyan-bluish-gray) !important;}.has-white-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--white) !important;}.has-pale-pink-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--pale-pink) !important;}.has-vivid-red-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-red) !important;}.has-luminous-vivid-orange-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-amber-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-amber) !important;}.has-light-green-cyan-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--light-green-cyan) !important;}.has-vivid-green-cyan-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-green-cyan) !important;}.has-pale-cyan-blue-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--pale-cyan-blue) !important;}.has-vivid-cyan-blue-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-cyan-blue) !important;}.has-vivid-purple-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-purple) !important;}.has-black-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--black) !important;}.has-cyan-bluish-gray-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--cyan-bluish-gray) !important;}.has-white-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--white) !important;}.has-pale-pink-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--pale-pink) !important;}.has-vivid-red-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-red) !important;}.has-luminous-vivid-orange-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-amber-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-amber) !important;}.has-light-green-cyan-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--light-green-cyan) !important;}.has-vivid-green-cyan-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-green-cyan) !important;}.has-pale-cyan-blue-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--pale-cyan-blue) !important;}.has-vivid-cyan-blue-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-cyan-blue) !important;}.has-vivid-purple-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-purple) !important;}.has-vivid-cyan-blue-to-vivid-purple-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--vivid-cyan-blue-to-vivid-purple) !important;}.has-light-green-cyan-to-vivid-green-cyan-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--light-green-cyan-to-vivid-green-cyan) !important;}.has-luminous-vivid-amber-to-luminous-vivid-orange-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--luminous-vivid-amber-to-luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-orange-to-vivid-red-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--luminous-vivid-orange-to-vivid-red) !important;}.has-very-light-gray-to-cyan-bluish-gray-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--very-light-gray-to-cyan-bluish-gray) !important;}.has-cool-to-warm-spectrum-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--cool-to-warm-spectrum) !important;}.has-blush-light-purple-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--blush-light-purple) !important;}.has-blush-bordeaux-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--blush-bordeaux) !important;}.has-luminous-dusk-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--luminous-dusk) !important;}.has-pale-ocean-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--pale-ocean) !important;}.has-electric-grass-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--electric-grass) !important;}.has-midnight-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--midnight) !important;}.has-small-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--small) !important;}.has-medium-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--medium) !important;}.has-large-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--large) !important;}.has-x-large-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--x-large) !important;}
:where(.wp-block-post-template.is-layout-flex){gap: 1.25em;}:where(.wp-block-post-template.is-layout-grid){gap: 1.25em;}
:where(.wp-block-columns.is-layout-flex){gap: 2em;}:where(.wp-block-columns.is-layout-grid){gap: 2em;}
:root :where(.wp-block-pullquote){font-size: 1.5em;line-height: 1.6;}
</style>
<link rel='stylesheet' id='searchandfilter-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/search-filter/style.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='tie-style-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/style.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='tie-ilightbox-skin-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ilightbox/dark-skin/skin.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_modal-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-modal.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_ui-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/jquery-ui/jquery-ui.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_tipsy-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/tipsy/tipsy.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_raty-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/raty/um-raty.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='select2-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/select2/select2.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fileupload-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-fileupload.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_confirm-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/um-confirm/um-confirm.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_datetime-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/default.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_datetime_date-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/default.date.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_datetime_time-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/default.time.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fonticons_ii-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/legacy/fonticons/fonticons-ii.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fonticons_fa-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/legacy/fonticons/fonticons-fa.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fontawesome-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-fontawesome.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_common-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/common.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_responsive-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-responsive.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_styles-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-styles.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_crop-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/cropper/cropper.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_profile-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-profile.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_account-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-account.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_misc-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-misc.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_default_css-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-old-default.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_old_css-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/uploads/ultimatemember/um_old_settings.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='social-logos-css' href='https://c0.wp.com/p/jetpack/13.6/_inc/social-logos/social-logos.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='jetpack_css-css' href='https://c0.wp.com/p/jetpack/13.6/css/jetpack.css' type='text/css' media='all' />
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/jquery/jquery.min.js" id="jquery-core-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/jquery/jquery-migrate.min.js" id="jquery-migrate-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-gdpr.min.js" id="um-gdpr-js"></script>
<link rel="https://api.w.org/" href="https://marxismo.org.br/wp-json/" /><link rel="alternate" title="JSON" type="application/json" href="https://marxismo.org.br/wp-json/wp/v2/posts/39554" /><link rel="canonical" href="https://marxismo.org.br/da-revolucao-de-fevereiro-a-guerra-franco-prussiana-os-eventos-que-precederam-a-comuna-de-paris/" />
<link rel="alternate" title="oEmbed (JSON)" type="application/json+oembed" href="https://marxismo.org.br/wp-json/oembed/1.0/embed?url=https%3A%2F%2Fmarxismo.org.br%2Fda-revolucao-de-fevereiro-a-guerra-franco-prussiana-os-eventos-que-precederam-a-comuna-de-paris%2F" />
<link rel="alternate" title="oEmbed (XML)" type="text/xml+oembed" href="https://marxismo.org.br/wp-json/oembed/1.0/embed?url=https%3A%2F%2Fmarxismo.org.br%2Fda-revolucao-de-fevereiro-a-guerra-franco-prussiana-os-eventos-que-precederam-a-comuna-de-paris%2F&amp;format=xml" />
		<style type="text/css">
			.um_request_name {
				display: none !important;
			}
		</style>
		<style>img#wpstats{display:none}</style>
		<link rel="shortcut icon" href="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/09/favicon4.png" title="Favicon" />
<!--[if IE]>
<script type="text/javascript">jQuery(document).ready(function (){ jQuery(".menu-item").has("ul").children("a").attr("aria-haspopup", "true");});</script>
<![endif]-->
<!--[if lt IE 9]>
<script src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/html5.js"></script>
<script src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/selectivizr-min.js"></script>
<![endif]-->
<!--[if IE 9]>
<link rel="stylesheet" type="text/css" media="all" href="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ie9.css" />
<![endif]-->
<!--[if IE 8]>
<link rel="stylesheet" type="text/css" media="all" href="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ie8.css" />
<![endif]-->
<!--[if IE 7]>
<link rel="stylesheet" type="text/css" media="all" href="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ie7.css" />
<![endif]-->


<meta name="viewport" content="width=device-width, initial-scale=1.0" />



<style type="text/css" media="screen">

body{
	font-size : 14px;
	font-weight: normal;
	font-style: normal;
}

::-webkit-scrollbar {
	width: 8px;
	height:8px;
}

#main-nav,
.cat-box-content,
#sidebar .widget-container,
.post-listing,
#commentform {
	border-bottom-color: #e8000c;
}

.search-block .search-button,
#topcontrol,
#main-nav ul li.current-menu-item a,
#main-nav ul li.current-menu-item a:hover,
#main-nav ul li.current_page_parent a,
#main-nav ul li.current_page_parent a:hover,
#main-nav ul li.current-menu-parent a,
#main-nav ul li.current-menu-parent a:hover,
#main-nav ul li.current-page-ancestor a,
#main-nav ul li.current-page-ancestor a:hover,
.pagination span.current,
.share-post span.share-text,
.flex-control-paging li a.flex-active,
.ei-slider-thumbs li.ei-slider-element,
.review-percentage .review-item span span,
.review-final-score,
.button,
a.button,
a.more-link,
#main-content input[type="submit"],
.form-submit #submit,
#login-form .login-button,
.widget-feedburner .feedburner-subscribe,
input[type="submit"],
#buddypress button,
#buddypress a.button,
#buddypress input[type=submit],
#buddypress input[type=reset],
#buddypress ul.button-nav li a,
#buddypress div.generic-button a,
#buddypress .comment-reply-link,
#buddypress div.item-list-tabs ul li a span,
#buddypress div.item-list-tabs ul li.selected a,
#buddypress div.item-list-tabs ul li.current a,
#buddypress #members-directory-form div.item-list-tabs ul li.selected span,
#members-list-options a.selected,
#groups-list-options a.selected,
body.dark-skin #buddypress div.item-list-tabs ul li a span,
body.dark-skin #buddypress div.item-list-tabs ul li.selected a,
body.dark-skin #buddypress div.item-list-tabs ul li.current a,
body.dark-skin #members-list-options a.selected,
body.dark-skin #groups-list-options a.selected,
.search-block-large .search-button,
#featured-posts .flex-next:hover,
#featured-posts .flex-prev:hover,
a.tie-cart span.shooping-count,
.woocommerce span.onsale,
.woocommerce-page span.onsale ,
.woocommerce .widget_price_filter .ui-slider .ui-slider-handle,
.woocommerce-page .widget_price_filter .ui-slider .ui-slider-handle,
#check-also-close,
a.post-slideshow-next,
a.post-slideshow-prev,
.widget_price_filter .ui-slider .ui-slider-handle,
.quantity .minus:hover,
.quantity .plus:hover,
.mejs-container .mejs-controls .mejs-time-rail .mejs-time-current,
#reading-position-indicator  {
	background-color:#e8000c;
}

::-webkit-scrollbar-thumb{
	background-color:#e8000c !important;
}

#theme-footer,
#theme-header,
.top-nav ul li.current-menu-item:before,
#main-nav .menu-sub-content ,
#main-nav ul ul,
#check-also-box {
	border-top-color: #e8000c;
}

.search-block:after {
	border-right-color:#e8000c;
}

body.rtl .search-block:after {
	border-left-color:#e8000c;
}

#main-nav ul > li.menu-item-has-children:hover > a:after,
#main-nav ul > li.mega-menu:hover > a:after {
	border-color:transparent transparent #e8000c;
}

.widget.timeline-posts li a:hover,
.widget.timeline-posts li a:hover span.tie-date {
	color: #e8000c;
}

.widget.timeline-posts li a:hover span.tie-date:before {
	background: #e8000c;
	border-color: #e8000c;
}

#order_review,
#order_review_heading {
	border-color: #e8000c;
}


body {
	background-image : url(https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/images/patterns/body-bg1.png);
	background-position: top center;
}

body.single .post .entry a, body.page .post .entry a {
	color: #d40000;
}
		
body.single .post .entry a:hover, body.page .post .entry a:hover {
	color: #ff0000;
}
		
.social-icons.social-colored .&lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;:before {
	background: #00b3ff ;
}

.breaking-news span.breaking-news-title {background: #c70000;}

.tie-cat-3237 a.more-link {background-color:#ff0303;}
.tie-cat-3237 .cat-box-content {border-bottom-color:#ff0303; }
			
.tie-cat-6232 a.more-link {background-color:#850000;}
.tie-cat-6232 .cat-box-content {border-bottom-color:#850000; }
			
.tie-cat-8027 a.more-link {background-color:#8c0000;}
.tie-cat-8027 .cat-box-content {border-bottom-color:#8c0000; }
			
header#theme-header #main-nav ul li.menu-item-home a , header#theme-header #main-nav ul li.menu-item-home.current-menu-item a{
    background-image: none !important;
    text-indent: 0;
    width:auto;}</style>

<meta name="generator" content="Elementor 3.23.3; features: additional_custom_breakpoints, e_lazyload; settings: css_print_method-external, google_font-enabled, font_display-auto">
			<style>
				.e-con.e-parent:nth-of-type(n+4):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload),
				.e-con.e-parent:nth-of-type(n+4):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload) * {
					background-image: none !important;
				}
				@media screen and (max-height: 1024px) {
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+3):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload),
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+3):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload) * {
						background-image: none !important;
					}
				}
				@media screen and (max-height: 640px) {
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+2):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload),
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+2):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload) * {
						background-image: none !important;
					}
				}
			</style>
			
<!-- Jetpack Open Graph Tags -->
<meta property="og:type" content="article" />
<meta property="og:title" content="Da Revolução de Fevereiro à Guerra Franco-Prussiana: os eventos que precederam a Comuna de Paris" />
<meta property="og:url" content="https://marxismo.org.br/da-revolucao-de-fevereiro-a-guerra-franco-prussiana-os-eventos-que-precederam-a-comuna-de-paris/" />
<meta property="og:description" content="A Comuna de Paris, que alcança seu cento-cinquentenário no ano 2021, é o auge de um período de convulsões sociais que marcou a luta de classes na França. A compreensão do desenvolvimento do radical…" />
<meta property="article:published_time" content="2021-06-23T14:52:01+00:00" />
<meta property="article:modified_time" content="2023-03-18T12:13:01+00:00" />
<meta property="og:site_name" content="Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)" />
<meta property="og:image" content="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2021/06/Neumann_Fritz_-_Gefecht_zwischen_dem_2._bayerischen_Infanterie-Regiment_und_franzosischen_Truppen_bei_Worth_am_6._August_1870.png?fit=739%2C480&#038;ssl=1" />
<meta property="og:image:width" content="739" />
<meta property="og:image:height" content="480" />
<meta property="og:image:alt" content="" />
<meta property="og:locale" content="pt_BR" />
<meta name="twitter:site" content="@EM_CMI" />
<meta name="twitter:text:title" content="Da Revolução de Fevereiro à Guerra Franco-Prussiana: os eventos que precederam a Comuna de Paris" />
<meta name="twitter:image" content="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2021/06/Neumann_Fritz_-_Gefecht_zwischen_dem_2._bayerischen_Infanterie-Regiment_und_franzosischen_Truppen_bei_Worth_am_6._August_1870.png?fit=739%2C480&#038;ssl=1&#038;w=640" />
<meta name="twitter:card" content="summary_large_image" />

<!-- End Jetpack Open Graph Tags -->
		<style type="text/css" id="wp-custom-css">
			h2 {
  font-size: 2px;
}		</style>
		</head>
<body data-rsssl=1 id="top" class="post-template-default single single-post postid-39554 single-format-standard wp-custom-logo lazy-enabled elementor-default elementor-kit-27993">

<div class="wrapper-outer">

	<div class="background-cover"></div>

	<aside id="slide-out">

			<div class="search-mobile">
			<form method="get" id="searchform-mobile" action="https://marxismo.org.br/">
				<button class="search-button" type="submit" value="Pesquisa"><i class="fa fa-search"></i></button>
				<input type="text" id="s-mobile" name="s" title="Pesquisa" value="Pesquisa" onfocus="if (this.value == 'Pesquisa') {this.value = '';}" onblur="if (this.value == '') {this.value = 'Pesquisa';}"  />
			</form>
		</div><!-- .search-mobile /-->
	
			<div class="social-icons">
		<a class="ttip-none" title="Facebook" href="https://www.facebook.com/oci.comunista" target="_blank"><i class="fa fa-facebook"></i></a><a class="ttip-none" title="Twitter" href="https://twitter.com/oci_comunista" target="_blank"><i class="fa fa-twitter"></i></a><a class="ttip-none" title="Youtube" href="https://www.youtube.com/user/esquerdamarxista" target="_blank"><i class="fa fa-youtube"></i></a><a class="ttip-none" title="instagram" href="https://www.instagram.com/oci.comunista/" target="_blank"><i class="fa fa-instagram"></i></a><a class="ttip-none" title="spotify" href="https://open.spotify.com/show/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8" target="_blank"><i class="fa fa-spotify"></i></a>
		<a class="ttip-none"  title="TikTok" href="https://www.tiktok.com/@oci.comunista" target="_blank"><i class="fa &lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;"></i></a>	</div>

	
		<div id="mobile-menu"  class="mobile-hide-icons"></div>
	</aside><!-- #slide-out /-->

		<div id="wrapper" class="wide-layout">
		<div class="inner-wrapper">

		<header id="theme-header" class="theme-header center-logo">
			
		<div class="header-content">

					<a id="slide-out-open" class="slide-out-open" href="#"><span></span></a>
		
			<div class="logo">
			<h2>								<a title="Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)" href="https://marxismo.org.br/">
					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/Logo-OCI-ICR-500px.png" alt="Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)"  /><strong>Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista) Corrente Marxista Internacional</strong>
				</a>
			</h2>			</div><!-- .logo /-->
			<div class="e3lan e3lan-top">
			<a href="https://www.marxismo.org.br/a-esquerda-marxista-agora-e-a-organizacao-comunista-internacionalista/" title="A Esquerda Marxista agora é a Organização Comunista Internacionalista" target="_blank">
				<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/11/a-em-e-a-oci-700px-2.png" alt="A Esquerda Marxista agora é a Organização Comunista Internacionalista" />
			</a>
				</div>			<div class="clear"></div>

		</div>
													<nav id="main-nav">
				<div class="container">

				
					<div class="main-menu"><ul id="menu-principal" class="menu"><li id="menu-item-38462" class="menu-item menu-item-type-post_type menu-item-object-page menu-item-home menu-item-38462"><a href="https://marxismo.org.br/">Início</a></li>
<li id="menu-item-38463" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38463"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/">Artigos</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-38466" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38466"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/brasil/">Brasil</a></li>
	<li id="menu-item-38475" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38475"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/mundo/">Mundo</a></li>
	<li id="menu-item-38511" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38511"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/">Luta de Classes</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-38472" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38472"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/juventude/">Juventude</a></li>
		<li id="menu-item-38473" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38473"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/movimento-negro/">Movimento Negro</a></li>
		<li id="menu-item-43345" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-43345"><a href="https://marxismo.org.br/mulherespelosocialismo/">Mulheres</a></li>
		<li id="menu-item-52532" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-52532"><a href="https://marxismo.org.br/identitarismo/">Identitarismo</a></li>
		<li id="menu-item-38491" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38491"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/sindical/">Sindical</a></li>
		<li id="menu-item-38470" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38470"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/economia/">Economia</a></li>
		<li id="menu-item-38471" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38471"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/educacao/">Educação</a></li>
		<li id="menu-item-38468" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38468"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/arte-cultura/">Arte &amp; Cultura</a></li>
		<li id="menu-item-38469" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38469"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/ciencia-tecnologia/">Ciência &amp; Tecnologia</a></li>
	</ul>
</li>
	<li id="menu-item-49742" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-49742"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/imprensa-comunista/">Imprensa Comunista</a></li>
	<li id="menu-item-38481" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38481"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/">Especiais</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-51378" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-51378"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/ditadura-nunca-mais-60-anos-do-golpe-militar/">Ditadura Nunca Mais: 60 anos do golpe militar</a></li>
		<li id="menu-item-43365" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-43365"><a href="https://marxismo.org.br/coletanea-roque-ferreira/">Coletânea Roque Ferreira</a></li>
		<li id="menu-item-38484" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38484"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/covid-19/">Covid-19</a></li>
		<li id="menu-item-38485" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38485"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/psol/">Nossa luta no PSOL</a></li>
	</ul>
</li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38487" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category current-post-ancestor menu-item-has-children menu-item-38487"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/">Teoria</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-38497" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38497"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/dialetica-e-materialismo/">Dialética e Materialismo</a></li>
	<li id="menu-item-38504" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38504"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/">História</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-47924" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category current-post-ancestor current-menu-parent current-post-parent menu-item-47924"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/a-comuna-de-paris/">A Comuna de Paris</a></li>
		<li id="menu-item-38492" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38492"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/a-revolucao-russa/">A Revolução Russa</a></li>
		<li id="menu-item-38493" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38493"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/as-internacionais/">As Internacionais</a></li>
		<li id="menu-item-38494" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38494"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/brasil-historia/">História do Brasil</a></li>
		<li id="menu-item-38495" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38495"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/historia-geral/">História Geral</a></li>
		<li id="menu-item-38496" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38496"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/movimento-operario/">Movimento Operário</a></li>
		<li id="menu-item-38490" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38490"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/revolucoes-seculo-20/">Revoluções do Século 20</a></li>
	</ul>
</li>
	<li id="menu-item-38505" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38505"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/livros-teoria/">Livros</a></li>
	<li id="menu-item-38500" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38500"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/mulheres-teoria/">Mulheres</a></li>
	<li id="menu-item-38502" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38502"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/racismo-racialismo/">Racismo &amp; Racialismo</a></li>
	<li id="menu-item-38488" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38488"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/teoria-economica/">Teoria Econômica</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-43217" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-43217"><a href="https://marxismo.org.br/nossas-lutas/">Nossas Lutas</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-43218" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-43218"><a href="https://marxismo.org.br/nossas-lutas/">Relatos</a></li>
	<li id="menu-item-39354" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-39354"><a href="https://marxismo.org.br/campanhas/">Campanhas</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-47923" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-47923"><a href="https://www.marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/juventude/revoga-nem/">Revoga Novo Ensino Médio</a></li>
		<li id="menu-item-46164" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-46164"><a href="https://marxismo.org.br/fabricas-ocupadas-20-anos/">Fábricas Ocupadas 20 Anos</a></li>
	</ul>
</li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38476" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38476 mega-menu mega-recent-featured "><a href="https://marxismo.org.br/documentos/">Documentos</a>
<div class="mega-menu-block menu-sub-content">

<ul class="mega-recent-featured-list sub-list">
	<li id="menu-item-38477" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38477"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/congressos-conferencias/">Congressos &amp; Conferências</a></li>
	<li id="menu-item-38478" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38478"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/editoriais/">Editoriais</a></li>
	<li id="menu-item-38480" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38480"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/resolucoes-declaracoes/">Resoluções &amp; Declarações</a></li>
	<li id="menu-item-38479" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38479"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/fabricas-ocupadas/">Fábricas Ocupadas</a></li>
	<li id="menu-item-51975" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-51975"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/internacional-comunista-revolucionaria/">Internacional Comunista Revolucionária</a></li>
</ul>

<div class="mega-menu-content">
<div class="mega-recent-post"><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/saudacao-de-ivan-pinheiro-a-conferencia-de-fundacao-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária"><img fetchpriority="high" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/ivan-pinheiro-1.png?resize=660%2C330&amp;ssl=1" width="660" height="330" alt="Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/saudacao-de-ivan-pinheiro-a-conferencia-de-fundacao-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária">Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária</a></h3>
						<span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>20/06/2024</span>
						</div> <!-- mega-recent-post --><div class="mega-check-also"><ul><li><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/a-internacional-comunista-revolucionaria-chegou/" title="A Internacional Comunista Revolucionária chegou!"><img src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/RCI_founding2_Image_own_work-scaled.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" width="110" height="75" alt="A Internacional Comunista Revolucionária chegou!" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/a-internacional-comunista-revolucionaria-chegou/" title="A Internacional Comunista Revolucionária chegou!">A Internacional Comunista Revolucionária chegou!</a></h3><span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>17/06/2024</span></li><li><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/manifesto-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária"><img src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/manifesto-graphic-website.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" width="110" height="75" alt="Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/manifesto-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária">Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária</a></h3><span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>15/06/2024</span></li><li><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/como-os-militantes-da-cmi-intervem-no-movimento-de-solidariedade-com-a-palestina/" title="Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina"><img loading="lazy" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/05/comrades_Image_Revolutionary_Communists_of_America.jpeg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" width="110" height="75" alt="Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/como-os-militantes-da-cmi-intervem-no-movimento-de-solidariedade-com-a-palestina/" title="Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina">Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina</a></h3><span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>16/05/2024</span></li></ul></div> <!-- mega-check-also -->
</div><!-- .mega-menu-content --> 
</div><!-- .mega-menu-block --> 
</li>
<li id="menu-item-38520" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38520"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/">Multimídia</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-38518" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38518"><a href="https://marxismo.org.br/podcast/">Podcast</a></li>
	<li id="menu-item-38522" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38522"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/videos/lives/">Lives</a></li>
	<li id="menu-item-38519" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38519"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/videos/">Vídeos</a></li>
	<li id="menu-item-38521" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38521"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/musicas/">Músicas</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38506" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38506"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/">Publicações</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-52884" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-52884"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/o-comunismo/">O Comunismo</a></li>
	<li id="menu-item-38510" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38510"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/revista-america-socialista/">Revista América Socialista</a></li>
	<li id="menu-item-39695" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-39695"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/tempo-de-revolucao/">Jornal Tempo de Revolução</a></li>
	<li id="menu-item-38507" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38507"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/edicoes-jornal-foice-martelo/">Jornal Foice&#038;Martelo</a></li>
	<li id="menu-item-38508" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38508"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/jornal-luta-de-classes/">Jornal Luta de Classes</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38517" class="menu-item menu-item-type-post_type menu-item-object-page menu-item-has-children menu-item-38517"><a href="https://marxismo.org.br/quem-somos/">Quem somos</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-42788" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-42788"><a href="https://www.marxismo.org.br/quem-somos/">Quem Somos</a></li>
	<li id="menu-item-39425" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-39425"><a href="https://docs.google.com/forms/d/e/1FAIpQLSeUbKf3DydCahiReJvGN3jUKs7H1aRPaoI0kYxNPbixTVNX4Q/viewform">Organize-se na OCI</a></li>
	<li id="menu-item-51749" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51749"><a href="https://www.marxist.com/">Corrente Marxista Internacional</a></li>
	<li id="menu-item-51750" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51750"><a href="http://liberdadeeluta.org/">Juventude Comunista Internacionalista</a></li>
	<li id="menu-item-51752" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51752"><a href="https://www.marxismo.org.br/mulherespelosocialismo/">Mulheres Pelo Socialismo</a></li>
	<li id="menu-item-51849" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-51849"><a href="https://marxismo.org.br/movimento-negro-socialista/">Movimento Negro Socialista</a></li>
	<li id="menu-item-51751" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51751"><a href="https://livrariamarxista.com.br/">Livraria Marxista</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-51754" class="menu-item menu-item-type-post_type menu-item-object-page menu-item-51754"><a href="https://marxismo.org.br/contato/">Contato</a></li>
</ul></div>					
					
				</div>
			</nav><!-- .main-nav /-->
					</header><!-- #header /-->

	
	<div class="e3lan e3lan-below_header">
			<a href="https://forms.gle/eBNa7aSgNBt52Knw9" title="" target="_blank">
				<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/11/banner-pg-campanha-comunista-2.png" alt="" />
			</a>
				</div>
	<div id="main-content" class="container">

	
	
	
	
	
	<div class="content">

		
		
		

		
		<article class="post-listing post-39554 post type-post status-publish format-standard has-post-thumbnail  category-a-comuna-de-paris tag-18-de-brumario tag-alemanha tag-comuna-de-paris tag-franca tag-guerra tag-luis-bonaparte tag-luta-de-classes tag-napoleao tag-napoleao-iii tag-revolucao" id="the-post">
			
			<div class="single-post-thumb">
			<img loading="lazy" width="660" height="330" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2021/06/Neumann_Fritz_-_Gefecht_zwischen_dem_2._bayerischen_Infanterie-Regiment_und_franzosischen_Truppen_bei_Worth_am_6._August_1870.png?resize=660%2C330&amp;ssl=1" class="attachment-slider size-slider wp-post-image" alt="" decoding="async" />		</div>
	
		<div class="single-post-caption">Ataque do 2º Regimento de Infantaria da Baviera às posições francesas durante a Batalha de Wörth, 6 de agosto de 1870, por Fritz Neumann (1881–1919)</div> 


			<div class="post-inner">

							<h1 class="name post-title entry-title"><span itemprop="name">Da Revolução de Fevereiro à Guerra Franco-Prussiana: os eventos que precederam a Comuna de Paris</span></h1>

						
<p class="post-meta">
		
	<span class="post-meta-author"><i class="fa fa-user"></i><a href="https://marxismo.org.br/author/andre-mainardi/" title="">André Mainardi </a></span>
	
		
	<span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>23/06/2021</span>	
	
</p>
<div class="clear"></div>
			
				<div class="entry">
					
					
					<p>A Comuna de Paris, que alcança seu cento-cinquentenário no ano 2021, é o auge de um período de convulsões sociais que marcou a luta de classes na França. A compreensão do desenvolvimento do radicalismo político da classe trabalhadora francesa, que a direcionou nos rumos desse grande acontecimento da história da humanidade, passa pela necessidade de se lançar um olhar histórico sobre os eventos que precederam o &#8220;Assalto aos Céus&#8221;.</p>
<p>Os anos anteriores aos acontecimentos de 18 de março de 1871 remontam a um período de intensas lutas iniciadas no ano de 1848, onde uma onda revolucionária, que ficou conhecida como a &#8220;Primavera dos Povos&#8221;, varreu os países da Europa Central e Ocidental, contra o autoritarismo das monarquias despóticas que haviam sido restauradas ou haviam sobrevivido ao processo da Grande Revolução Francesa. Foram revoluções onde se observou as pautas nacionais, pelo direito à autodeterminação, e, também, as pautas democrático-republicanas, onde o proletariado urbano desses países, que já nesses anos se inspirava nas ideias socialistas e anarquistas, desempenhou um papel fundamental.</p>
<h4><strong>França: da Revolução de Fevereiro à tragédia do bonapartismo</strong></h4>
<p>Na França, epicentro desse processo, em fevereiro de 1848, a Monarquia de Julho, do rei Luís Felipe de Orleans, foi derrubada, na chamada Revolução de Fevereiro, e substituída por um governo provisório organizado pela grande burguesia que proclamou a chamada Segunda República e decretou eleições para esse mesmo ano. O objetivo claro desse governo era enterrar a revolução que incendiava o país. Desde seus primeiros momentos, esse governo se mostrou muito mais reacionário do que a própria monarquia parlamentar orleanista. Mas, longe de aplacar os ânimos, isso atira ainda mais lenha na fogueira. Em 23 de junho de 1848, os trabalhadores parisienses entraram em estado de insurreição contra essa mudança conservadora no caminho da República. Essas jornadas, que ficaram conhecidas como as &#8220;Revoltas de Junho&#8221;, foram brutalmente esmagadas sob as botas do exército francês.</p>
<p>A essas alturas a grande burguesia francesa precisava de um governo que, com punhos de aço, consolidasse o novo regime e lhes oferecesse a estabilidade política necessária para que eles pudessem dar continuidade a exploração do trabalho. Foi com o apoio da grande burguesia, dos grandes latifundiários e dos setores mais atrasados do proletariado urbano e sobretudo do campesinato, que o então deputado Luís Bonaparte, sobrinho do ex-imperador francês Napoleão Bonaparte, foi eleito o primeiro presidente da Segunda República Francesa.</p>
<p>Porém, três anos mais tarde, em 1851, impedido de concorrer à reeleição pela constituição republicana, Luís Bonaparte recorre a um golpe de Estado, fechando o parlamento e proclamando, em seu favor, o Segundo Império, adotando o nome de Napoleão III, o imperador dos franceses. Dessa maneira se repetiu a trágica história do 18 Brumário de 1799, quando Napoleão Bonaparte e seus apoiadores deram um golpe militar no Diretório, encerrando assim a Grande Revolução Francesa. Mas dessa vez, como na época analisou brilhantemente Marx, se apoiando no pensamento de Hegel: <em>a história se repetiu como uma farsa.</em></p>
<blockquote><p><em>&#8220;Diante dos perigos da Revolução, ansiavam por voltar a abundância do Egito, e o 2 de dezembro de 1851 foi a resposta. Não só fizeram a caricatura do velho Napoleão, como geraram o próprio velho Napoleão caricaturado, tal como deve aparecer necessariamente em meados do século 19&#8221; (MARX Karl &#8211; O 18 Brumário de Luís Bonaparte &#8211; Capítulo 1 &#8211; p. 10).</em></p></blockquote>
<p>Luís Bonaparte era uma caricatura grotesca do Velho Napoleão. O seu governo foi marcado por um autoritarismo que, por certas vezes, flertava timidamente com o liberalismo, o que, inclusive, o levou a reabrir o Parlamento em 1859. Era um governo de instabilidade, apoiado pelos amplos setores da grande burguesia francesa que, entretanto, sofria severa oposição do proletariado nas ruas e, inclusive, de alguns setores minoritários da burguesia no Parlamento: esses eram os liberais republicanos e os monarquistas orleanistas, entre os quais se destacava a figura de Adolphe Thiers, ex-primeiro-ministro de Luís Felipe de Orleans, que desempenhou o papel sanguinário no episódio da violenta repressão à Comuna de Paris.</p>
<h4><strong>O radicalismo do movimento operário francês</strong></h4>
<p>Não apenas na França, como em todos os países nos quais se apresentou, a convulsão revolucionária iniciada em 1848 foi de grande aprendizado para a classe trabalhadora, que, no calor dessas grandes lutas, experimentando de forma concreta suas contradições e reviravoltas, atingiu cada vez mais a consciência da necessidade da conquista do poder político. Marx, em um balanço dessa revolução na França, que culminou com a tragédia da reação bonapartista, se lança ao seguinte raciocínio:</p>
<blockquote><p><em>&#8220;Porém, a revolução é radical. Ela ainda está percorrendo o purgatório. Exerce seu mister com método. Até o 2 de dezembro de 1851 (dia da realização do golpe de Luís Bonaparte), ela absolvera metade de seus preparativos; agora ela se encontra na outra metade. Primeiro fez com que o Parlamento chegasse ao auge de seu poder para então derrubá-lo. Tendo conseguido isso, ela passa a fazer com que o Poder Executivo chegue ao seu auge, reduzindo-o a sua expressão mais pura, isolando-o, colocando-o diante dos seus olhos como pura acusação para concentrar nele todas as suas forças de destruição&#8221; (MARX Karl &#8211; O 18 Brumário de Luís Bonaparte &#8211; pág. 140 &#8211; Boitempo &#8211; 2011).</em></p></blockquote>
<p>Nesses anos o movimento operário francês passava a experimentar uma importante maturidade em matéria de organização. Como Engels explicou no seu livro &#8220;A Situação da Classe Trabalhadora na Inglaterra&#8221;, o operário francês, graças aos processos revolucionários pelos quais passou, tinha um nível de consciência política superior, por exemplo, ao do operário inglês, que, embora fosse tão aguerrido quanto em suas lutas, era mais apegado às reivindicações de caráter econômico:</p>
<blockquote><p><em>&#8220;Os franceses, com um temperamento essencialmente político, empregam meios políticos nas lutas contra os males sociais; os ingleses, para os quais a política só existe em função dos interesses, em função da sociedade burguesa, em vez de combater o governo, combatem diretamente a burguesia (&#8230;) &#8221; (pág. 259 &#8211; Boitempo &#8211; 2012)</em></p></blockquote>
<p>Durante o Segundo Império, a atividade política fervilhava nos bairros operários de Paris e inflamava também os estudantes nas universidades. As direções operárias tinham um caráter ainda bem heterogêneo. Desse modo, podemos observar ali a atuação dos blanquistas, dos anarquistas e, também, dos socialistas. A recém-nascida Associação Internacional dos Trabalhadores (AIT), também conhecida como a Primeira Internacional, fundada por Marx e Engels em 1864, teve uma importante presença na França, atuando nas principais manifestações e greves desse período. A AIT difundia amplamente a sua imprensa na França, organizava encontros com operários e estudantes e, para horror da burguesia, passou a ganhar cada vez mais adeptos.</p>
<blockquote><p><em>&#8220;Brochuras, publicações populares, pequenas coleções, exemplares ilustrados de A História da Revolução mal bastaram para estancar a sede de saber que despertava. Como não recebera o forte alimento da que fez 48, a nova geração operária ia com sede ao pote. As reuniões públicas aumentam ainda mais esta fogueira de ideias. A afluência é enorme. Há quase vinte anos que Paris não vê uma palavra livre florescer nos lábios&#8221; (LISSAGARAY, Olivier Prosper &#8211; &#8220;A História da Comuna de 1871&#8221;- pág. 25 &#8211; Editora Ensaio &#8211; 1991).</em></p></blockquote>
<p>Marx se dedicou a analisar, em algumas de suas mais brilhantes obras, a luta de classes na França. Inclusive, um jornal conservador da época, e que existe até hoje, o &#8220;Le Figaro&#8221;, tentava, em seus editoriais, envolver e culpar Marx e a Internacional em todo e qualquer episódio de insurgência operária que acontecia em território francês, inclusive atos terroristas, entre outras coisas completamente avessas a linha política dessa organização. Instigada por esses editoriais e amedrontada com a agitação nos bairros operários, manifestações cada vez mais radicalizadas e inúmeras greves a polícia bonapartista se lançava sobre os internacionalistas. A violenta perseguição e as infames calúnias abriram a grande oportunidade para a Primeira Internacional desfraldar sua bandeira e torná-la visível aos trabalhadores que ainda não a conheciam.</p>
<p>A política de Luís Bonaparte em relação aos operários era a &#8220;política da espada&#8221;: todas as greves, manifestações, das menores às mais expressivas, eram brutalmente silenciadas pelas baionetas e as &#8220;espingardas Chassepot&#8221;<sup>1</sup> do exército francês. As prisões de Paris estavam apinhadas de presos políticos, entre operários, estudantes, jornalistas e deputados oposicionistas.</p>
<h4><strong>Os estertores do império de &#8220;Napoleão, O Pequeno&#8221; e a Guerra Franco-Prussiana</strong></h4>
<p>O imperador vivia sempre à sombra do tio e não conseguia resistir à tentação de espelhar os seus atos nos feitos do Velho Napoleão, mas fazia isso de forma totalmente descontextualizada e medíocre. Em função disso, ganhou, do grande romancista francês Victor Hugo, a miserável alcunha de &#8220;Napoleão, O Pequeno&#8221;.</p>
<p>O seu governo, de fato, propiciou um terreno fértil para o desenvolvimento do capitalismo francês, mas a sua política externa militarista e intrometida, buscando sempre disputar com Império Britânico o papel de árbitro na política mundial, além de enterrar a sua gestão em uma enorme crise financeira, ocasionou a sua própria desgraça. Longe de ser um brilhante general como o seu tio, Luís Bonaparte procurou ganhar o apoio popular e dos militares através da guerra e do mais baixo chauvinismo. Para tanto, ele esgotou os recursos do Tesouro Nacional e exauriu o Exército da França com participações na Guerra da Criméia, na Guerra de Unificação da Itália e com aventuras militares menores na Romênia, na China, no Egito e no México onde foi forçado a uma humilhante retirada diante da resistência aguerrida dos mexicanos liderados por Benito Juárez.</p>
<p>Com isso, cresciam na França as agitações operárias, os ataques da oposição parlamentar e o descontentamento dentro do próprio exército. No último ato dessa ópera bufa que foi o Segundo Império, Napoleão III, da forma mais grotesca possível, resolveu seguir novamente os passos do tio. Assim como o primeiro Napoleão Bonaparte, nos cem dias que antecederam a sua derrota definitiva na Batalha de Waterloo, Luís Bonaparte, em 1870, convocou um plebiscito buscando se legitimar democraticamente como imperador dos franceses. Mas, ao contrário do tio &#8211; aclamado e apoiado pelo povo na ocasião que marcava o seu retorno à França em 1814, &#8211; Napoleão III venceu sim o plebiscito, mas o fez calando a oposição com sabotagens, prisões e com violenta repressão. E, mesmo com essa desmesurada violência, um número expressivo de eleitores, sobretudo de Paris, votaram pelo fim do império. Dos quase 2 milhões de votos oposicionistas, mais de 50 mil vinham das fileiras do próprio exército imperial.</p>
<p>Em sua prepotência, Luís Bonaparte resolveu ignorar todas essas importantes evidências da enorme insatisfação popular e passou a forçar tensões desnecessárias com o rei da Baviera, na ocasião em que este reclama para o seu filho o trono vago do Reino da Espanha. Com isso, o primeiro-ministro do reino da Prússia, Otto von Bismarck, Duque de Lauenburg, enxergou nesse episódio a oportunidade de forçar uma guerra contra Napoleão III, cuja vitória lhe ofereceria as condições necessárias de consolidar uma unificação dos reinos alemães, sob a liderança prussiana.</p>
<p>Além disso, uma guerra contra a combalida França era a oportunidade de anexar mais territórios e varrer do mapa, um dos principais rivais de um futuro Império Alemão na disputa pela hegemonia na Europa. O chanceler de ferro prussiano sabia que dispunha de poderio militar suficiente para aniquilar rapidamente a França. Os próprios resultados do já citado plebiscito, promovido pelo imperador francês, amplamente divulgado na imprensa de toda Europa, oferecia aos prussianos um mapa preciso de quantos homens o Exército da França poderia dispor naquele momento.</p>
<p>Alguns anos antes, às vésperas da Exposição Universal de Paris 1867, onde a burguesia francesa exibiu sua opulência favorecida pelo império, uma comitiva militar prussiana, liderada pelo marechal Ludwig von Moltke, visitou tranquilamente os fortes franceses e passou em revista as tropas, a convite do Alto Comando do Império Francês. Na mesma noite, em um jantar no hotel onde estavam hospedados, os oficiais prussianos levantaram um brinde &#8220;a tomada de Paris&#8221;.</p>
<p>Na França, a população em geral, diante do impacto negativo das recentes incursões militares francesas, sobretudo no México, enxergava os militares como covardes, eficientes apenas na hora de empunhar a espada contra seu próprio povo. Luís Bonaparte acreditava em uma possível guerra contra a Prússia como a ferramenta para construir a unidade nacional e barrar as pretensões de Bismarck de unificar os reinos alemães em um império que viria a concorrer ao posto de primeira potência mundial. Tal guerra, como os fatos subsequentes provaram, seria a mola propulsora da revolução.</p>
<p>Bismarck, ao passo que tomava publicamente as dores do rei bávaro, ordenava ao seu serviço secreto a interceptação e adulteração da correspondência diplomática entre a Baviera e a França. Assim, as educadas tentativas de negociação por parte do rei da Baviera e seus diplomatas eram substituídas, pelos agentes prussianos, por calorosos insultos contra o Império Francês e Luís Bonaparte. O pequenino Napoleão, de certo, mordeu a isca e declarou guerra aos reinos alemães. Começa assim a sua espetacular derrocada.</p>
<p>Enquanto os trabalhadores de Paris, em um ato de franca insurgência, tomavam as ruas empunhando bandeiras vermelhas e republicanas, com paus e pedras na mão, gritando palavras de ordem contra a guerra e contra o imperador, o corpo principal do Exército Francês, comandado pelo próprio Luís Bonaparte, marchava rumo a uma esmagadora derrota na Batalha de Sedan. Tanto o Napoleão III, quanto os seus oficiais e todos os milhares de soldados que sobreviveram ao devastador e veloz ataque prussiano, foram capturados. Depois desse desastre, graças a uma manobra do marechal prussiano Ludwig von Moltke, a retaguarda francesa, sob o comando do marechal Bazaine, é atraída para a cidade de Metz, e lá é cercada pelos prussianos, deixando dessa maneira a França completamente desguarnecida.</p>
<figure id="attachment_39555" aria-describedby="caption-attachment-39555" style="width: 1080px" class="wp-caption aligncenter"><img loading="lazy" decoding="async" class="size-full wp-image-39555" src="https://i0.wp.com/www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2021/06/1080px-1877_Camphausen_Otto_von_Bismarck_geleitet_Kaiser_Napoleon_III_anagoria.jpg?resize=618%2C412&amp;ssl=1" alt="" width="618" height="412" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2021/06/1080px-1877_Camphausen_Otto_von_Bismarck_geleitet_Kaiser_Napoleon_III_anagoria.jpg?w=1080&amp;ssl=1 1080w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2021/06/1080px-1877_Camphausen_Otto_von_Bismarck_geleitet_Kaiser_Napoleon_III_anagoria.jpg?resize=300%2C200&amp;ssl=1 300w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2021/06/1080px-1877_Camphausen_Otto_von_Bismarck_geleitet_Kaiser_Napoleon_III_anagoria.jpg?resize=1024%2C683&amp;ssl=1 1024w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2021/06/1080px-1877_Camphausen_Otto_von_Bismarck_geleitet_Kaiser_Napoleon_III_anagoria.jpg?resize=150%2C100&amp;ssl=1 150w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2021/06/1080px-1877_Camphausen_Otto_von_Bismarck_geleitet_Kaiser_Napoleon_III_anagoria.jpg?resize=768%2C512&amp;ssl=1 768w" sizes="(max-width: 618px) 100vw, 618px" data-recalc-dims="1" /><figcaption id="caption-attachment-39555" class="wp-caption-text">Napoleão III e Bismarck na manhã seguinte à Batalha de Sedan, por Wilhelm Camphausen (1818-1885)</figcaption></figure>
<div class="clear"></div><div style="margin-top:10px; margin-bottom:10px;" class="divider divider-normal"></div>As aterradoras notícias não tardaram a chegar em Paris: a única força militar profissional que havia entre os 500 mil soldados prussianos e a França era uma pequena divisão de soldados feridos e recrutas, comandada pelo marechal Patrice Mac Mahon. As grandes manifestações nas ruas exigiam o fim do Segundo Império e a proclamação de uma república democrática. Dessa forma, o parlamento convocou a Guarda Nacional, e milhares de cidadãos de Paris, diante da prostração dos militares, se apresentaram como voluntários.</p>
<p>Os trabalhadores parisienses já conheciam, de cor e salteado, a fórmula que provavelmente um governo provisório formado pela burguesia iria propor como o remédio da salvação nacional. Eles não estavam dispostos a aceitar uma rendição humilhante, nem uma nova monarquia constitucional, como a Monarquia de Julho, nem um governo republicano burguês, que, no limite, poderia trazer de volta o fantasma do bonapartismo. Sob essas condições, e armados para defender Paris do invasor prussiano, eles promovem algo inédito na história: a classe trabalhadora parisiense tomou os céus de assalto.</p>
<div class="clear"></div><div style="margin-top:10px; margin-bottom:10px;" class="divider divider-normal"></div>
<h4><strong>Para saber mais:</strong></h4>
<ul>
<li><a href="https://www.marxismo.org.br/34-150-anos-da-comuna-de-paris/" target="_blank" rel="noopener">Podcast “150 anos da Comuna de Paris”</a></li>
<li><a href="https://www.marxismo.org.br/a-comuna-de-paris-1871/" target="_blank" rel="noopener">Texto: “A Comuna de Paris (1871)”</a></li>
<li><a href="https://www.marxismo.org.br/a-comuna-de-paris-e-suas-licoes-para-os-trabalhadores/" target="_blank" rel="noopener">Texto “A Comuna de Paris e suas lições para os trabalhadores”</a></li>
</ul>
<div class="clear"></div><div style="margin-top:10px; margin-bottom:10px;" class="divider divider-normal"></div>
<p><strong>Nota:</strong></p>
<p><sup>1</sup> A espingarda Chassepot é um fuzil militar por ação de ferrolho de retrocarga. É famoso por ter sido o fuzil de serviço das forças francesas na Guerra Franco-Prussiana de 1870-1871. Ele substituiu uma variedade de fuzis Minié por antecarga, (pelo cano do fuzil) muitos dos quais foram convertidos em 1864 para retrocarga. Uma grande melhoria para os rifles militares existentes em 1866, o <em>Chassepot</em> marcou o início da era da ação de ferrolho moderna, rifles militares por retrocarga. Lissagaray, em seu livro &#8220;A História da Comuna de 1971&#8221; faz menção ao rifle se referindo a uma manchete de um jornal conservador na época que dizia que<em> &#8220;contra os operários, as espingardas Chassepot operam maravilhas&#8221;.</em></p>
<p>&nbsp;</p>
<p>&nbsp;</p>
<div class="sharedaddy sd-sharing-enabled"><div class="robots-nocontent sd-block sd-social sd-social-official sd-sharing"><h3 class="sd-title">Compartilhe isso:</h3><div class="sd-content"><ul><li class="share-facebook"><div class="fb-share-button" data-href="https://marxismo.org.br/da-revolucao-de-fevereiro-a-guerra-franco-prussiana-os-eventos-que-precederam-a-comuna-de-paris/" data-layout="button_count"></div></li><li class="share-jetpack-whatsapp"><a rel="nofollow noopener noreferrer" data-shared="" class="share-jetpack-whatsapp sd-button" href="https://marxismo.org.br/da-revolucao-de-fevereiro-a-guerra-franco-prussiana-os-eventos-que-precederam-a-comuna-de-paris/?share=jetpack-whatsapp" target="_blank" title="Clique para compartilhar no WhatsApp" ><span>WhatsApp</span></a></li><li class="share-telegram"><a rel="nofollow noopener noreferrer" data-shared="" class="share-telegram sd-button" href="https://marxismo.org.br/da-revolucao-de-fevereiro-a-guerra-franco-prussiana-os-eventos-que-precederam-a-comuna-de-paris/?share=telegram" target="_blank" title="Clique para compartilhar no Telegram" ><span>Telegram</span></a></li><li class="share-twitter"><a href="https://twitter.com/share" class="twitter-share-button" data-url="https://marxismo.org.br/da-revolucao-de-fevereiro-a-guerra-franco-prussiana-os-eventos-que-precederam-a-comuna-de-paris/" data-text="Da Revolução de Fevereiro à Guerra Franco-Prussiana: os eventos que precederam a Comuna de Paris" data-via="EM_CMI" >Tweet</a></li><li class="share-print"><a rel="nofollow noopener noreferrer" data-shared="" class="share-print sd-button" href="https://marxismo.org.br/da-revolucao-de-fevereiro-a-guerra-franco-prussiana-os-eventos-que-precederam-a-comuna-de-paris/#print" target="_blank" title="Clique para imprimir" ><span>Imprimir</span></a></li><li class="share-end"></li></ul></div></div></div>					
									</div><!-- .entry /-->


								<div class="clear"></div>
			</div><!-- .post-inner -->

			<script type="application/ld+json" class="tie-schema-graph">{"@context":"http:\/\/schema.org","@type":"NewsArticle","dateCreated":"2021-06-23T11:52:01-03:00","datePublished":"2021-06-23T11:52:01-03:00","dateModified":"2023-03-18T09:13:01-03:00","headline":"Da Revolu\u00e7\u00e3o de Fevereiro \u00e0 Guerra Franco-Prussiana: os eventos que precederam a Comuna de Paris","name":"Da Revolu\u00e7\u00e3o de Fevereiro \u00e0 Guerra Franco-Prussiana: os eventos que precederam a Comuna de Paris","keywords":"18 de Brum\u00e1rio,Alemanha,Comuna de Paris,Fran\u00e7a,Guerra,Lu\u00eds Bonaparte,luta de classes,Napole\u00e3o,Napole\u00e3o III,revolu\u00e7\u00e3o","url":"https:\/\/marxismo.org.br\/da-revolucao-de-fevereiro-a-guerra-franco-prussiana-os-eventos-que-precederam-a-comuna-de-paris\/","description":"A Comuna de Paris, que alcan\u00e7a seu cento-cinquenten\u00e1rio no ano 2021, \u00e9 o auge de um per\u00edodo de convuls\u00f5es sociais que marcou a luta de classes na Fran\u00e7a. A compreens\u00e3o do desenvolvimento do radicalism","copyrightYear":"2021","publisher":{"@id":"#Publisher","@type":"Organization","name":"Organiza\u00e7\u00e3o Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https:\/\/www.marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2024\/06\/Logo-OCI-provisorio-ICR-grande.png"},"sameAs":["https:\/\/www.facebook.com\/oci.comunista","https://marxismo.org.br/da-revolucao-de-fevereiro-a-guerra-franco-prussiana-os-eventos-que-precederam-a-comuna-de-paris/\/\/twitter.com\/oci_comunista","https://marxismo.org.br/da-revolucao-de-fevereiro-a-guerra-franco-prussiana-os-eventos-que-precederam-a-comuna-de-paris/\/\/www.youtube.com\/user\/esquerdamarxista","https://marxismo.org.br/da-revolucao-de-fevereiro-a-guerra-franco-prussiana-os-eventos-que-precederam-a-comuna-de-paris/\/\/www.instagram.com\/oci.comunista\/","https:\/\/open.spotify.com\/show\/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8"]},"sourceOrganization":{"@id":"#Publisher"},"copyrightHolder":{"@id":"#Publisher"},"mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https:\/\/marxismo.org.br\/da-revolucao-de-fevereiro-a-guerra-franco-prussiana-os-eventos-que-precederam-a-comuna-de-paris\/"},"author":{"@type":"Person","name":"Andr\u00e9 Mainardi","url":"https:\/\/marxismo.org.br\/author\/andre-mainardi\/"},"articleSection":"A Comuna de Paris","articleBody":"A Comuna de Paris, que alcan\u00e7a seu cento-cinquenten\u00e1rio no ano 2021, \u00e9 o auge de um per\u00edodo de convuls\u00f5es sociais que marcou a luta de classes na Fran\u00e7a. A compreens\u00e3o do desenvolvimento do radicalismo pol\u00edtico da classe trabalhadora francesa, que a direcionou nos rumos desse grande acontecimento da hist\u00f3ria da humanidade, passa pela necessidade de se lan\u00e7ar um olhar hist\u00f3rico sobre os eventos que precederam o \"Assalto aos C\u00e9us\".\r\n\r\nOs anos anteriores aos acontecimentos de 18 de mar\u00e7o de 1871 remontam a um per\u00edodo de intensas lutas iniciadas no ano de 1848, onde uma onda revolucion\u00e1ria, que ficou conhecida como a \"Primavera dos Povos\", varreu os pa\u00edses da Europa Central e Ocidental, contra o autoritarismo das monarquias desp\u00f3ticas que haviam sido restauradas ou haviam sobrevivido ao processo da Grande Revolu\u00e7\u00e3o Francesa. Foram revolu\u00e7\u00f5es onde se observou as pautas nacionais, pelo direito \u00e0 autodetermina\u00e7\u00e3o, e, tamb\u00e9m, as pautas democr\u00e1tico-republicanas, onde o proletariado urbano desses pa\u00edses, que j\u00e1 nesses anos se inspirava nas ideias socialistas e anarquistas, desempenhou um papel fundamental.\r\nFran\u00e7a: da Revolu\u00e7\u00e3o de Fevereiro \u00e0 trag\u00e9dia do bonapartismo\r\nNa Fran\u00e7a, epicentro desse processo, em fevereiro de 1848, a Monarquia de Julho, do rei Lu\u00eds Felipe de Orleans, foi derrubada, na chamada Revolu\u00e7\u00e3o de Fevereiro, e substitu\u00edda por um governo provis\u00f3rio organizado pela grande burguesia que proclamou a chamada Segunda Rep\u00fablica e decretou elei\u00e7\u00f5es para esse mesmo ano. O objetivo claro desse governo era enterrar a revolu\u00e7\u00e3o que incendiava o pa\u00eds. Desde seus primeiros momentos, esse governo se mostrou muito mais reacion\u00e1rio do que a pr\u00f3pria monarquia parlamentar orleanista. Mas, longe de aplacar os \u00e2nimos, isso atira ainda mais lenha na fogueira. Em 23 de junho de 1848, os trabalhadores parisienses entraram em estado de insurrei\u00e7\u00e3o contra essa mudan\u00e7a conservadora no caminho da Rep\u00fablica. Essas jornadas, que ficaram conhecidas como as \"Revoltas de Junho\", foram brutalmente esmagadas sob as botas do ex\u00e9rcito franc\u00eas.\r\n\r\nA essas alturas a grande burguesia francesa precisava de um governo que, com punhos de a\u00e7o, consolidasse o novo regime e lhes oferecesse a estabilidade pol\u00edtica necess\u00e1ria para que eles pudessem dar continuidade a explora\u00e7\u00e3o do trabalho. Foi com o apoio da grande burguesia, dos grandes latifundi\u00e1rios e dos setores mais atrasados do proletariado urbano e sobretudo do campesinato, que o ent\u00e3o deputado Lu\u00eds Bonaparte, sobrinho do ex-imperador franc\u00eas Napole\u00e3o Bonaparte, foi eleito o primeiro presidente da Segunda Rep\u00fablica Francesa.\r\n\r\nPor\u00e9m, tr\u00eas anos mais tarde, em 1851, impedido de concorrer \u00e0 reelei\u00e7\u00e3o pela constitui\u00e7\u00e3o republicana, Lu\u00eds Bonaparte recorre a um golpe de Estado, fechando o parlamento e proclamando, em seu favor, o Segundo Imp\u00e9rio, adotando o nome de Napole\u00e3o III, o imperador dos franceses. Dessa maneira se repetiu a tr\u00e1gica hist\u00f3ria do 18 Brum\u00e1rio de 1799, quando Napole\u00e3o Bonaparte e seus apoiadores deram um golpe militar no Diret\u00f3rio, encerrando assim a Grande Revolu\u00e7\u00e3o Francesa. Mas dessa vez, como na \u00e9poca analisou brilhantemente Marx, se apoiando no pensamento de Hegel: a hist\u00f3ria se repetiu como uma farsa.\r\n\"Diante dos perigos da Revolu\u00e7\u00e3o, ansiavam por voltar a abund\u00e2ncia do Egito, e o 2 de dezembro de 1851 foi a resposta. N\u00e3o s\u00f3 fizeram a caricatura do velho Napole\u00e3o, como geraram o pr\u00f3prio velho Napole\u00e3o caricaturado, tal como deve aparecer necessariamente em meados do s\u00e9culo 19\" (MARX Karl - O 18 Brum\u00e1rio de Lu\u00eds Bonaparte - Cap\u00edtulo 1 - p. 10).\r\nLu\u00eds Bonaparte era uma caricatura grotesca do Velho Napole\u00e3o. O seu governo foi marcado por um autoritarismo que, por certas vezes, flertava timidamente com o liberalismo, o que, inclusive, o levou a reabrir o Parlamento em 1859. Era um governo de instabilidade, apoiado pelos amplos setores da grande burguesia francesa que, entretanto, sofria severa oposi\u00e7\u00e3o do proletariado nas ruas e, inclusive, de alguns setores minorit\u00e1rios da burguesia no Parlamento: esses eram os liberais republicanos e os monarquistas orleanistas, entre os quais se destacava a figura de Adolphe Thiers, ex-primeiro-ministro de Lu\u00eds Felipe de Orleans, que desempenhou o papel sanguin\u00e1rio no epis\u00f3dio da violenta repress\u00e3o \u00e0 Comuna de Paris.\r\nO radicalismo do movimento oper\u00e1rio franc\u00eas\r\nN\u00e3o apenas na Fran\u00e7a, como em todos os pa\u00edses nos quais se apresentou, a convuls\u00e3o revolucion\u00e1ria iniciada em 1848 foi de grande aprendizado para a classe trabalhadora, que, no calor dessas grandes lutas, experimentando de forma concreta suas contradi\u00e7\u00f5es e reviravoltas, atingiu cada vez mais a consci\u00eancia da necessidade da conquista do poder pol\u00edtico. Marx, em um balan\u00e7o dessa revolu\u00e7\u00e3o na Fran\u00e7a, que culminou com a trag\u00e9dia da rea\u00e7\u00e3o bonapartista, se lan\u00e7a ao seguinte racioc\u00ednio:\r\n\"Por\u00e9m, a revolu\u00e7\u00e3o \u00e9 radical. Ela ainda est\u00e1 percorrendo o purgat\u00f3rio. Exerce seu mister com m\u00e9todo. At\u00e9 o 2 de dezembro de 1851 (dia da realiza\u00e7\u00e3o do golpe de Lu\u00eds Bonaparte), ela absolvera metade de seus preparativos; agora ela se encontra na outra metade. Primeiro fez com que o Parlamento chegasse ao auge de seu poder para ent\u00e3o derrub\u00e1-lo. Tendo conseguido isso, ela passa a fazer com que o Poder Executivo chegue ao seu auge, reduzindo-o a sua express\u00e3o mais pura, isolando-o, colocando-o diante dos seus olhos como pura acusa\u00e7\u00e3o para concentrar nele todas as suas for\u00e7as de destrui\u00e7\u00e3o\" (MARX Karl - O 18 Brum\u00e1rio de Lu\u00eds Bonaparte - p\u00e1g. 140 - Boitempo - 2011).\r\nNesses anos o movimento oper\u00e1rio franc\u00eas passava a experimentar uma importante maturidade em mat\u00e9ria de organiza\u00e7\u00e3o. Como Engels explicou no seu livro \"A Situa\u00e7\u00e3o da Classe Trabalhadora na Inglaterra\", o oper\u00e1rio franc\u00eas, gra\u00e7as aos processos revolucion\u00e1rios pelos quais passou, tinha um n\u00edvel de consci\u00eancia pol\u00edtica superior, por exemplo, ao do oper\u00e1rio ingl\u00eas, que, embora fosse t\u00e3o aguerrido quanto em suas lutas, era mais apegado \u00e0s reivindica\u00e7\u00f5es de car\u00e1ter econ\u00f4mico:\r\n\"Os franceses, com um temperamento essencialmente pol\u00edtico, empregam meios pol\u00edticos nas lutas contra os males sociais; os ingleses, para os quais a pol\u00edtica s\u00f3 existe em fun\u00e7\u00e3o dos interesses, em fun\u00e7\u00e3o da sociedade burguesa, em vez de combater o governo, combatem diretamente a burguesia (...) \" (p\u00e1g. 259 - Boitempo - 2012)\r\nDurante o Segundo Imp\u00e9rio, a atividade pol\u00edtica fervilhava nos bairros oper\u00e1rios de Paris e inflamava tamb\u00e9m os estudantes nas universidades. As dire\u00e7\u00f5es oper\u00e1rias tinham um car\u00e1ter ainda bem heterog\u00eaneo. Desse modo, podemos observar ali a atua\u00e7\u00e3o dos blanquistas, dos anarquistas e, tamb\u00e9m, dos socialistas. A rec\u00e9m-nascida Associa\u00e7\u00e3o Internacional dos Trabalhadores (AIT), tamb\u00e9m conhecida como a Primeira Internacional, fundada por Marx e Engels em 1864, teve uma importante presen\u00e7a na Fran\u00e7a, atuando nas principais manifesta\u00e7\u00f5es e greves desse per\u00edodo. A AIT difundia amplamente a sua imprensa na Fran\u00e7a, organizava encontros com oper\u00e1rios e estudantes e, para horror da burguesia, passou a ganhar cada vez mais adeptos.\r\n\"Brochuras, publica\u00e7\u00f5es populares, pequenas cole\u00e7\u00f5es, exemplares ilustrados de A Hist\u00f3ria da Revolu\u00e7\u00e3o mal bastaram para estancar a sede de saber que despertava. Como n\u00e3o recebera o forte alimento da que fez 48, a nova gera\u00e7\u00e3o oper\u00e1ria ia com sede ao pote. As reuni\u00f5es p\u00fablicas aumentam ainda mais esta fogueira de ideias. A aflu\u00eancia \u00e9 enorme. H\u00e1 quase vinte anos que Paris n\u00e3o v\u00ea uma palavra livre florescer nos l\u00e1bios\" (LISSAGARAY, Olivier Prosper - \"A Hist\u00f3ria da Comuna de 1871\"- p\u00e1g. 25 - Editora Ensaio - 1991).\r\nMarx se dedicou a analisar, em algumas de suas mais brilhantes obras, a luta de classes na Fran\u00e7a. Inclusive, um jornal conservador da \u00e9poca, e que existe at\u00e9 hoje, o \"Le Figaro\", tentava, em seus editoriais, envolver e culpar Marx e a Internacional em todo e qualquer epis\u00f3dio de insurg\u00eancia oper\u00e1ria que acontecia em territ\u00f3rio franc\u00eas, inclusive atos terroristas, entre outras coisas completamente avessas a linha pol\u00edtica dessa organiza\u00e7\u00e3o. Instigada por esses editoriais e amedrontada com a agita\u00e7\u00e3o nos bairros oper\u00e1rios, manifesta\u00e7\u00f5es cada vez mais radicalizadas e in\u00fameras greves a pol\u00edcia bonapartista se lan\u00e7ava sobre os internacionalistas. A violenta persegui\u00e7\u00e3o e as infames cal\u00fanias abriram a grande oportunidade para a Primeira Internacional desfraldar sua bandeira e torn\u00e1-la vis\u00edvel aos trabalhadores que ainda n\u00e3o a conheciam.\r\n\r\nA pol\u00edtica de Lu\u00eds Bonaparte em rela\u00e7\u00e3o aos oper\u00e1rios era a \"pol\u00edtica da espada\": todas as greves, manifesta\u00e7\u00f5es, das menores \u00e0s mais expressivas, eram brutalmente silenciadas pelas baionetas e as \"espingardas Chassepot\"1 do ex\u00e9rcito franc\u00eas. As pris\u00f5es de Paris estavam apinhadas de presos pol\u00edticos, entre oper\u00e1rios, estudantes, jornalistas e deputados oposicionistas.\r\nOs estertores do imp\u00e9rio de \"Napole\u00e3o, O Pequeno\" e a Guerra Franco-Prussiana\r\nO imperador vivia sempre \u00e0 sombra do tio e n\u00e3o conseguia resistir \u00e0 tenta\u00e7\u00e3o de espelhar os seus atos nos feitos do Velho Napole\u00e3o, mas fazia isso de forma totalmente descontextualizada e med\u00edocre. Em fun\u00e7\u00e3o disso, ganhou, do grande romancista franc\u00eas Victor Hugo, a miser\u00e1vel alcunha de \"Napole\u00e3o, O Pequeno\".\r\n\r\nO seu governo, de fato, propiciou um terreno f\u00e9rtil para o desenvolvimento do capitalismo franc\u00eas, mas a sua pol\u00edtica externa militarista e intrometida, buscando sempre disputar com Imp\u00e9rio Brit\u00e2nico o papel de \u00e1rbitro na pol\u00edtica mundial, al\u00e9m de enterrar a sua gest\u00e3o em uma enorme crise financeira, ocasionou a sua pr\u00f3pria desgra\u00e7a. Longe de ser um brilhante general como o seu tio, Lu\u00eds Bonaparte procurou ganhar o apoio popular e dos militares atrav\u00e9s da guerra e do mais baixo chauvinismo. Para tanto, ele esgotou os recursos do Tesouro Nacional e exauriu o Ex\u00e9rcito da Fran\u00e7a com participa\u00e7\u00f5es na Guerra da Crim\u00e9ia, na Guerra de Unifica\u00e7\u00e3o da It\u00e1lia e com aventuras militares menores na Rom\u00eania, na China, no Egito e no M\u00e9xico onde foi for\u00e7ado a uma humilhante retirada diante da resist\u00eancia aguerrida dos mexicanos liderados por Benito Ju\u00e1rez.\r\n\r\nCom isso, cresciam na Fran\u00e7a as agita\u00e7\u00f5es oper\u00e1rias, os ataques da oposi\u00e7\u00e3o parlamentar e o descontentamento dentro do pr\u00f3prio ex\u00e9rcito. No \u00faltimo ato dessa \u00f3pera bufa que foi o Segundo Imp\u00e9rio, Napole\u00e3o III, da forma mais grotesca poss\u00edvel, resolveu seguir novamente os passos do tio. Assim como o primeiro Napole\u00e3o Bonaparte, nos cem dias que antecederam a sua derrota definitiva na Batalha de Waterloo, Lu\u00eds Bonaparte, em 1870, convocou um plebiscito buscando se legitimar democraticamente como imperador dos franceses. Mas, ao contr\u00e1rio do tio - aclamado e apoiado pelo povo na ocasi\u00e3o que marcava o seu retorno \u00e0 Fran\u00e7a em 1814, - Napole\u00e3o III venceu sim o plebiscito, mas o fez calando a oposi\u00e7\u00e3o com sabotagens, pris\u00f5es e com violenta repress\u00e3o. E, mesmo com essa desmesurada viol\u00eancia, um n\u00famero expressivo de eleitores, sobretudo de Paris, votaram pelo fim do imp\u00e9rio. Dos quase 2 milh\u00f5es de votos oposicionistas, mais de 50 mil vinham das fileiras do pr\u00f3prio ex\u00e9rcito imperial.\r\n\r\nEm sua prepot\u00eancia, Lu\u00eds Bonaparte resolveu ignorar todas essas importantes evid\u00eancias da enorme insatisfa\u00e7\u00e3o popular e passou a for\u00e7ar tens\u00f5es desnecess\u00e1rias com o rei da Baviera, na ocasi\u00e3o em que este reclama para o seu filho o trono vago do Reino da Espanha. Com isso, o primeiro-ministro do reino da Pr\u00fassia, Otto von Bismarck, Duque de Lauenburg, enxergou nesse epis\u00f3dio a oportunidade de for\u00e7ar uma guerra contra Napole\u00e3o III, cuja vit\u00f3ria lhe ofereceria as condi\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias de consolidar uma unifica\u00e7\u00e3o dos reinos alem\u00e3es, sob a lideran\u00e7a prussiana.\r\n\r\nAl\u00e9m disso, uma guerra contra a combalida Fran\u00e7a era a oportunidade de anexar mais territ\u00f3rios e varrer do mapa, um dos principais rivais de um futuro Imp\u00e9rio Alem\u00e3o na disputa pela hegemonia na Europa. O chanceler de ferro prussiano sabia que dispunha de poderio militar suficiente para aniquilar rapidamente a Fran\u00e7a. Os pr\u00f3prios resultados do j\u00e1 citado plebiscito, promovido pelo imperador franc\u00eas, amplamente divulgado na imprensa de toda Europa, oferecia aos prussianos um mapa preciso de quantos homens o Ex\u00e9rcito da Fran\u00e7a poderia dispor naquele momento.\r\n\r\nAlguns anos antes, \u00e0s v\u00e9speras da Exposi\u00e7\u00e3o Universal de Paris 1867, onde a burguesia francesa exibiu sua opul\u00eancia favorecida pelo imp\u00e9rio, uma comitiva militar prussiana, liderada pelo marechal Ludwig von Moltke, visitou tranquilamente os fortes franceses e passou em revista as tropas, a convite do Alto Comando do Imp\u00e9rio Franc\u00eas. Na mesma noite, em um jantar no hotel onde estavam hospedados, os oficiais prussianos levantaram um brinde \"a tomada de Paris\".\r\n\r\nNa Fran\u00e7a, a popula\u00e7\u00e3o em geral, diante do impacto negativo das recentes incurs\u00f5es militares francesas, sobretudo no M\u00e9xico, enxergava os militares como covardes, eficientes apenas na hora de empunhar a espada contra seu pr\u00f3prio povo. Lu\u00eds Bonaparte acreditava em uma poss\u00edvel guerra contra a Pr\u00fassia como a ferramenta para construir a unidade nacional e barrar as pretens\u00f5es de Bismarck de unificar os reinos alem\u00e3es em um imp\u00e9rio que viria a concorrer ao posto de primeira pot\u00eancia mundial. Tal guerra, como os fatos subsequentes provaram, seria a mola propulsora da revolu\u00e7\u00e3o.\r\n\r\nBismarck, ao passo que tomava publicamente as dores do rei b\u00e1varo, ordenava ao seu servi\u00e7o secreto a intercepta\u00e7\u00e3o e adultera\u00e7\u00e3o da correspond\u00eancia diplom\u00e1tica entre a Baviera e a Fran\u00e7a. Assim, as educadas tentativas de negocia\u00e7\u00e3o por parte do rei da Baviera e seus diplomatas eram substitu\u00eddas, pelos agentes prussianos, por calorosos insultos contra o Imp\u00e9rio Franc\u00eas e Lu\u00eds Bonaparte. O pequenino Napole\u00e3o, de certo, mordeu a isca e declarou guerra aos reinos alem\u00e3es. Come\u00e7a assim a sua espetacular derrocada.\r\n\r\nEnquanto os trabalhadores de Paris, em um ato de franca insurg\u00eancia, tomavam as ruas empunhando bandeiras vermelhas e republicanas, com paus e pedras na m\u00e3o, gritando palavras de ordem contra a guerra e contra o imperador, o corpo principal do Ex\u00e9rcito Franc\u00eas, comandado pelo pr\u00f3prio Lu\u00eds Bonaparte, marchava rumo a uma esmagadora derrota na Batalha de Sedan. Tanto o Napole\u00e3o III, quanto os seus oficiais e todos os milhares de soldados que sobreviveram ao devastador e veloz ataque prussiano, foram capturados. Depois desse desastre, gra\u00e7as a uma manobra do marechal prussiano Ludwig von Moltke, a retaguarda francesa, sob o comando do marechal Bazaine, \u00e9 atra\u00edda para a cidade de Metz, e l\u00e1 \u00e9 cercada pelos prussianos, deixando dessa maneira a Fran\u00e7a completamente desguarnecida.\r\n\r\n\r\n\r\nAs aterradoras not\u00edcias n\u00e3o tardaram a chegar em Paris: a \u00fanica for\u00e7a militar profissional que havia entre os 500 mil soldados prussianos e a Fran\u00e7a era uma pequena divis\u00e3o de soldados feridos e recrutas, comandada pelo marechal Patrice Mac Mahon. As grandes manifesta\u00e7\u00f5es nas ruas exigiam o fim do Segundo Imp\u00e9rio e a proclama\u00e7\u00e3o de uma rep\u00fablica democr\u00e1tica. Dessa forma, o parlamento convocou a Guarda Nacional, e milhares de cidad\u00e3os de Paris, diante da prostra\u00e7\u00e3o dos militares, se apresentaram como volunt\u00e1rios.\r\n\r\nOs trabalhadores parisienses j\u00e1 conheciam, de cor e salteado, a f\u00f3rmula que provavelmente um governo provis\u00f3rio formado pela burguesia iria propor como o rem\u00e9dio da salva\u00e7\u00e3o nacional. Eles n\u00e3o estavam dispostos a aceitar uma rendi\u00e7\u00e3o humilhante, nem uma nova monarquia constitucional, como a Monarquia de Julho, nem um governo republicano burgu\u00eas, que, no limite, poderia trazer de volta o fantasma do bonapartismo. Sob essas condi\u00e7\u00f5es, e armados para defender Paris do invasor prussiano, eles promovem algo in\u00e9dito na hist\u00f3ria: a classe trabalhadora parisiense tomou os c\u00e9us de assalto.\r\n\r\n\r\nPara saber mais:\r\n\r\n \tPodcast \u201c150 anos da Comuna de Paris\u201d\r\n \tTexto: \u201cA Comuna de Paris (1871)\u201d\r\n \tTexto \u201cA Comuna de Paris e suas li\u00e7\u00f5es para os trabalhadores\u201d\r\n\r\n\r\n\r\nNota:\r\n\r\n1 A espingarda Chassepot \u00e9 um fuzil militar por a\u00e7\u00e3o de ferrolho de retrocarga. \u00c9 famoso por ter sido o fuzil de servi\u00e7o das for\u00e7as francesas na Guerra Franco-Prussiana de 1870-1871. Ele substituiu uma variedade de fuzis Mini\u00e9 por antecarga, (pelo cano do fuzil) muitos dos quais foram convertidos em 1864 para retrocarga. Uma grande melhoria para os rifles militares existentes em 1866, o Chassepot marcou o in\u00edcio da era da a\u00e7\u00e3o de ferrolho moderna, rifles militares por retrocarga. Lissagaray, em seu livro \"A Hist\u00f3ria da Comuna de 1971\" faz men\u00e7\u00e3o ao rifle se referindo a uma manchete de um jornal conservador na \u00e9poca que dizia que \"contra os oper\u00e1rios, as espingardas Chassepot operam maravilhas\".\r\n\r\n&nbsp;\r\n\r\n&nbsp;","image":{"@type":"ImageObject","url":"https:\/\/i0.wp.com\/marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2021\/06\/Neumann_Fritz_-_Gefecht_zwischen_dem_2._bayerischen_Infanterie-Regiment_und_franzosischen_Truppen_bei_Worth_am_6._August_1870.png?fit=739%2C480&ssl=1","width":739,"height":480}}</script>
		</article><!-- .post-listing -->
		

		
		

		
		
		
		
				
<div id="comments">


<div class="clear"></div>


</div><!-- #comments -->

	</div><!-- .content -->
<aside id="sidebar">
	<div class="theiaStickySidebar">
		<div class="search-block-large widget">
			<form method="get" action="https://marxismo.org.br/">
				<button class="search-button" type="submit" value="Pesquisa"><i class="fa fa-search"></i></button>
				<input type="text" id="s" name="s" value="Pesquisa" onfocus="if (this.value == 'Pesquisa') {this.value = '';}" onblur="if (this.value == '') {this.value = 'Pesquisa';}"  />
			</form>
		</div><!-- .search-block /-->
<div id="social-8" class="widget social-icons-widget"><div class="widget-top"><h4>Redes Sociais</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div class="social-icons social-colored">
		<a class="ttip-none" title="Facebook" href="https://www.facebook.com/oci.comunista" target="_blank"><i class="fa fa-facebook"></i></a><a class="ttip-none" title="Twitter" href="https://twitter.com/oci_comunista" target="_blank"><i class="fa fa-twitter"></i></a><a class="ttip-none" title="Youtube" href="https://www.youtube.com/user/esquerdamarxista" target="_blank"><i class="fa fa-youtube"></i></a><a class="ttip-none" title="instagram" href="https://www.instagram.com/oci.comunista/" target="_blank"><i class="fa fa-instagram"></i></a><a class="ttip-none" title="spotify" href="https://open.spotify.com/show/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8" target="_blank"><i class="fa fa-spotify"></i></a>
		<a class="ttip-none"  title="TikTok" href="https://www.tiktok.com/@oci.comunista" target="_blank"><i class="fa &lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;"></i></a>	</div>

</div></div><!-- .widget /--><div id="text-html-widget-46" class="widget text-html"><div class="widget-top"><h4>Acesse</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container"><div ><a href="https://www.marxist.com/"  target="_blank"><img class="size-full wp-image-6856 aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/teste-sidebar-3.jpg" alt="" width="390" height="144" /></a>

<a href="http://liberdadeeluta.org/" target="_blank"><img class="wp-image-6852 size-full aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_02.jpg" width="390" height="144" /></a>

<a href="http://www.livrariamarxista.com.br/" target="_blank"><img class="wp-image-6848 size-full aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_03.jpg" width="390" height="144" /></a>

<a href="https://www.marxismo.org.br/mulherespelosocialismo/" target="_blank"><img class="size-full wp-image-6855 aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_04.jpg" alt="" width="390" height="390" /></a>

<a href="https://www.marxismo.org.br/movimento-negro-socialista/" target="_blank"><img class="size-full wp-image-6855 aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_05.jpg" alt="" width="390" height="144" /></a>


				</div><div class="clear"></div></div></div><!-- .widget /--><div id="posts-list-widget-3" class="widget posts-list"><div class="widget-top"><h4>Publicações Recentes		</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">				<ul>
							<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/os-motivos-pelos-quais-um-militante-da-oci-renuncia-ao-seu-posto-na-direcao-do-sindicato-dos-metroviarios-de-sp/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/os-motivos-pelos-quais-um-militante-da-oci-renuncia-ao-seu-posto-na-direcao-do-sindicato-dos-metroviarios-de-sp/">Os motivos pelos quais um militante da OCI renuncia ao seu posto na direção do Sindicato dos Metroviários de SP</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>01/08/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/pedro-moro-pede-demissao-da-cptm-e-mais-uma-vez-a-farsa-da-privatizacao-e-exposta/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/pedro-moro-pede-demissao-da-cptm-e-mais-uma-vez-a-farsa-da-privatizacao-e-exposta/">Pedro Moro pede demissão da CPTM e mais uma vez a farsa da privatização é exposta</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>01/08/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/a-luta-pela-reducao-da-jornada-de-trabalho-sem-reducao-salarial/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/a-luta-pela-reducao-da-jornada-de-trabalho-sem-reducao-salarial/">A luta pela redução da jornada de trabalho sem redução salarial </a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>31/07/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/abaixo-o-regime-assassino-de-hasina-vitoria-para-os-estudantes-de-bangladesh-declaracao-da-icr/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/abaixo-o-regime-assassino-de-hasina-vitoria-para-os-estudantes-de-bangladesh-declaracao-da-icr/">Abaixo o regime assassino de Hasina! Vitória para os estudantes de Bangladesh! – Declaração da ICR</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>30/07/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/nota-urgente-sobre-a-venezuela-como-chegamos-a-este-beco-sem-saida/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/nota-urgente-sobre-a-venezuela-como-chegamos-a-este-beco-sem-saida/">Nota urgente sobre a Venezuela – Como chegamos a este beco sem saída?</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>30/07/2024</span>		</li>
						</ul>
		<div class="clear"></div>
	</div></div><!-- .widget /--><div id="ads250_250-widget-7" class="widget e3lan e3lan250_250-widget"><div class="widget-top"><h4>Assine O Comunismo</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div  class="e3lan-widget-content e3lan250-250">
								<div class="e3lan-cell">
				<a href="https://livrariamarxista.com.br/produto/jornal-o-comunismo/"  target="_blank"  >					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/capa-OC-site.jpg" alt="" />
				</a>			</div>
				</div>
	</div></div><!-- .widget /--><div id="ads250_250-widget-25" class="widget e3lan e3lan250_250-widget"><div class="widget-top"><h4>Manifesto</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div  class="e3lan-widget-content e3lan250-250">
								<div class="e3lan-cell">
				<a href="https://www.marxismo.org.br/manifesto-da-internacional-comunista-revolucionaria/"  target="_blank"  >					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/manifesto-graphic-website.jpg" alt="" />
				</a>			</div>
				</div>
	</div></div><!-- .widget /--><div id="ads250_250-widget-17" class="widget e3lan e3lan250_250-widget"><div class="widget-top"><h4>América Socialista &#8211; Em Defesa do Marxismo</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div  class="e3lan-widget-content e3lan250-250">
								<div class="e3lan-cell">
				<a href="https://livrariamarxista.com.br/produto/america-socialista-24/"  target="_blank"  >					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/Divulgacao-artigos-AS-24.jpg" alt="" />
				</a>			</div>
				</div>
	</div></div><!-- .widget /-->	</div><!-- .theiaStickySidebar /-->
</aside><!-- #sidebar /-->	<div class="clear"></div>
</div><!-- .container /-->

				
<div class="clear"></div>
<div class="footer-bottom">
	<div class="container">
		<div class="alignright">
					</div>
				<div class="social-icons">
		<a class="ttip-none" title="Facebook" href="https://www.facebook.com/oci.comunista" target="_blank"><i class="fa fa-facebook"></i></a><a class="ttip-none" title="Twitter" href="https://twitter.com/oci_comunista" target="_blank"><i class="fa fa-twitter"></i></a><a class="ttip-none" title="Youtube" href="https://www.youtube.com/user/esquerdamarxista" target="_blank"><i class="fa fa-youtube"></i></a><a class="ttip-none" title="instagram" href="https://www.instagram.com/oci.comunista/" target="_blank"><i class="fa fa-instagram"></i></a><a class="ttip-none" title="spotify" href="https://open.spotify.com/show/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8" target="_blank"><i class="fa fa-spotify"></i></a>
		<a class="ttip-none"  title="TikTok" href="https://www.tiktok.com/@oci.comunista" target="_blank"><i class="fa &lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;"></i></a>	</div>

		
		<div class="alignleft">
			© Copyright 2024, Esquerda Marxista		</div>
		<div class="clear"></div>
	</div><!-- .Container -->
</div><!-- .Footer bottom -->

</div><!-- .inner-Wrapper -->
</div><!-- #Wrapper -->
</div><!-- .Wrapper-outer -->
	<div id="topcontrol" class="fa fa-angle-up" title="Role Para Cima"></div>
<div id="fb-root"></div>

<div id="um_upload_single" style="display:none;"></div>

<div id="um_view_photo" style="display:none;">
	<a href="javascript:void(0);" data-action="um_remove_modal" class="um-modal-close" aria-label="Close view photo modal">
		<i class="um-faicon-times"></i>
	</a>

	<div class="um-modal-body photo">
		<div class="um-modal-photo"></div>
	</div>
</div>
<div id="reading-position-indicator"></div>			<script type='text/javascript'>
				const lazyloadRunObserver = () => {
					const lazyloadBackgrounds = document.querySelectorAll( `.e-con.e-parent:not(.e-lazyloaded)` );
					const lazyloadBackgroundObserver = new IntersectionObserver( ( entries ) => {
						entries.forEach( ( entry ) => {
							if ( entry.isIntersecting ) {
								let lazyloadBackground = entry.target;
								if( lazyloadBackground ) {
									lazyloadBackground.classList.add( 'e-lazyloaded' );
								}
								lazyloadBackgroundObserver.unobserve( entry.target );
							}
						});
					}, { rootMargin: '200px 0px 200px 0px' } );
					lazyloadBackgrounds.forEach( ( lazyloadBackground ) => {
						lazyloadBackgroundObserver.observe( lazyloadBackground );
					} );
				};
				const events = [
					'DOMContentLoaded',
					'elementor/lazyload/observe',
				];
				events.forEach( ( event ) => {
					document.addEventListener( event, lazyloadRunObserver );
				} );
			</script>
						<div id="fb-root"></div>
			<script>(function(d, s, id) { var js, fjs = d.getElementsByTagName(s)[0]; if (d.getElementById(id)) return; js = d.createElement(s); js.id = id; js.src = 'https://connect.facebook.net/pt_BR/sdk.js#xfbml=1&amp;appId=249643311490&version=v2.3'; fjs.parentNode.insertBefore(js, fjs); }(document, 'script', 'facebook-jssdk'));</script>
			<script>
			document.body.addEventListener( 'is.post-load', function() {
				if ( 'undefined' !== typeof FB ) {
					FB.XFBML.parse();
				}
			} );
			</script>
						<script>!function(d,s,id){var js,fjs=d.getElementsByTagName(s)[0],p=/^http:/.test(d.location)?'http':'https';if(!d.getElementById(id)){js=d.createElement(s);js.id=id;js.src=p+'://platform.twitter.com/widgets.js';fjs.parentNode.insertBefore(js,fjs);}}(document, 'script', 'twitter-wjs');</script>
			<script type="text/javascript" id="tie-scripts-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var tie = {"mobile_menu_active":"true","mobile_menu_top":"","lightbox_all":"true","lightbox_gallery":"true","woocommerce_lightbox":"","lightbox_skin":"dark","lightbox_thumb":"vertical","lightbox_arrows":"","sticky_sidebar":"1","is_singular":"1","reading_indicator":"true","lang_no_results":"No Results","lang_results_found":"Results Found"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/tie-scripts.js" id="tie-scripts-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/ilightbox.packed.js" id="tie-ilightbox-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/underscore.min.js" id="underscore-js"></script>
<script type="text/javascript" id="wp-util-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var _wpUtilSettings = {"ajax":{"url":"\/wp-admin\/admin-ajax.php"}};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/wp-util.min.js" id="wp-util-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/dist/hooks.min.js" id="wp-hooks-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/dist/i18n.min.js" id="wp-i18n-js"></script>
<script type="text/javascript" id="wp-i18n-js-after">
/* <![CDATA[ */
wp.i18n.setLocaleData( { 'text direction\u0004ltr': [ 'ltr' ] } );
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/tipsy/tipsy.min.js" id="um_tipsy-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/um-confirm/um-confirm.min.js" id="um_confirm-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/picker.min.js" id="um_datetime-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/picker.date.min.js" id="um_datetime_date-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/picker.time.min.js" id="um_datetime_time-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/translations/pt_BR.min.js" id="um_datetime_locale-js"></script>
<script type="text/javascript" id="um_common-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var um_common_variables = {"locale":"pt_BR"};
var um_common_variables = {"locale":"pt_BR"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/common.min.js" id="um_common-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/cropper/cropper.min.js" id="um_crop-js"></script>
<script type="text/javascript" id="um_frontend_common-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var um_frontend_common_variables = [];
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/common-frontend.min.js" id="um_frontend_common-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-modal.min.js" id="um_modal-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/jquery-form/jquery-form.min.js" id="um_jquery_form-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/fileupload/fileupload.js" id="um_fileupload-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-functions.min.js" id="um_functions-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-responsive.min.js" id="um_responsive-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-conditional.min.js" id="um_conditional-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/select2/select2.full.min.js" id="select2-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/select2/i18n/pt.js" id="um_select2_locale-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/raty/um-raty.min.js" id="um_raty-js"></script>
<script type="text/javascript" id="um_scripts-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var um_scripts = {"max_upload_size":"2147483648","nonce":"d013f783e1"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-scripts.min.js" id="um_scripts-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-profile.min.js" id="um_profile-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-account.min.js" id="um_account-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://stats.wp.com/e-202431.js" id="jetpack-stats-js" data-wp-strategy="defer"></script>
<script type="text/javascript" id="jetpack-stats-js-after">
/* <![CDATA[ */
_stq = window._stq || [];
_stq.push([ "view", JSON.parse("{\"v\":\"ext\",\"blog\":\"122437044\",\"post\":\"39554\",\"tz\":\"-3\",\"srv\":\"marxismo.org.br\",\"j\":\"1:13.6\"}") ]);
_stq.push([ "clickTrackerInit", "122437044", "39554" ]);
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" id="sharing-js-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var sharing_js_options = {"lang":"en","counts":"1","is_stats_active":"1"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/p/jetpack/13.6/_inc/build/sharedaddy/sharing.min.js" id="sharing-js-js"></script>
<script type="text/javascript" id="sharing-js-js-after">
/* <![CDATA[ */
var windowOpen;
			( function () {
				function matches( el, sel ) {
					return !! (
						el.matches && el.matches( sel ) ||
						el.msMatchesSelector && el.msMatchesSelector( sel )
					);
				}

				document.body.addEventListener( 'click', function ( event ) {
					if ( ! event.target ) {
						return;
					}

					var el;
					if ( matches( event.target, 'a.share-facebook' ) ) {
						el = event.target;
					} else if ( event.target.parentNode && matches( event.target.parentNode, 'a.share-facebook' ) ) {
						el = event.target.parentNode;
					}

					if ( el ) {
						event.preventDefault();

						// If there's another sharing window open, close it.
						if ( typeof windowOpen !== 'undefined' ) {
							windowOpen.close();
						}
						windowOpen = window.open( el.getAttribute( 'href' ), 'wpcomfacebook', 'menubar=1,resizable=1,width=600,height=400' );
						return false;
					}
				} );
			} )();
var windowOpen;
			( function () {
				function matches( el, sel ) {
					return !! (
						el.matches && el.matches( sel ) ||
						el.msMatchesSelector && el.msMatchesSelector( sel )
					);
				}

				document.body.addEventListener( 'click', function ( event ) {
					if ( ! event.target ) {
						return;
					}

					var el;
					if ( matches( event.target, 'a.share-telegram' ) ) {
						el = event.target;
					} else if ( event.target.parentNode && matches( event.target.parentNode, 'a.share-telegram' ) ) {
						el = event.target.parentNode;
					}

					if ( el ) {
						event.preventDefault();

						// If there's another sharing window open, close it.
						if ( typeof windowOpen !== 'undefined' ) {
							windowOpen.close();
						}
						windowOpen = window.open( el.getAttribute( 'href' ), 'wpcomtelegram', 'menubar=1,resizable=1,width=450,height=450' );
						return false;
					}
				} );
			} )();
/* ]]> */
</script>
		<script type="text/javascript">
			jQuery( window ).on( 'load', function() {
				jQuery('input[name="um_request"]').val('');
			});
		</script>
	</body>

<!-- Mirrored from marxismo.org.br/da-revolucao-de-fevereiro-a-guerra-franco-prussiana-os-eventos-que-precederam-a-comuna-de-paris/ by HTTrack Website Copier/3.x [XR&CO'2014], Thu, 01 Aug 2024 21:49:50 GMT -->
</html>