<!DOCTYPE html>
<html lang="pt-BR" prefix="og: http://ogp.me/ns#">

<!-- Mirrored from marxismo.org.br/peru-movimento-de-massas-de-trabalhadores-e-camponeses-desafia-golpe-capitalista-apesar-da-repressao-brutal/ by HTTrack Website Copier/3.x [XR&CO'2014], Thu, 01 Aug 2024 21:50:24 GMT -->
<!-- Added by HTTrack --><meta http-equiv="content-type" content="text/html;charset=UTF-8" /><!-- /Added by HTTrack -->
<head>
<meta charset="UTF-8" />
<link rel="profile" href="https://gmpg.org/xfn/11" />
<link rel="pingback" href="https://marxismo.org.br/xmlrpc.php" />
<title>Peru: movimento de massas de trabalhadores e camponeses desafia golpe capitalista apesar da repressão brutal &#8211; Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)</title>
<meta name='robots' content='max-image-preview:large' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://secure.gravatar.com/' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://stats.wp.com/' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://i0.wp.com/' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://c0.wp.com/' />
<link rel="alternate" type="application/rss+xml" title="Feed para Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista) &raquo;" href="https://marxismo.org.br/feed/" />
<link rel="alternate" type="application/rss+xml" title="Feed de comentários para Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista) &raquo;" href="https://marxismo.org.br/comments/feed/" />
<script type="text/javascript">
/* <![CDATA[ */
window._wpemojiSettings = {"baseUrl":"https:\/\/s.w.org\/images\/core\/emoji\/15.0.3\/72x72\/","ext":".png","svgUrl":"https:\/\/s.w.org\/images\/core\/emoji\/15.0.3\/svg\/","svgExt":".svg","source":{"concatemoji":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-includes\/js\/wp-emoji-release.min.js"}};
/*! This file is auto-generated */
!function(i,n){var o,s,e;function c(e){try{var t={supportTests:e,timestamp:(new Date).valueOf()};sessionStorage.setItem(o,JSON.stringify(t))}catch(e){}}function p(e,t,n){e.clearRect(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height),e.fillText(t,0,0);var t=new Uint32Array(e.getImageData(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height).data),r=(e.clearRect(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height),e.fillText(n,0,0),new Uint32Array(e.getImageData(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height).data));return t.every(function(e,t){return e===r[t]})}function u(e,t,n){switch(t){case"flag":return n(e,"\ud83c\udff3\ufe0f\u200d\u26a7\ufe0f","\ud83c\udff3\ufe0f\u200b\u26a7\ufe0f")?!1:!n(e,"\ud83c\uddfa\ud83c\uddf3","\ud83c\uddfa\u200b\ud83c\uddf3")&&!n(e,"\ud83c\udff4\udb40\udc67\udb40\udc62\udb40\udc65\udb40\udc6e\udb40\udc67\udb40\udc7f","\ud83c\udff4\u200b\udb40\udc67\u200b\udb40\udc62\u200b\udb40\udc65\u200b\udb40\udc6e\u200b\udb40\udc67\u200b\udb40\udc7f");case"emoji":return!n(e,"\ud83d\udc26\u200d\u2b1b","\ud83d\udc26\u200b\u2b1b")}return!1}function f(e,t,n){var r="undefined"!=typeof WorkerGlobalScope&&self instanceof WorkerGlobalScope?new OffscreenCanvas(300,150):i.createElement("canvas"),a=r.getContext("2d",{willReadFrequently:!0}),o=(a.textBaseline="top",a.font="600 32px Arial",{});return e.forEach(function(e){o[e]=t(a,e,n)}),o}function t(e){var t=i.createElement("script");t.src=e,t.defer=!0,i.head.appendChild(t)}"undefined"!=typeof Promise&&(o="wpEmojiSettingsSupports",s=["flag","emoji"],n.supports={everything:!0,everythingExceptFlag:!0},e=new Promise(function(e){i.addEventListener("DOMContentLoaded",e,{once:!0})}),new Promise(function(t){var n=function(){try{var e=JSON.parse(sessionStorage.getItem(o));if("object"==typeof e&&"number"==typeof e.timestamp&&(new Date).valueOf()<e.timestamp+604800&&"object"==typeof e.supportTests)return e.supportTests}catch(e){}return null}();if(!n){if("undefined"!=typeof Worker&&"undefined"!=typeof OffscreenCanvas&&"undefined"!=typeof URL&&URL.createObjectURL&&"undefined"!=typeof Blob)try{var e="postMessage("+f.toString()+"("+[JSON.stringify(s),u.toString(),p.toString()].join(",")+"));",r=new Blob([e],{type:"text/javascript"}),a=new Worker(URL.createObjectURL(r),{name:"wpTestEmojiSupports"});return void(a.onmessage=function(e){c(n=e.data),a.terminate(),t(n)})}catch(e){}c(n=f(s,u,p))}t(n)}).then(function(e){for(var t in e)n.supports[t]=e[t],n.supports.everything=n.supports.everything&&n.supports[t],"flag"!==t&&(n.supports.everythingExceptFlag=n.supports.everythingExceptFlag&&n.supports[t]);n.supports.everythingExceptFlag=n.supports.everythingExceptFlag&&!n.supports.flag,n.DOMReady=!1,n.readyCallback=function(){n.DOMReady=!0}}).then(function(){return e}).then(function(){var e;n.supports.everything||(n.readyCallback(),(e=n.source||{}).concatemoji?t(e.concatemoji):e.wpemoji&&e.twemoji&&(t(e.twemoji),t(e.wpemoji)))}))}((window,document),window._wpemojiSettings);
/* ]]> */
</script>
<style id='wp-emoji-styles-inline-css' type='text/css'>

	img.wp-smiley, img.emoji {
		display: inline !important;
		border: none !important;
		box-shadow: none !important;
		height: 1em !important;
		width: 1em !important;
		margin: 0 0.07em !important;
		vertical-align: -0.1em !important;
		background: none !important;
		padding: 0 !important;
	}
</style>
<link rel='stylesheet' id='wp-block-library-css' href='https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/css/dist/block-library/style.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='mediaelement-css' href='https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/mediaelement/mediaelementplayer-legacy.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='wp-mediaelement-css' href='https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/mediaelement/wp-mediaelement.min.css' type='text/css' media='all' />
<style id='jetpack-sharing-buttons-style-inline-css' type='text/css'>
.jetpack-sharing-buttons__services-list{display:flex;flex-direction:row;flex-wrap:wrap;gap:0;list-style-type:none;margin:5px;padding:0}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-small-icon-size{font-size:12px}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-normal-icon-size{font-size:16px}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-large-icon-size{font-size:24px}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-huge-icon-size{font-size:36px}@media print{.jetpack-sharing-buttons__services-list{display:none!important}}.editor-styles-wrapper .wp-block-jetpack-sharing-buttons{gap:0;padding-inline-start:0}ul.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-background{padding:1.25em 2.375em}
</style>
<style id='pdfemb-pdf-embedder-viewer-style-inline-css' type='text/css'>
.wp-block-pdfemb-pdf-embedder-viewer{max-width:none}

</style>
<style id='classic-theme-styles-inline-css' type='text/css'>
/*! This file is auto-generated */
.wp-block-button__link{color:#fff;background-color:#32373c;border-radius:9999px;box-shadow:none;text-decoration:none;padding:calc(.667em + 2px) calc(1.333em + 2px);font-size:1.125em}.wp-block-file__button{background:#32373c;color:#fff;text-decoration:none}
</style>
<style id='global-styles-inline-css' type='text/css'>
:root{--wp--preset--aspect-ratio--square: 1;--wp--preset--aspect-ratio--4-3: 4/3;--wp--preset--aspect-ratio--3-4: 3/4;--wp--preset--aspect-ratio--3-2: 3/2;--wp--preset--aspect-ratio--2-3: 2/3;--wp--preset--aspect-ratio--16-9: 16/9;--wp--preset--aspect-ratio--9-16: 9/16;--wp--preset--color--black: #000000;--wp--preset--color--cyan-bluish-gray: #abb8c3;--wp--preset--color--white: #ffffff;--wp--preset--color--pale-pink: #f78da7;--wp--preset--color--vivid-red: #cf2e2e;--wp--preset--color--luminous-vivid-orange: #ff6900;--wp--preset--color--luminous-vivid-amber: #fcb900;--wp--preset--color--light-green-cyan: #7bdcb5;--wp--preset--color--vivid-green-cyan: #00d084;--wp--preset--color--pale-cyan-blue: #8ed1fc;--wp--preset--color--vivid-cyan-blue: #0693e3;--wp--preset--color--vivid-purple: #9b51e0;--wp--preset--gradient--vivid-cyan-blue-to-vivid-purple: linear-gradient(135deg,rgba(6,147,227,1) 0%,rgb(155,81,224) 100%);--wp--preset--gradient--light-green-cyan-to-vivid-green-cyan: linear-gradient(135deg,rgb(122,220,180) 0%,rgb(0,208,130) 100%);--wp--preset--gradient--luminous-vivid-amber-to-luminous-vivid-orange: linear-gradient(135deg,rgba(252,185,0,1) 0%,rgba(255,105,0,1) 100%);--wp--preset--gradient--luminous-vivid-orange-to-vivid-red: linear-gradient(135deg,rgba(255,105,0,1) 0%,rgb(207,46,46) 100%);--wp--preset--gradient--very-light-gray-to-cyan-bluish-gray: linear-gradient(135deg,rgb(238,238,238) 0%,rgb(169,184,195) 100%);--wp--preset--gradient--cool-to-warm-spectrum: linear-gradient(135deg,rgb(74,234,220) 0%,rgb(151,120,209) 20%,rgb(207,42,186) 40%,rgb(238,44,130) 60%,rgb(251,105,98) 80%,rgb(254,248,76) 100%);--wp--preset--gradient--blush-light-purple: linear-gradient(135deg,rgb(255,206,236) 0%,rgb(152,150,240) 100%);--wp--preset--gradient--blush-bordeaux: linear-gradient(135deg,rgb(254,205,165) 0%,rgb(254,45,45) 50%,rgb(107,0,62) 100%);--wp--preset--gradient--luminous-dusk: linear-gradient(135deg,rgb(255,203,112) 0%,rgb(199,81,192) 50%,rgb(65,88,208) 100%);--wp--preset--gradient--pale-ocean: linear-gradient(135deg,rgb(255,245,203) 0%,rgb(182,227,212) 50%,rgb(51,167,181) 100%);--wp--preset--gradient--electric-grass: linear-gradient(135deg,rgb(202,248,128) 0%,rgb(113,206,126) 100%);--wp--preset--gradient--midnight: linear-gradient(135deg,rgb(2,3,129) 0%,rgb(40,116,252) 100%);--wp--preset--font-size--small: 13px;--wp--preset--font-size--medium: 20px;--wp--preset--font-size--large: 36px;--wp--preset--font-size--x-large: 42px;--wp--preset--spacing--20: 0.44rem;--wp--preset--spacing--30: 0.67rem;--wp--preset--spacing--40: 1rem;--wp--preset--spacing--50: 1.5rem;--wp--preset--spacing--60: 2.25rem;--wp--preset--spacing--70: 3.38rem;--wp--preset--spacing--80: 5.06rem;--wp--preset--shadow--natural: 6px 6px 9px rgba(0, 0, 0, 0.2);--wp--preset--shadow--deep: 12px 12px 50px rgba(0, 0, 0, 0.4);--wp--preset--shadow--sharp: 6px 6px 0px rgba(0, 0, 0, 0.2);--wp--preset--shadow--outlined: 6px 6px 0px -3px rgba(255, 255, 255, 1), 6px 6px rgba(0, 0, 0, 1);--wp--preset--shadow--crisp: 6px 6px 0px rgba(0, 0, 0, 1);}:where(.is-layout-flex){gap: 0.5em;}:where(.is-layout-grid){gap: 0.5em;}body .is-layout-flex{display: flex;}.is-layout-flex{flex-wrap: wrap;align-items: center;}.is-layout-flex > :is(*, div){margin: 0;}body .is-layout-grid{display: grid;}.is-layout-grid > :is(*, div){margin: 0;}:where(.wp-block-columns.is-layout-flex){gap: 2em;}:where(.wp-block-columns.is-layout-grid){gap: 2em;}:where(.wp-block-post-template.is-layout-flex){gap: 1.25em;}:where(.wp-block-post-template.is-layout-grid){gap: 1.25em;}.has-black-color{color: var(--wp--preset--color--black) !important;}.has-cyan-bluish-gray-color{color: var(--wp--preset--color--cyan-bluish-gray) !important;}.has-white-color{color: var(--wp--preset--color--white) !important;}.has-pale-pink-color{color: var(--wp--preset--color--pale-pink) !important;}.has-vivid-red-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-red) !important;}.has-luminous-vivid-orange-color{color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-amber-color{color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-amber) !important;}.has-light-green-cyan-color{color: var(--wp--preset--color--light-green-cyan) !important;}.has-vivid-green-cyan-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-green-cyan) !important;}.has-pale-cyan-blue-color{color: var(--wp--preset--color--pale-cyan-blue) !important;}.has-vivid-cyan-blue-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-cyan-blue) !important;}.has-vivid-purple-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-purple) !important;}.has-black-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--black) !important;}.has-cyan-bluish-gray-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--cyan-bluish-gray) !important;}.has-white-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--white) !important;}.has-pale-pink-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--pale-pink) !important;}.has-vivid-red-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-red) !important;}.has-luminous-vivid-orange-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-amber-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-amber) !important;}.has-light-green-cyan-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--light-green-cyan) !important;}.has-vivid-green-cyan-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-green-cyan) !important;}.has-pale-cyan-blue-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--pale-cyan-blue) !important;}.has-vivid-cyan-blue-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-cyan-blue) !important;}.has-vivid-purple-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-purple) !important;}.has-black-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--black) !important;}.has-cyan-bluish-gray-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--cyan-bluish-gray) !important;}.has-white-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--white) !important;}.has-pale-pink-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--pale-pink) !important;}.has-vivid-red-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-red) !important;}.has-luminous-vivid-orange-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-amber-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-amber) !important;}.has-light-green-cyan-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--light-green-cyan) !important;}.has-vivid-green-cyan-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-green-cyan) !important;}.has-pale-cyan-blue-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--pale-cyan-blue) !important;}.has-vivid-cyan-blue-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-cyan-blue) !important;}.has-vivid-purple-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-purple) !important;}.has-vivid-cyan-blue-to-vivid-purple-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--vivid-cyan-blue-to-vivid-purple) !important;}.has-light-green-cyan-to-vivid-green-cyan-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--light-green-cyan-to-vivid-green-cyan) !important;}.has-luminous-vivid-amber-to-luminous-vivid-orange-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--luminous-vivid-amber-to-luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-orange-to-vivid-red-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--luminous-vivid-orange-to-vivid-red) !important;}.has-very-light-gray-to-cyan-bluish-gray-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--very-light-gray-to-cyan-bluish-gray) !important;}.has-cool-to-warm-spectrum-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--cool-to-warm-spectrum) !important;}.has-blush-light-purple-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--blush-light-purple) !important;}.has-blush-bordeaux-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--blush-bordeaux) !important;}.has-luminous-dusk-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--luminous-dusk) !important;}.has-pale-ocean-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--pale-ocean) !important;}.has-electric-grass-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--electric-grass) !important;}.has-midnight-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--midnight) !important;}.has-small-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--small) !important;}.has-medium-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--medium) !important;}.has-large-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--large) !important;}.has-x-large-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--x-large) !important;}
:where(.wp-block-post-template.is-layout-flex){gap: 1.25em;}:where(.wp-block-post-template.is-layout-grid){gap: 1.25em;}
:where(.wp-block-columns.is-layout-flex){gap: 2em;}:where(.wp-block-columns.is-layout-grid){gap: 2em;}
:root :where(.wp-block-pullquote){font-size: 1.5em;line-height: 1.6;}
</style>
<link rel='stylesheet' id='searchandfilter-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/search-filter/style.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='tie-style-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/style.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='tie-ilightbox-skin-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ilightbox/dark-skin/skin.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_modal-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-modal.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_ui-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/jquery-ui/jquery-ui.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_tipsy-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/tipsy/tipsy.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_raty-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/raty/um-raty.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='select2-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/select2/select2.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fileupload-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-fileupload.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_confirm-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/um-confirm/um-confirm.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_datetime-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/default.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_datetime_date-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/default.date.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_datetime_time-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/default.time.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fonticons_ii-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/legacy/fonticons/fonticons-ii.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fonticons_fa-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/legacy/fonticons/fonticons-fa.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fontawesome-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-fontawesome.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_common-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/common.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_responsive-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-responsive.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_styles-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-styles.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_crop-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/cropper/cropper.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_profile-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-profile.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_account-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-account.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_misc-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-misc.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_default_css-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-old-default.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_old_css-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/uploads/ultimatemember/um_old_settings.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='social-logos-css' href='https://c0.wp.com/p/jetpack/13.6/_inc/social-logos/social-logos.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='jetpack_css-css' href='https://c0.wp.com/p/jetpack/13.6/css/jetpack.css' type='text/css' media='all' />
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/jquery/jquery.min.js" id="jquery-core-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/jquery/jquery-migrate.min.js" id="jquery-migrate-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-gdpr.min.js" id="um-gdpr-js"></script>
<link rel="https://api.w.org/" href="https://marxismo.org.br/wp-json/" /><link rel="alternate" title="JSON" type="application/json" href="https://marxismo.org.br/wp-json/wp/v2/posts/47332" /><link rel="canonical" href="https://marxismo.org.br/peru-movimento-de-massas-de-trabalhadores-e-camponeses-desafia-golpe-capitalista-apesar-da-repressao-brutal/" />
<link rel="alternate" title="oEmbed (JSON)" type="application/json+oembed" href="https://marxismo.org.br/wp-json/oembed/1.0/embed?url=https%3A%2F%2Fmarxismo.org.br%2Fperu-movimento-de-massas-de-trabalhadores-e-camponeses-desafia-golpe-capitalista-apesar-da-repressao-brutal%2F" />
<link rel="alternate" title="oEmbed (XML)" type="text/xml+oembed" href="https://marxismo.org.br/wp-json/oembed/1.0/embed?url=https%3A%2F%2Fmarxismo.org.br%2Fperu-movimento-de-massas-de-trabalhadores-e-camponeses-desafia-golpe-capitalista-apesar-da-repressao-brutal%2F&amp;format=xml" />
		<style type="text/css">
			.um_request_name {
				display: none !important;
			}
		</style>
		<style>img#wpstats{display:none}</style>
		<link rel="shortcut icon" href="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/09/favicon4.png" title="Favicon" />
<!--[if IE]>
<script type="text/javascript">jQuery(document).ready(function (){ jQuery(".menu-item").has("ul").children("a").attr("aria-haspopup", "true");});</script>
<![endif]-->
<!--[if lt IE 9]>
<script src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/html5.js"></script>
<script src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/selectivizr-min.js"></script>
<![endif]-->
<!--[if IE 9]>
<link rel="stylesheet" type="text/css" media="all" href="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ie9.css" />
<![endif]-->
<!--[if IE 8]>
<link rel="stylesheet" type="text/css" media="all" href="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ie8.css" />
<![endif]-->
<!--[if IE 7]>
<link rel="stylesheet" type="text/css" media="all" href="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ie7.css" />
<![endif]-->


<meta name="viewport" content="width=device-width, initial-scale=1.0" />



<style type="text/css" media="screen">

body{
	font-size : 14px;
	font-weight: normal;
	font-style: normal;
}

::-webkit-scrollbar {
	width: 8px;
	height:8px;
}

#main-nav,
.cat-box-content,
#sidebar .widget-container,
.post-listing,
#commentform {
	border-bottom-color: #e8000c;
}

.search-block .search-button,
#topcontrol,
#main-nav ul li.current-menu-item a,
#main-nav ul li.current-menu-item a:hover,
#main-nav ul li.current_page_parent a,
#main-nav ul li.current_page_parent a:hover,
#main-nav ul li.current-menu-parent a,
#main-nav ul li.current-menu-parent a:hover,
#main-nav ul li.current-page-ancestor a,
#main-nav ul li.current-page-ancestor a:hover,
.pagination span.current,
.share-post span.share-text,
.flex-control-paging li a.flex-active,
.ei-slider-thumbs li.ei-slider-element,
.review-percentage .review-item span span,
.review-final-score,
.button,
a.button,
a.more-link,
#main-content input[type="submit"],
.form-submit #submit,
#login-form .login-button,
.widget-feedburner .feedburner-subscribe,
input[type="submit"],
#buddypress button,
#buddypress a.button,
#buddypress input[type=submit],
#buddypress input[type=reset],
#buddypress ul.button-nav li a,
#buddypress div.generic-button a,
#buddypress .comment-reply-link,
#buddypress div.item-list-tabs ul li a span,
#buddypress div.item-list-tabs ul li.selected a,
#buddypress div.item-list-tabs ul li.current a,
#buddypress #members-directory-form div.item-list-tabs ul li.selected span,
#members-list-options a.selected,
#groups-list-options a.selected,
body.dark-skin #buddypress div.item-list-tabs ul li a span,
body.dark-skin #buddypress div.item-list-tabs ul li.selected a,
body.dark-skin #buddypress div.item-list-tabs ul li.current a,
body.dark-skin #members-list-options a.selected,
body.dark-skin #groups-list-options a.selected,
.search-block-large .search-button,
#featured-posts .flex-next:hover,
#featured-posts .flex-prev:hover,
a.tie-cart span.shooping-count,
.woocommerce span.onsale,
.woocommerce-page span.onsale ,
.woocommerce .widget_price_filter .ui-slider .ui-slider-handle,
.woocommerce-page .widget_price_filter .ui-slider .ui-slider-handle,
#check-also-close,
a.post-slideshow-next,
a.post-slideshow-prev,
.widget_price_filter .ui-slider .ui-slider-handle,
.quantity .minus:hover,
.quantity .plus:hover,
.mejs-container .mejs-controls .mejs-time-rail .mejs-time-current,
#reading-position-indicator  {
	background-color:#e8000c;
}

::-webkit-scrollbar-thumb{
	background-color:#e8000c !important;
}

#theme-footer,
#theme-header,
.top-nav ul li.current-menu-item:before,
#main-nav .menu-sub-content ,
#main-nav ul ul,
#check-also-box {
	border-top-color: #e8000c;
}

.search-block:after {
	border-right-color:#e8000c;
}

body.rtl .search-block:after {
	border-left-color:#e8000c;
}

#main-nav ul > li.menu-item-has-children:hover > a:after,
#main-nav ul > li.mega-menu:hover > a:after {
	border-color:transparent transparent #e8000c;
}

.widget.timeline-posts li a:hover,
.widget.timeline-posts li a:hover span.tie-date {
	color: #e8000c;
}

.widget.timeline-posts li a:hover span.tie-date:before {
	background: #e8000c;
	border-color: #e8000c;
}

#order_review,
#order_review_heading {
	border-color: #e8000c;
}


body {
	background-image : url(https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/images/patterns/body-bg1.png);
	background-position: top center;
}

body.single .post .entry a, body.page .post .entry a {
	color: #d40000;
}
		
body.single .post .entry a:hover, body.page .post .entry a:hover {
	color: #ff0000;
}
		
.social-icons.social-colored .&lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;:before {
	background: #00b3ff ;
}

.breaking-news span.breaking-news-title {background: #c70000;}

.tie-cat-3237 a.more-link {background-color:#ff0303;}
.tie-cat-3237 .cat-box-content {border-bottom-color:#ff0303; }
			
.tie-cat-6232 a.more-link {background-color:#850000;}
.tie-cat-6232 .cat-box-content {border-bottom-color:#850000; }
			
.tie-cat-8027 a.more-link {background-color:#8c0000;}
.tie-cat-8027 .cat-box-content {border-bottom-color:#8c0000; }
			
header#theme-header #main-nav ul li.menu-item-home a , header#theme-header #main-nav ul li.menu-item-home.current-menu-item a{
    background-image: none !important;
    text-indent: 0;
    width:auto;}</style>

<meta name="generator" content="Elementor 3.23.3; features: additional_custom_breakpoints, e_lazyload; settings: css_print_method-external, google_font-enabled, font_display-auto">
			<style>
				.e-con.e-parent:nth-of-type(n+4):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload),
				.e-con.e-parent:nth-of-type(n+4):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload) * {
					background-image: none !important;
				}
				@media screen and (max-height: 1024px) {
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+3):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload),
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+3):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload) * {
						background-image: none !important;
					}
				}
				@media screen and (max-height: 640px) {
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+2):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload),
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+2):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload) * {
						background-image: none !important;
					}
				}
			</style>
			
<!-- Jetpack Open Graph Tags -->
<meta property="og:type" content="article" />
<meta property="og:title" content="Peru: movimento de massas de trabalhadores e camponeses desafia golpe capitalista apesar da repressão brutal" />
<meta property="og:url" content="https://marxismo.org.br/peru-movimento-de-massas-de-trabalhadores-e-camponeses-desafia-golpe-capitalista-apesar-da-repressao-brutal/" />
<meta property="og:description" content="Um mês após o golpe contra o presidente Castillo em 7 de dezembro, o novo governo ilegítimo de Dina Boluarte usou a brutal repressão policial e do exército para reprimir os protestos, deixando 45 m…" />
<meta property="article:published_time" content="2023-01-13T08:29:00+00:00" />
<meta property="article:modified_time" content="2023-01-26T11:23:46+00:00" />
<meta property="og:site_name" content="Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)" />
<meta property="og:image" content="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/01/Peru_Police_protestors_Image_Voice_of_America.jpg?fit=773%2C490&#038;ssl=1" />
<meta property="og:image:width" content="773" />
<meta property="og:image:height" content="490" />
<meta property="og:image:alt" content="" />
<meta property="og:locale" content="pt_BR" />
<meta name="twitter:site" content="@EM_CMI" />
<meta name="twitter:text:title" content="Peru: movimento de massas de trabalhadores e camponeses desafia golpe capitalista apesar da repressão brutal" />
<meta name="twitter:image" content="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/01/Peru_Police_protestors_Image_Voice_of_America.jpg?fit=773%2C490&#038;ssl=1&#038;w=640" />
<meta name="twitter:card" content="summary_large_image" />

<!-- End Jetpack Open Graph Tags -->
		<style type="text/css" id="wp-custom-css">
			h2 {
  font-size: 2px;
}		</style>
		</head>
<body data-rsssl=1 id="top" class="post-template-default single single-post postid-47332 single-format-standard wp-custom-logo lazy-enabled elementor-default elementor-kit-27993">

<div class="wrapper-outer">

	<div class="background-cover"></div>

	<aside id="slide-out">

			<div class="search-mobile">
			<form method="get" id="searchform-mobile" action="https://marxismo.org.br/">
				<button class="search-button" type="submit" value="Pesquisa"><i class="fa fa-search"></i></button>
				<input type="text" id="s-mobile" name="s" title="Pesquisa" value="Pesquisa" onfocus="if (this.value == 'Pesquisa') {this.value = '';}" onblur="if (this.value == '') {this.value = 'Pesquisa';}"  />
			</form>
		</div><!-- .search-mobile /-->
	
			<div class="social-icons">
		<a class="ttip-none" title="Facebook" href="https://www.facebook.com/oci.comunista" target="_blank"><i class="fa fa-facebook"></i></a><a class="ttip-none" title="Twitter" href="https://twitter.com/oci_comunista" target="_blank"><i class="fa fa-twitter"></i></a><a class="ttip-none" title="Youtube" href="https://www.youtube.com/user/esquerdamarxista" target="_blank"><i class="fa fa-youtube"></i></a><a class="ttip-none" title="instagram" href="https://www.instagram.com/oci.comunista/" target="_blank"><i class="fa fa-instagram"></i></a><a class="ttip-none" title="spotify" href="https://open.spotify.com/show/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8" target="_blank"><i class="fa fa-spotify"></i></a>
		<a class="ttip-none"  title="TikTok" href="https://www.tiktok.com/@oci.comunista" target="_blank"><i class="fa &lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;"></i></a>	</div>

	
		<div id="mobile-menu"  class="mobile-hide-icons"></div>
	</aside><!-- #slide-out /-->

		<div id="wrapper" class="wide-layout">
		<div class="inner-wrapper">

		<header id="theme-header" class="theme-header center-logo">
			
		<div class="header-content">

					<a id="slide-out-open" class="slide-out-open" href="#"><span></span></a>
		
			<div class="logo">
			<h2>								<a title="Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)" href="https://marxismo.org.br/">
					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/Logo-OCI-ICR-500px.png" alt="Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)"  /><strong>Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista) Corrente Marxista Internacional</strong>
				</a>
			</h2>			</div><!-- .logo /-->
			<div class="e3lan e3lan-top">
			<a href="https://www.marxismo.org.br/a-esquerda-marxista-agora-e-a-organizacao-comunista-internacionalista/" title="A Esquerda Marxista agora é a Organização Comunista Internacionalista" target="_blank">
				<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/11/a-em-e-a-oci-700px-2.png" alt="A Esquerda Marxista agora é a Organização Comunista Internacionalista" />
			</a>
				</div>			<div class="clear"></div>

		</div>
													<nav id="main-nav">
				<div class="container">

				
					<div class="main-menu"><ul id="menu-principal" class="menu"><li id="menu-item-38462" class="menu-item menu-item-type-post_type menu-item-object-page menu-item-home menu-item-38462"><a href="https://marxismo.org.br/">Início</a></li>
<li id="menu-item-38463" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category current-post-ancestor menu-item-has-children menu-item-38463"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/">Artigos</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-38466" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38466"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/brasil/">Brasil</a></li>
	<li id="menu-item-38475" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category current-post-ancestor current-menu-parent current-post-parent menu-item-38475"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/mundo/">Mundo</a></li>
	<li id="menu-item-38511" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38511"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/">Luta de Classes</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-38472" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38472"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/juventude/">Juventude</a></li>
		<li id="menu-item-38473" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38473"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/movimento-negro/">Movimento Negro</a></li>
		<li id="menu-item-43345" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-43345"><a href="https://marxismo.org.br/mulherespelosocialismo/">Mulheres</a></li>
		<li id="menu-item-52532" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-52532"><a href="https://marxismo.org.br/identitarismo/">Identitarismo</a></li>
		<li id="menu-item-38491" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38491"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/sindical/">Sindical</a></li>
		<li id="menu-item-38470" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38470"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/economia/">Economia</a></li>
		<li id="menu-item-38471" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38471"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/educacao/">Educação</a></li>
		<li id="menu-item-38468" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38468"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/arte-cultura/">Arte &amp; Cultura</a></li>
		<li id="menu-item-38469" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38469"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/ciencia-tecnologia/">Ciência &amp; Tecnologia</a></li>
	</ul>
</li>
	<li id="menu-item-49742" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-49742"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/imprensa-comunista/">Imprensa Comunista</a></li>
	<li id="menu-item-38481" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38481"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/">Especiais</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-51378" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-51378"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/ditadura-nunca-mais-60-anos-do-golpe-militar/">Ditadura Nunca Mais: 60 anos do golpe militar</a></li>
		<li id="menu-item-43365" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-43365"><a href="https://marxismo.org.br/coletanea-roque-ferreira/">Coletânea Roque Ferreira</a></li>
		<li id="menu-item-38484" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38484"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/covid-19/">Covid-19</a></li>
		<li id="menu-item-38485" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38485"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/psol/">Nossa luta no PSOL</a></li>
	</ul>
</li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38487" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38487"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/">Teoria</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-38497" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38497"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/dialetica-e-materialismo/">Dialética e Materialismo</a></li>
	<li id="menu-item-38504" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38504"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/">História</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-47924" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-47924"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/a-comuna-de-paris/">A Comuna de Paris</a></li>
		<li id="menu-item-38492" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38492"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/a-revolucao-russa/">A Revolução Russa</a></li>
		<li id="menu-item-38493" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38493"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/as-internacionais/">As Internacionais</a></li>
		<li id="menu-item-38494" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38494"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/brasil-historia/">História do Brasil</a></li>
		<li id="menu-item-38495" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38495"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/historia-geral/">História Geral</a></li>
		<li id="menu-item-38496" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38496"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/movimento-operario/">Movimento Operário</a></li>
		<li id="menu-item-38490" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38490"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/revolucoes-seculo-20/">Revoluções do Século 20</a></li>
	</ul>
</li>
	<li id="menu-item-38505" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38505"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/livros-teoria/">Livros</a></li>
	<li id="menu-item-38500" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38500"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/mulheres-teoria/">Mulheres</a></li>
	<li id="menu-item-38502" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38502"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/racismo-racialismo/">Racismo &amp; Racialismo</a></li>
	<li id="menu-item-38488" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38488"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/teoria-economica/">Teoria Econômica</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-43217" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-43217"><a href="https://marxismo.org.br/nossas-lutas/">Nossas Lutas</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-43218" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-43218"><a href="https://marxismo.org.br/nossas-lutas/">Relatos</a></li>
	<li id="menu-item-39354" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-39354"><a href="https://marxismo.org.br/campanhas/">Campanhas</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-47923" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-47923"><a href="https://www.marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/juventude/revoga-nem/">Revoga Novo Ensino Médio</a></li>
		<li id="menu-item-46164" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-46164"><a href="https://marxismo.org.br/fabricas-ocupadas-20-anos/">Fábricas Ocupadas 20 Anos</a></li>
	</ul>
</li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38476" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38476 mega-menu mega-recent-featured "><a href="https://marxismo.org.br/documentos/">Documentos</a>
<div class="mega-menu-block menu-sub-content">

<ul class="mega-recent-featured-list sub-list">
	<li id="menu-item-38477" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38477"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/congressos-conferencias/">Congressos &amp; Conferências</a></li>
	<li id="menu-item-38478" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38478"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/editoriais/">Editoriais</a></li>
	<li id="menu-item-38480" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38480"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/resolucoes-declaracoes/">Resoluções &amp; Declarações</a></li>
	<li id="menu-item-38479" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38479"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/fabricas-ocupadas/">Fábricas Ocupadas</a></li>
	<li id="menu-item-51975" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-51975"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/internacional-comunista-revolucionaria/">Internacional Comunista Revolucionária</a></li>
</ul>

<div class="mega-menu-content">
<div class="mega-recent-post"><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/saudacao-de-ivan-pinheiro-a-conferencia-de-fundacao-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária"><img fetchpriority="high" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/ivan-pinheiro-1.png?resize=660%2C330&amp;ssl=1" width="660" height="330" alt="Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/saudacao-de-ivan-pinheiro-a-conferencia-de-fundacao-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária">Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária</a></h3>
						<span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>20/06/2024</span>
						</div> <!-- mega-recent-post --><div class="mega-check-also"><ul><li><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/a-internacional-comunista-revolucionaria-chegou/" title="A Internacional Comunista Revolucionária chegou!"><img src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/RCI_founding2_Image_own_work-scaled.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" width="110" height="75" alt="A Internacional Comunista Revolucionária chegou!" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/a-internacional-comunista-revolucionaria-chegou/" title="A Internacional Comunista Revolucionária chegou!">A Internacional Comunista Revolucionária chegou!</a></h3><span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>17/06/2024</span></li><li><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/manifesto-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária"><img src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/manifesto-graphic-website.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" width="110" height="75" alt="Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/manifesto-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária">Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária</a></h3><span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>15/06/2024</span></li><li><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/como-os-militantes-da-cmi-intervem-no-movimento-de-solidariedade-com-a-palestina/" title="Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina"><img loading="lazy" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/05/comrades_Image_Revolutionary_Communists_of_America.jpeg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" width="110" height="75" alt="Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/como-os-militantes-da-cmi-intervem-no-movimento-de-solidariedade-com-a-palestina/" title="Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina">Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina</a></h3><span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>16/05/2024</span></li></ul></div> <!-- mega-check-also -->
</div><!-- .mega-menu-content --> 
</div><!-- .mega-menu-block --> 
</li>
<li id="menu-item-38520" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38520"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/">Multimídia</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-38518" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38518"><a href="https://marxismo.org.br/podcast/">Podcast</a></li>
	<li id="menu-item-38522" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38522"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/videos/lives/">Lives</a></li>
	<li id="menu-item-38519" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38519"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/videos/">Vídeos</a></li>
	<li id="menu-item-38521" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38521"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/musicas/">Músicas</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38506" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38506"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/">Publicações</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-52884" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-52884"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/o-comunismo/">O Comunismo</a></li>
	<li id="menu-item-38510" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38510"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/revista-america-socialista/">Revista América Socialista</a></li>
	<li id="menu-item-39695" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-39695"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/tempo-de-revolucao/">Jornal Tempo de Revolução</a></li>
	<li id="menu-item-38507" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38507"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/edicoes-jornal-foice-martelo/">Jornal Foice&#038;Martelo</a></li>
	<li id="menu-item-38508" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38508"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/jornal-luta-de-classes/">Jornal Luta de Classes</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38517" class="menu-item menu-item-type-post_type menu-item-object-page menu-item-has-children menu-item-38517"><a href="https://marxismo.org.br/quem-somos/">Quem somos</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-42788" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-42788"><a href="https://www.marxismo.org.br/quem-somos/">Quem Somos</a></li>
	<li id="menu-item-39425" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-39425"><a href="https://docs.google.com/forms/d/e/1FAIpQLSeUbKf3DydCahiReJvGN3jUKs7H1aRPaoI0kYxNPbixTVNX4Q/viewform">Organize-se na OCI</a></li>
	<li id="menu-item-51749" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51749"><a href="https://www.marxist.com/">Corrente Marxista Internacional</a></li>
	<li id="menu-item-51750" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51750"><a href="http://liberdadeeluta.org/">Juventude Comunista Internacionalista</a></li>
	<li id="menu-item-51752" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51752"><a href="https://www.marxismo.org.br/mulherespelosocialismo/">Mulheres Pelo Socialismo</a></li>
	<li id="menu-item-51849" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-51849"><a href="https://marxismo.org.br/movimento-negro-socialista/">Movimento Negro Socialista</a></li>
	<li id="menu-item-51751" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51751"><a href="https://livrariamarxista.com.br/">Livraria Marxista</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-51754" class="menu-item menu-item-type-post_type menu-item-object-page menu-item-51754"><a href="https://marxismo.org.br/contato/">Contato</a></li>
</ul></div>					
					
				</div>
			</nav><!-- .main-nav /-->
					</header><!-- #header /-->

	
	<div class="e3lan e3lan-below_header">
			<a href="https://forms.gle/eBNa7aSgNBt52Knw9" title="" target="_blank">
				<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/11/banner-pg-campanha-comunista-2.png" alt="" />
			</a>
				</div>
	<div id="main-content" class="container">

	
	
	
	
	
	<div class="content">

		
		
		

		
		<article class="post-listing post-47332 post type-post status-publish format-standard has-post-thumbnail  category-mundo tag-5808 tag-america-latina tag-dida-boluarte tag-eua tag-fuyjimori tag-golpe tag-greve-geral tag-keiko-fujimori tag-movimento-grevista tag-pedro-castillo tag-peru-libre tag-revolucao-peruana" id="the-post">
			
			<div class="single-post-thumb">
			<img loading="lazy" width="660" height="330" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/01/Peru_Police_protestors_Image_Voice_of_America.jpg?resize=660%2C330&amp;ssl=1" class="attachment-slider size-slider wp-post-image" alt="" decoding="async" />		</div>
	
		<div class="single-post-caption">Imagem: Voice of America</div> 


			<div class="post-inner">

							<h1 class="name post-title entry-title"><span itemprop="name">Peru: movimento de massas de trabalhadores e camponeses desafia golpe capitalista apesar da repressão brutal</span></h1>

						
<p class="post-meta">
		
	<span class="post-meta-author"><i class="fa fa-user"></i><a href="https://marxismo.org.br/author/jorge-martin/" title="">Jorge Martín </a></span>
	
		
	<span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>13/01/2023</span>	
	
</p>
<div class="clear"></div>
			
				<div class="entry">
					
					
					
<p>Um mês após o golpe contra o presidente Castillo em 7 de dezembro, o novo governo ilegítimo de Dina Boluarte usou a brutal repressão policial e do exército para reprimir os protestos, deixando 45 mortos. Operários e camponeses resistiram ao golpe com manifestações de massa, bloqueios de estradas, greves gerais nacionais e regionais e a formação de comitês de luta em todo o país em um movimento que tem seu epicentro nos departamentos mais pobres e indígenas do sul. Quem esteve por trás do golpe de 7 de dezembro e quais são as perspectivas para o movimento de resistência de massas?</p>



<div class="wp-block-buttons is-content-justification-center is-layout-flex wp-container-core-buttons-is-layout-1 wp-block-buttons-is-layout-flex">
<div class="wp-block-button"><a class="wp-block-button__link has-white-color has-vivid-red-background-color has-text-color has-background wp-element-button" href="https://forms.gle/Sa2pmwejkYmCWhQw8" target="_blank" rel="noreferrer noopener"><strong>Participe da campanha</strong></a></div>
</div>



<p>Pedro Castillo foi eleito em um segundo turno muito disputado das eleições presidenciais de julho de 2021, como candidato do partido <em>Peru Libre</em> (Peru Livre), derrotando a demagoga de direita Keiko Fujimori, filha do ex-ditador Alberto Fujimori, que era o candidato da classe dominante e das multinacionais mineiras.</p>



<p>A campanha de Castillo, sob o lema “nunca mais pobres em um país rico”, cativou a imaginação de milhões de trabalhadores e camponeses, principalmente nas regiões mais pobres do país, onde a proporção de indígenas falantes de quéchua e aimará também é maior. Em alguns dos distritos de mineração, ele recebeu mais de 80% dos votos. A expectativa era que, depois de décadas de políticas capitalistas liberais extremas em favor dos interesses das grandes multinacionais mineradoras, seu poder e lucros multibilionários fossem reequilibrados em favor da maioria dos peruanos.</p>



<p>O programa de Castillo prometia renacionalizar o campo de gás de Camisea e renegociar os contratos de mineração, que representam a maior parte das exportações do país e das receitas do governo. Cobre e ouro são os principais produtos minerais do país, com contratos nas mãos de um punhado de multinacionais com sede nos Estados Unidos, Reino Unido, Canadá, China e México.</p>



<p>Castillo ameaçou que, se as multinacionais não concordassem em renegociar os contratos, seriam nacionalizadas. Isso, é claro, fez soar o alarme entre a oligarquia capitalista peruana e as multinacionais, um grupo compacto de 17 grandes empresas que controlam a economia do país, os meios de comunicação, o Estado e os principais partidos políticos. Apesar de uma campanha de mentiras, calúnias e manipulações, Castillo conseguiu vencer a eleição, cujos resultados foram contestados durante semanas pelos partidários de Fujimori.</p>



<h2 class="wp-block-heading"><strong>Concessões sob pressão</strong></h2>



<p>O programa de <em>Peru Libre</em>, no qual Castillo se posicionou, continha uma contradição. Apesar de o partido se autodeclarar “marxista, leninista e mariateguista”, sua plataforma não era socialista, baseada na expropriação dos meios de produção, a serem utilizados em um plano democrático de produção sob controle operário. Em vez disso, falava de uma vaga e indefinida “economia popular com mercados”, convocando a burguesia nacional a trabalhar em benefício da maioria. Isso é completamente utópico. A classe capitalista só está interessada em maximizar os lucros. Qualquer capitalista individual que escolhesse outro caminho seria rapidamente colocado fora do mercado por seus concorrentes.</p>


<div class="wp-block-image">
<figure class="aligncenter size-full"><img loading="lazy" decoding="async" width="618" height="410" src="https://i0.wp.com/www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/01/Pedro_Castillo_Image_Presidencia_de_la_Republica_del_Peru.jpg?resize=618%2C410&amp;ssl=1" alt="" class="wp-image-47336" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/01/Pedro_Castillo_Image_Presidencia_de_la_Republica_del_Peru.jpg?w=676&amp;ssl=1 676w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/01/Pedro_Castillo_Image_Presidencia_de_la_Republica_del_Peru.jpg?resize=300%2C199&amp;ssl=1 300w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/01/Pedro_Castillo_Image_Presidencia_de_la_Republica_del_Peru.jpg?resize=150%2C100&amp;ssl=1 150w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/01/Pedro_Castillo_Image_Presidencia_de_la_Republica_del_Peru.jpg?resize=310%2C205&amp;ssl=1 310w" sizes="(max-width: 618px) 100vw, 618px" data-recalc-dims="1" /><figcaption class="wp-element-caption">O programa que Cartillo apresentou não era socialista / Imagem: Presidencia de la República del Perú</figcaption></figure></div>


<p>Além disso, em um país como o Peru, a burguesia local está subordinada e ligada por mil fios aos interesses multinacionais do imperialismo estrangeiro. Na realidade, são as multinacionais mineiras que governam o país, em colaboração com os seus agentes locais da oligarquia capitalista.</p>



<p>Uma vez eleito, Castillo se deparou com uma situação muito complicada, com um parlamento hostil no qual estava em pequena minoria. Na época, avisamos que ele tinha duas opções: ou se baseava na mobilização em massa dos trabalhadores e camponeses nas ruas para desferir golpes contra a classe dominante e as multinacionais, ou se enredava no equilíbrio de forças muito desfavorável nas instituições burguesas sendo assim forçado a fazer concessões à oligarquia capitalista.</p>



<p>Desde o início, ele escolheu a segunda opção: concessões e retiradas de seu próprio programa. Ele demitiu seu ministro das Relações Exteriores, Béjar, por ter incomodado os altos escalões militares ao mencionar o papel que eles desempenharam durante a guerra suja contra os guerrilheiros do Sendero Luminoso. Ele depois demitiu seu primeiro-ministro, Bellido, por ser visto como radical demais para a elite capitalista. Também foi afastado o ministro do Trabalho que ousou propor uma lei contra a subcontratação (um dos principais flagelos da classe trabalhadora peruana nas últimas três décadas).</p>



<p>Tendo prometido aumentar os royalties das mineradoras, ele desistiu da ideia, sob pressão. Em visita aos Estados Unidos, ele garantiu às multinacionais estrangeiras que seus investimentos estariam seguros. Como sinal público de sua rejeição a quaisquer credenciais radicais, ele também rompeu com <em>Peru Libre</em>, que diminuiu ainda mais o tamanho de seu próprio grupo parlamentar, agora dividido em dois. A ideia de uma Assembleia Constituinte para redigir a Constituição, que remonta à ditadura de Fujimori, foi abandonada diante da falta de apoio parlamentar para qualquer movimento nesse sentido.</p>



<p>No entanto, como sempre acontece, cada concessão que ele fazia era vista como um sinal de fraqueza pelos ricos e poderosos, que passaram a exigir mais concessões. Ao mesmo tempo, cada concessão teve o efeito de enfraquecer sua própria base de apoio. A campanha de ataques através da mídia, com moções de censura ao parlamento, denúncias infundadas de corrupção e nepotismo continuou inabalável.</p>



<p>Mesmo assim, a classe dominante nunca se reconciliou com Castillo. Os trabalhadores e pobres que votaram nele ainda o viam como um dos seus e foram encorajados em suas reivindicações. As comunidades locais interromperam as operações de mineração, exigindo uma parte dos lucros. Um artigo da&nbsp;<em>Reuters</em>&nbsp;em julho de 2022 trazia a manchete “Executivos de mineração do Peru &#8216;perdem a fé&#8217; no governo apesar da mudança moderada”, o que resumia a situação.</p>



<p>Castillo foi eleito com base em seu programa e também em seu histórico – o de um sindicalista de professores que liderou um movimento nacional de sucesso, que também tinha raízes no movimento das patrulhas camponesas, as&nbsp;<em>ronderas</em>. A oligarquia racista peruana não tolerava a ideia de um homem vindo da classe trabalhadora e da maioria pobre ocupando o cargo mais alto do país. Apesar de suas concessões e acomodações, ele tinha que ir embora.</p>



<h2 class="wp-block-heading"><strong>O golpe</strong></h2>



<p>Em 7 de dezembro, o golpe foi consumado. Castillo enfrentava, pela terceira vez, uma moção de censura no parlamento, sob a acusação abrangente de “incapacidade moral permanente”, para a qual não é necessária nenhuma prova real de qualquer irregularidade. Para se antecipar à medida, ele fez uma transmissão nacional na qual anunciou a dissolução do parlamento, que havia constantemente bloqueado suas iniciativas, e convocou novas eleições dentro de quatro meses. Ele também anunciou a convocação de uma Assembléia Constituinte. Isso estava dentro de seus poderes, mas imediatamente levou a uma contrarreação de todos os poderes do Estado capitalista. Seus próprios ministros o abandonaram, o Ministério Público emitiu um mandado de prisão contra ele, a mídia capitalista gritou que ele havia dado um golpe. No final do dia ele foi preso, o parlamento havia votado a favor de sua destituição e uma nova presidente ilegítima havia sido empossada, sua vice-presidente Dina Boluarte.</p>


<div class="wp-block-image">
<figure class="aligncenter size-full"><img loading="lazy" decoding="async" width="608" height="342" src="https://i0.wp.com/www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/01/Castillo_Image_fair_use.jpeg?resize=608%2C342&amp;ssl=1" alt="" class="wp-image-47335" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/01/Castillo_Image_fair_use.jpeg?w=608&amp;ssl=1 608w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/01/Castillo_Image_fair_use.jpeg?resize=300%2C169&amp;ssl=1 300w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/01/Castillo_Image_fair_use.jpeg?resize=150%2C84&amp;ssl=1 150w" sizes="(max-width: 608px) 100vw, 608px" data-recalc-dims="1" /><figcaption class="wp-element-caption">A substituta de Cartillo, Dina Boluarte, foi alçada à presidência em seguida ao golpe capitalista</figcaption></figure></div>


<p>Por trás desse golpe “constitucional” estava a organização patronal CONFIEP, os meios de comunicação de massa, todos os ramos do aparato do Estado, as multinacionais mineradoras e, claro, a embaixada dos Estados Unidos, que se apressou em reconhecer o novo governo ilegítimo.</p>



<p>A presidência de Castillo levanta de forma contundente a questão dos limites dos chamados “governos progressistas” na América Latina. Qualquer tentativa de interferir nos interesses da classe dominante e das poderosas multinacionais, que estão saqueando os recursos desses países, será recebida com uma implacável campanha de desestabilização.</p>



<p>A oligarquia capitalista usará todos os meios à sua disposição para defender seus interesses. Eles atacarão qualquer presidente que os ameace, por mais brando que seja seu programa – até e inclusive removê-los do poder. Para eles, a democracia burguesa é uma ferramenta útil apenas enquanto os resultados que produz garantem seus lucros privados, riqueza e poder.</p>



<p>O que eles não contavam era a reação das massas de trabalhadores e camponeses. Para eles, a questão era clara: o presidente que elegeram, Castillo, um deles, havia sido afastado pela oligarquia capitalista. Isso não podia ser permitido, era um ataque aos seus direitos e aspirações democráticas. Um movimento de massas começou, com bloqueios de estradas, grandes manifestações e protestos em todo o país.</p>



<p>O movimento foi crescendo em intensidade, com manifestantes ocupando aeroportos regionais e, em alguns casos, saqueando escritórios regionais e locais do Judiciário e do Ministério Público. O presidente ilegítimo temeu perder o controle da situação e reagiu com uma repressão brutal. Diante de uma convocação de greve geral nacional em 15 de dezembro, ela declarou estado de emergência e impôs toque de recolher em vários departamentos do sul, onde os protestos foram mais intensos. Finalmente, ela enviou o exército contra os manifestantes.</p>



<p>Em Ayacucho, as massas desafiaram o exército e, abrindo caminho através das fileiras de soldados armados com armas de guerra, marcharam para o centro da cidade. O número de mortos aumentou rapidamente para quase 30 civis desarmados mortos pelo exército e pela polícia. Castillo foi condenado a ficar sob custódia por 18 meses, mais tempo do que lhe foi permitido permanecer no cargo presidencial!</p>



<h2 class="wp-block-heading"><strong>O que vem a seguir para os trabalhadores e camponeses?</strong></h2>



<p>A repressão e a chegada do Natal obrigaram a uma pausa no movimento. Esse tempo foi usado para discutir a estratégia e fortalecer sua organização. Uma reunião de representantes das organizações operárias e camponesas dos departamentos do sul acordou a convocação de uma greve geral em toda a região e a formação de comitês mistos de greve. A reunião pediu que o movimento se espalhasse pelo resto do país e anunciou uma “marcha de los <em>Quatro Suyos</em>” – uma marcha em Lima com o mesmo nome da grande marcha nacional em 2000 que derrubou Fujimori.</p>



<figure class="wp-block-image size-full"><img loading="lazy" decoding="async" width="618" height="412" src="https://i0.wp.com/www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/01/Peru_victims_Image_Mayimbu_Wikimedia_Commons.jpg?resize=618%2C412&amp;ssl=1" alt="" class="wp-image-47334" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/01/Peru_victims_Image_Mayimbu_Wikimedia_Commons.jpg?w=875&amp;ssl=1 875w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/01/Peru_victims_Image_Mayimbu_Wikimedia_Commons.jpg?resize=300%2C200&amp;ssl=1 300w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/01/Peru_victims_Image_Mayimbu_Wikimedia_Commons.jpg?resize=150%2C100&amp;ssl=1 150w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/01/Peru_victims_Image_Mayimbu_Wikimedia_Commons.jpg?resize=768%2C512&amp;ssl=1 768w" sizes="(max-width: 618px) 100vw, 618px" data-recalc-dims="1" /><figcaption class="wp-element-caption">O novo movimento grevista recebeu novamente a repressão brutal do Estado / Imagem: Mayimbú Wikimedia Commons</figcaption></figure>



<p>O renovado movimento grevista deparou-se novamente com a repressão brutal do Estado, que utilizou os poderes do estado de emergência, que permanecem em vigor. Em 9 de janeiro houve outro massacre, desta vez em Juliaca, Puno, onde a polícia abriu fogo contra os manifestantes de língua aimará que se reuniram nos distritos rurais, matando pelo menos 18, incluindo um menor e um médico assistente que socorria as vítimas.</p>



<p>As reivindicações do movimento são claras: liberdade para Castillo, fechamento do corrupto congresso golpista, destituição do “presidente” assassino Boluarte, novas eleições e uma assembléia constituinte.</p>



<p>Essas são reivindicações democráticas básicas contra o golpe. Mas os trabalhadores e camponeses já entenderam que novas eleições, por si só, não resolveriam o problema. Todo o sistema político está podre até o âmago e orientado para os interesses da classe dominante.</p>



<p>De fato, o que o movimento de resistência de massas colocou sobre a mesa é “quem governa o país? A maioria da classe trabalhadora, os camponeses, os estudantes, as mulheres, os povos indígenas ou a oligarquia capitalista não eleita e irresponsável, o exército, os donos dos meios de comunicação e as multinacionais mineiras”.</p>



<p>A questão da Assembleia Constituinte, aos olhos das massas de trabalhadores e camponeses, representa precisamente isso, uma reorganização radical do poder político e uma chance para a maioria da classe trabalhadora impor suas próprias regras. Porém, devemos advertir que uma Assembléia Constituinte, ou seja, uma reforma das estruturas políticas, não resolveria os problemas fundamentais que afetam os trabalhadores e camponeses no Peru.</p>



<p>Vários outros países da região tiveram assembléias constituintes no passado recente, incluindo Bolívia e Equador, e a classe dominante nesses países ainda mantém seu poder econômico intacto. Em algum momento, se o movimento for forte o suficiente e ameaçar afastar a classe dominante como um todo, uma Assembleia Constituinte de algum tipo pode ser concedida, a fim de descarrilar o movimento insurrecional das massas ao longo de canais constitucionais burgueses mais seguros. Foi exatamente o que aconteceu no Chile com resultados desastrosos. A Assembléia Constituinte de 2006 na Bolívia desempenhou o mesmo papel, fornecendo uma saída constitucional para o movimento revolucionário de 2005 durante a guerra do gás.</p>



<p>Ao lutar por demandas democráticas, os marxistas revolucionários apontam a necessidade de lidar com a questão de quem controla a economia e os recursos do país. Isso significa não apenas mudar a constituição de Fujimori, mas também expropriar os 17 grupos que controlam a economia do país, bem como as multinacionais de mineração. Somente colocando a riqueza do país nas mãos dos trabalhadores é que o lema “nunca mais pobres em um país rico” pode ser posto em prática.</p>



<p>Para que o movimento seja vitorioso, a greve geral precisa ser ampliada nacionalmente. Os camaradas da CMI do Peru estão colocando a necessidade de uma Assembleia Nacional Revolucionária de Operários e Camponeses, com delegados eleitos com direito de revogação em todos os locais de trabalho, bairros operários e comunidades camponesas para tomar as rédeas do país. Os acordos alcançados na reunião dos representantes dos trabalhadores e camponeses do sul apontam na direção certa. As massas responderam heroicamente, apesar da repressão assassina.</p>



<p>É dever do movimento operário internacional organizar a solidariedade com a resistência heroica dos trabalhadores e camponeses peruanos que é uma inspiração para todos nós.</p>



<hr class="wp-block-separator has-alpha-channel-opacity"/>



<p>Tradução de Fabiano Leite.</p>
<div class="sharedaddy sd-sharing-enabled"><div class="robots-nocontent sd-block sd-social sd-social-official sd-sharing"><h3 class="sd-title">Compartilhe isso:</h3><div class="sd-content"><ul><li class="share-facebook"><div class="fb-share-button" data-href="https://marxismo.org.br/peru-movimento-de-massas-de-trabalhadores-e-camponeses-desafia-golpe-capitalista-apesar-da-repressao-brutal/" data-layout="button_count"></div></li><li class="share-jetpack-whatsapp"><a rel="nofollow noopener noreferrer" data-shared="" class="share-jetpack-whatsapp sd-button" href="https://marxismo.org.br/peru-movimento-de-massas-de-trabalhadores-e-camponeses-desafia-golpe-capitalista-apesar-da-repressao-brutal/?share=jetpack-whatsapp" target="_blank" title="Clique para compartilhar no WhatsApp" ><span>WhatsApp</span></a></li><li class="share-telegram"><a rel="nofollow noopener noreferrer" data-shared="" class="share-telegram sd-button" href="https://marxismo.org.br/peru-movimento-de-massas-de-trabalhadores-e-camponeses-desafia-golpe-capitalista-apesar-da-repressao-brutal/?share=telegram" target="_blank" title="Clique para compartilhar no Telegram" ><span>Telegram</span></a></li><li class="share-twitter"><a href="https://twitter.com/share" class="twitter-share-button" data-url="https://marxismo.org.br/peru-movimento-de-massas-de-trabalhadores-e-camponeses-desafia-golpe-capitalista-apesar-da-repressao-brutal/" data-text="Peru: movimento de massas de trabalhadores e camponeses desafia golpe capitalista apesar da repressão brutal" data-via="EM_CMI" >Tweet</a></li><li class="share-print"><a rel="nofollow noopener noreferrer" data-shared="" class="share-print sd-button" href="https://marxismo.org.br/peru-movimento-de-massas-de-trabalhadores-e-camponeses-desafia-golpe-capitalista-apesar-da-repressao-brutal/#print" target="_blank" title="Clique para imprimir" ><span>Imprimir</span></a></li><li class="share-end"></li></ul></div></div></div>					
									</div><!-- .entry /-->


								<div class="clear"></div>
			</div><!-- .post-inner -->

			<script type="application/ld+json" class="tie-schema-graph">{"@context":"http:\/\/schema.org","@type":"NewsArticle","dateCreated":"2023-01-13T05:29:00-03:00","datePublished":"2023-01-13T05:29:00-03:00","dateModified":"2023-01-26T08:23:46-03:00","headline":"Peru: movimento de massas de trabalhadores e camponeses desafia golpe capitalista apesar da repress\u00e3o brutal","name":"Peru: movimento de massas de trabalhadores e camponeses desafia golpe capitalista apesar da repress\u00e3o brutal","keywords":"2022,Am\u00e9rica Latina,Dida Boluarte,EUA,Fuyjimori,golpe,greve geral,Keiko Fujimori,movimento grevista,Pedro Castillo,Peru Libre,Peru: Abaixo o golpe","url":"https:\/\/marxismo.org.br\/peru-movimento-de-massas-de-trabalhadores-e-camponeses-desafia-golpe-capitalista-apesar-da-repressao-brutal\/","description":"Um m\u00eas ap\u00f3s o golpe contra o presidente Castillo em 7 de dezembro, o novo governo ileg\u00edtimo de Dina Boluarte usou a brutal repress\u00e3o policial e do ex\u00e9rcito para reprimir os protestos, deixando 45 mort","copyrightYear":"2023","publisher":{"@id":"#Publisher","@type":"Organization","name":"Organiza\u00e7\u00e3o Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https:\/\/www.marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2024\/06\/Logo-OCI-provisorio-ICR-grande.png"},"sameAs":["https:\/\/www.facebook.com\/oci.comunista","https://marxismo.org.br/peru-movimento-de-massas-de-trabalhadores-e-camponeses-desafia-golpe-capitalista-apesar-da-repressao-brutal/\/\/twitter.com\/oci_comunista","https://marxismo.org.br/peru-movimento-de-massas-de-trabalhadores-e-camponeses-desafia-golpe-capitalista-apesar-da-repressao-brutal/\/\/www.youtube.com\/user\/esquerdamarxista","https://marxismo.org.br/peru-movimento-de-massas-de-trabalhadores-e-camponeses-desafia-golpe-capitalista-apesar-da-repressao-brutal/\/\/www.instagram.com\/oci.comunista\/","https:\/\/open.spotify.com\/show\/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8"]},"sourceOrganization":{"@id":"#Publisher"},"copyrightHolder":{"@id":"#Publisher"},"mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https:\/\/marxismo.org.br\/peru-movimento-de-massas-de-trabalhadores-e-camponeses-desafia-golpe-capitalista-apesar-da-repressao-brutal\/"},"author":{"@type":"Person","name":"Jorge Mart\u00edn","url":"https:\/\/marxismo.org.br\/author\/jorge-martin\/"},"articleSection":"Mundo","articleBody":"\nUm m\u00eas ap\u00f3s o golpe contra o presidente Castillo em 7 de dezembro, o novo governo ileg\u00edtimo de Dina Boluarte usou a brutal repress\u00e3o policial e do ex\u00e9rcito para reprimir os protestos, deixando 45 mortos. Oper\u00e1rios e camponeses resistiram ao golpe com manifesta\u00e7\u00f5es de massa, bloqueios de estradas, greves gerais nacionais e regionais e a forma\u00e7\u00e3o de comit\u00eas de luta em todo o pa\u00eds em um movimento que tem seu epicentro nos departamentos mais pobres e ind\u00edgenas do sul. Quem esteve por tr\u00e1s do golpe de 7 de dezembro e quais s\u00e3o as perspectivas para o movimento de resist\u00eancia de massas?\n\n\n\n\nParticipe da campanha\n\n\n\n\nPedro Castillo foi eleito em um segundo turno muito disputado das elei\u00e7\u00f5es presidenciais de julho de 2021, como candidato do partido Peru Libre (Peru Livre), derrotando a demagoga de direita Keiko Fujimori, filha do ex-ditador Alberto Fujimori, que era o candidato da classe dominante e das multinacionais mineiras.\n\n\n\nA campanha de Castillo, sob o lema \u201cnunca mais pobres em um pa\u00eds rico\u201d, cativou a imagina\u00e7\u00e3o de milh\u00f5es de trabalhadores e camponeses, principalmente nas regi\u00f5es mais pobres do pa\u00eds, onde a propor\u00e7\u00e3o de ind\u00edgenas falantes de qu\u00e9chua e aimar\u00e1 tamb\u00e9m \u00e9 maior. Em alguns dos distritos de minera\u00e7\u00e3o, ele recebeu mais de 80% dos votos. A expectativa era que, depois de d\u00e9cadas de pol\u00edticas capitalistas liberais extremas em favor dos interesses das grandes multinacionais mineradoras, seu poder e lucros multibilion\u00e1rios fossem reequilibrados em favor da maioria dos peruanos.\n\n\n\nO programa de Castillo prometia renacionalizar o campo de g\u00e1s de Camisea e renegociar os contratos de minera\u00e7\u00e3o, que representam a maior parte das exporta\u00e7\u00f5es do pa\u00eds e das receitas do governo. Cobre e ouro s\u00e3o os principais produtos minerais do pa\u00eds, com contratos nas m\u00e3os de um punhado de multinacionais com sede nos Estados Unidos, Reino Unido, Canad\u00e1, China e M\u00e9xico.\n\n\n\nCastillo amea\u00e7ou que, se as multinacionais n\u00e3o concordassem em renegociar os contratos, seriam nacionalizadas. Isso, \u00e9 claro, fez soar o alarme entre a oligarquia capitalista peruana e as multinacionais, um grupo compacto de 17 grandes empresas que controlam a economia do pa\u00eds, os meios de comunica\u00e7\u00e3o, o Estado e os principais partidos pol\u00edticos. Apesar de uma campanha de mentiras, cal\u00fanias e manipula\u00e7\u00f5es, Castillo conseguiu vencer a elei\u00e7\u00e3o, cujos resultados foram contestados durante semanas pelos partid\u00e1rios de Fujimori.\n\n\n\nConcess\u00f5es sob press\u00e3o\n\n\n\nO programa de Peru Libre, no qual Castillo se posicionou, continha uma contradi\u00e7\u00e3o. Apesar de o partido se autodeclarar \u201cmarxista, leninista e mariateguista\u201d, sua plataforma n\u00e3o era socialista, baseada na expropria\u00e7\u00e3o dos meios de produ\u00e7\u00e3o, a serem utilizados em um plano democr\u00e1tico de produ\u00e7\u00e3o sob controle oper\u00e1rio. Em vez disso, falava de uma vaga e indefinida \u201ceconomia popular com mercados\u201d, convocando a burguesia nacional a trabalhar em benef\u00edcio da maioria. Isso \u00e9 completamente ut\u00f3pico. A classe capitalista s\u00f3 est\u00e1 interessada em maximizar os lucros. Qualquer capitalista individual que escolhesse outro caminho seria rapidamente colocado fora do mercado por seus concorrentes.\n\n\n\nO programa que Cartillo apresentou n\u00e3o era socialista \/ Imagem: Presidencia de la Rep\u00fablica del Per\u00fa\n\n\n\nAl\u00e9m disso, em um pa\u00eds como o Peru, a burguesia local est\u00e1 subordinada e ligada por mil fios aos interesses multinacionais do imperialismo estrangeiro. Na realidade, s\u00e3o as multinacionais mineiras que governam o pa\u00eds, em colabora\u00e7\u00e3o com os seus agentes locais da oligarquia capitalista.\n\n\n\nUma vez eleito, Castillo se deparou com uma situa\u00e7\u00e3o muito complicada, com um parlamento hostil no qual estava em pequena minoria. Na \u00e9poca, avisamos que ele tinha duas op\u00e7\u00f5es: ou se baseava na mobiliza\u00e7\u00e3o em massa dos trabalhadores e camponeses nas ruas para desferir golpes contra a classe dominante e as multinacionais, ou se enredava no equil\u00edbrio de for\u00e7as muito desfavor\u00e1vel nas institui\u00e7\u00f5es burguesas sendo assim for\u00e7ado a fazer concess\u00f5es \u00e0 oligarquia capitalista.\n\n\n\nDesde o in\u00edcio, ele escolheu a segunda op\u00e7\u00e3o: concess\u00f5es e retiradas de seu pr\u00f3prio programa. Ele demitiu seu ministro das Rela\u00e7\u00f5es Exteriores, B\u00e9jar, por ter incomodado os altos escal\u00f5es militares ao mencionar o papel que eles desempenharam durante a guerra suja contra os guerrilheiros do Sendero Luminoso. Ele depois demitiu seu primeiro-ministro, Bellido, por ser visto como radical demais para a elite capitalista. Tamb\u00e9m foi afastado o ministro do Trabalho que ousou propor uma lei contra a subcontrata\u00e7\u00e3o (um dos principais flagelos da classe trabalhadora peruana nas \u00faltimas tr\u00eas d\u00e9cadas).\n\n\n\nTendo prometido aumentar os royalties das mineradoras, ele desistiu da ideia, sob press\u00e3o. Em visita aos Estados Unidos, ele garantiu \u00e0s multinacionais estrangeiras que seus investimentos estariam seguros. Como sinal p\u00fablico de sua rejei\u00e7\u00e3o a quaisquer credenciais radicais, ele tamb\u00e9m rompeu com Peru Libre, que diminuiu ainda mais o tamanho de seu pr\u00f3prio grupo parlamentar, agora dividido em dois. A ideia de uma Assembleia Constituinte para redigir a Constitui\u00e7\u00e3o, que remonta \u00e0 ditadura de Fujimori, foi abandonada diante da falta de apoio parlamentar para qualquer movimento nesse sentido.\n\n\n\nNo entanto, como sempre acontece, cada concess\u00e3o que ele fazia era vista como um sinal de fraqueza pelos ricos e poderosos, que passaram a exigir mais concess\u00f5es. Ao mesmo tempo, cada concess\u00e3o teve o efeito de enfraquecer sua pr\u00f3pria base de apoio. A campanha de ataques atrav\u00e9s da m\u00eddia, com mo\u00e7\u00f5es de censura ao parlamento, den\u00fancias infundadas de corrup\u00e7\u00e3o e nepotismo continuou inabal\u00e1vel.\n\n\n\nMesmo assim, a classe dominante nunca se reconciliou com Castillo. Os trabalhadores e pobres que votaram nele ainda o viam como um dos seus e foram encorajados em suas reivindica\u00e7\u00f5es. As comunidades locais interromperam as opera\u00e7\u00f5es de minera\u00e7\u00e3o, exigindo uma parte dos lucros. Um artigo da&nbsp;Reuters&nbsp;em julho de 2022 trazia a manchete \u201cExecutivos de minera\u00e7\u00e3o do Peru 'perdem a f\u00e9' no governo apesar da mudan\u00e7a moderada\u201d, o que resumia a situa\u00e7\u00e3o.\n\n\n\nCastillo foi eleito com base em seu programa e tamb\u00e9m em seu hist\u00f3rico \u2013 o de um sindicalista de professores que liderou um movimento nacional de sucesso, que tamb\u00e9m tinha ra\u00edzes no movimento das patrulhas camponesas, as&nbsp;ronderas. A oligarquia racista peruana n\u00e3o tolerava a ideia de um homem vindo da classe trabalhadora e da maioria pobre ocupando o cargo mais alto do pa\u00eds. Apesar de suas concess\u00f5es e acomoda\u00e7\u00f5es, ele tinha que ir embora.\n\n\n\nO golpe\n\n\n\nEm 7 de dezembro, o golpe foi consumado. Castillo enfrentava, pela terceira vez, uma mo\u00e7\u00e3o de censura no parlamento, sob a acusa\u00e7\u00e3o abrangente de \u201cincapacidade moral permanente\u201d, para a qual n\u00e3o \u00e9 necess\u00e1ria nenhuma prova real de qualquer irregularidade. Para se antecipar \u00e0 medida, ele fez uma transmiss\u00e3o nacional na qual anunciou a dissolu\u00e7\u00e3o do parlamento, que havia constantemente bloqueado suas iniciativas, e convocou novas elei\u00e7\u00f5es dentro de quatro meses. Ele tamb\u00e9m anunciou a convoca\u00e7\u00e3o de uma Assembl\u00e9ia Constituinte. Isso estava dentro de seus poderes, mas imediatamente levou a uma contrarrea\u00e7\u00e3o de todos os poderes do Estado capitalista. Seus pr\u00f3prios ministros o abandonaram, o Minist\u00e9rio P\u00fablico emitiu um mandado de pris\u00e3o contra ele, a m\u00eddia capitalista gritou que ele havia dado um golpe. No final do dia ele foi preso, o parlamento havia votado a favor de sua destitui\u00e7\u00e3o e uma nova presidente ileg\u00edtima havia sido empossada, sua vice-presidente Dina Boluarte.\n\n\n\nA substituta de Cartillo, Dina Boluarte, foi al\u00e7ada \u00e0 presid\u00eancia em seguida ao golpe capitalista\n\n\n\nPor tr\u00e1s desse golpe \u201cconstitucional\u201d estava a organiza\u00e7\u00e3o patronal CONFIEP, os meios de comunica\u00e7\u00e3o de massa, todos os ramos do aparato do Estado, as multinacionais mineradoras e, claro, a embaixada dos Estados Unidos, que se apressou em reconhecer o novo governo ileg\u00edtimo.\n\n\n\nA presid\u00eancia de Castillo levanta de forma contundente a quest\u00e3o dos limites dos chamados \u201cgovernos progressistas\u201d na Am\u00e9rica Latina. Qualquer tentativa de interferir nos interesses da classe dominante e das poderosas multinacionais, que est\u00e3o saqueando os recursos desses pa\u00edses, ser\u00e1 recebida com uma implac\u00e1vel campanha de desestabiliza\u00e7\u00e3o.\n\n\n\nA oligarquia capitalista usar\u00e1 todos os meios \u00e0 sua disposi\u00e7\u00e3o para defender seus interesses. Eles atacar\u00e3o qualquer presidente que os ameace, por mais brando que seja seu programa \u2013 at\u00e9 e inclusive remov\u00ea-los do poder. Para eles, a democracia burguesa \u00e9 uma ferramenta \u00fatil apenas enquanto os resultados que produz garantem seus lucros privados, riqueza e poder.\n\n\n\nO que eles n\u00e3o contavam era a rea\u00e7\u00e3o das massas de trabalhadores e camponeses. Para eles, a quest\u00e3o era clara: o presidente que elegeram, Castillo, um deles, havia sido afastado pela oligarquia capitalista. Isso n\u00e3o podia ser permitido, era um ataque aos seus direitos e aspira\u00e7\u00f5es democr\u00e1ticas. Um movimento de massas come\u00e7ou, com bloqueios de estradas, grandes manifesta\u00e7\u00f5es e protestos em todo o pa\u00eds.\n\n\n\nO movimento foi crescendo em intensidade, com manifestantes ocupando aeroportos regionais e, em alguns casos, saqueando escrit\u00f3rios regionais e locais do Judici\u00e1rio e do Minist\u00e9rio P\u00fablico. O presidente ileg\u00edtimo temeu perder o controle da situa\u00e7\u00e3o e reagiu com uma repress\u00e3o brutal. Diante de uma convoca\u00e7\u00e3o de greve geral nacional em 15 de dezembro, ela declarou estado de emerg\u00eancia e imp\u00f4s toque de recolher em v\u00e1rios departamentos do sul, onde os protestos foram mais intensos. Finalmente, ela enviou o ex\u00e9rcito contra os manifestantes.\n\n\n\nEm Ayacucho, as massas desafiaram o ex\u00e9rcito e, abrindo caminho atrav\u00e9s das fileiras de soldados armados com armas de guerra, marcharam para o centro da cidade. O n\u00famero de mortos aumentou rapidamente para quase 30 civis desarmados mortos pelo ex\u00e9rcito e pela pol\u00edcia. Castillo foi condenado a ficar sob cust\u00f3dia por 18 meses, mais tempo do que lhe foi permitido permanecer no cargo presidencial!\n\n\n\nO que vem a seguir para os trabalhadores e camponeses?\n\n\n\nA repress\u00e3o e a chegada do Natal obrigaram a uma pausa no movimento. Esse tempo foi usado para discutir a estrat\u00e9gia e fortalecer sua organiza\u00e7\u00e3o. Uma reuni\u00e3o de representantes das organiza\u00e7\u00f5es oper\u00e1rias e camponesas dos departamentos do sul acordou a convoca\u00e7\u00e3o de uma greve geral em toda a regi\u00e3o e a forma\u00e7\u00e3o de comit\u00eas mistos de greve. A reuni\u00e3o pediu que o movimento se espalhasse pelo resto do pa\u00eds e anunciou uma \u201cmarcha de los Quatro Suyos\u201d \u2013 uma marcha em Lima com o mesmo nome da grande marcha nacional em 2000 que derrubou Fujimori.\n\n\n\nO novo movimento grevista recebeu novamente a repress\u00e3o brutal do Estado \/ Imagem: Mayimb\u00fa Wikimedia Commons\n\n\n\nO renovado movimento grevista deparou-se novamente com a repress\u00e3o brutal do Estado, que utilizou os poderes do estado de emerg\u00eancia, que permanecem em vigor. Em 9 de janeiro houve outro massacre, desta vez em Juliaca, Puno, onde a pol\u00edcia abriu fogo contra os manifestantes de l\u00edngua aimar\u00e1 que se reuniram nos distritos rurais, matando pelo menos 18, incluindo um menor e um m\u00e9dico assistente que socorria as v\u00edtimas.\n\n\n\nAs reivindica\u00e7\u00f5es do movimento s\u00e3o claras: liberdade para Castillo, fechamento do corrupto congresso golpista, destitui\u00e7\u00e3o do \u201cpresidente\u201d assassino Boluarte, novas elei\u00e7\u00f5es e uma assembl\u00e9ia constituinte.\n\n\n\nEssas s\u00e3o reivindica\u00e7\u00f5es democr\u00e1ticas b\u00e1sicas contra o golpe. Mas os trabalhadores e camponeses j\u00e1 entenderam que novas elei\u00e7\u00f5es, por si s\u00f3, n\u00e3o resolveriam o problema. Todo o sistema pol\u00edtico est\u00e1 podre at\u00e9 o \u00e2mago e orientado para os interesses da classe dominante.\n\n\n\nDe fato, o que o movimento de resist\u00eancia de massas colocou sobre a mesa \u00e9 \u201cquem governa o pa\u00eds? A maioria da classe trabalhadora, os camponeses, os estudantes, as mulheres, os povos ind\u00edgenas ou a oligarquia capitalista n\u00e3o eleita e irrespons\u00e1vel, o ex\u00e9rcito, os donos dos meios de comunica\u00e7\u00e3o e as multinacionais mineiras\u201d.\n\n\n\nA quest\u00e3o da Assembleia Constituinte, aos olhos das massas de trabalhadores e camponeses, representa precisamente isso, uma reorganiza\u00e7\u00e3o radical do poder pol\u00edtico e uma chance para a maioria da classe trabalhadora impor suas pr\u00f3prias regras. Por\u00e9m, devemos advertir que uma Assembl\u00e9ia Constituinte, ou seja, uma reforma das estruturas pol\u00edticas, n\u00e3o resolveria os problemas fundamentais que afetam os trabalhadores e camponeses no Peru.\n\n\n\nV\u00e1rios outros pa\u00edses da regi\u00e3o tiveram assembl\u00e9ias constituintes no passado recente, incluindo Bol\u00edvia e Equador, e a classe dominante nesses pa\u00edses ainda mant\u00e9m seu poder econ\u00f4mico intacto. Em algum momento, se o movimento for forte o suficiente e amea\u00e7ar afastar a classe dominante como um todo, uma Assembleia Constituinte de algum tipo pode ser concedida, a fim de descarrilar o movimento insurrecional das massas ao longo de canais constitucionais burgueses mais seguros. Foi exatamente o que aconteceu no Chile com resultados desastrosos. A Assembl\u00e9ia Constituinte de 2006 na Bol\u00edvia desempenhou o mesmo papel, fornecendo uma sa\u00edda constitucional para o movimento revolucion\u00e1rio de 2005 durante a guerra do g\u00e1s.\n\n\n\nAo lutar por demandas democr\u00e1ticas, os marxistas revolucion\u00e1rios apontam a necessidade de lidar com a quest\u00e3o de quem controla a economia e os recursos do pa\u00eds. Isso significa n\u00e3o apenas mudar a constitui\u00e7\u00e3o de Fujimori, mas tamb\u00e9m expropriar os 17 grupos que controlam a economia do pa\u00eds, bem como as multinacionais de minera\u00e7\u00e3o. Somente colocando a riqueza do pa\u00eds nas m\u00e3os dos trabalhadores \u00e9 que o lema \u201cnunca mais pobres em um pa\u00eds rico\u201d pode ser posto em pr\u00e1tica.\n\n\n\nPara que o movimento seja vitorioso, a greve geral precisa ser ampliada nacionalmente. Os camaradas da CMI do Peru est\u00e3o colocando a necessidade de uma Assembleia Nacional Revolucion\u00e1ria de Oper\u00e1rios e Camponeses, com delegados eleitos com direito de revoga\u00e7\u00e3o em todos os locais de trabalho, bairros oper\u00e1rios e comunidades camponesas para tomar as r\u00e9deas do pa\u00eds. Os acordos alcan\u00e7ados na reuni\u00e3o dos representantes dos trabalhadores e camponeses do sul apontam na dire\u00e7\u00e3o certa. As massas responderam heroicamente, apesar da repress\u00e3o assassina.\n\n\n\n\u00c9 dever do movimento oper\u00e1rio internacional organizar a solidariedade com a resist\u00eancia heroica dos trabalhadores e camponeses peruanos que \u00e9 uma inspira\u00e7\u00e3o para todos n\u00f3s.\n\n\n\n\n\n\n\nTradu\u00e7\u00e3o de Fabiano Leite.\n","image":{"@type":"ImageObject","url":"https:\/\/i0.wp.com\/marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2023\/01\/Peru_Police_protestors_Image_Voice_of_America.jpg?fit=773%2C490&ssl=1","width":773,"height":490}}</script>
		</article><!-- .post-listing -->
		

		
		

		
		
		
		
				
<div id="comments">


<div class="clear"></div>


</div><!-- #comments -->

	</div><!-- .content -->
<aside id="sidebar">
	<div class="theiaStickySidebar">
		<div class="search-block-large widget">
			<form method="get" action="https://marxismo.org.br/">
				<button class="search-button" type="submit" value="Pesquisa"><i class="fa fa-search"></i></button>
				<input type="text" id="s" name="s" value="Pesquisa" onfocus="if (this.value == 'Pesquisa') {this.value = '';}" onblur="if (this.value == '') {this.value = 'Pesquisa';}"  />
			</form>
		</div><!-- .search-block /-->
<div id="social-8" class="widget social-icons-widget"><div class="widget-top"><h4>Redes Sociais</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div class="social-icons social-colored">
		<a class="ttip-none" title="Facebook" href="https://www.facebook.com/oci.comunista" target="_blank"><i class="fa fa-facebook"></i></a><a class="ttip-none" title="Twitter" href="https://twitter.com/oci_comunista" target="_blank"><i class="fa fa-twitter"></i></a><a class="ttip-none" title="Youtube" href="https://www.youtube.com/user/esquerdamarxista" target="_blank"><i class="fa fa-youtube"></i></a><a class="ttip-none" title="instagram" href="https://www.instagram.com/oci.comunista/" target="_blank"><i class="fa fa-instagram"></i></a><a class="ttip-none" title="spotify" href="https://open.spotify.com/show/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8" target="_blank"><i class="fa fa-spotify"></i></a>
		<a class="ttip-none"  title="TikTok" href="https://www.tiktok.com/@oci.comunista" target="_blank"><i class="fa &lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;"></i></a>	</div>

</div></div><!-- .widget /--><div id="text-html-widget-46" class="widget text-html"><div class="widget-top"><h4>Acesse</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container"><div ><a href="https://www.marxist.com/"  target="_blank"><img class="size-full wp-image-6856 aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/teste-sidebar-3.jpg" alt="" width="390" height="144" /></a>

<a href="http://liberdadeeluta.org/" target="_blank"><img class="wp-image-6852 size-full aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_02.jpg" width="390" height="144" /></a>

<a href="http://www.livrariamarxista.com.br/" target="_blank"><img class="wp-image-6848 size-full aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_03.jpg" width="390" height="144" /></a>

<a href="https://www.marxismo.org.br/mulherespelosocialismo/" target="_blank"><img class="size-full wp-image-6855 aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_04.jpg" alt="" width="390" height="390" /></a>

<a href="https://www.marxismo.org.br/movimento-negro-socialista/" target="_blank"><img class="size-full wp-image-6855 aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_05.jpg" alt="" width="390" height="144" /></a>


				</div><div class="clear"></div></div></div><!-- .widget /--><div id="posts-list-widget-3" class="widget posts-list"><div class="widget-top"><h4>Publicações Recentes		</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">				<ul>
							<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/os-motivos-pelos-quais-um-militante-da-oci-renuncia-ao-seu-posto-na-direcao-do-sindicato-dos-metroviarios-de-sp/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/os-motivos-pelos-quais-um-militante-da-oci-renuncia-ao-seu-posto-na-direcao-do-sindicato-dos-metroviarios-de-sp/">Os motivos pelos quais um militante da OCI renuncia ao seu posto na direção do Sindicato dos Metroviários de SP</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>01/08/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/pedro-moro-pede-demissao-da-cptm-e-mais-uma-vez-a-farsa-da-privatizacao-e-exposta/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/pedro-moro-pede-demissao-da-cptm-e-mais-uma-vez-a-farsa-da-privatizacao-e-exposta/">Pedro Moro pede demissão da CPTM e mais uma vez a farsa da privatização é exposta</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>01/08/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/a-luta-pela-reducao-da-jornada-de-trabalho-sem-reducao-salarial/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/a-luta-pela-reducao-da-jornada-de-trabalho-sem-reducao-salarial/">A luta pela redução da jornada de trabalho sem redução salarial </a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>31/07/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/abaixo-o-regime-assassino-de-hasina-vitoria-para-os-estudantes-de-bangladesh-declaracao-da-icr/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/abaixo-o-regime-assassino-de-hasina-vitoria-para-os-estudantes-de-bangladesh-declaracao-da-icr/">Abaixo o regime assassino de Hasina! Vitória para os estudantes de Bangladesh! – Declaração da ICR</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>30/07/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/nota-urgente-sobre-a-venezuela-como-chegamos-a-este-beco-sem-saida/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/nota-urgente-sobre-a-venezuela-como-chegamos-a-este-beco-sem-saida/">Nota urgente sobre a Venezuela – Como chegamos a este beco sem saída?</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>30/07/2024</span>		</li>
						</ul>
		<div class="clear"></div>
	</div></div><!-- .widget /--><div id="ads250_250-widget-7" class="widget e3lan e3lan250_250-widget"><div class="widget-top"><h4>Assine O Comunismo</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div  class="e3lan-widget-content e3lan250-250">
								<div class="e3lan-cell">
				<a href="https://livrariamarxista.com.br/produto/jornal-o-comunismo/"  target="_blank"  >					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/capa-OC-site.jpg" alt="" />
				</a>			</div>
				</div>
	</div></div><!-- .widget /--><div id="ads250_250-widget-25" class="widget e3lan e3lan250_250-widget"><div class="widget-top"><h4>Manifesto</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div  class="e3lan-widget-content e3lan250-250">
								<div class="e3lan-cell">
				<a href="https://www.marxismo.org.br/manifesto-da-internacional-comunista-revolucionaria/"  target="_blank"  >					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/manifesto-graphic-website.jpg" alt="" />
				</a>			</div>
				</div>
	</div></div><!-- .widget /--><div id="ads250_250-widget-17" class="widget e3lan e3lan250_250-widget"><div class="widget-top"><h4>América Socialista &#8211; Em Defesa do Marxismo</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div  class="e3lan-widget-content e3lan250-250">
								<div class="e3lan-cell">
				<a href="https://livrariamarxista.com.br/produto/america-socialista-24/"  target="_blank"  >					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/Divulgacao-artigos-AS-24.jpg" alt="" />
				</a>			</div>
				</div>
	</div></div><!-- .widget /-->	</div><!-- .theiaStickySidebar /-->
</aside><!-- #sidebar /-->	<div class="clear"></div>
</div><!-- .container /-->

				
<div class="clear"></div>
<div class="footer-bottom">
	<div class="container">
		<div class="alignright">
					</div>
				<div class="social-icons">
		<a class="ttip-none" title="Facebook" href="https://www.facebook.com/oci.comunista" target="_blank"><i class="fa fa-facebook"></i></a><a class="ttip-none" title="Twitter" href="https://twitter.com/oci_comunista" target="_blank"><i class="fa fa-twitter"></i></a><a class="ttip-none" title="Youtube" href="https://www.youtube.com/user/esquerdamarxista" target="_blank"><i class="fa fa-youtube"></i></a><a class="ttip-none" title="instagram" href="https://www.instagram.com/oci.comunista/" target="_blank"><i class="fa fa-instagram"></i></a><a class="ttip-none" title="spotify" href="https://open.spotify.com/show/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8" target="_blank"><i class="fa fa-spotify"></i></a>
		<a class="ttip-none"  title="TikTok" href="https://www.tiktok.com/@oci.comunista" target="_blank"><i class="fa &lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;"></i></a>	</div>

		
		<div class="alignleft">
			© Copyright 2024, Esquerda Marxista		</div>
		<div class="clear"></div>
	</div><!-- .Container -->
</div><!-- .Footer bottom -->

</div><!-- .inner-Wrapper -->
</div><!-- #Wrapper -->
</div><!-- .Wrapper-outer -->
	<div id="topcontrol" class="fa fa-angle-up" title="Role Para Cima"></div>
<div id="fb-root"></div>

<div id="um_upload_single" style="display:none;"></div>

<div id="um_view_photo" style="display:none;">
	<a href="javascript:void(0);" data-action="um_remove_modal" class="um-modal-close" aria-label="Close view photo modal">
		<i class="um-faicon-times"></i>
	</a>

	<div class="um-modal-body photo">
		<div class="um-modal-photo"></div>
	</div>
</div>
<div id="reading-position-indicator"></div>			<script type='text/javascript'>
				const lazyloadRunObserver = () => {
					const lazyloadBackgrounds = document.querySelectorAll( `.e-con.e-parent:not(.e-lazyloaded)` );
					const lazyloadBackgroundObserver = new IntersectionObserver( ( entries ) => {
						entries.forEach( ( entry ) => {
							if ( entry.isIntersecting ) {
								let lazyloadBackground = entry.target;
								if( lazyloadBackground ) {
									lazyloadBackground.classList.add( 'e-lazyloaded' );
								}
								lazyloadBackgroundObserver.unobserve( entry.target );
							}
						});
					}, { rootMargin: '200px 0px 200px 0px' } );
					lazyloadBackgrounds.forEach( ( lazyloadBackground ) => {
						lazyloadBackgroundObserver.observe( lazyloadBackground );
					} );
				};
				const events = [
					'DOMContentLoaded',
					'elementor/lazyload/observe',
				];
				events.forEach( ( event ) => {
					document.addEventListener( event, lazyloadRunObserver );
				} );
			</script>
						<div id="fb-root"></div>
			<script>(function(d, s, id) { var js, fjs = d.getElementsByTagName(s)[0]; if (d.getElementById(id)) return; js = d.createElement(s); js.id = id; js.src = 'https://connect.facebook.net/pt_BR/sdk.js#xfbml=1&amp;appId=249643311490&version=v2.3'; fjs.parentNode.insertBefore(js, fjs); }(document, 'script', 'facebook-jssdk'));</script>
			<script>
			document.body.addEventListener( 'is.post-load', function() {
				if ( 'undefined' !== typeof FB ) {
					FB.XFBML.parse();
				}
			} );
			</script>
						<script>!function(d,s,id){var js,fjs=d.getElementsByTagName(s)[0],p=/^http:/.test(d.location)?'http':'https';if(!d.getElementById(id)){js=d.createElement(s);js.id=id;js.src=p+'://platform.twitter.com/widgets.js';fjs.parentNode.insertBefore(js,fjs);}}(document, 'script', 'twitter-wjs');</script>
			<style id='core-block-supports-inline-css' type='text/css'>
.wp-container-core-buttons-is-layout-1{justify-content:center;}
</style>
<script type="text/javascript" id="tie-scripts-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var tie = {"mobile_menu_active":"true","mobile_menu_top":"","lightbox_all":"true","lightbox_gallery":"true","woocommerce_lightbox":"","lightbox_skin":"dark","lightbox_thumb":"vertical","lightbox_arrows":"","sticky_sidebar":"1","is_singular":"1","reading_indicator":"true","lang_no_results":"No Results","lang_results_found":"Results Found"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/tie-scripts.js" id="tie-scripts-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/ilightbox.packed.js" id="tie-ilightbox-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/underscore.min.js" id="underscore-js"></script>
<script type="text/javascript" id="wp-util-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var _wpUtilSettings = {"ajax":{"url":"\/wp-admin\/admin-ajax.php"}};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/wp-util.min.js" id="wp-util-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/dist/hooks.min.js" id="wp-hooks-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/dist/i18n.min.js" id="wp-i18n-js"></script>
<script type="text/javascript" id="wp-i18n-js-after">
/* <![CDATA[ */
wp.i18n.setLocaleData( { 'text direction\u0004ltr': [ 'ltr' ] } );
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/tipsy/tipsy.min.js" id="um_tipsy-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/um-confirm/um-confirm.min.js" id="um_confirm-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/picker.min.js" id="um_datetime-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/picker.date.min.js" id="um_datetime_date-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/picker.time.min.js" id="um_datetime_time-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/translations/pt_BR.min.js" id="um_datetime_locale-js"></script>
<script type="text/javascript" id="um_common-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var um_common_variables = {"locale":"pt_BR"};
var um_common_variables = {"locale":"pt_BR"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/common.min.js" id="um_common-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/cropper/cropper.min.js" id="um_crop-js"></script>
<script type="text/javascript" id="um_frontend_common-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var um_frontend_common_variables = [];
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/common-frontend.min.js" id="um_frontend_common-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-modal.min.js" id="um_modal-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/jquery-form/jquery-form.min.js" id="um_jquery_form-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/fileupload/fileupload.js" id="um_fileupload-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-functions.min.js" id="um_functions-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-responsive.min.js" id="um_responsive-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-conditional.min.js" id="um_conditional-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/select2/select2.full.min.js" id="select2-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/select2/i18n/pt.js" id="um_select2_locale-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/raty/um-raty.min.js" id="um_raty-js"></script>
<script type="text/javascript" id="um_scripts-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var um_scripts = {"max_upload_size":"2147483648","nonce":"d013f783e1"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-scripts.min.js" id="um_scripts-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-profile.min.js" id="um_profile-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-account.min.js" id="um_account-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://stats.wp.com/e-202431.js" id="jetpack-stats-js" data-wp-strategy="defer"></script>
<script type="text/javascript" id="jetpack-stats-js-after">
/* <![CDATA[ */
_stq = window._stq || [];
_stq.push([ "view", JSON.parse("{\"v\":\"ext\",\"blog\":\"122437044\",\"post\":\"47332\",\"tz\":\"-3\",\"srv\":\"marxismo.org.br\",\"j\":\"1:13.6\"}") ]);
_stq.push([ "clickTrackerInit", "122437044", "47332" ]);
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" id="sharing-js-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var sharing_js_options = {"lang":"en","counts":"1","is_stats_active":"1"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/p/jetpack/13.6/_inc/build/sharedaddy/sharing.min.js" id="sharing-js-js"></script>
<script type="text/javascript" id="sharing-js-js-after">
/* <![CDATA[ */
var windowOpen;
			( function () {
				function matches( el, sel ) {
					return !! (
						el.matches && el.matches( sel ) ||
						el.msMatchesSelector && el.msMatchesSelector( sel )
					);
				}

				document.body.addEventListener( 'click', function ( event ) {
					if ( ! event.target ) {
						return;
					}

					var el;
					if ( matches( event.target, 'a.share-facebook' ) ) {
						el = event.target;
					} else if ( event.target.parentNode && matches( event.target.parentNode, 'a.share-facebook' ) ) {
						el = event.target.parentNode;
					}

					if ( el ) {
						event.preventDefault();

						// If there's another sharing window open, close it.
						if ( typeof windowOpen !== 'undefined' ) {
							windowOpen.close();
						}
						windowOpen = window.open( el.getAttribute( 'href' ), 'wpcomfacebook', 'menubar=1,resizable=1,width=600,height=400' );
						return false;
					}
				} );
			} )();
var windowOpen;
			( function () {
				function matches( el, sel ) {
					return !! (
						el.matches && el.matches( sel ) ||
						el.msMatchesSelector && el.msMatchesSelector( sel )
					);
				}

				document.body.addEventListener( 'click', function ( event ) {
					if ( ! event.target ) {
						return;
					}

					var el;
					if ( matches( event.target, 'a.share-telegram' ) ) {
						el = event.target;
					} else if ( event.target.parentNode && matches( event.target.parentNode, 'a.share-telegram' ) ) {
						el = event.target.parentNode;
					}

					if ( el ) {
						event.preventDefault();

						// If there's another sharing window open, close it.
						if ( typeof windowOpen !== 'undefined' ) {
							windowOpen.close();
						}
						windowOpen = window.open( el.getAttribute( 'href' ), 'wpcomtelegram', 'menubar=1,resizable=1,width=450,height=450' );
						return false;
					}
				} );
			} )();
/* ]]> */
</script>
		<script type="text/javascript">
			jQuery( window ).on( 'load', function() {
				jQuery('input[name="um_request"]').val('');
			});
		</script>
	</body>

<!-- Mirrored from marxismo.org.br/peru-movimento-de-massas-de-trabalhadores-e-camponeses-desafia-golpe-capitalista-apesar-da-repressao-brutal/ by HTTrack Website Copier/3.x [XR&CO'2014], Thu, 01 Aug 2024 21:50:24 GMT -->
</html>