<!DOCTYPE html>
<html lang="pt-BR" prefix="og: http://ogp.me/ns#">

<!-- Mirrored from marxismo.org.br/netanyahu-sera-levado-a-justica/ by HTTrack Website Copier/3.x [XR&CO'2014], Thu, 01 Aug 2024 21:50:26 GMT -->
<!-- Added by HTTrack --><meta http-equiv="content-type" content="text/html;charset=UTF-8" /><!-- /Added by HTTrack -->
<head>
<meta charset="UTF-8" />
<link rel="profile" href="https://gmpg.org/xfn/11" />
<link rel="pingback" href="https://marxismo.org.br/xmlrpc.php" />
<title>Netanyahu será levado à justiça? &#8211; Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)</title>
<meta name='robots' content='max-image-preview:large' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://secure.gravatar.com/' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://stats.wp.com/' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://i0.wp.com/' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://c0.wp.com/' />
<link rel="alternate" type="application/rss+xml" title="Feed para Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista) &raquo;" href="https://marxismo.org.br/feed/" />
<link rel="alternate" type="application/rss+xml" title="Feed de comentários para Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista) &raquo;" href="https://marxismo.org.br/comments/feed/" />
<script type="text/javascript">
/* <![CDATA[ */
window._wpemojiSettings = {"baseUrl":"https:\/\/s.w.org\/images\/core\/emoji\/15.0.3\/72x72\/","ext":".png","svgUrl":"https:\/\/s.w.org\/images\/core\/emoji\/15.0.3\/svg\/","svgExt":".svg","source":{"concatemoji":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-includes\/js\/wp-emoji-release.min.js"}};
/*! This file is auto-generated */
!function(i,n){var o,s,e;function c(e){try{var t={supportTests:e,timestamp:(new Date).valueOf()};sessionStorage.setItem(o,JSON.stringify(t))}catch(e){}}function p(e,t,n){e.clearRect(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height),e.fillText(t,0,0);var t=new Uint32Array(e.getImageData(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height).data),r=(e.clearRect(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height),e.fillText(n,0,0),new Uint32Array(e.getImageData(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height).data));return t.every(function(e,t){return e===r[t]})}function u(e,t,n){switch(t){case"flag":return n(e,"\ud83c\udff3\ufe0f\u200d\u26a7\ufe0f","\ud83c\udff3\ufe0f\u200b\u26a7\ufe0f")?!1:!n(e,"\ud83c\uddfa\ud83c\uddf3","\ud83c\uddfa\u200b\ud83c\uddf3")&&!n(e,"\ud83c\udff4\udb40\udc67\udb40\udc62\udb40\udc65\udb40\udc6e\udb40\udc67\udb40\udc7f","\ud83c\udff4\u200b\udb40\udc67\u200b\udb40\udc62\u200b\udb40\udc65\u200b\udb40\udc6e\u200b\udb40\udc67\u200b\udb40\udc7f");case"emoji":return!n(e,"\ud83d\udc26\u200d\u2b1b","\ud83d\udc26\u200b\u2b1b")}return!1}function f(e,t,n){var r="undefined"!=typeof WorkerGlobalScope&&self instanceof WorkerGlobalScope?new OffscreenCanvas(300,150):i.createElement("canvas"),a=r.getContext("2d",{willReadFrequently:!0}),o=(a.textBaseline="top",a.font="600 32px Arial",{});return e.forEach(function(e){o[e]=t(a,e,n)}),o}function t(e){var t=i.createElement("script");t.src=e,t.defer=!0,i.head.appendChild(t)}"undefined"!=typeof Promise&&(o="wpEmojiSettingsSupports",s=["flag","emoji"],n.supports={everything:!0,everythingExceptFlag:!0},e=new Promise(function(e){i.addEventListener("DOMContentLoaded",e,{once:!0})}),new Promise(function(t){var n=function(){try{var e=JSON.parse(sessionStorage.getItem(o));if("object"==typeof e&&"number"==typeof e.timestamp&&(new Date).valueOf()<e.timestamp+604800&&"object"==typeof e.supportTests)return e.supportTests}catch(e){}return null}();if(!n){if("undefined"!=typeof Worker&&"undefined"!=typeof OffscreenCanvas&&"undefined"!=typeof URL&&URL.createObjectURL&&"undefined"!=typeof Blob)try{var e="postMessage("+f.toString()+"("+[JSON.stringify(s),u.toString(),p.toString()].join(",")+"));",r=new Blob([e],{type:"text/javascript"}),a=new Worker(URL.createObjectURL(r),{name:"wpTestEmojiSupports"});return void(a.onmessage=function(e){c(n=e.data),a.terminate(),t(n)})}catch(e){}c(n=f(s,u,p))}t(n)}).then(function(e){for(var t in e)n.supports[t]=e[t],n.supports.everything=n.supports.everything&&n.supports[t],"flag"!==t&&(n.supports.everythingExceptFlag=n.supports.everythingExceptFlag&&n.supports[t]);n.supports.everythingExceptFlag=n.supports.everythingExceptFlag&&!n.supports.flag,n.DOMReady=!1,n.readyCallback=function(){n.DOMReady=!0}}).then(function(){return e}).then(function(){var e;n.supports.everything||(n.readyCallback(),(e=n.source||{}).concatemoji?t(e.concatemoji):e.wpemoji&&e.twemoji&&(t(e.twemoji),t(e.wpemoji)))}))}((window,document),window._wpemojiSettings);
/* ]]> */
</script>
<style id='wp-emoji-styles-inline-css' type='text/css'>

	img.wp-smiley, img.emoji {
		display: inline !important;
		border: none !important;
		box-shadow: none !important;
		height: 1em !important;
		width: 1em !important;
		margin: 0 0.07em !important;
		vertical-align: -0.1em !important;
		background: none !important;
		padding: 0 !important;
	}
</style>
<link rel='stylesheet' id='wp-block-library-css' href='https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/css/dist/block-library/style.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='mediaelement-css' href='https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/mediaelement/mediaelementplayer-legacy.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='wp-mediaelement-css' href='https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/mediaelement/wp-mediaelement.min.css' type='text/css' media='all' />
<style id='jetpack-sharing-buttons-style-inline-css' type='text/css'>
.jetpack-sharing-buttons__services-list{display:flex;flex-direction:row;flex-wrap:wrap;gap:0;list-style-type:none;margin:5px;padding:0}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-small-icon-size{font-size:12px}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-normal-icon-size{font-size:16px}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-large-icon-size{font-size:24px}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-huge-icon-size{font-size:36px}@media print{.jetpack-sharing-buttons__services-list{display:none!important}}.editor-styles-wrapper .wp-block-jetpack-sharing-buttons{gap:0;padding-inline-start:0}ul.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-background{padding:1.25em 2.375em}
</style>
<style id='pdfemb-pdf-embedder-viewer-style-inline-css' type='text/css'>
.wp-block-pdfemb-pdf-embedder-viewer{max-width:none}

</style>
<style id='classic-theme-styles-inline-css' type='text/css'>
/*! This file is auto-generated */
.wp-block-button__link{color:#fff;background-color:#32373c;border-radius:9999px;box-shadow:none;text-decoration:none;padding:calc(.667em + 2px) calc(1.333em + 2px);font-size:1.125em}.wp-block-file__button{background:#32373c;color:#fff;text-decoration:none}
</style>
<style id='global-styles-inline-css' type='text/css'>
:root{--wp--preset--aspect-ratio--square: 1;--wp--preset--aspect-ratio--4-3: 4/3;--wp--preset--aspect-ratio--3-4: 3/4;--wp--preset--aspect-ratio--3-2: 3/2;--wp--preset--aspect-ratio--2-3: 2/3;--wp--preset--aspect-ratio--16-9: 16/9;--wp--preset--aspect-ratio--9-16: 9/16;--wp--preset--color--black: #000000;--wp--preset--color--cyan-bluish-gray: #abb8c3;--wp--preset--color--white: #ffffff;--wp--preset--color--pale-pink: #f78da7;--wp--preset--color--vivid-red: #cf2e2e;--wp--preset--color--luminous-vivid-orange: #ff6900;--wp--preset--color--luminous-vivid-amber: #fcb900;--wp--preset--color--light-green-cyan: #7bdcb5;--wp--preset--color--vivid-green-cyan: #00d084;--wp--preset--color--pale-cyan-blue: #8ed1fc;--wp--preset--color--vivid-cyan-blue: #0693e3;--wp--preset--color--vivid-purple: #9b51e0;--wp--preset--gradient--vivid-cyan-blue-to-vivid-purple: linear-gradient(135deg,rgba(6,147,227,1) 0%,rgb(155,81,224) 100%);--wp--preset--gradient--light-green-cyan-to-vivid-green-cyan: linear-gradient(135deg,rgb(122,220,180) 0%,rgb(0,208,130) 100%);--wp--preset--gradient--luminous-vivid-amber-to-luminous-vivid-orange: linear-gradient(135deg,rgba(252,185,0,1) 0%,rgba(255,105,0,1) 100%);--wp--preset--gradient--luminous-vivid-orange-to-vivid-red: linear-gradient(135deg,rgba(255,105,0,1) 0%,rgb(207,46,46) 100%);--wp--preset--gradient--very-light-gray-to-cyan-bluish-gray: linear-gradient(135deg,rgb(238,238,238) 0%,rgb(169,184,195) 100%);--wp--preset--gradient--cool-to-warm-spectrum: linear-gradient(135deg,rgb(74,234,220) 0%,rgb(151,120,209) 20%,rgb(207,42,186) 40%,rgb(238,44,130) 60%,rgb(251,105,98) 80%,rgb(254,248,76) 100%);--wp--preset--gradient--blush-light-purple: linear-gradient(135deg,rgb(255,206,236) 0%,rgb(152,150,240) 100%);--wp--preset--gradient--blush-bordeaux: linear-gradient(135deg,rgb(254,205,165) 0%,rgb(254,45,45) 50%,rgb(107,0,62) 100%);--wp--preset--gradient--luminous-dusk: linear-gradient(135deg,rgb(255,203,112) 0%,rgb(199,81,192) 50%,rgb(65,88,208) 100%);--wp--preset--gradient--pale-ocean: linear-gradient(135deg,rgb(255,245,203) 0%,rgb(182,227,212) 50%,rgb(51,167,181) 100%);--wp--preset--gradient--electric-grass: linear-gradient(135deg,rgb(202,248,128) 0%,rgb(113,206,126) 100%);--wp--preset--gradient--midnight: linear-gradient(135deg,rgb(2,3,129) 0%,rgb(40,116,252) 100%);--wp--preset--font-size--small: 13px;--wp--preset--font-size--medium: 20px;--wp--preset--font-size--large: 36px;--wp--preset--font-size--x-large: 42px;--wp--preset--spacing--20: 0.44rem;--wp--preset--spacing--30: 0.67rem;--wp--preset--spacing--40: 1rem;--wp--preset--spacing--50: 1.5rem;--wp--preset--spacing--60: 2.25rem;--wp--preset--spacing--70: 3.38rem;--wp--preset--spacing--80: 5.06rem;--wp--preset--shadow--natural: 6px 6px 9px rgba(0, 0, 0, 0.2);--wp--preset--shadow--deep: 12px 12px 50px rgba(0, 0, 0, 0.4);--wp--preset--shadow--sharp: 6px 6px 0px rgba(0, 0, 0, 0.2);--wp--preset--shadow--outlined: 6px 6px 0px -3px rgba(255, 255, 255, 1), 6px 6px rgba(0, 0, 0, 1);--wp--preset--shadow--crisp: 6px 6px 0px rgba(0, 0, 0, 1);}:where(.is-layout-flex){gap: 0.5em;}:where(.is-layout-grid){gap: 0.5em;}body .is-layout-flex{display: flex;}.is-layout-flex{flex-wrap: wrap;align-items: center;}.is-layout-flex > :is(*, div){margin: 0;}body .is-layout-grid{display: grid;}.is-layout-grid > :is(*, div){margin: 0;}:where(.wp-block-columns.is-layout-flex){gap: 2em;}:where(.wp-block-columns.is-layout-grid){gap: 2em;}:where(.wp-block-post-template.is-layout-flex){gap: 1.25em;}:where(.wp-block-post-template.is-layout-grid){gap: 1.25em;}.has-black-color{color: var(--wp--preset--color--black) !important;}.has-cyan-bluish-gray-color{color: var(--wp--preset--color--cyan-bluish-gray) !important;}.has-white-color{color: var(--wp--preset--color--white) !important;}.has-pale-pink-color{color: var(--wp--preset--color--pale-pink) !important;}.has-vivid-red-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-red) !important;}.has-luminous-vivid-orange-color{color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-amber-color{color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-amber) !important;}.has-light-green-cyan-color{color: var(--wp--preset--color--light-green-cyan) !important;}.has-vivid-green-cyan-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-green-cyan) !important;}.has-pale-cyan-blue-color{color: var(--wp--preset--color--pale-cyan-blue) !important;}.has-vivid-cyan-blue-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-cyan-blue) !important;}.has-vivid-purple-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-purple) !important;}.has-black-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--black) !important;}.has-cyan-bluish-gray-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--cyan-bluish-gray) !important;}.has-white-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--white) !important;}.has-pale-pink-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--pale-pink) !important;}.has-vivid-red-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-red) !important;}.has-luminous-vivid-orange-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-amber-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-amber) !important;}.has-light-green-cyan-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--light-green-cyan) !important;}.has-vivid-green-cyan-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-green-cyan) !important;}.has-pale-cyan-blue-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--pale-cyan-blue) !important;}.has-vivid-cyan-blue-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-cyan-blue) !important;}.has-vivid-purple-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-purple) !important;}.has-black-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--black) !important;}.has-cyan-bluish-gray-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--cyan-bluish-gray) !important;}.has-white-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--white) !important;}.has-pale-pink-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--pale-pink) !important;}.has-vivid-red-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-red) !important;}.has-luminous-vivid-orange-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-amber-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-amber) !important;}.has-light-green-cyan-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--light-green-cyan) !important;}.has-vivid-green-cyan-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-green-cyan) !important;}.has-pale-cyan-blue-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--pale-cyan-blue) !important;}.has-vivid-cyan-blue-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-cyan-blue) !important;}.has-vivid-purple-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-purple) !important;}.has-vivid-cyan-blue-to-vivid-purple-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--vivid-cyan-blue-to-vivid-purple) !important;}.has-light-green-cyan-to-vivid-green-cyan-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--light-green-cyan-to-vivid-green-cyan) !important;}.has-luminous-vivid-amber-to-luminous-vivid-orange-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--luminous-vivid-amber-to-luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-orange-to-vivid-red-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--luminous-vivid-orange-to-vivid-red) !important;}.has-very-light-gray-to-cyan-bluish-gray-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--very-light-gray-to-cyan-bluish-gray) !important;}.has-cool-to-warm-spectrum-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--cool-to-warm-spectrum) !important;}.has-blush-light-purple-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--blush-light-purple) !important;}.has-blush-bordeaux-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--blush-bordeaux) !important;}.has-luminous-dusk-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--luminous-dusk) !important;}.has-pale-ocean-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--pale-ocean) !important;}.has-electric-grass-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--electric-grass) !important;}.has-midnight-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--midnight) !important;}.has-small-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--small) !important;}.has-medium-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--medium) !important;}.has-large-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--large) !important;}.has-x-large-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--x-large) !important;}
:where(.wp-block-post-template.is-layout-flex){gap: 1.25em;}:where(.wp-block-post-template.is-layout-grid){gap: 1.25em;}
:where(.wp-block-columns.is-layout-flex){gap: 2em;}:where(.wp-block-columns.is-layout-grid){gap: 2em;}
:root :where(.wp-block-pullquote){font-size: 1.5em;line-height: 1.6;}
</style>
<link rel='stylesheet' id='searchandfilter-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/search-filter/style.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='tie-style-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/style.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='tie-ilightbox-skin-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ilightbox/dark-skin/skin.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_modal-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-modal.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_ui-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/jquery-ui/jquery-ui.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_tipsy-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/tipsy/tipsy.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_raty-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/raty/um-raty.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='select2-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/select2/select2.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fileupload-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-fileupload.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_confirm-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/um-confirm/um-confirm.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_datetime-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/default.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_datetime_date-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/default.date.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_datetime_time-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/default.time.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fonticons_ii-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/legacy/fonticons/fonticons-ii.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fonticons_fa-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/legacy/fonticons/fonticons-fa.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fontawesome-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-fontawesome.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_common-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/common.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_responsive-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-responsive.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_styles-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-styles.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_crop-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/cropper/cropper.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_profile-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-profile.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_account-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-account.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_misc-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-misc.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_default_css-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-old-default.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_old_css-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/uploads/ultimatemember/um_old_settings.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='social-logos-css' href='https://c0.wp.com/p/jetpack/13.6/_inc/social-logos/social-logos.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='jetpack_css-css' href='https://c0.wp.com/p/jetpack/13.6/css/jetpack.css' type='text/css' media='all' />
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/jquery/jquery.min.js" id="jquery-core-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/jquery/jquery-migrate.min.js" id="jquery-migrate-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-gdpr.min.js" id="um-gdpr-js"></script>
<link rel="https://api.w.org/" href="https://marxismo.org.br/wp-json/" /><link rel="alternate" title="JSON" type="application/json" href="https://marxismo.org.br/wp-json/wp/v2/posts/52390" /><link rel="canonical" href="https://marxismo.org.br/netanyahu-sera-levado-a-justica/" />
<link rel="alternate" title="oEmbed (JSON)" type="application/json+oembed" href="https://marxismo.org.br/wp-json/oembed/1.0/embed?url=https%3A%2F%2Fmarxismo.org.br%2Fnetanyahu-sera-levado-a-justica%2F" />
<link rel="alternate" title="oEmbed (XML)" type="text/xml+oembed" href="https://marxismo.org.br/wp-json/oembed/1.0/embed?url=https%3A%2F%2Fmarxismo.org.br%2Fnetanyahu-sera-levado-a-justica%2F&amp;format=xml" />
		<style type="text/css">
			.um_request_name {
				display: none !important;
			}
		</style>
		<style>img#wpstats{display:none}</style>
		<link rel="shortcut icon" href="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/09/favicon4.png" title="Favicon" />
<!--[if IE]>
<script type="text/javascript">jQuery(document).ready(function (){ jQuery(".menu-item").has("ul").children("a").attr("aria-haspopup", "true");});</script>
<![endif]-->
<!--[if lt IE 9]>
<script src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/html5.js"></script>
<script src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/selectivizr-min.js"></script>
<![endif]-->
<!--[if IE 9]>
<link rel="stylesheet" type="text/css" media="all" href="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ie9.css" />
<![endif]-->
<!--[if IE 8]>
<link rel="stylesheet" type="text/css" media="all" href="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ie8.css" />
<![endif]-->
<!--[if IE 7]>
<link rel="stylesheet" type="text/css" media="all" href="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ie7.css" />
<![endif]-->


<meta name="viewport" content="width=device-width, initial-scale=1.0" />



<style type="text/css" media="screen">

body{
	font-size : 14px;
	font-weight: normal;
	font-style: normal;
}

::-webkit-scrollbar {
	width: 8px;
	height:8px;
}

#main-nav,
.cat-box-content,
#sidebar .widget-container,
.post-listing,
#commentform {
	border-bottom-color: #e8000c;
}

.search-block .search-button,
#topcontrol,
#main-nav ul li.current-menu-item a,
#main-nav ul li.current-menu-item a:hover,
#main-nav ul li.current_page_parent a,
#main-nav ul li.current_page_parent a:hover,
#main-nav ul li.current-menu-parent a,
#main-nav ul li.current-menu-parent a:hover,
#main-nav ul li.current-page-ancestor a,
#main-nav ul li.current-page-ancestor a:hover,
.pagination span.current,
.share-post span.share-text,
.flex-control-paging li a.flex-active,
.ei-slider-thumbs li.ei-slider-element,
.review-percentage .review-item span span,
.review-final-score,
.button,
a.button,
a.more-link,
#main-content input[type="submit"],
.form-submit #submit,
#login-form .login-button,
.widget-feedburner .feedburner-subscribe,
input[type="submit"],
#buddypress button,
#buddypress a.button,
#buddypress input[type=submit],
#buddypress input[type=reset],
#buddypress ul.button-nav li a,
#buddypress div.generic-button a,
#buddypress .comment-reply-link,
#buddypress div.item-list-tabs ul li a span,
#buddypress div.item-list-tabs ul li.selected a,
#buddypress div.item-list-tabs ul li.current a,
#buddypress #members-directory-form div.item-list-tabs ul li.selected span,
#members-list-options a.selected,
#groups-list-options a.selected,
body.dark-skin #buddypress div.item-list-tabs ul li a span,
body.dark-skin #buddypress div.item-list-tabs ul li.selected a,
body.dark-skin #buddypress div.item-list-tabs ul li.current a,
body.dark-skin #members-list-options a.selected,
body.dark-skin #groups-list-options a.selected,
.search-block-large .search-button,
#featured-posts .flex-next:hover,
#featured-posts .flex-prev:hover,
a.tie-cart span.shooping-count,
.woocommerce span.onsale,
.woocommerce-page span.onsale ,
.woocommerce .widget_price_filter .ui-slider .ui-slider-handle,
.woocommerce-page .widget_price_filter .ui-slider .ui-slider-handle,
#check-also-close,
a.post-slideshow-next,
a.post-slideshow-prev,
.widget_price_filter .ui-slider .ui-slider-handle,
.quantity .minus:hover,
.quantity .plus:hover,
.mejs-container .mejs-controls .mejs-time-rail .mejs-time-current,
#reading-position-indicator  {
	background-color:#e8000c;
}

::-webkit-scrollbar-thumb{
	background-color:#e8000c !important;
}

#theme-footer,
#theme-header,
.top-nav ul li.current-menu-item:before,
#main-nav .menu-sub-content ,
#main-nav ul ul,
#check-also-box {
	border-top-color: #e8000c;
}

.search-block:after {
	border-right-color:#e8000c;
}

body.rtl .search-block:after {
	border-left-color:#e8000c;
}

#main-nav ul > li.menu-item-has-children:hover > a:after,
#main-nav ul > li.mega-menu:hover > a:after {
	border-color:transparent transparent #e8000c;
}

.widget.timeline-posts li a:hover,
.widget.timeline-posts li a:hover span.tie-date {
	color: #e8000c;
}

.widget.timeline-posts li a:hover span.tie-date:before {
	background: #e8000c;
	border-color: #e8000c;
}

#order_review,
#order_review_heading {
	border-color: #e8000c;
}


body {
	background-image : url(https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/images/patterns/body-bg1.png);
	background-position: top center;
}

body.single .post .entry a, body.page .post .entry a {
	color: #d40000;
}
		
body.single .post .entry a:hover, body.page .post .entry a:hover {
	color: #ff0000;
}
		
.social-icons.social-colored .&lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;:before {
	background: #00b3ff ;
}

.breaking-news span.breaking-news-title {background: #c70000;}

.tie-cat-3237 a.more-link {background-color:#ff0303;}
.tie-cat-3237 .cat-box-content {border-bottom-color:#ff0303; }
			
.tie-cat-6232 a.more-link {background-color:#850000;}
.tie-cat-6232 .cat-box-content {border-bottom-color:#850000; }
			
.tie-cat-8027 a.more-link {background-color:#8c0000;}
.tie-cat-8027 .cat-box-content {border-bottom-color:#8c0000; }
			
header#theme-header #main-nav ul li.menu-item-home a , header#theme-header #main-nav ul li.menu-item-home.current-menu-item a{
    background-image: none !important;
    text-indent: 0;
    width:auto;}</style>

<meta name="generator" content="Elementor 3.23.3; features: additional_custom_breakpoints, e_lazyload; settings: css_print_method-external, google_font-enabled, font_display-auto">
			<style>
				.e-con.e-parent:nth-of-type(n+4):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload),
				.e-con.e-parent:nth-of-type(n+4):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload) * {
					background-image: none !important;
				}
				@media screen and (max-height: 1024px) {
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+3):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload),
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+3):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload) * {
						background-image: none !important;
					}
				}
				@media screen and (max-height: 640px) {
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+2):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload),
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+2):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload) * {
						background-image: none !important;
					}
				}
			</style>
			
<!-- Jetpack Open Graph Tags -->
<meta property="og:type" content="article" />
<meta property="og:title" content="Netanyahu será levado à justiça?" />
<meta property="og:url" content="https://marxismo.org.br/netanyahu-sera-levado-a-justica/" />
<meta property="og:description" content="No dia 20 de maio, os veículos de mídia no mundo inteiro foram surpreendidos pela inusitada notícia de que o procurador-chefe do Tribunal Penal Internacional (TPI), Karim Khan, está pedindo mandado…" />
<meta property="article:published_time" content="2024-05-22T20:31:33+00:00" />
<meta property="article:modified_time" content="2024-05-31T14:23:42+00:00" />
<meta property="og:site_name" content="Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)" />
<meta property="og:image" content="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/05/Netanyahu_ICC_Image_Twitter.jpg?fit=1200%2C675&#038;ssl=1" />
<meta property="og:image:width" content="1200" />
<meta property="og:image:height" content="675" />
<meta property="og:image:alt" content="" />
<meta property="og:locale" content="pt_BR" />
<meta name="twitter:site" content="@EM_CMI" />
<meta name="twitter:text:title" content="Netanyahu será levado à justiça?" />
<meta name="twitter:image" content="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/05/Netanyahu_ICC_Image_Twitter.jpg?fit=1200%2C675&#038;ssl=1&#038;w=640" />
<meta name="twitter:card" content="summary_large_image" />

<!-- End Jetpack Open Graph Tags -->
		<style type="text/css" id="wp-custom-css">
			h2 {
  font-size: 2px;
}		</style>
		</head>
<body data-rsssl=1 id="top" class="post-template-default single single-post postid-52390 single-format-standard wp-custom-logo lazy-enabled elementor-default elementor-kit-27993">

<div class="wrapper-outer">

	<div class="background-cover"></div>

	<aside id="slide-out">

			<div class="search-mobile">
			<form method="get" id="searchform-mobile" action="https://marxismo.org.br/">
				<button class="search-button" type="submit" value="Pesquisa"><i class="fa fa-search"></i></button>
				<input type="text" id="s-mobile" name="s" title="Pesquisa" value="Pesquisa" onfocus="if (this.value == 'Pesquisa') {this.value = '';}" onblur="if (this.value == '') {this.value = 'Pesquisa';}"  />
			</form>
		</div><!-- .search-mobile /-->
	
			<div class="social-icons">
		<a class="ttip-none" title="Facebook" href="https://www.facebook.com/oci.comunista" target="_blank"><i class="fa fa-facebook"></i></a><a class="ttip-none" title="Twitter" href="https://twitter.com/oci_comunista" target="_blank"><i class="fa fa-twitter"></i></a><a class="ttip-none" title="Youtube" href="https://www.youtube.com/user/esquerdamarxista" target="_blank"><i class="fa fa-youtube"></i></a><a class="ttip-none" title="instagram" href="https://www.instagram.com/oci.comunista/" target="_blank"><i class="fa fa-instagram"></i></a><a class="ttip-none" title="spotify" href="https://open.spotify.com/show/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8" target="_blank"><i class="fa fa-spotify"></i></a>
		<a class="ttip-none"  title="TikTok" href="https://www.tiktok.com/@oci.comunista" target="_blank"><i class="fa &lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;"></i></a>	</div>

	
		<div id="mobile-menu"  class="mobile-hide-icons"></div>
	</aside><!-- #slide-out /-->

		<div id="wrapper" class="wide-layout">
		<div class="inner-wrapper">

		<header id="theme-header" class="theme-header center-logo">
			
		<div class="header-content">

					<a id="slide-out-open" class="slide-out-open" href="#"><span></span></a>
		
			<div class="logo">
			<h2>								<a title="Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)" href="https://marxismo.org.br/">
					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/Logo-OCI-ICR-500px.png" alt="Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)"  /><strong>Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista) Corrente Marxista Internacional</strong>
				</a>
			</h2>			</div><!-- .logo /-->
			<div class="e3lan e3lan-top">
			<a href="https://www.marxismo.org.br/a-esquerda-marxista-agora-e-a-organizacao-comunista-internacionalista/" title="A Esquerda Marxista agora é a Organização Comunista Internacionalista" target="_blank">
				<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/11/a-em-e-a-oci-700px-2.png" alt="A Esquerda Marxista agora é a Organização Comunista Internacionalista" />
			</a>
				</div>			<div class="clear"></div>

		</div>
													<nav id="main-nav">
				<div class="container">

				
					<div class="main-menu"><ul id="menu-principal" class="menu"><li id="menu-item-38462" class="menu-item menu-item-type-post_type menu-item-object-page menu-item-home menu-item-38462"><a href="https://marxismo.org.br/">Início</a></li>
<li id="menu-item-38463" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category current-post-ancestor menu-item-has-children menu-item-38463"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/">Artigos</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-38466" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38466"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/brasil/">Brasil</a></li>
	<li id="menu-item-38475" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category current-post-ancestor current-menu-parent current-post-parent menu-item-38475"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/mundo/">Mundo</a></li>
	<li id="menu-item-38511" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38511"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/">Luta de Classes</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-38472" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38472"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/juventude/">Juventude</a></li>
		<li id="menu-item-38473" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38473"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/movimento-negro/">Movimento Negro</a></li>
		<li id="menu-item-43345" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-43345"><a href="https://marxismo.org.br/mulherespelosocialismo/">Mulheres</a></li>
		<li id="menu-item-52532" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-52532"><a href="https://marxismo.org.br/identitarismo/">Identitarismo</a></li>
		<li id="menu-item-38491" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38491"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/sindical/">Sindical</a></li>
		<li id="menu-item-38470" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38470"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/economia/">Economia</a></li>
		<li id="menu-item-38471" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38471"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/educacao/">Educação</a></li>
		<li id="menu-item-38468" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38468"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/arte-cultura/">Arte &amp; Cultura</a></li>
		<li id="menu-item-38469" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38469"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/ciencia-tecnologia/">Ciência &amp; Tecnologia</a></li>
	</ul>
</li>
	<li id="menu-item-49742" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-49742"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/imprensa-comunista/">Imprensa Comunista</a></li>
	<li id="menu-item-38481" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38481"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/">Especiais</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-51378" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-51378"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/ditadura-nunca-mais-60-anos-do-golpe-militar/">Ditadura Nunca Mais: 60 anos do golpe militar</a></li>
		<li id="menu-item-43365" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-43365"><a href="https://marxismo.org.br/coletanea-roque-ferreira/">Coletânea Roque Ferreira</a></li>
		<li id="menu-item-38484" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38484"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/covid-19/">Covid-19</a></li>
		<li id="menu-item-38485" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38485"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/psol/">Nossa luta no PSOL</a></li>
	</ul>
</li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38487" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38487"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/">Teoria</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-38497" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38497"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/dialetica-e-materialismo/">Dialética e Materialismo</a></li>
	<li id="menu-item-38504" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38504"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/">História</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-47924" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-47924"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/a-comuna-de-paris/">A Comuna de Paris</a></li>
		<li id="menu-item-38492" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38492"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/a-revolucao-russa/">A Revolução Russa</a></li>
		<li id="menu-item-38493" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38493"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/as-internacionais/">As Internacionais</a></li>
		<li id="menu-item-38494" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38494"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/brasil-historia/">História do Brasil</a></li>
		<li id="menu-item-38495" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38495"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/historia-geral/">História Geral</a></li>
		<li id="menu-item-38496" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38496"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/movimento-operario/">Movimento Operário</a></li>
		<li id="menu-item-38490" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38490"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/revolucoes-seculo-20/">Revoluções do Século 20</a></li>
	</ul>
</li>
	<li id="menu-item-38505" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38505"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/livros-teoria/">Livros</a></li>
	<li id="menu-item-38500" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38500"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/mulheres-teoria/">Mulheres</a></li>
	<li id="menu-item-38502" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38502"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/racismo-racialismo/">Racismo &amp; Racialismo</a></li>
	<li id="menu-item-38488" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38488"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/teoria-economica/">Teoria Econômica</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-43217" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-43217"><a href="https://marxismo.org.br/nossas-lutas/">Nossas Lutas</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-43218" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-43218"><a href="https://marxismo.org.br/nossas-lutas/">Relatos</a></li>
	<li id="menu-item-39354" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-39354"><a href="https://marxismo.org.br/campanhas/">Campanhas</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-47923" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-47923"><a href="https://www.marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/juventude/revoga-nem/">Revoga Novo Ensino Médio</a></li>
		<li id="menu-item-46164" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-46164"><a href="https://marxismo.org.br/fabricas-ocupadas-20-anos/">Fábricas Ocupadas 20 Anos</a></li>
	</ul>
</li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38476" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38476 mega-menu mega-recent-featured "><a href="https://marxismo.org.br/documentos/">Documentos</a>
<div class="mega-menu-block menu-sub-content">

<ul class="mega-recent-featured-list sub-list">
	<li id="menu-item-38477" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38477"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/congressos-conferencias/">Congressos &amp; Conferências</a></li>
	<li id="menu-item-38478" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38478"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/editoriais/">Editoriais</a></li>
	<li id="menu-item-38480" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38480"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/resolucoes-declaracoes/">Resoluções &amp; Declarações</a></li>
	<li id="menu-item-38479" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38479"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/fabricas-ocupadas/">Fábricas Ocupadas</a></li>
	<li id="menu-item-51975" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-51975"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/internacional-comunista-revolucionaria/">Internacional Comunista Revolucionária</a></li>
</ul>

<div class="mega-menu-content">
<div class="mega-recent-post"><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/saudacao-de-ivan-pinheiro-a-conferencia-de-fundacao-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária"><img fetchpriority="high" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/ivan-pinheiro-1.png?resize=660%2C330&amp;ssl=1" width="660" height="330" alt="Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/saudacao-de-ivan-pinheiro-a-conferencia-de-fundacao-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária">Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária</a></h3>
						<span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>20/06/2024</span>
						</div> <!-- mega-recent-post --><div class="mega-check-also"><ul><li><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/a-internacional-comunista-revolucionaria-chegou/" title="A Internacional Comunista Revolucionária chegou!"><img src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/RCI_founding2_Image_own_work-scaled.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" width="110" height="75" alt="A Internacional Comunista Revolucionária chegou!" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/a-internacional-comunista-revolucionaria-chegou/" title="A Internacional Comunista Revolucionária chegou!">A Internacional Comunista Revolucionária chegou!</a></h3><span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>17/06/2024</span></li><li><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/manifesto-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária"><img src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/manifesto-graphic-website.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" width="110" height="75" alt="Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/manifesto-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária">Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária</a></h3><span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>15/06/2024</span></li><li><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/como-os-militantes-da-cmi-intervem-no-movimento-de-solidariedade-com-a-palestina/" title="Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina"><img loading="lazy" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/05/comrades_Image_Revolutionary_Communists_of_America.jpeg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" width="110" height="75" alt="Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/como-os-militantes-da-cmi-intervem-no-movimento-de-solidariedade-com-a-palestina/" title="Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina">Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina</a></h3><span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>16/05/2024</span></li></ul></div> <!-- mega-check-also -->
</div><!-- .mega-menu-content --> 
</div><!-- .mega-menu-block --> 
</li>
<li id="menu-item-38520" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38520"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/">Multimídia</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-38518" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38518"><a href="https://marxismo.org.br/podcast/">Podcast</a></li>
	<li id="menu-item-38522" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38522"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/videos/lives/">Lives</a></li>
	<li id="menu-item-38519" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38519"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/videos/">Vídeos</a></li>
	<li id="menu-item-38521" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38521"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/musicas/">Músicas</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38506" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38506"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/">Publicações</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-52884" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-52884"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/o-comunismo/">O Comunismo</a></li>
	<li id="menu-item-38510" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38510"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/revista-america-socialista/">Revista América Socialista</a></li>
	<li id="menu-item-39695" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-39695"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/tempo-de-revolucao/">Jornal Tempo de Revolução</a></li>
	<li id="menu-item-38507" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38507"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/edicoes-jornal-foice-martelo/">Jornal Foice&#038;Martelo</a></li>
	<li id="menu-item-38508" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38508"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/jornal-luta-de-classes/">Jornal Luta de Classes</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38517" class="menu-item menu-item-type-post_type menu-item-object-page menu-item-has-children menu-item-38517"><a href="https://marxismo.org.br/quem-somos/">Quem somos</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-42788" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-42788"><a href="https://www.marxismo.org.br/quem-somos/">Quem Somos</a></li>
	<li id="menu-item-39425" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-39425"><a href="https://docs.google.com/forms/d/e/1FAIpQLSeUbKf3DydCahiReJvGN3jUKs7H1aRPaoI0kYxNPbixTVNX4Q/viewform">Organize-se na OCI</a></li>
	<li id="menu-item-51749" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51749"><a href="https://www.marxist.com/">Corrente Marxista Internacional</a></li>
	<li id="menu-item-51750" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51750"><a href="http://liberdadeeluta.org/">Juventude Comunista Internacionalista</a></li>
	<li id="menu-item-51752" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51752"><a href="https://www.marxismo.org.br/mulherespelosocialismo/">Mulheres Pelo Socialismo</a></li>
	<li id="menu-item-51849" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-51849"><a href="https://marxismo.org.br/movimento-negro-socialista/">Movimento Negro Socialista</a></li>
	<li id="menu-item-51751" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51751"><a href="https://livrariamarxista.com.br/">Livraria Marxista</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-51754" class="menu-item menu-item-type-post_type menu-item-object-page menu-item-51754"><a href="https://marxismo.org.br/contato/">Contato</a></li>
</ul></div>					
					
				</div>
			</nav><!-- .main-nav /-->
					</header><!-- #header /-->

	
	<div class="e3lan e3lan-below_header">
			<a href="https://forms.gle/eBNa7aSgNBt52Knw9" title="" target="_blank">
				<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/11/banner-pg-campanha-comunista-2.png" alt="" />
			</a>
				</div>
	<div id="main-content" class="container">

	
	
	
	
	
	<div class="content">

		
		
		

		
		<article class="post-listing post-52390 post type-post status-publish format-standard has-post-thumbnail  category-mundo tag-arabia-saudita tag-benjamin-netanyahu tag-crimes-de-guerra tag-crise tag-estados-unidos tag-eua tag-faixa-de-gaza tag-genocidio tag-israel tag-julgamento tag-karim-khan tag-netanyahu tag-palestina tag-talleyrand tag-tony-blinken tag-tpi tag-tribunal tag-tribunal-internacional-de-justica tag-tribunal-penal-internacional tag-turquia tag-yoav-gallant" id="the-post">
			
			<div class="single-post-thumb">
			<img loading="lazy" width="660" height="330" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/05/Netanyahu_ICC_Image_Twitter.jpg?resize=660%2C330&amp;ssl=1" class="attachment-slider size-slider wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/05/Netanyahu_ICC_Image_Twitter.jpg?resize=660%2C330&amp;ssl=1 660w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/05/Netanyahu_ICC_Image_Twitter.jpg?resize=1050%2C525&amp;ssl=1 1050w" sizes="(max-width: 660px) 100vw, 660px" />		</div>
	
		<div class="single-post-caption">Imagem: Twitter</div> 


			<div class="post-inner">

							<h1 class="name post-title entry-title"><span itemprop="name">Netanyahu será levado à justiça?</span></h1>

						
<p class="post-meta">
		
	<span class="post-meta-author"><i class="fa fa-user"></i><a href="https://marxismo.org.br/author/alan-woods/" title="">Alan Woods </a></span>
	
		
	<span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>22/05/2024</span>	
	
</p>
<div class="clear"></div>
			
				<div class="entry">
					
					
					
<p>Ontem (20/05), os veículos de mídia no mundo inteiro foram surpreendidos pela inusitada notícia de que o procurador-chefe do Tribunal Penal Internacional (TPI), Karim Khan, está pedindo mandados de prisão por crimes de guerra contra Benjamin Netanyahu, o primeiro-ministro israelense, e Yoav Gallant, o ministro da Defesa.</p>



<p>A acusação contra eles inclui:</p>



<ul class="wp-block-list">
<li>Ter causado a fome de civis como método de guerra;</li>



<li>Ter causado grande sofrimento e severos danos físicos à saúde;</li>



<li>Homicídio doloso (ou seja, com intenção);</li>



<li>Ataques intencionais à população civil;</li>



<li>Extermínio e/ou assassinato;</li>



<li>Perseguição; e</li>



<li>Outros atos desumanos definidos como crimes contra a humanidade.</li>
</ul>



<p>Se os mandados forem emitidos, isso significa que os 124 países membros do TPI serão obrigados a deter e transferir estes homens caso coloquem os pés no seu território. A grande questão é: algum dia eles serão emitidos? A questão é espinhosa.</p>



<p>Esta é a primeira vez na sua história que o TPI considera a possibilidade de emitir mandados de detenção contra um país que não só é amigo dos Estados Unidos, como também um de seus principais aliados e parceiros de crime.</p>



<p>O gabinete de Karim Khan, o procurador-chefe, tem investigado crimes relativos às obrigações legais de Israel na Faixa de Gaza. Israel tem lutado contra as críticas internacionais sobre a sua campanha militar na Faixa de Gaza, que já matou mais de 35 mil pessoas e deixou cerca de outras 1,7 milhão deslocadas. Também ignorou uma resolução do Conselho de Segurança da ONU que exigia um cessar-fogo imediato para o mês de abril.</p>



<p>O Tribunal Internacional de Justiça (TIJ) ordenou “medidas imediatas e eficazes” para proteger os palestinos na Faixa de Gaza ocupada do risco de genocídio, garantindo “a necessária assistência humanitária e permitindo serviços básicos”. Israel não adotou sequer as medidas mínimas a cumprir.</p>



<p>A ordem de prestação de ajuda foi uma das seis medidas provisórias ordenadas pelo TIJ em 26 de janeiro e Israel teve um mês para apresentar um relatório sobre o cumprimento das medidas. Durante esse período, Israel continuou a desrespeitar a sua obrigação como potência ocupante de garantir que as necessidades básicas dos palestinos em Gaza fossem satisfeitas.</p>



<p>Mas o que foi feito a respeito?</p>



<p>Nem Israel e nem os Estados Unidos estão entre os 124 países membros do Tribunal. Os EUA já afirmaram que se opõem à investigação do TPI sobre os crimes de guerra israelenses em Gaza, afirmando que não consideram que a corte “tenha jurisdição”.</p>



<figure class="wp-block-image size-large"><img loading="lazy" decoding="async" width="618" height="414" src="https://i0.wp.com/www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/05/ICC_Image_justflix_Wikimedia_Commons-1024x686.jpg?resize=618%2C414&amp;ssl=1" alt="" class="wp-image-52393" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/05/ICC_Image_justflix_Wikimedia_Commons.jpg?resize=1024%2C686&amp;ssl=1 1024w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/05/ICC_Image_justflix_Wikimedia_Commons.jpg?resize=300%2C201&amp;ssl=1 300w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/05/ICC_Image_justflix_Wikimedia_Commons.jpg?resize=150%2C100&amp;ssl=1 150w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/05/ICC_Image_justflix_Wikimedia_Commons.jpg?resize=768%2C514&amp;ssl=1 768w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/05/ICC_Image_justflix_Wikimedia_Commons.jpg?resize=1536%2C1029&amp;ssl=1 1536w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/05/ICC_Image_justflix_Wikimedia_Commons.jpg?resize=2048%2C1372&amp;ssl=1 2048w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/05/ICC_Image_justflix_Wikimedia_Commons.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/05/ICC_Image_justflix_Wikimedia_Commons.jpg?w=1236&amp;ssl=1 1236w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/05/ICC_Image_justflix_Wikimedia_Commons.jpg?w=1854&amp;ssl=1 1854w" sizes="(max-width: 618px) 100vw, 618px" data-recalc-dims="1" /><figcaption class="wp-element-caption">Os EUA disseram anteriormente que se opõem à investigação do TPI sobre supostos crimes de guerra israelenses / Imagem: justflix, Wikimedia Commons <div class="clear"></div><div style="margin-top:10px; margin-bottom:10px;" class="divider divider-normal"></div></figcaption></figure>



<p>Os EUA também defenderam Israel no caso apresentado ao Tribunal Internacional de Justiça, um órgão separado em Haia, que alegava que as forças israelenses estão cometendo genocídio em Gaza.</p>



<p>Este é mais um exemplo da relação incestuosa entre Israel e o imperialismo norte-americano. É precisamente este apoio incondicional e permanente que permite a Israel escapar impune de assassinatos – literalmente – durante décadas.</p>



<p>É isto que dá a Netanyahu e à sua equipe a sensação de invulnerabilidade absoluta que orienta todas as suas ações, incluindo o desafio aberto aos próprios Estados Unidos. Netanyahu sente que tem o direito de cuspir na cara do presidente daquele país pela simples razão de que Joe Biden nunca conseguirá tomar quaisquer medidas decisivas para impedir que a camarilha dominante em Israel faça tudo o que deseja.</p>



<p>O homem na Casa Branca só pode culpar a ele mesmo por esta situação. Ele mesmo a criou através das suas ações extremamente tolas no 7 de Outubro do ano passado. Naquela situação, era inevitável que Washington expressasse o seu apoio a Israel, defendendo o seu “direito de se defender”. Mas Joe Biden foi muito além disso.</p>



<p>Em um movimento completamente sem precedentes, Biden saltou imediatamente para um avião e se apressou em se apresentar perante Netanyahu, a quem abraçou publicamente diante das câmeras de televisão, prometendo oferecer apoio incondicional a Israel.</p>



<p>Essa demonstração exagerada estava completamente fora de ordem e era totalmente desnecessária. Ele poderia facilmente ter enviado Tony Blinken, ou qualquer um dos seus outros lacaios, para entregar uma mensagem formal de apoio a Israel. Mas, ao dar este passo, amarrou permanentemente as mãos da política externa dos EUA e inflou o ego de Netanyahu e da sua equipe, que agora ganharam liberdade total para fazer o que quisessem.</p>



<p>Nas palavras do célebre diplomata francês Talleyrand, “<em>C&#8217;est pire qu&#8217;un crime, c&#8217;est une faute</em>” – “É pior que um crime; é um erro&#8221;. E o imperialismo norte-americano pagou por este erro estúpido a partir daí. No entanto, este é apenas um exemplo extremo da política seguida por Washington durante décadas.</p>



<p>Sucessivas administrações dos EUA – sejam elas republicanas ou democratas – prosseguiram uma política de apoio constante a Israel. Isto deu à camarilha dominante israelense uma sensação única de impunidade. Os responsáveis estão bem conscientes de que não importa quantos crimes cometam – e os crimes são inúmeros e monstruosos – nunca serão chamados a prestar contas. Os seus amigos em Washington garantirão isso.</p>



<p>A interdependência entre os EUA e Israel é ainda maior hoje do que em qualquer momento do passado. É agora o único aliado confiável que o imperialismo norte-americano possui na região. Regimes anteriormente obedientes, como o da Arábia Saudita e o da Turquia, tornaram-se gradualmente inquietos face à atitude arrogante e dominadora de Washington. Movem-se cada vez mais na direção de uma maior independência em relação aos EUA, o que inevitavelmente significa cair na esfera de influência da Rússia e da China.</p>



<p>A adesão cega ao que equivale a um apoio incondicional a Israel tornou-se, portanto, ainda mais importante como pedra angular da política dos EUA no Oriente Médio. É ainda impulsionada por um poderoso <em>lobby</em> judeu e “cristão sionista”, apoiada por fundos ilimitados e pelo apoio acrítico daquilo que, por uma razão ou outra, é referido como “a imprensa livre”.</p>



<p>No entanto, esta política não está isenta de riscos consideráveis. O Oriente Médio é um explosivo campo minado no qual a questão palestina não resolvida funciona como um detonador potencial permanente. Os acontecimentos dos últimos sete meses expuseram o quão perigosa essa situação pode ser.</p>



<p>Para Benjamin Netanyahu, os acontecimentos sangrentos do 7 de Outubro vieram como maná caído do céu. Deram-lhe a o pretexto perfeito para fazer o que sempre quis fazer: lançar uma guerra devastadora em Gaza com a intenção de erradicar o Hamas.</p>



<p>Mas sete meses depois, ele não conseguiu atingir nenhum dos seus objetivos. Gaza foi praticamente destruída e milhares de pessoas foram mortas. Mas o Hamas, embora enfraquecido, não foi derrotado e continua a resistir. Os reféns não foram libertados e Israel encontra-se mais isolado internacionalmente do que em qualquer outro momento desde a sua fundação.</p>



<p>Durante muitos meses, Benjamin Netanyahu ignorou as críticas internacionais a Israel, assegurado pela “blindagem de ferro” oferecida pelo presidente dos EUA. Ele só tem uma tarefa em tudo isso e ela é muito simples: salvar a própria pele.</p>



<p>Sua posição como primeiro-ministro é extremamente instável. Na verdade, o seu apoio está desmoronando rapidamente e há divergências abertas na coligação de guerra. Para quem tem o respaldo da Casa Branca, por que se importar com o Tribunal Internacional de Justiça, com os sul-africanos ou com os estudantes da Universidade de Columbia?</p>



<figure class="wp-block-image size-large"><img loading="lazy" decoding="async" width="618" height="412" src="https://i0.wp.com/www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/05/Biden_Netanyahu_Image_The_White_House_Twitter-1024x683.jpg?resize=618%2C412&amp;ssl=1" alt="" class="wp-image-52395" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/05/Biden_Netanyahu_Image_The_White_House_Twitter.jpg?resize=1024%2C683&amp;ssl=1 1024w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/05/Biden_Netanyahu_Image_The_White_House_Twitter.jpg?resize=300%2C200&amp;ssl=1 300w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/05/Biden_Netanyahu_Image_The_White_House_Twitter.jpg?resize=150%2C100&amp;ssl=1 150w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/05/Biden_Netanyahu_Image_The_White_House_Twitter.jpg?resize=768%2C512&amp;ssl=1 768w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/05/Biden_Netanyahu_Image_The_White_House_Twitter.jpg?resize=1536%2C1024&amp;ssl=1 1536w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/05/Biden_Netanyahu_Image_The_White_House_Twitter.jpg?resize=2048%2C1366&amp;ssl=1 2048w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/05/Biden_Netanyahu_Image_The_White_House_Twitter.jpg?w=1236&amp;ssl=1 1236w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/05/Biden_Netanyahu_Image_The_White_House_Twitter.jpg?w=1854&amp;ssl=1 1854w" sizes="(max-width: 618px) 100vw, 618px" data-recalc-dims="1" /><figcaption class="wp-element-caption">Netanyahu respondeu à decisão dos EUA com bravata insolente e desafio / Imagem: Casa Branca, Twitter <div class="clear"></div><div style="margin-top:10px; margin-bottom:10px;" class="divider divider-normal"></div></figcaption></figure>



<p>Mas até mesmo a administração Biden tem os seus limites. A onda de revolta nos EUA cresce a cada dia. A rebelião estudantil surgiu aparentemente do nada e ganhou força apesar da repressão brutal, ou mesmo por causa dela. Há um mal-estar crescente nas fileiras do Partido Democrata e até mesmo dentro do próprio governo norte-americano.</p>



<p>A determinação do governo de Netanyahu em prosseguir com um ataque em grande escala a Rafah levou finalmente os EUA a intensificar a sua pressão sobre Israel e até a suspender parte da sua ajuda militar. Mas tudo isto não teve absolutamente nenhum impacto.</p>



<p>Netanyahu respondeu à decisão dos EUA com bravata e provocações insolentes. Israel está avançando com o seu ataque a Rafah usando o seu já formidável arsenal. Ele gaba-se de que nenhuma potência externa pode impedir a sua nação de se defender como bem entender. Que Israel “ficará sozinho”, se necessário.</p>



<p>O ministro de extrema direita de Israel, Itamar Ben-Gvir, condenou a declaração de Biden, escrevendo no X: “<em>Hamas Loves Biden</em>”. Anteriormente, Netanyahu poderia supor que os EUA sempre apoiariam Israel e forneceriam o apoio militar necessário. Mas as ações de Biden sugerem que esta já não é uma certeza.</p>



<p>Os EUA sempre fornecerão a Israel armas defensivas, bem como os interceptadores de mísseis. Mas o fornecimento de munições de artilharia e bombas poderosas para operações ofensivas já não pode ser considerado uma garantia. Neste contexto, a declaração repentina e inesperada do TPI caiu como uma bomba na sociedade israelense.</p>



<p>Sentindo claramente o bafo quente do imperialismo na nuca, o TPI tentou equilibrar as coisas, solicitando simultaneamente mandados de prisão contra os líderes do Hamas: Yahya Sinwar, Mohammad Deif e Ismail Haniyeh.</p>



<p>Se a intenção era suavizar a situação e desviar as críticas, o objetivo falhou. As notícias da ação do TPI suscitaram imediatamente uma onda de indignação por parte de Israel. O tribunal foi acusado de “cegueira moral” por membros do gabinete de guerra israelense.</p>



<p>O caráter feroz dos comentários feitos por praticamente todas as facções e partidos políticos indica um nível de choque e fúria que mostra quão completamente inesperadas foram as ações doTPI. O presidente Herzog de Israel disse que a decisão do TPI foi “mais que ultrajante” e “encoraja terroristas em todo o mundo”. Ele exigiu furiosamente que os Estados Unidos e outros membros do chamado “Ocidente coletivo” tomassem medidas para impedir a emissão de quaisquer mandados de prisão.</p>



<p>Suas palavras surtiram efeito. Os Estados Unidos não demoraram a entender a indireta. A medida do procurador do TPI foi imediatamente condenada pelos apoiadores de Israel no Congresso dos EUA. Isto não foi surpreendente, pois mesmo antes da notícia dos mandados de detenção circular, estavam em curso movimentos frenéticos no Congresso para sabotá-los antecipadamente.</p>



<p>O presidente da Câmara, Michael Johnson, apoiado por praticamente todos os republicanos e alguns democratas, elaborou uma proposta de legislação que visa proibir a entrada nos Estados Unidos de qualquer funcionário do TPI e de qualquer outra pessoa envolvida no caso. Isto poderia ter um efeito potencialmente muito prejudicial para a própria ONU – algo que muitos da direita nos EUA e em Israel acolheriam com agrado.</p>



<p>Netanyahu classificou a decisão do TPI de “escandalosa”. E acrescentou: “Isto não vai nos deter, nem a mim nem aos demais”. Se isso significa o extermínio total de toda a população de Gaza e a sua destruição total, que assim seja!</p>



<p>Os parceiros criminosos de Israel juntaram-se imediatamente ao coro de indignação. As reações na Europa foram mistas – desde o apoio até as declarações de que a decisão é “terrível” e “incompreensível”.</p>



<p>O Ministério das Relações Exteriores da França disse que vinha “alertando há muitos meses sobre o imperativo do estrito cumprimento do direito humanitário internacional e, em particular, sobre a natureza inaceitável das perdas civis na Faixa de Gaza e sobre a insuficiência do acesso humanitário”, acrescentando: “A França apoia o Tribunal Penal Internacional, a sua independência e a luta contra a impunidade em todas as situações.”</p>



<p>Mas, em Londres, um porta-voz de Rishi Sunak disse que os mandados de detenção do TPI “não ajudam” e não ajudarão a conseguir uma pausa nos combates. Infelizmente, ele preferiu não nos dizer o que fazer exatamente para alcançar essa meta.</p>



<p>Lord Cameron, o ministro britânico das Relações Exteriores, já tinha deixado bem claro que não acreditava que Israel fosse culpado de qualquer coisa má e, consequentemente, a Grã-Bretanha continuaria a enviar bombas, obuses e outros instrumentos úteis a Israel para o ajudar a servir a causa da paz e da harmonia em Gaza.</p>



<p>Depois de hesitar um pouco, o governo alemão tentou se safar com uma declaração hipócrita de que “respeita” o TPI, mas acrescentou: “A aplicação simultânea de mandados de prisão contra os líderes do Hamas, por um lado, e contra os dois responsáveis israelenses, por outro, deu a falsa impressão de uma equação.” Em seguida, lista os crimes perpetrados pelo Hamas e expressa o apoio ao “direito à legítima defesa” de Israel.</p>



<p>Apesar da sua demonstração pública de bravata, Netanyahu está claramente muito alarmado com o fato de ele e alguns de seus colegas poderem ser indiciados pelo TPI. Israel quer que os EUA trabalhem nos bastidores para pressionar o TPI. E também precisa que os EUA forneçam apoio contra a acusação generalizada de que Israel cometeu crimes de guerra ou genocídio.</p>



<p>Sem problemas! Biden classificou o pedido de mandados de prisão do TPI contra os líderes israelenses como “ultrajante”. Isto foi apenas o início do que será obviamente uma operação bem planejada e financiada para evitar que o TPI emita qualquer coisa que remotamente se assemelhe a um mandado de detenção contra qualquer cidadão israelense.</p>



<p>É bastante certo que, nas próximas semanas, o TPI, o procurador e os juízes sejam submetidos a uma enorme pressão por parte de Washington para retirar o pedido de mandados de detenção, ou para que o mesmo seja rejeitado quando chegar ao tribunal. Resta saber se esta pressão terá o efeito desejado no TPI.</p>



<figure class="wp-block-image size-large"><img loading="lazy" decoding="async" width="618" height="412" src="https://i0.wp.com/www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/05/BN_JB_Image_public_domain-1024x682.jpg?resize=618%2C412&amp;ssl=1" alt="" class="wp-image-52394" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/05/BN_JB_Image_public_domain.jpg?resize=1024%2C682&amp;ssl=1 1024w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/05/BN_JB_Image_public_domain.jpg?resize=300%2C200&amp;ssl=1 300w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/05/BN_JB_Image_public_domain.jpg?resize=150%2C100&amp;ssl=1 150w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/05/BN_JB_Image_public_domain.jpg?resize=768%2C512&amp;ssl=1 768w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/05/BN_JB_Image_public_domain.jpg?resize=310%2C205&amp;ssl=1 310w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/05/BN_JB_Image_public_domain.jpg?w=1280&amp;ssl=1 1280w" sizes="(max-width: 618px) 100vw, 618px" data-recalc-dims="1" /><figcaption class="wp-element-caption">Biden classificou o pedido de mandados de prisão do TPI contra os líderes israelenses como “ultrajante” / Imagem: domínio público <div class="clear"></div><div style="margin-top:10px; margin-bottom:10px;" class="divider divider-normal"></div></figcaption></figure>



<p>Até agora, eu tinha assumido que a pressão provavelmente resultaria em uma reversão do quadro geral. No entanto, agora, isso me parece improvável. O próprio TPI estava bem ciente de que qualquer decisão deste tipo provocaria inevitavelmente uma reação violenta da outra parte, com consequências potencialmente muito graves a si.</p>



<p>No entanto, por essa mesma razão, fizeram de tudo para apresentar uma enorme quantidade de fatos e provas sólidas, depoimentos de testemunhas, fotografias e filmagens, inclusive de satélites. Além disso, criaram um painel composto por um grande número de eminentes advogados de diversos países, que validou a decisão do procurador.</p>



<p>Perante tamanha montanha de provas, se o Tribunal recuasse, perderia completamente a credibilidade como órgão jurídico independente. Tal conduta imediatamente o exporia à acusação de hipocrisia flagrante e de não ter princípios definidos.</p>



<p>Recordemos que, quando Vladimir Putin foi acusado de crimes de guerra na Ucrânia (o alegado “sequestro” de crianças ucranianas), os norte-americanos e outros se atropelaram na pressa de exigir a emissão de um mandado de captura, que o TPI aceitou obedientemente.</p>



<p>As escassas provas fornecidas no caso de Putin contrastam flagrantemente com a enorme montanha de provas que condenam claramente Israel por crimes de guerra muito mais graves. Portanto, com relutância ou não, o TPI não terá realmente outra opção senão aceitar as provas incontestáveis fornecidas pelo procurador, ou então abandonar completamente qualquer pretensão de ser um árbitro legal, objetivo e legítimo.</p>



<p>Uma coisa está absolutamente clara. A decisão do TPI não terá qualquer efeito sobre os planos da camarilha governante de Israel ou sobre a guerra contra o povo de Gaza. Se alguém pensou que as ações do TPI teriam algum efeito na detenção dos massacres e atrocidades que são diariamente infligidos aos homens, mulheres e crianças sofredores de Gaza, estava muito enganado.</p>



<p>Mais ou menos na mesma altura em que o TPI anunciava a sua decisão, o Ministério da Saúde de Gaza afirmava que mais de 35.562 palestinos haviam sido mortos na Faixa de Gaza desde 7 de Outubro e que 79.652 ficaram feridos no decurso da ofensiva militar israelense. Outros 106 palestinos foram mortos nas últimas 24 horas.</p>



<p>Benjamin Netanyahu entende que parar as hostilidades agora significaria não apenas a perda de poder político, mas também sua deposição, seguida de um julgamento por acusações de corrupção e o fim da sua carreira política. Ele está, portanto, determinado a continuar seu trabalho sanguinário até o fim.</p>



<p>Nem o julgamento legal, as investigações, as resoluções da ONU, nem quaisquer outros jogos legalistas podem salvar o infeliz povo da Palestina de um destino trágico. Isto só pode ser alcançado através da ação unida da classe trabalhadora e da juventude revolucionária de todos os países para derrubar o imperialismo – a causa raiz de todos estas atrocidades no mundo.</p>
<div class="sharedaddy sd-sharing-enabled"><div class="robots-nocontent sd-block sd-social sd-social-official sd-sharing"><h3 class="sd-title">Compartilhe isso:</h3><div class="sd-content"><ul><li class="share-facebook"><div class="fb-share-button" data-href="https://marxismo.org.br/netanyahu-sera-levado-a-justica/" data-layout="button_count"></div></li><li class="share-jetpack-whatsapp"><a rel="nofollow noopener noreferrer" data-shared="" class="share-jetpack-whatsapp sd-button" href="https://marxismo.org.br/netanyahu-sera-levado-a-justica/?share=jetpack-whatsapp" target="_blank" title="Clique para compartilhar no WhatsApp" ><span>WhatsApp</span></a></li><li class="share-telegram"><a rel="nofollow noopener noreferrer" data-shared="" class="share-telegram sd-button" href="https://marxismo.org.br/netanyahu-sera-levado-a-justica/?share=telegram" target="_blank" title="Clique para compartilhar no Telegram" ><span>Telegram</span></a></li><li class="share-twitter"><a href="https://twitter.com/share" class="twitter-share-button" data-url="https://marxismo.org.br/netanyahu-sera-levado-a-justica/" data-text="Netanyahu será levado à justiça?" data-via="EM_CMI" >Tweet</a></li><li class="share-print"><a rel="nofollow noopener noreferrer" data-shared="" class="share-print sd-button" href="https://marxismo.org.br/netanyahu-sera-levado-a-justica/#print" target="_blank" title="Clique para imprimir" ><span>Imprimir</span></a></li><li class="share-end"></li></ul></div></div></div>					
									</div><!-- .entry /-->


								<div class="clear"></div>
			</div><!-- .post-inner -->

			<script type="application/ld+json" class="tie-schema-graph">{"@context":"http:\/\/schema.org","@type":"NewsArticle","dateCreated":"2024-05-22T17:31:33-03:00","datePublished":"2024-05-22T17:31:33-03:00","dateModified":"2024-05-31T11:23:42-03:00","headline":"Netanyahu ser\u00e1 levado \u00e0 justi\u00e7a?","name":"Netanyahu ser\u00e1 levado \u00e0 justi\u00e7a?","keywords":"Ar\u00e1bia Saudita,Benjamin Netanyahu,crimes de guerra,crise,Estados Unidos,EUA,Faixa de Gaza,Genoc\u00eddio,Israel,julgamento,Karim Khan,Netanyahu,Palestina,Talleyrand,Tony Blinken,TPI,Tribunal,Tribunal Internacional de Justi\u00e7a,Tribunal Penal Internacional,Turquia,Yoav Gallant","url":"https:\/\/marxismo.org.br\/netanyahu-sera-levado-a-justica\/","description":"Ontem (20\/05), os ve\u00edculos de m\u00eddia no mundo inteiro foram surpreendidos pela inusitada not\u00edcia de que o procurador-chefe do Tribunal Penal Internacional (TPI), Karim Khan, est\u00e1 pedindo mandados de pr","copyrightYear":"2024","publisher":{"@id":"#Publisher","@type":"Organization","name":"Organiza\u00e7\u00e3o Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https:\/\/www.marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2024\/06\/Logo-OCI-provisorio-ICR-grande.png"},"sameAs":["https:\/\/www.facebook.com\/oci.comunista","https://marxismo.org.br/netanyahu-sera-levado-a-justica/\/\/twitter.com\/oci_comunista","https://marxismo.org.br/netanyahu-sera-levado-a-justica/\/\/www.youtube.com\/user\/esquerdamarxista","https://marxismo.org.br/netanyahu-sera-levado-a-justica/\/\/www.instagram.com\/oci.comunista\/","https:\/\/open.spotify.com\/show\/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8"]},"sourceOrganization":{"@id":"#Publisher"},"copyrightHolder":{"@id":"#Publisher"},"mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https:\/\/marxismo.org.br\/netanyahu-sera-levado-a-justica\/"},"author":{"@type":"Person","name":"Alan Woods","url":"https:\/\/marxismo.org.br\/author\/alan-woods\/"},"articleSection":"Mundo","articleBody":"\nOntem (20\/05), os ve\u00edculos de m\u00eddia no mundo inteiro foram surpreendidos pela inusitada not\u00edcia de que o procurador-chefe do Tribunal Penal Internacional (TPI), Karim Khan, est\u00e1 pedindo mandados de pris\u00e3o por crimes de guerra contra Benjamin Netanyahu, o primeiro-ministro israelense, e Yoav Gallant, o ministro da Defesa.\n\n\n\nA acusa\u00e7\u00e3o contra eles inclui:\n\n\n\n\nTer causado a fome de civis como m\u00e9todo de guerra;\n\n\n\nTer causado grande sofrimento e severos danos f\u00edsicos \u00e0 sa\u00fade;\n\n\n\nHomic\u00eddio doloso (ou seja, com inten\u00e7\u00e3o);\n\n\n\nAtaques intencionais \u00e0 popula\u00e7\u00e3o civil;\n\n\n\nExterm\u00ednio e\/ou assassinato;\n\n\n\nPersegui\u00e7\u00e3o; e\n\n\n\nOutros atos desumanos definidos como crimes contra a humanidade.\n\n\n\n\nSe os mandados forem emitidos, isso significa que os 124 pa\u00edses membros do TPI ser\u00e3o obrigados a deter e transferir estes homens caso coloquem os p\u00e9s no seu territ\u00f3rio. A grande quest\u00e3o \u00e9: algum dia eles ser\u00e3o emitidos? A quest\u00e3o \u00e9 espinhosa.\n\n\n\nEsta \u00e9 a primeira vez na sua hist\u00f3ria que o TPI considera a possibilidade de emitir mandados de deten\u00e7\u00e3o contra um pa\u00eds que n\u00e3o s\u00f3 \u00e9 amigo dos Estados Unidos, como tamb\u00e9m um de seus principais aliados e parceiros de crime.\n\n\n\nO gabinete de Karim Khan, o procurador-chefe, tem investigado crimes relativos \u00e0s obriga\u00e7\u00f5es legais de Israel na Faixa de Gaza. Israel tem lutado contra as cr\u00edticas internacionais sobre a sua campanha militar na Faixa de Gaza, que j\u00e1 matou mais de 35 mil pessoas e deixou cerca de outras 1,7 milh\u00e3o deslocadas. Tamb\u00e9m ignorou uma resolu\u00e7\u00e3o do Conselho de Seguran\u00e7a da ONU que exigia um cessar-fogo imediato para o m\u00eas de abril.\n\n\n\nO Tribunal Internacional de Justi\u00e7a (TIJ) ordenou \u201cmedidas imediatas e eficazes\u201d para proteger os palestinos na Faixa de Gaza ocupada do risco de genoc\u00eddio, garantindo \u201ca necess\u00e1ria assist\u00eancia humanit\u00e1ria e permitindo servi\u00e7os b\u00e1sicos\u201d. Israel n\u00e3o adotou sequer as medidas m\u00ednimas a cumprir.\n\n\n\nA ordem de presta\u00e7\u00e3o de ajuda foi uma das seis medidas provis\u00f3rias ordenadas pelo TIJ em 26 de janeiro e Israel teve um m\u00eas para apresentar um relat\u00f3rio sobre o cumprimento das medidas. Durante esse per\u00edodo, Israel continuou a desrespeitar a sua obriga\u00e7\u00e3o como pot\u00eancia ocupante de garantir que as necessidades b\u00e1sicas dos palestinos em Gaza fossem satisfeitas.\n\n\n\nMas o que foi feito a respeito?\n\n\n\nNem Israel e nem os Estados Unidos est\u00e3o entre os 124 pa\u00edses membros do Tribunal. Os EUA j\u00e1 afirmaram que se op\u00f5em \u00e0 investiga\u00e7\u00e3o do TPI sobre os crimes de guerra israelenses em Gaza, afirmando que n\u00e3o consideram que a corte \u201ctenha jurisdi\u00e7\u00e3o\u201d.\n\n\n\nOs EUA disseram anteriormente que se op\u00f5em \u00e0 investiga\u00e7\u00e3o do TPI sobre supostos crimes de guerra israelenses \/ Imagem: justflix, Wikimedia Commons \n\n\n\nOs EUA tamb\u00e9m defenderam Israel no caso apresentado ao Tribunal Internacional de Justi\u00e7a, um \u00f3rg\u00e3o separado em Haia, que alegava que as for\u00e7as israelenses est\u00e3o cometendo genoc\u00eddio em Gaza.\n\n\n\nEste \u00e9 mais um exemplo da rela\u00e7\u00e3o incestuosa entre Israel e o imperialismo norte-americano. \u00c9 precisamente este apoio incondicional e permanente que permite a Israel escapar impune de assassinatos \u2013 literalmente \u2013 durante d\u00e9cadas.\n\n\n\n\u00c9 isto que d\u00e1 a Netanyahu e \u00e0 sua equipe a sensa\u00e7\u00e3o de invulnerabilidade absoluta que orienta todas as suas a\u00e7\u00f5es, incluindo o desafio aberto aos pr\u00f3prios Estados Unidos. Netanyahu sente que tem o direito de cuspir na cara do presidente daquele pa\u00eds pela simples raz\u00e3o de que Joe Biden nunca conseguir\u00e1 tomar quaisquer medidas decisivas para impedir que a camarilha dominante em Israel fa\u00e7a tudo o que deseja.\n\n\n\nO homem na Casa Branca s\u00f3 pode culpar a ele mesmo por esta situa\u00e7\u00e3o. Ele mesmo a criou atrav\u00e9s das suas a\u00e7\u00f5es extremamente tolas no 7 de Outubro do ano passado. Naquela situa\u00e7\u00e3o, era inevit\u00e1vel que Washington expressasse o seu apoio a Israel, defendendo o seu \u201cdireito de se defender\u201d. Mas Joe Biden foi muito al\u00e9m disso.\n\n\n\nEm um movimento completamente sem precedentes, Biden saltou imediatamente para um avi\u00e3o e se apressou em se apresentar perante Netanyahu, a quem abra\u00e7ou publicamente diante das c\u00e2meras de televis\u00e3o, prometendo oferecer apoio incondicional a Israel.\n\n\n\nEssa demonstra\u00e7\u00e3o exagerada estava completamente fora de ordem e era totalmente desnecess\u00e1ria. Ele poderia facilmente ter enviado Tony Blinken, ou qualquer um dos seus outros lacaios, para entregar uma mensagem formal de apoio a Israel. Mas, ao dar este passo, amarrou permanentemente as m\u00e3os da pol\u00edtica externa dos EUA e inflou o ego de Netanyahu e da sua equipe, que agora ganharam liberdade total para fazer o que quisessem.\n\n\n\nNas palavras do c\u00e9lebre diplomata franc\u00eas Talleyrand, \u201cC'est pire qu'un crime, c'est une faute\u201d \u2013 \u201c\u00c9 pior que um crime; \u00e9 um erro\". E o imperialismo norte-americano pagou por este erro est\u00fapido a partir da\u00ed. No entanto, este \u00e9 apenas um exemplo extremo da pol\u00edtica seguida por Washington durante d\u00e9cadas.\n\n\n\nSucessivas administra\u00e7\u00f5es dos EUA \u2013 sejam elas republicanas ou democratas \u2013 prosseguiram uma pol\u00edtica de apoio constante a Israel. Isto deu \u00e0 camarilha dominante israelense uma sensa\u00e7\u00e3o \u00fanica de impunidade. Os respons\u00e1veis est\u00e3o bem conscientes de que n\u00e3o importa quantos crimes cometam \u2013 e os crimes s\u00e3o in\u00fameros e monstruosos \u2013 nunca ser\u00e3o chamados a prestar contas. Os seus amigos em Washington garantir\u00e3o isso.\n\n\n\nA interdepend\u00eancia entre os EUA e Israel \u00e9 ainda maior hoje do que em qualquer momento do passado. \u00c9 agora o \u00fanico aliado confi\u00e1vel que o imperialismo norte-americano possui na regi\u00e3o. Regimes anteriormente obedientes, como o da Ar\u00e1bia Saudita e o da Turquia, tornaram-se gradualmente inquietos face \u00e0 atitude arrogante e dominadora de Washington. Movem-se cada vez mais na dire\u00e7\u00e3o de uma maior independ\u00eancia em rela\u00e7\u00e3o aos EUA, o que inevitavelmente significa cair na esfera de influ\u00eancia da R\u00fassia e da China.\n\n\n\nA ades\u00e3o cega ao que equivale a um apoio incondicional a Israel tornou-se, portanto, ainda mais importante como pedra angular da pol\u00edtica dos EUA no Oriente M\u00e9dio. \u00c9 ainda impulsionada por um poderoso lobby judeu e \u201ccrist\u00e3o sionista\u201d, apoiada por fundos ilimitados e pelo apoio acr\u00edtico daquilo que, por uma raz\u00e3o ou outra, \u00e9 referido como \u201ca imprensa livre\u201d.\n\n\n\nNo entanto, esta pol\u00edtica n\u00e3o est\u00e1 isenta de riscos consider\u00e1veis. O Oriente M\u00e9dio \u00e9 um explosivo campo minado no qual a quest\u00e3o palestina n\u00e3o resolvida funciona como um detonador potencial permanente. Os acontecimentos dos \u00faltimos sete meses expuseram o qu\u00e3o perigosa essa situa\u00e7\u00e3o pode ser.\n\n\n\nPara Benjamin Netanyahu, os acontecimentos sangrentos do 7 de Outubro vieram como man\u00e1 ca\u00eddo do c\u00e9u. Deram-lhe a o pretexto perfeito para fazer o que sempre quis fazer: lan\u00e7ar uma guerra devastadora em Gaza com a inten\u00e7\u00e3o de erradicar o Hamas.\n\n\n\nMas sete meses depois, ele n\u00e3o conseguiu atingir nenhum dos seus objetivos. Gaza foi praticamente destru\u00edda e milhares de pessoas foram mortas. Mas o Hamas, embora enfraquecido, n\u00e3o foi derrotado e continua a resistir. Os ref\u00e9ns n\u00e3o foram libertados e Israel encontra-se mais isolado internacionalmente do que em qualquer outro momento desde a sua funda\u00e7\u00e3o.\n\n\n\nDurante muitos meses, Benjamin Netanyahu ignorou as cr\u00edticas internacionais a Israel, assegurado pela \u201cblindagem de ferro\u201d oferecida pelo presidente dos EUA. Ele s\u00f3 tem uma tarefa em tudo isso e ela \u00e9 muito simples: salvar a pr\u00f3pria pele.\n\n\n\nSua posi\u00e7\u00e3o como primeiro-ministro \u00e9 extremamente inst\u00e1vel. Na verdade, o seu apoio est\u00e1 desmoronando rapidamente e h\u00e1 diverg\u00eancias abertas na coliga\u00e7\u00e3o de guerra. Para quem tem o respaldo da Casa Branca, por que se importar com o Tribunal Internacional de Justi\u00e7a, com os sul-africanos ou com os estudantes da Universidade de Columbia?\n\n\n\nNetanyahu respondeu \u00e0 decis\u00e3o dos EUA com bravata insolente e desafio \/ Imagem: Casa Branca, Twitter \n\n\n\nMas at\u00e9 mesmo a administra\u00e7\u00e3o Biden tem os seus limites. A onda de revolta nos EUA cresce a cada dia. A rebeli\u00e3o estudantil surgiu aparentemente do nada e ganhou for\u00e7a apesar da repress\u00e3o brutal, ou mesmo por causa dela. H\u00e1 um mal-estar crescente nas fileiras do Partido Democrata e at\u00e9 mesmo dentro do pr\u00f3prio governo norte-americano.\n\n\n\nA determina\u00e7\u00e3o do governo de Netanyahu em prosseguir com um ataque em grande escala a Rafah levou finalmente os EUA a intensificar a sua press\u00e3o sobre Israel e at\u00e9 a suspender parte da sua ajuda militar. Mas tudo isto n\u00e3o teve absolutamente nenhum impacto.\n\n\n\nNetanyahu respondeu \u00e0 decis\u00e3o dos EUA com bravata e provoca\u00e7\u00f5es insolentes. Israel est\u00e1 avan\u00e7ando com o seu ataque a Rafah usando o seu j\u00e1 formid\u00e1vel arsenal. Ele gaba-se de que nenhuma pot\u00eancia externa pode impedir a sua na\u00e7\u00e3o de se defender como bem entender. Que Israel \u201cficar\u00e1 sozinho\u201d, se necess\u00e1rio.\n\n\n\nO ministro de extrema direita de Israel, Itamar Ben-Gvir, condenou a declara\u00e7\u00e3o de Biden, escrevendo no X: \u201cHamas Loves Biden\u201d. Anteriormente, Netanyahu poderia supor que os EUA sempre apoiariam Israel e forneceriam o apoio militar necess\u00e1rio. Mas as a\u00e7\u00f5es de Biden sugerem que esta j\u00e1 n\u00e3o \u00e9 uma certeza.\n\n\n\nOs EUA sempre fornecer\u00e3o a Israel armas defensivas, bem como os interceptadores de m\u00edsseis. Mas o fornecimento de muni\u00e7\u00f5es de artilharia e bombas poderosas para opera\u00e7\u00f5es ofensivas j\u00e1 n\u00e3o pode ser considerado uma garantia. Neste contexto, a declara\u00e7\u00e3o repentina e inesperada do TPI caiu como uma bomba na sociedade israelense.\n\n\n\nSentindo claramente o bafo quente do imperialismo na nuca, o TPI tentou equilibrar as coisas, solicitando simultaneamente mandados de pris\u00e3o contra os l\u00edderes do Hamas: Yahya Sinwar, Mohammad Deif e Ismail Haniyeh.\n\n\n\nSe a inten\u00e7\u00e3o era suavizar a situa\u00e7\u00e3o e desviar as cr\u00edticas, o objetivo falhou. As not\u00edcias da a\u00e7\u00e3o do TPI suscitaram imediatamente uma onda de indigna\u00e7\u00e3o por parte de Israel. O tribunal foi acusado de \u201ccegueira moral\u201d por membros do gabinete de guerra israelense.\n\n\n\nO car\u00e1ter feroz dos coment\u00e1rios feitos por praticamente todas as fac\u00e7\u00f5es e partidos pol\u00edticos indica um n\u00edvel de choque e f\u00faria que mostra qu\u00e3o completamente inesperadas foram as a\u00e7\u00f5es doTPI. O presidente Herzog de Israel disse que a decis\u00e3o do TPI foi \u201cmais que ultrajante\u201d e \u201cencoraja terroristas em todo o mundo\u201d. Ele exigiu furiosamente que os Estados Unidos e outros membros do chamado \u201cOcidente coletivo\u201d tomassem medidas para impedir a emiss\u00e3o de quaisquer mandados de pris\u00e3o.\n\n\n\nSuas palavras surtiram efeito. Os Estados Unidos n\u00e3o demoraram a entender a indireta. A medida do procurador do TPI foi imediatamente condenada pelos apoiadores de Israel no Congresso dos EUA. Isto n\u00e3o foi surpreendente, pois mesmo antes da not\u00edcia dos mandados de deten\u00e7\u00e3o circular, estavam em curso movimentos fren\u00e9ticos no Congresso para sabot\u00e1-los antecipadamente.\n\n\n\nO presidente da C\u00e2mara, Michael Johnson, apoiado por praticamente todos os republicanos e alguns democratas, elaborou uma proposta de legisla\u00e7\u00e3o que visa proibir a entrada nos Estados Unidos de qualquer funcion\u00e1rio do TPI e de qualquer outra pessoa envolvida no caso. Isto poderia ter um efeito potencialmente muito prejudicial para a pr\u00f3pria ONU \u2013 algo que muitos da direita nos EUA e em Israel acolheriam com agrado.\n\n\n\nNetanyahu classificou a decis\u00e3o do TPI de \u201cescandalosa\u201d. E acrescentou: \u201cIsto n\u00e3o vai nos deter, nem a mim nem aos demais\u201d. Se isso significa o exterm\u00ednio total de toda a popula\u00e7\u00e3o de Gaza e a sua destrui\u00e7\u00e3o total, que assim seja!\n\n\n\nOs parceiros criminosos de Israel juntaram-se imediatamente ao coro de indigna\u00e7\u00e3o. As rea\u00e7\u00f5es na Europa foram mistas \u2013 desde o apoio at\u00e9 as declara\u00e7\u00f5es de que a decis\u00e3o \u00e9 \u201cterr\u00edvel\u201d e \u201cincompreens\u00edvel\u201d.\n\n\n\nO Minist\u00e9rio das Rela\u00e7\u00f5es Exteriores da Fran\u00e7a disse que vinha \u201calertando h\u00e1 muitos meses sobre o imperativo do estrito cumprimento do direito humanit\u00e1rio internacional e, em particular, sobre a natureza inaceit\u00e1vel das perdas civis na Faixa de Gaza e sobre a insufici\u00eancia do acesso humanit\u00e1rio\u201d, acrescentando: \u201cA Fran\u00e7a apoia o Tribunal Penal Internacional, a sua independ\u00eancia e a luta contra a impunidade em todas as situa\u00e7\u00f5es.\u201d\n\n\n\nMas, em Londres, um porta-voz de Rishi Sunak disse que os mandados de deten\u00e7\u00e3o do TPI \u201cn\u00e3o ajudam\u201d e n\u00e3o ajudar\u00e3o a conseguir uma pausa nos combates. Infelizmente, ele preferiu n\u00e3o nos dizer o que fazer exatamente para alcan\u00e7ar essa meta.\n\n\n\nLord Cameron, o ministro brit\u00e2nico das Rela\u00e7\u00f5es Exteriores, j\u00e1 tinha deixado bem claro que n\u00e3o acreditava que Israel fosse culpado de qualquer coisa m\u00e1 e, consequentemente, a Gr\u00e3-Bretanha continuaria a enviar bombas, obuses e outros instrumentos \u00fateis a Israel para o ajudar a servir a causa da paz e da harmonia em Gaza.\n\n\n\nDepois de hesitar um pouco, o governo alem\u00e3o tentou se safar com uma declara\u00e7\u00e3o hip\u00f3crita de que \u201crespeita\u201d o TPI, mas acrescentou: \u201cA aplica\u00e7\u00e3o simult\u00e2nea de mandados de pris\u00e3o contra os l\u00edderes do Hamas, por um lado, e contra os dois respons\u00e1veis israelenses, por outro, deu a falsa impress\u00e3o de uma equa\u00e7\u00e3o.\u201d Em seguida, lista os crimes perpetrados pelo Hamas e expressa o apoio ao \u201cdireito \u00e0 leg\u00edtima defesa\u201d de Israel.\n\n\n\nApesar da sua demonstra\u00e7\u00e3o p\u00fablica de bravata, Netanyahu est\u00e1 claramente muito alarmado com o fato de ele e alguns de seus colegas poderem ser indiciados pelo TPI. Israel quer que os EUA trabalhem nos bastidores para pressionar o TPI. E tamb\u00e9m precisa que os EUA forne\u00e7am apoio contra a acusa\u00e7\u00e3o generalizada de que Israel cometeu crimes de guerra ou genoc\u00eddio.\n\n\n\nSem problemas! Biden classificou o pedido de mandados de pris\u00e3o do TPI contra os l\u00edderes israelenses como \u201cultrajante\u201d. Isto foi apenas o in\u00edcio do que ser\u00e1 obviamente uma opera\u00e7\u00e3o bem planejada e financiada para evitar que o TPI emita qualquer coisa que remotamente se assemelhe a um mandado de deten\u00e7\u00e3o contra qualquer cidad\u00e3o israelense.\n\n\n\n\u00c9 bastante certo que, nas pr\u00f3ximas semanas, o TPI, o procurador e os ju\u00edzes sejam submetidos a uma enorme press\u00e3o por parte de Washington para retirar o pedido de mandados de deten\u00e7\u00e3o, ou para que o mesmo seja rejeitado quando chegar ao tribunal. Resta saber se esta press\u00e3o ter\u00e1 o efeito desejado no TPI.\n\n\n\nBiden classificou o pedido de mandados de pris\u00e3o do TPI contra os l\u00edderes israelenses como \u201cultrajante\u201d \/ Imagem: dom\u00ednio p\u00fablico \n\n\n\nAt\u00e9 agora, eu tinha assumido que a press\u00e3o provavelmente resultaria em uma revers\u00e3o do quadro geral. No entanto, agora, isso me parece improv\u00e1vel. O pr\u00f3prio TPI estava bem ciente de que qualquer decis\u00e3o deste tipo provocaria inevitavelmente uma rea\u00e7\u00e3o violenta da outra parte, com consequ\u00eancias potencialmente muito graves a si.\n\n\n\nNo entanto, por essa mesma raz\u00e3o, fizeram de tudo para apresentar uma enorme quantidade de fatos e provas s\u00f3lidas, depoimentos de testemunhas, fotografias e filmagens, inclusive de sat\u00e9lites. Al\u00e9m disso, criaram um painel composto por um grande n\u00famero de eminentes advogados de diversos pa\u00edses, que validou a decis\u00e3o do procurador.\n\n\n\nPerante tamanha montanha de provas, se o Tribunal recuasse, perderia completamente a credibilidade como \u00f3rg\u00e3o jur\u00eddico independente. Tal conduta imediatamente o exporia \u00e0 acusa\u00e7\u00e3o de hipocrisia flagrante e de n\u00e3o ter princ\u00edpios definidos.\n\n\n\nRecordemos que, quando Vladimir Putin foi acusado de crimes de guerra na Ucr\u00e2nia (o alegado \u201csequestro\u201d de crian\u00e7as ucranianas), os norte-americanos e outros se atropelaram na pressa de exigir a emiss\u00e3o de um mandado de captura, que o TPI aceitou obedientemente.\n\n\n\nAs escassas provas fornecidas no caso de Putin contrastam flagrantemente com a enorme montanha de provas que condenam claramente Israel por crimes de guerra muito mais graves. Portanto, com relut\u00e2ncia ou n\u00e3o, o TPI n\u00e3o ter\u00e1 realmente outra op\u00e7\u00e3o sen\u00e3o aceitar as provas incontest\u00e1veis fornecidas pelo procurador, ou ent\u00e3o abandonar completamente qualquer pretens\u00e3o de ser um \u00e1rbitro legal, objetivo e leg\u00edtimo.\n\n\n\nUma coisa est\u00e1 absolutamente clara. A decis\u00e3o do TPI n\u00e3o ter\u00e1 qualquer efeito sobre os planos da camarilha governante de Israel ou sobre a guerra contra o povo de Gaza. Se algu\u00e9m pensou que as a\u00e7\u00f5es do TPI teriam algum efeito na deten\u00e7\u00e3o dos massacres e atrocidades que s\u00e3o diariamente infligidos aos homens, mulheres e crian\u00e7as sofredores de Gaza, estava muito enganado.\n\n\n\nMais ou menos na mesma altura em que o TPI anunciava a sua decis\u00e3o, o Minist\u00e9rio da Sa\u00fade de Gaza afirmava que mais de 35.562 palestinos haviam sido mortos na Faixa de Gaza desde 7 de Outubro e que 79.652 ficaram feridos no decurso da ofensiva militar israelense. Outros 106 palestinos foram mortos nas \u00faltimas 24 horas.\n\n\n\nBenjamin Netanyahu entende que parar as hostilidades agora significaria n\u00e3o apenas a perda de poder pol\u00edtico, mas tamb\u00e9m sua deposi\u00e7\u00e3o, seguida de um julgamento por acusa\u00e7\u00f5es de corrup\u00e7\u00e3o e o fim da sua carreira pol\u00edtica. Ele est\u00e1, portanto, determinado a continuar seu trabalho sanguin\u00e1rio at\u00e9 o fim.\n\n\n\nNem o julgamento legal, as investiga\u00e7\u00f5es, as resolu\u00e7\u00f5es da ONU, nem quaisquer outros jogos legalistas podem salvar o infeliz povo da Palestina de um destino tr\u00e1gico. Isto s\u00f3 pode ser alcan\u00e7ado atrav\u00e9s da a\u00e7\u00e3o unida da classe trabalhadora e da juventude revolucion\u00e1ria de todos os pa\u00edses para derrubar o imperialismo \u2013 a causa raiz de todos estas atrocidades no mundo.\n","image":{"@type":"ImageObject","url":"https:\/\/i0.wp.com\/marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2024\/05\/Netanyahu_ICC_Image_Twitter.jpg?fit=1280%2C720&ssl=1","width":1280,"height":720}}</script>
		</article><!-- .post-listing -->
		

		
		

		
		
		
		
				
<div id="comments">


<div class="clear"></div>


</div><!-- #comments -->

	</div><!-- .content -->
<aside id="sidebar">
	<div class="theiaStickySidebar">
		<div class="search-block-large widget">
			<form method="get" action="https://marxismo.org.br/">
				<button class="search-button" type="submit" value="Pesquisa"><i class="fa fa-search"></i></button>
				<input type="text" id="s" name="s" value="Pesquisa" onfocus="if (this.value == 'Pesquisa') {this.value = '';}" onblur="if (this.value == '') {this.value = 'Pesquisa';}"  />
			</form>
		</div><!-- .search-block /-->
<div id="social-8" class="widget social-icons-widget"><div class="widget-top"><h4>Redes Sociais</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div class="social-icons social-colored">
		<a class="ttip-none" title="Facebook" href="https://www.facebook.com/oci.comunista" target="_blank"><i class="fa fa-facebook"></i></a><a class="ttip-none" title="Twitter" href="https://twitter.com/oci_comunista" target="_blank"><i class="fa fa-twitter"></i></a><a class="ttip-none" title="Youtube" href="https://www.youtube.com/user/esquerdamarxista" target="_blank"><i class="fa fa-youtube"></i></a><a class="ttip-none" title="instagram" href="https://www.instagram.com/oci.comunista/" target="_blank"><i class="fa fa-instagram"></i></a><a class="ttip-none" title="spotify" href="https://open.spotify.com/show/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8" target="_blank"><i class="fa fa-spotify"></i></a>
		<a class="ttip-none"  title="TikTok" href="https://www.tiktok.com/@oci.comunista" target="_blank"><i class="fa &lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;"></i></a>	</div>

</div></div><!-- .widget /--><div id="text-html-widget-46" class="widget text-html"><div class="widget-top"><h4>Acesse</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container"><div ><a href="https://www.marxist.com/"  target="_blank"><img class="size-full wp-image-6856 aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/teste-sidebar-3.jpg" alt="" width="390" height="144" /></a>

<a href="http://liberdadeeluta.org/" target="_blank"><img class="wp-image-6852 size-full aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_02.jpg" width="390" height="144" /></a>

<a href="http://www.livrariamarxista.com.br/" target="_blank"><img class="wp-image-6848 size-full aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_03.jpg" width="390" height="144" /></a>

<a href="https://www.marxismo.org.br/mulherespelosocialismo/" target="_blank"><img class="size-full wp-image-6855 aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_04.jpg" alt="" width="390" height="390" /></a>

<a href="https://www.marxismo.org.br/movimento-negro-socialista/" target="_blank"><img class="size-full wp-image-6855 aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_05.jpg" alt="" width="390" height="144" /></a>


				</div><div class="clear"></div></div></div><!-- .widget /--><div id="posts-list-widget-3" class="widget posts-list"><div class="widget-top"><h4>Publicações Recentes		</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">				<ul>
							<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/os-motivos-pelos-quais-um-militante-da-oci-renuncia-ao-seu-posto-na-direcao-do-sindicato-dos-metroviarios-de-sp/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/os-motivos-pelos-quais-um-militante-da-oci-renuncia-ao-seu-posto-na-direcao-do-sindicato-dos-metroviarios-de-sp/">Os motivos pelos quais um militante da OCI renuncia ao seu posto na direção do Sindicato dos Metroviários de SP</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>01/08/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/pedro-moro-pede-demissao-da-cptm-e-mais-uma-vez-a-farsa-da-privatizacao-e-exposta/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/pedro-moro-pede-demissao-da-cptm-e-mais-uma-vez-a-farsa-da-privatizacao-e-exposta/">Pedro Moro pede demissão da CPTM e mais uma vez a farsa da privatização é exposta</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>01/08/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/a-luta-pela-reducao-da-jornada-de-trabalho-sem-reducao-salarial/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/a-luta-pela-reducao-da-jornada-de-trabalho-sem-reducao-salarial/">A luta pela redução da jornada de trabalho sem redução salarial </a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>31/07/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/abaixo-o-regime-assassino-de-hasina-vitoria-para-os-estudantes-de-bangladesh-declaracao-da-icr/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/abaixo-o-regime-assassino-de-hasina-vitoria-para-os-estudantes-de-bangladesh-declaracao-da-icr/">Abaixo o regime assassino de Hasina! Vitória para os estudantes de Bangladesh! – Declaração da ICR</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>30/07/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/nota-urgente-sobre-a-venezuela-como-chegamos-a-este-beco-sem-saida/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/nota-urgente-sobre-a-venezuela-como-chegamos-a-este-beco-sem-saida/">Nota urgente sobre a Venezuela – Como chegamos a este beco sem saída?</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>30/07/2024</span>		</li>
						</ul>
		<div class="clear"></div>
	</div></div><!-- .widget /--><div id="ads250_250-widget-7" class="widget e3lan e3lan250_250-widget"><div class="widget-top"><h4>Assine O Comunismo</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div  class="e3lan-widget-content e3lan250-250">
								<div class="e3lan-cell">
				<a href="https://livrariamarxista.com.br/produto/jornal-o-comunismo/"  target="_blank"  >					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/capa-OC-site.jpg" alt="" />
				</a>			</div>
				</div>
	</div></div><!-- .widget /--><div id="ads250_250-widget-25" class="widget e3lan e3lan250_250-widget"><div class="widget-top"><h4>Manifesto</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div  class="e3lan-widget-content e3lan250-250">
								<div class="e3lan-cell">
				<a href="https://www.marxismo.org.br/manifesto-da-internacional-comunista-revolucionaria/"  target="_blank"  >					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/manifesto-graphic-website.jpg" alt="" />
				</a>			</div>
				</div>
	</div></div><!-- .widget /--><div id="ads250_250-widget-17" class="widget e3lan e3lan250_250-widget"><div class="widget-top"><h4>América Socialista &#8211; Em Defesa do Marxismo</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div  class="e3lan-widget-content e3lan250-250">
								<div class="e3lan-cell">
				<a href="https://livrariamarxista.com.br/produto/america-socialista-24/"  target="_blank"  >					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/Divulgacao-artigos-AS-24.jpg" alt="" />
				</a>			</div>
				</div>
	</div></div><!-- .widget /-->	</div><!-- .theiaStickySidebar /-->
</aside><!-- #sidebar /-->	<div class="clear"></div>
</div><!-- .container /-->

				
<div class="clear"></div>
<div class="footer-bottom">
	<div class="container">
		<div class="alignright">
					</div>
				<div class="social-icons">
		<a class="ttip-none" title="Facebook" href="https://www.facebook.com/oci.comunista" target="_blank"><i class="fa fa-facebook"></i></a><a class="ttip-none" title="Twitter" href="https://twitter.com/oci_comunista" target="_blank"><i class="fa fa-twitter"></i></a><a class="ttip-none" title="Youtube" href="https://www.youtube.com/user/esquerdamarxista" target="_blank"><i class="fa fa-youtube"></i></a><a class="ttip-none" title="instagram" href="https://www.instagram.com/oci.comunista/" target="_blank"><i class="fa fa-instagram"></i></a><a class="ttip-none" title="spotify" href="https://open.spotify.com/show/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8" target="_blank"><i class="fa fa-spotify"></i></a>
		<a class="ttip-none"  title="TikTok" href="https://www.tiktok.com/@oci.comunista" target="_blank"><i class="fa &lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;"></i></a>	</div>

		
		<div class="alignleft">
			© Copyright 2024, Esquerda Marxista		</div>
		<div class="clear"></div>
	</div><!-- .Container -->
</div><!-- .Footer bottom -->

</div><!-- .inner-Wrapper -->
</div><!-- #Wrapper -->
</div><!-- .Wrapper-outer -->
	<div id="topcontrol" class="fa fa-angle-up" title="Role Para Cima"></div>
<div id="fb-root"></div>

<div id="um_upload_single" style="display:none;"></div>

<div id="um_view_photo" style="display:none;">
	<a href="javascript:void(0);" data-action="um_remove_modal" class="um-modal-close" aria-label="Close view photo modal">
		<i class="um-faicon-times"></i>
	</a>

	<div class="um-modal-body photo">
		<div class="um-modal-photo"></div>
	</div>
</div>
<div id="reading-position-indicator"></div>			<script type='text/javascript'>
				const lazyloadRunObserver = () => {
					const lazyloadBackgrounds = document.querySelectorAll( `.e-con.e-parent:not(.e-lazyloaded)` );
					const lazyloadBackgroundObserver = new IntersectionObserver( ( entries ) => {
						entries.forEach( ( entry ) => {
							if ( entry.isIntersecting ) {
								let lazyloadBackground = entry.target;
								if( lazyloadBackground ) {
									lazyloadBackground.classList.add( 'e-lazyloaded' );
								}
								lazyloadBackgroundObserver.unobserve( entry.target );
							}
						});
					}, { rootMargin: '200px 0px 200px 0px' } );
					lazyloadBackgrounds.forEach( ( lazyloadBackground ) => {
						lazyloadBackgroundObserver.observe( lazyloadBackground );
					} );
				};
				const events = [
					'DOMContentLoaded',
					'elementor/lazyload/observe',
				];
				events.forEach( ( event ) => {
					document.addEventListener( event, lazyloadRunObserver );
				} );
			</script>
						<div id="fb-root"></div>
			<script>(function(d, s, id) { var js, fjs = d.getElementsByTagName(s)[0]; if (d.getElementById(id)) return; js = d.createElement(s); js.id = id; js.src = 'https://connect.facebook.net/pt_BR/sdk.js#xfbml=1&amp;appId=249643311490&version=v2.3'; fjs.parentNode.insertBefore(js, fjs); }(document, 'script', 'facebook-jssdk'));</script>
			<script>
			document.body.addEventListener( 'is.post-load', function() {
				if ( 'undefined' !== typeof FB ) {
					FB.XFBML.parse();
				}
			} );
			</script>
						<script>!function(d,s,id){var js,fjs=d.getElementsByTagName(s)[0],p=/^http:/.test(d.location)?'http':'https';if(!d.getElementById(id)){js=d.createElement(s);js.id=id;js.src=p+'://platform.twitter.com/widgets.js';fjs.parentNode.insertBefore(js,fjs);}}(document, 'script', 'twitter-wjs');</script>
			<script type="text/javascript" id="tie-scripts-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var tie = {"mobile_menu_active":"true","mobile_menu_top":"","lightbox_all":"true","lightbox_gallery":"true","woocommerce_lightbox":"","lightbox_skin":"dark","lightbox_thumb":"vertical","lightbox_arrows":"","sticky_sidebar":"1","is_singular":"1","reading_indicator":"true","lang_no_results":"No Results","lang_results_found":"Results Found"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/tie-scripts.js" id="tie-scripts-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/ilightbox.packed.js" id="tie-ilightbox-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/underscore.min.js" id="underscore-js"></script>
<script type="text/javascript" id="wp-util-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var _wpUtilSettings = {"ajax":{"url":"\/wp-admin\/admin-ajax.php"}};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/wp-util.min.js" id="wp-util-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/dist/hooks.min.js" id="wp-hooks-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/dist/i18n.min.js" id="wp-i18n-js"></script>
<script type="text/javascript" id="wp-i18n-js-after">
/* <![CDATA[ */
wp.i18n.setLocaleData( { 'text direction\u0004ltr': [ 'ltr' ] } );
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/tipsy/tipsy.min.js" id="um_tipsy-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/um-confirm/um-confirm.min.js" id="um_confirm-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/picker.min.js" id="um_datetime-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/picker.date.min.js" id="um_datetime_date-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/picker.time.min.js" id="um_datetime_time-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/translations/pt_BR.min.js" id="um_datetime_locale-js"></script>
<script type="text/javascript" id="um_common-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var um_common_variables = {"locale":"pt_BR"};
var um_common_variables = {"locale":"pt_BR"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/common.min.js" id="um_common-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/cropper/cropper.min.js" id="um_crop-js"></script>
<script type="text/javascript" id="um_frontend_common-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var um_frontend_common_variables = [];
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/common-frontend.min.js" id="um_frontend_common-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-modal.min.js" id="um_modal-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/jquery-form/jquery-form.min.js" id="um_jquery_form-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/fileupload/fileupload.js" id="um_fileupload-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-functions.min.js" id="um_functions-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-responsive.min.js" id="um_responsive-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-conditional.min.js" id="um_conditional-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/select2/select2.full.min.js" id="select2-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/select2/i18n/pt.js" id="um_select2_locale-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/raty/um-raty.min.js" id="um_raty-js"></script>
<script type="text/javascript" id="um_scripts-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var um_scripts = {"max_upload_size":"2147483648","nonce":"d013f783e1"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-scripts.min.js" id="um_scripts-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-profile.min.js" id="um_profile-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-account.min.js" id="um_account-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://stats.wp.com/e-202431.js" id="jetpack-stats-js" data-wp-strategy="defer"></script>
<script type="text/javascript" id="jetpack-stats-js-after">
/* <![CDATA[ */
_stq = window._stq || [];
_stq.push([ "view", JSON.parse("{\"v\":\"ext\",\"blog\":\"122437044\",\"post\":\"52390\",\"tz\":\"-3\",\"srv\":\"marxismo.org.br\",\"j\":\"1:13.6\"}") ]);
_stq.push([ "clickTrackerInit", "122437044", "52390" ]);
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" id="sharing-js-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var sharing_js_options = {"lang":"en","counts":"1","is_stats_active":"1"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/p/jetpack/13.6/_inc/build/sharedaddy/sharing.min.js" id="sharing-js-js"></script>
<script type="text/javascript" id="sharing-js-js-after">
/* <![CDATA[ */
var windowOpen;
			( function () {
				function matches( el, sel ) {
					return !! (
						el.matches && el.matches( sel ) ||
						el.msMatchesSelector && el.msMatchesSelector( sel )
					);
				}

				document.body.addEventListener( 'click', function ( event ) {
					if ( ! event.target ) {
						return;
					}

					var el;
					if ( matches( event.target, 'a.share-facebook' ) ) {
						el = event.target;
					} else if ( event.target.parentNode && matches( event.target.parentNode, 'a.share-facebook' ) ) {
						el = event.target.parentNode;
					}

					if ( el ) {
						event.preventDefault();

						// If there's another sharing window open, close it.
						if ( typeof windowOpen !== 'undefined' ) {
							windowOpen.close();
						}
						windowOpen = window.open( el.getAttribute( 'href' ), 'wpcomfacebook', 'menubar=1,resizable=1,width=600,height=400' );
						return false;
					}
				} );
			} )();
var windowOpen;
			( function () {
				function matches( el, sel ) {
					return !! (
						el.matches && el.matches( sel ) ||
						el.msMatchesSelector && el.msMatchesSelector( sel )
					);
				}

				document.body.addEventListener( 'click', function ( event ) {
					if ( ! event.target ) {
						return;
					}

					var el;
					if ( matches( event.target, 'a.share-telegram' ) ) {
						el = event.target;
					} else if ( event.target.parentNode && matches( event.target.parentNode, 'a.share-telegram' ) ) {
						el = event.target.parentNode;
					}

					if ( el ) {
						event.preventDefault();

						// If there's another sharing window open, close it.
						if ( typeof windowOpen !== 'undefined' ) {
							windowOpen.close();
						}
						windowOpen = window.open( el.getAttribute( 'href' ), 'wpcomtelegram', 'menubar=1,resizable=1,width=450,height=450' );
						return false;
					}
				} );
			} )();
/* ]]> */
</script>
		<script type="text/javascript">
			jQuery( window ).on( 'load', function() {
				jQuery('input[name="um_request"]').val('');
			});
		</script>
	</body>

<!-- Mirrored from marxismo.org.br/netanyahu-sera-levado-a-justica/ by HTTrack Website Copier/3.x [XR&CO'2014], Thu, 01 Aug 2024 21:50:26 GMT -->
</html>