<!DOCTYPE html>
<html lang="pt-BR" prefix="og: http://ogp.me/ns#">

<!-- Mirrored from marxismo.org.br/a-guerra-na-ucrania-leva-a-divisoes-no-movimento-comunista-voltar-a-lenin/ by HTTrack Website Copier/3.x [XR&CO'2014], Thu, 01 Aug 2024 21:50:24 GMT -->
<!-- Added by HTTrack --><meta http-equiv="content-type" content="text/html;charset=UTF-8" /><!-- /Added by HTTrack -->
<head>
<meta charset="UTF-8" />
<link rel="profile" href="https://gmpg.org/xfn/11" />
<link rel="pingback" href="https://marxismo.org.br/xmlrpc.php" />
<title>A guerra na Ucrânia leva a divisões no movimento comunista – voltar a Lênin! &#8211; Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)</title>
<meta name='robots' content='max-image-preview:large' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://secure.gravatar.com/' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://stats.wp.com/' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://i0.wp.com/' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://c0.wp.com/' />
<link rel="alternate" type="application/rss+xml" title="Feed para Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista) &raquo;" href="https://marxismo.org.br/feed/" />
<link rel="alternate" type="application/rss+xml" title="Feed de comentários para Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista) &raquo;" href="https://marxismo.org.br/comments/feed/" />
<script type="text/javascript">
/* <![CDATA[ */
window._wpemojiSettings = {"baseUrl":"https:\/\/s.w.org\/images\/core\/emoji\/15.0.3\/72x72\/","ext":".png","svgUrl":"https:\/\/s.w.org\/images\/core\/emoji\/15.0.3\/svg\/","svgExt":".svg","source":{"concatemoji":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-includes\/js\/wp-emoji-release.min.js"}};
/*! This file is auto-generated */
!function(i,n){var o,s,e;function c(e){try{var t={supportTests:e,timestamp:(new Date).valueOf()};sessionStorage.setItem(o,JSON.stringify(t))}catch(e){}}function p(e,t,n){e.clearRect(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height),e.fillText(t,0,0);var t=new Uint32Array(e.getImageData(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height).data),r=(e.clearRect(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height),e.fillText(n,0,0),new Uint32Array(e.getImageData(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height).data));return t.every(function(e,t){return e===r[t]})}function u(e,t,n){switch(t){case"flag":return n(e,"\ud83c\udff3\ufe0f\u200d\u26a7\ufe0f","\ud83c\udff3\ufe0f\u200b\u26a7\ufe0f")?!1:!n(e,"\ud83c\uddfa\ud83c\uddf3","\ud83c\uddfa\u200b\ud83c\uddf3")&&!n(e,"\ud83c\udff4\udb40\udc67\udb40\udc62\udb40\udc65\udb40\udc6e\udb40\udc67\udb40\udc7f","\ud83c\udff4\u200b\udb40\udc67\u200b\udb40\udc62\u200b\udb40\udc65\u200b\udb40\udc6e\u200b\udb40\udc67\u200b\udb40\udc7f");case"emoji":return!n(e,"\ud83d\udc26\u200d\u2b1b","\ud83d\udc26\u200b\u2b1b")}return!1}function f(e,t,n){var r="undefined"!=typeof WorkerGlobalScope&&self instanceof WorkerGlobalScope?new OffscreenCanvas(300,150):i.createElement("canvas"),a=r.getContext("2d",{willReadFrequently:!0}),o=(a.textBaseline="top",a.font="600 32px Arial",{});return e.forEach(function(e){o[e]=t(a,e,n)}),o}function t(e){var t=i.createElement("script");t.src=e,t.defer=!0,i.head.appendChild(t)}"undefined"!=typeof Promise&&(o="wpEmojiSettingsSupports",s=["flag","emoji"],n.supports={everything:!0,everythingExceptFlag:!0},e=new Promise(function(e){i.addEventListener("DOMContentLoaded",e,{once:!0})}),new Promise(function(t){var n=function(){try{var e=JSON.parse(sessionStorage.getItem(o));if("object"==typeof e&&"number"==typeof e.timestamp&&(new Date).valueOf()<e.timestamp+604800&&"object"==typeof e.supportTests)return e.supportTests}catch(e){}return null}();if(!n){if("undefined"!=typeof Worker&&"undefined"!=typeof OffscreenCanvas&&"undefined"!=typeof URL&&URL.createObjectURL&&"undefined"!=typeof Blob)try{var e="postMessage("+f.toString()+"("+[JSON.stringify(s),u.toString(),p.toString()].join(",")+"));",r=new Blob([e],{type:"text/javascript"}),a=new Worker(URL.createObjectURL(r),{name:"wpTestEmojiSupports"});return void(a.onmessage=function(e){c(n=e.data),a.terminate(),t(n)})}catch(e){}c(n=f(s,u,p))}t(n)}).then(function(e){for(var t in e)n.supports[t]=e[t],n.supports.everything=n.supports.everything&&n.supports[t],"flag"!==t&&(n.supports.everythingExceptFlag=n.supports.everythingExceptFlag&&n.supports[t]);n.supports.everythingExceptFlag=n.supports.everythingExceptFlag&&!n.supports.flag,n.DOMReady=!1,n.readyCallback=function(){n.DOMReady=!0}}).then(function(){return e}).then(function(){var e;n.supports.everything||(n.readyCallback(),(e=n.source||{}).concatemoji?t(e.concatemoji):e.wpemoji&&e.twemoji&&(t(e.twemoji),t(e.wpemoji)))}))}((window,document),window._wpemojiSettings);
/* ]]> */
</script>
<style id='wp-emoji-styles-inline-css' type='text/css'>

	img.wp-smiley, img.emoji {
		display: inline !important;
		border: none !important;
		box-shadow: none !important;
		height: 1em !important;
		width: 1em !important;
		margin: 0 0.07em !important;
		vertical-align: -0.1em !important;
		background: none !important;
		padding: 0 !important;
	}
</style>
<link rel='stylesheet' id='wp-block-library-css' href='https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/css/dist/block-library/style.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='mediaelement-css' href='https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/mediaelement/mediaelementplayer-legacy.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='wp-mediaelement-css' href='https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/mediaelement/wp-mediaelement.min.css' type='text/css' media='all' />
<style id='jetpack-sharing-buttons-style-inline-css' type='text/css'>
.jetpack-sharing-buttons__services-list{display:flex;flex-direction:row;flex-wrap:wrap;gap:0;list-style-type:none;margin:5px;padding:0}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-small-icon-size{font-size:12px}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-normal-icon-size{font-size:16px}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-large-icon-size{font-size:24px}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-huge-icon-size{font-size:36px}@media print{.jetpack-sharing-buttons__services-list{display:none!important}}.editor-styles-wrapper .wp-block-jetpack-sharing-buttons{gap:0;padding-inline-start:0}ul.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-background{padding:1.25em 2.375em}
</style>
<style id='pdfemb-pdf-embedder-viewer-style-inline-css' type='text/css'>
.wp-block-pdfemb-pdf-embedder-viewer{max-width:none}

</style>
<style id='classic-theme-styles-inline-css' type='text/css'>
/*! This file is auto-generated */
.wp-block-button__link{color:#fff;background-color:#32373c;border-radius:9999px;box-shadow:none;text-decoration:none;padding:calc(.667em + 2px) calc(1.333em + 2px);font-size:1.125em}.wp-block-file__button{background:#32373c;color:#fff;text-decoration:none}
</style>
<style id='global-styles-inline-css' type='text/css'>
:root{--wp--preset--aspect-ratio--square: 1;--wp--preset--aspect-ratio--4-3: 4/3;--wp--preset--aspect-ratio--3-4: 3/4;--wp--preset--aspect-ratio--3-2: 3/2;--wp--preset--aspect-ratio--2-3: 2/3;--wp--preset--aspect-ratio--16-9: 16/9;--wp--preset--aspect-ratio--9-16: 9/16;--wp--preset--color--black: #000000;--wp--preset--color--cyan-bluish-gray: #abb8c3;--wp--preset--color--white: #ffffff;--wp--preset--color--pale-pink: #f78da7;--wp--preset--color--vivid-red: #cf2e2e;--wp--preset--color--luminous-vivid-orange: #ff6900;--wp--preset--color--luminous-vivid-amber: #fcb900;--wp--preset--color--light-green-cyan: #7bdcb5;--wp--preset--color--vivid-green-cyan: #00d084;--wp--preset--color--pale-cyan-blue: #8ed1fc;--wp--preset--color--vivid-cyan-blue: #0693e3;--wp--preset--color--vivid-purple: #9b51e0;--wp--preset--gradient--vivid-cyan-blue-to-vivid-purple: linear-gradient(135deg,rgba(6,147,227,1) 0%,rgb(155,81,224) 100%);--wp--preset--gradient--light-green-cyan-to-vivid-green-cyan: linear-gradient(135deg,rgb(122,220,180) 0%,rgb(0,208,130) 100%);--wp--preset--gradient--luminous-vivid-amber-to-luminous-vivid-orange: linear-gradient(135deg,rgba(252,185,0,1) 0%,rgba(255,105,0,1) 100%);--wp--preset--gradient--luminous-vivid-orange-to-vivid-red: linear-gradient(135deg,rgba(255,105,0,1) 0%,rgb(207,46,46) 100%);--wp--preset--gradient--very-light-gray-to-cyan-bluish-gray: linear-gradient(135deg,rgb(238,238,238) 0%,rgb(169,184,195) 100%);--wp--preset--gradient--cool-to-warm-spectrum: linear-gradient(135deg,rgb(74,234,220) 0%,rgb(151,120,209) 20%,rgb(207,42,186) 40%,rgb(238,44,130) 60%,rgb(251,105,98) 80%,rgb(254,248,76) 100%);--wp--preset--gradient--blush-light-purple: linear-gradient(135deg,rgb(255,206,236) 0%,rgb(152,150,240) 100%);--wp--preset--gradient--blush-bordeaux: linear-gradient(135deg,rgb(254,205,165) 0%,rgb(254,45,45) 50%,rgb(107,0,62) 100%);--wp--preset--gradient--luminous-dusk: linear-gradient(135deg,rgb(255,203,112) 0%,rgb(199,81,192) 50%,rgb(65,88,208) 100%);--wp--preset--gradient--pale-ocean: linear-gradient(135deg,rgb(255,245,203) 0%,rgb(182,227,212) 50%,rgb(51,167,181) 100%);--wp--preset--gradient--electric-grass: linear-gradient(135deg,rgb(202,248,128) 0%,rgb(113,206,126) 100%);--wp--preset--gradient--midnight: linear-gradient(135deg,rgb(2,3,129) 0%,rgb(40,116,252) 100%);--wp--preset--font-size--small: 13px;--wp--preset--font-size--medium: 20px;--wp--preset--font-size--large: 36px;--wp--preset--font-size--x-large: 42px;--wp--preset--spacing--20: 0.44rem;--wp--preset--spacing--30: 0.67rem;--wp--preset--spacing--40: 1rem;--wp--preset--spacing--50: 1.5rem;--wp--preset--spacing--60: 2.25rem;--wp--preset--spacing--70: 3.38rem;--wp--preset--spacing--80: 5.06rem;--wp--preset--shadow--natural: 6px 6px 9px rgba(0, 0, 0, 0.2);--wp--preset--shadow--deep: 12px 12px 50px rgba(0, 0, 0, 0.4);--wp--preset--shadow--sharp: 6px 6px 0px rgba(0, 0, 0, 0.2);--wp--preset--shadow--outlined: 6px 6px 0px -3px rgba(255, 255, 255, 1), 6px 6px rgba(0, 0, 0, 1);--wp--preset--shadow--crisp: 6px 6px 0px rgba(0, 0, 0, 1);}:where(.is-layout-flex){gap: 0.5em;}:where(.is-layout-grid){gap: 0.5em;}body .is-layout-flex{display: flex;}.is-layout-flex{flex-wrap: wrap;align-items: center;}.is-layout-flex > :is(*, div){margin: 0;}body .is-layout-grid{display: grid;}.is-layout-grid > :is(*, div){margin: 0;}:where(.wp-block-columns.is-layout-flex){gap: 2em;}:where(.wp-block-columns.is-layout-grid){gap: 2em;}:where(.wp-block-post-template.is-layout-flex){gap: 1.25em;}:where(.wp-block-post-template.is-layout-grid){gap: 1.25em;}.has-black-color{color: var(--wp--preset--color--black) !important;}.has-cyan-bluish-gray-color{color: var(--wp--preset--color--cyan-bluish-gray) !important;}.has-white-color{color: var(--wp--preset--color--white) !important;}.has-pale-pink-color{color: var(--wp--preset--color--pale-pink) !important;}.has-vivid-red-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-red) !important;}.has-luminous-vivid-orange-color{color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-amber-color{color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-amber) !important;}.has-light-green-cyan-color{color: var(--wp--preset--color--light-green-cyan) !important;}.has-vivid-green-cyan-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-green-cyan) !important;}.has-pale-cyan-blue-color{color: var(--wp--preset--color--pale-cyan-blue) !important;}.has-vivid-cyan-blue-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-cyan-blue) !important;}.has-vivid-purple-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-purple) !important;}.has-black-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--black) !important;}.has-cyan-bluish-gray-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--cyan-bluish-gray) !important;}.has-white-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--white) !important;}.has-pale-pink-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--pale-pink) !important;}.has-vivid-red-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-red) !important;}.has-luminous-vivid-orange-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-amber-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-amber) !important;}.has-light-green-cyan-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--light-green-cyan) !important;}.has-vivid-green-cyan-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-green-cyan) !important;}.has-pale-cyan-blue-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--pale-cyan-blue) !important;}.has-vivid-cyan-blue-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-cyan-blue) !important;}.has-vivid-purple-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-purple) !important;}.has-black-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--black) !important;}.has-cyan-bluish-gray-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--cyan-bluish-gray) !important;}.has-white-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--white) !important;}.has-pale-pink-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--pale-pink) !important;}.has-vivid-red-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-red) !important;}.has-luminous-vivid-orange-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-amber-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-amber) !important;}.has-light-green-cyan-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--light-green-cyan) !important;}.has-vivid-green-cyan-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-green-cyan) !important;}.has-pale-cyan-blue-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--pale-cyan-blue) !important;}.has-vivid-cyan-blue-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-cyan-blue) !important;}.has-vivid-purple-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-purple) !important;}.has-vivid-cyan-blue-to-vivid-purple-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--vivid-cyan-blue-to-vivid-purple) !important;}.has-light-green-cyan-to-vivid-green-cyan-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--light-green-cyan-to-vivid-green-cyan) !important;}.has-luminous-vivid-amber-to-luminous-vivid-orange-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--luminous-vivid-amber-to-luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-orange-to-vivid-red-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--luminous-vivid-orange-to-vivid-red) !important;}.has-very-light-gray-to-cyan-bluish-gray-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--very-light-gray-to-cyan-bluish-gray) !important;}.has-cool-to-warm-spectrum-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--cool-to-warm-spectrum) !important;}.has-blush-light-purple-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--blush-light-purple) !important;}.has-blush-bordeaux-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--blush-bordeaux) !important;}.has-luminous-dusk-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--luminous-dusk) !important;}.has-pale-ocean-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--pale-ocean) !important;}.has-electric-grass-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--electric-grass) !important;}.has-midnight-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--midnight) !important;}.has-small-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--small) !important;}.has-medium-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--medium) !important;}.has-large-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--large) !important;}.has-x-large-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--x-large) !important;}
:where(.wp-block-post-template.is-layout-flex){gap: 1.25em;}:where(.wp-block-post-template.is-layout-grid){gap: 1.25em;}
:where(.wp-block-columns.is-layout-flex){gap: 2em;}:where(.wp-block-columns.is-layout-grid){gap: 2em;}
:root :where(.wp-block-pullquote){font-size: 1.5em;line-height: 1.6;}
</style>
<link rel='stylesheet' id='searchandfilter-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/search-filter/style.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='tie-style-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/style.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='tie-ilightbox-skin-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ilightbox/dark-skin/skin.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_modal-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-modal.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_ui-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/jquery-ui/jquery-ui.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_tipsy-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/tipsy/tipsy.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_raty-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/raty/um-raty.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='select2-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/select2/select2.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fileupload-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-fileupload.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_confirm-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/um-confirm/um-confirm.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_datetime-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/default.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_datetime_date-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/default.date.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_datetime_time-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/default.time.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fonticons_ii-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/legacy/fonticons/fonticons-ii.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fonticons_fa-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/legacy/fonticons/fonticons-fa.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fontawesome-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-fontawesome.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_common-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/common.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_responsive-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-responsive.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_styles-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-styles.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_crop-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/cropper/cropper.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_profile-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-profile.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_account-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-account.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_misc-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-misc.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_default_css-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-old-default.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_old_css-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/uploads/ultimatemember/um_old_settings.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='social-logos-css' href='https://c0.wp.com/p/jetpack/13.6/_inc/social-logos/social-logos.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='jetpack_css-css' href='https://c0.wp.com/p/jetpack/13.6/css/jetpack.css' type='text/css' media='all' />
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/jquery/jquery.min.js" id="jquery-core-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/jquery/jquery-migrate.min.js" id="jquery-migrate-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-gdpr.min.js" id="um-gdpr-js"></script>
<link rel="https://api.w.org/" href="https://marxismo.org.br/wp-json/" /><link rel="alternate" title="JSON" type="application/json" href="https://marxismo.org.br/wp-json/wp/v2/posts/49938" /><link rel="canonical" href="https://marxismo.org.br/a-guerra-na-ucrania-leva-a-divisoes-no-movimento-comunista-voltar-a-lenin/" />
<link rel="alternate" title="oEmbed (JSON)" type="application/json+oembed" href="https://marxismo.org.br/wp-json/oembed/1.0/embed?url=https%3A%2F%2Fmarxismo.org.br%2Fa-guerra-na-ucrania-leva-a-divisoes-no-movimento-comunista-voltar-a-lenin%2F" />
<link rel="alternate" title="oEmbed (XML)" type="text/xml+oembed" href="https://marxismo.org.br/wp-json/oembed/1.0/embed?url=https%3A%2F%2Fmarxismo.org.br%2Fa-guerra-na-ucrania-leva-a-divisoes-no-movimento-comunista-voltar-a-lenin%2F&amp;format=xml" />
		<style type="text/css">
			.um_request_name {
				display: none !important;
			}
		</style>
		<style>img#wpstats{display:none}</style>
		<link rel="shortcut icon" href="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/09/favicon4.png" title="Favicon" />
<!--[if IE]>
<script type="text/javascript">jQuery(document).ready(function (){ jQuery(".menu-item").has("ul").children("a").attr("aria-haspopup", "true");});</script>
<![endif]-->
<!--[if lt IE 9]>
<script src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/html5.js"></script>
<script src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/selectivizr-min.js"></script>
<![endif]-->
<!--[if IE 9]>
<link rel="stylesheet" type="text/css" media="all" href="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ie9.css" />
<![endif]-->
<!--[if IE 8]>
<link rel="stylesheet" type="text/css" media="all" href="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ie8.css" />
<![endif]-->
<!--[if IE 7]>
<link rel="stylesheet" type="text/css" media="all" href="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ie7.css" />
<![endif]-->


<meta name="viewport" content="width=device-width, initial-scale=1.0" />



<style type="text/css" media="screen">

body{
	font-size : 14px;
	font-weight: normal;
	font-style: normal;
}

::-webkit-scrollbar {
	width: 8px;
	height:8px;
}

#main-nav,
.cat-box-content,
#sidebar .widget-container,
.post-listing,
#commentform {
	border-bottom-color: #e8000c;
}

.search-block .search-button,
#topcontrol,
#main-nav ul li.current-menu-item a,
#main-nav ul li.current-menu-item a:hover,
#main-nav ul li.current_page_parent a,
#main-nav ul li.current_page_parent a:hover,
#main-nav ul li.current-menu-parent a,
#main-nav ul li.current-menu-parent a:hover,
#main-nav ul li.current-page-ancestor a,
#main-nav ul li.current-page-ancestor a:hover,
.pagination span.current,
.share-post span.share-text,
.flex-control-paging li a.flex-active,
.ei-slider-thumbs li.ei-slider-element,
.review-percentage .review-item span span,
.review-final-score,
.button,
a.button,
a.more-link,
#main-content input[type="submit"],
.form-submit #submit,
#login-form .login-button,
.widget-feedburner .feedburner-subscribe,
input[type="submit"],
#buddypress button,
#buddypress a.button,
#buddypress input[type=submit],
#buddypress input[type=reset],
#buddypress ul.button-nav li a,
#buddypress div.generic-button a,
#buddypress .comment-reply-link,
#buddypress div.item-list-tabs ul li a span,
#buddypress div.item-list-tabs ul li.selected a,
#buddypress div.item-list-tabs ul li.current a,
#buddypress #members-directory-form div.item-list-tabs ul li.selected span,
#members-list-options a.selected,
#groups-list-options a.selected,
body.dark-skin #buddypress div.item-list-tabs ul li a span,
body.dark-skin #buddypress div.item-list-tabs ul li.selected a,
body.dark-skin #buddypress div.item-list-tabs ul li.current a,
body.dark-skin #members-list-options a.selected,
body.dark-skin #groups-list-options a.selected,
.search-block-large .search-button,
#featured-posts .flex-next:hover,
#featured-posts .flex-prev:hover,
a.tie-cart span.shooping-count,
.woocommerce span.onsale,
.woocommerce-page span.onsale ,
.woocommerce .widget_price_filter .ui-slider .ui-slider-handle,
.woocommerce-page .widget_price_filter .ui-slider .ui-slider-handle,
#check-also-close,
a.post-slideshow-next,
a.post-slideshow-prev,
.widget_price_filter .ui-slider .ui-slider-handle,
.quantity .minus:hover,
.quantity .plus:hover,
.mejs-container .mejs-controls .mejs-time-rail .mejs-time-current,
#reading-position-indicator  {
	background-color:#e8000c;
}

::-webkit-scrollbar-thumb{
	background-color:#e8000c !important;
}

#theme-footer,
#theme-header,
.top-nav ul li.current-menu-item:before,
#main-nav .menu-sub-content ,
#main-nav ul ul,
#check-also-box {
	border-top-color: #e8000c;
}

.search-block:after {
	border-right-color:#e8000c;
}

body.rtl .search-block:after {
	border-left-color:#e8000c;
}

#main-nav ul > li.menu-item-has-children:hover > a:after,
#main-nav ul > li.mega-menu:hover > a:after {
	border-color:transparent transparent #e8000c;
}

.widget.timeline-posts li a:hover,
.widget.timeline-posts li a:hover span.tie-date {
	color: #e8000c;
}

.widget.timeline-posts li a:hover span.tie-date:before {
	background: #e8000c;
	border-color: #e8000c;
}

#order_review,
#order_review_heading {
	border-color: #e8000c;
}


body {
	background-image : url(https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/images/patterns/body-bg1.png);
	background-position: top center;
}

body.single .post .entry a, body.page .post .entry a {
	color: #d40000;
}
		
body.single .post .entry a:hover, body.page .post .entry a:hover {
	color: #ff0000;
}
		
.social-icons.social-colored .&lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;:before {
	background: #00b3ff ;
}

.breaking-news span.breaking-news-title {background: #c70000;}

.tie-cat-3237 a.more-link {background-color:#ff0303;}
.tie-cat-3237 .cat-box-content {border-bottom-color:#ff0303; }
			
.tie-cat-6232 a.more-link {background-color:#850000;}
.tie-cat-6232 .cat-box-content {border-bottom-color:#850000; }
			
.tie-cat-8027 a.more-link {background-color:#8c0000;}
.tie-cat-8027 .cat-box-content {border-bottom-color:#8c0000; }
			
header#theme-header #main-nav ul li.menu-item-home a , header#theme-header #main-nav ul li.menu-item-home.current-menu-item a{
    background-image: none !important;
    text-indent: 0;
    width:auto;}</style>

<meta name="generator" content="Elementor 3.23.3; features: additional_custom_breakpoints, e_lazyload; settings: css_print_method-external, google_font-enabled, font_display-auto">
			<style>
				.e-con.e-parent:nth-of-type(n+4):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload),
				.e-con.e-parent:nth-of-type(n+4):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload) * {
					background-image: none !important;
				}
				@media screen and (max-height: 1024px) {
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+3):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload),
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+3):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload) * {
						background-image: none !important;
					}
				}
				@media screen and (max-height: 640px) {
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+2):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload),
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+2):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload) * {
						background-image: none !important;
					}
				}
			</style>
			
<!-- Jetpack Open Graph Tags -->
<meta property="og:type" content="article" />
<meta property="og:title" content="A guerra na Ucrânia leva a divisões no movimento comunista – voltar a Lênin!" />
<meta property="og:url" content="https://marxismo.org.br/a-guerra-na-ucrania-leva-a-divisoes-no-movimento-comunista-voltar-a-lenin/" />
<meta property="og:description" content="A guerra coloca tudo em termos duros e, portanto, põe à prova todas as tendências. A guerra na Ucrânia levou a uma série de divisões dentro dos partidos comunistas em vários países, bem como provoc…" />
<meta property="article:published_time" content="2023-10-07T15:50:00+00:00" />
<meta property="article:modified_time" content="2023-10-23T13:39:23+00:00" />
<meta property="og:site_name" content="Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)" />
<meta property="og:image" content="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/10/Split_communists_Ukraine_Image_own_work.jpg?fit=1200%2C675&#038;ssl=1" />
<meta property="og:image:width" content="1200" />
<meta property="og:image:height" content="675" />
<meta property="og:image:alt" content="" />
<meta property="og:locale" content="pt_BR" />
<meta name="twitter:site" content="@EM_CMI" />
<meta name="twitter:text:title" content="A guerra na Ucrânia leva a divisões no movimento comunista – voltar a Lênin!" />
<meta name="twitter:image" content="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/10/Split_communists_Ukraine_Image_own_work.jpg?fit=1200%2C675&#038;ssl=1&#038;w=640" />
<meta name="twitter:card" content="summary_large_image" />

<!-- End Jetpack Open Graph Tags -->
		<style type="text/css" id="wp-custom-css">
			h2 {
  font-size: 2px;
}		</style>
		</head>
<body data-rsssl=1 id="top" class="post-template-default single single-post postid-49938 single-format-standard wp-custom-logo lazy-enabled elementor-default elementor-kit-27993">

<div class="wrapper-outer">

	<div class="background-cover"></div>

	<aside id="slide-out">

			<div class="search-mobile">
			<form method="get" id="searchform-mobile" action="https://marxismo.org.br/">
				<button class="search-button" type="submit" value="Pesquisa"><i class="fa fa-search"></i></button>
				<input type="text" id="s-mobile" name="s" title="Pesquisa" value="Pesquisa" onfocus="if (this.value == 'Pesquisa') {this.value = '';}" onblur="if (this.value == '') {this.value = 'Pesquisa';}"  />
			</form>
		</div><!-- .search-mobile /-->
	
			<div class="social-icons">
		<a class="ttip-none" title="Facebook" href="https://www.facebook.com/oci.comunista" target="_blank"><i class="fa fa-facebook"></i></a><a class="ttip-none" title="Twitter" href="https://twitter.com/oci_comunista" target="_blank"><i class="fa fa-twitter"></i></a><a class="ttip-none" title="Youtube" href="https://www.youtube.com/user/esquerdamarxista" target="_blank"><i class="fa fa-youtube"></i></a><a class="ttip-none" title="instagram" href="https://www.instagram.com/oci.comunista/" target="_blank"><i class="fa fa-instagram"></i></a><a class="ttip-none" title="spotify" href="https://open.spotify.com/show/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8" target="_blank"><i class="fa fa-spotify"></i></a>
		<a class="ttip-none"  title="TikTok" href="https://www.tiktok.com/@oci.comunista" target="_blank"><i class="fa &lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;"></i></a>	</div>

	
		<div id="mobile-menu"  class="mobile-hide-icons"></div>
	</aside><!-- #slide-out /-->

		<div id="wrapper" class="wide-layout">
		<div class="inner-wrapper">

		<header id="theme-header" class="theme-header center-logo">
			
		<div class="header-content">

					<a id="slide-out-open" class="slide-out-open" href="#"><span></span></a>
		
			<div class="logo">
			<h2>								<a title="Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)" href="https://marxismo.org.br/">
					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/Logo-OCI-ICR-500px.png" alt="Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)"  /><strong>Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista) Corrente Marxista Internacional</strong>
				</a>
			</h2>			</div><!-- .logo /-->
			<div class="e3lan e3lan-top">
			<a href="https://www.marxismo.org.br/a-esquerda-marxista-agora-e-a-organizacao-comunista-internacionalista/" title="A Esquerda Marxista agora é a Organização Comunista Internacionalista" target="_blank">
				<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/11/a-em-e-a-oci-700px-2.png" alt="A Esquerda Marxista agora é a Organização Comunista Internacionalista" />
			</a>
				</div>			<div class="clear"></div>

		</div>
													<nav id="main-nav">
				<div class="container">

				
					<div class="main-menu"><ul id="menu-principal" class="menu"><li id="menu-item-38462" class="menu-item menu-item-type-post_type menu-item-object-page menu-item-home menu-item-38462"><a href="https://marxismo.org.br/">Início</a></li>
<li id="menu-item-38463" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category current-post-ancestor menu-item-has-children menu-item-38463"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/">Artigos</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-38466" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38466"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/brasil/">Brasil</a></li>
	<li id="menu-item-38475" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category current-post-ancestor current-menu-parent current-post-parent menu-item-38475"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/mundo/">Mundo</a></li>
	<li id="menu-item-38511" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38511"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/">Luta de Classes</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-38472" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38472"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/juventude/">Juventude</a></li>
		<li id="menu-item-38473" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38473"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/movimento-negro/">Movimento Negro</a></li>
		<li id="menu-item-43345" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-43345"><a href="https://marxismo.org.br/mulherespelosocialismo/">Mulheres</a></li>
		<li id="menu-item-52532" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-52532"><a href="https://marxismo.org.br/identitarismo/">Identitarismo</a></li>
		<li id="menu-item-38491" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38491"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/sindical/">Sindical</a></li>
		<li id="menu-item-38470" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38470"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/economia/">Economia</a></li>
		<li id="menu-item-38471" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38471"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/educacao/">Educação</a></li>
		<li id="menu-item-38468" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38468"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/arte-cultura/">Arte &amp; Cultura</a></li>
		<li id="menu-item-38469" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38469"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/ciencia-tecnologia/">Ciência &amp; Tecnologia</a></li>
	</ul>
</li>
	<li id="menu-item-49742" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-49742"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/imprensa-comunista/">Imprensa Comunista</a></li>
	<li id="menu-item-38481" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38481"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/">Especiais</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-51378" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-51378"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/ditadura-nunca-mais-60-anos-do-golpe-militar/">Ditadura Nunca Mais: 60 anos do golpe militar</a></li>
		<li id="menu-item-43365" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-43365"><a href="https://marxismo.org.br/coletanea-roque-ferreira/">Coletânea Roque Ferreira</a></li>
		<li id="menu-item-38484" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38484"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/covid-19/">Covid-19</a></li>
		<li id="menu-item-38485" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38485"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/psol/">Nossa luta no PSOL</a></li>
	</ul>
</li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38487" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38487"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/">Teoria</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-38497" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38497"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/dialetica-e-materialismo/">Dialética e Materialismo</a></li>
	<li id="menu-item-38504" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38504"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/">História</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-47924" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-47924"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/a-comuna-de-paris/">A Comuna de Paris</a></li>
		<li id="menu-item-38492" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38492"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/a-revolucao-russa/">A Revolução Russa</a></li>
		<li id="menu-item-38493" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38493"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/as-internacionais/">As Internacionais</a></li>
		<li id="menu-item-38494" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38494"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/brasil-historia/">História do Brasil</a></li>
		<li id="menu-item-38495" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38495"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/historia-geral/">História Geral</a></li>
		<li id="menu-item-38496" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38496"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/movimento-operario/">Movimento Operário</a></li>
		<li id="menu-item-38490" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38490"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/revolucoes-seculo-20/">Revoluções do Século 20</a></li>
	</ul>
</li>
	<li id="menu-item-38505" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38505"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/livros-teoria/">Livros</a></li>
	<li id="menu-item-38500" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38500"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/mulheres-teoria/">Mulheres</a></li>
	<li id="menu-item-38502" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38502"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/racismo-racialismo/">Racismo &amp; Racialismo</a></li>
	<li id="menu-item-38488" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38488"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/teoria-economica/">Teoria Econômica</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-43217" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-43217"><a href="https://marxismo.org.br/nossas-lutas/">Nossas Lutas</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-43218" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-43218"><a href="https://marxismo.org.br/nossas-lutas/">Relatos</a></li>
	<li id="menu-item-39354" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-39354"><a href="https://marxismo.org.br/campanhas/">Campanhas</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-47923" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-47923"><a href="https://www.marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/juventude/revoga-nem/">Revoga Novo Ensino Médio</a></li>
		<li id="menu-item-46164" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-46164"><a href="https://marxismo.org.br/fabricas-ocupadas-20-anos/">Fábricas Ocupadas 20 Anos</a></li>
	</ul>
</li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38476" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38476 mega-menu mega-recent-featured "><a href="https://marxismo.org.br/documentos/">Documentos</a>
<div class="mega-menu-block menu-sub-content">

<ul class="mega-recent-featured-list sub-list">
	<li id="menu-item-38477" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38477"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/congressos-conferencias/">Congressos &amp; Conferências</a></li>
	<li id="menu-item-38478" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38478"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/editoriais/">Editoriais</a></li>
	<li id="menu-item-38480" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38480"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/resolucoes-declaracoes/">Resoluções &amp; Declarações</a></li>
	<li id="menu-item-38479" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38479"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/fabricas-ocupadas/">Fábricas Ocupadas</a></li>
	<li id="menu-item-51975" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-51975"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/internacional-comunista-revolucionaria/">Internacional Comunista Revolucionária</a></li>
</ul>

<div class="mega-menu-content">
<div class="mega-recent-post"><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/saudacao-de-ivan-pinheiro-a-conferencia-de-fundacao-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária"><img fetchpriority="high" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/ivan-pinheiro-1.png?resize=660%2C330&amp;ssl=1" width="660" height="330" alt="Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/saudacao-de-ivan-pinheiro-a-conferencia-de-fundacao-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária">Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária</a></h3>
						<span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>20/06/2024</span>
						</div> <!-- mega-recent-post --><div class="mega-check-also"><ul><li><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/a-internacional-comunista-revolucionaria-chegou/" title="A Internacional Comunista Revolucionária chegou!"><img src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/RCI_founding2_Image_own_work-scaled.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" width="110" height="75" alt="A Internacional Comunista Revolucionária chegou!" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/a-internacional-comunista-revolucionaria-chegou/" title="A Internacional Comunista Revolucionária chegou!">A Internacional Comunista Revolucionária chegou!</a></h3><span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>17/06/2024</span></li><li><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/manifesto-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária"><img src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/manifesto-graphic-website.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" width="110" height="75" alt="Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/manifesto-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária">Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária</a></h3><span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>15/06/2024</span></li><li><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/como-os-militantes-da-cmi-intervem-no-movimento-de-solidariedade-com-a-palestina/" title="Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina"><img loading="lazy" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/05/comrades_Image_Revolutionary_Communists_of_America.jpeg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" width="110" height="75" alt="Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/como-os-militantes-da-cmi-intervem-no-movimento-de-solidariedade-com-a-palestina/" title="Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina">Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina</a></h3><span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>16/05/2024</span></li></ul></div> <!-- mega-check-also -->
</div><!-- .mega-menu-content --> 
</div><!-- .mega-menu-block --> 
</li>
<li id="menu-item-38520" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38520"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/">Multimídia</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-38518" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38518"><a href="https://marxismo.org.br/podcast/">Podcast</a></li>
	<li id="menu-item-38522" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38522"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/videos/lives/">Lives</a></li>
	<li id="menu-item-38519" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38519"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/videos/">Vídeos</a></li>
	<li id="menu-item-38521" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38521"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/musicas/">Músicas</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38506" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38506"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/">Publicações</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-52884" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-52884"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/o-comunismo/">O Comunismo</a></li>
	<li id="menu-item-38510" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38510"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/revista-america-socialista/">Revista América Socialista</a></li>
	<li id="menu-item-39695" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-39695"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/tempo-de-revolucao/">Jornal Tempo de Revolução</a></li>
	<li id="menu-item-38507" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38507"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/edicoes-jornal-foice-martelo/">Jornal Foice&#038;Martelo</a></li>
	<li id="menu-item-38508" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38508"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/jornal-luta-de-classes/">Jornal Luta de Classes</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38517" class="menu-item menu-item-type-post_type menu-item-object-page menu-item-has-children menu-item-38517"><a href="https://marxismo.org.br/quem-somos/">Quem somos</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-42788" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-42788"><a href="https://www.marxismo.org.br/quem-somos/">Quem Somos</a></li>
	<li id="menu-item-39425" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-39425"><a href="https://docs.google.com/forms/d/e/1FAIpQLSeUbKf3DydCahiReJvGN3jUKs7H1aRPaoI0kYxNPbixTVNX4Q/viewform">Organize-se na OCI</a></li>
	<li id="menu-item-51749" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51749"><a href="https://www.marxist.com/">Corrente Marxista Internacional</a></li>
	<li id="menu-item-51750" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51750"><a href="http://liberdadeeluta.org/">Juventude Comunista Internacionalista</a></li>
	<li id="menu-item-51752" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51752"><a href="https://www.marxismo.org.br/mulherespelosocialismo/">Mulheres Pelo Socialismo</a></li>
	<li id="menu-item-51849" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-51849"><a href="https://marxismo.org.br/movimento-negro-socialista/">Movimento Negro Socialista</a></li>
	<li id="menu-item-51751" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51751"><a href="https://livrariamarxista.com.br/">Livraria Marxista</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-51754" class="menu-item menu-item-type-post_type menu-item-object-page menu-item-51754"><a href="https://marxismo.org.br/contato/">Contato</a></li>
</ul></div>					
					
				</div>
			</nav><!-- .main-nav /-->
					</header><!-- #header /-->

	
	<div class="e3lan e3lan-below_header">
			<a href="https://forms.gle/eBNa7aSgNBt52Knw9" title="" target="_blank">
				<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/11/banner-pg-campanha-comunista-2.png" alt="" />
			</a>
				</div>
	<div id="main-content" class="container">

	
	
	
	
	
	<div class="content">

		
		
		

		
		<article class="post-listing post-49938 post type-post status-publish format-standard has-post-thumbnail  category-mundo tag-armas tag-capital tag-capitalismo tag-china tag-comunismo tag-comunista tag-conflito tag-crise tag-eua tag-guerra tag-internacional tag-ivan-pinheiro tag-lenin tag-luta-de-classes tag-marxismo tag-marxista tag-mundo tag-otan tag-partido-comunista tag-pc tag-pcb tag-pcb-rr tag-revolucao tag-revolucionario tag-russia tag-socialismo tag-ucrania" id="the-post">
			
			<div class="single-post-thumb">
			<img loading="lazy" width="660" height="330" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/10/Split_communists_Ukraine_Image_own_work.jpg?resize=660%2C330&amp;ssl=1" class="attachment-slider size-slider wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/10/Split_communists_Ukraine_Image_own_work.jpg?resize=660%2C330&amp;ssl=1 660w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/10/Split_communists_Ukraine_Image_own_work.jpg?resize=1050%2C525&amp;ssl=1 1050w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/10/Split_communists_Ukraine_Image_own_work.jpg?zoom=2&amp;resize=660%2C330&amp;ssl=1 1320w" sizes="(max-width: 660px) 100vw, 660px" />		</div>
	
		


			<div class="post-inner">

							<h1 class="name post-title entry-title"><span itemprop="name">A guerra na Ucrânia leva a divisões no movimento comunista – voltar a Lênin!</span></h1>

						
<p class="post-meta">
		
	<span class="post-meta-author"><i class="fa fa-user"></i><a href="https://marxismo.org.br/author/jorge-martin/" title="">Jorge Martín </a></span>
	
		
	<span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>07/10/2023</span>	
	
</p>
<div class="clear"></div>
			
				<div class="entry">
					
					
					
<p>A guerra coloca tudo em termos duros e, portanto, põe à prova todas as tendências. A guerra na Ucrânia levou a uma série de divisões dentro dos partidos comunistas em vários países, bem como provocou divisões entre eles. Para avançar é necessário regressar às políticas leninistas genuínas, nesta e em todas as demais questões. <div class="clear"></div><div style="margin-top:10px; margin-bottom:10px;" class="divider divider-normal"></div>



<p>Assim que a guerra na Ucrânia começou, os partidos comunistas em todo o mundo assumiram posições totalmente diferentes. Na ala direita do movimento, vários partidos adotaram uma posição de apoio mais ou menos aberto à classe dominante do seu próprio país e ao imperialismo ocidental. Um exemplo particularmente hipócrita disso é a posição do Partido Comunista Espanhol (PCE). O PCE faz parte de um governo de coligação espanhol com o Partido Socialista (PSOE). A vice-presidente espanhola, Yolanda Díaz, e o ministro Alberto Garzón são membros do partido, e o secretário-geral do PCE é também secretário de Estado.</p>



<p>Este governo está firmemente comprometido com o imperialismo da OTAN (Organização do Tratado do Atlântico Norte) e enviou armas e ajuda à Ucrânia. Mas, ao mesmo tempo, o PCE emite declarações exigindo a dissolução da OTAN e rejeitando a guerra na Ucrânia. Mesmo a sua chamada “oposição” puramente verbal ao imperialismo da Organização é expressa nos termos abstratos de “paz” e de defesa das “instituições internacionais” e do “estado de direito internacional”.</p>



<p><a href="https://www.pcf.fr/stopper_la_guerre_en_ukraine_la_paix_partout_pour_tous_toujours" target="_blank" rel="noreferrer noopener">Posição semelhante</a> foi assumida pelo Partido Comunista Francês (PCF), que condenou a invasão da Ucrânia pela Rússia como sendo “contra o direito internacional” e uma violação dos “tratados internacionais”. Na mesma linha, o PCF defende a “independência estratégica da França”, que é a frase sob a qual a classe dominante francesa avança a sua pretensão de desempenhar um papel independente na arena mundial. Além disso, embora apele à “paz”, o PCF apoia plenamente as sanções imperialistas ocidentais à Rússia, como se de alguma forma as sanções econômicas também não fizessem parte da guerra real. Toda a sua posição é de seguir a burguesia francesa, que nos primeiros dias da guerra também apelava por “negociações de paz” em uma tentativa de alcançar uma posição um tanto quanto independente da posição do imperialismo norte-americano.</p>



<p>Um grande número dos chamados partidos comunistas, que abandonaram o leninismo há muito tempo, estão hipnotizados pelas ideias de “paz” no abstrato e das “instituições internacionais”, principalmente as Nações Unidas.</p>



<p>Isso está muito longe da posição de Lênin em relação à guerra imperialista. Lênin insistiu em afirmar que os comunistas não são pacifistas porque há guerras que consideramos justas: guerras de libertação nacional, contra o imperialismo e guerras revolucionárias. Dado que a guerra é a consequência do imperialismo, a única forma consistente de lutar contra a guerra é combater o imperialismo e o sistema capitalista do qual ele surge. O slogan de Lênin durante a Primeira Guerra Mundial não foi o de “paz”, mas sim o de “transformar a guerra numa guerra civil”. Isto é, ele apelou aos trabalhadores para lutarem contra a sua própria classe dominante. Explicou que a guerra acabaria eventualmente, mas que uma “paz” imperialista seria apenas o período preparatório para novas guerras no futuro. Portanto, insistiu Lênin, a única maneira de alcançar a paz genuína era lutar pelo socialismo.</p>



<p>Quanto às “instituições internacionais”, Lênin e os Bolcheviques foram contundentes na sua rejeição da antecessora das Nações Unidas, a Liga das Nações, que descreveram como uma “cozinha de ladrões” – isto é, um lugar onde diferentes potências imperialistas se reuniam para compartilhar sua pilhagem.</p>



<p>Lênin considerava tão importante esse ponto que incluiu a rejeição da Liga das Nações nas famosas <a href="https://www.marxists.org/archive/lenin/works/1920/jul/x01.htm" target="_blank" rel="noreferrer noopener">21 condições</a> para adesão à Internacional Comunista. Estas condições destinavam-se a limpar a nova organização de elementos oportunistas indignos, que se tinham juntado sob a pressão das bases: “sem a derrubada revolucionária do capitalismo, nenhum tribunal de arbitragem internacional, nenhuma negociação sobre uma redução dos armamentos, nenhuma reorganização democrática da Liga das Nações salvará a humanidade de novas guerras imperialistas.”</p>



<figure class="wp-block-image size-full is-resized"><img loading="lazy" decoding="async" src="https://i0.wp.com/www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/10/Lenin_public_domain.jpg?resize=559%2C385&amp;ssl=1" alt="" class="wp-image-49941" width="559" height="385" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/10/Lenin_public_domain.jpg?w=559&amp;ssl=1 559w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/10/Lenin_public_domain.jpg?resize=300%2C207&amp;ssl=1 300w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/10/Lenin_public_domain.jpg?resize=150%2C103&amp;ssl=1 150w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/10/Lenin_public_domain.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w" sizes="(max-width: 559px) 100vw, 559px" data-recalc-dims="1" /><figcaption class="wp-element-caption">Lenin insistiu que os comunistas não são pacifistas &#8211; Foto: Domínio público <div class="clear"></div><div style="margin-top:10px; margin-bottom:10px;" class="divider divider-normal"></div></figcaption></figure>



<p>A posição dos marxistas revolucionários na Primeira Guerra Mundial (eles só adotaram o nome “comunistas” depois da guerra) foi resumida na máxima de Karl Liebknecht: “o principal inimigo da classe trabalhadora está em casa”.</p>



<p>Esse princípio internacionalista básico foi abandonado por muitos partidos comunistas em todo o mundo, não apenas nos países que fazem parte da OTAN ou apoiam o imperialismo dos EUA, mas também no outro lado da guerra. Assim, o Partido Comunista da Federação Russa (PCFR) também assumiu uma posição chauvinista vergonhosa, defendendo acriticamente Putin e a guerra que ele está travando no interesse da classe dominante russa.</p>



<h2 class="wp-block-heading has-vivid-red-color has-text-color">Divisão no Encontro Internacional dos Partidos Comunistas e Operários em Havana</h2>



<p>Essa capitulação abjeta levou a um conflito aberto no 22º Encontro Internacional dos Partidos Comunistas e Operários (IMCWP, em suas siglas em inglês), que teve lugar em Havana, Cuba, de 27 a 29 de outubro de 2022. O IMCWP é uma conferência anual, que foi iniciada pelo Partido Comunista da Grécia (KKE) em 1998. Os partidos comunistas de todo o mundo se reúnem para discutir e a conferência geralmente termina com uma declaração conjunta, a que se chega por consenso, em vez de ser votada após os debates.</p>



<p>Desta vez foi diferente. Embora tenha sido produzida uma <a href="http://solidnet.org/article/22nd-IMCWP-Final-Declaration-of-the-22nd-International-Meeting-of-Communist-and-Workers-Parties/" target="_blank" rel="noreferrer noopener">declaração conjunta</a>, esta não abordou a guerra na Ucrânia, que foi apenas mencionada de passagem. A declaração terminava com as palavras: “Unidos na luta contra o imperialismo e o capitalismo!” Mas os quase 60 partidos participantes estavam muito longe de estar unidos nesta questão.</p>



<p>A reunião esteve, de fato, fortemente dividida sobre a guerra na Ucrânia. Na sua intervenção, o Partido Comunista dos Trabalhadores Russos (PCTR) argumentou que a guerra da Rússia era “<a href="http://solidnet.org/article/22nd-IMCWP-Conrtibution-by-the-Russian-Communist-Workers-Party/" target="_blank" rel="noreferrer noopener">justa e defensiva</a>” e que a tarefa dos comunistas era apoiar o Estado burguês russo enquanto este lutasse “para suprimir o fascismo e ajudar na luta de libertação nacional na Ucrânia”.</p>



<p>O PCFR, por seu lado, foi corretamente acusado pelo KKE de apoiar Putin e o seu partido <em>Rússia Unida</em>, e <a href="http://solidnet.org/article/22nd-IMCWP-Contribution-by-the-CP-of-the-Russian-Federation/" target="_blank" rel="noreferrer noopener">respondeu</a> que, de fato, era Putin quem os apoiava! “Não é que o PCRF ‘tenha demonstrado solidariedade com <em>Rússia Unida</em> e o Presidente Putin’, mas que [<em>Rússia Unida</em> e o Presidente Putin], devido a imperativos históricos, têm de seguir o caminho que o PCRF tem insistentemente defendido durante mais de três décadas.”</p>



<p>Duas declarações separadas foram, portanto, emitidas sobre a guerra. <a href="http://www.solidnet.org/article/22nd-IMCWP-The-Struggle-Against-USA-and-NATO-Imperialism-which-Seek-World-Hegemony-is-the-Key-Task-of-the-Progressive-Forces/" target="_blank" rel="noreferrer noopener">Uma foi proposta</a> pelo Partido Comunista dos Trabalhadores Russos (PCTR), pelo Partido Comunista da Federação Russa (PCFR) e pelo Partido Comunista da Ucrânia (PCU), que basicamente repetia os argumentos da classe dominante russa para justificar sua intervenção na Ucrânia; ao mesmo tempo em que temperava estas justificativas com uma boa dose de condimentos “comunistas”, “proletários” e “antifascistas”. Não contém nenhuma tentativa de analisar os objetivos de guerra da classe capitalista russa, nem contém uma única palavra de crítica a Putin e ao seu regime capitalista reacionário. O fato de isso ter sido proposto por dois partidos que se autodenominam “comunistas” da Rússia é uma capitulação totalmente escandalosa ao social-chauvinismo. Esta declaração foi assinada por 23 participantes do IMCWP e por outras 12 organizações que não participaram da reunião.</p>



<p>Em resposta, foi emitida uma <a href="http://solidnet.org/article/22nd-IMCWP-RESOLUTION-on-the-imperialist-war-on-the-territory-of-Ukraine/" target="_blank" rel="noreferrer noopener">segunda declaração</a>, assinada por 24 partidos participantes no IMCWP, incluindo nomeadamente o KKE, além de outros quatro. Esta começa por descrever a guerra como uma guerra capitalista <em>de ambos os lados</em>. Também nega qualquer alegação de que o governo russo tenha algo a ver com a luta antifascista ou com o sentimento pró-soviético, apontando corretamente que a Rússia é um país capitalista, algo que alguns, incrivelmente, parecem não compreender:</p>



<blockquote class="wp-block-quote is-layout-flow wp-block-quote-is-layout-flow">
<p>“A Federação Russa, sendo um Estado burguês, é apenas nominalmente, no quadro da lei burguesa, a herdeira da URSS, embora não tenha nada em comum com a URSS, nem na sua base nem na sua superestrutura. Durante os 30 anos de “independência” da Federação Russa, foi criado capital financeiro e monopolista; os setores da indústria, da educação e da saúde foram sistematicamente destruídos; o desemprego aumentou e o fosso entre ricos e pobres cresceu, os direitos trabalhistas e as liberdades democráticas foram eliminados.”</p>
</blockquote>



<p>Esta segunda declaração também critica corretamente “a militarização da Ucrânia, a promoção de uma ideologia nacionalista extremamente reacionária, o incitamento ao ódio interétnico, a criação de grupos militantes nacionalistas”, bem como a supressão dos direitos trabalhistas e políticos. Mas talvez a parte mais interessante da resolução seja o ponto cinco, que explica como pôr fim à guerra na Ucrânia:</p>



<blockquote class="wp-block-quote is-layout-flow wp-block-quote-is-layout-flow">
<p>“Estamos certos de que só a classe trabalhadora ucraniana unida ao proletariado russo e apoiada pelos trabalhadores do mundo é capaz de deter a matança imperialista. A burguesia da Ucrânia, da Rússia e do mundo mobilizou e armou os trabalhadores. É necessário que estes armamentos sejam dirigidos contra os governos de guerra, para converter a guerra imperialista entre os povos em uma guerra civil entre classes. Só isso permitirá à classe trabalhadora pôr fim ao imperialismo como fonte de guerras e formar órgãos de poder dos trabalhadores, bem como transformar os Estados combatentes no interesse dos trabalhadores.”</p>
</blockquote>



<p>Isso é absolutamente correto e é, na verdade, uma repetição dos argumentos apresentados por Lênin durante a Primeira Guerra Mundial.</p>



<figure class="wp-block-image size-full"><img loading="lazy" decoding="async" width="618" height="413" src="https://i0.wp.com/www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/10/Tank_Image_AFU_StratCom_Wikimedia_Commons.jpg?resize=618%2C413&amp;ssl=1" alt="" class="wp-image-49942" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/10/Tank_Image_AFU_StratCom_Wikimedia_Commons.jpg?w=960&amp;ssl=1 960w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/10/Tank_Image_AFU_StratCom_Wikimedia_Commons.jpg?resize=300%2C200&amp;ssl=1 300w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/10/Tank_Image_AFU_StratCom_Wikimedia_Commons.jpg?resize=150%2C100&amp;ssl=1 150w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/10/Tank_Image_AFU_StratCom_Wikimedia_Commons.jpg?resize=768%2C513&amp;ssl=1 768w" sizes="(max-width: 618px) 100vw, 618px" data-recalc-dims="1" /><figcaption class="wp-element-caption">O Partido Comunista dos Trabalhadores Russos (RCWP) argumentou que a guerra da Rússia foi “justa e defensiva” &#8211; Foto: AFU StratCom, Wikimedia Commons <div class="clear"></div><div style="margin-top:10px; margin-bottom:10px;" class="divider divider-normal"></div></figcaption></figure>



<p>É notável, no entanto, que, na versão espanhola da declaração, que também foi publicada no <a href="http://solidnet.org/article/22nd-IMCWP-RESOLUTION-on-the-imperialist-war-on-the-territory-of-Ukraine/" target="_blank" rel="noreferrer noopener">site oficial do IMCWP</a>, toda esta seção esteja faltando, sendo substituída por conversas sobre “negociações de paz imediatas”, um “cessar-fogo”, a “investigação de crimes de guerra cometidos por todas as partes no conflito” (sem dizer quem vai realizar tal investigação) etc. Isso está em desacordo com a versão inglesa, que explica corretamente que é tarefa da classe trabalhadora combater o imperialismo e a guerra.</p>



<p>A segunda resolução, internacionalista, lança então um ataque direto e certeiro contra os apoiadores da primeira resolução pró-Rússia:</p>



<blockquote class="wp-block-quote is-layout-flow wp-block-quote-is-layout-flow">
<p>“É vergonhoso e criminoso que os comunistas de todo o mundo sigam na zaga dos governos dos países burgueses e trabalhem pelos interesses da sua burguesia nacional, para apoiar um ou outro bloco de países burgueses. A nossa tarefa imutável é ajudar os trabalhadores de todo o mundo a perceberem que as guerras imperialistas não conduzem à emancipação do trabalho, pelo contrário, escravizam-no ainda mais; que no conflito imperialista a classe trabalhadora não tem aliados entre os círculos dominantes, apenas inimigos; que os seus amigos são apenas os proletários, não importando sua nacionalidade.”</p>
</blockquote>



<p>Concordamos plenamente com isso. É claro que existem algumas críticas que poderiam ser feitas à resolução internacionalista. A análise das causas e do caráter da guerra na primeira parte é muito esquemática e pouco desenvolvida. Não diz nada sobre o papel do imperialismo norte-americano e de sua <a href="https://www.marxist.com/how-western-imperialism-prepared-the-ground-for-the-conflict-in-ukraine.htm" target="_blank" rel="noreferrer noopener">provocativa expansão da OTAN para o leste</a> ao longo de 30 anos; não trata do <a href="https://www.marxist.com/theses-on-ukraine-imt-world-congress-2014.htm" target="_blank" rel="noreferrer noopener">movimento reacionário Maidan de 2014</a> e do regime que estabeleceu etc. Muitos destes pontos são explicados na declaração conjunta da reunião de Havana, mas a resolução internacionalista teria saído mais fortalecida ao incluí-los.</p>



<h2 class="wp-block-heading has-vivid-red-color has-text-color">Como <em>não</em> construir uma internacional</h2>



<p>Isto é sintomático de um grande problema no método usado para construir o IMCWP. O fato de partidos que estão completamente em desacordo poderem assinar uma declaração conjunta evitando as questões em disputa, mesmo que estas sejam centrais para a situação mundial, e depois produzirem duas declarações adicionais com pontos de vista opostos, transforma em uma farsa a ideia de se construir uma organização comunista internacional. Na verdade, o IMCWP baseia-se na diplomacia, e não em uma luta franca de ideias.</p>



<p>Note-se também que houve vários partidos que assinaram a declaração final embora tivessem uma posição pacifista puramente burguesa, de confiança nas “instituições internacionais”, e mesmo alguns (como o PCE da Espanha) que são participantes em governos que fazem parte da OTAN e enviam armas e financiamento para a Ucrânia. O PCE e outros partidos que compartilham uma posição semelhante são então autorizados a assinar a declaração conjunta do IMCWP de Havana, falando sobre a luta pelo socialismo, os interesses do proletariado mundial e a promoção do marxismo e do leninismo, enquanto fazem parte de um governo pró-imperialista.</p>



<p>Mesmo entre as organizações que assinaram a segunda declaração, mais baseada em princípios, há muita hipocrisia. De que outra forma se pode explicar o fato de o Partido Comunista Sul-Africano (SACP) – que tem mantido uma política de duas etapas durante décadas e que faz parte do governo capitalista do ANC há quase 30 anos (um governo que ordenou às forças de segurança que <a href="https://www.marxist.com/south-african-miners-shot-dead.htm" target="_blank" rel="noreferrer noopener">abrissem fogo contra mineiros em greve em Marikana</a>, em defesa dos interesses dos proprietários multinacionais de minas) – ter sido autorizado a colocar sua assinatura em uma resolução que diz “é vergonhoso e criminoso para os comunistas de todo o mundo seguir na zaga dos governos burgueses e trabalharem pelos interesses da sua burguesia nacional”?</p>



<p>Isso teria sido impensável na Internacional Comunista de Lênin. Aconteceram muitos debates acirrados enquanto Lênin estava vivo, e ocasiões em que o próprio Lênin ficou em minoria. Mas ele nunca pensou em dizer: “bem, podemos fazer uma declaração conjunta evitando as questões polêmicas, e então cada facção pode ter as suas próprias declarações separadas sobre as questões com as quais discordamos”. Tal procedimento zomba da própria ideia de uma internacional comunista, que deveria se basear em princípios centralistas democráticos, não na “unanimidade” e certamente não no “consenso”.</p>



<p>A agudeza da divisão que ocorreu na reunião de Havana é o resultado da guerra na Ucrânia, que trouxe à tona questões cruciais, mas também resulta do método utilizado anteriormente de encobrir as diferenças nestas reuniões do IMCWP.</p>



<p>Também estiveram presentes vários partidos que parecem não ter assinado nenhuma das declarações sobre a guerra na Ucrânia, incluindo o Partido Comunista da Grã-Bretanha, o Partido Comunista da França, o Partido Comunista da Espanha (PCE) o Partido Comunista de Cuba, entre outros.</p>



<p>A disputa na reunião de Havana continuou com uma série de ataques dos partidos participantes uns contra os outros, e declarações públicas do PCFR, do PCTR, do KKE etc.</p>



<p>Levou a uma divisão no PCTR, afetando particularmente a sua ala jovem e a sua frente sindical. O partido foi reduzido a um pequeno grupo. A posição social-chauvinista que a liderança do PCTR adotou em relação à guerra na Ucrânia, em contradição direta com a sua pretensão de defender os princípios marxistas e leninistas, levou à destruição. Anteriormente, a liderança podia alegar estar à esquerda do PCFR, mas agora adotou exatamente a mesma posição chauvinista. A hipocrisia e a duplicidade de critérios da liderança do partido, em público e em relação aos seus próprios membros, finalmente ficaram expostas.</p>



<p>A divisão entre os participantes do IMCWP levou agora à decisão, tomada pelo KKE, de dissolver a Iniciativa Comunista Europeia, o equivalente europeu do IMCWP, e, provavelmente, levará à dissolução do próprio IMCWP na sua próxima reunião na Turquia. Lições devem ser tiradas. Uma internacional só pode ser construída com base na clareza política e no acordo de princípios, e não na diplomacia e em discursos vazios.</p>



<h2 class="wp-block-heading has-vivid-red-color has-text-color">A chamada Plataforma Anti-imperialista</h2>



<p>A divisão entre os partidos comunistas que veio à tona na reunião de Havana foi antecipada pela formação da chamada Plataforma Anti-imperialista Mundial (PAM), promovida pelo Partido da Democracia Popular da Coreia e com a participação de vários dos partidos do IMCWP. A organização da Plataforma parece ter muitos recursos e organizou cinco reuniões internacionais no espaço de um ano com todas as despesas pagas (duas em Paris, uma em Seul, uma em Belgrado e uma em Caracas).</p>



<p>A linha política da Plataforma está claramente definida na “<a href="https://wap21.org/?p=334" target="_blank" rel="noreferrer noopener">Declaração de Paris</a>” que a fundou. Os pontos principais são: “não há dados econômicos que justifiquem caracterizar a China ou a Rússia como imperialistas”; “que a Rússia, a China e a RPDC são alvos da agressão imperialista porque representam uma séria ameaça à hegemonia mundial dos imperialistas”; “Devemos desafiar a prática enganosa e perigosa de certas forças que se autodenominam &#8216;comunistas&#8217; e &#8216;socialistas&#8217;, que declararam que a guerra na Ucrânia é um conflito &#8216;inter-imperialista&#8217; em que ambos os lados são igualmente agressivos e culpados”, e além disso: “A Rússia e a China, em particular, são capazes não só de se defenderem contra a intimidação imperialista, mas também de ajudar os países em desenvolvimento pequenos ou economicamente fracos a defenderem-se e a libertarem-se da colonização imperialista e da escravidão da dívida.” E, como consequência disso, a Plataforma defende que o povo “deveria ser educado” sobre estas questões e os anti-imperialistas deveriam defender a vitória da Rússia e da China: “Vitória para as forças de libertação nacional e de resistência anti-imperialista!”</p>



<figure class="wp-block-image size-large"><img loading="lazy" decoding="async" width="618" height="412" src="https://i0.wp.com/www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/10/Maduro_Image_Nicolas_Maduro_Twitter-1024x683.jpg?resize=618%2C412&amp;ssl=1" alt="" class="wp-image-49943" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/10/Maduro_Image_Nicolas_Maduro_Twitter.jpg?resize=1024%2C683&amp;ssl=1 1024w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/10/Maduro_Image_Nicolas_Maduro_Twitter.jpg?resize=300%2C200&amp;ssl=1 300w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/10/Maduro_Image_Nicolas_Maduro_Twitter.jpg?resize=150%2C100&amp;ssl=1 150w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/10/Maduro_Image_Nicolas_Maduro_Twitter.jpg?resize=768%2C512&amp;ssl=1 768w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/10/Maduro_Image_Nicolas_Maduro_Twitter.jpg?resize=1536%2C1024&amp;ssl=1 1536w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/10/Maduro_Image_Nicolas_Maduro_Twitter.jpg?w=2048&amp;ssl=1 2048w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/10/Maduro_Image_Nicolas_Maduro_Twitter.jpg?w=1236&amp;ssl=1 1236w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/10/Maduro_Image_Nicolas_Maduro_Twitter.jpg?w=1854&amp;ssl=1 1854w" sizes="(max-width: 618px) 100vw, 618px" data-recalc-dims="1" /><figcaption class="wp-element-caption">O PSUV usou o aparato estatal para lançar um ataque ao Partido Comunista da Venezuela &#8211; Foto: Nicolás Maduro, Twitter <div class="clear"></div><div style="margin-top:10px; margin-bottom:10px;" class="divider divider-normal"></div></figcaption></figure>



<p>Os grupos envolvidos nessa Plataforma são uma estranha amálgama de pequenas seitas maoistas, organizações titoístas, alguns grupos marginais italianos etc. O PCTR tem tipicamente brincado de gato e rato com ela. Embora participasse nas reuniões e defendesse publicamente as ideias principais da Plataforma, absteve-se de assiná-la em uma tentativa de se encobrir.</p>



<p>Além de alguns partidos, que podem ser considerados de esquerda de uma forma ou de outra, existem também algumas organizações abertamente reacionárias na Plataforma. Entre elas está a <em>Vanguardia Española</em>, uma seita chauvinista , que mistura o apoio à colonização espanhola da América com referências ao marxismo. Isso não é muito surpreendente. Uma vez abandonado um ponto de vista de classe e adotado uma posição chauvinista, tudo é possível. Na verdade, um dos gatilhos para a divisão no PCTR foi o movimento da sua liderança no sentido de um trabalho conjunto com o grupo de Limonov, o Partido Nacional Bolchevique da Rússia, abertamente fascista. Entretanto, o Partido “Comunista” (Itália) de Marco Rizzo (também parte da PAM) tinha uma aliança eleitoral com pessoas que tinham estado ligadas ao partido fascista <em>Forza Nuova</em>, tudo em nome da “defesa da soberania nacional”.</p>



<p>Também faz parte da Plataforma o partido governante venezuelano, o PSUV, que nos últimos anos tem realizado uma política contrária àquela que levou a todas as vitórias e avanços da revolução bolivariana sob Chávez. A sua política envolveu a privatização de fábricas anteriormente nacionalizadas; retomar terras dos camponeses para devolvê-las aos antigos proprietários; prender ativistas sindicais e implementar um pacote monetarista brutal para fazer com que os trabalhadores paguem o preço da crise capitalista.</p>



<p>Mais do que isso, nos últimos meses, o PSUV utilizou o aparelho de Estado para <a href="https://www.marxismo.org.br/solidariedade-com-o-partido-comunista-da-venezuela/" target="_blank" rel="noreferrer noopener">lançar um ataque ao Partido Comunista da Venezuela (PCV)</a>, que chegou ao ponto de o Supremo Tribunal remover a liderança eleita do PCV e substituí-la por uma junta <em>ad hoc</em> composta por membros não partidários. Isso foi feito para se assumir o registro eleitoral do partido.</p>



<p>Em termos de tamanho, a chamada PAM é bastante irrelevante. Mas as posições que defende são mais difundidas, particularmente a ideia de que de alguma forma a China e a Rússia são anti-imperialistas e desempenham um papel progressista nas relações mundiais.</p>



<h2 class="wp-block-heading has-vivid-red-color has-text-color">A Rússia e a China são anti-imperialistas?</h2>



<p>Já tratamos dessas questões em detalhe noutro local (ver:<a> </a><em><a href="https://www.marxist.com/imperialism-today-and-the-character-of-russia-and-china.htm" target="_blank" rel="noreferrer noopener">O Imperialismo hoje e o caráter da Rússia e da China</a></em>), mas deveria ficar claro para todos que ambos os países são capitalistas. Na Rússia, o capitalismo foi restaurado depois de 1991 pela liderança degenerada do Partido Comunista da União Soviética – uma camada burocrática que não se contentava em obter enormes privilégios da economia planificada estatal e, em vez disso, queria se converter em proprietários privados dos meios de produção. Fizeram isso através da pilhagem em massa da propriedade estatal dentro de um processo reacionário, que levou a um colapso brutal dos padrões de vida e culturais, fazendo a classe trabalhadora recuar décadas.</p>



<figure class="wp-block-image size-full"><img loading="lazy" decoding="async" width="618" height="381" src="https://i0.wp.com/www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/10/Putin_Image_Kremlin_dot_ru.jpg?resize=618%2C381&amp;ssl=1" alt="" class="wp-image-49944" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/10/Putin_Image_Kremlin_dot_ru.jpg?w=1000&amp;ssl=1 1000w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/10/Putin_Image_Kremlin_dot_ru.jpg?resize=300%2C185&amp;ssl=1 300w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/10/Putin_Image_Kremlin_dot_ru.jpg?resize=150%2C93&amp;ssl=1 150w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/10/Putin_Image_Kremlin_dot_ru.jpg?resize=768%2C474&amp;ssl=1 768w" sizes="(max-width: 618px) 100vw, 618px" data-recalc-dims="1" /><figcaption class="wp-element-caption">Na Rússia, o capitalismo foi restaurado depois de 1991 pela liderança degenerada do Partido Comunista da União Soviética &#8211; Foto: Kremlin.ru <div class="clear"></div><div style="margin-top:10px; margin-bottom:10px;" class="divider divider-normal"></div></figcaption></figure>



<p>Depois de um período em que a nova classe dominante capitalista esteve completamente sob o domínio do imperialismo ocidental (representado pelos anos Yeltsin), ganhou então confiança e começou a fazer valer os seus próprios interesses, primeiro a nível regional (Geórgia, Ucrânia, Cáucaso), e depois, embora em menor grau, na arena mundial (Síria, África).</p>



<p>Na China, o processo de restauração capitalista ocorreu durante um período mais prolongado, com o Partido “Comunista” permanecendo firmemente no poder. Agora, porém, ele serve a relações de propriedade completamente diferentes: não mais as da economia planificada, mas as de uma economia capitalista. Inicialmente, essa transição ocorreu permitindo a entrada de capital estrangeiro. Mas, progressivamente, a classe capitalista chinesa começou a afirmar os seus próprios interesses separados, sob a proteção do Estado chinês. Cada vez mais, a China tornou-se uma potência imperialista, embora relativamente fraca em comparação ao imperialismo dos EUA. Exporta capital, que investe no estrangeiro para garantir fontes de energia e matérias-primas, para proteger as suas rotas comerciais e para controlar campos de investimento e mercados para as suas exportações. No processo, entrou em conflito com o imperialismo norte-americano, a potência mundial dominante. Este é o significado das tensões comerciais e militares entre os dois.</p>



<p>No entanto, precisamos ter o senso das proporções. O imperialismo norte-americano ainda é a potência dominante no mundo devido ao seu peso econômico e ao controle do sistema financeiro internacional. O seu poderio militar deriva do seu poder econômico e da produtividade superior do trabalho que é capaz de alcançar. Sim, o imperialismo norte-americano está em declínio relativo, mas apenas em declínio relativo. Sim, a China e, em menor medida, a Rússia são potências imperialistas em ascensão, mas ainda são muito mais fracas do que os EUA.</p>



<p>A tarefa dos comunistas não é apoiar um bloco contra o outro, mas sim defender os interesses da classe trabalhadora em todo o mundo contra os da classe dominante, principalmente <em>a nossa própria</em> classe dominante a nível nacional.</p>



<h2 class="wp-block-heading has-vivid-red-color has-text-color">A cisão no Partido Comunista Brasileiro</h2>



<p>A consequência politicamente mais interessante do conflito entre os diferentes partidos comunistas sobre a guerra na Ucrânia é a recente cisão no Partido Comunista Brasileiro (PCB), que foi desencadeada diretamente pela participação da sua liderança nestas reuniões da Plataforma Anti-Imperialista Mundial, um movimento que ia contra a política partidária acordada no seu mais recente congresso.</p>



<p>Dentro do PCB, uma oposição de esquerda uniu-se contra a política de apoio aos interesses da classe dominante capitalista da China e da Rússia. O ex-secretário-geral do PCB, Ivan Pinheiro, criticou a participação do partido nas reuniões da PAM e as declarações nelas proferidas pela liderança do partido. Depois de ser burocraticamente impedido de expressar suas opiniões críticas internamente, ele decidiu emitir um <a href="https://revistaopera.com.br/2023/06/03/ainda-sobre-a-chamada-plataforma-mundial-antiimperialista/" target="_blank" rel="noreferrer noopener">documento público</a> em junho.</p>



<p>A direção do PCB respondeu ao crescente apoio à oposição de esquerda em torno de Pinheiro, particularmente forte entre a juventude do partido, recorrendo a medidas burocráticas e a expulsões. A oposição de esquerda exigiu que o congresso do partido, há muito esperado, fosse convocado para que todas as diferenças pudessem ser debatidas democraticamente. Esta era a última coisa que a camarilha na liderança queria, pois temia tornar-se uma minoria se houvesse um debate democrático nas fileiras. As coisas chegaram ao auge no final de julho, quando a liderança decidiu expulsar cinco membros do CC, incluindo o próprio Pinheiro, por motivos espúrios.</p>



<p>Em vez de ficarem desmoralizados, os expulsos montaram uma contraofensiva, lançando um <a href="https://emdefesadocomunismo.com.br/manifesto-em-defesa-da-reconstrucao-revolucionaria-do-pcb/" target="_blank" rel="noreferrer noopener">Manifesto para a Reconstrução Revolucionária do PCB (PCB RR)</a>. Com o passar das semanas, um número crescente de organizações partidárias, locais e regionais, células e organizações de juventude (UJC) declararam o seu apoio à oposição de esquerda e manifestaram-se a favor do PCB RR. Como explica Ivan Pinheiro:</p>



<blockquote class="wp-block-quote is-layout-flow wp-block-quote-is-layout-flow">
<p>&#8220;Creio que a eclosão da guerra na Ucrânia foi o estopim que suscitou essa intensa polarização… nos obrigou a encarar o debate de questões que muitos de nós relutávamos em enfrentar, entre os quais o caráter do Estado chinês e a atualidade do imperialismo, a ilusão de classe na chamada multipolaridade, o papel dos comunistas frente a uma guerra entre burguesias nacionais que fazem dos seus proletariados bucha de canhão e que é indissociável de disputas interimperialistas.&#8221;</p>
</blockquote>



<p>A mudança para a direita na liderança do PCB não se limitou aos assuntos internacionais. Como apontou a oposição de esquerda de Pinheiro, isso foi acompanhado por uma crescente adaptação à democracia burguesa e ao governo de Lula, que é de colaboração aberta de classe. O fato de o PCB receber o financiamento estatal eleitoral para os partidos políticos ajuda a burocracia partidária a ganhar um certo grau de independência das fileiras partidárias, solidificando assim as suas tendências reformistas.</p>



<figure class="wp-block-image size-full"><img loading="lazy" decoding="async" width="618" height="381" src="https://i0.wp.com/www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/10/XI_Putin_Image_Пресс-служба_Президента_России_Wikimedia_Commons.jpg?resize=618%2C381&amp;ssl=1" alt="" class="wp-image-49945" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/10/XI_Putin_Image_Пресс-служба_Президента_России_Wikimedia_Commons.jpg?w=1024&amp;ssl=1 1024w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/10/XI_Putin_Image_Пресс-служба_Президента_России_Wikimedia_Commons.jpg?resize=300%2C185&amp;ssl=1 300w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/10/XI_Putin_Image_Пресс-служба_Президента_России_Wikimedia_Commons.jpg?resize=150%2C93&amp;ssl=1 150w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/10/XI_Putin_Image_Пресс-служба_Президента_России_Wikimedia_Commons.jpg?resize=768%2C474&amp;ssl=1 768w" sizes="(max-width: 618px) 100vw, 618px" data-recalc-dims="1" /><figcaption class="wp-element-caption">Dentro do PCB, uma oposição de esquerda uniu-se contra a política de apoio aos interesses da classe dominante capitalista da China e da Rússia &#8211; Foto: Пресс служба Президента России, Wikimedia Commons</figcaption></figure>



<p>Saudamos a luta travada pela oposição de esquerda expulsa do PCB e os seus esforços de reconstrução revolucionária. Encontramo-nos em estreita concordância com os camaradas em questões-chave da política internacional e nacional, e isto estabelece as bases para uma colaboração fraterna, <a href="https://www.marxist.com/brazil-alan-woods-visits-pcb.htm" target="_blank" rel="noreferrer noopener">tal como o fizemos há uma década</a>, quando Pinheiro era secretário-geral do partido. Essa <a href="https://www.marxismo.org.br/nota-conjunta-do-partido-comunista-brasileiro-pcb-e-esquerda-marxista-em-cmi-todo-apoio-militante-aos-antifascistas-ucranianos/" target="_blank" rel="noreferrer noopener">colaboração</a> estendeu-se à questão da Ucrânia e à luta contra o regime de Maidan em 2014. É claro que existem diferenças entre as nossas organizações – inevitavelmente – mas concordamos em uma questão fundamental: permanecemos firmes no princípio da luta de classe proletária, contra qualquer colaboração com a burguesia e qualquer forma de “etapa” que adie a revolução socialista para um futuro muito distante.</p>



<h2 class="wp-block-heading has-vivid-red-color has-text-color">Uma rebelião da juventude: de volta a Lênin!</h2>



<p>A disputa sobre a posição face à guerra na Ucrânia não foi o único elemento da crise do PCB. Há outro elemento que é comum à crise em vários outros partidos comunistas em todo o mundo.</p>



<p>Recentemente, e particularmente durante a pandemia e o confinamento, uma camada de jovens aderiu ao partido, atraída pelo seu nome comunista. Eram camadas novas e frescas, imbuídas de um espírito revolucionário, e rapidamente entraram em conflito com a liderança, que não foi capaz de oferecer qualquer inspiração ou educação política. Alguns dos novos jovens recrutados tornaram-se bastante populares em diferentes plataformas de redes sociais pela sua defesa das ideias do comunismo. A sua proeminência era vista como uma ameaça à liderança do partido e, por isso, tornaram-se os primeiros a serem atingidos por medidas burocráticas. A utilização de medidas administrativas para resolver debates políticos é um sinal claro de uma liderança que não confia nas suas próprias ideias.</p>



<p>Este fenômeno – o afluxo de jovens aos partidos comunistas, atraídos pelo nome e pelos símbolos, a sua rejeição das políticas reformistas e do cretinismo parlamentar da liderança e do uso de medidas burocráticas para os suprimir – é bastante generalizado. O Partido “Comunista” de Rizzo na Itália perdeu a sua organização juvenil. O Movimento Juvenil <em>Connolly</em> (CYM) rompeu com o Partido Comunista da Irlanda no início de 2021, após uma série de cisões e conflitos. Na Espanha, o PCE acaba de expulsar toda a liderança do seu movimento juvenil, a UJCE, e nomeou uma liderança <em>ad hoc</em>, depois de a juventude ter desenvolvido fortes críticas ao reformismo da liderança do PCE e ter sido silenciada no último congresso do partido. A lista continua.</p>



<figure class="wp-block-image size-full"><img loading="lazy" decoding="async" width="618" height="494" src="https://i0.wp.com/www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/10/Lenin_speech_Image_public_domain.jpg?resize=618%2C494&amp;ssl=1" alt="" class="wp-image-49946" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/10/Lenin_speech_Image_public_domain.jpg?w=751&amp;ssl=1 751w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/10/Lenin_speech_Image_public_domain.jpg?resize=300%2C240&amp;ssl=1 300w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/10/Lenin_speech_Image_public_domain.jpg?resize=150%2C120&amp;ssl=1 150w" sizes="(max-width: 618px) 100vw, 618px" data-recalc-dims="1" /><figcaption class="wp-element-caption">Um exame superficial das políticas de Stalin revelaria que elas representam uma ruptura fundamental com Lenin e o leninismo &#8211; Foto: Domínio público <div class="clear"></div><div style="margin-top:10px; margin-bottom:10px;" class="divider divider-normal"></div></figcaption></figure>



<p>Em vários destes casos, os novos elementos jovens e radicais gravitaram em torno da figura de Stalin como reação contra o reformismo da liderança do partido. Isso é compreensível, mas equivocado.</p>



<p>Um exame superficial das políticas de Stalin revelaria que elas representam uma ruptura fundamental com Lênin e o leninismo. Enquanto Lênin defendia firmemente uma estratégia de não confiança nos liberais burgueses e na necessidade de a classe trabalhadora tomar o poder, Stalin trouxe de volta a teoria menchevique das “duas etapas” de aliança com a “burguesia progressista”, o que levou ao desastre na China, na Espanha e em outros lugares. Enquanto Lênin se opunha às “instituições internacionais” como a Liga das Nações, que ele descreveu como uma “cozinha de ladrões”, Stalin trouxe a URSS para a Liga das Nações em 1934. Enquanto Lênin defendia o internacionalismo proletário, Stalin cortejava as diferentes potências imperialistas, e depois <a rel="noreferrer noopener" href="https://www.marxists.org/history/international/comintern/dissolution.htm" target="_blank">dissolveu a Internacional Comunista</a> em maio de 1943 como um gesto de boa vontade.</p>



<p>Quanto à questão dos métodos de democracia partidária e de centralismo democrático, temos de dizer que, em muitos casos, estes jovens têm sido alvo de métodos burocráticos, que são típicos do estalinismo e nada têm a ver com a bandeira limpa do centralismo democrático leninista. Enquanto Lênin estava vivo, o debate prosperou dentro da Internacional Comunista e do Partido Russo sobre muitas questões diferentes: as negociações de Brest-Litovsk, a questão sindical, a Nova Política Econômica, a Frente Única, a participação no parlamento e nos sindicatos etc., e tornou o partido e a Internacional mais fortes, e não o contrário.</p>



<p>Pedimos aos camaradas que são membros de partidos comunistas, e que se posicionaram corretamente na oposição, que examinem estas questões cuidadosamente, pois não são de interesse meramente histórico. Pelo contrário, são extremamente relevantes para as discussões que hoje ocorrem entre os partidos comunistas sobre o imperialismo, o caráter da Rússia e da China, <a href="https://www.marxist.com/the-brics-and-imperialism-a-communist-approach.htm" target="_blank" rel="noreferrer noopener">o papel dos BRICS</a> e a ideia de um <a href="https://podcast.marxist.com/2023/06/14/multipolarity-vs-world-revolution/" target="_blank" rel="noreferrer noopener">mundo dito “multipolar”</a>.</p>



<p>Claro, alguns dirão: “mas vocês são trotskistas!” E somos mesmo. Defendemos as ideias e tradições de Trotsky, mas pensamos que estas não são diferentes das ideias e tradições de Lênin. Em todas as questões acima mencionadas (independência da classe trabalhadora, oposição à colaboração com a burguesia, internacionalismo proletário e uma forma de organização centralista democrática) não havia diferença entre Lênin e Trotsky depois de 1917.</p>



<p>É verdade que muitos dos que se autodenominam “trotskistas” capitularam de fato perante a classe dominante e, em relação à guerra na Ucrânia, adotaram uma posição pró-imperialista traiçoeira. É o caso, por exemplo, da chamada Quarta Internacional, cujo slogan escandaloso é: “sanções à Rússia, armas para a Ucrânia”. Eles estão de fato do mesmo lado do imperialismo da OTAN, ou seja, da sua própria classe dominante, nesta guerra.</p>



<p>Isso não tem nada a ver com as ideias genuínas de Trotsky e é o resultado de se ter abandonado um ponto de vista de classe, da mesma forma que os partidos “comunistas” que apoiam a sua própria classe dominante imperialista não têm nada a ver com Lênin ou com o leninismo, independentemente de como eles afirmam se definir.</p>



<p>Estamos firmemente convencidos de que em todas estas questões, que são cruciais para os comunistas de hoje, é necessário romper com o reformismo, o chauvinismo e adotar um ponto de vista de princípios da classe trabalhadora. Ou seja, <em>é preciso voltar a Lênin</em>. Desta forma, podem ser lançadas as bases para a reconstrução de uma internacional comunista genuína e revolucionária, que só pode ser criada através da luta política e não através de combinações diplomáticas.</p>



<p>TRADUÇÃO DE FABIANO LEITE.</p>
<div class="sharedaddy sd-sharing-enabled"><div class="robots-nocontent sd-block sd-social sd-social-official sd-sharing"><h3 class="sd-title">Compartilhe isso:</h3><div class="sd-content"><ul><li class="share-facebook"><div class="fb-share-button" data-href="https://marxismo.org.br/a-guerra-na-ucrania-leva-a-divisoes-no-movimento-comunista-voltar-a-lenin/" data-layout="button_count"></div></li><li class="share-jetpack-whatsapp"><a rel="nofollow noopener noreferrer" data-shared="" class="share-jetpack-whatsapp sd-button" href="https://marxismo.org.br/a-guerra-na-ucrania-leva-a-divisoes-no-movimento-comunista-voltar-a-lenin/?share=jetpack-whatsapp" target="_blank" title="Clique para compartilhar no WhatsApp" ><span>WhatsApp</span></a></li><li class="share-telegram"><a rel="nofollow noopener noreferrer" data-shared="" class="share-telegram sd-button" href="https://marxismo.org.br/a-guerra-na-ucrania-leva-a-divisoes-no-movimento-comunista-voltar-a-lenin/?share=telegram" target="_blank" title="Clique para compartilhar no Telegram" ><span>Telegram</span></a></li><li class="share-twitter"><a href="https://twitter.com/share" class="twitter-share-button" data-url="https://marxismo.org.br/a-guerra-na-ucrania-leva-a-divisoes-no-movimento-comunista-voltar-a-lenin/" data-text="A guerra na Ucrânia leva a divisões no movimento comunista – voltar a Lênin!" data-via="EM_CMI" >Tweet</a></li><li class="share-print"><a rel="nofollow noopener noreferrer" data-shared="" class="share-print sd-button" href="https://marxismo.org.br/a-guerra-na-ucrania-leva-a-divisoes-no-movimento-comunista-voltar-a-lenin/#print" target="_blank" title="Clique para imprimir" ><span>Imprimir</span></a></li><li class="share-end"></li></ul></div></div></div>					
									</div><!-- .entry /-->


								<div class="clear"></div>
			</div><!-- .post-inner -->

			<script type="application/ld+json" class="tie-schema-graph">{"@context":"http:\/\/schema.org","@type":"NewsArticle","dateCreated":"2023-10-07T12:50:00-03:00","datePublished":"2023-10-07T12:50:00-03:00","dateModified":"2023-10-23T10:39:23-03:00","headline":"A guerra na Ucr\u00e2nia leva a divis\u00f5es no movimento comunista \u2013 voltar a L\u00eanin!","name":"A guerra na Ucr\u00e2nia leva a divis\u00f5es no movimento comunista \u2013 voltar a L\u00eanin!","keywords":"Armas,capital,capitalismo,China,comunismo,comunista,conflito,crise,EUA,Guerra,internacional,Ivan Pinheiro,L\u00eanin,luta de classes,marxismo,marxista,mundo,OTAN,Partido Comunista,PC,PCB,PCB-RR,revolu\u00e7\u00e3o,revolucion\u00e1rio,R\u00fassia,socialismo,Ucr\u00e2nia","url":"https:\/\/marxismo.org.br\/a-guerra-na-ucrania-leva-a-divisoes-no-movimento-comunista-voltar-a-lenin\/","description":"A guerra coloca tudo em termos duros e, portanto, p\u00f5e \u00e0 prova todas as tend\u00eancias. A guerra na Ucr\u00e2nia levou a uma s\u00e9rie de divis\u00f5es dentro dos partidos comunistas em v\u00e1rios pa\u00edses, bem como provocou","copyrightYear":"2023","publisher":{"@id":"#Publisher","@type":"Organization","name":"Organiza\u00e7\u00e3o Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https:\/\/www.marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2024\/06\/Logo-OCI-provisorio-ICR-grande.png"},"sameAs":["https:\/\/www.facebook.com\/oci.comunista","https://marxismo.org.br/a-guerra-na-ucrania-leva-a-divisoes-no-movimento-comunista-voltar-a-lenin/\/\/twitter.com\/oci_comunista","https://marxismo.org.br/a-guerra-na-ucrania-leva-a-divisoes-no-movimento-comunista-voltar-a-lenin/\/\/www.youtube.com\/user\/esquerdamarxista","https://marxismo.org.br/a-guerra-na-ucrania-leva-a-divisoes-no-movimento-comunista-voltar-a-lenin/\/\/www.instagram.com\/oci.comunista\/","https:\/\/open.spotify.com\/show\/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8"]},"sourceOrganization":{"@id":"#Publisher"},"copyrightHolder":{"@id":"#Publisher"},"mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https:\/\/marxismo.org.br\/a-guerra-na-ucrania-leva-a-divisoes-no-movimento-comunista-voltar-a-lenin\/"},"author":{"@type":"Person","name":"Jorge Mart\u00edn","url":"https:\/\/marxismo.org.br\/author\/jorge-martin\/"},"articleSection":"Mundo","articleBody":"\nA guerra coloca tudo em termos duros e, portanto, p\u00f5e \u00e0 prova todas as tend\u00eancias. A guerra na Ucr\u00e2nia levou a uma s\u00e9rie de divis\u00f5es dentro dos partidos comunistas em v\u00e1rios pa\u00edses, bem como provocou divis\u00f5es entre eles. Para avan\u00e7ar \u00e9 necess\u00e1rio regressar \u00e0s pol\u00edticas leninistas genu\u00ednas, nesta e em todas as demais quest\u00f5es. \n\n\n\nAssim que a guerra na Ucr\u00e2nia come\u00e7ou, os partidos comunistas em todo o mundo assumiram posi\u00e7\u00f5es totalmente diferentes. Na ala direita do movimento, v\u00e1rios partidos adotaram uma posi\u00e7\u00e3o de apoio mais ou menos aberto \u00e0 classe dominante do seu pr\u00f3prio pa\u00eds e ao imperialismo ocidental. Um exemplo particularmente hip\u00f3crita disso \u00e9 a posi\u00e7\u00e3o do Partido Comunista Espanhol (PCE). O PCE faz parte de um governo de coliga\u00e7\u00e3o espanhol com o Partido Socialista (PSOE). A vice-presidente espanhola, Yolanda D\u00edaz, e o ministro Alberto Garz\u00f3n s\u00e3o membros do partido, e o secret\u00e1rio-geral do PCE \u00e9 tamb\u00e9m secret\u00e1rio de Estado.\n\n\n\nEste governo est\u00e1 firmemente comprometido com o imperialismo da OTAN (Organiza\u00e7\u00e3o do Tratado do Atl\u00e2ntico Norte) e enviou armas e ajuda \u00e0 Ucr\u00e2nia. Mas, ao mesmo tempo, o PCE emite declara\u00e7\u00f5es exigindo a dissolu\u00e7\u00e3o da OTAN e rejeitando a guerra na Ucr\u00e2nia. Mesmo a sua chamada \u201coposi\u00e7\u00e3o\u201d puramente verbal ao imperialismo da Organiza\u00e7\u00e3o \u00e9 expressa nos termos abstratos de \u201cpaz\u201d e de defesa das \u201cinstitui\u00e7\u00f5es internacionais\u201d e do \u201cestado de direito internacional\u201d.\n\n\n\nPosi\u00e7\u00e3o semelhante foi assumida pelo Partido Comunista Franc\u00eas (PCF), que condenou a invas\u00e3o da Ucr\u00e2nia pela R\u00fassia como sendo \u201ccontra o direito internacional\u201d e uma viola\u00e7\u00e3o dos \u201ctratados internacionais\u201d. Na mesma linha, o PCF defende a \u201cindepend\u00eancia estrat\u00e9gica da Fran\u00e7a\u201d, que \u00e9 a frase sob a qual a classe dominante francesa avan\u00e7a a sua pretens\u00e3o de desempenhar um papel independente na arena mundial. Al\u00e9m disso, embora apele \u00e0 \u201cpaz\u201d, o PCF apoia plenamente as san\u00e7\u00f5es imperialistas ocidentais \u00e0 R\u00fassia, como se de alguma forma as san\u00e7\u00f5es econ\u00f4micas tamb\u00e9m n\u00e3o fizessem parte da guerra real. Toda a sua posi\u00e7\u00e3o \u00e9 de seguir a burguesia francesa, que nos primeiros dias da guerra tamb\u00e9m apelava por \u201cnegocia\u00e7\u00f5es de paz\u201d em uma tentativa de alcan\u00e7ar uma posi\u00e7\u00e3o um tanto quanto independente da posi\u00e7\u00e3o do imperialismo norte-americano.\n\n\n\nUm grande n\u00famero dos chamados partidos comunistas, que abandonaram o leninismo h\u00e1 muito tempo, est\u00e3o hipnotizados pelas ideias de \u201cpaz\u201d no abstrato e das \u201cinstitui\u00e7\u00f5es internacionais\u201d, principalmente as Na\u00e7\u00f5es Unidas.\n\n\n\nIsso est\u00e1 muito longe da posi\u00e7\u00e3o de L\u00eanin em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 guerra imperialista. L\u00eanin insistiu em afirmar que os comunistas n\u00e3o s\u00e3o pacifistas porque h\u00e1 guerras que consideramos justas: guerras de liberta\u00e7\u00e3o nacional, contra o imperialismo e guerras revolucion\u00e1rias. Dado que a guerra \u00e9 a consequ\u00eancia do imperialismo, a \u00fanica forma consistente de lutar contra a guerra \u00e9 combater o imperialismo e o sistema capitalista do qual ele surge. O slogan de L\u00eanin durante a Primeira Guerra Mundial n\u00e3o foi o de \u201cpaz\u201d, mas sim o de \u201ctransformar a guerra numa guerra civil\u201d. Isto \u00e9, ele apelou aos trabalhadores para lutarem contra a sua pr\u00f3pria classe dominante. Explicou que a guerra acabaria eventualmente, mas que uma \u201cpaz\u201d imperialista seria apenas o per\u00edodo preparat\u00f3rio para novas guerras no futuro. Portanto, insistiu L\u00eanin, a \u00fanica maneira de alcan\u00e7ar a paz genu\u00edna era lutar pelo socialismo.\n\n\n\nQuanto \u00e0s \u201cinstitui\u00e7\u00f5es internacionais\u201d, L\u00eanin e os Bolcheviques foram contundentes na sua rejei\u00e7\u00e3o da antecessora das Na\u00e7\u00f5es Unidas, a Liga das Na\u00e7\u00f5es, que descreveram como uma \u201ccozinha de ladr\u00f5es\u201d \u2013 isto \u00e9, um lugar onde diferentes pot\u00eancias imperialistas se reuniam para compartilhar sua pilhagem.\n\n\n\nL\u00eanin considerava t\u00e3o importante esse ponto que incluiu a rejei\u00e7\u00e3o da Liga das Na\u00e7\u00f5es nas famosas 21 condi\u00e7\u00f5es para ades\u00e3o \u00e0 Internacional Comunista. Estas condi\u00e7\u00f5es destinavam-se a limpar a nova organiza\u00e7\u00e3o de elementos oportunistas indignos, que se tinham juntado sob a press\u00e3o das bases: \u201csem a derrubada revolucion\u00e1ria do capitalismo, nenhum tribunal de arbitragem internacional, nenhuma negocia\u00e7\u00e3o sobre uma redu\u00e7\u00e3o dos armamentos, nenhuma reorganiza\u00e7\u00e3o democr\u00e1tica da Liga das Na\u00e7\u00f5es salvar\u00e1 a humanidade de novas guerras imperialistas.\u201d\n\n\n\nLenin insistiu que os comunistas n\u00e3o s\u00e3o pacifistas - Foto: Dom\u00ednio p\u00fablico \n\n\n\nA posi\u00e7\u00e3o dos marxistas revolucion\u00e1rios na Primeira Guerra Mundial (eles s\u00f3 adotaram o nome \u201ccomunistas\u201d depois da guerra) foi resumida na m\u00e1xima de Karl Liebknecht: \u201co principal inimigo da classe trabalhadora est\u00e1 em casa\u201d.\n\n\n\nEsse princ\u00edpio internacionalista b\u00e1sico foi abandonado por muitos partidos comunistas em todo o mundo, n\u00e3o apenas nos pa\u00edses que fazem parte da OTAN ou apoiam o imperialismo dos EUA, mas tamb\u00e9m no outro lado da guerra. Assim, o Partido Comunista da Federa\u00e7\u00e3o Russa (PCFR) tamb\u00e9m assumiu uma posi\u00e7\u00e3o chauvinista vergonhosa, defendendo acriticamente Putin e a guerra que ele est\u00e1 travando no interesse da classe dominante russa.\n\n\n\nDivis\u00e3o no Encontro Internacional dos Partidos Comunistas e Oper\u00e1rios em Havana\n\n\n\nEssa capitula\u00e7\u00e3o abjeta levou a um conflito aberto no 22\u00ba Encontro Internacional dos Partidos Comunistas e Oper\u00e1rios (IMCWP, em suas siglas em ingl\u00eas), que teve lugar em Havana, Cuba, de 27 a 29 de outubro de 2022. O IMCWP \u00e9 uma confer\u00eancia anual, que foi iniciada pelo Partido Comunista da Gr\u00e9cia (KKE) em 1998. Os partidos comunistas de todo o mundo se re\u00fanem para discutir e a confer\u00eancia geralmente termina com uma declara\u00e7\u00e3o conjunta, a que se chega por consenso, em vez de ser votada ap\u00f3s os debates.\n\n\n\nDesta vez foi diferente. Embora tenha sido produzida uma declara\u00e7\u00e3o conjunta, esta n\u00e3o abordou a guerra na Ucr\u00e2nia, que foi apenas mencionada de passagem. A declara\u00e7\u00e3o terminava com as palavras: \u201cUnidos na luta contra o imperialismo e o capitalismo!\u201d Mas os quase 60 partidos participantes estavam muito longe de estar unidos nesta quest\u00e3o.\n\n\n\nA reuni\u00e3o esteve, de fato, fortemente dividida sobre a guerra na Ucr\u00e2nia. Na sua interven\u00e7\u00e3o, o Partido Comunista dos Trabalhadores Russos (PCTR) argumentou que a guerra da R\u00fassia era \u201cjusta e defensiva\u201d e que a tarefa dos comunistas era apoiar o Estado burgu\u00eas russo enquanto este lutasse \u201cpara suprimir o fascismo e ajudar na luta de liberta\u00e7\u00e3o nacional na Ucr\u00e2nia\u201d.\n\n\n\nO PCFR, por seu lado, foi corretamente acusado pelo KKE de apoiar Putin e o seu partido R\u00fassia Unida, e respondeu que, de fato, era Putin quem os apoiava! \u201cN\u00e3o \u00e9 que o PCRF \u2018tenha demonstrado solidariedade com R\u00fassia Unida e o Presidente Putin\u2019, mas que [R\u00fassia Unida e o Presidente Putin], devido a imperativos hist\u00f3ricos, t\u00eam de seguir o caminho que o PCRF tem insistentemente defendido durante mais de tr\u00eas d\u00e9cadas.\u201d\n\n\n\nDuas declara\u00e7\u00f5es separadas foram, portanto, emitidas sobre a guerra. Uma foi proposta pelo Partido Comunista dos Trabalhadores Russos (PCTR), pelo Partido Comunista da Federa\u00e7\u00e3o Russa (PCFR) e pelo Partido Comunista da Ucr\u00e2nia (PCU), que basicamente repetia os argumentos da classe dominante russa para justificar sua interven\u00e7\u00e3o na Ucr\u00e2nia; ao mesmo tempo em que temperava estas justificativas com uma boa dose de condimentos \u201ccomunistas\u201d, \u201cprolet\u00e1rios\u201d e \u201cantifascistas\u201d. N\u00e3o cont\u00e9m nenhuma tentativa de analisar os objetivos de guerra da classe capitalista russa, nem cont\u00e9m uma \u00fanica palavra de cr\u00edtica a Putin e ao seu regime capitalista reacion\u00e1rio. O fato de isso ter sido proposto por dois partidos que se autodenominam \u201ccomunistas\u201d da R\u00fassia \u00e9 uma capitula\u00e7\u00e3o totalmente escandalosa ao social-chauvinismo. Esta declara\u00e7\u00e3o foi assinada por 23 participantes do IMCWP e por outras 12 organiza\u00e7\u00f5es que n\u00e3o participaram da reuni\u00e3o.\n\n\n\nEm resposta, foi emitida uma segunda declara\u00e7\u00e3o, assinada por 24 partidos participantes no IMCWP, incluindo nomeadamente o KKE, al\u00e9m de outros quatro. Esta come\u00e7a por descrever a guerra como uma guerra capitalista de ambos os lados. Tamb\u00e9m nega qualquer alega\u00e7\u00e3o de que o governo russo tenha algo a ver com a luta antifascista ou com o sentimento pr\u00f3-sovi\u00e9tico, apontando corretamente que a R\u00fassia \u00e9 um pa\u00eds capitalista, algo que alguns, incrivelmente, parecem n\u00e3o compreender:\n\n\n\n\n\u201cA Federa\u00e7\u00e3o Russa, sendo um Estado burgu\u00eas, \u00e9 apenas nominalmente, no quadro da lei burguesa, a herdeira da URSS, embora n\u00e3o tenha nada em comum com a URSS, nem na sua base nem na sua superestrutura. Durante os 30 anos de \u201cindepend\u00eancia\u201d da Federa\u00e7\u00e3o Russa, foi criado capital financeiro e monopolista; os setores da ind\u00fastria, da educa\u00e7\u00e3o e da sa\u00fade foram sistematicamente destru\u00eddos; o desemprego aumentou e o fosso entre ricos e pobres cresceu, os direitos trabalhistas e as liberdades democr\u00e1ticas foram eliminados.\u201d\n\n\n\n\nEsta segunda declara\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m critica corretamente \u201ca militariza\u00e7\u00e3o da Ucr\u00e2nia, a promo\u00e7\u00e3o de uma ideologia nacionalista extremamente reacion\u00e1ria, o incitamento ao \u00f3dio inter\u00e9tnico, a cria\u00e7\u00e3o de grupos militantes nacionalistas\u201d, bem como a supress\u00e3o dos direitos trabalhistas e pol\u00edticos. Mas talvez a parte mais interessante da resolu\u00e7\u00e3o seja o ponto cinco, que explica como p\u00f4r fim \u00e0 guerra na Ucr\u00e2nia:\n\n\n\n\n\u201cEstamos certos de que s\u00f3 a classe trabalhadora ucraniana unida ao proletariado russo e apoiada pelos trabalhadores do mundo \u00e9 capaz de deter a matan\u00e7a imperialista. A burguesia da Ucr\u00e2nia, da R\u00fassia e do mundo mobilizou e armou os trabalhadores. \u00c9 necess\u00e1rio que estes armamentos sejam dirigidos contra os governos de guerra, para converter a guerra imperialista entre os povos em uma guerra civil entre classes. S\u00f3 isso permitir\u00e1 \u00e0 classe trabalhadora p\u00f4r fim ao imperialismo como fonte de guerras e formar \u00f3rg\u00e3os de poder dos trabalhadores, bem como transformar os Estados combatentes no interesse dos trabalhadores.\u201d\n\n\n\n\nIsso \u00e9 absolutamente correto e \u00e9, na verdade, uma repeti\u00e7\u00e3o dos argumentos apresentados por L\u00eanin durante a Primeira Guerra Mundial.\n\n\n\nO Partido Comunista dos Trabalhadores Russos (RCWP) argumentou que a guerra da R\u00fassia foi \u201cjusta e defensiva\u201d - Foto: AFU StratCom, Wikimedia Commons \n\n\n\n\u00c9 not\u00e1vel, no entanto, que, na vers\u00e3o espanhola da declara\u00e7\u00e3o, que tamb\u00e9m foi publicada no site oficial do IMCWP, toda esta se\u00e7\u00e3o esteja faltando, sendo substitu\u00edda por conversas sobre \u201cnegocia\u00e7\u00f5es de paz imediatas\u201d, um \u201ccessar-fogo\u201d, a \u201cinvestiga\u00e7\u00e3o de crimes de guerra cometidos por todas as partes no conflito\u201d (sem dizer quem vai realizar tal investiga\u00e7\u00e3o) etc. Isso est\u00e1 em desacordo com a vers\u00e3o inglesa, que explica corretamente que \u00e9 tarefa da classe trabalhadora combater o imperialismo e a guerra.\n\n\n\nA segunda resolu\u00e7\u00e3o, internacionalista, lan\u00e7a ent\u00e3o um ataque direto e certeiro contra os apoiadores da primeira resolu\u00e7\u00e3o pr\u00f3-R\u00fassia:\n\n\n\n\n\u201c\u00c9 vergonhoso e criminoso que os comunistas de todo o mundo sigam na zaga dos governos dos pa\u00edses burgueses e trabalhem pelos interesses da sua burguesia nacional, para apoiar um ou outro bloco de pa\u00edses burgueses. A nossa tarefa imut\u00e1vel \u00e9 ajudar os trabalhadores de todo o mundo a perceberem que as guerras imperialistas n\u00e3o conduzem \u00e0 emancipa\u00e7\u00e3o do trabalho, pelo contr\u00e1rio, escravizam-no ainda mais; que no conflito imperialista a classe trabalhadora n\u00e3o tem aliados entre os c\u00edrculos dominantes, apenas inimigos; que os seus amigos s\u00e3o apenas os prolet\u00e1rios, n\u00e3o importando sua nacionalidade.\u201d\n\n\n\n\nConcordamos plenamente com isso. \u00c9 claro que existem algumas cr\u00edticas que poderiam ser feitas \u00e0 resolu\u00e7\u00e3o internacionalista. A an\u00e1lise das causas e do car\u00e1ter da guerra na primeira parte \u00e9 muito esquem\u00e1tica e pouco desenvolvida. N\u00e3o diz nada sobre o papel do imperialismo norte-americano e de sua provocativa expans\u00e3o da OTAN para o leste ao longo de 30 anos; n\u00e3o trata do movimento reacion\u00e1rio Maidan de 2014 e do regime que estabeleceu etc. Muitos destes pontos s\u00e3o explicados na declara\u00e7\u00e3o conjunta da reuni\u00e3o de Havana, mas a resolu\u00e7\u00e3o internacionalista teria sa\u00eddo mais fortalecida ao inclu\u00ed-los.\n\n\n\nComo n\u00e3o construir uma internacional\n\n\n\nIsto \u00e9 sintom\u00e1tico de um grande problema no m\u00e9todo usado para construir o IMCWP. O fato de partidos que est\u00e3o completamente em desacordo poderem assinar uma declara\u00e7\u00e3o conjunta evitando as quest\u00f5es em disputa, mesmo que estas sejam centrais para a situa\u00e7\u00e3o mundial, e depois produzirem duas declara\u00e7\u00f5es adicionais com pontos de vista opostos, transforma em uma farsa a ideia de se construir uma organiza\u00e7\u00e3o comunista internacional. Na verdade, o IMCWP baseia-se na diplomacia, e n\u00e3o em uma luta franca de ideias.\n\n\n\nNote-se tamb\u00e9m que houve v\u00e1rios partidos que assinaram a declara\u00e7\u00e3o final embora tivessem uma posi\u00e7\u00e3o pacifista puramente burguesa, de confian\u00e7a nas \u201cinstitui\u00e7\u00f5es internacionais\u201d, e mesmo alguns (como o PCE da Espanha) que s\u00e3o participantes em governos que fazem parte da OTAN e enviam armas e financiamento para a Ucr\u00e2nia. O PCE e outros partidos que compartilham uma posi\u00e7\u00e3o semelhante s\u00e3o ent\u00e3o autorizados a assinar a declara\u00e7\u00e3o conjunta do IMCWP de Havana, falando sobre a luta pelo socialismo, os interesses do proletariado mundial e a promo\u00e7\u00e3o do marxismo e do leninismo, enquanto fazem parte de um governo pr\u00f3-imperialista.\n\n\n\nMesmo entre as organiza\u00e7\u00f5es que assinaram a segunda declara\u00e7\u00e3o, mais baseada em princ\u00edpios, h\u00e1 muita hipocrisia. De que outra forma se pode explicar o fato de o Partido Comunista Sul-Africano (SACP) \u2013 que tem mantido uma pol\u00edtica de duas etapas durante d\u00e9cadas e que faz parte do governo capitalista do ANC h\u00e1 quase 30 anos (um governo que ordenou \u00e0s for\u00e7as de seguran\u00e7a que abrissem fogo contra mineiros em greve em Marikana, em defesa dos interesses dos propriet\u00e1rios multinacionais de minas) \u2013 ter sido autorizado a colocar sua assinatura em uma resolu\u00e7\u00e3o que diz \u201c\u00e9 vergonhoso e criminoso para os comunistas de todo o mundo seguir na zaga dos governos burgueses e trabalharem pelos interesses da sua burguesia nacional\u201d?\n\n\n\nIsso teria sido impens\u00e1vel na Internacional Comunista de L\u00eanin. Aconteceram muitos debates acirrados enquanto L\u00eanin estava vivo, e ocasi\u00f5es em que o pr\u00f3prio L\u00eanin ficou em minoria. Mas ele nunca pensou em dizer: \u201cbem, podemos fazer uma declara\u00e7\u00e3o conjunta evitando as quest\u00f5es pol\u00eamicas, e ent\u00e3o cada fac\u00e7\u00e3o pode ter as suas pr\u00f3prias declara\u00e7\u00f5es separadas sobre as quest\u00f5es com as quais discordamos\u201d. Tal procedimento zomba da pr\u00f3pria ideia de uma internacional comunista, que deveria se basear em princ\u00edpios centralistas democr\u00e1ticos, n\u00e3o na \u201cunanimidade\u201d e certamente n\u00e3o no \u201cconsenso\u201d.\n\n\n\nA agudeza da divis\u00e3o que ocorreu na reuni\u00e3o de Havana \u00e9 o resultado da guerra na Ucr\u00e2nia, que trouxe \u00e0 tona quest\u00f5es cruciais, mas tamb\u00e9m resulta do m\u00e9todo utilizado anteriormente de encobrir as diferen\u00e7as nestas reuni\u00f5es do IMCWP.\n\n\n\nTamb\u00e9m estiveram presentes v\u00e1rios partidos que parecem n\u00e3o ter assinado nenhuma das declara\u00e7\u00f5es sobre a guerra na Ucr\u00e2nia, incluindo o Partido Comunista da Gr\u00e3-Bretanha, o Partido Comunista da Fran\u00e7a, o Partido Comunista da Espanha (PCE) o Partido Comunista de Cuba, entre outros.\n\n\n\nA disputa na reuni\u00e3o de Havana continuou com uma s\u00e9rie de ataques dos partidos participantes uns contra os outros, e declara\u00e7\u00f5es p\u00fablicas do PCFR, do PCTR, do KKE etc.\n\n\n\nLevou a uma divis\u00e3o no PCTR, afetando particularmente a sua ala jovem e a sua frente sindical. O partido foi reduzido a um pequeno grupo. A posi\u00e7\u00e3o social-chauvinista que a lideran\u00e7a do PCTR adotou em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 guerra na Ucr\u00e2nia, em contradi\u00e7\u00e3o direta com a sua pretens\u00e3o de defender os princ\u00edpios marxistas e leninistas, levou \u00e0 destrui\u00e7\u00e3o. Anteriormente, a lideran\u00e7a podia alegar estar \u00e0 esquerda do PCFR, mas agora adotou exatamente a mesma posi\u00e7\u00e3o chauvinista. A hipocrisia e a duplicidade de crit\u00e9rios da lideran\u00e7a do partido, em p\u00fablico e em rela\u00e7\u00e3o aos seus pr\u00f3prios membros, finalmente ficaram expostas.\n\n\n\nA divis\u00e3o entre os participantes do IMCWP levou agora \u00e0 decis\u00e3o, tomada pelo KKE, de dissolver a Iniciativa Comunista Europeia, o equivalente europeu do IMCWP, e, provavelmente, levar\u00e1 \u00e0 dissolu\u00e7\u00e3o do pr\u00f3prio IMCWP na sua pr\u00f3xima reuni\u00e3o na Turquia. Li\u00e7\u00f5es devem ser tiradas. Uma internacional s\u00f3 pode ser constru\u00edda com base na clareza pol\u00edtica e no acordo de princ\u00edpios, e n\u00e3o na diplomacia e em discursos vazios.\n\n\n\nA chamada Plataforma Anti-imperialista\n\n\n\nA divis\u00e3o entre os partidos comunistas que veio \u00e0 tona na reuni\u00e3o de Havana foi antecipada pela forma\u00e7\u00e3o da chamada Plataforma Anti-imperialista Mundial (PAM), promovida pelo Partido da Democracia Popular da Coreia e com a participa\u00e7\u00e3o de v\u00e1rios dos partidos do IMCWP. A organiza\u00e7\u00e3o da Plataforma parece ter muitos recursos e organizou cinco reuni\u00f5es internacionais no espa\u00e7o de um ano com todas as despesas pagas (duas em Paris, uma em Seul, uma em Belgrado e uma em Caracas).\n\n\n\nA linha pol\u00edtica da Plataforma est\u00e1 claramente definida na \u201cDeclara\u00e7\u00e3o de Paris\u201d que a fundou. Os pontos principais s\u00e3o: \u201cn\u00e3o h\u00e1 dados econ\u00f4micos que justifiquem caracterizar a China ou a R\u00fassia como imperialistas\u201d; \u201cque a R\u00fassia, a China e a RPDC s\u00e3o alvos da agress\u00e3o imperialista porque representam uma s\u00e9ria amea\u00e7a \u00e0 hegemonia mundial dos imperialistas\u201d; \u201cDevemos desafiar a pr\u00e1tica enganosa e perigosa de certas for\u00e7as que se autodenominam 'comunistas' e 'socialistas', que declararam que a guerra na Ucr\u00e2nia \u00e9 um conflito 'inter-imperialista' em que ambos os lados s\u00e3o igualmente agressivos e culpados\u201d, e al\u00e9m disso: \u201cA R\u00fassia e a China, em particular, s\u00e3o capazes n\u00e3o s\u00f3 de se defenderem contra a intimida\u00e7\u00e3o imperialista, mas tamb\u00e9m de ajudar os pa\u00edses em desenvolvimento pequenos ou economicamente fracos a defenderem-se e a libertarem-se da coloniza\u00e7\u00e3o imperialista e da escravid\u00e3o da d\u00edvida.\u201d E, como consequ\u00eancia disso, a Plataforma defende que o povo \u201cdeveria ser educado\u201d sobre estas quest\u00f5es e os anti-imperialistas deveriam defender a vit\u00f3ria da R\u00fassia e da China: \u201cVit\u00f3ria para as for\u00e7as de liberta\u00e7\u00e3o nacional e de resist\u00eancia anti-imperialista!\u201d\n\n\n\nO PSUV usou o aparato estatal para lan\u00e7ar um ataque ao Partido Comunista da Venezuela - Foto: Nicol\u00e1s Maduro, Twitter \n\n\n\nOs grupos envolvidos nessa Plataforma s\u00e3o uma estranha am\u00e1lgama de pequenas seitas maoistas, organiza\u00e7\u00f5es tito\u00edstas, alguns grupos marginais italianos etc. O PCTR tem tipicamente brincado de gato e rato com ela. Embora participasse nas reuni\u00f5es e defendesse publicamente as ideias principais da Plataforma, absteve-se de assin\u00e1-la em uma tentativa de se encobrir.\n\n\n\nAl\u00e9m de alguns partidos, que podem ser considerados de esquerda de uma forma ou de outra, existem tamb\u00e9m algumas organiza\u00e7\u00f5es abertamente reacion\u00e1rias na Plataforma. Entre elas est\u00e1 a Vanguardia Espa\u00f1ola, uma seita chauvinista , que mistura o apoio \u00e0 coloniza\u00e7\u00e3o espanhola da Am\u00e9rica com refer\u00eancias ao marxismo. Isso n\u00e3o \u00e9 muito surpreendente. Uma vez abandonado um ponto de vista de classe e adotado uma posi\u00e7\u00e3o chauvinista, tudo \u00e9 poss\u00edvel. Na verdade, um dos gatilhos para a divis\u00e3o no PCTR foi o movimento da sua lideran\u00e7a no sentido de um trabalho conjunto com o grupo de Limonov, o Partido Nacional Bolchevique da R\u00fassia, abertamente fascista. Entretanto, o Partido \u201cComunista\u201d (It\u00e1lia) de Marco Rizzo (tamb\u00e9m parte da PAM) tinha uma alian\u00e7a eleitoral com pessoas que tinham estado ligadas ao partido fascista Forza Nuova, tudo em nome da \u201cdefesa da soberania nacional\u201d.\n\n\n\nTamb\u00e9m faz parte da Plataforma o partido governante venezuelano, o PSUV, que nos \u00faltimos anos tem realizado uma pol\u00edtica contr\u00e1ria \u00e0quela que levou a todas as vit\u00f3rias e avan\u00e7os da revolu\u00e7\u00e3o bolivariana sob Ch\u00e1vez. A sua pol\u00edtica envolveu a privatiza\u00e7\u00e3o de f\u00e1bricas anteriormente nacionalizadas; retomar terras dos camponeses para devolv\u00ea-las aos antigos propriet\u00e1rios; prender ativistas sindicais e implementar um pacote monetarista brutal para fazer com que os trabalhadores paguem o pre\u00e7o da crise capitalista.\n\n\n\nMais do que isso, nos \u00faltimos meses, o PSUV utilizou o aparelho de Estado para lan\u00e7ar um ataque ao Partido Comunista da Venezuela (PCV), que chegou ao ponto de o Supremo Tribunal remover a lideran\u00e7a eleita do PCV e substitu\u00ed-la por uma junta ad hoc composta por membros n\u00e3o partid\u00e1rios. Isso foi feito para se assumir o registro eleitoral do partido.\n\n\n\nEm termos de tamanho, a chamada PAM \u00e9 bastante irrelevante. Mas as posi\u00e7\u00f5es que defende s\u00e3o mais difundidas, particularmente a ideia de que de alguma forma a China e a R\u00fassia s\u00e3o anti-imperialistas e desempenham um papel progressista nas rela\u00e7\u00f5es mundiais.\n\n\n\nA R\u00fassia e a China s\u00e3o anti-imperialistas?\n\n\n\nJ\u00e1 tratamos dessas quest\u00f5es em detalhe noutro local (ver: O Imperialismo hoje e o car\u00e1ter da R\u00fassia e da China), mas deveria ficar claro para todos que ambos os pa\u00edses s\u00e3o capitalistas. Na R\u00fassia, o capitalismo foi restaurado depois de 1991 pela lideran\u00e7a degenerada do Partido Comunista da Uni\u00e3o Sovi\u00e9tica \u2013 uma camada burocr\u00e1tica que n\u00e3o se contentava em obter enormes privil\u00e9gios da economia planificada estatal e, em vez disso, queria se converter em propriet\u00e1rios privados dos meios de produ\u00e7\u00e3o. Fizeram isso atrav\u00e9s da pilhagem em massa da propriedade estatal dentro de um processo reacion\u00e1rio, que levou a um colapso brutal dos padr\u00f5es de vida e culturais, fazendo a classe trabalhadora recuar d\u00e9cadas.\n\n\n\nNa R\u00fassia, o capitalismo foi restaurado depois de 1991 pela lideran\u00e7a degenerada do Partido Comunista da Uni\u00e3o Sovi\u00e9tica - Foto: Kremlin.ru \n\n\n\nDepois de um per\u00edodo em que a nova classe dominante capitalista esteve completamente sob o dom\u00ednio do imperialismo ocidental (representado pelos anos Yeltsin), ganhou ent\u00e3o confian\u00e7a e come\u00e7ou a fazer valer os seus pr\u00f3prios interesses, primeiro a n\u00edvel regional (Ge\u00f3rgia, Ucr\u00e2nia, C\u00e1ucaso), e depois, embora em menor grau, na arena mundial (S\u00edria, \u00c1frica).\n\n\n\nNa China, o processo de restaura\u00e7\u00e3o capitalista ocorreu durante um per\u00edodo mais prolongado, com o Partido \u201cComunista\u201d permanecendo firmemente no poder. Agora, por\u00e9m, ele serve a rela\u00e7\u00f5es de propriedade completamente diferentes: n\u00e3o mais as da economia planificada, mas as de uma economia capitalista. Inicialmente, essa transi\u00e7\u00e3o ocorreu permitindo a entrada de capital estrangeiro. Mas, progressivamente, a classe capitalista chinesa come\u00e7ou a afirmar os seus pr\u00f3prios interesses separados, sob a prote\u00e7\u00e3o do Estado chin\u00eas. Cada vez mais, a China tornou-se uma pot\u00eancia imperialista, embora relativamente fraca em compara\u00e7\u00e3o ao imperialismo dos EUA. Exporta capital, que investe no estrangeiro para garantir fontes de energia e mat\u00e9rias-primas, para proteger as suas rotas comerciais e para controlar campos de investimento e mercados para as suas exporta\u00e7\u00f5es. No processo, entrou em conflito com o imperialismo norte-americano, a pot\u00eancia mundial dominante. Este \u00e9 o significado das tens\u00f5es comerciais e militares entre os dois.\n\n\n\nNo entanto, precisamos ter o senso das propor\u00e7\u00f5es. O imperialismo norte-americano ainda \u00e9 a pot\u00eancia dominante no mundo devido ao seu peso econ\u00f4mico e ao controle do sistema financeiro internacional. O seu poderio militar deriva do seu poder econ\u00f4mico e da produtividade superior do trabalho que \u00e9 capaz de alcan\u00e7ar. Sim, o imperialismo norte-americano est\u00e1 em decl\u00ednio relativo, mas apenas em decl\u00ednio relativo. Sim, a China e, em menor medida, a R\u00fassia s\u00e3o pot\u00eancias imperialistas em ascens\u00e3o, mas ainda s\u00e3o muito mais fracas do que os EUA.\n\n\n\nA tarefa dos comunistas n\u00e3o \u00e9 apoiar um bloco contra o outro, mas sim defender os interesses da classe trabalhadora em todo o mundo contra os da classe dominante, principalmente a nossa pr\u00f3pria classe dominante a n\u00edvel nacional.\n\n\n\nA cis\u00e3o no Partido Comunista Brasileiro\n\n\n\nA consequ\u00eancia politicamente mais interessante do conflito entre os diferentes partidos comunistas sobre a guerra na Ucr\u00e2nia \u00e9 a recente cis\u00e3o no Partido Comunista Brasileiro (PCB), que foi desencadeada diretamente pela participa\u00e7\u00e3o da sua lideran\u00e7a nestas reuni\u00f5es da Plataforma Anti-Imperialista Mundial, um movimento que ia contra a pol\u00edtica partid\u00e1ria acordada no seu mais recente congresso.\n\n\n\nDentro do PCB, uma oposi\u00e7\u00e3o de esquerda uniu-se contra a pol\u00edtica de apoio aos interesses da classe dominante capitalista da China e da R\u00fassia. O ex-secret\u00e1rio-geral do PCB, Ivan Pinheiro, criticou a participa\u00e7\u00e3o do partido nas reuni\u00f5es da PAM e as declara\u00e7\u00f5es nelas proferidas pela lideran\u00e7a do partido. Depois de ser burocraticamente impedido de expressar suas opini\u00f5es cr\u00edticas internamente, ele decidiu emitir um documento p\u00fablico em junho.\n\n\n\nA dire\u00e7\u00e3o do PCB respondeu ao crescente apoio \u00e0 oposi\u00e7\u00e3o de esquerda em torno de Pinheiro, particularmente forte entre a juventude do partido, recorrendo a medidas burocr\u00e1ticas e a expuls\u00f5es. A oposi\u00e7\u00e3o de esquerda exigiu que o congresso do partido, h\u00e1 muito esperado, fosse convocado para que todas as diferen\u00e7as pudessem ser debatidas democraticamente. Esta era a \u00faltima coisa que a camarilha na lideran\u00e7a queria, pois temia tornar-se uma minoria se houvesse um debate democr\u00e1tico nas fileiras. As coisas chegaram ao auge no final de julho, quando a lideran\u00e7a decidiu expulsar cinco membros do CC, incluindo o pr\u00f3prio Pinheiro, por motivos esp\u00farios.\n\n\n\nEm vez de ficarem desmoralizados, os expulsos montaram uma contraofensiva, lan\u00e7ando um Manifesto para a Reconstru\u00e7\u00e3o Revolucion\u00e1ria do PCB (PCB RR). Com o passar das semanas, um n\u00famero crescente de organiza\u00e7\u00f5es partid\u00e1rias, locais e regionais, c\u00e9lulas e organiza\u00e7\u00f5es de juventude (UJC) declararam o seu apoio \u00e0 oposi\u00e7\u00e3o de esquerda e manifestaram-se a favor do PCB RR. Como explica Ivan Pinheiro:\n\n\n\n\n\"Creio que a eclos\u00e3o da guerra na Ucr\u00e2nia foi o estopim que suscitou essa intensa polariza\u00e7\u00e3o\u2026 nos obrigou a encarar o debate de quest\u00f5es que muitos de n\u00f3s relut\u00e1vamos em enfrentar, entre os quais o car\u00e1ter do Estado chin\u00eas e a atualidade do imperialismo, a ilus\u00e3o de classe na chamada multipolaridade, o papel dos comunistas frente a uma guerra entre burguesias nacionais que fazem dos seus proletariados bucha de canh\u00e3o e que \u00e9 indissoci\u00e1vel de disputas interimperialistas.\"\n\n\n\n\nA mudan\u00e7a para a direita na lideran\u00e7a do PCB n\u00e3o se limitou aos assuntos internacionais. Como apontou a oposi\u00e7\u00e3o de esquerda de Pinheiro, isso foi acompanhado por uma crescente adapta\u00e7\u00e3o \u00e0 democracia burguesa e ao governo de Lula, que \u00e9 de colabora\u00e7\u00e3o aberta de classe. O fato de o PCB receber o financiamento estatal eleitoral para os partidos pol\u00edticos ajuda a burocracia partid\u00e1ria a ganhar um certo grau de independ\u00eancia das fileiras partid\u00e1rias, solidificando assim as suas tend\u00eancias reformistas.\n\n\n\nDentro do PCB, uma oposi\u00e7\u00e3o de esquerda uniu-se contra a pol\u00edtica de apoio aos interesses da classe dominante capitalista da China e da R\u00fassia - Foto: \u041f\u0440\u0435\u0441\u0441 \u0441\u043b\u0443\u0436\u0431\u0430 \u041f\u0440\u0435\u0437\u0438\u0434\u0435\u043d\u0442\u0430 \u0420\u043e\u0441\u0441\u0438\u0438, Wikimedia Commons\n\n\n\nSaudamos a luta travada pela oposi\u00e7\u00e3o de esquerda expulsa do PCB e os seus esfor\u00e7os de reconstru\u00e7\u00e3o revolucion\u00e1ria. Encontramo-nos em estreita concord\u00e2ncia com os camaradas em quest\u00f5es-chave da pol\u00edtica internacional e nacional, e isto estabelece as bases para uma colabora\u00e7\u00e3o fraterna, tal como o fizemos h\u00e1 uma d\u00e9cada, quando Pinheiro era secret\u00e1rio-geral do partido. Essa colabora\u00e7\u00e3o estendeu-se \u00e0 quest\u00e3o da Ucr\u00e2nia e \u00e0 luta contra o regime de Maidan em 2014. \u00c9 claro que existem diferen\u00e7as entre as nossas organiza\u00e7\u00f5es \u2013 inevitavelmente \u2013 mas concordamos em uma quest\u00e3o fundamental: permanecemos firmes no princ\u00edpio da luta de classe prolet\u00e1ria, contra qualquer colabora\u00e7\u00e3o com a burguesia e qualquer forma de \u201cetapa\u201d que adie a revolu\u00e7\u00e3o socialista para um futuro muito distante.\n\n\n\nUma rebeli\u00e3o da juventude: de volta a L\u00eanin!\n\n\n\nA disputa sobre a posi\u00e7\u00e3o face \u00e0 guerra na Ucr\u00e2nia n\u00e3o foi o \u00fanico elemento da crise do PCB. H\u00e1 outro elemento que \u00e9 comum \u00e0 crise em v\u00e1rios outros partidos comunistas em todo o mundo.\n\n\n\nRecentemente, e particularmente durante a pandemia e o confinamento, uma camada de jovens aderiu ao partido, atra\u00edda pelo seu nome comunista. Eram camadas novas e frescas, imbu\u00eddas de um esp\u00edrito revolucion\u00e1rio, e rapidamente entraram em conflito com a lideran\u00e7a, que n\u00e3o foi capaz de oferecer qualquer inspira\u00e7\u00e3o ou educa\u00e7\u00e3o pol\u00edtica. Alguns dos novos jovens recrutados tornaram-se bastante populares em diferentes plataformas de redes sociais pela sua defesa das ideias do comunismo. A sua proemin\u00eancia era vista como uma amea\u00e7a \u00e0 lideran\u00e7a do partido e, por isso, tornaram-se os primeiros a serem atingidos por medidas burocr\u00e1ticas. A utiliza\u00e7\u00e3o de medidas administrativas para resolver debates pol\u00edticos \u00e9 um sinal claro de uma lideran\u00e7a que n\u00e3o confia nas suas pr\u00f3prias ideias.\n\n\n\nEste fen\u00f4meno \u2013 o afluxo de jovens aos partidos comunistas, atra\u00eddos pelo nome e pelos s\u00edmbolos, a sua rejei\u00e7\u00e3o das pol\u00edticas reformistas e do cretinismo parlamentar da lideran\u00e7a e do uso de medidas burocr\u00e1ticas para os suprimir \u2013 \u00e9 bastante generalizado. O Partido \u201cComunista\u201d de Rizzo na It\u00e1lia perdeu a sua organiza\u00e7\u00e3o juvenil. O Movimento Juvenil Connolly (CYM) rompeu com o Partido Comunista da Irlanda no in\u00edcio de 2021, ap\u00f3s uma s\u00e9rie de cis\u00f5es e conflitos. Na Espanha, o PCE acaba de expulsar toda a lideran\u00e7a do seu movimento juvenil, a UJCE, e nomeou uma lideran\u00e7a ad hoc, depois de a juventude ter desenvolvido fortes cr\u00edticas ao reformismo da lideran\u00e7a do PCE e ter sido silenciada no \u00faltimo congresso do partido. A lista continua.\n\n\n\nUm exame superficial das pol\u00edticas de Stalin revelaria que elas representam uma ruptura fundamental com Lenin e o leninismo - Foto: Dom\u00ednio p\u00fablico \n\n\n\nEm v\u00e1rios destes casos, os novos elementos jovens e radicais gravitaram em torno da figura de Stalin como rea\u00e7\u00e3o contra o reformismo da lideran\u00e7a do partido. Isso \u00e9 compreens\u00edvel, mas equivocado.\n\n\n\nUm exame superficial das pol\u00edticas de Stalin revelaria que elas representam uma ruptura fundamental com L\u00eanin e o leninismo. Enquanto L\u00eanin defendia firmemente uma estrat\u00e9gia de n\u00e3o confian\u00e7a nos liberais burgueses e na necessidade de a classe trabalhadora tomar o poder, Stalin trouxe de volta a teoria menchevique das \u201cduas etapas\u201d de alian\u00e7a com a \u201cburguesia progressista\u201d, o que levou ao desastre na China, na Espanha e em outros lugares. Enquanto L\u00eanin se opunha \u00e0s \u201cinstitui\u00e7\u00f5es internacionais\u201d como a Liga das Na\u00e7\u00f5es, que ele descreveu como uma \u201ccozinha de ladr\u00f5es\u201d, Stalin trouxe a URSS para a Liga das Na\u00e7\u00f5es em 1934. Enquanto L\u00eanin defendia o internacionalismo prolet\u00e1rio, Stalin cortejava as diferentes pot\u00eancias imperialistas, e depois dissolveu a Internacional Comunista em maio de 1943 como um gesto de boa vontade.\n\n\n\nQuanto \u00e0 quest\u00e3o dos m\u00e9todos de democracia partid\u00e1ria e de centralismo democr\u00e1tico, temos de dizer que, em muitos casos, estes jovens t\u00eam sido alvo de m\u00e9todos burocr\u00e1ticos, que s\u00e3o t\u00edpicos do estalinismo e nada t\u00eam a ver com a bandeira limpa do centralismo democr\u00e1tico leninista. Enquanto L\u00eanin estava vivo, o debate prosperou dentro da Internacional Comunista e do Partido Russo sobre muitas quest\u00f5es diferentes: as negocia\u00e7\u00f5es de Brest-Litovsk, a quest\u00e3o sindical, a Nova Pol\u00edtica Econ\u00f4mica, a Frente \u00danica, a participa\u00e7\u00e3o no parlamento e nos sindicatos etc., e tornou o partido e a Internacional mais fortes, e n\u00e3o o contr\u00e1rio.\n\n\n\nPedimos aos camaradas que s\u00e3o membros de partidos comunistas, e que se posicionaram corretamente na oposi\u00e7\u00e3o, que examinem estas quest\u00f5es cuidadosamente, pois n\u00e3o s\u00e3o de interesse meramente hist\u00f3rico. Pelo contr\u00e1rio, s\u00e3o extremamente relevantes para as discuss\u00f5es que hoje ocorrem entre os partidos comunistas sobre o imperialismo, o car\u00e1ter da R\u00fassia e da China, o papel dos BRICS e a ideia de um mundo dito \u201cmultipolar\u201d.\n\n\n\nClaro, alguns dir\u00e3o: \u201cmas voc\u00eas s\u00e3o trotskistas!\u201d E somos mesmo. Defendemos as ideias e tradi\u00e7\u00f5es de Trotsky, mas pensamos que estas n\u00e3o s\u00e3o diferentes das ideias e tradi\u00e7\u00f5es de L\u00eanin. Em todas as quest\u00f5es acima mencionadas (independ\u00eancia da classe trabalhadora, oposi\u00e7\u00e3o \u00e0 colabora\u00e7\u00e3o com a burguesia, internacionalismo prolet\u00e1rio e uma forma de organiza\u00e7\u00e3o centralista democr\u00e1tica) n\u00e3o havia diferen\u00e7a entre L\u00eanin e Trotsky depois de 1917.\n\n\n\n\u00c9 verdade que muitos dos que se autodenominam \u201ctrotskistas\u201d capitularam de fato perante a classe dominante e, em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 guerra na Ucr\u00e2nia, adotaram uma posi\u00e7\u00e3o pr\u00f3-imperialista trai\u00e7oeira. \u00c9 o caso, por exemplo, da chamada Quarta Internacional, cujo slogan escandaloso \u00e9: \u201csan\u00e7\u00f5es \u00e0 R\u00fassia, armas para a Ucr\u00e2nia\u201d. Eles est\u00e3o de fato do mesmo lado do imperialismo da OTAN, ou seja, da sua pr\u00f3pria classe dominante, nesta guerra.\n\n\n\nIsso n\u00e3o tem nada a ver com as ideias genu\u00ednas de Trotsky e \u00e9 o resultado de se ter abandonado um ponto de vista de classe, da mesma forma que os partidos \u201ccomunistas\u201d que apoiam a sua pr\u00f3pria classe dominante imperialista n\u00e3o t\u00eam nada a ver com L\u00eanin ou com o leninismo, independentemente de como eles afirmam se definir.\n\n\n\nEstamos firmemente convencidos de que em todas estas quest\u00f5es, que s\u00e3o cruciais para os comunistas de hoje, \u00e9 necess\u00e1rio romper com o reformismo, o chauvinismo e adotar um ponto de vista de princ\u00edpios da classe trabalhadora. Ou seja, \u00e9 preciso voltar a L\u00eanin. Desta forma, podem ser lan\u00e7adas as bases para a reconstru\u00e7\u00e3o de uma internacional comunista genu\u00edna e revolucion\u00e1ria, que s\u00f3 pode ser criada atrav\u00e9s da luta pol\u00edtica e n\u00e3o atrav\u00e9s de combina\u00e7\u00f5es diplom\u00e1ticas.\n\n\n\nTRADU\u00c7\u00c3O DE FABIANO LEITE.\n","image":{"@type":"ImageObject","url":"https:\/\/i0.wp.com\/marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2023\/10\/Split_communists_Ukraine_Image_own_work.jpg?fit=1920%2C1080&ssl=1","width":1920,"height":1080}}</script>
		</article><!-- .post-listing -->
		

		
		

		
		
		
		
				
<div id="comments">


<div class="clear"></div>


</div><!-- #comments -->

	</div><!-- .content -->
<aside id="sidebar">
	<div class="theiaStickySidebar">
		<div class="search-block-large widget">
			<form method="get" action="https://marxismo.org.br/">
				<button class="search-button" type="submit" value="Pesquisa"><i class="fa fa-search"></i></button>
				<input type="text" id="s" name="s" value="Pesquisa" onfocus="if (this.value == 'Pesquisa') {this.value = '';}" onblur="if (this.value == '') {this.value = 'Pesquisa';}"  />
			</form>
		</div><!-- .search-block /-->
<div id="social-8" class="widget social-icons-widget"><div class="widget-top"><h4>Redes Sociais</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div class="social-icons social-colored">
		<a class="ttip-none" title="Facebook" href="https://www.facebook.com/oci.comunista" target="_blank"><i class="fa fa-facebook"></i></a><a class="ttip-none" title="Twitter" href="https://twitter.com/oci_comunista" target="_blank"><i class="fa fa-twitter"></i></a><a class="ttip-none" title="Youtube" href="https://www.youtube.com/user/esquerdamarxista" target="_blank"><i class="fa fa-youtube"></i></a><a class="ttip-none" title="instagram" href="https://www.instagram.com/oci.comunista/" target="_blank"><i class="fa fa-instagram"></i></a><a class="ttip-none" title="spotify" href="https://open.spotify.com/show/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8" target="_blank"><i class="fa fa-spotify"></i></a>
		<a class="ttip-none"  title="TikTok" href="https://www.tiktok.com/@oci.comunista" target="_blank"><i class="fa &lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;"></i></a>	</div>

</div></div><!-- .widget /--><div id="text-html-widget-46" class="widget text-html"><div class="widget-top"><h4>Acesse</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container"><div ><a href="https://www.marxist.com/"  target="_blank"><img class="size-full wp-image-6856 aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/teste-sidebar-3.jpg" alt="" width="390" height="144" /></a>

<a href="http://liberdadeeluta.org/" target="_blank"><img class="wp-image-6852 size-full aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_02.jpg" width="390" height="144" /></a>

<a href="http://www.livrariamarxista.com.br/" target="_blank"><img class="wp-image-6848 size-full aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_03.jpg" width="390" height="144" /></a>

<a href="https://www.marxismo.org.br/mulherespelosocialismo/" target="_blank"><img class="size-full wp-image-6855 aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_04.jpg" alt="" width="390" height="390" /></a>

<a href="https://www.marxismo.org.br/movimento-negro-socialista/" target="_blank"><img class="size-full wp-image-6855 aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_05.jpg" alt="" width="390" height="144" /></a>


				</div><div class="clear"></div></div></div><!-- .widget /--><div id="posts-list-widget-3" class="widget posts-list"><div class="widget-top"><h4>Publicações Recentes		</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">				<ul>
							<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/os-motivos-pelos-quais-um-militante-da-oci-renuncia-ao-seu-posto-na-direcao-do-sindicato-dos-metroviarios-de-sp/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/os-motivos-pelos-quais-um-militante-da-oci-renuncia-ao-seu-posto-na-direcao-do-sindicato-dos-metroviarios-de-sp/">Os motivos pelos quais um militante da OCI renuncia ao seu posto na direção do Sindicato dos Metroviários de SP</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>01/08/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/pedro-moro-pede-demissao-da-cptm-e-mais-uma-vez-a-farsa-da-privatizacao-e-exposta/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/pedro-moro-pede-demissao-da-cptm-e-mais-uma-vez-a-farsa-da-privatizacao-e-exposta/">Pedro Moro pede demissão da CPTM e mais uma vez a farsa da privatização é exposta</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>01/08/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/a-luta-pela-reducao-da-jornada-de-trabalho-sem-reducao-salarial/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/a-luta-pela-reducao-da-jornada-de-trabalho-sem-reducao-salarial/">A luta pela redução da jornada de trabalho sem redução salarial </a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>31/07/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/abaixo-o-regime-assassino-de-hasina-vitoria-para-os-estudantes-de-bangladesh-declaracao-da-icr/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/abaixo-o-regime-assassino-de-hasina-vitoria-para-os-estudantes-de-bangladesh-declaracao-da-icr/">Abaixo o regime assassino de Hasina! Vitória para os estudantes de Bangladesh! – Declaração da ICR</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>30/07/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/nota-urgente-sobre-a-venezuela-como-chegamos-a-este-beco-sem-saida/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/nota-urgente-sobre-a-venezuela-como-chegamos-a-este-beco-sem-saida/">Nota urgente sobre a Venezuela – Como chegamos a este beco sem saída?</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>30/07/2024</span>		</li>
						</ul>
		<div class="clear"></div>
	</div></div><!-- .widget /--><div id="ads250_250-widget-7" class="widget e3lan e3lan250_250-widget"><div class="widget-top"><h4>Assine O Comunismo</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div  class="e3lan-widget-content e3lan250-250">
								<div class="e3lan-cell">
				<a href="https://livrariamarxista.com.br/produto/jornal-o-comunismo/"  target="_blank"  >					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/capa-OC-site.jpg" alt="" />
				</a>			</div>
				</div>
	</div></div><!-- .widget /--><div id="ads250_250-widget-25" class="widget e3lan e3lan250_250-widget"><div class="widget-top"><h4>Manifesto</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div  class="e3lan-widget-content e3lan250-250">
								<div class="e3lan-cell">
				<a href="https://www.marxismo.org.br/manifesto-da-internacional-comunista-revolucionaria/"  target="_blank"  >					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/manifesto-graphic-website.jpg" alt="" />
				</a>			</div>
				</div>
	</div></div><!-- .widget /--><div id="ads250_250-widget-17" class="widget e3lan e3lan250_250-widget"><div class="widget-top"><h4>América Socialista &#8211; Em Defesa do Marxismo</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div  class="e3lan-widget-content e3lan250-250">
								<div class="e3lan-cell">
				<a href="https://livrariamarxista.com.br/produto/america-socialista-24/"  target="_blank"  >					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/Divulgacao-artigos-AS-24.jpg" alt="" />
				</a>			</div>
				</div>
	</div></div><!-- .widget /-->	</div><!-- .theiaStickySidebar /-->
</aside><!-- #sidebar /-->	<div class="clear"></div>
</div><!-- .container /-->

				
<div class="clear"></div>
<div class="footer-bottom">
	<div class="container">
		<div class="alignright">
					</div>
				<div class="social-icons">
		<a class="ttip-none" title="Facebook" href="https://www.facebook.com/oci.comunista" target="_blank"><i class="fa fa-facebook"></i></a><a class="ttip-none" title="Twitter" href="https://twitter.com/oci_comunista" target="_blank"><i class="fa fa-twitter"></i></a><a class="ttip-none" title="Youtube" href="https://www.youtube.com/user/esquerdamarxista" target="_blank"><i class="fa fa-youtube"></i></a><a class="ttip-none" title="instagram" href="https://www.instagram.com/oci.comunista/" target="_blank"><i class="fa fa-instagram"></i></a><a class="ttip-none" title="spotify" href="https://open.spotify.com/show/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8" target="_blank"><i class="fa fa-spotify"></i></a>
		<a class="ttip-none"  title="TikTok" href="https://www.tiktok.com/@oci.comunista" target="_blank"><i class="fa &lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;"></i></a>	</div>

		
		<div class="alignleft">
			© Copyright 2024, Esquerda Marxista		</div>
		<div class="clear"></div>
	</div><!-- .Container -->
</div><!-- .Footer bottom -->

</div><!-- .inner-Wrapper -->
</div><!-- #Wrapper -->
</div><!-- .Wrapper-outer -->
	<div id="topcontrol" class="fa fa-angle-up" title="Role Para Cima"></div>
<div id="fb-root"></div>

<div id="um_upload_single" style="display:none;"></div>

<div id="um_view_photo" style="display:none;">
	<a href="javascript:void(0);" data-action="um_remove_modal" class="um-modal-close" aria-label="Close view photo modal">
		<i class="um-faicon-times"></i>
	</a>

	<div class="um-modal-body photo">
		<div class="um-modal-photo"></div>
	</div>
</div>
<div id="reading-position-indicator"></div>			<script type='text/javascript'>
				const lazyloadRunObserver = () => {
					const lazyloadBackgrounds = document.querySelectorAll( `.e-con.e-parent:not(.e-lazyloaded)` );
					const lazyloadBackgroundObserver = new IntersectionObserver( ( entries ) => {
						entries.forEach( ( entry ) => {
							if ( entry.isIntersecting ) {
								let lazyloadBackground = entry.target;
								if( lazyloadBackground ) {
									lazyloadBackground.classList.add( 'e-lazyloaded' );
								}
								lazyloadBackgroundObserver.unobserve( entry.target );
							}
						});
					}, { rootMargin: '200px 0px 200px 0px' } );
					lazyloadBackgrounds.forEach( ( lazyloadBackground ) => {
						lazyloadBackgroundObserver.observe( lazyloadBackground );
					} );
				};
				const events = [
					'DOMContentLoaded',
					'elementor/lazyload/observe',
				];
				events.forEach( ( event ) => {
					document.addEventListener( event, lazyloadRunObserver );
				} );
			</script>
						<div id="fb-root"></div>
			<script>(function(d, s, id) { var js, fjs = d.getElementsByTagName(s)[0]; if (d.getElementById(id)) return; js = d.createElement(s); js.id = id; js.src = 'https://connect.facebook.net/pt_BR/sdk.js#xfbml=1&amp;appId=249643311490&version=v2.3'; fjs.parentNode.insertBefore(js, fjs); }(document, 'script', 'facebook-jssdk'));</script>
			<script>
			document.body.addEventListener( 'is.post-load', function() {
				if ( 'undefined' !== typeof FB ) {
					FB.XFBML.parse();
				}
			} );
			</script>
						<script>!function(d,s,id){var js,fjs=d.getElementsByTagName(s)[0],p=/^http:/.test(d.location)?'http':'https';if(!d.getElementById(id)){js=d.createElement(s);js.id=id;js.src=p+'://platform.twitter.com/widgets.js';fjs.parentNode.insertBefore(js,fjs);}}(document, 'script', 'twitter-wjs');</script>
			<script type="text/javascript" id="tie-scripts-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var tie = {"mobile_menu_active":"true","mobile_menu_top":"","lightbox_all":"true","lightbox_gallery":"true","woocommerce_lightbox":"","lightbox_skin":"dark","lightbox_thumb":"vertical","lightbox_arrows":"","sticky_sidebar":"1","is_singular":"1","reading_indicator":"true","lang_no_results":"No Results","lang_results_found":"Results Found"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/tie-scripts.js" id="tie-scripts-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/ilightbox.packed.js" id="tie-ilightbox-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/underscore.min.js" id="underscore-js"></script>
<script type="text/javascript" id="wp-util-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var _wpUtilSettings = {"ajax":{"url":"\/wp-admin\/admin-ajax.php"}};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/wp-util.min.js" id="wp-util-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/dist/hooks.min.js" id="wp-hooks-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/dist/i18n.min.js" id="wp-i18n-js"></script>
<script type="text/javascript" id="wp-i18n-js-after">
/* <![CDATA[ */
wp.i18n.setLocaleData( { 'text direction\u0004ltr': [ 'ltr' ] } );
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/tipsy/tipsy.min.js" id="um_tipsy-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/um-confirm/um-confirm.min.js" id="um_confirm-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/picker.min.js" id="um_datetime-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/picker.date.min.js" id="um_datetime_date-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/picker.time.min.js" id="um_datetime_time-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/translations/pt_BR.min.js" id="um_datetime_locale-js"></script>
<script type="text/javascript" id="um_common-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var um_common_variables = {"locale":"pt_BR"};
var um_common_variables = {"locale":"pt_BR"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/common.min.js" id="um_common-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/cropper/cropper.min.js" id="um_crop-js"></script>
<script type="text/javascript" id="um_frontend_common-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var um_frontend_common_variables = [];
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/common-frontend.min.js" id="um_frontend_common-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-modal.min.js" id="um_modal-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/jquery-form/jquery-form.min.js" id="um_jquery_form-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/fileupload/fileupload.js" id="um_fileupload-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-functions.min.js" id="um_functions-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-responsive.min.js" id="um_responsive-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-conditional.min.js" id="um_conditional-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/select2/select2.full.min.js" id="select2-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/select2/i18n/pt.js" id="um_select2_locale-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/raty/um-raty.min.js" id="um_raty-js"></script>
<script type="text/javascript" id="um_scripts-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var um_scripts = {"max_upload_size":"2147483648","nonce":"d013f783e1"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-scripts.min.js" id="um_scripts-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-profile.min.js" id="um_profile-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-account.min.js" id="um_account-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://stats.wp.com/e-202431.js" id="jetpack-stats-js" data-wp-strategy="defer"></script>
<script type="text/javascript" id="jetpack-stats-js-after">
/* <![CDATA[ */
_stq = window._stq || [];
_stq.push([ "view", JSON.parse("{\"v\":\"ext\",\"blog\":\"122437044\",\"post\":\"49938\",\"tz\":\"-3\",\"srv\":\"marxismo.org.br\",\"j\":\"1:13.6\"}") ]);
_stq.push([ "clickTrackerInit", "122437044", "49938" ]);
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" id="sharing-js-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var sharing_js_options = {"lang":"en","counts":"1","is_stats_active":"1"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/p/jetpack/13.6/_inc/build/sharedaddy/sharing.min.js" id="sharing-js-js"></script>
<script type="text/javascript" id="sharing-js-js-after">
/* <![CDATA[ */
var windowOpen;
			( function () {
				function matches( el, sel ) {
					return !! (
						el.matches && el.matches( sel ) ||
						el.msMatchesSelector && el.msMatchesSelector( sel )
					);
				}

				document.body.addEventListener( 'click', function ( event ) {
					if ( ! event.target ) {
						return;
					}

					var el;
					if ( matches( event.target, 'a.share-facebook' ) ) {
						el = event.target;
					} else if ( event.target.parentNode && matches( event.target.parentNode, 'a.share-facebook' ) ) {
						el = event.target.parentNode;
					}

					if ( el ) {
						event.preventDefault();

						// If there's another sharing window open, close it.
						if ( typeof windowOpen !== 'undefined' ) {
							windowOpen.close();
						}
						windowOpen = window.open( el.getAttribute( 'href' ), 'wpcomfacebook', 'menubar=1,resizable=1,width=600,height=400' );
						return false;
					}
				} );
			} )();
var windowOpen;
			( function () {
				function matches( el, sel ) {
					return !! (
						el.matches && el.matches( sel ) ||
						el.msMatchesSelector && el.msMatchesSelector( sel )
					);
				}

				document.body.addEventListener( 'click', function ( event ) {
					if ( ! event.target ) {
						return;
					}

					var el;
					if ( matches( event.target, 'a.share-telegram' ) ) {
						el = event.target;
					} else if ( event.target.parentNode && matches( event.target.parentNode, 'a.share-telegram' ) ) {
						el = event.target.parentNode;
					}

					if ( el ) {
						event.preventDefault();

						// If there's another sharing window open, close it.
						if ( typeof windowOpen !== 'undefined' ) {
							windowOpen.close();
						}
						windowOpen = window.open( el.getAttribute( 'href' ), 'wpcomtelegram', 'menubar=1,resizable=1,width=450,height=450' );
						return false;
					}
				} );
			} )();
/* ]]> */
</script>
		<script type="text/javascript">
			jQuery( window ).on( 'load', function() {
				jQuery('input[name="um_request"]').val('');
			});
		</script>
	</body>

<!-- Mirrored from marxismo.org.br/a-guerra-na-ucrania-leva-a-divisoes-no-movimento-comunista-voltar-a-lenin/ by HTTrack Website Copier/3.x [XR&CO'2014], Thu, 01 Aug 2024 21:50:24 GMT -->
</html>