<!DOCTYPE html>
<html lang="pt-BR" prefix="og: http://ogp.me/ns#">

<!-- Mirrored from marxismo.org.br/materialismo-e-empiriocriticismo-introducao-de-alan-woods-parte-1/ by HTTrack Website Copier/3.x [XR&CO'2014], Thu, 01 Aug 2024 21:49:48 GMT -->
<!-- Added by HTTrack --><meta http-equiv="content-type" content="text/html;charset=UTF-8" /><!-- /Added by HTTrack -->
<head>
<meta charset="UTF-8" />
<link rel="profile" href="https://gmpg.org/xfn/11" />
<link rel="pingback" href="https://marxismo.org.br/xmlrpc.php" />
<title>Materialismo e Empiriocriticismo: introdução de Alan Woods (parte 1) &#8211; Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)</title>
<meta name='robots' content='max-image-preview:large' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://secure.gravatar.com/' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://stats.wp.com/' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://i0.wp.com/' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://c0.wp.com/' />
<link rel="alternate" type="application/rss+xml" title="Feed para Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista) &raquo;" href="https://marxismo.org.br/feed/" />
<link rel="alternate" type="application/rss+xml" title="Feed de comentários para Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista) &raquo;" href="https://marxismo.org.br/comments/feed/" />
<script type="text/javascript">
/* <![CDATA[ */
window._wpemojiSettings = {"baseUrl":"https:\/\/s.w.org\/images\/core\/emoji\/15.0.3\/72x72\/","ext":".png","svgUrl":"https:\/\/s.w.org\/images\/core\/emoji\/15.0.3\/svg\/","svgExt":".svg","source":{"concatemoji":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-includes\/js\/wp-emoji-release.min.js"}};
/*! This file is auto-generated */
!function(i,n){var o,s,e;function c(e){try{var t={supportTests:e,timestamp:(new Date).valueOf()};sessionStorage.setItem(o,JSON.stringify(t))}catch(e){}}function p(e,t,n){e.clearRect(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height),e.fillText(t,0,0);var t=new Uint32Array(e.getImageData(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height).data),r=(e.clearRect(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height),e.fillText(n,0,0),new Uint32Array(e.getImageData(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height).data));return t.every(function(e,t){return e===r[t]})}function u(e,t,n){switch(t){case"flag":return n(e,"\ud83c\udff3\ufe0f\u200d\u26a7\ufe0f","\ud83c\udff3\ufe0f\u200b\u26a7\ufe0f")?!1:!n(e,"\ud83c\uddfa\ud83c\uddf3","\ud83c\uddfa\u200b\ud83c\uddf3")&&!n(e,"\ud83c\udff4\udb40\udc67\udb40\udc62\udb40\udc65\udb40\udc6e\udb40\udc67\udb40\udc7f","\ud83c\udff4\u200b\udb40\udc67\u200b\udb40\udc62\u200b\udb40\udc65\u200b\udb40\udc6e\u200b\udb40\udc67\u200b\udb40\udc7f");case"emoji":return!n(e,"\ud83d\udc26\u200d\u2b1b","\ud83d\udc26\u200b\u2b1b")}return!1}function f(e,t,n){var r="undefined"!=typeof WorkerGlobalScope&&self instanceof WorkerGlobalScope?new OffscreenCanvas(300,150):i.createElement("canvas"),a=r.getContext("2d",{willReadFrequently:!0}),o=(a.textBaseline="top",a.font="600 32px Arial",{});return e.forEach(function(e){o[e]=t(a,e,n)}),o}function t(e){var t=i.createElement("script");t.src=e,t.defer=!0,i.head.appendChild(t)}"undefined"!=typeof Promise&&(o="wpEmojiSettingsSupports",s=["flag","emoji"],n.supports={everything:!0,everythingExceptFlag:!0},e=new Promise(function(e){i.addEventListener("DOMContentLoaded",e,{once:!0})}),new Promise(function(t){var n=function(){try{var e=JSON.parse(sessionStorage.getItem(o));if("object"==typeof e&&"number"==typeof e.timestamp&&(new Date).valueOf()<e.timestamp+604800&&"object"==typeof e.supportTests)return e.supportTests}catch(e){}return null}();if(!n){if("undefined"!=typeof Worker&&"undefined"!=typeof OffscreenCanvas&&"undefined"!=typeof URL&&URL.createObjectURL&&"undefined"!=typeof Blob)try{var e="postMessage("+f.toString()+"("+[JSON.stringify(s),u.toString(),p.toString()].join(",")+"));",r=new Blob([e],{type:"text/javascript"}),a=new Worker(URL.createObjectURL(r),{name:"wpTestEmojiSupports"});return void(a.onmessage=function(e){c(n=e.data),a.terminate(),t(n)})}catch(e){}c(n=f(s,u,p))}t(n)}).then(function(e){for(var t in e)n.supports[t]=e[t],n.supports.everything=n.supports.everything&&n.supports[t],"flag"!==t&&(n.supports.everythingExceptFlag=n.supports.everythingExceptFlag&&n.supports[t]);n.supports.everythingExceptFlag=n.supports.everythingExceptFlag&&!n.supports.flag,n.DOMReady=!1,n.readyCallback=function(){n.DOMReady=!0}}).then(function(){return e}).then(function(){var e;n.supports.everything||(n.readyCallback(),(e=n.source||{}).concatemoji?t(e.concatemoji):e.wpemoji&&e.twemoji&&(t(e.twemoji),t(e.wpemoji)))}))}((window,document),window._wpemojiSettings);
/* ]]> */
</script>
<style id='wp-emoji-styles-inline-css' type='text/css'>

	img.wp-smiley, img.emoji {
		display: inline !important;
		border: none !important;
		box-shadow: none !important;
		height: 1em !important;
		width: 1em !important;
		margin: 0 0.07em !important;
		vertical-align: -0.1em !important;
		background: none !important;
		padding: 0 !important;
	}
</style>
<link rel='stylesheet' id='wp-block-library-css' href='https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/css/dist/block-library/style.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='mediaelement-css' href='https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/mediaelement/mediaelementplayer-legacy.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='wp-mediaelement-css' href='https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/mediaelement/wp-mediaelement.min.css' type='text/css' media='all' />
<style id='jetpack-sharing-buttons-style-inline-css' type='text/css'>
.jetpack-sharing-buttons__services-list{display:flex;flex-direction:row;flex-wrap:wrap;gap:0;list-style-type:none;margin:5px;padding:0}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-small-icon-size{font-size:12px}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-normal-icon-size{font-size:16px}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-large-icon-size{font-size:24px}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-huge-icon-size{font-size:36px}@media print{.jetpack-sharing-buttons__services-list{display:none!important}}.editor-styles-wrapper .wp-block-jetpack-sharing-buttons{gap:0;padding-inline-start:0}ul.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-background{padding:1.25em 2.375em}
</style>
<style id='pdfemb-pdf-embedder-viewer-style-inline-css' type='text/css'>
.wp-block-pdfemb-pdf-embedder-viewer{max-width:none}

</style>
<style id='classic-theme-styles-inline-css' type='text/css'>
/*! This file is auto-generated */
.wp-block-button__link{color:#fff;background-color:#32373c;border-radius:9999px;box-shadow:none;text-decoration:none;padding:calc(.667em + 2px) calc(1.333em + 2px);font-size:1.125em}.wp-block-file__button{background:#32373c;color:#fff;text-decoration:none}
</style>
<style id='global-styles-inline-css' type='text/css'>
:root{--wp--preset--aspect-ratio--square: 1;--wp--preset--aspect-ratio--4-3: 4/3;--wp--preset--aspect-ratio--3-4: 3/4;--wp--preset--aspect-ratio--3-2: 3/2;--wp--preset--aspect-ratio--2-3: 2/3;--wp--preset--aspect-ratio--16-9: 16/9;--wp--preset--aspect-ratio--9-16: 9/16;--wp--preset--color--black: #000000;--wp--preset--color--cyan-bluish-gray: #abb8c3;--wp--preset--color--white: #ffffff;--wp--preset--color--pale-pink: #f78da7;--wp--preset--color--vivid-red: #cf2e2e;--wp--preset--color--luminous-vivid-orange: #ff6900;--wp--preset--color--luminous-vivid-amber: #fcb900;--wp--preset--color--light-green-cyan: #7bdcb5;--wp--preset--color--vivid-green-cyan: #00d084;--wp--preset--color--pale-cyan-blue: #8ed1fc;--wp--preset--color--vivid-cyan-blue: #0693e3;--wp--preset--color--vivid-purple: #9b51e0;--wp--preset--gradient--vivid-cyan-blue-to-vivid-purple: linear-gradient(135deg,rgba(6,147,227,1) 0%,rgb(155,81,224) 100%);--wp--preset--gradient--light-green-cyan-to-vivid-green-cyan: linear-gradient(135deg,rgb(122,220,180) 0%,rgb(0,208,130) 100%);--wp--preset--gradient--luminous-vivid-amber-to-luminous-vivid-orange: linear-gradient(135deg,rgba(252,185,0,1) 0%,rgba(255,105,0,1) 100%);--wp--preset--gradient--luminous-vivid-orange-to-vivid-red: linear-gradient(135deg,rgba(255,105,0,1) 0%,rgb(207,46,46) 100%);--wp--preset--gradient--very-light-gray-to-cyan-bluish-gray: linear-gradient(135deg,rgb(238,238,238) 0%,rgb(169,184,195) 100%);--wp--preset--gradient--cool-to-warm-spectrum: linear-gradient(135deg,rgb(74,234,220) 0%,rgb(151,120,209) 20%,rgb(207,42,186) 40%,rgb(238,44,130) 60%,rgb(251,105,98) 80%,rgb(254,248,76) 100%);--wp--preset--gradient--blush-light-purple: linear-gradient(135deg,rgb(255,206,236) 0%,rgb(152,150,240) 100%);--wp--preset--gradient--blush-bordeaux: linear-gradient(135deg,rgb(254,205,165) 0%,rgb(254,45,45) 50%,rgb(107,0,62) 100%);--wp--preset--gradient--luminous-dusk: linear-gradient(135deg,rgb(255,203,112) 0%,rgb(199,81,192) 50%,rgb(65,88,208) 100%);--wp--preset--gradient--pale-ocean: linear-gradient(135deg,rgb(255,245,203) 0%,rgb(182,227,212) 50%,rgb(51,167,181) 100%);--wp--preset--gradient--electric-grass: linear-gradient(135deg,rgb(202,248,128) 0%,rgb(113,206,126) 100%);--wp--preset--gradient--midnight: linear-gradient(135deg,rgb(2,3,129) 0%,rgb(40,116,252) 100%);--wp--preset--font-size--small: 13px;--wp--preset--font-size--medium: 20px;--wp--preset--font-size--large: 36px;--wp--preset--font-size--x-large: 42px;--wp--preset--spacing--20: 0.44rem;--wp--preset--spacing--30: 0.67rem;--wp--preset--spacing--40: 1rem;--wp--preset--spacing--50: 1.5rem;--wp--preset--spacing--60: 2.25rem;--wp--preset--spacing--70: 3.38rem;--wp--preset--spacing--80: 5.06rem;--wp--preset--shadow--natural: 6px 6px 9px rgba(0, 0, 0, 0.2);--wp--preset--shadow--deep: 12px 12px 50px rgba(0, 0, 0, 0.4);--wp--preset--shadow--sharp: 6px 6px 0px rgba(0, 0, 0, 0.2);--wp--preset--shadow--outlined: 6px 6px 0px -3px rgba(255, 255, 255, 1), 6px 6px rgba(0, 0, 0, 1);--wp--preset--shadow--crisp: 6px 6px 0px rgba(0, 0, 0, 1);}:where(.is-layout-flex){gap: 0.5em;}:where(.is-layout-grid){gap: 0.5em;}body .is-layout-flex{display: flex;}.is-layout-flex{flex-wrap: wrap;align-items: center;}.is-layout-flex > :is(*, div){margin: 0;}body .is-layout-grid{display: grid;}.is-layout-grid > :is(*, div){margin: 0;}:where(.wp-block-columns.is-layout-flex){gap: 2em;}:where(.wp-block-columns.is-layout-grid){gap: 2em;}:where(.wp-block-post-template.is-layout-flex){gap: 1.25em;}:where(.wp-block-post-template.is-layout-grid){gap: 1.25em;}.has-black-color{color: var(--wp--preset--color--black) !important;}.has-cyan-bluish-gray-color{color: var(--wp--preset--color--cyan-bluish-gray) !important;}.has-white-color{color: var(--wp--preset--color--white) !important;}.has-pale-pink-color{color: var(--wp--preset--color--pale-pink) !important;}.has-vivid-red-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-red) !important;}.has-luminous-vivid-orange-color{color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-amber-color{color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-amber) !important;}.has-light-green-cyan-color{color: var(--wp--preset--color--light-green-cyan) !important;}.has-vivid-green-cyan-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-green-cyan) !important;}.has-pale-cyan-blue-color{color: var(--wp--preset--color--pale-cyan-blue) !important;}.has-vivid-cyan-blue-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-cyan-blue) !important;}.has-vivid-purple-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-purple) !important;}.has-black-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--black) !important;}.has-cyan-bluish-gray-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--cyan-bluish-gray) !important;}.has-white-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--white) !important;}.has-pale-pink-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--pale-pink) !important;}.has-vivid-red-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-red) !important;}.has-luminous-vivid-orange-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-amber-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-amber) !important;}.has-light-green-cyan-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--light-green-cyan) !important;}.has-vivid-green-cyan-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-green-cyan) !important;}.has-pale-cyan-blue-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--pale-cyan-blue) !important;}.has-vivid-cyan-blue-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-cyan-blue) !important;}.has-vivid-purple-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-purple) !important;}.has-black-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--black) !important;}.has-cyan-bluish-gray-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--cyan-bluish-gray) !important;}.has-white-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--white) !important;}.has-pale-pink-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--pale-pink) !important;}.has-vivid-red-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-red) !important;}.has-luminous-vivid-orange-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-amber-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-amber) !important;}.has-light-green-cyan-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--light-green-cyan) !important;}.has-vivid-green-cyan-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-green-cyan) !important;}.has-pale-cyan-blue-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--pale-cyan-blue) !important;}.has-vivid-cyan-blue-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-cyan-blue) !important;}.has-vivid-purple-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-purple) !important;}.has-vivid-cyan-blue-to-vivid-purple-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--vivid-cyan-blue-to-vivid-purple) !important;}.has-light-green-cyan-to-vivid-green-cyan-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--light-green-cyan-to-vivid-green-cyan) !important;}.has-luminous-vivid-amber-to-luminous-vivid-orange-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--luminous-vivid-amber-to-luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-orange-to-vivid-red-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--luminous-vivid-orange-to-vivid-red) !important;}.has-very-light-gray-to-cyan-bluish-gray-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--very-light-gray-to-cyan-bluish-gray) !important;}.has-cool-to-warm-spectrum-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--cool-to-warm-spectrum) !important;}.has-blush-light-purple-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--blush-light-purple) !important;}.has-blush-bordeaux-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--blush-bordeaux) !important;}.has-luminous-dusk-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--luminous-dusk) !important;}.has-pale-ocean-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--pale-ocean) !important;}.has-electric-grass-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--electric-grass) !important;}.has-midnight-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--midnight) !important;}.has-small-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--small) !important;}.has-medium-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--medium) !important;}.has-large-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--large) !important;}.has-x-large-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--x-large) !important;}
:where(.wp-block-post-template.is-layout-flex){gap: 1.25em;}:where(.wp-block-post-template.is-layout-grid){gap: 1.25em;}
:where(.wp-block-columns.is-layout-flex){gap: 2em;}:where(.wp-block-columns.is-layout-grid){gap: 2em;}
:root :where(.wp-block-pullquote){font-size: 1.5em;line-height: 1.6;}
</style>
<link rel='stylesheet' id='searchandfilter-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/search-filter/style.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='tie-style-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/style.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='tie-ilightbox-skin-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ilightbox/dark-skin/skin.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_modal-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-modal.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_ui-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/jquery-ui/jquery-ui.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_tipsy-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/tipsy/tipsy.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_raty-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/raty/um-raty.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='select2-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/select2/select2.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fileupload-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-fileupload.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_confirm-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/um-confirm/um-confirm.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_datetime-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/default.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_datetime_date-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/default.date.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_datetime_time-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/default.time.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fonticons_ii-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/legacy/fonticons/fonticons-ii.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fonticons_fa-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/legacy/fonticons/fonticons-fa.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fontawesome-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-fontawesome.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_common-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/common.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_responsive-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-responsive.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_styles-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-styles.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_crop-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/cropper/cropper.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_profile-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-profile.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_account-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-account.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_misc-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-misc.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_default_css-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-old-default.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_old_css-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/uploads/ultimatemember/um_old_settings.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='social-logos-css' href='https://c0.wp.com/p/jetpack/13.6/_inc/social-logos/social-logos.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='jetpack_css-css' href='https://c0.wp.com/p/jetpack/13.6/css/jetpack.css' type='text/css' media='all' />
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/jquery/jquery.min.js" id="jquery-core-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/jquery/jquery-migrate.min.js" id="jquery-migrate-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-gdpr.min.js" id="um-gdpr-js"></script>
<link rel="https://api.w.org/" href="https://marxismo.org.br/wp-json/" /><link rel="alternate" title="JSON" type="application/json" href="https://marxismo.org.br/wp-json/wp/v2/posts/37926" /><link rel="canonical" href="https://marxismo.org.br/materialismo-e-empiriocriticismo-introducao-de-alan-woods-parte-1/" />
<link rel="alternate" title="oEmbed (JSON)" type="application/json+oembed" href="https://marxismo.org.br/wp-json/oembed/1.0/embed?url=https%3A%2F%2Fmarxismo.org.br%2Fmaterialismo-e-empiriocriticismo-introducao-de-alan-woods-parte-1%2F" />
<link rel="alternate" title="oEmbed (XML)" type="text/xml+oembed" href="https://marxismo.org.br/wp-json/oembed/1.0/embed?url=https%3A%2F%2Fmarxismo.org.br%2Fmaterialismo-e-empiriocriticismo-introducao-de-alan-woods-parte-1%2F&amp;format=xml" />
		<style type="text/css">
			.um_request_name {
				display: none !important;
			}
		</style>
		<style>img#wpstats{display:none}</style>
		<link rel="shortcut icon" href="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/09/favicon4.png" title="Favicon" />
<!--[if IE]>
<script type="text/javascript">jQuery(document).ready(function (){ jQuery(".menu-item").has("ul").children("a").attr("aria-haspopup", "true");});</script>
<![endif]-->
<!--[if lt IE 9]>
<script src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/html5.js"></script>
<script src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/selectivizr-min.js"></script>
<![endif]-->
<!--[if IE 9]>
<link rel="stylesheet" type="text/css" media="all" href="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ie9.css" />
<![endif]-->
<!--[if IE 8]>
<link rel="stylesheet" type="text/css" media="all" href="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ie8.css" />
<![endif]-->
<!--[if IE 7]>
<link rel="stylesheet" type="text/css" media="all" href="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ie7.css" />
<![endif]-->


<meta name="viewport" content="width=device-width, initial-scale=1.0" />



<style type="text/css" media="screen">

body{
	font-size : 14px;
	font-weight: normal;
	font-style: normal;
}

::-webkit-scrollbar {
	width: 8px;
	height:8px;
}

#main-nav,
.cat-box-content,
#sidebar .widget-container,
.post-listing,
#commentform {
	border-bottom-color: #e8000c;
}

.search-block .search-button,
#topcontrol,
#main-nav ul li.current-menu-item a,
#main-nav ul li.current-menu-item a:hover,
#main-nav ul li.current_page_parent a,
#main-nav ul li.current_page_parent a:hover,
#main-nav ul li.current-menu-parent a,
#main-nav ul li.current-menu-parent a:hover,
#main-nav ul li.current-page-ancestor a,
#main-nav ul li.current-page-ancestor a:hover,
.pagination span.current,
.share-post span.share-text,
.flex-control-paging li a.flex-active,
.ei-slider-thumbs li.ei-slider-element,
.review-percentage .review-item span span,
.review-final-score,
.button,
a.button,
a.more-link,
#main-content input[type="submit"],
.form-submit #submit,
#login-form .login-button,
.widget-feedburner .feedburner-subscribe,
input[type="submit"],
#buddypress button,
#buddypress a.button,
#buddypress input[type=submit],
#buddypress input[type=reset],
#buddypress ul.button-nav li a,
#buddypress div.generic-button a,
#buddypress .comment-reply-link,
#buddypress div.item-list-tabs ul li a span,
#buddypress div.item-list-tabs ul li.selected a,
#buddypress div.item-list-tabs ul li.current a,
#buddypress #members-directory-form div.item-list-tabs ul li.selected span,
#members-list-options a.selected,
#groups-list-options a.selected,
body.dark-skin #buddypress div.item-list-tabs ul li a span,
body.dark-skin #buddypress div.item-list-tabs ul li.selected a,
body.dark-skin #buddypress div.item-list-tabs ul li.current a,
body.dark-skin #members-list-options a.selected,
body.dark-skin #groups-list-options a.selected,
.search-block-large .search-button,
#featured-posts .flex-next:hover,
#featured-posts .flex-prev:hover,
a.tie-cart span.shooping-count,
.woocommerce span.onsale,
.woocommerce-page span.onsale ,
.woocommerce .widget_price_filter .ui-slider .ui-slider-handle,
.woocommerce-page .widget_price_filter .ui-slider .ui-slider-handle,
#check-also-close,
a.post-slideshow-next,
a.post-slideshow-prev,
.widget_price_filter .ui-slider .ui-slider-handle,
.quantity .minus:hover,
.quantity .plus:hover,
.mejs-container .mejs-controls .mejs-time-rail .mejs-time-current,
#reading-position-indicator  {
	background-color:#e8000c;
}

::-webkit-scrollbar-thumb{
	background-color:#e8000c !important;
}

#theme-footer,
#theme-header,
.top-nav ul li.current-menu-item:before,
#main-nav .menu-sub-content ,
#main-nav ul ul,
#check-also-box {
	border-top-color: #e8000c;
}

.search-block:after {
	border-right-color:#e8000c;
}

body.rtl .search-block:after {
	border-left-color:#e8000c;
}

#main-nav ul > li.menu-item-has-children:hover > a:after,
#main-nav ul > li.mega-menu:hover > a:after {
	border-color:transparent transparent #e8000c;
}

.widget.timeline-posts li a:hover,
.widget.timeline-posts li a:hover span.tie-date {
	color: #e8000c;
}

.widget.timeline-posts li a:hover span.tie-date:before {
	background: #e8000c;
	border-color: #e8000c;
}

#order_review,
#order_review_heading {
	border-color: #e8000c;
}


body {
	background-image : url(https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/images/patterns/body-bg1.png);
	background-position: top center;
}

body.single .post .entry a, body.page .post .entry a {
	color: #d40000;
}
		
body.single .post .entry a:hover, body.page .post .entry a:hover {
	color: #ff0000;
}
		
.social-icons.social-colored .&lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;:before {
	background: #00b3ff ;
}

.breaking-news span.breaking-news-title {background: #c70000;}

.tie-cat-3237 a.more-link {background-color:#ff0303;}
.tie-cat-3237 .cat-box-content {border-bottom-color:#ff0303; }
			
.tie-cat-6232 a.more-link {background-color:#850000;}
.tie-cat-6232 .cat-box-content {border-bottom-color:#850000; }
			
.tie-cat-8027 a.more-link {background-color:#8c0000;}
.tie-cat-8027 .cat-box-content {border-bottom-color:#8c0000; }
			
header#theme-header #main-nav ul li.menu-item-home a , header#theme-header #main-nav ul li.menu-item-home.current-menu-item a{
    background-image: none !important;
    text-indent: 0;
    width:auto;}</style>

<meta name="generator" content="Elementor 3.23.3; features: additional_custom_breakpoints, e_lazyload; settings: css_print_method-external, google_font-enabled, font_display-auto">
			<style>
				.e-con.e-parent:nth-of-type(n+4):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload),
				.e-con.e-parent:nth-of-type(n+4):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload) * {
					background-image: none !important;
				}
				@media screen and (max-height: 1024px) {
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+3):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload),
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+3):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload) * {
						background-image: none !important;
					}
				}
				@media screen and (max-height: 640px) {
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+2):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload),
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+2):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload) * {
						background-image: none !important;
					}
				}
			</style>
			
<!-- Jetpack Open Graph Tags -->
<meta property="og:type" content="article" />
<meta property="og:title" content="Materialismo e Empiriocriticismo: introdução de Alan Woods (parte 1)" />
<meta property="og:url" content="https://marxismo.org.br/materialismo-e-empiriocriticismo-introducao-de-alan-woods-parte-1/" />
<meta property="og:description" content="No texto clássico, Lenin explica brilhantemente os princípios fundamentais da filosofia materialista do marxismo. Ele os defende contra os ataques idealistas do idealismo subjetivo do “machismo” [t…" />
<meta property="article:published_time" content="2021-04-07T16:36:30+00:00" />
<meta property="article:modified_time" content="2021-04-09T12:16:09+00:00" />
<meta property="og:site_name" content="Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)" />
<meta property="og:image" content="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2021/04/empirio-scaled.jpg?fit=1200%2C629&#038;ssl=1" />
<meta property="og:image:width" content="1200" />
<meta property="og:image:height" content="629" />
<meta property="og:image:alt" content="" />
<meta property="og:locale" content="pt_BR" />
<meta name="twitter:site" content="@EM_CMI" />
<meta name="twitter:text:title" content="Materialismo e Empiriocriticismo: introdução de Alan Woods (parte 1)" />
<meta name="twitter:image" content="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2021/04/empirio-scaled.jpg?fit=1200%2C629&#038;ssl=1&#038;w=640" />
<meta name="twitter:card" content="summary_large_image" />

<!-- End Jetpack Open Graph Tags -->
		<style type="text/css" id="wp-custom-css">
			h2 {
  font-size: 2px;
}		</style>
		</head>
<body data-rsssl=1 id="top" class="post-template-default single single-post postid-37926 single-format-standard wp-custom-logo lazy-enabled elementor-default elementor-kit-27993">

<div class="wrapper-outer">

	<div class="background-cover"></div>

	<aside id="slide-out">

			<div class="search-mobile">
			<form method="get" id="searchform-mobile" action="https://marxismo.org.br/">
				<button class="search-button" type="submit" value="Pesquisa"><i class="fa fa-search"></i></button>
				<input type="text" id="s-mobile" name="s" title="Pesquisa" value="Pesquisa" onfocus="if (this.value == 'Pesquisa') {this.value = '';}" onblur="if (this.value == '') {this.value = 'Pesquisa';}"  />
			</form>
		</div><!-- .search-mobile /-->
	
			<div class="social-icons">
		<a class="ttip-none" title="Facebook" href="https://www.facebook.com/oci.comunista" target="_blank"><i class="fa fa-facebook"></i></a><a class="ttip-none" title="Twitter" href="https://twitter.com/oci_comunista" target="_blank"><i class="fa fa-twitter"></i></a><a class="ttip-none" title="Youtube" href="https://www.youtube.com/user/esquerdamarxista" target="_blank"><i class="fa fa-youtube"></i></a><a class="ttip-none" title="instagram" href="https://www.instagram.com/oci.comunista/" target="_blank"><i class="fa fa-instagram"></i></a><a class="ttip-none" title="spotify" href="https://open.spotify.com/show/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8" target="_blank"><i class="fa fa-spotify"></i></a>
		<a class="ttip-none"  title="TikTok" href="https://www.tiktok.com/@oci.comunista" target="_blank"><i class="fa &lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;"></i></a>	</div>

	
		<div id="mobile-menu"  class="mobile-hide-icons"></div>
	</aside><!-- #slide-out /-->

		<div id="wrapper" class="wide-layout">
		<div class="inner-wrapper">

		<header id="theme-header" class="theme-header center-logo">
			
		<div class="header-content">

					<a id="slide-out-open" class="slide-out-open" href="#"><span></span></a>
		
			<div class="logo">
			<h2>								<a title="Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)" href="https://marxismo.org.br/">
					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/Logo-OCI-ICR-500px.png" alt="Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)"  /><strong>Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista) Corrente Marxista Internacional</strong>
				</a>
			</h2>			</div><!-- .logo /-->
			<div class="e3lan e3lan-top">
			<a href="https://www.marxismo.org.br/a-esquerda-marxista-agora-e-a-organizacao-comunista-internacionalista/" title="A Esquerda Marxista agora é a Organização Comunista Internacionalista" target="_blank">
				<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/11/a-em-e-a-oci-700px-2.png" alt="A Esquerda Marxista agora é a Organização Comunista Internacionalista" />
			</a>
				</div>			<div class="clear"></div>

		</div>
													<nav id="main-nav">
				<div class="container">

				
					<div class="main-menu"><ul id="menu-principal" class="menu"><li id="menu-item-38462" class="menu-item menu-item-type-post_type menu-item-object-page menu-item-home menu-item-38462"><a href="https://marxismo.org.br/">Início</a></li>
<li id="menu-item-38463" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38463"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/">Artigos</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-38466" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38466"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/brasil/">Brasil</a></li>
	<li id="menu-item-38475" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38475"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/mundo/">Mundo</a></li>
	<li id="menu-item-38511" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38511"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/">Luta de Classes</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-38472" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38472"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/juventude/">Juventude</a></li>
		<li id="menu-item-38473" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38473"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/movimento-negro/">Movimento Negro</a></li>
		<li id="menu-item-43345" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-43345"><a href="https://marxismo.org.br/mulherespelosocialismo/">Mulheres</a></li>
		<li id="menu-item-52532" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-52532"><a href="https://marxismo.org.br/identitarismo/">Identitarismo</a></li>
		<li id="menu-item-38491" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38491"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/sindical/">Sindical</a></li>
		<li id="menu-item-38470" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38470"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/economia/">Economia</a></li>
		<li id="menu-item-38471" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38471"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/educacao/">Educação</a></li>
		<li id="menu-item-38468" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38468"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/arte-cultura/">Arte &amp; Cultura</a></li>
		<li id="menu-item-38469" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38469"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/ciencia-tecnologia/">Ciência &amp; Tecnologia</a></li>
	</ul>
</li>
	<li id="menu-item-49742" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-49742"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/imprensa-comunista/">Imprensa Comunista</a></li>
	<li id="menu-item-38481" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38481"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/">Especiais</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-51378" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-51378"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/ditadura-nunca-mais-60-anos-do-golpe-militar/">Ditadura Nunca Mais: 60 anos do golpe militar</a></li>
		<li id="menu-item-43365" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-43365"><a href="https://marxismo.org.br/coletanea-roque-ferreira/">Coletânea Roque Ferreira</a></li>
		<li id="menu-item-38484" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38484"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/covid-19/">Covid-19</a></li>
		<li id="menu-item-38485" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38485"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/psol/">Nossa luta no PSOL</a></li>
	</ul>
</li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38487" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category current-post-ancestor menu-item-has-children menu-item-38487"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/">Teoria</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-38497" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category current-post-ancestor current-menu-parent current-post-parent menu-item-38497"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/dialetica-e-materialismo/">Dialética e Materialismo</a></li>
	<li id="menu-item-38504" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38504"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/">História</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-47924" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-47924"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/a-comuna-de-paris/">A Comuna de Paris</a></li>
		<li id="menu-item-38492" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38492"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/a-revolucao-russa/">A Revolução Russa</a></li>
		<li id="menu-item-38493" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38493"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/as-internacionais/">As Internacionais</a></li>
		<li id="menu-item-38494" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38494"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/brasil-historia/">História do Brasil</a></li>
		<li id="menu-item-38495" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38495"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/historia-geral/">História Geral</a></li>
		<li id="menu-item-38496" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38496"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/movimento-operario/">Movimento Operário</a></li>
		<li id="menu-item-38490" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38490"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/revolucoes-seculo-20/">Revoluções do Século 20</a></li>
	</ul>
</li>
	<li id="menu-item-38505" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38505"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/livros-teoria/">Livros</a></li>
	<li id="menu-item-38500" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38500"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/mulheres-teoria/">Mulheres</a></li>
	<li id="menu-item-38502" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38502"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/racismo-racialismo/">Racismo &amp; Racialismo</a></li>
	<li id="menu-item-38488" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38488"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/teoria-economica/">Teoria Econômica</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-43217" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-43217"><a href="https://marxismo.org.br/nossas-lutas/">Nossas Lutas</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-43218" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-43218"><a href="https://marxismo.org.br/nossas-lutas/">Relatos</a></li>
	<li id="menu-item-39354" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-39354"><a href="https://marxismo.org.br/campanhas/">Campanhas</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-47923" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-47923"><a href="https://www.marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/juventude/revoga-nem/">Revoga Novo Ensino Médio</a></li>
		<li id="menu-item-46164" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-46164"><a href="https://marxismo.org.br/fabricas-ocupadas-20-anos/">Fábricas Ocupadas 20 Anos</a></li>
	</ul>
</li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38476" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38476 mega-menu mega-recent-featured "><a href="https://marxismo.org.br/documentos/">Documentos</a>
<div class="mega-menu-block menu-sub-content">

<ul class="mega-recent-featured-list sub-list">
	<li id="menu-item-38477" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38477"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/congressos-conferencias/">Congressos &amp; Conferências</a></li>
	<li id="menu-item-38478" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38478"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/editoriais/">Editoriais</a></li>
	<li id="menu-item-38480" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38480"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/resolucoes-declaracoes/">Resoluções &amp; Declarações</a></li>
	<li id="menu-item-38479" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38479"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/fabricas-ocupadas/">Fábricas Ocupadas</a></li>
	<li id="menu-item-51975" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-51975"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/internacional-comunista-revolucionaria/">Internacional Comunista Revolucionária</a></li>
</ul>

<div class="mega-menu-content">
<div class="mega-recent-post"><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/saudacao-de-ivan-pinheiro-a-conferencia-de-fundacao-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária"><img fetchpriority="high" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/ivan-pinheiro-1.png?resize=660%2C330&amp;ssl=1" width="660" height="330" alt="Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/saudacao-de-ivan-pinheiro-a-conferencia-de-fundacao-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária">Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária</a></h3>
						<span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>20/06/2024</span>
						</div> <!-- mega-recent-post --><div class="mega-check-also"><ul><li><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/a-internacional-comunista-revolucionaria-chegou/" title="A Internacional Comunista Revolucionária chegou!"><img src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/RCI_founding2_Image_own_work-scaled.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" width="110" height="75" alt="A Internacional Comunista Revolucionária chegou!" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/a-internacional-comunista-revolucionaria-chegou/" title="A Internacional Comunista Revolucionária chegou!">A Internacional Comunista Revolucionária chegou!</a></h3><span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>17/06/2024</span></li><li><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/manifesto-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária"><img src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/manifesto-graphic-website.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" width="110" height="75" alt="Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/manifesto-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária">Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária</a></h3><span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>15/06/2024</span></li><li><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/como-os-militantes-da-cmi-intervem-no-movimento-de-solidariedade-com-a-palestina/" title="Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina"><img loading="lazy" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/05/comrades_Image_Revolutionary_Communists_of_America.jpeg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" width="110" height="75" alt="Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/como-os-militantes-da-cmi-intervem-no-movimento-de-solidariedade-com-a-palestina/" title="Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina">Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina</a></h3><span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>16/05/2024</span></li></ul></div> <!-- mega-check-also -->
</div><!-- .mega-menu-content --> 
</div><!-- .mega-menu-block --> 
</li>
<li id="menu-item-38520" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38520"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/">Multimídia</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-38518" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38518"><a href="https://marxismo.org.br/podcast/">Podcast</a></li>
	<li id="menu-item-38522" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38522"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/videos/lives/">Lives</a></li>
	<li id="menu-item-38519" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38519"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/videos/">Vídeos</a></li>
	<li id="menu-item-38521" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38521"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/musicas/">Músicas</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38506" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38506"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/">Publicações</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-52884" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-52884"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/o-comunismo/">O Comunismo</a></li>
	<li id="menu-item-38510" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38510"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/revista-america-socialista/">Revista América Socialista</a></li>
	<li id="menu-item-39695" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-39695"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/tempo-de-revolucao/">Jornal Tempo de Revolução</a></li>
	<li id="menu-item-38507" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38507"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/edicoes-jornal-foice-martelo/">Jornal Foice&#038;Martelo</a></li>
	<li id="menu-item-38508" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38508"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/jornal-luta-de-classes/">Jornal Luta de Classes</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38517" class="menu-item menu-item-type-post_type menu-item-object-page menu-item-has-children menu-item-38517"><a href="https://marxismo.org.br/quem-somos/">Quem somos</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-42788" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-42788"><a href="https://www.marxismo.org.br/quem-somos/">Quem Somos</a></li>
	<li id="menu-item-39425" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-39425"><a href="https://docs.google.com/forms/d/e/1FAIpQLSeUbKf3DydCahiReJvGN3jUKs7H1aRPaoI0kYxNPbixTVNX4Q/viewform">Organize-se na OCI</a></li>
	<li id="menu-item-51749" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51749"><a href="https://www.marxist.com/">Corrente Marxista Internacional</a></li>
	<li id="menu-item-51750" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51750"><a href="http://liberdadeeluta.org/">Juventude Comunista Internacionalista</a></li>
	<li id="menu-item-51752" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51752"><a href="https://www.marxismo.org.br/mulherespelosocialismo/">Mulheres Pelo Socialismo</a></li>
	<li id="menu-item-51849" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-51849"><a href="https://marxismo.org.br/movimento-negro-socialista/">Movimento Negro Socialista</a></li>
	<li id="menu-item-51751" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51751"><a href="https://livrariamarxista.com.br/">Livraria Marxista</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-51754" class="menu-item menu-item-type-post_type menu-item-object-page menu-item-51754"><a href="https://marxismo.org.br/contato/">Contato</a></li>
</ul></div>					
					
				</div>
			</nav><!-- .main-nav /-->
					</header><!-- #header /-->

	
	<div class="e3lan e3lan-below_header">
			<a href="https://forms.gle/eBNa7aSgNBt52Knw9" title="" target="_blank">
				<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/11/banner-pg-campanha-comunista-2.png" alt="" />
			</a>
				</div>
	<div id="main-content" class="container">

	
	
	
	
	
	<div class="content">

		
		
		

		
		<article class="post-listing post-37926 post type-post status-publish format-standard has-post-thumbnail  category-dialetica-e-materialismo tag-anti-duhring tag-bogdanov tag-friedrich-engels tag-lenin-vladimir-lenin tag-ludwig-feuerbach-e-o-fim-da-filosofia-classica-alema tag-lunacharsky tag-materialismo tag-materialismo-dialetico tag-materialismo-e-empirocriticismo" id="the-post">
			
			<div class="single-post-thumb">
			<img loading="lazy" width="660" height="330" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2021/04/empirio-scaled.jpg?resize=660%2C330&amp;ssl=1" class="attachment-slider size-slider wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2021/04/empirio-scaled.jpg?resize=660%2C330&amp;ssl=1 660w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2021/04/empirio-scaled.jpg?resize=1050%2C525&amp;ssl=1 1050w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2021/04/empirio-scaled.jpg?zoom=2&amp;resize=660%2C330&amp;ssl=1 1320w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2021/04/empirio-scaled.jpg?zoom=3&amp;resize=660%2C330&amp;ssl=1 1980w" sizes="(max-width: 660px) 100vw, 660px" />		</div>
	
		


			<div class="post-inner">

							<h1 class="name post-title entry-title"><span itemprop="name">Materialismo e Empiriocriticismo: introdução de Alan Woods (parte 1)</span></h1>

						
<p class="post-meta">
		
	<span class="post-meta-author"><i class="fa fa-user"></i><a href="https://marxismo.org.br/author/alan-woods/" title="">Alan Woods </a></span>
	
		
	<span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>07/04/2021</span>	
	
</p>
<div class="clear"></div>
			
				<div class="entry">
					
					
					<p>No texto clássico, Lenin explica brilhantemente os princípios fundamentais da filosofia materialista do marxismo. Ele os defende contra os ataques idealistas do idealismo subjetivo do “machismo” [termo relativo às ideias de Ernst Mach, físico e filósofo austríaco], uma tendência filosófica que na época de Lenin estava se tornando muito popular, mesmo dentro do movimento operário.</p>
<p>O objetivo era muito simples: trazer à tona a diferença real entre o materialismo dialético marxista e o idealismo subjetivo, o qual, em última instância, sempre leva a alguma forma de visão religiosa do mundo.</p>
<div class="clear"></div><div style="margin-top:10px; margin-bottom:10px;" class="divider divider-normal"></div>
<p>Joseph Dietzgen disse certa vez que a filosofia oficial não era uma ciência, mas uma salvaguarda contra o socialismo. Ele estava correto. Não importa o quão indignados eles neguem, os filósofos profissionais foram recrutados pelos defensores do status quo como aliados na luta contra o marxismo. Isso foi particularmente evidente no período da Guerra Fria, quando a CIA usava a filosofia e a arte como armas contra o comunismo, e continua sendo verdadeiro até hoje.</p>
<p>Desde que o marxismo emergiu como uma força significativa, desafiando a ordem existente, o <em>establishment</em> está em um estado perpétuo de guerra contra todos os aspectos da ideologia marxista, começando pelo materialismo dialético. A simples menção do marxismo certamente provocará uma reação automática em tais círculos. “Desatualizado”, “não científico”, “refutado há muito tempo”, “metafísica” e todo o resto da ladainha esfarrapada e cansativa dos reacionários.</p>
<p>Não apenas Marx e Engels são <em>personae non grata</em> nos corredores sagrados dos departamentos de filosofia, mas também o pobre e velho Hegel, que já foi aclamado como o filósofo dos filósofos por excelência, está submetido a um pacto de silêncio bastante vergonhoso, e até mesmo pior.</p>
<p>Essa situação não é apenas um reflexo da ignorância e do preconceito (embora haja muito de ambos). Estão em jogo poderosos interesses materiais, que logo convencem a todos, exceto as almas mais corajosas, de que não é sábio ofender aqueles que fornecem as bolsas e controlam as carreiras acadêmicas.</p>
<p>Também é evidente que a gangue acadêmica pós-moderna não gosta de ser lembrada do fato de que houve uma época em que os filósofos realmente tinham algo profundo e importante a dizer sobre o mundo real.</p>
<h4><strong>A importância da teoria</strong></h4>
<p>Já em <em>O que fazer</em>? Lenin apontava:</p>
<blockquote><p><em>Sem teoria revolucionária não pode haver movimento revolucionário. Não se pode insistir muito nessa idéia em uma época em que a pregação da moda do oportunismo anda de mãos dadas com uma paixão pelas formas mais restritas de atividade prática.</em></p></blockquote>
<p>Ele acrescentou que “<em>o papel do militante de vanguarda só pode ser cumprido por um partido que se guie pela teoria mais avançada</em>”.</p>
<p>E uma das contribuições mais importantes para a teoria marxista é, sem dúvida, <em>Materialismo e Empiriocriticismo</em>.</p>
<p>Lenin começou a escrever esse clássico marxista em fevereiro de 1908. Isso foi no auge do período de reação após a derrota do levante de Moscou em dezembro de 1905. A classe trabalhadora estava exausta. A revolta camponesa, na qual Lenin depositou suas esperanças de um renascimento revolucionário, chegou tarde demais. A iniciativa passou para o regime czarista, que partiu para a ofensiva.</p>
<p>Uma sombria onda de reação veio na sequência e durou vários anos. Prisões em massa, execuções sumárias e o esmagamento impiedoso de qualquer oposição dizimaram o movimento. Os marxistas (então conhecidos como social-democratas) foram submetidos à perseguição mais brutal. Seus líderes foram perseguidos, presos e enviados para a Sibéria ou executados. Outros milhares foram assassinados sem julgamento.</p>
<p>Essa derrota teve um efeito profundamente desmoralizante sobre o movimento, especialmente sobre os intelectuais que simpatizavam com a revolução quando ela estava em seu ápice, mas começaram a abandoná-la assim que a reação começou. Um clima de pessimismo se apoderou da pequena burguesia.</p>
<p>Isso encontrou expressão em um sentimento geral de desesperança, em uma tendência a abandonar a luta de classes e no olhar introspectivo, em busca de novas ideias e panaceias, incluindo ideias místicas e semirreligiosas (&#8220;construção de Deus&#8221;). É neste contexto que se deve ver o real significado da luta de Lenin contra o revisionismo filosófico.</p>
<p>Foi nessa época que o idealismo subjetivo de Richard Avenarius e Ernst Mach se tornou moda entre uma camada da intelectualidade na Rússia. Correspondeu intimamente ao clima predominante de abatimento, pessimismo e misticismo.</p>
<p>O movimento socialista não ficou imune a esse desenvolvimento e uma camada dele começou a fazer concessões ao “<em>machismo</em>”. Isso fez parte do processo contrarrevolucionário na esfera das ideias.</p>
<h4><strong>A pequena burguesia e a revolução</strong></h4>
<p>O mesmo padrão pode ser observado repetidas vezes na esteira das revoluções derrotadas. Assim que o movimento revolucionário enfrenta reveses, vemos uma longa fila de intelectuais deprimidos, tropeçando nas próprias pernas, um após o outro, na pressa indecente de abandonar o movimento e de se retirar para a segurança de seus gabinetes de estudo.</p>
<p>A <em>intelligentsia</em> oferece um termômetro bastante preciso das mudanças de humor da pequena burguesia. Como um estrato intermediário entre o proletariado e a burguesia, eles formam uma camada social organicamente instável, constantemente oscilando entre os dois grandes polos da sociedade.</p>
<p>Na medida em que a intelectualidade é capaz de gravitar em torno da classe trabalhadora e do socialismo revolucionário, ela sempre se mostra um aliado altamente instável, vacilante e pouco confiável. Quando a classe trabalhadora se move em uma direção revolucionária, uma seção dos intelectuais pequeno-burgueses pode experimentar estados de ânimo, êxtase e entusiasmo, mas essas mudanças de humor correm o risco de se transformar muito em breve em seu oposto.</p>
<p>Perdendo a fé na força da classe trabalhadora, a intelectualidade cede à pressão da reação e se move para a direita. Os ideais de luta coletiva dão lugar à busca de soluções individuais. Subjetivismo, relativismo e agnosticismo, em outras palavras, idealismo filosófico, começam a ganhar terreno.</p>
<p>Eles inventam todos os tipos de idéias fantasiosas para explicar as causas das derrotas. Eles sempre culpam a classe trabalhadora por seus próprios fracassos. E invariavelmente começam a tagarelar sobre a necessidade de &#8220;novas idéias&#8221; e de &#8220;liberdade para criticar&#8221;, para dar um fim à &#8220;ortodoxia sufocante&#8221; (o marxismo) que, em sua opinião, os decepcionou.</p>
<h4><strong>“Liberdade de crítica”</strong></h4>
<p>Na Rússia, entre 1906 e 1908, apareceu uma série de livros e artigos escritos por Alexander Bogdanov, Anatoly Lunacharsky e VA Bazarov, além de outros intelectuais de esquerda, como o menchevique Pavel Yushkevich e o principal teórico do Partido Socialista-Revolucionário, Viktor Chernov. O principal argumento dessas obras era que o marxismo estava &#8220;antiquado&#8221; e que precisava ser atualizado, preenchendo-o com as &#8220;novas&#8221; descobertas feitas por Mach e Avenarius.</p>
<p>Mas o marxismo é uma visão de mundo unificada e harmoniosa. Não é uma coleção de boas ideias, cada uma das quais podendo ser alterada à vontade. Esses chamados &#8220;pequenos ajustes&#8221; equivaliam, na prática, a uma negação completa do marxismo e de sua filosofia materialista.</p>
<p>Essas ideias não eram apenas fundamentalmente erradas, mas também começavam a encontrar eco nas fileiras dos bolcheviques – até mesmo no nível da liderança. Bogdanov era, naquele estágio, uma das pessoas mais proeminentes no comitê central bolchevique e membro do conselho editorial do jornal bolchevique, <em>Vperiod</em>. No período anterior à revolução de 1905, ele e outros que seguiam sua linha filosófica desempenharam um papel proeminente. Ele também estava construindo uma reputação como especialista na questão da filosofia.</p>
<p>No entanto, ser bem lido no campo da filosofia não significa necessariamente que alguém o compreenda. Bogdanov e seus seguidores revelaram repetidamente que sua compreensão da teoria marxista era acanhada e bastante superficial, tendendo a esquemas e fórmulas rígidas. Eles exibiam uma completa falta de compreensão da filosofia marxista: o método dialético era bastante estranho para eles, fato que mais tarde os conduziria a uma série de erros ultra-esquerdistas no campo da tática.</p>
<p>Como outros revisionistas antes (e desde então), os bolcheviques “<em>machistas</em>” levantaram o grito pela &#8220;liberdade de crítica&#8221;. Eles insistiam que não eram contra o marxismo, mas que apenas desejavam &#8220;atualizá-lo&#8221;, de acordo com as &#8220;últimas descobertas&#8221; da ciência e da filosofia.</p>
<p>Mas isso era apenas um estratagema e uma distração do fato de que estavam se afastando do marxismo e de que queriam arrastar o partido junto com eles. Lenin foi muito claro sobre isso:</p>
<blockquote><p><em>O camarada Sazhin &#8230; exige que aos “membros do partido” deva ser “garantida total liberdade para seu pensamento revolucionário e filosófico”.</em></p>
<p><em>Este slogan é totalmente oportunista. Em todos os países, este tipo de slogan foi apresentado nos partidos socialistas apenas por oportunistas e, na prática, significou apenas &#8220;liberdade&#8221; para corromper a classe trabalhadora com a ideologia burguesa. “Liberdade de pensamento” (leia-se: liberdade de imprensa, expressão e consciência) nós exigimos do Estado (não de um partido) juntamente com a liberdade de associação. O partido do proletariado, no entanto, é uma associação livre, instituída para combater os “pensamentos” (leia-se: a ideologia) da burguesia, para defender e pôr em prática uma visão de mundo definida, a saber, o marxismo &#8230; Alguns Vperiodistas desejam com todo o seu coração e alma arrastar o proletariado de volta para as idéias da filosofia burguesa (“machismo”), enquanto outros são indiferentes à filosofia e apenas exigem “liberdade total” &#8230; para o “machismo”. (</em>V. I. Lenin<em>, &#8220;The Vperiod Faction&#8221;, </em>1910<em>.)</em></p></blockquote>
<p>A Bíblia nos diz que não há nada de novo sob o sol. E, na realidade, não havia nada de novo nem nas ideias de Mach e Avenarius, nem nas alegações dos “<em>machistas</em>” russos de possuírem uma atualização do marxismo. Marx e Engels travaram muitas lutas contra o revisionismo idealista, sendo o caso mais famoso a polêmica de Engels contra Eugen Dühring.</p>
<p>Ao longo da história do movimento revolucionário dos trabalhadores, de vez em quando algumas pessoas inteligentes se apresentam com afirmações de que desejam atualizar o marxismo. Bogdanov e seus correligionários eram exatamente esse tipo de pessoa. Na prática, esses elementos refletem as pressões de classes alheias.</p>
<p>A classe trabalhadora não existe no vácuo, é cercada por outras classes e camadas sociais cujas visões de classe podem encontrar um reflexo dentro do movimento operário. A luta de classes, portanto, não é apenas uma luta econômica e política, mas também uma luta filosófica, como Lenin repetidamente enfatizou.</p>
<h4><strong>A luta de Lenin contra o revisionismo</strong></h4>
<p>Lenin nunca escondeu suas diferenças com Bogdanov na questão da filosofia. Mas, por vários anos, estava disposto a colaborar com ele e colocar suas outras habilidades em benefício do partido. Porém, assim que Lenin se deu conta das tentativas sistemáticas de minar a base filosófica do marxismo, declarou guerra aos “<em>machistas</em>”. Ele embarcou em uma luta determinada para defender as idéias fundamentais do marxismo contra o revisionismo. A expressão máxima dessa luta foi a publicação, em 1909, de <em>Materialismo e Empiriocriticismo</em>. Na época, Lenin escreveu a Máximo Gorki, que era amigo próximo de Bogdanov e de Lunacharsky e simpatizava com algumas de suas opiniões:</p>
<blockquote><p><em>Agora apareceram os Estudos na Filosofia do Marxismo </em>[Uma série de artigos surgidos de um simpósio organizado por Bogdanov e seus aliados – Alan Woods]<em>. Li todos os artigos, exceto o de Suvorov (estou lendo agora), e cada artigo me deixou furiosamente indignado. Não, não, isso não é marxismo! Nossos empiriocriticistas, empiriomonistas e empiriosimbolistas estão se afogando em um pântano. Tentar persuadir o leitor de que a “crença” na realidade do mundo externo é “misticismo” (Bazarov); confundir da maneira mais vergonhosa materialismo com kantismo (Bazarov e Bogdanov); pregar uma variedade de agnosticismo (empiriocrítica) e idealismo (empiriomonismo); ensinar aos trabalhadores o “ateísmo religioso” e a “adoração” das potencialidades humanas superiores (Lunacharsky); declarar o ensino de Engels sobre dialética como misticismo (Berman); tirar do poço fétido alguns &#8220;positivistas&#8221; franceses e outros, agnósticos ou metafísicos, que o diabo os carregue, com sua &#8220;teoria simbólica da cognição&#8221; (Yushkevich)! Não, realmente, é demais. Certamente, nós, marxistas comuns, não somos bons em filosofia, mas por que nos insultar servindo-nos essas coisas como a filosofia do marxismo?! Prefiro me deixar ser pego e esquartejado do que consentir em colaborar em um órgão ou organização que prega essas coisas</em>. (V. I. Lenin, “<em>A Letter to A. M. Gorki</em>”, 1908.)</p></blockquote>
<p>Este não foi de forma alguma um debate sobre doutrinas filosóficas obscuras. Foi uma luta pela alma do movimento revolucionário. Lenin foi muito claro sobre o que o ataque do “<em>machismo</em>” efetivamente significava:</p>
<blockquote><p><em>&#8230; Temos entre nós pessoas que gostariam que os considerássemos marxistas, mas que trazem às massas uma filosofia que se aproxima muito do fideísmo. </em>[1] (V.I Lenin, <em>Materialismo e Empiriocriticismo</em>, Wellred Books, 2021, p. 55.)</p></blockquote>
<h4><strong>Materialismo e idealismo</strong></h4>
<p>O esboço principal da filosofia marxista (materialismo dialético) foi explicado por Friedrich Engels no <em>Anti-Dühring</em> e em <em>Ludwig Feuerbach e o fim da filosofia clássica alemã</em>. Aqui, Engels escreve que as tendências filosóficas fundamentais são o materialismo e o idealismo. Em seu livro, Lenin explica a diferença entre essas tendências filosóficas:</p>
<blockquote><p><em>O materialismo considera a natureza como primária e a consciência como secundária; coloca o ser em primeiro lugar e o pensamento em segundo. O idealismo defende a visão contrária. Engels toma como pedra angular essa distinção básica entre os &#8220;dois grandes campos&#8221; em que os filósofos das &#8220;várias escolas&#8221; do idealismo e do materialismo estão divididos e acusa diretamente de &#8220;confusão&#8221; àqueles que usam os termos idealismo e materialismo de qualquer outra forma</em>. (Ibid., P. 74.)</p></blockquote>
<p>A luta de Lenin foi, em primeiro lugar, para trazer à luz a distinção fundamental entre idealismo e materialismo e para introduzir clareza quanto ao significado real do “<em>machismo</em>”, que, na verdade, não passava de uma forma de idealismo. Ele atacou impiedosamente os “<em>machistas</em>” russos por seu motim conta a submissão e exigiu que eles saíssem ao campo de luta &#8220;<em>para acertar contas de forma aberta, explícita, resoluta e clara com os pontos de vista que eles haviam abandonado</em>&#8221; (Ibid., p. 2.).</p>
<p>Como costuma acontecer com os revisionistas, Bogdanov e Lunacharsky tentaram disfarçar sua ruptura com o marxismo por meio de uma série de truques e ardis desonestos. Mas Lênin lhes arrancou impiedosamente a máscara para revelar o conteúdo idealista reacionário que estava por baixo.</p>
<p>Passo a passo, capítulo após capítulo, este livro expõe o idealismo em todas as suas formas. Da mesma maneira cabal com que Engels respondeu às ideias de Dühring, Lenin cita extensamente os escritos filosóficos dos “<em>machistas”</em> russos, bem como os escritos de outros cientistas e filósofos.</p>
<p>Algumas pessoas reclamam que o livro de Lenin é de leitura pesada. Talvez sim. Mas a única maneira de responder a ideias falsas, sem ser acusado de distorção ou mal-entendido, é precisamente citando o que está escrito, palavra por palavra. É isso que Lenin faz, e ninguém pode reclamar que ele não trata seus oponentes com justiça.</p>
<p>Mas, por isso mesmo, ele tem o direito de fazer o julgamento mais severo sobre eles – o que não hesita em fazer. Ele os chama de idiotas e outras coisas que não estamos acostumados a ouvir em salas de seminários universitários. Mas, como sabemos muito bem, lá também não faltam idiotas, mesmo que ninguém se atreva a chamá-los pelo nome adequado.</p>
<p>O objetivo de Lenin era muito simples: trazer à luz a diferença real entre o materialismo dialético marxista e o idealismo subjetivo dos “<em>machistas</em>”. Nisso ele teve um brilhante êxito.</p>
<p>Analisando os diferentes matizes e expressões do “<em>machismo</em>” internacionalmente, Lenin enfatizou que em “<em>cada questão filosófica levantada pela nova física, nós [identificamos] a luta entre o materialismo e o idealismo</em>” (Ibid. P. 283.) E ele mostrou que:</p>
<blockquote><p><em>Por trás da massa de novos dispositivos terminológicos, por trás do lixo da escolástica erudita, sempre discernimos dois alinhamentos principais, duas tendências fundamentais na solução de problemas filosóficos. Se a natureza, a matéria, o mundo físico, o mundo externo devem ser considerados primários, a consciência, a mente, a sensação (a experiência, como diz a terminologia difundida de nosso tempo), o psíquico etc. devem ser considerados secundários – esta é a questão básica que, de fato, continua a dividir os filósofos em dois grandes campos</em>. (Ibid.)</p></blockquote>
<p>Lenin levou tão a sério essa luta ideológica que estava preparado para romper com toda a liderança da facção bolchevique nessas questões. A divisão ocorreu em 1909, quando Lenin escolheu romper com Bogdanov e Lunacharsky em vez de fazer a menor concessão ao revisionismo na filosofia, ao formalismo sectário e à política ultra-esquerdista deles. Isso ocorreu depois de quase dois anos de luta interna. No entanto, na época em que ocorreu a cisão, Lenin havia conseguido conquistar a maioria do partido para a posição do materialismo dialético, e foram Bogdanov e os “<em>machistas</em>” que partiram.</p>
<h4><strong>Idealismo e religião</strong></h4>
<p>O materialismo rejeita a noção de que a mente e a consciência são algo separado da matéria. O pensamento é apenas o modo de existência do cérebro, que, como a própria vida, é apenas matéria organizada de uma certa maneira. A mente é o que chamamos de soma total da atividade do cérebro e do sistema nervoso. Mas, dialeticamente, o todo é maior do que a soma das partes. Essa visão corresponde intimamente às descobertas da ciência, que está gradualmente descobrindo o funcionamento do cérebro e revelando seus segredos.</p>
<p>Em contraste, o idealismo persiste em apresentar a consciência como um &#8220;mistério&#8221;, algo que não podemos compreender. Isso confunde o vínculo físico e causal entre a mente pensante e o corpo humano. A chamada “questão mente-corpo” surge devido ao fato de que os fenômenos mentais parecem ser qualitativamente diferentes dos corpos físicos dos quais parecem depender. O materialismo consistente, entretanto, afirma que a mente e o corpo são uma só substância.</p>
<p>A tendência idealista na filosofia é pelo menos tão antiga quanto Platão e Pitágoras, que viam o mundo físico como uma imitação pobre da Ideia perfeita (Forma), que existia antes de o mundo chegar à existência. Esta é uma visão que se encaixa muito bem nos interesses criados do lobby religioso, que é bastante ativo na defesa de tudo o que ainda pode ser defendido dos preconceitos primitivos sobre a alma, uma vida após a morte e todas as demais bobagens religiosas que se acumularam no cérebro humano desde os tempos mais remotos e primitivos. Escondidas por trás da fachada respeitável do idealismo filosófico, estão a religião e a superstição. Supunha-se que “a alma imaculada e eterna” estava trancada dentro do corpo material imundo, imperfeito e de vida curta, ansiando pela liberação no momento da morte, quando “desencarnamos” e flutuamos até o Paraíso (se tivermos sorte).</p>
<p>Ao longo da história, a religião tem sido uma barreira para o avanço da ciência. A Igreja é hostil ao avanço do conhecimento porque cada passo dado à frente na ciência remove mais uma base da superstição religiosa. A religião é baseada na fé cega, não no conhecimento. Baseia-se no medo do desconhecido e, portanto, o desconhecido é seu maior aliado. É por isso que todas as religiões são baseadas no misticismo, obscurantismo, milagres etc.</p>
<p>A Igreja tentou bloquear o caminho do progresso e da ciência com as fogueiras da Inquisição, mas sem êxito. Os séculos 16 e 17 foram um período em que a filosofia ainda mantinha todo o seu vigor. Suas ideias eram relevantes, de uma forma que não são mais. Filosofia realmente era ciência e filosofia da ciência. Neste admirável mundo novo, parecia que Deus não tinha lugar.</p>
<p>Isaac Newton, um teísta, forneceu a Deus um papel em seu universo mecânico: o de proporcionar um impulso inicial. Mas depois dessa tarefa elementar, não havia realmente mais nada para o Todo-Poderoso fazer pelo resto da eternidade. A nova filosofia forneceu uma base para o ateísmo, e os defensores da fé estavam bem cientes disso.</p>
<p>O oponente mais declarado do materialismo na época foi George Berkeley (1685-1753). Berkeley era um inglês que se tornou bispo de Cloyne, na Irlanda. Como resposta final e definitiva ao materialismo, ele argumentou que a própria matéria não existia e que o mundo só existia quando estava sendo observado. Ele atacou o conceito de matéria com o fundamento de que era tão contraditório que era inútil na busca do conhecimento.</p>
<p>Lenin mostra claramente a relação entre a filosofia idealista e o clericalismo, citando longamente as obras do Bispo Berkeley e outros protagonistas da Igreja:</p>
<blockquote><p><em>“Porque assim como demonstramos que a doutrina da Matéria ou da Substância Corpórea foi o principal pilar e suporte do Ceticismo, da mesma forma, sobre o mesmo fundamento, foram levantados todos os esquemas ímpios do Ateísmo e da Irreligião &#8230; Quão grande amiga a substância material foi para os ateus de todas as idades era desnecessário relatar. Todos os seus sistemas monstruosos têm uma dependência tão visível e necessária dela que, quando se remove esta pedra angular, todo o tecido não tem escolha senão cair no chão, de tal forma que já não vale a pena outorgar uma consideração particular aos absurdos de cada seita miserável de ateus.”</em> (Ibid., p. 12.)</p></blockquote>
<p>Como podemos ver acima, o bispo Berkeley desenvolveu seu idealismo subjetivo como uma resposta ao que ele via como o ateísmo materialista de Newton e dos outros cientistas de sua época. Ele rejeitou o cálculo infinitesimal de Newton e Leibniz porque o reconhecimento da divisibilidade infinita do &#8220;espaço real&#8221; contradizia os postulados básicos de sua filosofia.</p>
<p>Ele habilmente usou os argumentos do empirismo para refutar o materialismo e defender a religião. Ele fez isso deliberadamente para combater o ateísmo que ele sentia – muito corretamente – estar ganhando terreno como resultado do progresso da ciência.</p>
<p>O Bispo Berkeley mostrou muito engenhosamente que a lógica do empirismo, quando levada ao extremo, nos leva à conclusão de que não podemos provar a existência do mundo físico independente de nossos (meus) sentidos. Partindo da proposição inegável &#8220;<em>Eu interpreto o mundo através dos meus sentidos</em>&#8220;, ele chegou à conclusão de que não posso conhecer nada, exceto minhas sensações.</p>
<p>No lugar da declaração de Locke &#8220;<em>Nihil est in intellectu quod non sit prius in sensu</em>&#8221; (&#8220;Nada está na mente que não esteja primeiro nos sentidos&#8221;), Berkeley afirmou: &#8220;<em>esse est percipi</em>&#8220;, isto é, &#8220;ser é ser observado”. As coisas só podem existir na medida em que são percebidas. Portanto, é impossível dizer com alguma certeza que o mundo existe fora da minha percepção sensorial. Essa doutrina filosófica, onde o sujeito determina o ser, é chamada de idealismo subjetivo.</p>
<p>Mas havia uma falha fatal no caso de Berkeley. A lógica inescapável de seu argumento é o solipsismo – só eu existo. Visto que minha percepção sensorial determina o ser, portanto, não posso provar a existência de nada além de mim mesmo. Mas se for esse o caso, onde é que Deus entra nisso? Certamente ele também deve ser apenas uma invenção da minha imaginação – apenas mais um &#8220;conteúdo sensorial&#8221;.</p>
<p>Berkeley não era um idiota. Como veremos, ele estava bem ciente desse fato inconveniente, que tentou contornar postulando a existência de uma multiplicidade de substâncias espirituais e também de uma “mente cósmica” (Deus).</p>
<p>Esse dilema foi tema de uma poesia cômica, que é a seguinte:</p>
<blockquote><p><em>Certa vez um jovem disse “O Todo-Poderoso</em></p>
<p><em>Deve achar curioso</em></p>
<p><em>Pensar que a árvore aqui</em></p>
<p><em>Deve continuar a existir</em></p>
<p><em>Sem que haja ninguém em seu entorno.”</em></p></blockquote>
<p>Resposta:</p>
<blockquote><p><em>Estimado senhor, seu espanto é curioso;</em></p>
<p><em>Estou sempre no entorno.</em></p>
<p><em>Por isso a árvore aqui</em></p>
<p><em>Continuará a existir</em></p>
<p><em>Observada por, seu querido, O Todo-Poderoso.</em></p>
<p>(R. Knox, <em>Deus no Entorno</em>)</p></blockquote>
<p>O poema é divertido e engenhoso, mas só é de sério interesse para quem sente a necessidade de invocar um Espírito invisível para provar que a árvore que olhamos realmente existe. Antes de darmos esse salto de julgamento, no entanto, o que precisa ser demonstrado não é a realidade de uma árvore, que todos podemos ver, mas de um Espírito invisível, que, por definição, não podemos.</p>
<h4><strong>A teoria do conhecimento</strong></h4>
<p>A teoria do conhecimento – também conhecida como epistemologia – ocupa um lugar central na história da filosofia e está no cerne da diferença entre o materialismo filosófico e o idealismo.</p>
<p>A chamado “questão sujeito-objeto” ocupou a atenção dos filósofos durante séculos. Ela está preocupada com a análise da experiência humana, e do que, dentro da experiência, é &#8220;subjetivo&#8221; ou &#8220;objetivo&#8221;.</p>
<p>Como conhecemos o mundo &#8220;fora&#8221; de nós? A questão é colocada em termos de uma dicotomia:</p>
<p>a) o “sujeito” pensante (“eu”), e</p>
<p>b) o objeto do pensamento (o mundo &#8220;externo&#8221;).</p>
<p>Essa questão já foi levantada nos escritos de Aristóteles, mas no sentido moderno – epistemológico – data do século 17, levantada por filósofos burgueses como René Descartes e John Locke. Descartes, que era um idealista, introduziu a noção de dualismo. O dualismo de Descartes descreve a mente e o corpo como duas substâncias totalmente separadas. Daí o elemento “dual”.</p>
<p>O erro é tratar a consciência como uma &#8220;coisa&#8221;, uma entidade independente, separada e à parte da atividade sensorial humana. A dificuldade intransponível com o dualismo é esta: se a mente é totalmente diferente do corpo físico, como podem interagir?</p>
<p>Agora sabemos o que Descartes não sabia sobre o funcionamento da natureza, o mundo das moléculas, dos átomos e das partículas subatômicas, dos impulsos elétricos que governam o funcionamento do cérebro. No lugar de uma alma misteriosa, estamos começando a adquirir uma compreensão científica de como o corpo e o cérebro humanos funcionam.</p>
<p>As descobertas da ciência moderna baniram para sempre a noção da consciência como uma &#8220;coisa&#8221; independente. No entanto, por estranho que possa parecer, esse absurdo místico não carece de defensores mesmo no século 21.</p>
<h4><strong>Sujeito, objeto e dialética</strong></h4>
<p>A primeira questão é “o que” se sabe. O segundo problema é &#8220;como&#8221; sabemos o que sabemos. Isso é essencialmente o que a epistemologia tenta responder.</p>
<p>É uma proposição elementar que interpretamos o mundo por meio de nossos sentidos. Essa afirmação, na realidade, é pura tautologia, visto que não posso possuir nenhum conhecimento do mundo sem olhos, ouvidos, mãos e cérebro. O idealismo subjetivo interpreta isso como significando que, na realidade, não posso ter nenhum conhecimento real do mundo fora de minhas próprias sensações.</p>
<p>Para usar a expressão do filósofo positivista lógico A. J. Ayer, tudo que posso conhecer são meus “conteúdos sensoriais”.</p>
<p>O chamado problema do conhecimento só surge quando a consciência é considerada:</p>
<p>a) como algo separado de um corpo físico, e</p>
<p>b) como algo separado do mundo material.</p>
<p>Na realidade, o idealismo subjetivo e o dualismo filosófico são apenas uma idealização da separação rígida entre trabalho mental e manual. Com efeito, a mistificação do pensamento humano é levada a tal extremo que se alega que apenas o meu pensamento é real. “O lado daqui” é justaposto ao “lado de lá” como se os dois estivessem separados por uma barreira impenetrável.</p>
<p>O materialismo dialético parte da proposição de que o mundo objetivo existe independentemente do sujeito, mas os dois fazem parte de uma unidade dialética. A consciência não é uma &#8220;parede&#8221; separando sujeito e objeto, mas uma ponte que conecta os dois. O próprio sujeito é um objeto, na medida em que os humanos estão sujeitos às leis objetivas da natureza e da sociedade.</p>
<p>Mas, por meio de sua atividade subjetiva, os humanos podem interagir e o fazem com o mundo objetivo que os cerca, modificando profundamente não apenas a natureza, mas também a sociedade.</p>
<p>Assim, sujeito e objeto não são antíteses eternamente fixas e imutáveis, mas podem mudar e mudam de lugar, um passando ao outro. Eles reagem constantemente uns aos outros como resultado da prática socioeconômica da humanidade. É na prática, e não na contemplação passiva, que homens e mulheres transformaram constantemente seu ambiente e, portanto, transformaram-se a si mesmos.</p>
<p>Isso não está necessariamente relacionado ao pensamento, uma vez que a maioria das modificações ocorreu sem qualquer planejamento ou pensamento consciente. Essas transformações são o resultado da atividade sensorial humana: do trabalho humano, desde o trabalho com ferramentas de pedra primitivas à atividade dos reatores nucleares.</p>
<div class="clear"></div><div style="margin-top:10px; margin-bottom:10px;" class="divider divider-normal"></div>
[1] A palavra fideísmo vem de fides, a palavra latina para fé, e é uma teoria que sustenta que a fé é independente da razão, e que a fé é superior para se chegar a verdades particulares.</p>
<div class="clear"></div><div style="margin-top:10px; margin-bottom:10px;" class="divider divider-normal"></div>
<p style="text-align: center;"><a href="https://www.marxismo.org.br/materialismo-e-empiriocriticismo-introducao-de-alan-woods-parte-2/" target="_blank" class="shortc-button medium black ">LEIA A PARTE 2</a>
<div class="clear"></div><div style="margin-top:10px; margin-bottom:10px;" class="divider divider-normal"></div>
<p>TRADUÇÃO DE FABIANO LEITE.<br />
PUBLICADO EM <a href="https://www.marxist.com/materialism-and-and-empirio-criticism-introduction-by-alan-woods.htm" target="_blank" rel="noopener">MARXIST.COM</a></p>
<div class="sharedaddy sd-sharing-enabled"><div class="robots-nocontent sd-block sd-social sd-social-official sd-sharing"><h3 class="sd-title">Compartilhe isso:</h3><div class="sd-content"><ul><li class="share-facebook"><div class="fb-share-button" data-href="https://marxismo.org.br/materialismo-e-empiriocriticismo-introducao-de-alan-woods-parte-1/" data-layout="button_count"></div></li><li class="share-jetpack-whatsapp"><a rel="nofollow noopener noreferrer" data-shared="" class="share-jetpack-whatsapp sd-button" href="https://marxismo.org.br/materialismo-e-empiriocriticismo-introducao-de-alan-woods-parte-1/?share=jetpack-whatsapp" target="_blank" title="Clique para compartilhar no WhatsApp" ><span>WhatsApp</span></a></li><li class="share-telegram"><a rel="nofollow noopener noreferrer" data-shared="" class="share-telegram sd-button" href="https://marxismo.org.br/materialismo-e-empiriocriticismo-introducao-de-alan-woods-parte-1/?share=telegram" target="_blank" title="Clique para compartilhar no Telegram" ><span>Telegram</span></a></li><li class="share-twitter"><a href="https://twitter.com/share" class="twitter-share-button" data-url="https://marxismo.org.br/materialismo-e-empiriocriticismo-introducao-de-alan-woods-parte-1/" data-text="Materialismo e Empiriocriticismo: introdução de Alan Woods (parte 1)" data-via="EM_CMI" >Tweet</a></li><li class="share-print"><a rel="nofollow noopener noreferrer" data-shared="" class="share-print sd-button" href="https://marxismo.org.br/materialismo-e-empiriocriticismo-introducao-de-alan-woods-parte-1/#print" target="_blank" title="Clique para imprimir" ><span>Imprimir</span></a></li><li class="share-end"></li></ul></div></div></div>					
									</div><!-- .entry /-->


								<div class="clear"></div>
			</div><!-- .post-inner -->

			<script type="application/ld+json" class="tie-schema-graph">{"@context":"http:\/\/schema.org","@type":"NewsArticle","dateCreated":"2021-04-07T13:36:30-03:00","datePublished":"2021-04-07T13:36:30-03:00","dateModified":"2021-04-09T09:16:09-03:00","headline":"Materialismo e Empiriocriticismo: introdu\u00e7\u00e3o de Alan Woods (parte 1)","name":"Materialismo e Empiriocriticismo: introdu\u00e7\u00e3o de Alan Woods (parte 1)","keywords":"Anti-D\u00fchring,Bogdanov,Friedrich Engels,Lenin [Vladimir Lenin],Ludwig Feuerbach e o Fim da Filosofia Cl\u00e1ssica Alem\u00e3,Lunacharsky,materialismo,materialismo dial\u00e9tico,Materialismo e empirocriticismo","url":"https:\/\/marxismo.org.br\/materialismo-e-empiriocriticismo-introducao-de-alan-woods-parte-1\/","description":"No texto cl\u00e1ssico, Lenin explica brilhantemente os princ\u00edpios fundamentais da filosofia materialista do marxismo. Ele os defende contra os ataques idealistas do idealismo subjetivo do \u201cmachismo\u201d [term","copyrightYear":"2021","publisher":{"@id":"#Publisher","@type":"Organization","name":"Organiza\u00e7\u00e3o Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https:\/\/www.marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2024\/06\/Logo-OCI-provisorio-ICR-grande.png"},"sameAs":["https:\/\/www.facebook.com\/oci.comunista","https://marxismo.org.br/materialismo-e-empiriocriticismo-introducao-de-alan-woods-parte-1/\/\/twitter.com\/oci_comunista","https://marxismo.org.br/materialismo-e-empiriocriticismo-introducao-de-alan-woods-parte-1/\/\/www.youtube.com\/user\/esquerdamarxista","https://marxismo.org.br/materialismo-e-empiriocriticismo-introducao-de-alan-woods-parte-1/\/\/www.instagram.com\/oci.comunista\/","https:\/\/open.spotify.com\/show\/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8"]},"sourceOrganization":{"@id":"#Publisher"},"copyrightHolder":{"@id":"#Publisher"},"mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https:\/\/marxismo.org.br\/materialismo-e-empiriocriticismo-introducao-de-alan-woods-parte-1\/"},"author":{"@type":"Person","name":"Alan Woods","url":"https:\/\/marxismo.org.br\/author\/alan-woods\/"},"articleSection":"Dial\u00e9tica e Materialismo","articleBody":"No texto cl\u00e1ssico, Lenin explica brilhantemente os princ\u00edpios fundamentais da filosofia materialista do marxismo. Ele os defende contra os ataques idealistas do idealismo subjetivo do \u201cmachismo\u201d [termo relativo \u00e0s ideias de Ernst Mach, f\u00edsico e fil\u00f3sofo austr\u00edaco], uma tend\u00eancia filos\u00f3fica que na \u00e9poca de Lenin estava se tornando muito popular, mesmo dentro do movimento oper\u00e1rio.\r\n\r\nO objetivo era muito simples: trazer \u00e0 tona a diferen\u00e7a real entre o materialismo dial\u00e9tico marxista e o idealismo subjetivo, o qual, em \u00faltima inst\u00e2ncia, sempre leva a alguma forma de vis\u00e3o religiosa do mundo.\r\n\r\n\r\n\r\nJoseph Dietzgen disse certa vez que a filosofia oficial n\u00e3o era uma ci\u00eancia, mas uma salvaguarda contra o socialismo. Ele estava correto. N\u00e3o importa o qu\u00e3o indignados eles neguem, os fil\u00f3sofos profissionais foram recrutados pelos defensores do status quo como aliados na luta contra o marxismo. Isso foi particularmente evidente no per\u00edodo da Guerra Fria, quando a CIA usava a filosofia e a arte como armas contra o comunismo, e continua sendo verdadeiro at\u00e9 hoje.\r\n\r\nDesde que o marxismo emergiu como uma for\u00e7a significativa, desafiando a ordem existente, o establishment est\u00e1 em um estado perp\u00e9tuo de guerra contra todos os aspectos da ideologia marxista, come\u00e7ando pelo materialismo dial\u00e9tico. A simples men\u00e7\u00e3o do marxismo certamente provocar\u00e1 uma rea\u00e7\u00e3o autom\u00e1tica em tais c\u00edrculos. \u201cDesatualizado\u201d, \u201cn\u00e3o cient\u00edfico\u201d, \u201crefutado h\u00e1 muito tempo\u201d, \u201cmetaf\u00edsica\u201d e todo o resto da ladainha esfarrapada e cansativa dos reacion\u00e1rios.\r\n\r\nN\u00e3o apenas Marx e Engels s\u00e3o personae non grata nos corredores sagrados dos departamentos de filosofia, mas tamb\u00e9m o pobre e velho Hegel, que j\u00e1 foi aclamado como o fil\u00f3sofo dos fil\u00f3sofos por excel\u00eancia, est\u00e1 submetido a um pacto de sil\u00eancio bastante vergonhoso, e at\u00e9 mesmo pior.\r\n\r\nEssa situa\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 apenas um reflexo da ignor\u00e2ncia e do preconceito (embora haja muito de ambos). Est\u00e3o em jogo poderosos interesses materiais, que logo convencem a todos, exceto as almas mais corajosas, de que n\u00e3o \u00e9 s\u00e1bio ofender aqueles que fornecem as bolsas e controlam as carreiras acad\u00eamicas.\r\n\r\nTamb\u00e9m \u00e9 evidente que a gangue acad\u00eamica p\u00f3s-moderna n\u00e3o gosta de ser lembrada do fato de que houve uma \u00e9poca em que os fil\u00f3sofos realmente tinham algo profundo e importante a dizer sobre o mundo real.\r\nA import\u00e2ncia da teoria\r\nJ\u00e1 em O que fazer? Lenin apontava:\r\nSem teoria revolucion\u00e1ria n\u00e3o pode haver movimento revolucion\u00e1rio. N\u00e3o se pode insistir muito nessa id\u00e9ia em uma \u00e9poca em que a prega\u00e7\u00e3o da moda do oportunismo anda de m\u00e3os dadas com uma paix\u00e3o pelas formas mais restritas de atividade pr\u00e1tica.\r\nEle acrescentou que \u201co papel do militante de vanguarda s\u00f3 pode ser cumprido por um partido que se guie pela teoria mais avan\u00e7ada\u201d.\r\n\r\nE uma das contribui\u00e7\u00f5es mais importantes para a teoria marxista \u00e9, sem d\u00favida, Materialismo e Empiriocriticismo.\r\n\r\nLenin come\u00e7ou a escrever esse cl\u00e1ssico marxista em fevereiro de 1908. Isso foi no auge do per\u00edodo de rea\u00e7\u00e3o ap\u00f3s a derrota do levante de Moscou em dezembro de 1905. A classe trabalhadora estava exausta. A revolta camponesa, na qual Lenin depositou suas esperan\u00e7as de um renascimento revolucion\u00e1rio, chegou tarde demais. A iniciativa passou para o regime czarista, que partiu para a ofensiva.\r\n\r\nUma sombria onda de rea\u00e7\u00e3o veio na sequ\u00eancia e durou v\u00e1rios anos. Pris\u00f5es em massa, execu\u00e7\u00f5es sum\u00e1rias e o esmagamento impiedoso de qualquer oposi\u00e7\u00e3o dizimaram o movimento. Os marxistas (ent\u00e3o conhecidos como social-democratas) foram submetidos \u00e0 persegui\u00e7\u00e3o mais brutal. Seus l\u00edderes foram perseguidos, presos e enviados para a Sib\u00e9ria ou executados. Outros milhares foram assassinados sem julgamento.\r\n\r\nEssa derrota teve um efeito profundamente desmoralizante sobre o movimento, especialmente sobre os intelectuais que simpatizavam com a revolu\u00e7\u00e3o quando ela estava em seu \u00e1pice, mas come\u00e7aram a abandon\u00e1-la assim que a rea\u00e7\u00e3o come\u00e7ou. Um clima de pessimismo se apoderou da pequena burguesia.\r\n\r\nIsso encontrou express\u00e3o em um sentimento geral de desesperan\u00e7a, em uma tend\u00eancia a abandonar a luta de classes e no olhar introspectivo, em busca de novas ideias e panaceias, incluindo ideias m\u00edsticas e semirreligiosas (\"constru\u00e7\u00e3o de Deus\"). \u00c9 neste contexto que se deve ver o real significado da luta de Lenin contra o revisionismo filos\u00f3fico.\r\n\r\nFoi nessa \u00e9poca que o idealismo subjetivo de Richard Avenarius e Ernst Mach se tornou moda entre uma camada da intelectualidade na R\u00fassia. Correspondeu intimamente ao clima predominante de abatimento, pessimismo e misticismo.\r\n\r\nO movimento socialista n\u00e3o ficou imune a esse desenvolvimento e uma camada dele come\u00e7ou a fazer concess\u00f5es ao \u201cmachismo\u201d. Isso fez parte do processo contrarrevolucion\u00e1rio na esfera das ideias.\r\nA pequena burguesia e a revolu\u00e7\u00e3o\r\nO mesmo padr\u00e3o pode ser observado repetidas vezes na esteira das revolu\u00e7\u00f5es derrotadas. Assim que o movimento revolucion\u00e1rio enfrenta reveses, vemos uma longa fila de intelectuais deprimidos, trope\u00e7ando nas pr\u00f3prias pernas, um ap\u00f3s o outro, na pressa indecente de abandonar o movimento e de se retirar para a seguran\u00e7a de seus gabinetes de estudo.\r\n\r\nA intelligentsia oferece um term\u00f4metro bastante preciso das mudan\u00e7as de humor da pequena burguesia. Como um estrato intermedi\u00e1rio entre o proletariado e a burguesia, eles formam uma camada social organicamente inst\u00e1vel, constantemente oscilando entre os dois grandes polos da sociedade.\r\n\r\nNa medida em que a intelectualidade \u00e9 capaz de gravitar em torno da classe trabalhadora e do socialismo revolucion\u00e1rio, ela sempre se mostra um aliado altamente inst\u00e1vel, vacilante e pouco confi\u00e1vel. Quando a classe trabalhadora se move em uma dire\u00e7\u00e3o revolucion\u00e1ria, uma se\u00e7\u00e3o dos intelectuais pequeno-burgueses pode experimentar estados de \u00e2nimo, \u00eaxtase e entusiasmo, mas essas mudan\u00e7as de humor correm o risco de se transformar muito em breve em seu oposto.\r\n\r\nPerdendo a f\u00e9 na for\u00e7a da classe trabalhadora, a intelectualidade cede \u00e0 press\u00e3o da rea\u00e7\u00e3o e se move para a direita. Os ideais de luta coletiva d\u00e3o lugar \u00e0 busca de solu\u00e7\u00f5es individuais. Subjetivismo, relativismo e agnosticismo, em outras palavras, idealismo filos\u00f3fico, come\u00e7am a ganhar terreno.\r\n\r\nEles inventam todos os tipos de id\u00e9ias fantasiosas para explicar as causas das derrotas. Eles sempre culpam a classe trabalhadora por seus pr\u00f3prios fracassos. E invariavelmente come\u00e7am a tagarelar sobre a necessidade de \"novas id\u00e9ias\" e de \"liberdade para criticar\", para dar um fim \u00e0 \"ortodoxia sufocante\" (o marxismo) que, em sua opini\u00e3o, os decepcionou.\r\n\u201cLiberdade de cr\u00edtica\u201d\r\nNa R\u00fassia, entre 1906 e 1908, apareceu uma s\u00e9rie de livros e artigos escritos por Alexander Bogdanov, Anatoly Lunacharsky e VA Bazarov, al\u00e9m de outros intelectuais de esquerda, como o menchevique Pavel Yushkevich e o principal te\u00f3rico do Partido Socialista-Revolucion\u00e1rio, Viktor Chernov. O principal argumento dessas obras era que o marxismo estava \"antiquado\" e que precisava ser atualizado, preenchendo-o com as \"novas\" descobertas feitas por Mach e Avenarius.\r\n\r\nMas o marxismo \u00e9 uma vis\u00e3o de mundo unificada e harmoniosa. N\u00e3o \u00e9 uma cole\u00e7\u00e3o de boas ideias, cada uma das quais podendo ser alterada \u00e0 vontade. Esses chamados \"pequenos ajustes\" equivaliam, na pr\u00e1tica, a uma nega\u00e7\u00e3o completa do marxismo e de sua filosofia materialista.\r\n\r\nEssas ideias n\u00e3o eram apenas fundamentalmente erradas, mas tamb\u00e9m come\u00e7avam a encontrar eco nas fileiras dos bolcheviques \u2013 at\u00e9 mesmo no n\u00edvel da lideran\u00e7a. Bogdanov era, naquele est\u00e1gio, uma das pessoas mais proeminentes no comit\u00ea central bolchevique e membro do conselho editorial do jornal bolchevique, Vperiod. No per\u00edodo anterior \u00e0 revolu\u00e7\u00e3o de 1905, ele e outros que seguiam sua linha filos\u00f3fica desempenharam um papel proeminente. Ele tamb\u00e9m estava construindo uma reputa\u00e7\u00e3o como especialista na quest\u00e3o da filosofia.\r\n\r\nNo entanto, ser bem lido no campo da filosofia n\u00e3o significa necessariamente que algu\u00e9m o compreenda. Bogdanov e seus seguidores revelaram repetidamente que sua compreens\u00e3o da teoria marxista era acanhada e bastante superficial, tendendo a esquemas e f\u00f3rmulas r\u00edgidas. Eles exibiam uma completa falta de compreens\u00e3o da filosofia marxista: o m\u00e9todo dial\u00e9tico era bastante estranho para eles, fato que mais tarde os conduziria a uma s\u00e9rie de erros ultra-esquerdistas no campo da t\u00e1tica.\r\n\r\nComo outros revisionistas antes (e desde ent\u00e3o), os bolcheviques \u201cmachistas\u201d levantaram o grito pela \"liberdade de cr\u00edtica\". Eles insistiam que n\u00e3o eram contra o marxismo, mas que apenas desejavam \"atualiz\u00e1-lo\", de acordo com as \"\u00faltimas descobertas\" da ci\u00eancia e da filosofia.\r\n\r\nMas isso era apenas um estratagema e uma distra\u00e7\u00e3o do fato de que estavam se afastando do marxismo e de que queriam arrastar o partido junto com eles. Lenin foi muito claro sobre isso:\r\nO camarada Sazhin ... exige que aos \u201cmembros do partido\u201d deva ser \u201cgarantida total liberdade para seu pensamento revolucion\u00e1rio e filos\u00f3fico\u201d.\r\n\r\nEste slogan \u00e9 totalmente oportunista. Em todos os pa\u00edses, este tipo de slogan foi apresentado nos partidos socialistas apenas por oportunistas e, na pr\u00e1tica, significou apenas \"liberdade\" para corromper a classe trabalhadora com a ideologia burguesa. \u201cLiberdade de pensamento\u201d (leia-se: liberdade de imprensa, express\u00e3o e consci\u00eancia) n\u00f3s exigimos do Estado (n\u00e3o de um partido) juntamente com a liberdade de associa\u00e7\u00e3o. O partido do proletariado, no entanto, \u00e9 uma associa\u00e7\u00e3o livre, institu\u00edda para combater os \u201cpensamentos\u201d (leia-se: a ideologia) da burguesia, para defender e p\u00f4r em pr\u00e1tica uma vis\u00e3o de mundo definida, a saber, o marxismo ... Alguns Vperiodistas desejam com todo o seu cora\u00e7\u00e3o e alma arrastar o proletariado de volta para as id\u00e9ias da filosofia burguesa (\u201cmachismo\u201d), enquanto outros s\u00e3o indiferentes \u00e0 filosofia e apenas exigem \u201cliberdade total\u201d ... para o \u201cmachismo\u201d. (V. I. Lenin, \"The Vperiod Faction\", 1910.)\r\nA B\u00edblia nos diz que n\u00e3o h\u00e1 nada de novo sob o sol. E, na realidade, n\u00e3o havia nada de novo nem nas ideias de Mach e Avenarius, nem nas alega\u00e7\u00f5es dos \u201cmachistas\u201d russos de possu\u00edrem uma atualiza\u00e7\u00e3o do marxismo. Marx e Engels travaram muitas lutas contra o revisionismo idealista, sendo o caso mais famoso a pol\u00eamica de Engels contra Eugen D\u00fchring.\r\n\r\nAo longo da hist\u00f3ria do movimento revolucion\u00e1rio dos trabalhadores, de vez em quando algumas pessoas inteligentes se apresentam com afirma\u00e7\u00f5es de que desejam atualizar o marxismo. Bogdanov e seus correligion\u00e1rios eram exatamente esse tipo de pessoa. Na pr\u00e1tica, esses elementos refletem as press\u00f5es de classes alheias.\r\n\r\nA classe trabalhadora n\u00e3o existe no v\u00e1cuo, \u00e9 cercada por outras classes e camadas sociais cujas vis\u00f5es de classe podem encontrar um reflexo dentro do movimento oper\u00e1rio. A luta de classes, portanto, n\u00e3o \u00e9 apenas uma luta econ\u00f4mica e pol\u00edtica, mas tamb\u00e9m uma luta filos\u00f3fica, como Lenin repetidamente enfatizou.\r\nA luta de Lenin contra o revisionismo\r\nLenin nunca escondeu suas diferen\u00e7as com Bogdanov na quest\u00e3o da filosofia. Mas, por v\u00e1rios anos, estava disposto a colaborar com ele e colocar suas outras habilidades em benef\u00edcio do partido. Por\u00e9m, assim que Lenin se deu conta das tentativas sistem\u00e1ticas de minar a base filos\u00f3fica do marxismo, declarou guerra aos \u201cmachistas\u201d. Ele embarcou em uma luta determinada para defender as id\u00e9ias fundamentais do marxismo contra o revisionismo. A express\u00e3o m\u00e1xima dessa luta foi a publica\u00e7\u00e3o, em 1909, de Materialismo e Empiriocriticismo. Na \u00e9poca, Lenin escreveu a M\u00e1ximo Gorki, que era amigo pr\u00f3ximo de Bogdanov e de Lunacharsky e simpatizava com algumas de suas opini\u00f5es:\r\nAgora apareceram os Estudos na Filosofia do Marxismo [Uma s\u00e9rie de artigos surgidos de um simp\u00f3sio organizado por Bogdanov e seus aliados \u2013 Alan Woods]. Li todos os artigos, exceto o de Suvorov (estou lendo agora), e cada artigo me deixou furiosamente indignado. N\u00e3o, n\u00e3o, isso n\u00e3o \u00e9 marxismo! Nossos empiriocriticistas, empiriomonistas e empiriosimbolistas est\u00e3o se afogando em um p\u00e2ntano. Tentar persuadir o leitor de que a \u201ccren\u00e7a\u201d na realidade do mundo externo \u00e9 \u201cmisticismo\u201d (Bazarov); confundir da maneira mais vergonhosa materialismo com kantismo (Bazarov e Bogdanov); pregar uma variedade de agnosticismo (empiriocr\u00edtica) e idealismo (empiriomonismo); ensinar aos trabalhadores o \u201cate\u00edsmo religioso\u201d e a \u201cadora\u00e7\u00e3o\u201d das potencialidades humanas superiores (Lunacharsky); declarar o ensino de Engels sobre dial\u00e9tica como misticismo (Berman); tirar do po\u00e7o f\u00e9tido alguns \"positivistas\" franceses e outros, agn\u00f3sticos ou metaf\u00edsicos, que o diabo os carregue, com sua \"teoria simb\u00f3lica da cogni\u00e7\u00e3o\" (Yushkevich)! N\u00e3o, realmente, \u00e9 demais. Certamente, n\u00f3s, marxistas comuns, n\u00e3o somos bons em filosofia, mas por que nos insultar servindo-nos essas coisas como a filosofia do marxismo?! Prefiro me deixar ser pego e esquartejado do que consentir em colaborar em um \u00f3rg\u00e3o ou organiza\u00e7\u00e3o que prega essas coisas. (V. I. Lenin, \u201cA Letter to A. M. Gorki\u201d, 1908.)\r\nEste n\u00e3o foi de forma alguma um debate sobre doutrinas filos\u00f3ficas obscuras. Foi uma luta pela alma do movimento revolucion\u00e1rio. Lenin foi muito claro sobre o que o ataque do \u201cmachismo\u201d efetivamente significava:\r\n... Temos entre n\u00f3s pessoas que gostariam que os consider\u00e1ssemos marxistas, mas que trazem \u00e0s massas uma filosofia que se aproxima muito do fide\u00edsmo. [1] (V.I Lenin, Materialismo e Empiriocriticismo, Wellred Books, 2021, p. 55.)\r\nMaterialismo e idealismo\r\nO esbo\u00e7o principal da filosofia marxista (materialismo dial\u00e9tico) foi explicado por Friedrich Engels no Anti-D\u00fchring e em Ludwig Feuerbach e o fim da filosofia cl\u00e1ssica alem\u00e3. Aqui, Engels escreve que as tend\u00eancias filos\u00f3ficas fundamentais s\u00e3o o materialismo e o idealismo. Em seu livro, Lenin explica a diferen\u00e7a entre essas tend\u00eancias filos\u00f3ficas:\r\nO materialismo considera a natureza como prim\u00e1ria e a consci\u00eancia como secund\u00e1ria; coloca o ser em primeiro lugar e o pensamento em segundo. O idealismo defende a vis\u00e3o contr\u00e1ria. Engels toma como pedra angular essa distin\u00e7\u00e3o b\u00e1sica entre os \"dois grandes campos\" em que os fil\u00f3sofos das \"v\u00e1rias escolas\" do idealismo e do materialismo est\u00e3o divididos e acusa diretamente de \"confus\u00e3o\" \u00e0queles que usam os termos idealismo e materialismo de qualquer outra forma. (Ibid., P. 74.)\r\nA luta de Lenin foi, em primeiro lugar, para trazer \u00e0 luz a distin\u00e7\u00e3o fundamental entre idealismo e materialismo e para introduzir clareza quanto ao significado real do \u201cmachismo\u201d, que, na verdade, n\u00e3o passava de uma forma de idealismo. Ele atacou impiedosamente os \u201cmachistas\u201d russos por seu motim conta a submiss\u00e3o e exigiu que eles sa\u00edssem ao campo de luta \"para acertar contas de forma aberta, expl\u00edcita, resoluta e clara com os pontos de vista que eles haviam abandonado\" (Ibid., p. 2.).\r\n\r\nComo costuma acontecer com os revisionistas, Bogdanov e Lunacharsky tentaram disfar\u00e7ar sua ruptura com o marxismo por meio de uma s\u00e9rie de truques e ardis desonestos. Mas L\u00eanin lhes arrancou impiedosamente a m\u00e1scara para revelar o conte\u00fado idealista reacion\u00e1rio que estava por baixo.\r\n\r\nPasso a passo, cap\u00edtulo ap\u00f3s cap\u00edtulo, este livro exp\u00f5e o idealismo em todas as suas formas. Da mesma maneira cabal com que Engels respondeu \u00e0s ideias de D\u00fchring, Lenin cita extensamente os escritos filos\u00f3ficos dos \u201cmachistas\u201d russos, bem como os escritos de outros cientistas e fil\u00f3sofos.\r\n\r\nAlgumas pessoas reclamam que o livro de Lenin \u00e9 de leitura pesada. Talvez sim. Mas a \u00fanica maneira de responder a ideias falsas, sem ser acusado de distor\u00e7\u00e3o ou mal-entendido, \u00e9 precisamente citando o que est\u00e1 escrito, palavra por palavra. \u00c9 isso que Lenin faz, e ningu\u00e9m pode reclamar que ele n\u00e3o trata seus oponentes com justi\u00e7a.\r\n\r\nMas, por isso mesmo, ele tem o direito de fazer o julgamento mais severo sobre eles \u2013 o que n\u00e3o hesita em fazer. Ele os chama de idiotas e outras coisas que n\u00e3o estamos acostumados a ouvir em salas de semin\u00e1rios universit\u00e1rios. Mas, como sabemos muito bem, l\u00e1 tamb\u00e9m n\u00e3o faltam idiotas, mesmo que ningu\u00e9m se atreva a cham\u00e1-los pelo nome adequado.\r\n\r\nO objetivo de Lenin era muito simples: trazer \u00e0 luz a diferen\u00e7a real entre o materialismo dial\u00e9tico marxista e o idealismo subjetivo dos \u201cmachistas\u201d. Nisso ele teve um brilhante \u00eaxito.\r\n\r\nAnalisando os diferentes matizes e express\u00f5es do \u201cmachismo\u201d internacionalmente, Lenin enfatizou que em \u201ccada quest\u00e3o filos\u00f3fica levantada pela nova f\u00edsica, n\u00f3s [identificamos] a luta entre o materialismo e o idealismo\u201d (Ibid. P. 283.) E ele mostrou que:\r\nPor tr\u00e1s da massa de novos dispositivos terminol\u00f3gicos, por tr\u00e1s do lixo da escol\u00e1stica erudita, sempre discernimos dois alinhamentos principais, duas tend\u00eancias fundamentais na solu\u00e7\u00e3o de problemas filos\u00f3ficos. Se a natureza, a mat\u00e9ria, o mundo f\u00edsico, o mundo externo devem ser considerados prim\u00e1rios, a consci\u00eancia, a mente, a sensa\u00e7\u00e3o (a experi\u00eancia, como diz a terminologia difundida de nosso tempo), o ps\u00edquico etc. devem ser considerados secund\u00e1rios \u2013 esta \u00e9 a quest\u00e3o b\u00e1sica que, de fato, continua a dividir os fil\u00f3sofos em dois grandes campos. (Ibid.)\r\nLenin levou t\u00e3o a s\u00e9rio essa luta ideol\u00f3gica que estava preparado para romper com toda a lideran\u00e7a da fac\u00e7\u00e3o bolchevique nessas quest\u00f5es. A divis\u00e3o ocorreu em 1909, quando Lenin escolheu romper com Bogdanov e Lunacharsky em vez de fazer a menor concess\u00e3o ao revisionismo na filosofia, ao formalismo sect\u00e1rio e \u00e0 pol\u00edtica ultra-esquerdista deles. Isso ocorreu depois de quase dois anos de luta interna. No entanto, na \u00e9poca em que ocorreu a cis\u00e3o, Lenin havia conseguido conquistar a maioria do partido para a posi\u00e7\u00e3o do materialismo dial\u00e9tico, e foram Bogdanov e os \u201cmachistas\u201d que partiram.\r\nIdealismo e religi\u00e3o\r\nO materialismo rejeita a no\u00e7\u00e3o de que a mente e a consci\u00eancia s\u00e3o algo separado da mat\u00e9ria. O pensamento \u00e9 apenas o modo de exist\u00eancia do c\u00e9rebro, que, como a pr\u00f3pria vida, \u00e9 apenas mat\u00e9ria organizada de uma certa maneira. A mente \u00e9 o que chamamos de soma total da atividade do c\u00e9rebro e do sistema nervoso. Mas, dialeticamente, o todo \u00e9 maior do que a soma das partes. Essa vis\u00e3o corresponde intimamente \u00e0s descobertas da ci\u00eancia, que est\u00e1 gradualmente descobrindo o funcionamento do c\u00e9rebro e revelando seus segredos.\r\n\r\nEm contraste, o idealismo persiste em apresentar a consci\u00eancia como um \"mist\u00e9rio\", algo que n\u00e3o podemos compreender. Isso confunde o v\u00ednculo f\u00edsico e causal entre a mente pensante e o corpo humano. A chamada \u201cquest\u00e3o mente-corpo\u201d surge devido ao fato de que os fen\u00f4menos mentais parecem ser qualitativamente diferentes dos corpos f\u00edsicos dos quais parecem depender. O materialismo consistente, entretanto, afirma que a mente e o corpo s\u00e3o uma s\u00f3 subst\u00e2ncia.\r\n\r\nA tend\u00eancia idealista na filosofia \u00e9 pelo menos t\u00e3o antiga quanto Plat\u00e3o e Pit\u00e1goras, que viam o mundo f\u00edsico como uma imita\u00e7\u00e3o pobre da Ideia perfeita (Forma), que existia antes de o mundo chegar \u00e0 exist\u00eancia. Esta \u00e9 uma vis\u00e3o que se encaixa muito bem nos interesses criados do lobby religioso, que \u00e9 bastante ativo na defesa de tudo o que ainda pode ser defendido dos preconceitos primitivos sobre a alma, uma vida ap\u00f3s a morte e todas as demais bobagens religiosas que se acumularam no c\u00e9rebro humano desde os tempos mais remotos e primitivos. Escondidas por tr\u00e1s da fachada respeit\u00e1vel do idealismo filos\u00f3fico, est\u00e3o a religi\u00e3o e a supersti\u00e7\u00e3o. Supunha-se que \u201ca alma imaculada e eterna\u201d estava trancada dentro do corpo material imundo, imperfeito e de vida curta, ansiando pela libera\u00e7\u00e3o no momento da morte, quando \u201cdesencarnamos\u201d e flutuamos at\u00e9 o Para\u00edso (se tivermos sorte).\r\n\r\nAo longo da hist\u00f3ria, a religi\u00e3o tem sido uma barreira para o avan\u00e7o da ci\u00eancia. A Igreja \u00e9 hostil ao avan\u00e7o do conhecimento porque cada passo dado \u00e0 frente na ci\u00eancia remove mais uma base da supersti\u00e7\u00e3o religiosa. A religi\u00e3o \u00e9 baseada na f\u00e9 cega, n\u00e3o no conhecimento. Baseia-se no medo do desconhecido e, portanto, o desconhecido \u00e9 seu maior aliado. \u00c9 por isso que todas as religi\u00f5es s\u00e3o baseadas no misticismo, obscurantismo, milagres etc.\r\n\r\nA Igreja tentou bloquear o caminho do progresso e da ci\u00eancia com as fogueiras da Inquisi\u00e7\u00e3o, mas sem \u00eaxito. Os s\u00e9culos 16 e 17 foram um per\u00edodo em que a filosofia ainda mantinha todo o seu vigor. Suas ideias eram relevantes, de uma forma que n\u00e3o s\u00e3o mais. Filosofia realmente era ci\u00eancia e filosofia da ci\u00eancia. Neste admir\u00e1vel mundo novo, parecia que Deus n\u00e3o tinha lugar.\r\n\r\nIsaac Newton, um te\u00edsta, forneceu a Deus um papel em seu universo mec\u00e2nico: o de proporcionar um impulso inicial. Mas depois dessa tarefa elementar, n\u00e3o havia realmente mais nada para o Todo-Poderoso fazer pelo resto da eternidade. A nova filosofia forneceu uma base para o ate\u00edsmo, e os defensores da f\u00e9 estavam bem cientes disso.\r\n\r\nO oponente mais declarado do materialismo na \u00e9poca foi George Berkeley (1685-1753). Berkeley era um ingl\u00eas que se tornou bispo de Cloyne, na Irlanda. Como resposta final e definitiva ao materialismo, ele argumentou que a pr\u00f3pria mat\u00e9ria n\u00e3o existia e que o mundo s\u00f3 existia quando estava sendo observado. Ele atacou o conceito de mat\u00e9ria com o fundamento de que era t\u00e3o contradit\u00f3rio que era in\u00fatil na busca do conhecimento.\r\n\r\nLenin mostra claramente a rela\u00e7\u00e3o entre a filosofia idealista e o clericalismo, citando longamente as obras do Bispo Berkeley e outros protagonistas da Igreja:\r\n\u201cPorque assim como demonstramos que a doutrina da Mat\u00e9ria ou da Subst\u00e2ncia Corp\u00f3rea foi o principal pilar e suporte do Ceticismo, da mesma forma, sobre o mesmo fundamento, foram levantados todos os esquemas \u00edmpios do Ate\u00edsmo e da Irreligi\u00e3o ... Qu\u00e3o grande amiga a subst\u00e2ncia material foi para os ateus de todas as idades era desnecess\u00e1rio relatar. Todos os seus sistemas monstruosos t\u00eam uma depend\u00eancia t\u00e3o vis\u00edvel e necess\u00e1ria dela que, quando se remove esta pedra angular, todo o tecido n\u00e3o tem escolha sen\u00e3o cair no ch\u00e3o, de tal forma que j\u00e1 n\u00e3o vale a pena outorgar uma considera\u00e7\u00e3o particular aos absurdos de cada seita miser\u00e1vel de ateus.\u201d (Ibid., p. 12.)\r\nComo podemos ver acima, o bispo Berkeley desenvolveu seu idealismo subjetivo como uma resposta ao que ele via como o ate\u00edsmo materialista de Newton e dos outros cientistas de sua \u00e9poca. Ele rejeitou o c\u00e1lculo infinitesimal de Newton e Leibniz porque o reconhecimento da divisibilidade infinita do \"espa\u00e7o real\" contradizia os postulados b\u00e1sicos de sua filosofia.\r\n\r\nEle habilmente usou os argumentos do empirismo para refutar o materialismo e defender a religi\u00e3o. Ele fez isso deliberadamente para combater o ate\u00edsmo que ele sentia \u2013 muito corretamente \u2013 estar ganhando terreno como resultado do progresso da ci\u00eancia.\r\n\r\nO Bispo Berkeley mostrou muito engenhosamente que a l\u00f3gica do empirismo, quando levada ao extremo, nos leva \u00e0 conclus\u00e3o de que n\u00e3o podemos provar a exist\u00eancia do mundo f\u00edsico independente de nossos (meus) sentidos. Partindo da proposi\u00e7\u00e3o ineg\u00e1vel \"Eu interpreto o mundo atrav\u00e9s dos meus sentidos\", ele chegou \u00e0 conclus\u00e3o de que n\u00e3o posso conhecer nada, exceto minhas sensa\u00e7\u00f5es.\r\n\r\nNo lugar da declara\u00e7\u00e3o de Locke \"Nihil est in intellectu quod non sit prius in sensu\" (\"Nada est\u00e1 na mente que n\u00e3o esteja primeiro nos sentidos\"), Berkeley afirmou: \"esse est percipi\", isto \u00e9, \"ser \u00e9 ser observado\u201d. As coisas s\u00f3 podem existir na medida em que s\u00e3o percebidas. Portanto, \u00e9 imposs\u00edvel dizer com alguma certeza que o mundo existe fora da minha percep\u00e7\u00e3o sensorial. Essa doutrina filos\u00f3fica, onde o sujeito determina o ser, \u00e9 chamada de idealismo subjetivo.\r\n\r\nMas havia uma falha fatal no caso de Berkeley. A l\u00f3gica inescap\u00e1vel de seu argumento \u00e9 o solipsismo \u2013 s\u00f3 eu existo. Visto que minha percep\u00e7\u00e3o sensorial determina o ser, portanto, n\u00e3o posso provar a exist\u00eancia de nada al\u00e9m de mim mesmo. Mas se for esse o caso, onde \u00e9 que Deus entra nisso? Certamente ele tamb\u00e9m deve ser apenas uma inven\u00e7\u00e3o da minha imagina\u00e7\u00e3o \u2013 apenas mais um \"conte\u00fado sensorial\".\r\n\r\nBerkeley n\u00e3o era um idiota. Como veremos, ele estava bem ciente desse fato inconveniente, que tentou contornar postulando a exist\u00eancia de uma multiplicidade de subst\u00e2ncias espirituais e tamb\u00e9m de uma \u201cmente c\u00f3smica\u201d (Deus).\r\n\r\nEsse dilema foi tema de uma poesia c\u00f4mica, que \u00e9 a seguinte:\r\nCerta vez um jovem disse \u201cO Todo-Poderoso\r\n\r\nDeve achar curioso\r\n\r\nPensar que a \u00e1rvore aqui\r\n\r\nDeve continuar a existir\r\n\r\nSem que haja ningu\u00e9m em seu entorno.\u201d\r\nResposta:\r\nEstimado senhor, seu espanto \u00e9 curioso;\r\n\r\nEstou sempre no entorno.\r\n\r\nPor isso a \u00e1rvore aqui\r\n\r\nContinuar\u00e1 a existir\r\n\r\nObservada por, seu querido, O Todo-Poderoso.\r\n\r\n(R. Knox, Deus no Entorno)\r\nO poema \u00e9 divertido e engenhoso, mas s\u00f3 \u00e9 de s\u00e9rio interesse para quem sente a necessidade de invocar um Esp\u00edrito invis\u00edvel para provar que a \u00e1rvore que olhamos realmente existe. Antes de darmos esse salto de julgamento, no entanto, o que precisa ser demonstrado n\u00e3o \u00e9 a realidade de uma \u00e1rvore, que todos podemos ver, mas de um Esp\u00edrito invis\u00edvel, que, por defini\u00e7\u00e3o, n\u00e3o podemos.\r\nA teoria do conhecimento\r\nA teoria do conhecimento \u2013 tamb\u00e9m conhecida como epistemologia \u2013 ocupa um lugar central na hist\u00f3ria da filosofia e est\u00e1 no cerne da diferen\u00e7a entre o materialismo filos\u00f3fico e o idealismo.\r\n\r\nA chamado \u201cquest\u00e3o sujeito-objeto\u201d ocupou a aten\u00e7\u00e3o dos fil\u00f3sofos durante s\u00e9culos. Ela est\u00e1 preocupada com a an\u00e1lise da experi\u00eancia humana, e do que, dentro da experi\u00eancia, \u00e9 \"subjetivo\" ou \"objetivo\".\r\n\r\nComo conhecemos o mundo \"fora\" de n\u00f3s? A quest\u00e3o \u00e9 colocada em termos de uma dicotomia:\r\n\r\na) o \u201csujeito\u201d pensante (\u201ceu\u201d), e\r\n\r\nb) o objeto do pensamento (o mundo \"externo\").\r\n\r\nEssa quest\u00e3o j\u00e1 foi levantada nos escritos de Arist\u00f3teles, mas no sentido moderno \u2013 epistemol\u00f3gico \u2013 data do s\u00e9culo 17, levantada por fil\u00f3sofos burgueses como Ren\u00e9 Descartes e John Locke. Descartes, que era um idealista, introduziu a no\u00e7\u00e3o de dualismo. O dualismo de Descartes descreve a mente e o corpo como duas subst\u00e2ncias totalmente separadas. Da\u00ed o elemento \u201cdual\u201d.\r\n\r\nO erro \u00e9 tratar a consci\u00eancia como uma \"coisa\", uma entidade independente, separada e \u00e0 parte da atividade sensorial humana. A dificuldade intranspon\u00edvel com o dualismo \u00e9 esta: se a mente \u00e9 totalmente diferente do corpo f\u00edsico, como podem interagir?\r\n\r\nAgora sabemos o que Descartes n\u00e3o sabia sobre o funcionamento da natureza, o mundo das mol\u00e9culas, dos \u00e1tomos e das part\u00edculas subat\u00f4micas, dos impulsos el\u00e9tricos que governam o funcionamento do c\u00e9rebro. No lugar de uma alma misteriosa, estamos come\u00e7ando a adquirir uma compreens\u00e3o cient\u00edfica de como o corpo e o c\u00e9rebro humanos funcionam.\r\n\r\nAs descobertas da ci\u00eancia moderna baniram para sempre a no\u00e7\u00e3o da consci\u00eancia como uma \"coisa\" independente. No entanto, por estranho que possa parecer, esse absurdo m\u00edstico n\u00e3o carece de defensores mesmo no s\u00e9culo 21.\r\nSujeito, objeto e dial\u00e9tica\r\nA primeira quest\u00e3o \u00e9 \u201co que\u201d se sabe. O segundo problema \u00e9 \"como\" sabemos o que sabemos. Isso \u00e9 essencialmente o que a epistemologia tenta responder.\r\n\r\n\u00c9 uma proposi\u00e7\u00e3o elementar que interpretamos o mundo por meio de nossos sentidos. Essa afirma\u00e7\u00e3o, na realidade, \u00e9 pura tautologia, visto que n\u00e3o posso possuir nenhum conhecimento do mundo sem olhos, ouvidos, m\u00e3os e c\u00e9rebro. O idealismo subjetivo interpreta isso como significando que, na realidade, n\u00e3o posso ter nenhum conhecimento real do mundo fora de minhas pr\u00f3prias sensa\u00e7\u00f5es.\r\n\r\nPara usar a express\u00e3o do fil\u00f3sofo positivista l\u00f3gico A. J. Ayer, tudo que posso conhecer s\u00e3o meus \u201cconte\u00fados sensoriais\u201d.\r\n\r\nO chamado problema do conhecimento s\u00f3 surge quando a consci\u00eancia \u00e9 considerada:\r\n\r\na) como algo separado de um corpo f\u00edsico, e\r\n\r\nb) como algo separado do mundo material.\r\n\r\nNa realidade, o idealismo subjetivo e o dualismo filos\u00f3fico s\u00e3o apenas uma idealiza\u00e7\u00e3o da separa\u00e7\u00e3o r\u00edgida entre trabalho mental e manual. Com efeito, a mistifica\u00e7\u00e3o do pensamento humano \u00e9 levada a tal extremo que se alega que apenas o meu pensamento \u00e9 real. \u201cO lado daqui\u201d \u00e9 justaposto ao \u201clado de l\u00e1\u201d como se os dois estivessem separados por uma barreira impenetr\u00e1vel.\r\n\r\nO materialismo dial\u00e9tico parte da proposi\u00e7\u00e3o de que o mundo objetivo existe independentemente do sujeito, mas os dois fazem parte de uma unidade dial\u00e9tica. A consci\u00eancia n\u00e3o \u00e9 uma \"parede\" separando sujeito e objeto, mas uma ponte que conecta os dois. O pr\u00f3prio sujeito \u00e9 um objeto, na medida em que os humanos est\u00e3o sujeitos \u00e0s leis objetivas da natureza e da sociedade.\r\n\r\nMas, por meio de sua atividade subjetiva, os humanos podem interagir e o fazem com o mundo objetivo que os cerca, modificando profundamente n\u00e3o apenas a natureza, mas tamb\u00e9m a sociedade.\r\n\r\nAssim, sujeito e objeto n\u00e3o s\u00e3o ant\u00edteses eternamente fixas e imut\u00e1veis, mas podem mudar e mudam de lugar, um passando ao outro. Eles reagem constantemente uns aos outros como resultado da pr\u00e1tica socioecon\u00f4mica da humanidade. \u00c9 na pr\u00e1tica, e n\u00e3o na contempla\u00e7\u00e3o passiva, que homens e mulheres transformaram constantemente seu ambiente e, portanto, transformaram-se a si mesmos.\r\n\r\nIsso n\u00e3o est\u00e1 necessariamente relacionado ao pensamento, uma vez que a maioria das modifica\u00e7\u00f5es ocorreu sem qualquer planejamento ou pensamento consciente. Essas transforma\u00e7\u00f5es s\u00e3o o resultado da atividade sensorial humana: do trabalho humano, desde o trabalho com ferramentas de pedra primitivas \u00e0 atividade dos reatores nucleares.\r\n\r\n\r\n\r\n[1] A palavra fide\u00edsmo vem de fides, a palavra latina para f\u00e9, e \u00e9 uma teoria que sustenta que a f\u00e9 \u00e9 independente da raz\u00e3o, e que a f\u00e9 \u00e9 superior para se chegar a verdades particulares.\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\nTRADU\u00c7\u00c3O DE FABIANO LEITE.\r\nPUBLICADO EM MARXIST.COM","image":{"@type":"ImageObject","url":"https:\/\/i0.wp.com\/marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2021\/04\/empirio-scaled.jpg?fit=2560%2C1341&ssl=1","width":2560,"height":1341}}</script>
		</article><!-- .post-listing -->
		

		
		

		
		
		
		
				
<div id="comments">


<div class="clear"></div>


</div><!-- #comments -->

	</div><!-- .content -->
<aside id="sidebar">
	<div class="theiaStickySidebar">
		<div class="search-block-large widget">
			<form method="get" action="https://marxismo.org.br/">
				<button class="search-button" type="submit" value="Pesquisa"><i class="fa fa-search"></i></button>
				<input type="text" id="s" name="s" value="Pesquisa" onfocus="if (this.value == 'Pesquisa') {this.value = '';}" onblur="if (this.value == '') {this.value = 'Pesquisa';}"  />
			</form>
		</div><!-- .search-block /-->
<div id="social-8" class="widget social-icons-widget"><div class="widget-top"><h4>Redes Sociais</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div class="social-icons social-colored">
		<a class="ttip-none" title="Facebook" href="https://www.facebook.com/oci.comunista" target="_blank"><i class="fa fa-facebook"></i></a><a class="ttip-none" title="Twitter" href="https://twitter.com/oci_comunista" target="_blank"><i class="fa fa-twitter"></i></a><a class="ttip-none" title="Youtube" href="https://www.youtube.com/user/esquerdamarxista" target="_blank"><i class="fa fa-youtube"></i></a><a class="ttip-none" title="instagram" href="https://www.instagram.com/oci.comunista/" target="_blank"><i class="fa fa-instagram"></i></a><a class="ttip-none" title="spotify" href="https://open.spotify.com/show/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8" target="_blank"><i class="fa fa-spotify"></i></a>
		<a class="ttip-none"  title="TikTok" href="https://www.tiktok.com/@oci.comunista" target="_blank"><i class="fa &lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;"></i></a>	</div>

</div></div><!-- .widget /--><div id="text-html-widget-46" class="widget text-html"><div class="widget-top"><h4>Acesse</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container"><div ><a href="https://www.marxist.com/"  target="_blank"><img class="size-full wp-image-6856 aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/teste-sidebar-3.jpg" alt="" width="390" height="144" /></a>

<a href="http://liberdadeeluta.org/" target="_blank"><img class="wp-image-6852 size-full aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_02.jpg" width="390" height="144" /></a>

<a href="http://www.livrariamarxista.com.br/" target="_blank"><img class="wp-image-6848 size-full aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_03.jpg" width="390" height="144" /></a>

<a href="https://www.marxismo.org.br/mulherespelosocialismo/" target="_blank"><img class="size-full wp-image-6855 aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_04.jpg" alt="" width="390" height="390" /></a>

<a href="https://www.marxismo.org.br/movimento-negro-socialista/" target="_blank"><img class="size-full wp-image-6855 aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_05.jpg" alt="" width="390" height="144" /></a>


				</div><div class="clear"></div></div></div><!-- .widget /--><div id="posts-list-widget-3" class="widget posts-list"><div class="widget-top"><h4>Publicações Recentes		</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">				<ul>
							<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/os-motivos-pelos-quais-um-militante-da-oci-renuncia-ao-seu-posto-na-direcao-do-sindicato-dos-metroviarios-de-sp/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/os-motivos-pelos-quais-um-militante-da-oci-renuncia-ao-seu-posto-na-direcao-do-sindicato-dos-metroviarios-de-sp/">Os motivos pelos quais um militante da OCI renuncia ao seu posto na direção do Sindicato dos Metroviários de SP</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>01/08/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/pedro-moro-pede-demissao-da-cptm-e-mais-uma-vez-a-farsa-da-privatizacao-e-exposta/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/pedro-moro-pede-demissao-da-cptm-e-mais-uma-vez-a-farsa-da-privatizacao-e-exposta/">Pedro Moro pede demissão da CPTM e mais uma vez a farsa da privatização é exposta</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>01/08/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/a-luta-pela-reducao-da-jornada-de-trabalho-sem-reducao-salarial/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/a-luta-pela-reducao-da-jornada-de-trabalho-sem-reducao-salarial/">A luta pela redução da jornada de trabalho sem redução salarial </a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>31/07/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/abaixo-o-regime-assassino-de-hasina-vitoria-para-os-estudantes-de-bangladesh-declaracao-da-icr/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/abaixo-o-regime-assassino-de-hasina-vitoria-para-os-estudantes-de-bangladesh-declaracao-da-icr/">Abaixo o regime assassino de Hasina! Vitória para os estudantes de Bangladesh! – Declaração da ICR</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>30/07/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/nota-urgente-sobre-a-venezuela-como-chegamos-a-este-beco-sem-saida/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/nota-urgente-sobre-a-venezuela-como-chegamos-a-este-beco-sem-saida/">Nota urgente sobre a Venezuela – Como chegamos a este beco sem saída?</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>30/07/2024</span>		</li>
						</ul>
		<div class="clear"></div>
	</div></div><!-- .widget /--><div id="ads250_250-widget-7" class="widget e3lan e3lan250_250-widget"><div class="widget-top"><h4>Assine O Comunismo</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div  class="e3lan-widget-content e3lan250-250">
								<div class="e3lan-cell">
				<a href="https://livrariamarxista.com.br/produto/jornal-o-comunismo/"  target="_blank"  >					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/capa-OC-site.jpg" alt="" />
				</a>			</div>
				</div>
	</div></div><!-- .widget /--><div id="ads250_250-widget-25" class="widget e3lan e3lan250_250-widget"><div class="widget-top"><h4>Manifesto</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div  class="e3lan-widget-content e3lan250-250">
								<div class="e3lan-cell">
				<a href="https://www.marxismo.org.br/manifesto-da-internacional-comunista-revolucionaria/"  target="_blank"  >					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/manifesto-graphic-website.jpg" alt="" />
				</a>			</div>
				</div>
	</div></div><!-- .widget /--><div id="ads250_250-widget-17" class="widget e3lan e3lan250_250-widget"><div class="widget-top"><h4>América Socialista &#8211; Em Defesa do Marxismo</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div  class="e3lan-widget-content e3lan250-250">
								<div class="e3lan-cell">
				<a href="https://livrariamarxista.com.br/produto/america-socialista-24/"  target="_blank"  >					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/Divulgacao-artigos-AS-24.jpg" alt="" />
				</a>			</div>
				</div>
	</div></div><!-- .widget /-->	</div><!-- .theiaStickySidebar /-->
</aside><!-- #sidebar /-->	<div class="clear"></div>
</div><!-- .container /-->

				
<div class="clear"></div>
<div class="footer-bottom">
	<div class="container">
		<div class="alignright">
					</div>
				<div class="social-icons">
		<a class="ttip-none" title="Facebook" href="https://www.facebook.com/oci.comunista" target="_blank"><i class="fa fa-facebook"></i></a><a class="ttip-none" title="Twitter" href="https://twitter.com/oci_comunista" target="_blank"><i class="fa fa-twitter"></i></a><a class="ttip-none" title="Youtube" href="https://www.youtube.com/user/esquerdamarxista" target="_blank"><i class="fa fa-youtube"></i></a><a class="ttip-none" title="instagram" href="https://www.instagram.com/oci.comunista/" target="_blank"><i class="fa fa-instagram"></i></a><a class="ttip-none" title="spotify" href="https://open.spotify.com/show/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8" target="_blank"><i class="fa fa-spotify"></i></a>
		<a class="ttip-none"  title="TikTok" href="https://www.tiktok.com/@oci.comunista" target="_blank"><i class="fa &lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;"></i></a>	</div>

		
		<div class="alignleft">
			© Copyright 2024, Esquerda Marxista		</div>
		<div class="clear"></div>
	</div><!-- .Container -->
</div><!-- .Footer bottom -->

</div><!-- .inner-Wrapper -->
</div><!-- #Wrapper -->
</div><!-- .Wrapper-outer -->
	<div id="topcontrol" class="fa fa-angle-up" title="Role Para Cima"></div>
<div id="fb-root"></div>

<div id="um_upload_single" style="display:none;"></div>

<div id="um_view_photo" style="display:none;">
	<a href="javascript:void(0);" data-action="um_remove_modal" class="um-modal-close" aria-label="Close view photo modal">
		<i class="um-faicon-times"></i>
	</a>

	<div class="um-modal-body photo">
		<div class="um-modal-photo"></div>
	</div>
</div>
<div id="reading-position-indicator"></div>			<script type='text/javascript'>
				const lazyloadRunObserver = () => {
					const lazyloadBackgrounds = document.querySelectorAll( `.e-con.e-parent:not(.e-lazyloaded)` );
					const lazyloadBackgroundObserver = new IntersectionObserver( ( entries ) => {
						entries.forEach( ( entry ) => {
							if ( entry.isIntersecting ) {
								let lazyloadBackground = entry.target;
								if( lazyloadBackground ) {
									lazyloadBackground.classList.add( 'e-lazyloaded' );
								}
								lazyloadBackgroundObserver.unobserve( entry.target );
							}
						});
					}, { rootMargin: '200px 0px 200px 0px' } );
					lazyloadBackgrounds.forEach( ( lazyloadBackground ) => {
						lazyloadBackgroundObserver.observe( lazyloadBackground );
					} );
				};
				const events = [
					'DOMContentLoaded',
					'elementor/lazyload/observe',
				];
				events.forEach( ( event ) => {
					document.addEventListener( event, lazyloadRunObserver );
				} );
			</script>
						<div id="fb-root"></div>
			<script>(function(d, s, id) { var js, fjs = d.getElementsByTagName(s)[0]; if (d.getElementById(id)) return; js = d.createElement(s); js.id = id; js.src = 'https://connect.facebook.net/pt_BR/sdk.js#xfbml=1&amp;appId=249643311490&version=v2.3'; fjs.parentNode.insertBefore(js, fjs); }(document, 'script', 'facebook-jssdk'));</script>
			<script>
			document.body.addEventListener( 'is.post-load', function() {
				if ( 'undefined' !== typeof FB ) {
					FB.XFBML.parse();
				}
			} );
			</script>
						<script>!function(d,s,id){var js,fjs=d.getElementsByTagName(s)[0],p=/^http:/.test(d.location)?'http':'https';if(!d.getElementById(id)){js=d.createElement(s);js.id=id;js.src=p+'://platform.twitter.com/widgets.js';fjs.parentNode.insertBefore(js,fjs);}}(document, 'script', 'twitter-wjs');</script>
			<script type="text/javascript" id="tie-scripts-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var tie = {"mobile_menu_active":"true","mobile_menu_top":"","lightbox_all":"true","lightbox_gallery":"true","woocommerce_lightbox":"","lightbox_skin":"dark","lightbox_thumb":"vertical","lightbox_arrows":"","sticky_sidebar":"1","is_singular":"1","reading_indicator":"true","lang_no_results":"No Results","lang_results_found":"Results Found"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/tie-scripts.js" id="tie-scripts-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/ilightbox.packed.js" id="tie-ilightbox-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/underscore.min.js" id="underscore-js"></script>
<script type="text/javascript" id="wp-util-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var _wpUtilSettings = {"ajax":{"url":"\/wp-admin\/admin-ajax.php"}};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/wp-util.min.js" id="wp-util-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/dist/hooks.min.js" id="wp-hooks-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/dist/i18n.min.js" id="wp-i18n-js"></script>
<script type="text/javascript" id="wp-i18n-js-after">
/* <![CDATA[ */
wp.i18n.setLocaleData( { 'text direction\u0004ltr': [ 'ltr' ] } );
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/tipsy/tipsy.min.js" id="um_tipsy-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/um-confirm/um-confirm.min.js" id="um_confirm-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/picker.min.js" id="um_datetime-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/picker.date.min.js" id="um_datetime_date-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/picker.time.min.js" id="um_datetime_time-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/translations/pt_BR.min.js" id="um_datetime_locale-js"></script>
<script type="text/javascript" id="um_common-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var um_common_variables = {"locale":"pt_BR"};
var um_common_variables = {"locale":"pt_BR"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/common.min.js" id="um_common-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/cropper/cropper.min.js" id="um_crop-js"></script>
<script type="text/javascript" id="um_frontend_common-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var um_frontend_common_variables = [];
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/common-frontend.min.js" id="um_frontend_common-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-modal.min.js" id="um_modal-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/jquery-form/jquery-form.min.js" id="um_jquery_form-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/fileupload/fileupload.js" id="um_fileupload-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-functions.min.js" id="um_functions-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-responsive.min.js" id="um_responsive-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-conditional.min.js" id="um_conditional-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/select2/select2.full.min.js" id="select2-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/select2/i18n/pt.js" id="um_select2_locale-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/raty/um-raty.min.js" id="um_raty-js"></script>
<script type="text/javascript" id="um_scripts-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var um_scripts = {"max_upload_size":"2147483648","nonce":"d013f783e1"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-scripts.min.js" id="um_scripts-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-profile.min.js" id="um_profile-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-account.min.js" id="um_account-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://stats.wp.com/e-202431.js" id="jetpack-stats-js" data-wp-strategy="defer"></script>
<script type="text/javascript" id="jetpack-stats-js-after">
/* <![CDATA[ */
_stq = window._stq || [];
_stq.push([ "view", JSON.parse("{\"v\":\"ext\",\"blog\":\"122437044\",\"post\":\"37926\",\"tz\":\"-3\",\"srv\":\"marxismo.org.br\",\"j\":\"1:13.6\"}") ]);
_stq.push([ "clickTrackerInit", "122437044", "37926" ]);
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" id="sharing-js-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var sharing_js_options = {"lang":"en","counts":"1","is_stats_active":"1"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/p/jetpack/13.6/_inc/build/sharedaddy/sharing.min.js" id="sharing-js-js"></script>
<script type="text/javascript" id="sharing-js-js-after">
/* <![CDATA[ */
var windowOpen;
			( function () {
				function matches( el, sel ) {
					return !! (
						el.matches && el.matches( sel ) ||
						el.msMatchesSelector && el.msMatchesSelector( sel )
					);
				}

				document.body.addEventListener( 'click', function ( event ) {
					if ( ! event.target ) {
						return;
					}

					var el;
					if ( matches( event.target, 'a.share-facebook' ) ) {
						el = event.target;
					} else if ( event.target.parentNode && matches( event.target.parentNode, 'a.share-facebook' ) ) {
						el = event.target.parentNode;
					}

					if ( el ) {
						event.preventDefault();

						// If there's another sharing window open, close it.
						if ( typeof windowOpen !== 'undefined' ) {
							windowOpen.close();
						}
						windowOpen = window.open( el.getAttribute( 'href' ), 'wpcomfacebook', 'menubar=1,resizable=1,width=600,height=400' );
						return false;
					}
				} );
			} )();
var windowOpen;
			( function () {
				function matches( el, sel ) {
					return !! (
						el.matches && el.matches( sel ) ||
						el.msMatchesSelector && el.msMatchesSelector( sel )
					);
				}

				document.body.addEventListener( 'click', function ( event ) {
					if ( ! event.target ) {
						return;
					}

					var el;
					if ( matches( event.target, 'a.share-telegram' ) ) {
						el = event.target;
					} else if ( event.target.parentNode && matches( event.target.parentNode, 'a.share-telegram' ) ) {
						el = event.target.parentNode;
					}

					if ( el ) {
						event.preventDefault();

						// If there's another sharing window open, close it.
						if ( typeof windowOpen !== 'undefined' ) {
							windowOpen.close();
						}
						windowOpen = window.open( el.getAttribute( 'href' ), 'wpcomtelegram', 'menubar=1,resizable=1,width=450,height=450' );
						return false;
					}
				} );
			} )();
/* ]]> */
</script>
		<script type="text/javascript">
			jQuery( window ).on( 'load', function() {
				jQuery('input[name="um_request"]').val('');
			});
		</script>
	</body>

<!-- Mirrored from marxismo.org.br/materialismo-e-empiriocriticismo-introducao-de-alan-woods-parte-1/ by HTTrack Website Copier/3.x [XR&CO'2014], Thu, 01 Aug 2024 21:49:48 GMT -->
</html>