<!DOCTYPE html>
<html lang="pt-BR" prefix="og: http://ogp.me/ns#">

<!-- Mirrored from marxismo.org.br/o-racismo-enquanto-mecanismo-de-divisao/ by HTTrack Website Copier/3.x [XR&CO'2014], Thu, 01 Aug 2024 21:50:02 GMT -->
<!-- Added by HTTrack --><meta http-equiv="content-type" content="text/html;charset=UTF-8" /><!-- /Added by HTTrack -->
<head>
<meta charset="UTF-8" />
<link rel="profile" href="https://gmpg.org/xfn/11" />
<link rel="pingback" href="https://marxismo.org.br/xmlrpc.php" />
<title>O racismo enquanto mecanismo de divisão &#8211; Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)</title>
<meta name='robots' content='max-image-preview:large' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://secure.gravatar.com/' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://stats.wp.com/' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://i0.wp.com/' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://c0.wp.com/' />
<link rel="alternate" type="application/rss+xml" title="Feed para Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista) &raquo;" href="https://marxismo.org.br/feed/" />
<link rel="alternate" type="application/rss+xml" title="Feed de comentários para Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista) &raquo;" href="https://marxismo.org.br/comments/feed/" />
<script type="text/javascript">
/* <![CDATA[ */
window._wpemojiSettings = {"baseUrl":"https:\/\/s.w.org\/images\/core\/emoji\/15.0.3\/72x72\/","ext":".png","svgUrl":"https:\/\/s.w.org\/images\/core\/emoji\/15.0.3\/svg\/","svgExt":".svg","source":{"concatemoji":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-includes\/js\/wp-emoji-release.min.js"}};
/*! This file is auto-generated */
!function(i,n){var o,s,e;function c(e){try{var t={supportTests:e,timestamp:(new Date).valueOf()};sessionStorage.setItem(o,JSON.stringify(t))}catch(e){}}function p(e,t,n){e.clearRect(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height),e.fillText(t,0,0);var t=new Uint32Array(e.getImageData(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height).data),r=(e.clearRect(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height),e.fillText(n,0,0),new Uint32Array(e.getImageData(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height).data));return t.every(function(e,t){return e===r[t]})}function u(e,t,n){switch(t){case"flag":return n(e,"\ud83c\udff3\ufe0f\u200d\u26a7\ufe0f","\ud83c\udff3\ufe0f\u200b\u26a7\ufe0f")?!1:!n(e,"\ud83c\uddfa\ud83c\uddf3","\ud83c\uddfa\u200b\ud83c\uddf3")&&!n(e,"\ud83c\udff4\udb40\udc67\udb40\udc62\udb40\udc65\udb40\udc6e\udb40\udc67\udb40\udc7f","\ud83c\udff4\u200b\udb40\udc67\u200b\udb40\udc62\u200b\udb40\udc65\u200b\udb40\udc6e\u200b\udb40\udc67\u200b\udb40\udc7f");case"emoji":return!n(e,"\ud83d\udc26\u200d\u2b1b","\ud83d\udc26\u200b\u2b1b")}return!1}function f(e,t,n){var r="undefined"!=typeof WorkerGlobalScope&&self instanceof WorkerGlobalScope?new OffscreenCanvas(300,150):i.createElement("canvas"),a=r.getContext("2d",{willReadFrequently:!0}),o=(a.textBaseline="top",a.font="600 32px Arial",{});return e.forEach(function(e){o[e]=t(a,e,n)}),o}function t(e){var t=i.createElement("script");t.src=e,t.defer=!0,i.head.appendChild(t)}"undefined"!=typeof Promise&&(o="wpEmojiSettingsSupports",s=["flag","emoji"],n.supports={everything:!0,everythingExceptFlag:!0},e=new Promise(function(e){i.addEventListener("DOMContentLoaded",e,{once:!0})}),new Promise(function(t){var n=function(){try{var e=JSON.parse(sessionStorage.getItem(o));if("object"==typeof e&&"number"==typeof e.timestamp&&(new Date).valueOf()<e.timestamp+604800&&"object"==typeof e.supportTests)return e.supportTests}catch(e){}return null}();if(!n){if("undefined"!=typeof Worker&&"undefined"!=typeof OffscreenCanvas&&"undefined"!=typeof URL&&URL.createObjectURL&&"undefined"!=typeof Blob)try{var e="postMessage("+f.toString()+"("+[JSON.stringify(s),u.toString(),p.toString()].join(",")+"));",r=new Blob([e],{type:"text/javascript"}),a=new Worker(URL.createObjectURL(r),{name:"wpTestEmojiSupports"});return void(a.onmessage=function(e){c(n=e.data),a.terminate(),t(n)})}catch(e){}c(n=f(s,u,p))}t(n)}).then(function(e){for(var t in e)n.supports[t]=e[t],n.supports.everything=n.supports.everything&&n.supports[t],"flag"!==t&&(n.supports.everythingExceptFlag=n.supports.everythingExceptFlag&&n.supports[t]);n.supports.everythingExceptFlag=n.supports.everythingExceptFlag&&!n.supports.flag,n.DOMReady=!1,n.readyCallback=function(){n.DOMReady=!0}}).then(function(){return e}).then(function(){var e;n.supports.everything||(n.readyCallback(),(e=n.source||{}).concatemoji?t(e.concatemoji):e.wpemoji&&e.twemoji&&(t(e.twemoji),t(e.wpemoji)))}))}((window,document),window._wpemojiSettings);
/* ]]> */
</script>
<style id='wp-emoji-styles-inline-css' type='text/css'>

	img.wp-smiley, img.emoji {
		display: inline !important;
		border: none !important;
		box-shadow: none !important;
		height: 1em !important;
		width: 1em !important;
		margin: 0 0.07em !important;
		vertical-align: -0.1em !important;
		background: none !important;
		padding: 0 !important;
	}
</style>
<link rel='stylesheet' id='wp-block-library-css' href='https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/css/dist/block-library/style.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='mediaelement-css' href='https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/mediaelement/mediaelementplayer-legacy.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='wp-mediaelement-css' href='https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/mediaelement/wp-mediaelement.min.css' type='text/css' media='all' />
<style id='jetpack-sharing-buttons-style-inline-css' type='text/css'>
.jetpack-sharing-buttons__services-list{display:flex;flex-direction:row;flex-wrap:wrap;gap:0;list-style-type:none;margin:5px;padding:0}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-small-icon-size{font-size:12px}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-normal-icon-size{font-size:16px}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-large-icon-size{font-size:24px}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-huge-icon-size{font-size:36px}@media print{.jetpack-sharing-buttons__services-list{display:none!important}}.editor-styles-wrapper .wp-block-jetpack-sharing-buttons{gap:0;padding-inline-start:0}ul.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-background{padding:1.25em 2.375em}
</style>
<style id='pdfemb-pdf-embedder-viewer-style-inline-css' type='text/css'>
.wp-block-pdfemb-pdf-embedder-viewer{max-width:none}

</style>
<style id='classic-theme-styles-inline-css' type='text/css'>
/*! This file is auto-generated */
.wp-block-button__link{color:#fff;background-color:#32373c;border-radius:9999px;box-shadow:none;text-decoration:none;padding:calc(.667em + 2px) calc(1.333em + 2px);font-size:1.125em}.wp-block-file__button{background:#32373c;color:#fff;text-decoration:none}
</style>
<style id='global-styles-inline-css' type='text/css'>
:root{--wp--preset--aspect-ratio--square: 1;--wp--preset--aspect-ratio--4-3: 4/3;--wp--preset--aspect-ratio--3-4: 3/4;--wp--preset--aspect-ratio--3-2: 3/2;--wp--preset--aspect-ratio--2-3: 2/3;--wp--preset--aspect-ratio--16-9: 16/9;--wp--preset--aspect-ratio--9-16: 9/16;--wp--preset--color--black: #000000;--wp--preset--color--cyan-bluish-gray: #abb8c3;--wp--preset--color--white: #ffffff;--wp--preset--color--pale-pink: #f78da7;--wp--preset--color--vivid-red: #cf2e2e;--wp--preset--color--luminous-vivid-orange: #ff6900;--wp--preset--color--luminous-vivid-amber: #fcb900;--wp--preset--color--light-green-cyan: #7bdcb5;--wp--preset--color--vivid-green-cyan: #00d084;--wp--preset--color--pale-cyan-blue: #8ed1fc;--wp--preset--color--vivid-cyan-blue: #0693e3;--wp--preset--color--vivid-purple: #9b51e0;--wp--preset--gradient--vivid-cyan-blue-to-vivid-purple: linear-gradient(135deg,rgba(6,147,227,1) 0%,rgb(155,81,224) 100%);--wp--preset--gradient--light-green-cyan-to-vivid-green-cyan: linear-gradient(135deg,rgb(122,220,180) 0%,rgb(0,208,130) 100%);--wp--preset--gradient--luminous-vivid-amber-to-luminous-vivid-orange: linear-gradient(135deg,rgba(252,185,0,1) 0%,rgba(255,105,0,1) 100%);--wp--preset--gradient--luminous-vivid-orange-to-vivid-red: linear-gradient(135deg,rgba(255,105,0,1) 0%,rgb(207,46,46) 100%);--wp--preset--gradient--very-light-gray-to-cyan-bluish-gray: linear-gradient(135deg,rgb(238,238,238) 0%,rgb(169,184,195) 100%);--wp--preset--gradient--cool-to-warm-spectrum: linear-gradient(135deg,rgb(74,234,220) 0%,rgb(151,120,209) 20%,rgb(207,42,186) 40%,rgb(238,44,130) 60%,rgb(251,105,98) 80%,rgb(254,248,76) 100%);--wp--preset--gradient--blush-light-purple: linear-gradient(135deg,rgb(255,206,236) 0%,rgb(152,150,240) 100%);--wp--preset--gradient--blush-bordeaux: linear-gradient(135deg,rgb(254,205,165) 0%,rgb(254,45,45) 50%,rgb(107,0,62) 100%);--wp--preset--gradient--luminous-dusk: linear-gradient(135deg,rgb(255,203,112) 0%,rgb(199,81,192) 50%,rgb(65,88,208) 100%);--wp--preset--gradient--pale-ocean: linear-gradient(135deg,rgb(255,245,203) 0%,rgb(182,227,212) 50%,rgb(51,167,181) 100%);--wp--preset--gradient--electric-grass: linear-gradient(135deg,rgb(202,248,128) 0%,rgb(113,206,126) 100%);--wp--preset--gradient--midnight: linear-gradient(135deg,rgb(2,3,129) 0%,rgb(40,116,252) 100%);--wp--preset--font-size--small: 13px;--wp--preset--font-size--medium: 20px;--wp--preset--font-size--large: 36px;--wp--preset--font-size--x-large: 42px;--wp--preset--spacing--20: 0.44rem;--wp--preset--spacing--30: 0.67rem;--wp--preset--spacing--40: 1rem;--wp--preset--spacing--50: 1.5rem;--wp--preset--spacing--60: 2.25rem;--wp--preset--spacing--70: 3.38rem;--wp--preset--spacing--80: 5.06rem;--wp--preset--shadow--natural: 6px 6px 9px rgba(0, 0, 0, 0.2);--wp--preset--shadow--deep: 12px 12px 50px rgba(0, 0, 0, 0.4);--wp--preset--shadow--sharp: 6px 6px 0px rgba(0, 0, 0, 0.2);--wp--preset--shadow--outlined: 6px 6px 0px -3px rgba(255, 255, 255, 1), 6px 6px rgba(0, 0, 0, 1);--wp--preset--shadow--crisp: 6px 6px 0px rgba(0, 0, 0, 1);}:where(.is-layout-flex){gap: 0.5em;}:where(.is-layout-grid){gap: 0.5em;}body .is-layout-flex{display: flex;}.is-layout-flex{flex-wrap: wrap;align-items: center;}.is-layout-flex > :is(*, div){margin: 0;}body .is-layout-grid{display: grid;}.is-layout-grid > :is(*, div){margin: 0;}:where(.wp-block-columns.is-layout-flex){gap: 2em;}:where(.wp-block-columns.is-layout-grid){gap: 2em;}:where(.wp-block-post-template.is-layout-flex){gap: 1.25em;}:where(.wp-block-post-template.is-layout-grid){gap: 1.25em;}.has-black-color{color: var(--wp--preset--color--black) !important;}.has-cyan-bluish-gray-color{color: var(--wp--preset--color--cyan-bluish-gray) !important;}.has-white-color{color: var(--wp--preset--color--white) !important;}.has-pale-pink-color{color: var(--wp--preset--color--pale-pink) !important;}.has-vivid-red-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-red) !important;}.has-luminous-vivid-orange-color{color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-amber-color{color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-amber) !important;}.has-light-green-cyan-color{color: var(--wp--preset--color--light-green-cyan) !important;}.has-vivid-green-cyan-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-green-cyan) !important;}.has-pale-cyan-blue-color{color: var(--wp--preset--color--pale-cyan-blue) !important;}.has-vivid-cyan-blue-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-cyan-blue) !important;}.has-vivid-purple-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-purple) !important;}.has-black-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--black) !important;}.has-cyan-bluish-gray-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--cyan-bluish-gray) !important;}.has-white-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--white) !important;}.has-pale-pink-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--pale-pink) !important;}.has-vivid-red-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-red) !important;}.has-luminous-vivid-orange-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-amber-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-amber) !important;}.has-light-green-cyan-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--light-green-cyan) !important;}.has-vivid-green-cyan-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-green-cyan) !important;}.has-pale-cyan-blue-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--pale-cyan-blue) !important;}.has-vivid-cyan-blue-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-cyan-blue) !important;}.has-vivid-purple-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-purple) !important;}.has-black-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--black) !important;}.has-cyan-bluish-gray-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--cyan-bluish-gray) !important;}.has-white-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--white) !important;}.has-pale-pink-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--pale-pink) !important;}.has-vivid-red-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-red) !important;}.has-luminous-vivid-orange-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-amber-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-amber) !important;}.has-light-green-cyan-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--light-green-cyan) !important;}.has-vivid-green-cyan-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-green-cyan) !important;}.has-pale-cyan-blue-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--pale-cyan-blue) !important;}.has-vivid-cyan-blue-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-cyan-blue) !important;}.has-vivid-purple-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-purple) !important;}.has-vivid-cyan-blue-to-vivid-purple-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--vivid-cyan-blue-to-vivid-purple) !important;}.has-light-green-cyan-to-vivid-green-cyan-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--light-green-cyan-to-vivid-green-cyan) !important;}.has-luminous-vivid-amber-to-luminous-vivid-orange-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--luminous-vivid-amber-to-luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-orange-to-vivid-red-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--luminous-vivid-orange-to-vivid-red) !important;}.has-very-light-gray-to-cyan-bluish-gray-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--very-light-gray-to-cyan-bluish-gray) !important;}.has-cool-to-warm-spectrum-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--cool-to-warm-spectrum) !important;}.has-blush-light-purple-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--blush-light-purple) !important;}.has-blush-bordeaux-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--blush-bordeaux) !important;}.has-luminous-dusk-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--luminous-dusk) !important;}.has-pale-ocean-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--pale-ocean) !important;}.has-electric-grass-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--electric-grass) !important;}.has-midnight-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--midnight) !important;}.has-small-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--small) !important;}.has-medium-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--medium) !important;}.has-large-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--large) !important;}.has-x-large-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--x-large) !important;}
:where(.wp-block-post-template.is-layout-flex){gap: 1.25em;}:where(.wp-block-post-template.is-layout-grid){gap: 1.25em;}
:where(.wp-block-columns.is-layout-flex){gap: 2em;}:where(.wp-block-columns.is-layout-grid){gap: 2em;}
:root :where(.wp-block-pullquote){font-size: 1.5em;line-height: 1.6;}
</style>
<link rel='stylesheet' id='searchandfilter-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/search-filter/style.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='tie-style-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/style.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='tie-ilightbox-skin-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ilightbox/dark-skin/skin.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_modal-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-modal.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_ui-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/jquery-ui/jquery-ui.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_tipsy-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/tipsy/tipsy.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_raty-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/raty/um-raty.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='select2-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/select2/select2.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fileupload-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-fileupload.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_confirm-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/um-confirm/um-confirm.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_datetime-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/default.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_datetime_date-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/default.date.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_datetime_time-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/default.time.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fonticons_ii-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/legacy/fonticons/fonticons-ii.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fonticons_fa-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/legacy/fonticons/fonticons-fa.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fontawesome-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-fontawesome.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_common-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/common.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_responsive-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-responsive.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_styles-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-styles.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_crop-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/cropper/cropper.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_profile-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-profile.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_account-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-account.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_misc-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-misc.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_default_css-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-old-default.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_old_css-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/uploads/ultimatemember/um_old_settings.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='social-logos-css' href='https://c0.wp.com/p/jetpack/13.6/_inc/social-logos/social-logos.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='jetpack_css-css' href='https://c0.wp.com/p/jetpack/13.6/css/jetpack.css' type='text/css' media='all' />
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/jquery/jquery.min.js" id="jquery-core-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/jquery/jquery-migrate.min.js" id="jquery-migrate-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-gdpr.min.js" id="um-gdpr-js"></script>
<link rel="https://api.w.org/" href="https://marxismo.org.br/wp-json/" /><link rel="alternate" title="JSON" type="application/json" href="https://marxismo.org.br/wp-json/wp/v2/posts/33315" /><link rel="canonical" href="https://marxismo.org.br/o-racismo-enquanto-mecanismo-de-divisao/" />
<link rel="alternate" title="oEmbed (JSON)" type="application/json+oembed" href="https://marxismo.org.br/wp-json/oembed/1.0/embed?url=https%3A%2F%2Fmarxismo.org.br%2Fo-racismo-enquanto-mecanismo-de-divisao%2F" />
<link rel="alternate" title="oEmbed (XML)" type="text/xml+oembed" href="https://marxismo.org.br/wp-json/oembed/1.0/embed?url=https%3A%2F%2Fmarxismo.org.br%2Fo-racismo-enquanto-mecanismo-de-divisao%2F&amp;format=xml" />
		<style type="text/css">
			.um_request_name {
				display: none !important;
			}
		</style>
		<style>img#wpstats{display:none}</style>
		<link rel="shortcut icon" href="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/09/favicon4.png" title="Favicon" />
<!--[if IE]>
<script type="text/javascript">jQuery(document).ready(function (){ jQuery(".menu-item").has("ul").children("a").attr("aria-haspopup", "true");});</script>
<![endif]-->
<!--[if lt IE 9]>
<script src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/html5.js"></script>
<script src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/selectivizr-min.js"></script>
<![endif]-->
<!--[if IE 9]>
<link rel="stylesheet" type="text/css" media="all" href="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ie9.css" />
<![endif]-->
<!--[if IE 8]>
<link rel="stylesheet" type="text/css" media="all" href="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ie8.css" />
<![endif]-->
<!--[if IE 7]>
<link rel="stylesheet" type="text/css" media="all" href="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ie7.css" />
<![endif]-->


<meta name="viewport" content="width=device-width, initial-scale=1.0" />



<style type="text/css" media="screen">

body{
	font-size : 14px;
	font-weight: normal;
	font-style: normal;
}

::-webkit-scrollbar {
	width: 8px;
	height:8px;
}

#main-nav,
.cat-box-content,
#sidebar .widget-container,
.post-listing,
#commentform {
	border-bottom-color: #e8000c;
}

.search-block .search-button,
#topcontrol,
#main-nav ul li.current-menu-item a,
#main-nav ul li.current-menu-item a:hover,
#main-nav ul li.current_page_parent a,
#main-nav ul li.current_page_parent a:hover,
#main-nav ul li.current-menu-parent a,
#main-nav ul li.current-menu-parent a:hover,
#main-nav ul li.current-page-ancestor a,
#main-nav ul li.current-page-ancestor a:hover,
.pagination span.current,
.share-post span.share-text,
.flex-control-paging li a.flex-active,
.ei-slider-thumbs li.ei-slider-element,
.review-percentage .review-item span span,
.review-final-score,
.button,
a.button,
a.more-link,
#main-content input[type="submit"],
.form-submit #submit,
#login-form .login-button,
.widget-feedburner .feedburner-subscribe,
input[type="submit"],
#buddypress button,
#buddypress a.button,
#buddypress input[type=submit],
#buddypress input[type=reset],
#buddypress ul.button-nav li a,
#buddypress div.generic-button a,
#buddypress .comment-reply-link,
#buddypress div.item-list-tabs ul li a span,
#buddypress div.item-list-tabs ul li.selected a,
#buddypress div.item-list-tabs ul li.current a,
#buddypress #members-directory-form div.item-list-tabs ul li.selected span,
#members-list-options a.selected,
#groups-list-options a.selected,
body.dark-skin #buddypress div.item-list-tabs ul li a span,
body.dark-skin #buddypress div.item-list-tabs ul li.selected a,
body.dark-skin #buddypress div.item-list-tabs ul li.current a,
body.dark-skin #members-list-options a.selected,
body.dark-skin #groups-list-options a.selected,
.search-block-large .search-button,
#featured-posts .flex-next:hover,
#featured-posts .flex-prev:hover,
a.tie-cart span.shooping-count,
.woocommerce span.onsale,
.woocommerce-page span.onsale ,
.woocommerce .widget_price_filter .ui-slider .ui-slider-handle,
.woocommerce-page .widget_price_filter .ui-slider .ui-slider-handle,
#check-also-close,
a.post-slideshow-next,
a.post-slideshow-prev,
.widget_price_filter .ui-slider .ui-slider-handle,
.quantity .minus:hover,
.quantity .plus:hover,
.mejs-container .mejs-controls .mejs-time-rail .mejs-time-current,
#reading-position-indicator  {
	background-color:#e8000c;
}

::-webkit-scrollbar-thumb{
	background-color:#e8000c !important;
}

#theme-footer,
#theme-header,
.top-nav ul li.current-menu-item:before,
#main-nav .menu-sub-content ,
#main-nav ul ul,
#check-also-box {
	border-top-color: #e8000c;
}

.search-block:after {
	border-right-color:#e8000c;
}

body.rtl .search-block:after {
	border-left-color:#e8000c;
}

#main-nav ul > li.menu-item-has-children:hover > a:after,
#main-nav ul > li.mega-menu:hover > a:after {
	border-color:transparent transparent #e8000c;
}

.widget.timeline-posts li a:hover,
.widget.timeline-posts li a:hover span.tie-date {
	color: #e8000c;
}

.widget.timeline-posts li a:hover span.tie-date:before {
	background: #e8000c;
	border-color: #e8000c;
}

#order_review,
#order_review_heading {
	border-color: #e8000c;
}


body {
	background-image : url(https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/images/patterns/body-bg1.png);
	background-position: top center;
}

body.single .post .entry a, body.page .post .entry a {
	color: #d40000;
}
		
body.single .post .entry a:hover, body.page .post .entry a:hover {
	color: #ff0000;
}
		
.social-icons.social-colored .&lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;:before {
	background: #00b3ff ;
}

.breaking-news span.breaking-news-title {background: #c70000;}

.tie-cat-3237 a.more-link {background-color:#ff0303;}
.tie-cat-3237 .cat-box-content {border-bottom-color:#ff0303; }
			
.tie-cat-6232 a.more-link {background-color:#850000;}
.tie-cat-6232 .cat-box-content {border-bottom-color:#850000; }
			
.tie-cat-8027 a.more-link {background-color:#8c0000;}
.tie-cat-8027 .cat-box-content {border-bottom-color:#8c0000; }
			
header#theme-header #main-nav ul li.menu-item-home a , header#theme-header #main-nav ul li.menu-item-home.current-menu-item a{
    background-image: none !important;
    text-indent: 0;
    width:auto;}</style>

<meta name="generator" content="Elementor 3.23.3; features: additional_custom_breakpoints, e_lazyload; settings: css_print_method-external, google_font-enabled, font_display-auto">
			<style>
				.e-con.e-parent:nth-of-type(n+4):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload),
				.e-con.e-parent:nth-of-type(n+4):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload) * {
					background-image: none !important;
				}
				@media screen and (max-height: 1024px) {
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+3):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload),
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+3):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload) * {
						background-image: none !important;
					}
				}
				@media screen and (max-height: 640px) {
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+2):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload),
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+2):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload) * {
						background-image: none !important;
					}
				}
			</style>
			
<!-- Jetpack Open Graph Tags -->
<meta property="og:type" content="article" />
<meta property="og:title" content="O racismo enquanto mecanismo de divisão" />
<meta property="og:url" content="https://marxismo.org.br/o-racismo-enquanto-mecanismo-de-divisao/" />
<meta property="og:description" content="Os preconceitos ou ressentimentos em relação a um “estranho” e ao menosprezo por ele são tão antigos quanto a própria sociedade de classes. Assim, já na Grécia antiga aqueles que não falavam grego …" />
<meta property="article:published_time" content="2020-09-18T12:30:47+00:00" />
<meta property="article:modified_time" content="2024-04-10T16:16:34+00:00" />
<meta property="og:site_name" content="Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)" />
<meta property="og:image" content="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2020/09/bauer_gegen_bauer1.jpg?fit=400%2C251&#038;ssl=1" />
<meta property="og:image:width" content="400" />
<meta property="og:image:height" content="251" />
<meta property="og:image:alt" content="" />
<meta property="og:locale" content="pt_BR" />
<meta name="twitter:site" content="@EM_CMI" />
<meta name="twitter:text:title" content="O racismo enquanto mecanismo de divisão" />
<meta name="twitter:image" content="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2020/09/bauer_gegen_bauer1.jpg?fit=400%2C251&#038;ssl=1&#038;w=640" />
<meta name="twitter:card" content="summary_large_image" />

<!-- End Jetpack Open Graph Tags -->
		<style type="text/css" id="wp-custom-css">
			h2 {
  font-size: 2px;
}		</style>
		</head>
<body data-rsssl=1 id="top" class="post-template-default single single-post postid-33315 single-format-standard wp-custom-logo lazy-enabled elementor-default elementor-kit-27993">

<div class="wrapper-outer">

	<div class="background-cover"></div>

	<aside id="slide-out">

			<div class="search-mobile">
			<form method="get" id="searchform-mobile" action="https://marxismo.org.br/">
				<button class="search-button" type="submit" value="Pesquisa"><i class="fa fa-search"></i></button>
				<input type="text" id="s-mobile" name="s" title="Pesquisa" value="Pesquisa" onfocus="if (this.value == 'Pesquisa') {this.value = '';}" onblur="if (this.value == '') {this.value = 'Pesquisa';}"  />
			</form>
		</div><!-- .search-mobile /-->
	
			<div class="social-icons">
		<a class="ttip-none" title="Facebook" href="https://www.facebook.com/oci.comunista" target="_blank"><i class="fa fa-facebook"></i></a><a class="ttip-none" title="Twitter" href="https://twitter.com/oci_comunista" target="_blank"><i class="fa fa-twitter"></i></a><a class="ttip-none" title="Youtube" href="https://www.youtube.com/user/esquerdamarxista" target="_blank"><i class="fa fa-youtube"></i></a><a class="ttip-none" title="instagram" href="https://www.instagram.com/oci.comunista/" target="_blank"><i class="fa fa-instagram"></i></a><a class="ttip-none" title="spotify" href="https://open.spotify.com/show/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8" target="_blank"><i class="fa fa-spotify"></i></a>
		<a class="ttip-none"  title="TikTok" href="https://www.tiktok.com/@oci.comunista" target="_blank"><i class="fa &lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;"></i></a>	</div>

	
		<div id="mobile-menu"  class="mobile-hide-icons"></div>
	</aside><!-- #slide-out /-->

		<div id="wrapper" class="wide-layout">
		<div class="inner-wrapper">

		<header id="theme-header" class="theme-header center-logo">
			
		<div class="header-content">

					<a id="slide-out-open" class="slide-out-open" href="#"><span></span></a>
		
			<div class="logo">
			<h2>								<a title="Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)" href="https://marxismo.org.br/">
					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/Logo-OCI-ICR-500px.png" alt="Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)"  /><strong>Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista) Corrente Marxista Internacional</strong>
				</a>
			</h2>			</div><!-- .logo /-->
			<div class="e3lan e3lan-top">
			<a href="https://www.marxismo.org.br/a-esquerda-marxista-agora-e-a-organizacao-comunista-internacionalista/" title="A Esquerda Marxista agora é a Organização Comunista Internacionalista" target="_blank">
				<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/11/a-em-e-a-oci-700px-2.png" alt="A Esquerda Marxista agora é a Organização Comunista Internacionalista" />
			</a>
				</div>			<div class="clear"></div>

		</div>
													<nav id="main-nav">
				<div class="container">

				
					<div class="main-menu"><ul id="menu-principal" class="menu"><li id="menu-item-38462" class="menu-item menu-item-type-post_type menu-item-object-page menu-item-home menu-item-38462"><a href="https://marxismo.org.br/">Início</a></li>
<li id="menu-item-38463" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38463"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/">Artigos</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-38466" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38466"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/brasil/">Brasil</a></li>
	<li id="menu-item-38475" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38475"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/mundo/">Mundo</a></li>
	<li id="menu-item-38511" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38511"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/">Luta de Classes</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-38472" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38472"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/juventude/">Juventude</a></li>
		<li id="menu-item-38473" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38473"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/movimento-negro/">Movimento Negro</a></li>
		<li id="menu-item-43345" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-43345"><a href="https://marxismo.org.br/mulherespelosocialismo/">Mulheres</a></li>
		<li id="menu-item-52532" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-52532"><a href="https://marxismo.org.br/identitarismo/">Identitarismo</a></li>
		<li id="menu-item-38491" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38491"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/sindical/">Sindical</a></li>
		<li id="menu-item-38470" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38470"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/economia/">Economia</a></li>
		<li id="menu-item-38471" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38471"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/educacao/">Educação</a></li>
		<li id="menu-item-38468" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38468"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/arte-cultura/">Arte &amp; Cultura</a></li>
		<li id="menu-item-38469" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38469"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/ciencia-tecnologia/">Ciência &amp; Tecnologia</a></li>
	</ul>
</li>
	<li id="menu-item-49742" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-49742"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/imprensa-comunista/">Imprensa Comunista</a></li>
	<li id="menu-item-38481" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38481"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/">Especiais</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-51378" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-51378"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/ditadura-nunca-mais-60-anos-do-golpe-militar/">Ditadura Nunca Mais: 60 anos do golpe militar</a></li>
		<li id="menu-item-43365" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-43365"><a href="https://marxismo.org.br/coletanea-roque-ferreira/">Coletânea Roque Ferreira</a></li>
		<li id="menu-item-38484" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38484"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/covid-19/">Covid-19</a></li>
		<li id="menu-item-38485" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38485"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/psol/">Nossa luta no PSOL</a></li>
	</ul>
</li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38487" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category current-post-ancestor menu-item-has-children menu-item-38487"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/">Teoria</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-38497" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38497"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/dialetica-e-materialismo/">Dialética e Materialismo</a></li>
	<li id="menu-item-38504" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38504"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/">História</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-47924" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-47924"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/a-comuna-de-paris/">A Comuna de Paris</a></li>
		<li id="menu-item-38492" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38492"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/a-revolucao-russa/">A Revolução Russa</a></li>
		<li id="menu-item-38493" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38493"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/as-internacionais/">As Internacionais</a></li>
		<li id="menu-item-38494" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38494"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/brasil-historia/">História do Brasil</a></li>
		<li id="menu-item-38495" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38495"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/historia-geral/">História Geral</a></li>
		<li id="menu-item-38496" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38496"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/movimento-operario/">Movimento Operário</a></li>
		<li id="menu-item-38490" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38490"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/revolucoes-seculo-20/">Revoluções do Século 20</a></li>
	</ul>
</li>
	<li id="menu-item-38505" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38505"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/livros-teoria/">Livros</a></li>
	<li id="menu-item-38500" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38500"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/mulheres-teoria/">Mulheres</a></li>
	<li id="menu-item-38502" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category current-post-ancestor current-menu-parent current-post-parent menu-item-38502"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/racismo-racialismo/">Racismo &amp; Racialismo</a></li>
	<li id="menu-item-38488" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38488"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/teoria-economica/">Teoria Econômica</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-43217" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-43217"><a href="https://marxismo.org.br/nossas-lutas/">Nossas Lutas</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-43218" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-43218"><a href="https://marxismo.org.br/nossas-lutas/">Relatos</a></li>
	<li id="menu-item-39354" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-39354"><a href="https://marxismo.org.br/campanhas/">Campanhas</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-47923" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-47923"><a href="https://www.marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/juventude/revoga-nem/">Revoga Novo Ensino Médio</a></li>
		<li id="menu-item-46164" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-46164"><a href="https://marxismo.org.br/fabricas-ocupadas-20-anos/">Fábricas Ocupadas 20 Anos</a></li>
	</ul>
</li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38476" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38476 mega-menu mega-recent-featured "><a href="https://marxismo.org.br/documentos/">Documentos</a>
<div class="mega-menu-block menu-sub-content">

<ul class="mega-recent-featured-list sub-list">
	<li id="menu-item-38477" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38477"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/congressos-conferencias/">Congressos &amp; Conferências</a></li>
	<li id="menu-item-38478" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38478"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/editoriais/">Editoriais</a></li>
	<li id="menu-item-38480" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38480"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/resolucoes-declaracoes/">Resoluções &amp; Declarações</a></li>
	<li id="menu-item-38479" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38479"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/fabricas-ocupadas/">Fábricas Ocupadas</a></li>
	<li id="menu-item-51975" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-51975"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/internacional-comunista-revolucionaria/">Internacional Comunista Revolucionária</a></li>
</ul>

<div class="mega-menu-content">
<div class="mega-recent-post"><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/saudacao-de-ivan-pinheiro-a-conferencia-de-fundacao-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária"><img fetchpriority="high" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/ivan-pinheiro-1.png?resize=660%2C330&amp;ssl=1" width="660" height="330" alt="Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/saudacao-de-ivan-pinheiro-a-conferencia-de-fundacao-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária">Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária</a></h3>
						<span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>20/06/2024</span>
						</div> <!-- mega-recent-post --><div class="mega-check-also"><ul><li><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/a-internacional-comunista-revolucionaria-chegou/" title="A Internacional Comunista Revolucionária chegou!"><img src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/RCI_founding2_Image_own_work-scaled.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" width="110" height="75" alt="A Internacional Comunista Revolucionária chegou!" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/a-internacional-comunista-revolucionaria-chegou/" title="A Internacional Comunista Revolucionária chegou!">A Internacional Comunista Revolucionária chegou!</a></h3><span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>17/06/2024</span></li><li><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/manifesto-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária"><img src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/manifesto-graphic-website.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" width="110" height="75" alt="Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/manifesto-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária">Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária</a></h3><span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>15/06/2024</span></li><li><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/como-os-militantes-da-cmi-intervem-no-movimento-de-solidariedade-com-a-palestina/" title="Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina"><img loading="lazy" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/05/comrades_Image_Revolutionary_Communists_of_America.jpeg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" width="110" height="75" alt="Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/como-os-militantes-da-cmi-intervem-no-movimento-de-solidariedade-com-a-palestina/" title="Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina">Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina</a></h3><span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>16/05/2024</span></li></ul></div> <!-- mega-check-also -->
</div><!-- .mega-menu-content --> 
</div><!-- .mega-menu-block --> 
</li>
<li id="menu-item-38520" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38520"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/">Multimídia</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-38518" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38518"><a href="https://marxismo.org.br/podcast/">Podcast</a></li>
	<li id="menu-item-38522" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38522"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/videos/lives/">Lives</a></li>
	<li id="menu-item-38519" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38519"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/videos/">Vídeos</a></li>
	<li id="menu-item-38521" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38521"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/musicas/">Músicas</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38506" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38506"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/">Publicações</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-52884" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-52884"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/o-comunismo/">O Comunismo</a></li>
	<li id="menu-item-38510" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38510"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/revista-america-socialista/">Revista América Socialista</a></li>
	<li id="menu-item-39695" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-39695"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/tempo-de-revolucao/">Jornal Tempo de Revolução</a></li>
	<li id="menu-item-38507" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38507"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/edicoes-jornal-foice-martelo/">Jornal Foice&#038;Martelo</a></li>
	<li id="menu-item-38508" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38508"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/jornal-luta-de-classes/">Jornal Luta de Classes</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38517" class="menu-item menu-item-type-post_type menu-item-object-page menu-item-has-children menu-item-38517"><a href="https://marxismo.org.br/quem-somos/">Quem somos</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-42788" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-42788"><a href="https://www.marxismo.org.br/quem-somos/">Quem Somos</a></li>
	<li id="menu-item-39425" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-39425"><a href="https://docs.google.com/forms/d/e/1FAIpQLSeUbKf3DydCahiReJvGN3jUKs7H1aRPaoI0kYxNPbixTVNX4Q/viewform">Organize-se na OCI</a></li>
	<li id="menu-item-51749" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51749"><a href="https://www.marxist.com/">Corrente Marxista Internacional</a></li>
	<li id="menu-item-51750" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51750"><a href="http://liberdadeeluta.org/">Juventude Comunista Internacionalista</a></li>
	<li id="menu-item-51752" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51752"><a href="https://www.marxismo.org.br/mulherespelosocialismo/">Mulheres Pelo Socialismo</a></li>
	<li id="menu-item-51849" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category current-post-ancestor current-menu-parent current-post-parent menu-item-51849"><a href="https://marxismo.org.br/movimento-negro-socialista/">Movimento Negro Socialista</a></li>
	<li id="menu-item-51751" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51751"><a href="https://livrariamarxista.com.br/">Livraria Marxista</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-51754" class="menu-item menu-item-type-post_type menu-item-object-page menu-item-51754"><a href="https://marxismo.org.br/contato/">Contato</a></li>
</ul></div>					
					
				</div>
			</nav><!-- .main-nav /-->
					</header><!-- #header /-->

	
	<div class="e3lan e3lan-below_header">
			<a href="https://forms.gle/eBNa7aSgNBt52Knw9" title="" target="_blank">
				<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/11/banner-pg-campanha-comunista-2.png" alt="" />
			</a>
				</div>
	<div id="main-content" class="container">

	
	
	
	
	
	<div class="content">

		
		
		

		
		<article class="post-listing post-33315 post type-post status-publish format-standard has-post-thumbnail  category-movimento-negro-socialista category-racismo-racialismo tag-antirracismo tag-capitalismo tag-classe-dominante tag-exploracao tag-islamismo tag-racismo" id="the-post">
			
			<div class="single-post-thumb">
			<img loading="lazy" width="400" height="251" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2020/09/bauer_gegen_bauer1.jpg?resize=400%2C251&amp;ssl=1" class="attachment-slider size-slider wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2020/09/bauer_gegen_bauer1.jpg?w=400&amp;ssl=1 400w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2020/09/bauer_gegen_bauer1.jpg?resize=300%2C188&amp;ssl=1 300w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2020/09/bauer_gegen_bauer1.jpg?resize=150%2C94&amp;ssl=1 150w" sizes="(max-width: 400px) 100vw, 400px" />		</div>
	
		


			<div class="post-inner">

							<h1 class="name post-title entry-title"><span itemprop="name">O racismo enquanto mecanismo de divisão</span></h1>

						
<p class="post-meta">
		
	<span class="post-meta-author"><i class="fa fa-user"></i><a href="https://marxismo.org.br/author/mario-wassilikos/" title="">Mario Wassilikos </a></span>
	
		
	<span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>18/09/2020</span>	
	
</p>
<div class="clear"></div>
			
				<div class="entry">
					
					
					<p>Os preconceitos ou ressentimentos em relação a um “estranho” e ao menosprezo por ele são tão antigos quanto a própria sociedade de classes. Assim, já na Grécia antiga aqueles que não falavam grego eram chamados de “bárbaros” (como os persas, os macedônios, os celtas etc.). Em escritos, peças de teatro e discursos públicos, eles eram classificados como violentos, totalmente despóticos e espiritualmente inferiores em relação aos gregos. Os romanos, que se definiam como os herdeiros da cultura grega, adotaram o <em>topos</em> “bárbaro”. Na Idade Média europeia e cristã, os não-cristãos, principalmente os judeus e muçulmanos, eram vilipendiados como “diabólicos” e “não civilizados”. Eles eram acusados de todo tipo de atrocidade. Mas isso não era tudo. A primeira cruzada, em 1096, anunciou uma série de terríveis <em>pogroms</em> contra os judeus no leste da França, no vale do Reno e em outras localidades. Séculos marcados por terríveis perseguições e expulsões de não-cristãos da Europa tiveram início. Um dos momentos mais lúgubres foi a Reconquista, a “retomada” cristã da Península Ibérica durante a Idade Média e no início da Idade Moderna. No processo de expulsão dos governantes muçulmanos, os judeus e muçulmanos foram sistematicamente expulsos ou obrigados a aceitar o cristianismo.</p>
<h4><strong>Origem e definição</strong></h4>
<p>Diante desses fatos, alguns universitários como o antropólogo político e social Cedric Robinson afirmam que o racismo é um fenômeno particular europeu de origem pré-capitalista. Existem até psicólogos como Juliane Degner que chegam à “constatação” de que isso é inerente à própria “natureza humana” e que isso está intimamente associado ao desenvolvimento de uma identidade individual.</p>
<p>No entanto, essas afirmações não resistem a uma análise mais aprofundada. Por exemplo, o historiador Frank M. Snowden Jr. observa que a interação social entre negros e brancos ou pessoas de pele clara e pele escura de acordo com os gregos e romanos não resultou em preconceitos fundamentados em características biológicas como em certas sociedades ocidentais posteriores. Eles não desenvolveram teorias acerca da superioridade dos brancos. O exemplo mais notável é o caso do púnico (nome romano para os fenícios semitas) Septímio Severo, imperador romano entre 193 e 211 d.C., que quase certamente tinha uma pele muito escura. Uma das principais características da antiguidade romana era o esforço por parte das elites sociais para integrar os aristocratas locais a uma classe imperial dirigente que compartilhava uma cultura que consistia na fusão de tradições gregas e romanas. Um outro exemplo dessas sínteses culturais da Europa antiga é o helenismo, a fusão das culturas grega e oriental, em especial a cultura persa, com o início do reinado de Alexandre, o Grande (336 a.C.) É verdade que os “bárbaros” foram diversas vezes desacreditados pelas elites gregas e romanas com o intuito de mobilizar as classes social e politicamente desfavorecidas para campanhas de guerra ou para legitimar sua própria dominação. Contudo, historiadores da Grécia antiga como Heródoto (século X a.C) ressaltavam a dependência da Grécia no tocante a influências africanas e asiáticas. Embora eles muitas vezes insultassem os persas, por exemplo, eles, em princípio, os respeitavam. Heródoto os considerava até mesmo capazes de pensar como os gregos.</p>
<p>As perseguições, os abusos e a discriminação contra os não-cristãos, principalmente judeus e muçulmanos, na Idade Média europeia também não se trata de racismo. Esses acontecimentos eram expressões de uma opressão religiosa da qual, ao contrário da opressão racista, é possível escapar ao mudar de crença. O que era realmente surpreendente nas antigas sociedades escravagistas e feudais da Europa pré-capitalista é que não havia uma ideologia como o racismo, que sistematicamente excluía ou subjugava um grupo em especial por conta de sua posição social inferior. Isso nem mesmo é necessário em uma sociedade rigorosamente hierarquizada, na qual as pessoas são divididas (geralmente desde o nascimento) em pessoas livres e escravos, ou em categorias e castas. A desigualdade e a exploração associadas a isso são profundamente ancoradas no direito e na cultura cotidiana. Isso era visto claramente como a norma por todos. Uma sociedade baseada na exploração do trabalho não-livre, seja na forma de escravidão ou servidão, não precisa de racismo. Ela não precisa de uma ideologia que alega que a humanidade é dividida em raças com base em características biológicas e psicológicas, o que resulta em uma hierarquia racial e legítima, legitimando, portanto, a exploração de “raças dominadas e subdesenvolvidas” por “raças dominantes e altamente desenvolvidas”.</p>
<h4><strong>Racismo e capitalismo</strong></h4>
<p>Na verdade, o surgimento do racismo está intimamente associado à implantação do modo de produção capitalista. Ele surgiu no decorrer de uma fase de extrema importância do desenvolvimento do capitalismo no modo de produção globalmente dominante, uma fase que nós, marxistas, chamamos de “acumulação primitiva”.</p>
<p>A fim de estabelecer <em>plantations</em> coloniais no Novo Mundo a partir do século XVII, escravos negros vindos da África eram explorados com o intuito de produzir bens de consumo como tabaco e açúcar, além de matérias-primas industriais como algodão e tinturas para o mercado mundial. O racismo surgiu pela primeira vez na tradição oral em Barbados no século XVII, tendo sido cristalizado na imprensa escrita na Grã-Bretanha no século XVIII como a ideologia da aristocracia das <em>plantations</em>, a classe de proprietários de terras e comerciantes de escravos que dominavam as colônias caribenhas do Império.  Então, o racismo se espalhou por outros poderes coloniais europeus como a França. Na França, como na Grã-Bretanha, o racismo se tornou a ideologia da classe dominante. Assim, David Hume, célebre filósofo escocês do Iluminismo, escreveu que ele estava inclinado a “<em>suspeitar que os negros e, em geral, todos os outros tipos de homens são naturalmente inferiores aos brancos</em>”. Voltaire, um dos filósofos mais influentes do Iluminismo, afirmou ainda que “<em>a raça negra (&#8230;) não é apenas diferente da nossa (a raça branca), sendo bastante inferior</em>”. Portanto, o racismo é a consequência da escravidão moderna. Isso, no entanto, levanta a questão por que ele não foi criado pelos escravistas da Antiguidade.</p>
<p>A resposta é: a produção capitalista, ao contrário da produção pré-capitalista, é baseada na exploração do trabalho (assalariado) livre. Os trabalhadores assalariados são, como afirma Karl Marx, “<em>livres em um duplo sentido, livres das antigas relações de dependência, de restrições e escravidão, e &#8211; em segundo lugar &#8211; livres de todo tipo de posse em qualquer aspecto objetivo e material, livres de toda propriedade</em>”. Não é a subordinação legal e política dos trabalhadores aos capitalistas o elemento fundamental da exploração capitalista, mas sua exclusão dos meios de produção e da venda da força de trabalho resultante disso. Assim, ambos encaram o mercado de trabalho como adversários legalmente em igualdade. Os trabalhadores são livres para não venderem sua força de trabalho. O fato é que eles são economicamente compelidos a fazê-lo para adquirir um meio de subsistência, para poder comprar qualquer coisa para comer, beber, vestir, viver etc. Essa contradição entre a igualdade formal e a desigualdade material entre o capitalista e o operário é a característica fundamental da sociedade burguesa. Dessa forma, os iluministas e as grandes revoluções burguesas a eles associadas, que eliminaram os obstáculos no caminho para a supremacia do modo de produção capitalista, mobilizaram as massas sob a bandeira da “liberdade e igualdade”. Entretanto, o capitalismo simultaneamente se beneficiou da escravidão colonial. Essa relação continuou durante a época da Revolução Industrial, como na indústria têxtil inglesa, que comprava algodão das <em>plantations</em> de proprietários de escravos.</p>
<p>A escravidão ainda existe em algumas regiões do mundo. Contudo, com o desenvolvimento do capitalismo e da sociedade burguesa a ele associada, o trabalho servil se tornou cada vez mais uma exceção contraditória, que precisa de uma explicação. Dessa forma, impôs-se a ideia de que os negros (ou pessoas de outras “raças”) eram “sub-humanos” (ou pessoas não reais), não merecendo, portanto, o mesmo status de homem livre, que era cada vez mais reconhecido como um direito humano.</p>
<p>O racismo serviu principalmente para deslegitimar os levantes dos escravos coloniais. O exemplo mais conhecido é a Revolução Haitiana. Ela teve início em 1791 com uma revolta de escravos na colônia francesa do Haiti, que invocou o conceito de direitos humanos da Revolução Francesa.</p>
<h4><strong>As funções sociais</strong></h4>
<p>A proibição da escravidão (como na Grã-Bretanha em 1807 e na França em 1848) não pôs fim ao racismo. Ele até se desenvolveu cada vez mais. Entre 1840 e 1940, houve uma verdadeira explosão jornalística de uma mitologia racial nos Estados-nação imperialistas. Essa mitologia foi incorporada a uma biologia racial pseudocientífica, que era uma versão vulgar da seleção natural de Darwin. Enquanto o racismo servia, em sua origem, para legitimar a escravidão em um contexto capitalista emergente, sua abolição oficial teve a função de justificar a dominação imperialista ocidental sobre o mundo enquanto produto da “superioridade inerente” da “raça branca”. O motivo central era a ideia de que a constituição biológica e psicológica de africanos, asiáticos e povos nativos de outros continentes exigia que eles fossem governados pelos brancos, cujo dever era governar o mundo em nome de seus súditos. Dessa forma, o racismo legitimou relações de trabalho extremamente explosivas e o roubo de matérias-primas e de terras nas colônias em nome do capital.</p>
<p>No contexto da concorrência entre os grandes poderes, o racismo se misturou ao nacionalismo imperialista, com os teóricos de raça reivindicando a “pureza racial” de suas próprias nações. Assim, o aristocrata e diplomata francês Arthur de Gobineau, um dos fundadores da mitologia racial moderna, afirmou que a “raça ariana”, a “raça branca primitiva culturalmente produtiva” havia sido preservada, preservada, especialmente na aristocracia francesa e nas classes médias altas. Houston Stewart Chamberlain, admirador de Wagner e da Alemanha, cuja obra influenciou consideravelmente Adolf Hitler e Alfred Rosenberg, líder ideológico nazista, afirmou o mesmo em relação aos alemães.</p>
<p>Hoje em dia, o imperialismo não utiliza mais o racismo biológico abertamente. As investidas imperialistas mundiais são agora justificadas pela “<em>exportação da democracia, do Estado de direito e dos valores europeus do Iluminismo</em>” para sociedades ainda não tão “desenvolvidas”. As culturas “subdesenvolvidas”, principalmente muçulmanas, devem ser “civilizadas” e “libertas” do terrorismo islâmico. As intervenções dos Estados Unidos e de seus aliados no Iraque e Afeganistão, ambos extremamente ricos em termos de matérias-primas, foram notadamente justificadas por esta propaganda.</p>
<p>Porém, o racismo não é somente utilizado para justificar a dominação mundial (seja real ou exigida) das frações nacionais do capital das várias potências imperialistas. Ele também possui uma função estabilizadora. Karl Marx foi o primeiro a reconhecer isso, tomando como exemplo a Inglaterra:</p>
<blockquote><p><em>“O essencial é que todos os centros industriais e comerciais da Inglaterra têm agora uma classe operária dividida em dois campos inimigos: proletários ingleses e proletários irlandeses. O operário inglês comum detesta o operário irlandês como um concorrente que rebaixa seu nível de vida. Em relação ao operário irlandês, ele se sente como membro de uma nação dominante e se torna, desta forma, um instrumento de seus aristocratas e capitalistas contra a Irlanda.</em></p>
<p><em>Assim, ele consolida seu poder sobre si próprio. Ele abriga preconceitos religiosos, sociais e nacionais contra o operário irlandês. Ele se comporta em relação a ele mais ou menos como os brancos pobres contra os negros nos antigos estados escravistas dos Estados Unidos. O irlandês lhe paga na mesma moeda. Ele vê no operário inglês simultaneamente o cúmplice e o instrumento cego da dominação inglesa na Irlanda. Este antagonismo é mantido artificialmente e atiçado pela imprensa, pelos sermões, revistas humorísticas, enfim, por todos os meios de que dispõem as classes no poder. Este antagonismo constitui o segredo da impotência da classe operária inglesa, a despeito de sua organização. É também o segredo da força persistente da classe capitalista, que disto se dá conta perfeitamente” (Karl Marx, Carta a Sigfrid Meyer e August Vogt, 9 de abril de 1870).</em></p></blockquote>
<p>Aqui, Marx se refere à competição econômica dos trabalhadores na luta diária por salários, pão e empregos como a base material do racismo. No capitalismo, existem modelos específicos de acumulação do capital, ou seja, diferentes ramos e fases de produção com uma intensidade de trabalho distinta e diferentes níveis de qualificação exigidos da força de trabalho. Isso exige uma adaptação específica dos trabalhadores, que se traduz no mercado de trabalho por diferentes níveis de renda. Especialmente em períodos de renovação do capital, quando uma parte da força de trabalho é rebaixada, os capitalistas tendem a substituir trabalhadores qualificados por trabalhadores não-qualificados e, portanto, mais baratos. Frequentemente, os trabalhadores estrangeiros altamente qualificados e, portanto, mais caros são também considerados como subqualificados pelas autoridades estatais, tornando sua exploração por empresários mais lucrativa. Os complicados procedimentos de reconhecimento de diploma exigidos, por exemplo, na Áustria para reconhecimento de qualificações obtidas no exterior constituem um exemplo particularmente notável deste processo. Em suma, por conta de trabalhadores bem pagos, socialmente seguros e, portanto, mais caros, o capital também precisa de trabalhadores que trabalhem duro, sejam mal pagos, mal segurados socialmente e mal vistos que, principalmente em tempos de crise, possam ser instrumentalizados como meio de pressão para impor um <em>dumping</em> salarial geral e cortes sociais. Eles nem sempre são recrutados por vias legais. Os inúmeros trabalhadores estrangeiros não declarados na indústria austríaca de construção civil ou os refugiados sírios que trabalham ilegalmente em fábricas têxteis turcas, ambos desprovidos de seguridade social e sem proteção de direitos trabalhistas, que é onerosa para o capital, são apenas dois exemplos entre muitos outros. A discriminação estrutural contra os negros nos Estados Unidos ou contra os roma na Europa Oriental evidencia que os estrangeiros não são necessariamente indispensáveis a esses processos de exploração. Basta ter uma cor de pele distinta da maioria.</p>
<p>Quando esses dois grupos de trabalhadores, os bem pagos e os mal pagos, são de nacionalidades e/ou têm cor de pele diferentes, falando talvez línguas diferentes, existe o potencial para um desenvolvimento de divisões raciais entre eles. Isso não significa que o racismo seja simplesmente adquirido e acumulado, como se alguns poucos propagandistas fossem suficientes para atrair racistas. Em vez disso, ele é imposto aos trabalhadores todos os dias. A competição e a diferenciação entre trabalhadores prevalecem nas fábricas e na procura por trabalho, assim como um medo constante de uma possível deterioração das condições materiais de vida. Isso incentiva o racismo.</p>
<p>Embora o capitalismo, com sua concorrência salarial, forneça a base material do racismo entre os trabalhadores, é preciso ressaltar que isso não se trata de um produto do próprio movimento operário. Todos os teóricos racistas eram aristocratas ou (pequenos) burgueses com um ponto de vista de classe claramente antiproletariado. Eles ainda o são, como o ex-banqueiro Thilo Sarrazin, o editor e publicitário Götz Kubitschek ou então o ex-diplomata e professor universitário Tomislav Sunic. Os partidos revolucionários do movimento operário, em particular, tomaram uma posição clara contra qualquer divisão da classe trabalhadora desde seu início. Mesmo Marx reconheceu que a classe dirigente utiliza conscientemente o racismo para dividir os trabalhadores, enfraquecendo-os nas lutas de classes do capitalismo e tornando-os mais controláveis politicamente. Entretanto, isso não ocorre como parte de uma conspiração oculta e secreta, mas como uma organização ostensiva e ativa das relações de poder capitalistas. Pois existe um contexto socioeconômico objetivo no qual ocorrem essas divisões racialmente motivadas.</p>
<p>Contudo, o racismo é extremamente atraente para a classe operária. Ele oferece aos trabalhadores da “raça” ou “cultura” opressora uma compensação imaginária pela exploração e humilhação por eles engendrada no cotidiano do capitalismo. Ele constrói um imaginário de pertencimento à parte “iluminada” e “civilizada” da sociedade. Isso cria uma identidade de trabalhadores e capitalistas “racialmente” ou “culturalmente igual”, sugerindo interesses comuns a essas duas classes, tendo, portanto, um efeito estabilizante sobre o sistema. Em lugar da luta de classes, o racismo propaga uma neutralidade de classe, uma comunidade de “nacionais”, “honestos”, “trabalhadores” e “contribuintes”. Não é o patrão, banqueiro ou representante da classe dirigente que deve ser culpado pelas más condições de trabalho, diminuição de salários, cortes sociais e perdas de emprego, mas o “estrangeiro”, o “solicitante de asilo” e o “parasita social”. Isso permite a implantação de cortes gerais no sistema público de saúde e social à custa das massas. Diante da diminuição ou estagnação dos salários reais, mais e mais trabalhadores não querem financiar tais “parasitas” e “estrangeiros” com seus impostos e contribuições.</p>
<p>Assim, esquece-se facilmente que, dada a grave crise sistêmica e seu crescente desemprego maciço, mais cedo ou mais tarde isso também poderá afetar você. O debate atual acerca da seguridade mínima é um bom exemplo. Enquanto o ÖVP (partido nacionalista de Kurz) e o FPÖ (segundo partido nacionalista) inicialmente exigiam “apenas” uma redução da seguridade mínima para os refugiados, sua redução geral está agora sendo colocada em discussão: auxílio por outros meios em vez de subsídios pecuniários e com um limite máximo de 1.500 euros para famílias, nacionais e estrangeiras, principalmente devido à “crise dos refugiados”. Mas o ponto principal é que os bilhões em créditos hipotecários serão oferecidos pelo governo federal.</p>
<p>Portanto, não é surpreendente que o racismo esteja em alta, especialmente em tempos de crise. Desde o início da mais grave crise do capitalismo em 2007, houve uma verdadeira explosão dessa ideologia em alguns países, especialmente onde há falta de alternativas políticas de esquerda. Porém, esse novo racismo, cujas raízes se encontram na década de 1970, não contesta a superioridade biológica de certas raças, mas as diferenças culturais de grupos étnicos. Com relação ao terror nazista, o Holocausto e a refutação científica acerca da existência de raças humanas por parte da genética e biologia molecular abertamente tornaram o racismo biológico moralmente indiscutível e politicamente inaceitável. Mas essa mudança não deve ser superestimada.</p>
<p>Primeiramente, o racismo biológico ainda existe, como nas tentativas sociobiológicas de explicar biologicamente as desigualdades sociais ou na opinião segundo a qual o fraco desempenho dos negros americanos em testes de inteligência era um reflexo das diferenças hereditárias entre eles e os brancos. Em segundo lugar, a ideia de que nos negros são intrinsecamente subordinados aos brancos ainda faz parte de um racismo muito popular. Portanto, a ideia de diferença cultural tende a ser uma roupagem convencional. Consequentemente, a utilização de palavras aparentemente inofensivas em declarações públicas significa um apelo tácito e codificado para atitudes racistas maliciosas. Por exemplo, termos atualmente utilizados como “onda de refugiados”, “influxo de refugiados” ou “jorrada de refugiados” sugere que as pessoas que fogem de perseguições, da morte e da fome são uma catástrofe natural e &#8211; portanto &#8211; um perigo. Em terceiro lugar, as “identidades culturais” ou “étnicas” que substituem o termo “raça” em debates “amigáveis” abarcam cada vez mais características maléficas e estereotipadas do racismo à antiga.</p>
<p>A “moral” e a “cultura” são vistas como um destino do qual as pessoas não podem escapar. Embora elas sejam reconhecidas como um produto da história, elas não podem mais ser alteradas pela ação humana, ou até podem, mas apenas com certa dificuldade: Na prática, elas se tornaram parte da natureza. Se há espaço para modificação, isso só poderia ocorrer (parcialmente) por meio de uma “educação”, “formação” e “ensino de valores europeus” coerentes, sob a liderança do “Ocidente civilizado”. A ideia de que é impossível para europeus e não europeus viverem juntos na mesma sociedade está se tornando cada vez mais dominante, e não apenas entre os neofascistas ou extremistas de direita. Assim, além do FPÖ, os partidos no poder na Áustria, o SPÖ e o ÖVP exigem com grande clamor a fixação de limites máximos, asilos temporários, segurança militar nas fronteiras e repatriamento de refugiados, principalmente daqueles que vêm da Síria, Iraque, Afeganistão e focos de agitação na África, para evitar “dificuldades de integração” e uma “invasão pacífica”. No linguajar liberal, isso significa “<em>interromper a infiltração estrangeira</em>”. O objetivo é o mesmo: tornar mais difícil ou impedir a imigração de pessoas com base em sua origem. Essa suposta incompatibilidade de culturas é sustentada por crimes, muitos dos quais exagerados e muitas vezes até mesmo inventados. O Islã em especial funciona como uma tela de projeção para todos os males deste mundo. No Ocidente, o racismo ou a islamofobia substituíram quase que por completo o antissemitismo, que hoje é abertamente propagado apenas por nazistas incorrigíveis e marginais de extrema direita. Esses dois exemplos são formas de racismo e têm uma função estabilizadora para o sistema.</p>
<p>O antissemitismo, que floresceu durante as graves crises econômicas de 1873 a 1890, principalmente na Alemanha e na Áustria, e que atingiu seu cruel apogeu sob a forma nazista, serviu ao capitalismo estagnado ao colocar o capital “de interesse judeu” contra o capital “de produção alemão”. Assim, o “bom” dono da fábrica, “pé no chão” e “alemão” foi isentado de qualquer responsabilidade pela exploração e crise do sistema, enquanto o capitalismo financeiro “judeu”, “ganancioso” e “sanguessuga”, sob a forma de “plutocrata” e “usurário”, era o responsável por tudo. Portanto, a crise do capitalismo foi construída a partir de um problema sistêmico e culminou em uma conspiração contra um grupo de pessoas “estrangeiras”. A solução para o problema consistia em eliminar esse grupo de pessoas, mantendo, ao mesmo tempo, as relações de propriedade capitalistas.</p>
<p>Hoje em dia, o Islã e os muçulmanos servem de bode expiatório para toda a barbárie de condições predominantes. Assim, em face do terrorismo islâmico, que emana de uma pequena, porém ruidosa, minoria reacionária do Islã, a revista de notícias austríaca “Profil”, que há muito deixou de ser liberal de esquerda, publicou a seguinte manchete: “<em>O que torna o Islã perigoso</em>”. Tratava-se principalmente de acontecimentos em Colônia e algumas agressões sexuais contra mulheres por parte de refugiados (como em Salzburgo), ou então o caso de um iraquiano que havia estuprado um menino de dez anos de idade em uma piscina coberta em Viena-Meidling, no contexto de um ataque midiático e de uma propaganda política da classe dirigente, que transformam a imagem de muçulmanos e árabes de terroristas para sexistas e estupradores. Na Áustria, destaca-se a fação mais reacionária da burguesia, o FPÖ. Assim, Herbert Kickl, secretário-geral liberal, membro do Conselho Nacional e diretor-geral do Neue Freie Zeitung disse:</p>
<blockquote><p><em>“Para aqueles que ainda não perceberam que não é uma boa ideia deixar dezenas de milhares de jovens homens de estados árabes entrarem no país sem controle, espera-se que o assunto já tenha sido esclarecido”.</em></p></blockquote>
<p>A organização de extrema direita PEGIDA também avançou. Ela publicou o seguinte no Facebook: “<em>Manter uma pequena distância não nos protege de ataques sexuais e de outros tipos, mas uma distância mediterrânea sim</em>”. Os autoproclamados defensores dos direitos da mulher estão transformando o sexismo e a opressão das mulheres em um problema importado. Porém, a violência sexualizada contra as mulheres não é um privilégio apenas dos imigrantes. Por exemplo, na Áustria (mas não apenas), quase 75% das mulheres são vítimas de assédio sexual. Uma em cada três mulheres sofre violência sexual, e uma em cada quatro destas é estuprada. Isso significa que 7% das mulheres são estupradas pelo menos uma vez na vida. Em 80% dos casos de violência sexual, o perpetrador é alguém conhecido da mulher e, no caso de assédio sexual, a mulher conhece o perpetrador em 60% dos casos. A maior parte das violências sexuais ocorrem, portanto, dentro da família ou círculo de amigos. Podemos constatar o quão séria a direita realmente é com relação aos direitos da mulher quando ela culpa mais uma vez os abrigos para mulheres agredidas pelo fracasso de casamentos, ao mesmo tempo em que minimiza apalpadas inapropriadas, fala com nostalgia sobre os “bons velhos tempos” quando “os homens ainda podiam ser homens”, agride mulheres de esquerda e incita críticos a estuprá-las.</p>
<h4><strong>A esquerda e o antirracismo</strong></h4>
<p>Em diversos partidos de esquerda, a visão liberal tradicional (de esquerda), segundo a qual o racismo é uma questão de atitude, está firmemente estabelecida. Eles tentam lutar contra isso através de apelos morais. A opinião segundo a qual o racismo é um problema de educação está estritamente associada a essa questão. Ambas estão erradas. Por um lado, cada vez mais camadas de trabalhadores “comuns” tomam consciência de que “os que estão acima” são seus inimigos, principalmente nesse período de crise sistêmica e com a ofensiva cada vez maior do capital contra o padrão de vida das massas assalariadas. Contudo, ao mesmo tempo, existem preconceitos racistas na classe operária.</p>
<p>Entretanto, eles são repudiados quando os conflitos sociais se desenvolvem. As greves e as manifestações ocorridas nos últimos anos na Espanha, Grécia, Portugal ou Itália, nas quais trabalhadores nacionais e estrangeiros, de pele clara ou escura, tomaram em conjunto as ruas e lutaram lado a lado nas fábricas, são exemplos mais recentes disso. Por outro lado, um nível elevado de educação formal ou de estudos universitários não constitui garantia de que alguém é antirracista.</p>
<p>Recentemente, por exemplo, uma pesquisa anônima realizada na Universidade de Colônia, segundo a qual mais de 50% dos alunos expressaram opiniões racistas, e um concerto da Filarmônica de Colônia, que teve que ser cancelado por conta de reprimendas racistas dos espectadores direcionadas contra o cravista iraniano Mahan Esfahani, chocaram o público. O pertencimento à classe média (educada) não leva ao antirracismo; isso apenas leva ao fato de que preconceitos racistas podem ser formulados de forma mais eloquente, mais conclusiva e mais argumentada.</p>
<p>Dessa forma, o racismo não é uma “coisa da cabeça”, uma questão de ideias ou uma questão de educação. Ressaltar sua característica não científica ou o trabalho educacional realizado para reduzir preconceitos pode ser útil para lidar com preconceitos, mas não é suficiente para superá-los. Para alcançar este objetivo, devemos identificar suas reais origens e suas funções sociais, além de combatê-las. O racismo serve para oprimir e ao mesmo tempo dividir os oprimidos. O racismo é um produto do capitalismo com sua estrutura social de exploração e suas desigualdades sistemáticas na distribuição de riquezas e oportunidades de vida. O racismo está enraizado e estreitamente associado a ele. As pessoas permanecem ou se tornam racistas desde que obtenham benefícios materiais ou sejam convencidas a fazê-lo. Portanto, ele floresce principalmente na crise do sistema e no aumento das lutas dele decorrentes.</p>
<p>Uma esquerda que quer ser antirracista de maneira contínua deve então compreender que o racismo só pode ser vencido com a abolição do capitalismo. É importante ressaltar que não se trata de uma “contradição secundária” que desaparecerá com o fim da “contradição principal”, isto é, o modo de produção capitalista.</p>
<p>Marx já reconhecia que o socialismo, a “primeira fase” do comunismo, “<em>ainda é econômica, moral e espiritualmente afligido pelas marcas de nascença da velha sociedade</em>”.  Todavia, a superação da sociedade capitalista de exploração e concorrência fornece a base material para erradicar completamente o flagelo do racismo. Pois em um sistema em que a base material da vida está nas mãos da sociedade, em que os frutos do trabalho beneficiam a todos, em que todas as questões econômicas e sociais são decididas de maneira democrática, não há mais exploradores e explorados, tampouco opressores e oprimidos. As lutas entre indivíduos ou grupos deixam de existir. Em um sistema como esse, os preconceitos e o racismo não poderiam sobreviver. Por conseguinte, um antirracismo duradouro deve estar ao mesmo tempo associado à luta pelo socialismo.</p>
<div class="clear"></div><div style="margin-top:10px; margin-bottom:10px;" class="divider divider-normal"></div>
<p>TRADUÇÃO DE MARCUS VINÍCIUS BRANCO.</p>
<p>PUBLICADO EM <a href="http://derfunke.ch/htm/fr/c57-theorie/le-racisme-comme-mecanisme-de-division/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">DERFUNKE.CH</a></p>
<div class="sharedaddy sd-sharing-enabled"><div class="robots-nocontent sd-block sd-social sd-social-official sd-sharing"><h3 class="sd-title">Compartilhe isso:</h3><div class="sd-content"><ul><li class="share-facebook"><div class="fb-share-button" data-href="https://marxismo.org.br/o-racismo-enquanto-mecanismo-de-divisao/" data-layout="button_count"></div></li><li class="share-jetpack-whatsapp"><a rel="nofollow noopener noreferrer" data-shared="" class="share-jetpack-whatsapp sd-button" href="https://marxismo.org.br/o-racismo-enquanto-mecanismo-de-divisao/?share=jetpack-whatsapp" target="_blank" title="Clique para compartilhar no WhatsApp" ><span>WhatsApp</span></a></li><li class="share-telegram"><a rel="nofollow noopener noreferrer" data-shared="" class="share-telegram sd-button" href="https://marxismo.org.br/o-racismo-enquanto-mecanismo-de-divisao/?share=telegram" target="_blank" title="Clique para compartilhar no Telegram" ><span>Telegram</span></a></li><li class="share-twitter"><a href="https://twitter.com/share" class="twitter-share-button" data-url="https://marxismo.org.br/o-racismo-enquanto-mecanismo-de-divisao/" data-text="O racismo enquanto mecanismo de divisão" data-via="EM_CMI" >Tweet</a></li><li class="share-print"><a rel="nofollow noopener noreferrer" data-shared="" class="share-print sd-button" href="https://marxismo.org.br/o-racismo-enquanto-mecanismo-de-divisao/#print" target="_blank" title="Clique para imprimir" ><span>Imprimir</span></a></li><li class="share-end"></li></ul></div></div></div>					
									</div><!-- .entry /-->


								<div class="clear"></div>
			</div><!-- .post-inner -->

			<script type="application/ld+json" class="tie-schema-graph">{"@context":"http:\/\/schema.org","@type":"NewsArticle","dateCreated":"2020-09-18T09:30:47-03:00","datePublished":"2020-09-18T09:30:47-03:00","dateModified":"2024-04-10T13:16:34-03:00","headline":"O racismo enquanto mecanismo de divis\u00e3o","name":"O racismo enquanto mecanismo de divis\u00e3o","keywords":"antirracismo,capitalismo,classe dominante,Explora\u00e7\u00e3o,islamismo,racismo","url":"https:\/\/marxismo.org.br\/o-racismo-enquanto-mecanismo-de-divisao\/","description":"Os preconceitos ou ressentimentos em rela\u00e7\u00e3o a um \u201cestranho\u201d e ao menosprezo por ele s\u00e3o t\u00e3o antigos quanto a pr\u00f3pria sociedade de classes. Assim, j\u00e1 na Gr\u00e9cia antiga aqueles que n\u00e3o falavam grego era","copyrightYear":"2020","publisher":{"@id":"#Publisher","@type":"Organization","name":"Organiza\u00e7\u00e3o Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https:\/\/www.marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2024\/06\/Logo-OCI-provisorio-ICR-grande.png"},"sameAs":["https:\/\/www.facebook.com\/oci.comunista","https://marxismo.org.br/o-racismo-enquanto-mecanismo-de-divisao/\/\/twitter.com\/oci_comunista","https://marxismo.org.br/o-racismo-enquanto-mecanismo-de-divisao/\/\/www.youtube.com\/user\/esquerdamarxista","https://marxismo.org.br/o-racismo-enquanto-mecanismo-de-divisao/\/\/www.instagram.com\/oci.comunista\/","https:\/\/open.spotify.com\/show\/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8"]},"sourceOrganization":{"@id":"#Publisher"},"copyrightHolder":{"@id":"#Publisher"},"mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https:\/\/marxismo.org.br\/o-racismo-enquanto-mecanismo-de-divisao\/"},"author":{"@type":"Person","name":"Mario Wassilikos","url":"https:\/\/marxismo.org.br\/author\/mario-wassilikos\/"},"articleSection":"Movimento Negro Socialista,Racismo &amp; Racialismo","articleBody":"Os preconceitos ou ressentimentos em rela\u00e7\u00e3o a um \u201cestranho\u201d e ao menosprezo por ele s\u00e3o t\u00e3o antigos quanto a pr\u00f3pria sociedade de classes. Assim, j\u00e1 na Gr\u00e9cia antiga aqueles que n\u00e3o falavam grego eram chamados de \u201cb\u00e1rbaros\u201d (como os persas, os maced\u00f4nios, os celtas etc.). Em escritos, pe\u00e7as de teatro e discursos p\u00fablicos, eles eram classificados como violentos, totalmente desp\u00f3ticos e espiritualmente inferiores em rela\u00e7\u00e3o aos gregos. Os romanos, que se definiam como os herdeiros da cultura grega, adotaram o topos \u201cb\u00e1rbaro\u201d. Na Idade M\u00e9dia europeia e crist\u00e3, os n\u00e3o-crist\u00e3os, principalmente os judeus e mu\u00e7ulmanos, eram vilipendiados como \u201cdiab\u00f3licos\u201d e \u201cn\u00e3o civilizados\u201d. Eles eram acusados de todo tipo de atrocidade. Mas isso n\u00e3o era tudo. A primeira cruzada, em 1096, anunciou uma s\u00e9rie de terr\u00edveis pogroms contra os judeus no leste da Fran\u00e7a, no vale do Reno e em outras localidades. S\u00e9culos marcados por terr\u00edveis persegui\u00e7\u00f5es e expuls\u00f5es de n\u00e3o-crist\u00e3os da Europa tiveram in\u00edcio. Um dos momentos mais l\u00fagubres foi a Reconquista, a \u201cretomada\u201d crist\u00e3 da Pen\u00ednsula Ib\u00e9rica durante a Idade M\u00e9dia e no in\u00edcio da Idade Moderna. No processo de expuls\u00e3o dos governantes mu\u00e7ulmanos, os judeus e mu\u00e7ulmanos foram sistematicamente expulsos ou obrigados a aceitar o cristianismo.\r\nOrigem e defini\u00e7\u00e3o\r\nDiante desses fatos, alguns universit\u00e1rios como o antrop\u00f3logo pol\u00edtico e social Cedric Robinson afirmam que o racismo \u00e9 um fen\u00f4meno particular europeu de origem pr\u00e9-capitalista. Existem at\u00e9 psic\u00f3logos como Juliane Degner que chegam \u00e0 \u201cconstata\u00e7\u00e3o\u201d de que isso \u00e9 inerente \u00e0 pr\u00f3pria \u201cnatureza humana\u201d e que isso est\u00e1 intimamente associado ao desenvolvimento de uma identidade individual.\r\n\r\nNo entanto, essas afirma\u00e7\u00f5es n\u00e3o resistem a uma an\u00e1lise mais aprofundada. Por exemplo, o historiador Frank M. Snowden Jr. observa que a intera\u00e7\u00e3o social entre negros e brancos ou pessoas de pele clara e pele escura de acordo com os gregos e romanos n\u00e3o resultou em preconceitos fundamentados em caracter\u00edsticas biol\u00f3gicas como em certas sociedades ocidentais posteriores. Eles n\u00e3o desenvolveram teorias acerca da superioridade dos brancos. O exemplo mais not\u00e1vel \u00e9 o caso do p\u00fanico (nome romano para os fen\u00edcios semitas) Sept\u00edmio Severo, imperador romano entre 193 e 211 d.C., que quase certamente tinha uma pele muito escura. Uma das principais caracter\u00edsticas da antiguidade romana era o esfor\u00e7o por parte das elites sociais para integrar os aristocratas locais a uma classe imperial dirigente que compartilhava uma cultura que consistia na fus\u00e3o de tradi\u00e7\u00f5es gregas e romanas. Um outro exemplo dessas s\u00ednteses culturais da Europa antiga \u00e9 o helenismo, a fus\u00e3o das culturas grega e oriental, em especial a cultura persa, com o in\u00edcio do reinado de Alexandre, o Grande (336 a.C.) \u00c9 verdade que os \u201cb\u00e1rbaros\u201d foram diversas vezes desacreditados pelas elites gregas e romanas com o intuito de mobilizar as classes social e politicamente desfavorecidas para campanhas de guerra ou para legitimar sua pr\u00f3pria domina\u00e7\u00e3o. Contudo, historiadores da Gr\u00e9cia antiga como Her\u00f3doto (s\u00e9culo X a.C) ressaltavam a depend\u00eancia da Gr\u00e9cia no tocante a influ\u00eancias africanas e asi\u00e1ticas. Embora eles muitas vezes insultassem os persas, por exemplo, eles, em princ\u00edpio, os respeitavam. Her\u00f3doto os considerava at\u00e9 mesmo capazes de pensar como os gregos.\r\n\r\nAs persegui\u00e7\u00f5es, os abusos e a discrimina\u00e7\u00e3o contra os n\u00e3o-crist\u00e3os, principalmente judeus e mu\u00e7ulmanos, na Idade M\u00e9dia europeia tamb\u00e9m n\u00e3o se trata de racismo. Esses acontecimentos eram express\u00f5es de uma opress\u00e3o religiosa da qual, ao contr\u00e1rio da opress\u00e3o racista, \u00e9 poss\u00edvel escapar ao mudar de cren\u00e7a. O que era realmente surpreendente nas antigas sociedades escravagistas e feudais da Europa pr\u00e9-capitalista \u00e9 que n\u00e3o havia uma ideologia como o racismo, que sistematicamente exclu\u00eda ou subjugava um grupo em especial por conta de sua posi\u00e7\u00e3o social inferior. Isso nem mesmo \u00e9 necess\u00e1rio em uma sociedade rigorosamente hierarquizada, na qual as pessoas s\u00e3o divididas (geralmente desde o nascimento) em pessoas livres e escravos, ou em categorias e castas. A desigualdade e a explora\u00e7\u00e3o associadas a isso s\u00e3o profundamente ancoradas no direito e na cultura cotidiana. Isso era visto claramente como a norma por todos. Uma sociedade baseada na explora\u00e7\u00e3o do trabalho n\u00e3o-livre, seja na forma de escravid\u00e3o ou servid\u00e3o, n\u00e3o precisa de racismo. Ela n\u00e3o precisa de uma ideologia que alega que a humanidade \u00e9 dividida em ra\u00e7as com base em caracter\u00edsticas biol\u00f3gicas e psicol\u00f3gicas, o que resulta em uma hierarquia racial e leg\u00edtima, legitimando, portanto, a explora\u00e7\u00e3o de \u201cra\u00e7as dominadas e subdesenvolvidas\u201d por \u201cra\u00e7as dominantes e altamente desenvolvidas\u201d.\r\nRacismo e capitalismo\r\nNa verdade, o surgimento do racismo est\u00e1 intimamente associado \u00e0 implanta\u00e7\u00e3o do modo de produ\u00e7\u00e3o capitalista. Ele surgiu no decorrer de uma fase de extrema import\u00e2ncia do desenvolvimento do capitalismo no modo de produ\u00e7\u00e3o globalmente dominante, uma fase que n\u00f3s, marxistas, chamamos de \u201cacumula\u00e7\u00e3o primitiva\u201d.\r\n\r\nA fim de estabelecer plantations coloniais no Novo Mundo a partir do s\u00e9culo XVII, escravos negros vindos da \u00c1frica eram explorados com o intuito de produzir bens de consumo como tabaco e a\u00e7\u00facar, al\u00e9m de mat\u00e9rias-primas industriais como algod\u00e3o e tinturas para o mercado mundial. O racismo surgiu pela primeira vez na tradi\u00e7\u00e3o oral em Barbados no s\u00e9culo XVII, tendo sido cristalizado na imprensa escrita na Gr\u00e3-Bretanha no s\u00e9culo XVIII como a ideologia da aristocracia das plantations, a classe de propriet\u00e1rios de terras e comerciantes de escravos que dominavam as col\u00f4nias caribenhas do Imp\u00e9rio.\u00a0 Ent\u00e3o, o racismo se espalhou por outros poderes coloniais europeus como a Fran\u00e7a. Na Fran\u00e7a, como na Gr\u00e3-Bretanha, o racismo se tornou a ideologia da classe dominante. Assim, David Hume, c\u00e9lebre fil\u00f3sofo escoc\u00eas do Iluminismo, escreveu que ele estava inclinado a \u201csuspeitar que os negros e, em geral, todos os outros tipos de homens s\u00e3o naturalmente inferiores aos brancos\u201d. Voltaire, um dos fil\u00f3sofos mais influentes do Iluminismo, afirmou ainda que \u201ca ra\u00e7a negra (...) n\u00e3o \u00e9 apenas diferente da nossa (a ra\u00e7a branca), sendo bastante inferior\u201d. Portanto, o racismo \u00e9 a consequ\u00eancia da escravid\u00e3o moderna. Isso, no entanto, levanta a quest\u00e3o por que ele n\u00e3o foi criado pelos escravistas da Antiguidade.\r\n\r\nA resposta \u00e9: a produ\u00e7\u00e3o capitalista, ao contr\u00e1rio da produ\u00e7\u00e3o pr\u00e9-capitalista, \u00e9 baseada na explora\u00e7\u00e3o do trabalho (assalariado) livre. Os trabalhadores assalariados s\u00e3o, como afirma Karl Marx, \u201clivres em um duplo sentido, livres das antigas rela\u00e7\u00f5es de depend\u00eancia, de restri\u00e7\u00f5es e escravid\u00e3o, e - em segundo lugar - livres de todo tipo de posse em qualquer aspecto objetivo e material, livres de toda propriedade\u201d. N\u00e3o \u00e9 a subordina\u00e7\u00e3o legal e pol\u00edtica dos trabalhadores aos capitalistas o elemento fundamental da explora\u00e7\u00e3o capitalista, mas sua exclus\u00e3o dos meios de produ\u00e7\u00e3o e da venda da for\u00e7a de trabalho resultante disso. Assim, ambos encaram o mercado de trabalho como advers\u00e1rios legalmente em igualdade. Os trabalhadores s\u00e3o livres para n\u00e3o venderem sua for\u00e7a de trabalho. O fato \u00e9 que eles s\u00e3o economicamente compelidos a faz\u00ea-lo para adquirir um meio de subsist\u00eancia, para poder comprar qualquer coisa para comer, beber, vestir, viver etc. Essa contradi\u00e7\u00e3o entre a igualdade formal e a desigualdade material entre o capitalista e o oper\u00e1rio \u00e9 a caracter\u00edstica fundamental da sociedade burguesa. Dessa forma, os iluministas e as grandes revolu\u00e7\u00f5es burguesas a eles associadas, que eliminaram os obst\u00e1culos no caminho para a supremacia do modo de produ\u00e7\u00e3o capitalista, mobilizaram as massas sob a bandeira da \u201cliberdade e igualdade\u201d. Entretanto, o capitalismo simultaneamente se beneficiou da escravid\u00e3o colonial. Essa rela\u00e7\u00e3o continuou durante a \u00e9poca da Revolu\u00e7\u00e3o Industrial, como na ind\u00fastria t\u00eaxtil inglesa, que comprava algod\u00e3o das plantations de propriet\u00e1rios de escravos.\r\n\r\nA escravid\u00e3o ainda existe em algumas regi\u00f5es do mundo. Contudo, com o desenvolvimento do capitalismo e da sociedade burguesa a ele associada, o trabalho servil se tornou cada vez mais uma exce\u00e7\u00e3o contradit\u00f3ria, que precisa de uma explica\u00e7\u00e3o. Dessa forma, imp\u00f4s-se a ideia de que os negros (ou pessoas de outras \u201cra\u00e7as\u201d) eram \u201csub-humanos\u201d (ou pessoas n\u00e3o reais), n\u00e3o merecendo, portanto, o mesmo status de homem livre, que era cada vez mais reconhecido como um direito humano.\r\n\r\nO racismo serviu principalmente para deslegitimar os levantes dos escravos coloniais. O exemplo mais conhecido \u00e9 a Revolu\u00e7\u00e3o Haitiana. Ela teve in\u00edcio em 1791 com uma revolta de escravos na col\u00f4nia francesa do Haiti, que invocou o conceito de direitos humanos da Revolu\u00e7\u00e3o Francesa.\r\nAs fun\u00e7\u00f5es sociais\r\nA proibi\u00e7\u00e3o da escravid\u00e3o (como na Gr\u00e3-Bretanha em 1807 e na Fran\u00e7a em 1848) n\u00e3o p\u00f4s fim ao racismo. Ele at\u00e9 se desenvolveu cada vez mais. Entre 1840 e 1940, houve uma verdadeira explos\u00e3o jornal\u00edstica de uma mitologia racial nos Estados-na\u00e7\u00e3o imperialistas. Essa mitologia foi incorporada a uma biologia racial pseudocient\u00edfica, que era uma vers\u00e3o vulgar da sele\u00e7\u00e3o natural de Darwin. Enquanto o racismo servia, em sua origem, para legitimar a escravid\u00e3o em um contexto capitalista emergente, sua aboli\u00e7\u00e3o oficial teve a fun\u00e7\u00e3o de justificar a domina\u00e7\u00e3o imperialista ocidental sobre o mundo enquanto produto da \u201csuperioridade inerente\u201d da \u201cra\u00e7a branca\u201d. O motivo central era a ideia de que a constitui\u00e7\u00e3o biol\u00f3gica e psicol\u00f3gica de africanos, asi\u00e1ticos e povos nativos de outros continentes exigia que eles fossem governados pelos brancos, cujo dever era governar o mundo em nome de seus s\u00faditos. Dessa forma, o racismo legitimou rela\u00e7\u00f5es de trabalho extremamente explosivas e o roubo de mat\u00e9rias-primas e de terras nas col\u00f4nias em nome do capital.\r\n\r\nNo contexto da concorr\u00eancia entre os grandes poderes, o racismo se misturou ao nacionalismo imperialista, com os te\u00f3ricos de ra\u00e7a reivindicando a \u201cpureza racial\u201d de suas pr\u00f3prias na\u00e7\u00f5es. Assim, o aristocrata e diplomata franc\u00eas Arthur de Gobineau, um dos fundadores da mitologia racial moderna, afirmou que a \u201cra\u00e7a ariana\u201d, a \u201cra\u00e7a branca primitiva culturalmente produtiva\u201d havia sido preservada, preservada, especialmente na aristocracia francesa e nas classes m\u00e9dias altas. Houston Stewart Chamberlain, admirador de Wagner e da Alemanha, cuja obra influenciou consideravelmente Adolf Hitler e Alfred Rosenberg, l\u00edder ideol\u00f3gico nazista, afirmou o mesmo em rela\u00e7\u00e3o aos alem\u00e3es.\r\n\r\nHoje em dia, o imperialismo n\u00e3o utiliza mais o racismo biol\u00f3gico abertamente. As investidas imperialistas mundiais s\u00e3o agora justificadas pela \u201cexporta\u00e7\u00e3o da democracia, do Estado de direito e dos valores europeus do Iluminismo\u201d para sociedades ainda n\u00e3o t\u00e3o \u201cdesenvolvidas\u201d. As culturas \u201csubdesenvolvidas\u201d, principalmente mu\u00e7ulmanas, devem ser \u201ccivilizadas\u201d e \u201clibertas\u201d do terrorismo isl\u00e2mico. As interven\u00e7\u00f5es dos Estados Unidos e de seus aliados no Iraque e Afeganist\u00e3o, ambos extremamente ricos em termos de mat\u00e9rias-primas, foram notadamente justificadas por esta propaganda.\r\n\r\nPor\u00e9m, o racismo n\u00e3o \u00e9 somente utilizado para justificar a domina\u00e7\u00e3o mundial (seja real ou exigida) das fra\u00e7\u00f5es nacionais do capital das v\u00e1rias pot\u00eancias imperialistas. Ele tamb\u00e9m possui uma fun\u00e7\u00e3o estabilizadora. Karl Marx foi o primeiro a reconhecer isso, tomando como exemplo a Inglaterra:\r\n\u201cO essencial \u00e9 que todos os centros industriais e comerciais da Inglaterra t\u00eam agora uma classe oper\u00e1ria dividida em dois campos inimigos: prolet\u00e1rios ingleses e prolet\u00e1rios irlandeses. O oper\u00e1rio ingl\u00eas comum detesta o oper\u00e1rio irland\u00eas como um concorrente que rebaixa seu n\u00edvel de vida. Em rela\u00e7\u00e3o ao oper\u00e1rio irland\u00eas, ele se sente como membro de uma na\u00e7\u00e3o dominante e se torna, desta forma, um instrumento de seus aristocratas e capitalistas contra a Irlanda.\r\n\r\nAssim, ele consolida seu poder sobre si pr\u00f3prio. Ele abriga preconceitos religiosos, sociais e nacionais contra o oper\u00e1rio irland\u00eas. Ele se comporta em rela\u00e7\u00e3o a ele mais ou menos como os brancos pobres contra os negros nos antigos estados escravistas dos Estados Unidos. O irland\u00eas lhe paga na mesma moeda. Ele v\u00ea no oper\u00e1rio ingl\u00eas simultaneamente o c\u00famplice e o instrumento cego da domina\u00e7\u00e3o inglesa na Irlanda. Este antagonismo \u00e9 mantido artificialmente e ati\u00e7ado pela imprensa, pelos serm\u00f5es, revistas humor\u00edsticas, enfim, por todos os meios de que disp\u00f5em as classes no poder. Este antagonismo constitui o segredo da impot\u00eancia da classe oper\u00e1ria inglesa, a despeito de sua organiza\u00e7\u00e3o. \u00c9 tamb\u00e9m o segredo da for\u00e7a persistente da classe capitalista, que disto se d\u00e1 conta perfeitamente\u201d (Karl Marx, Carta a Sigfrid Meyer e August Vogt, 9 de abril de 1870).\r\nAqui, Marx se refere \u00e0 competi\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica dos trabalhadores na luta di\u00e1ria por sal\u00e1rios, p\u00e3o e empregos como a base material do racismo. No capitalismo, existem modelos espec\u00edficos de acumula\u00e7\u00e3o do capital, ou seja, diferentes ramos e fases de produ\u00e7\u00e3o com uma intensidade de trabalho distinta e diferentes n\u00edveis de qualifica\u00e7\u00e3o exigidos da for\u00e7a de trabalho. Isso exige uma adapta\u00e7\u00e3o espec\u00edfica dos trabalhadores, que se traduz no mercado de trabalho por diferentes n\u00edveis de renda. Especialmente em per\u00edodos de renova\u00e7\u00e3o do capital, quando uma parte da for\u00e7a de trabalho \u00e9 rebaixada, os capitalistas tendem a substituir trabalhadores qualificados por trabalhadores n\u00e3o-qualificados e, portanto, mais baratos. Frequentemente, os trabalhadores estrangeiros altamente qualificados e, portanto, mais caros s\u00e3o tamb\u00e9m considerados como subqualificados pelas autoridades estatais, tornando sua explora\u00e7\u00e3o por empres\u00e1rios mais lucrativa. Os complicados procedimentos de reconhecimento de diploma exigidos, por exemplo, na \u00c1ustria para reconhecimento de qualifica\u00e7\u00f5es obtidas no exterior constituem um exemplo particularmente not\u00e1vel deste processo. Em suma, por conta de trabalhadores bem pagos, socialmente seguros e, portanto, mais caros, o capital tamb\u00e9m precisa de trabalhadores que trabalhem duro, sejam mal pagos, mal segurados socialmente e mal vistos que, principalmente em tempos de crise, possam ser instrumentalizados como meio de press\u00e3o para impor um dumping salarial geral e cortes sociais. Eles nem sempre s\u00e3o recrutados por vias legais. Os in\u00fameros trabalhadores estrangeiros n\u00e3o declarados na ind\u00fastria austr\u00edaca de constru\u00e7\u00e3o civil ou os refugiados s\u00edrios que trabalham ilegalmente em f\u00e1bricas t\u00eaxteis turcas, ambos desprovidos de seguridade social e sem prote\u00e7\u00e3o de direitos trabalhistas, que \u00e9 onerosa para o capital, s\u00e3o apenas dois exemplos entre muitos outros. A discrimina\u00e7\u00e3o estrutural contra os negros nos Estados Unidos ou contra os roma na Europa Oriental evidencia que os estrangeiros n\u00e3o s\u00e3o necessariamente indispens\u00e1veis a esses processos de explora\u00e7\u00e3o. Basta ter uma cor de pele distinta da maioria.\r\n\r\nQuando esses dois grupos de trabalhadores, os bem pagos e os mal pagos, s\u00e3o de nacionalidades e\/ou t\u00eam cor de pele diferentes, falando talvez l\u00ednguas diferentes, existe o potencial para um desenvolvimento de divis\u00f5es raciais entre eles. Isso n\u00e3o significa que o racismo seja simplesmente adquirido e acumulado, como se alguns poucos propagandistas fossem suficientes para atrair racistas. Em vez disso, ele \u00e9 imposto aos trabalhadores todos os dias. A competi\u00e7\u00e3o e a diferencia\u00e7\u00e3o entre trabalhadores prevalecem nas f\u00e1bricas e na procura por trabalho, assim como um medo constante de uma poss\u00edvel deteriora\u00e7\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es materiais de vida. Isso incentiva o racismo.\r\n\r\nEmbora o capitalismo, com sua concorr\u00eancia salarial, forne\u00e7a a base material do racismo entre os trabalhadores, \u00e9 preciso ressaltar que isso n\u00e3o se trata de um produto do pr\u00f3prio movimento oper\u00e1rio. Todos os te\u00f3ricos racistas eram aristocratas ou (pequenos) burgueses com um ponto de vista de classe claramente antiproletariado. Eles ainda o s\u00e3o, como o ex-banqueiro Thilo Sarrazin, o editor e publicit\u00e1rio G\u00f6tz Kubitschek ou ent\u00e3o o ex-diplomata e professor universit\u00e1rio Tomislav Sunic. Os partidos revolucion\u00e1rios do movimento oper\u00e1rio, em particular, tomaram uma posi\u00e7\u00e3o clara contra qualquer divis\u00e3o da classe trabalhadora desde seu in\u00edcio. Mesmo Marx reconheceu que a classe dirigente utiliza conscientemente o racismo para dividir os trabalhadores, enfraquecendo-os nas lutas de classes do capitalismo e tornando-os mais control\u00e1veis politicamente. Entretanto, isso n\u00e3o ocorre como parte de uma conspira\u00e7\u00e3o oculta e secreta, mas como uma organiza\u00e7\u00e3o ostensiva e ativa das rela\u00e7\u00f5es de poder capitalistas. Pois existe um contexto socioecon\u00f4mico objetivo no qual ocorrem essas divis\u00f5es racialmente motivadas.\r\n\r\nContudo, o racismo \u00e9 extremamente atraente para a classe oper\u00e1ria. Ele oferece aos trabalhadores da \u201cra\u00e7a\u201d ou \u201ccultura\u201d opressora uma compensa\u00e7\u00e3o imagin\u00e1ria pela explora\u00e7\u00e3o e humilha\u00e7\u00e3o por eles engendrada no cotidiano do capitalismo. Ele constr\u00f3i um imagin\u00e1rio de pertencimento \u00e0 parte \u201ciluminada\u201d e \u201ccivilizada\u201d da sociedade. Isso cria uma identidade de trabalhadores e capitalistas \u201cracialmente\u201d ou \u201cculturalmente igual\u201d, sugerindo interesses comuns a essas duas classes, tendo, portanto, um efeito estabilizante sobre o sistema. Em lugar da luta de classes, o racismo propaga uma neutralidade de classe, uma comunidade de \u201cnacionais\u201d, \u201chonestos\u201d, \u201ctrabalhadores\u201d e \u201ccontribuintes\u201d. N\u00e3o \u00e9 o patr\u00e3o, banqueiro ou representante da classe dirigente que deve ser culpado pelas m\u00e1s condi\u00e7\u00f5es de trabalho, diminui\u00e7\u00e3o de sal\u00e1rios, cortes sociais e perdas de emprego, mas o \u201cestrangeiro\u201d, o \u201csolicitante de asilo\u201d e o \u201cparasita social\u201d. Isso permite a implanta\u00e7\u00e3o de cortes gerais no sistema p\u00fablico de sa\u00fade e social \u00e0 custa das massas. Diante da diminui\u00e7\u00e3o ou estagna\u00e7\u00e3o dos sal\u00e1rios reais, mais e mais trabalhadores n\u00e3o querem financiar tais \u201cparasitas\u201d e \u201cestrangeiros\u201d com seus impostos e contribui\u00e7\u00f5es.\r\n\r\nAssim, esquece-se facilmente que, dada a grave crise sist\u00eamica e seu crescente desemprego maci\u00e7o, mais cedo ou mais tarde isso tamb\u00e9m poder\u00e1 afetar voc\u00ea. O debate atual acerca da seguridade m\u00ednima \u00e9 um bom exemplo. Enquanto o \u00d6VP (partido nacionalista de Kurz) e o FP\u00d6 (segundo partido nacionalista) inicialmente exigiam \u201capenas\u201d uma redu\u00e7\u00e3o da seguridade m\u00ednima para os refugiados, sua redu\u00e7\u00e3o geral est\u00e1 agora sendo colocada em discuss\u00e3o: aux\u00edlio por outros meios em vez de subs\u00eddios pecuni\u00e1rios e com um limite m\u00e1ximo de 1.500 euros para fam\u00edlias, nacionais e estrangeiras, principalmente devido \u00e0 \u201ccrise dos refugiados\u201d. Mas o ponto principal \u00e9 que os bilh\u00f5es em cr\u00e9ditos hipotec\u00e1rios ser\u00e3o oferecidos pelo governo federal.\r\n\r\nPortanto, n\u00e3o \u00e9 surpreendente que o racismo esteja em alta, especialmente em tempos de crise. Desde o in\u00edcio da mais grave crise do capitalismo em 2007, houve uma verdadeira explos\u00e3o dessa ideologia em alguns pa\u00edses, especialmente onde h\u00e1 falta de alternativas pol\u00edticas de esquerda. Por\u00e9m, esse novo racismo, cujas ra\u00edzes se encontram na d\u00e9cada de 1970, n\u00e3o contesta a superioridade biol\u00f3gica de certas ra\u00e7as, mas as diferen\u00e7as culturais de grupos \u00e9tnicos. Com rela\u00e7\u00e3o ao terror nazista, o Holocausto e a refuta\u00e7\u00e3o cient\u00edfica acerca da exist\u00eancia de ra\u00e7as humanas por parte da gen\u00e9tica e biologia molecular abertamente tornaram o racismo biol\u00f3gico moralmente indiscut\u00edvel e politicamente inaceit\u00e1vel. Mas essa mudan\u00e7a n\u00e3o deve ser superestimada.\r\n\r\nPrimeiramente, o racismo biol\u00f3gico ainda existe, como nas tentativas sociobiol\u00f3gicas de explicar biologicamente as desigualdades sociais ou na opini\u00e3o segundo a qual o fraco desempenho dos negros americanos em testes de intelig\u00eancia era um reflexo das diferen\u00e7as heredit\u00e1rias entre eles e os brancos. Em segundo lugar, a ideia de que nos negros s\u00e3o intrinsecamente subordinados aos brancos ainda faz parte de um racismo muito popular. Portanto, a ideia de diferen\u00e7a cultural tende a ser uma roupagem convencional. Consequentemente, a utiliza\u00e7\u00e3o de palavras aparentemente inofensivas em declara\u00e7\u00f5es p\u00fablicas significa um apelo t\u00e1cito e codificado para atitudes racistas maliciosas. Por exemplo, termos atualmente utilizados como \u201conda de refugiados\u201d, \u201cinfluxo de refugiados\u201d ou \u201cjorrada de refugiados\u201d sugere que as pessoas que fogem de persegui\u00e7\u00f5es, da morte e da fome s\u00e3o uma cat\u00e1strofe natural e - portanto - um perigo. Em terceiro lugar, as \u201cidentidades culturais\u201d ou \u201c\u00e9tnicas\u201d que substituem o termo \u201cra\u00e7a\u201d em debates \u201camig\u00e1veis\u201d abarcam cada vez mais caracter\u00edsticas mal\u00e9ficas e estereotipadas do racismo \u00e0 antiga.\r\n\r\nA \u201cmoral\u201d e a \u201ccultura\u201d s\u00e3o vistas como um destino do qual as pessoas n\u00e3o podem escapar. Embora elas sejam reconhecidas como um produto da hist\u00f3ria, elas n\u00e3o podem mais ser alteradas pela a\u00e7\u00e3o humana, ou at\u00e9 podem, mas apenas com certa dificuldade: Na pr\u00e1tica, elas se tornaram parte da natureza. Se h\u00e1 espa\u00e7o para modifica\u00e7\u00e3o, isso s\u00f3 poderia ocorrer (parcialmente) por meio de uma \u201ceduca\u00e7\u00e3o\u201d, \u201cforma\u00e7\u00e3o\u201d e \u201censino de valores europeus\u201d coerentes, sob a lideran\u00e7a do \u201cOcidente civilizado\u201d. A ideia de que \u00e9 imposs\u00edvel para europeus e n\u00e3o europeus viverem juntos na mesma sociedade est\u00e1 se tornando cada vez mais dominante, e n\u00e3o apenas entre os neofascistas ou extremistas de direita. Assim, al\u00e9m do FP\u00d6, os partidos no poder na \u00c1ustria, o SP\u00d6 e o \u00d6VP exigem com grande clamor a fixa\u00e7\u00e3o de limites m\u00e1ximos, asilos tempor\u00e1rios, seguran\u00e7a militar nas fronteiras e repatriamento de refugiados, principalmente daqueles que v\u00eam da S\u00edria, Iraque, Afeganist\u00e3o e focos de agita\u00e7\u00e3o na \u00c1frica, para evitar \u201cdificuldades de integra\u00e7\u00e3o\u201d e uma \u201cinvas\u00e3o pac\u00edfica\u201d. No linguajar liberal, isso significa \u201cinterromper a infiltra\u00e7\u00e3o estrangeira\u201d. O objetivo \u00e9 o mesmo: tornar mais dif\u00edcil ou impedir a imigra\u00e7\u00e3o de pessoas com base em sua origem. Essa suposta incompatibilidade de culturas \u00e9 sustentada por crimes, muitos dos quais exagerados e muitas vezes at\u00e9 mesmo inventados. O Isl\u00e3 em especial funciona como uma tela de proje\u00e7\u00e3o para todos os males deste mundo. No Ocidente, o racismo ou a islamofobia substitu\u00edram quase que por completo o antissemitismo, que hoje \u00e9 abertamente propagado apenas por nazistas incorrig\u00edveis e marginais de extrema direita. Esses dois exemplos s\u00e3o formas de racismo e t\u00eam uma fun\u00e7\u00e3o estabilizadora para o sistema.\r\n\r\nO antissemitismo, que floresceu durante as graves crises econ\u00f4micas de 1873 a 1890, principalmente na Alemanha e na \u00c1ustria, e que atingiu seu cruel apogeu sob a forma nazista, serviu ao capitalismo estagnado ao colocar o capital \u201cde interesse judeu\u201d contra o capital \u201cde produ\u00e7\u00e3o alem\u00e3o\u201d. Assim, o \u201cbom\u201d dono da f\u00e1brica, \u201cp\u00e9 no ch\u00e3o\u201d e \u201calem\u00e3o\u201d foi isentado de qualquer responsabilidade pela explora\u00e7\u00e3o e crise do sistema, enquanto o capitalismo financeiro \u201cjudeu\u201d, \u201cganancioso\u201d e \u201csanguessuga\u201d, sob a forma de \u201cplutocrata\u201d e \u201cusur\u00e1rio\u201d, era o respons\u00e1vel por tudo. Portanto, a crise do capitalismo foi constru\u00edda a partir de um problema sist\u00eamico e culminou em uma conspira\u00e7\u00e3o contra um grupo de pessoas \u201cestrangeiras\u201d. A solu\u00e7\u00e3o para o problema consistia em eliminar esse grupo de pessoas, mantendo, ao mesmo tempo, as rela\u00e7\u00f5es de propriedade capitalistas.\r\n\r\nHoje em dia, o Isl\u00e3 e os mu\u00e7ulmanos servem de bode expiat\u00f3rio para toda a barb\u00e1rie de condi\u00e7\u00f5es predominantes. Assim, em face do terrorismo isl\u00e2mico, que emana de uma pequena, por\u00e9m ruidosa, minoria reacion\u00e1ria do Isl\u00e3, a revista de not\u00edcias austr\u00edaca \u201cProfil\u201d, que h\u00e1 muito deixou de ser liberal de esquerda, publicou a seguinte manchete: \u201cO que torna o Isl\u00e3 perigoso\u201d. Tratava-se principalmente de acontecimentos em Col\u00f4nia e algumas agress\u00f5es sexuais contra mulheres por parte de refugiados (como em Salzburgo), ou ent\u00e3o o caso de um iraquiano que havia estuprado um menino de dez anos de idade em uma piscina coberta em Viena-Meidling, no contexto de um ataque midi\u00e1tico e de uma propaganda pol\u00edtica da classe dirigente, que transformam a imagem de mu\u00e7ulmanos e \u00e1rabes de terroristas para sexistas e estupradores. Na \u00c1ustria, destaca-se a fa\u00e7\u00e3o mais reacion\u00e1ria da burguesia, o FP\u00d6. Assim, Herbert Kickl, secret\u00e1rio-geral liberal, membro do Conselho Nacional e diretor-geral do Neue Freie Zeitung disse:\r\n\u201cPara aqueles que ainda n\u00e3o perceberam que n\u00e3o \u00e9 uma boa ideia deixar dezenas de milhares de jovens homens de estados \u00e1rabes entrarem no pa\u00eds sem controle, espera-se que o assunto j\u00e1 tenha sido esclarecido\u201d.\r\nA organiza\u00e7\u00e3o de extrema direita PEGIDA tamb\u00e9m avan\u00e7ou. Ela publicou o seguinte no Facebook: \u201cManter uma pequena dist\u00e2ncia n\u00e3o nos protege de ataques sexuais e de outros tipos, mas uma dist\u00e2ncia mediterr\u00e2nea sim\u201d. Os autoproclamados defensores dos direitos da mulher est\u00e3o transformando o sexismo e a opress\u00e3o das mulheres em um problema importado. Por\u00e9m, a viol\u00eancia sexualizada contra as mulheres n\u00e3o \u00e9 um privil\u00e9gio apenas dos imigrantes. Por exemplo, na \u00c1ustria (mas n\u00e3o apenas), quase 75% das mulheres s\u00e3o v\u00edtimas de ass\u00e9dio sexual. Uma em cada tr\u00eas mulheres sofre viol\u00eancia sexual, e uma em cada quatro destas \u00e9 estuprada. Isso significa que 7% das mulheres s\u00e3o estupradas pelo menos uma vez na vida. Em 80% dos casos de viol\u00eancia sexual, o perpetrador \u00e9 algu\u00e9m conhecido da mulher e, no caso de ass\u00e9dio sexual, a mulher conhece o perpetrador em 60% dos casos. A maior parte das viol\u00eancias sexuais ocorrem, portanto, dentro da fam\u00edlia ou c\u00edrculo de amigos. Podemos constatar o qu\u00e3o s\u00e9ria a direita realmente \u00e9 com rela\u00e7\u00e3o aos direitos da mulher quando ela culpa mais uma vez os abrigos para mulheres agredidas pelo fracasso de casamentos, ao mesmo tempo em que minimiza apalpadas inapropriadas, fala com nostalgia sobre os \u201cbons velhos tempos\u201d quando \u201cos homens ainda podiam ser homens\u201d, agride mulheres de esquerda e incita cr\u00edticos a estupr\u00e1-las.\r\nA esquerda e o antirracismo\r\nEm diversos partidos de esquerda, a vis\u00e3o liberal tradicional (de esquerda), segundo a qual o racismo \u00e9 uma quest\u00e3o de atitude, est\u00e1 firmemente estabelecida. Eles tentam lutar contra isso atrav\u00e9s de apelos morais. A opini\u00e3o segundo a qual o racismo \u00e9 um problema de educa\u00e7\u00e3o est\u00e1 estritamente associada a essa quest\u00e3o. Ambas est\u00e3o erradas. Por um lado, cada vez mais camadas de trabalhadores \u201ccomuns\u201d tomam consci\u00eancia de que \u201cos que est\u00e3o acima\u201d s\u00e3o seus inimigos, principalmente nesse per\u00edodo de crise sist\u00eamica e com a ofensiva cada vez maior do capital contra o padr\u00e3o de vida das massas assalariadas. Contudo, ao mesmo tempo, existem preconceitos racistas na classe oper\u00e1ria.\r\n\r\nEntretanto, eles s\u00e3o repudiados quando os conflitos sociais se desenvolvem. As greves e as manifesta\u00e7\u00f5es ocorridas nos \u00faltimos anos na Espanha, Gr\u00e9cia, Portugal ou It\u00e1lia, nas quais trabalhadores nacionais e estrangeiros, de pele clara ou escura, tomaram em conjunto as ruas e lutaram lado a lado nas f\u00e1bricas, s\u00e3o exemplos mais recentes disso. Por outro lado, um n\u00edvel elevado de educa\u00e7\u00e3o formal ou de estudos universit\u00e1rios n\u00e3o constitui garantia de que algu\u00e9m \u00e9 antirracista.\r\n\r\nRecentemente, por exemplo, uma pesquisa an\u00f4nima realizada na Universidade de Col\u00f4nia, segundo a qual mais de 50% dos alunos expressaram opini\u00f5es racistas, e um concerto da Filarm\u00f4nica de Col\u00f4nia, que teve que ser cancelado por conta de reprimendas racistas dos espectadores direcionadas contra o cravista iraniano Mahan Esfahani, chocaram o p\u00fablico. O pertencimento \u00e0 classe m\u00e9dia (educada) n\u00e3o leva ao antirracismo; isso apenas leva ao fato de que preconceitos racistas podem ser formulados de forma mais eloquente, mais conclusiva e mais argumentada.\r\n\r\nDessa forma, o racismo n\u00e3o \u00e9 uma \u201ccoisa da cabe\u00e7a\u201d, uma quest\u00e3o de ideias ou uma quest\u00e3o de educa\u00e7\u00e3o. Ressaltar sua caracter\u00edstica n\u00e3o cient\u00edfica ou o trabalho educacional realizado para reduzir preconceitos pode ser \u00fatil para lidar com preconceitos, mas n\u00e3o \u00e9 suficiente para super\u00e1-los. Para alcan\u00e7ar este objetivo, devemos identificar suas reais origens e suas fun\u00e7\u00f5es sociais, al\u00e9m de combat\u00ea-las. O racismo serve para oprimir e ao mesmo tempo dividir os oprimidos. O racismo \u00e9 um produto do capitalismo com sua estrutura social de explora\u00e7\u00e3o e suas desigualdades sistem\u00e1ticas na distribui\u00e7\u00e3o de riquezas e oportunidades de vida. O racismo est\u00e1 enraizado e estreitamente associado a ele. As pessoas permanecem ou se tornam racistas desde que obtenham benef\u00edcios materiais ou sejam convencidas a faz\u00ea-lo. Portanto, ele floresce principalmente na crise do sistema e no aumento das lutas dele decorrentes.\r\n\r\nUma esquerda que quer ser antirracista de maneira cont\u00ednua deve ent\u00e3o compreender que o racismo s\u00f3 pode ser vencido com a aboli\u00e7\u00e3o do capitalismo. \u00c9 importante ressaltar que n\u00e3o se trata de uma \u201ccontradi\u00e7\u00e3o secund\u00e1ria\u201d que desaparecer\u00e1 com o fim da \u201ccontradi\u00e7\u00e3o principal\u201d, isto \u00e9, o modo de produ\u00e7\u00e3o capitalista.\r\n\r\nMarx j\u00e1 reconhecia que o socialismo, a \u201cprimeira fase\u201d do comunismo, \u201cainda \u00e9 econ\u00f4mica, moral e espiritualmente afligido pelas marcas de nascen\u00e7a da velha sociedade\u201d. \u00a0Todavia, a supera\u00e7\u00e3o da sociedade capitalista de explora\u00e7\u00e3o e concorr\u00eancia fornece a base material para erradicar completamente o flagelo do racismo. Pois em um sistema em que a base material da vida est\u00e1 nas m\u00e3os da sociedade, em que os frutos do trabalho beneficiam a todos, em que todas as quest\u00f5es econ\u00f4micas e sociais s\u00e3o decididas de maneira democr\u00e1tica, n\u00e3o h\u00e1 mais exploradores e explorados, tampouco opressores e oprimidos. As lutas entre indiv\u00edduos ou grupos deixam de existir. Em um sistema como esse, os preconceitos e o racismo n\u00e3o poderiam sobreviver. Por conseguinte, um antirracismo duradouro deve estar ao mesmo tempo associado \u00e0 luta pelo socialismo.\r\n\r\n\r\n\r\nTRADU\u00c7\u00c3O DE MARCUS VIN\u00cdCIUS BRANCO.\r\n\r\nPUBLICADO EM DERFUNKE.CH","image":{"@type":"ImageObject","url":"https:\/\/i0.wp.com\/marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2020\/09\/bauer_gegen_bauer1.jpg?fit=400%2C251&ssl=1","width":696,"height":251}}</script>
		</article><!-- .post-listing -->
		

		
		

		
		
		
		
				
<div id="comments">


<div class="clear"></div>


</div><!-- #comments -->

	</div><!-- .content -->
<aside id="sidebar">
	<div class="theiaStickySidebar">
		<div class="search-block-large widget">
			<form method="get" action="https://marxismo.org.br/">
				<button class="search-button" type="submit" value="Pesquisa"><i class="fa fa-search"></i></button>
				<input type="text" id="s" name="s" value="Pesquisa" onfocus="if (this.value == 'Pesquisa') {this.value = '';}" onblur="if (this.value == '') {this.value = 'Pesquisa';}"  />
			</form>
		</div><!-- .search-block /-->
<div id="social-8" class="widget social-icons-widget"><div class="widget-top"><h4>Redes Sociais</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div class="social-icons social-colored">
		<a class="ttip-none" title="Facebook" href="https://www.facebook.com/oci.comunista" target="_blank"><i class="fa fa-facebook"></i></a><a class="ttip-none" title="Twitter" href="https://twitter.com/oci_comunista" target="_blank"><i class="fa fa-twitter"></i></a><a class="ttip-none" title="Youtube" href="https://www.youtube.com/user/esquerdamarxista" target="_blank"><i class="fa fa-youtube"></i></a><a class="ttip-none" title="instagram" href="https://www.instagram.com/oci.comunista/" target="_blank"><i class="fa fa-instagram"></i></a><a class="ttip-none" title="spotify" href="https://open.spotify.com/show/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8" target="_blank"><i class="fa fa-spotify"></i></a>
		<a class="ttip-none"  title="TikTok" href="https://www.tiktok.com/@oci.comunista" target="_blank"><i class="fa &lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;"></i></a>	</div>

</div></div><!-- .widget /--><div id="text-html-widget-46" class="widget text-html"><div class="widget-top"><h4>Acesse</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container"><div ><a href="https://www.marxist.com/"  target="_blank"><img class="size-full wp-image-6856 aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/teste-sidebar-3.jpg" alt="" width="390" height="144" /></a>

<a href="http://liberdadeeluta.org/" target="_blank"><img class="wp-image-6852 size-full aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_02.jpg" width="390" height="144" /></a>

<a href="http://www.livrariamarxista.com.br/" target="_blank"><img class="wp-image-6848 size-full aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_03.jpg" width="390" height="144" /></a>

<a href="https://www.marxismo.org.br/mulherespelosocialismo/" target="_blank"><img class="size-full wp-image-6855 aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_04.jpg" alt="" width="390" height="390" /></a>

<a href="https://www.marxismo.org.br/movimento-negro-socialista/" target="_blank"><img class="size-full wp-image-6855 aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_05.jpg" alt="" width="390" height="144" /></a>


				</div><div class="clear"></div></div></div><!-- .widget /--><div id="posts-list-widget-3" class="widget posts-list"><div class="widget-top"><h4>Publicações Recentes		</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">				<ul>
							<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/os-motivos-pelos-quais-um-militante-da-oci-renuncia-ao-seu-posto-na-direcao-do-sindicato-dos-metroviarios-de-sp/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/os-motivos-pelos-quais-um-militante-da-oci-renuncia-ao-seu-posto-na-direcao-do-sindicato-dos-metroviarios-de-sp/">Os motivos pelos quais um militante da OCI renuncia ao seu posto na direção do Sindicato dos Metroviários de SP</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>01/08/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/pedro-moro-pede-demissao-da-cptm-e-mais-uma-vez-a-farsa-da-privatizacao-e-exposta/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/pedro-moro-pede-demissao-da-cptm-e-mais-uma-vez-a-farsa-da-privatizacao-e-exposta/">Pedro Moro pede demissão da CPTM e mais uma vez a farsa da privatização é exposta</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>01/08/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/a-luta-pela-reducao-da-jornada-de-trabalho-sem-reducao-salarial/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/a-luta-pela-reducao-da-jornada-de-trabalho-sem-reducao-salarial/">A luta pela redução da jornada de trabalho sem redução salarial </a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>31/07/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/abaixo-o-regime-assassino-de-hasina-vitoria-para-os-estudantes-de-bangladesh-declaracao-da-icr/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/abaixo-o-regime-assassino-de-hasina-vitoria-para-os-estudantes-de-bangladesh-declaracao-da-icr/">Abaixo o regime assassino de Hasina! Vitória para os estudantes de Bangladesh! – Declaração da ICR</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>30/07/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/nota-urgente-sobre-a-venezuela-como-chegamos-a-este-beco-sem-saida/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/nota-urgente-sobre-a-venezuela-como-chegamos-a-este-beco-sem-saida/">Nota urgente sobre a Venezuela – Como chegamos a este beco sem saída?</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>30/07/2024</span>		</li>
						</ul>
		<div class="clear"></div>
	</div></div><!-- .widget /--><div id="ads250_250-widget-7" class="widget e3lan e3lan250_250-widget"><div class="widget-top"><h4>Assine O Comunismo</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div  class="e3lan-widget-content e3lan250-250">
								<div class="e3lan-cell">
				<a href="https://livrariamarxista.com.br/produto/jornal-o-comunismo/"  target="_blank"  >					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/capa-OC-site.jpg" alt="" />
				</a>			</div>
				</div>
	</div></div><!-- .widget /--><div id="ads250_250-widget-25" class="widget e3lan e3lan250_250-widget"><div class="widget-top"><h4>Manifesto</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div  class="e3lan-widget-content e3lan250-250">
								<div class="e3lan-cell">
				<a href="https://www.marxismo.org.br/manifesto-da-internacional-comunista-revolucionaria/"  target="_blank"  >					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/manifesto-graphic-website.jpg" alt="" />
				</a>			</div>
				</div>
	</div></div><!-- .widget /--><div id="ads250_250-widget-17" class="widget e3lan e3lan250_250-widget"><div class="widget-top"><h4>América Socialista &#8211; Em Defesa do Marxismo</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div  class="e3lan-widget-content e3lan250-250">
								<div class="e3lan-cell">
				<a href="https://livrariamarxista.com.br/produto/america-socialista-24/"  target="_blank"  >					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/Divulgacao-artigos-AS-24.jpg" alt="" />
				</a>			</div>
				</div>
	</div></div><!-- .widget /-->	</div><!-- .theiaStickySidebar /-->
</aside><!-- #sidebar /-->	<div class="clear"></div>
</div><!-- .container /-->

				
<div class="clear"></div>
<div class="footer-bottom">
	<div class="container">
		<div class="alignright">
					</div>
				<div class="social-icons">
		<a class="ttip-none" title="Facebook" href="https://www.facebook.com/oci.comunista" target="_blank"><i class="fa fa-facebook"></i></a><a class="ttip-none" title="Twitter" href="https://twitter.com/oci_comunista" target="_blank"><i class="fa fa-twitter"></i></a><a class="ttip-none" title="Youtube" href="https://www.youtube.com/user/esquerdamarxista" target="_blank"><i class="fa fa-youtube"></i></a><a class="ttip-none" title="instagram" href="https://www.instagram.com/oci.comunista/" target="_blank"><i class="fa fa-instagram"></i></a><a class="ttip-none" title="spotify" href="https://open.spotify.com/show/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8" target="_blank"><i class="fa fa-spotify"></i></a>
		<a class="ttip-none"  title="TikTok" href="https://www.tiktok.com/@oci.comunista" target="_blank"><i class="fa &lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;"></i></a>	</div>

		
		<div class="alignleft">
			© Copyright 2024, Esquerda Marxista		</div>
		<div class="clear"></div>
	</div><!-- .Container -->
</div><!-- .Footer bottom -->

</div><!-- .inner-Wrapper -->
</div><!-- #Wrapper -->
</div><!-- .Wrapper-outer -->
	<div id="topcontrol" class="fa fa-angle-up" title="Role Para Cima"></div>
<div id="fb-root"></div>

<div id="um_upload_single" style="display:none;"></div>

<div id="um_view_photo" style="display:none;">
	<a href="javascript:void(0);" data-action="um_remove_modal" class="um-modal-close" aria-label="Close view photo modal">
		<i class="um-faicon-times"></i>
	</a>

	<div class="um-modal-body photo">
		<div class="um-modal-photo"></div>
	</div>
</div>
<div id="reading-position-indicator"></div>			<script type='text/javascript'>
				const lazyloadRunObserver = () => {
					const lazyloadBackgrounds = document.querySelectorAll( `.e-con.e-parent:not(.e-lazyloaded)` );
					const lazyloadBackgroundObserver = new IntersectionObserver( ( entries ) => {
						entries.forEach( ( entry ) => {
							if ( entry.isIntersecting ) {
								let lazyloadBackground = entry.target;
								if( lazyloadBackground ) {
									lazyloadBackground.classList.add( 'e-lazyloaded' );
								}
								lazyloadBackgroundObserver.unobserve( entry.target );
							}
						});
					}, { rootMargin: '200px 0px 200px 0px' } );
					lazyloadBackgrounds.forEach( ( lazyloadBackground ) => {
						lazyloadBackgroundObserver.observe( lazyloadBackground );
					} );
				};
				const events = [
					'DOMContentLoaded',
					'elementor/lazyload/observe',
				];
				events.forEach( ( event ) => {
					document.addEventListener( event, lazyloadRunObserver );
				} );
			</script>
						<div id="fb-root"></div>
			<script>(function(d, s, id) { var js, fjs = d.getElementsByTagName(s)[0]; if (d.getElementById(id)) return; js = d.createElement(s); js.id = id; js.src = 'https://connect.facebook.net/pt_BR/sdk.js#xfbml=1&amp;appId=249643311490&version=v2.3'; fjs.parentNode.insertBefore(js, fjs); }(document, 'script', 'facebook-jssdk'));</script>
			<script>
			document.body.addEventListener( 'is.post-load', function() {
				if ( 'undefined' !== typeof FB ) {
					FB.XFBML.parse();
				}
			} );
			</script>
						<script>!function(d,s,id){var js,fjs=d.getElementsByTagName(s)[0],p=/^http:/.test(d.location)?'http':'https';if(!d.getElementById(id)){js=d.createElement(s);js.id=id;js.src=p+'://platform.twitter.com/widgets.js';fjs.parentNode.insertBefore(js,fjs);}}(document, 'script', 'twitter-wjs');</script>
			<script type="text/javascript" id="tie-scripts-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var tie = {"mobile_menu_active":"true","mobile_menu_top":"","lightbox_all":"true","lightbox_gallery":"true","woocommerce_lightbox":"","lightbox_skin":"dark","lightbox_thumb":"vertical","lightbox_arrows":"","sticky_sidebar":"1","is_singular":"1","reading_indicator":"true","lang_no_results":"No Results","lang_results_found":"Results Found"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/tie-scripts.js" id="tie-scripts-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/ilightbox.packed.js" id="tie-ilightbox-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/underscore.min.js" id="underscore-js"></script>
<script type="text/javascript" id="wp-util-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var _wpUtilSettings = {"ajax":{"url":"\/wp-admin\/admin-ajax.php"}};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/wp-util.min.js" id="wp-util-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/dist/hooks.min.js" id="wp-hooks-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/dist/i18n.min.js" id="wp-i18n-js"></script>
<script type="text/javascript" id="wp-i18n-js-after">
/* <![CDATA[ */
wp.i18n.setLocaleData( { 'text direction\u0004ltr': [ 'ltr' ] } );
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/tipsy/tipsy.min.js" id="um_tipsy-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/um-confirm/um-confirm.min.js" id="um_confirm-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/picker.min.js" id="um_datetime-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/picker.date.min.js" id="um_datetime_date-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/picker.time.min.js" id="um_datetime_time-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/translations/pt_BR.min.js" id="um_datetime_locale-js"></script>
<script type="text/javascript" id="um_common-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var um_common_variables = {"locale":"pt_BR"};
var um_common_variables = {"locale":"pt_BR"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/common.min.js" id="um_common-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/cropper/cropper.min.js" id="um_crop-js"></script>
<script type="text/javascript" id="um_frontend_common-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var um_frontend_common_variables = [];
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/common-frontend.min.js" id="um_frontend_common-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-modal.min.js" id="um_modal-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/jquery-form/jquery-form.min.js" id="um_jquery_form-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/fileupload/fileupload.js" id="um_fileupload-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-functions.min.js" id="um_functions-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-responsive.min.js" id="um_responsive-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-conditional.min.js" id="um_conditional-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/select2/select2.full.min.js" id="select2-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/select2/i18n/pt.js" id="um_select2_locale-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/raty/um-raty.min.js" id="um_raty-js"></script>
<script type="text/javascript" id="um_scripts-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var um_scripts = {"max_upload_size":"2147483648","nonce":"d013f783e1"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-scripts.min.js" id="um_scripts-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-profile.min.js" id="um_profile-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-account.min.js" id="um_account-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://stats.wp.com/e-202431.js" id="jetpack-stats-js" data-wp-strategy="defer"></script>
<script type="text/javascript" id="jetpack-stats-js-after">
/* <![CDATA[ */
_stq = window._stq || [];
_stq.push([ "view", JSON.parse("{\"v\":\"ext\",\"blog\":\"122437044\",\"post\":\"33315\",\"tz\":\"-3\",\"srv\":\"marxismo.org.br\",\"j\":\"1:13.6\"}") ]);
_stq.push([ "clickTrackerInit", "122437044", "33315" ]);
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" id="sharing-js-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var sharing_js_options = {"lang":"en","counts":"1","is_stats_active":"1"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/p/jetpack/13.6/_inc/build/sharedaddy/sharing.min.js" id="sharing-js-js"></script>
<script type="text/javascript" id="sharing-js-js-after">
/* <![CDATA[ */
var windowOpen;
			( function () {
				function matches( el, sel ) {
					return !! (
						el.matches && el.matches( sel ) ||
						el.msMatchesSelector && el.msMatchesSelector( sel )
					);
				}

				document.body.addEventListener( 'click', function ( event ) {
					if ( ! event.target ) {
						return;
					}

					var el;
					if ( matches( event.target, 'a.share-facebook' ) ) {
						el = event.target;
					} else if ( event.target.parentNode && matches( event.target.parentNode, 'a.share-facebook' ) ) {
						el = event.target.parentNode;
					}

					if ( el ) {
						event.preventDefault();

						// If there's another sharing window open, close it.
						if ( typeof windowOpen !== 'undefined' ) {
							windowOpen.close();
						}
						windowOpen = window.open( el.getAttribute( 'href' ), 'wpcomfacebook', 'menubar=1,resizable=1,width=600,height=400' );
						return false;
					}
				} );
			} )();
var windowOpen;
			( function () {
				function matches( el, sel ) {
					return !! (
						el.matches && el.matches( sel ) ||
						el.msMatchesSelector && el.msMatchesSelector( sel )
					);
				}

				document.body.addEventListener( 'click', function ( event ) {
					if ( ! event.target ) {
						return;
					}

					var el;
					if ( matches( event.target, 'a.share-telegram' ) ) {
						el = event.target;
					} else if ( event.target.parentNode && matches( event.target.parentNode, 'a.share-telegram' ) ) {
						el = event.target.parentNode;
					}

					if ( el ) {
						event.preventDefault();

						// If there's another sharing window open, close it.
						if ( typeof windowOpen !== 'undefined' ) {
							windowOpen.close();
						}
						windowOpen = window.open( el.getAttribute( 'href' ), 'wpcomtelegram', 'menubar=1,resizable=1,width=450,height=450' );
						return false;
					}
				} );
			} )();
/* ]]> */
</script>
		<script type="text/javascript">
			jQuery( window ).on( 'load', function() {
				jQuery('input[name="um_request"]').val('');
			});
		</script>
	</body>

<!-- Mirrored from marxismo.org.br/o-racismo-enquanto-mecanismo-de-divisao/ by HTTrack Website Copier/3.x [XR&CO'2014], Thu, 01 Aug 2024 21:50:02 GMT -->
</html>