<!DOCTYPE html>
<html lang="pt-BR" prefix="og: http://ogp.me/ns#">

<!-- Mirrored from marxismo.org.br/como-sera-o-capitalismo-apos-o-bloqueio/ by HTTrack Website Copier/3.x [XR&CO'2014], Thu, 01 Aug 2024 21:50:42 GMT -->
<!-- Added by HTTrack --><meta http-equiv="content-type" content="text/html;charset=UTF-8" /><!-- /Added by HTTrack -->
<head>
<meta charset="UTF-8" />
<link rel="profile" href="https://gmpg.org/xfn/11" />
<link rel="pingback" href="https://marxismo.org.br/xmlrpc.php" />
<title>Como será o capitalismo após o bloqueio? &#8211; Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)</title>
<meta name='robots' content='max-image-preview:large' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://secure.gravatar.com/' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://stats.wp.com/' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://i0.wp.com/' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://c0.wp.com/' />
<link rel="alternate" type="application/rss+xml" title="Feed para Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista) &raquo;" href="https://marxismo.org.br/feed/" />
<link rel="alternate" type="application/rss+xml" title="Feed de comentários para Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista) &raquo;" href="https://marxismo.org.br/comments/feed/" />
<script type="text/javascript">
/* <![CDATA[ */
window._wpemojiSettings = {"baseUrl":"https:\/\/s.w.org\/images\/core\/emoji\/15.0.3\/72x72\/","ext":".png","svgUrl":"https:\/\/s.w.org\/images\/core\/emoji\/15.0.3\/svg\/","svgExt":".svg","source":{"concatemoji":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-includes\/js\/wp-emoji-release.min.js"}};
/*! This file is auto-generated */
!function(i,n){var o,s,e;function c(e){try{var t={supportTests:e,timestamp:(new Date).valueOf()};sessionStorage.setItem(o,JSON.stringify(t))}catch(e){}}function p(e,t,n){e.clearRect(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height),e.fillText(t,0,0);var t=new Uint32Array(e.getImageData(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height).data),r=(e.clearRect(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height),e.fillText(n,0,0),new Uint32Array(e.getImageData(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height).data));return t.every(function(e,t){return e===r[t]})}function u(e,t,n){switch(t){case"flag":return n(e,"\ud83c\udff3\ufe0f\u200d\u26a7\ufe0f","\ud83c\udff3\ufe0f\u200b\u26a7\ufe0f")?!1:!n(e,"\ud83c\uddfa\ud83c\uddf3","\ud83c\uddfa\u200b\ud83c\uddf3")&&!n(e,"\ud83c\udff4\udb40\udc67\udb40\udc62\udb40\udc65\udb40\udc6e\udb40\udc67\udb40\udc7f","\ud83c\udff4\u200b\udb40\udc67\u200b\udb40\udc62\u200b\udb40\udc65\u200b\udb40\udc6e\u200b\udb40\udc67\u200b\udb40\udc7f");case"emoji":return!n(e,"\ud83d\udc26\u200d\u2b1b","\ud83d\udc26\u200b\u2b1b")}return!1}function f(e,t,n){var r="undefined"!=typeof WorkerGlobalScope&&self instanceof WorkerGlobalScope?new OffscreenCanvas(300,150):i.createElement("canvas"),a=r.getContext("2d",{willReadFrequently:!0}),o=(a.textBaseline="top",a.font="600 32px Arial",{});return e.forEach(function(e){o[e]=t(a,e,n)}),o}function t(e){var t=i.createElement("script");t.src=e,t.defer=!0,i.head.appendChild(t)}"undefined"!=typeof Promise&&(o="wpEmojiSettingsSupports",s=["flag","emoji"],n.supports={everything:!0,everythingExceptFlag:!0},e=new Promise(function(e){i.addEventListener("DOMContentLoaded",e,{once:!0})}),new Promise(function(t){var n=function(){try{var e=JSON.parse(sessionStorage.getItem(o));if("object"==typeof e&&"number"==typeof e.timestamp&&(new Date).valueOf()<e.timestamp+604800&&"object"==typeof e.supportTests)return e.supportTests}catch(e){}return null}();if(!n){if("undefined"!=typeof Worker&&"undefined"!=typeof OffscreenCanvas&&"undefined"!=typeof URL&&URL.createObjectURL&&"undefined"!=typeof Blob)try{var e="postMessage("+f.toString()+"("+[JSON.stringify(s),u.toString(),p.toString()].join(",")+"));",r=new Blob([e],{type:"text/javascript"}),a=new Worker(URL.createObjectURL(r),{name:"wpTestEmojiSupports"});return void(a.onmessage=function(e){c(n=e.data),a.terminate(),t(n)})}catch(e){}c(n=f(s,u,p))}t(n)}).then(function(e){for(var t in e)n.supports[t]=e[t],n.supports.everything=n.supports.everything&&n.supports[t],"flag"!==t&&(n.supports.everythingExceptFlag=n.supports.everythingExceptFlag&&n.supports[t]);n.supports.everythingExceptFlag=n.supports.everythingExceptFlag&&!n.supports.flag,n.DOMReady=!1,n.readyCallback=function(){n.DOMReady=!0}}).then(function(){return e}).then(function(){var e;n.supports.everything||(n.readyCallback(),(e=n.source||{}).concatemoji?t(e.concatemoji):e.wpemoji&&e.twemoji&&(t(e.twemoji),t(e.wpemoji)))}))}((window,document),window._wpemojiSettings);
/* ]]> */
</script>
<style id='wp-emoji-styles-inline-css' type='text/css'>

	img.wp-smiley, img.emoji {
		display: inline !important;
		border: none !important;
		box-shadow: none !important;
		height: 1em !important;
		width: 1em !important;
		margin: 0 0.07em !important;
		vertical-align: -0.1em !important;
		background: none !important;
		padding: 0 !important;
	}
</style>
<link rel='stylesheet' id='wp-block-library-css' href='https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/css/dist/block-library/style.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='mediaelement-css' href='https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/mediaelement/mediaelementplayer-legacy.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='wp-mediaelement-css' href='https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/mediaelement/wp-mediaelement.min.css' type='text/css' media='all' />
<style id='jetpack-sharing-buttons-style-inline-css' type='text/css'>
.jetpack-sharing-buttons__services-list{display:flex;flex-direction:row;flex-wrap:wrap;gap:0;list-style-type:none;margin:5px;padding:0}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-small-icon-size{font-size:12px}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-normal-icon-size{font-size:16px}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-large-icon-size{font-size:24px}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-huge-icon-size{font-size:36px}@media print{.jetpack-sharing-buttons__services-list{display:none!important}}.editor-styles-wrapper .wp-block-jetpack-sharing-buttons{gap:0;padding-inline-start:0}ul.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-background{padding:1.25em 2.375em}
</style>
<style id='pdfemb-pdf-embedder-viewer-style-inline-css' type='text/css'>
.wp-block-pdfemb-pdf-embedder-viewer{max-width:none}

</style>
<style id='classic-theme-styles-inline-css' type='text/css'>
/*! This file is auto-generated */
.wp-block-button__link{color:#fff;background-color:#32373c;border-radius:9999px;box-shadow:none;text-decoration:none;padding:calc(.667em + 2px) calc(1.333em + 2px);font-size:1.125em}.wp-block-file__button{background:#32373c;color:#fff;text-decoration:none}
</style>
<style id='global-styles-inline-css' type='text/css'>
:root{--wp--preset--aspect-ratio--square: 1;--wp--preset--aspect-ratio--4-3: 4/3;--wp--preset--aspect-ratio--3-4: 3/4;--wp--preset--aspect-ratio--3-2: 3/2;--wp--preset--aspect-ratio--2-3: 2/3;--wp--preset--aspect-ratio--16-9: 16/9;--wp--preset--aspect-ratio--9-16: 9/16;--wp--preset--color--black: #000000;--wp--preset--color--cyan-bluish-gray: #abb8c3;--wp--preset--color--white: #ffffff;--wp--preset--color--pale-pink: #f78da7;--wp--preset--color--vivid-red: #cf2e2e;--wp--preset--color--luminous-vivid-orange: #ff6900;--wp--preset--color--luminous-vivid-amber: #fcb900;--wp--preset--color--light-green-cyan: #7bdcb5;--wp--preset--color--vivid-green-cyan: #00d084;--wp--preset--color--pale-cyan-blue: #8ed1fc;--wp--preset--color--vivid-cyan-blue: #0693e3;--wp--preset--color--vivid-purple: #9b51e0;--wp--preset--gradient--vivid-cyan-blue-to-vivid-purple: linear-gradient(135deg,rgba(6,147,227,1) 0%,rgb(155,81,224) 100%);--wp--preset--gradient--light-green-cyan-to-vivid-green-cyan: linear-gradient(135deg,rgb(122,220,180) 0%,rgb(0,208,130) 100%);--wp--preset--gradient--luminous-vivid-amber-to-luminous-vivid-orange: linear-gradient(135deg,rgba(252,185,0,1) 0%,rgba(255,105,0,1) 100%);--wp--preset--gradient--luminous-vivid-orange-to-vivid-red: linear-gradient(135deg,rgba(255,105,0,1) 0%,rgb(207,46,46) 100%);--wp--preset--gradient--very-light-gray-to-cyan-bluish-gray: linear-gradient(135deg,rgb(238,238,238) 0%,rgb(169,184,195) 100%);--wp--preset--gradient--cool-to-warm-spectrum: linear-gradient(135deg,rgb(74,234,220) 0%,rgb(151,120,209) 20%,rgb(207,42,186) 40%,rgb(238,44,130) 60%,rgb(251,105,98) 80%,rgb(254,248,76) 100%);--wp--preset--gradient--blush-light-purple: linear-gradient(135deg,rgb(255,206,236) 0%,rgb(152,150,240) 100%);--wp--preset--gradient--blush-bordeaux: linear-gradient(135deg,rgb(254,205,165) 0%,rgb(254,45,45) 50%,rgb(107,0,62) 100%);--wp--preset--gradient--luminous-dusk: linear-gradient(135deg,rgb(255,203,112) 0%,rgb(199,81,192) 50%,rgb(65,88,208) 100%);--wp--preset--gradient--pale-ocean: linear-gradient(135deg,rgb(255,245,203) 0%,rgb(182,227,212) 50%,rgb(51,167,181) 100%);--wp--preset--gradient--electric-grass: linear-gradient(135deg,rgb(202,248,128) 0%,rgb(113,206,126) 100%);--wp--preset--gradient--midnight: linear-gradient(135deg,rgb(2,3,129) 0%,rgb(40,116,252) 100%);--wp--preset--font-size--small: 13px;--wp--preset--font-size--medium: 20px;--wp--preset--font-size--large: 36px;--wp--preset--font-size--x-large: 42px;--wp--preset--spacing--20: 0.44rem;--wp--preset--spacing--30: 0.67rem;--wp--preset--spacing--40: 1rem;--wp--preset--spacing--50: 1.5rem;--wp--preset--spacing--60: 2.25rem;--wp--preset--spacing--70: 3.38rem;--wp--preset--spacing--80: 5.06rem;--wp--preset--shadow--natural: 6px 6px 9px rgba(0, 0, 0, 0.2);--wp--preset--shadow--deep: 12px 12px 50px rgba(0, 0, 0, 0.4);--wp--preset--shadow--sharp: 6px 6px 0px rgba(0, 0, 0, 0.2);--wp--preset--shadow--outlined: 6px 6px 0px -3px rgba(255, 255, 255, 1), 6px 6px rgba(0, 0, 0, 1);--wp--preset--shadow--crisp: 6px 6px 0px rgba(0, 0, 0, 1);}:where(.is-layout-flex){gap: 0.5em;}:where(.is-layout-grid){gap: 0.5em;}body .is-layout-flex{display: flex;}.is-layout-flex{flex-wrap: wrap;align-items: center;}.is-layout-flex > :is(*, div){margin: 0;}body .is-layout-grid{display: grid;}.is-layout-grid > :is(*, div){margin: 0;}:where(.wp-block-columns.is-layout-flex){gap: 2em;}:where(.wp-block-columns.is-layout-grid){gap: 2em;}:where(.wp-block-post-template.is-layout-flex){gap: 1.25em;}:where(.wp-block-post-template.is-layout-grid){gap: 1.25em;}.has-black-color{color: var(--wp--preset--color--black) !important;}.has-cyan-bluish-gray-color{color: var(--wp--preset--color--cyan-bluish-gray) !important;}.has-white-color{color: var(--wp--preset--color--white) !important;}.has-pale-pink-color{color: var(--wp--preset--color--pale-pink) !important;}.has-vivid-red-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-red) !important;}.has-luminous-vivid-orange-color{color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-amber-color{color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-amber) !important;}.has-light-green-cyan-color{color: var(--wp--preset--color--light-green-cyan) !important;}.has-vivid-green-cyan-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-green-cyan) !important;}.has-pale-cyan-blue-color{color: var(--wp--preset--color--pale-cyan-blue) !important;}.has-vivid-cyan-blue-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-cyan-blue) !important;}.has-vivid-purple-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-purple) !important;}.has-black-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--black) !important;}.has-cyan-bluish-gray-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--cyan-bluish-gray) !important;}.has-white-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--white) !important;}.has-pale-pink-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--pale-pink) !important;}.has-vivid-red-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-red) !important;}.has-luminous-vivid-orange-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-amber-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-amber) !important;}.has-light-green-cyan-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--light-green-cyan) !important;}.has-vivid-green-cyan-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-green-cyan) !important;}.has-pale-cyan-blue-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--pale-cyan-blue) !important;}.has-vivid-cyan-blue-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-cyan-blue) !important;}.has-vivid-purple-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-purple) !important;}.has-black-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--black) !important;}.has-cyan-bluish-gray-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--cyan-bluish-gray) !important;}.has-white-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--white) !important;}.has-pale-pink-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--pale-pink) !important;}.has-vivid-red-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-red) !important;}.has-luminous-vivid-orange-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-amber-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-amber) !important;}.has-light-green-cyan-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--light-green-cyan) !important;}.has-vivid-green-cyan-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-green-cyan) !important;}.has-pale-cyan-blue-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--pale-cyan-blue) !important;}.has-vivid-cyan-blue-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-cyan-blue) !important;}.has-vivid-purple-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-purple) !important;}.has-vivid-cyan-blue-to-vivid-purple-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--vivid-cyan-blue-to-vivid-purple) !important;}.has-light-green-cyan-to-vivid-green-cyan-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--light-green-cyan-to-vivid-green-cyan) !important;}.has-luminous-vivid-amber-to-luminous-vivid-orange-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--luminous-vivid-amber-to-luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-orange-to-vivid-red-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--luminous-vivid-orange-to-vivid-red) !important;}.has-very-light-gray-to-cyan-bluish-gray-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--very-light-gray-to-cyan-bluish-gray) !important;}.has-cool-to-warm-spectrum-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--cool-to-warm-spectrum) !important;}.has-blush-light-purple-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--blush-light-purple) !important;}.has-blush-bordeaux-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--blush-bordeaux) !important;}.has-luminous-dusk-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--luminous-dusk) !important;}.has-pale-ocean-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--pale-ocean) !important;}.has-electric-grass-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--electric-grass) !important;}.has-midnight-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--midnight) !important;}.has-small-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--small) !important;}.has-medium-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--medium) !important;}.has-large-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--large) !important;}.has-x-large-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--x-large) !important;}
:where(.wp-block-post-template.is-layout-flex){gap: 1.25em;}:where(.wp-block-post-template.is-layout-grid){gap: 1.25em;}
:where(.wp-block-columns.is-layout-flex){gap: 2em;}:where(.wp-block-columns.is-layout-grid){gap: 2em;}
:root :where(.wp-block-pullquote){font-size: 1.5em;line-height: 1.6;}
</style>
<link rel='stylesheet' id='searchandfilter-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/search-filter/style.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='tie-style-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/style.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='tie-ilightbox-skin-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ilightbox/dark-skin/skin.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_modal-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-modal.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_ui-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/jquery-ui/jquery-ui.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_tipsy-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/tipsy/tipsy.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_raty-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/raty/um-raty.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='select2-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/select2/select2.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fileupload-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-fileupload.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_confirm-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/um-confirm/um-confirm.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_datetime-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/default.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_datetime_date-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/default.date.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_datetime_time-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/default.time.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fonticons_ii-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/legacy/fonticons/fonticons-ii.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fonticons_fa-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/legacy/fonticons/fonticons-fa.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fontawesome-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-fontawesome.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_common-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/common.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_responsive-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-responsive.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_styles-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-styles.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_crop-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/cropper/cropper.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_profile-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-profile.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_account-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-account.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_misc-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-misc.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_default_css-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-old-default.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_old_css-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/uploads/ultimatemember/um_old_settings.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='social-logos-css' href='https://c0.wp.com/p/jetpack/13.6/_inc/social-logos/social-logos.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='jetpack_css-css' href='https://c0.wp.com/p/jetpack/13.6/css/jetpack.css' type='text/css' media='all' />
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/jquery/jquery.min.js" id="jquery-core-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/jquery/jquery-migrate.min.js" id="jquery-migrate-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-gdpr.min.js" id="um-gdpr-js"></script>
<link rel="https://api.w.org/" href="https://marxismo.org.br/wp-json/" /><link rel="alternate" title="JSON" type="application/json" href="https://marxismo.org.br/wp-json/wp/v2/posts/28978" /><link rel="canonical" href="https://marxismo.org.br/como-sera-o-capitalismo-apos-o-bloqueio/" />
<link rel="alternate" title="oEmbed (JSON)" type="application/json+oembed" href="https://marxismo.org.br/wp-json/oembed/1.0/embed?url=https%3A%2F%2Fmarxismo.org.br%2Fcomo-sera-o-capitalismo-apos-o-bloqueio%2F" />
<link rel="alternate" title="oEmbed (XML)" type="text/xml+oembed" href="https://marxismo.org.br/wp-json/oembed/1.0/embed?url=https%3A%2F%2Fmarxismo.org.br%2Fcomo-sera-o-capitalismo-apos-o-bloqueio%2F&amp;format=xml" />
		<style type="text/css">
			.um_request_name {
				display: none !important;
			}
		</style>
		<style>img#wpstats{display:none}</style>
		<link rel="shortcut icon" href="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/09/favicon4.png" title="Favicon" />
<!--[if IE]>
<script type="text/javascript">jQuery(document).ready(function (){ jQuery(".menu-item").has("ul").children("a").attr("aria-haspopup", "true");});</script>
<![endif]-->
<!--[if lt IE 9]>
<script src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/html5.js"></script>
<script src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/selectivizr-min.js"></script>
<![endif]-->
<!--[if IE 9]>
<link rel="stylesheet" type="text/css" media="all" href="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ie9.css" />
<![endif]-->
<!--[if IE 8]>
<link rel="stylesheet" type="text/css" media="all" href="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ie8.css" />
<![endif]-->
<!--[if IE 7]>
<link rel="stylesheet" type="text/css" media="all" href="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ie7.css" />
<![endif]-->


<meta name="viewport" content="width=device-width, initial-scale=1.0" />



<style type="text/css" media="screen">

body{
	font-size : 14px;
	font-weight: normal;
	font-style: normal;
}

::-webkit-scrollbar {
	width: 8px;
	height:8px;
}

#main-nav,
.cat-box-content,
#sidebar .widget-container,
.post-listing,
#commentform {
	border-bottom-color: #e8000c;
}

.search-block .search-button,
#topcontrol,
#main-nav ul li.current-menu-item a,
#main-nav ul li.current-menu-item a:hover,
#main-nav ul li.current_page_parent a,
#main-nav ul li.current_page_parent a:hover,
#main-nav ul li.current-menu-parent a,
#main-nav ul li.current-menu-parent a:hover,
#main-nav ul li.current-page-ancestor a,
#main-nav ul li.current-page-ancestor a:hover,
.pagination span.current,
.share-post span.share-text,
.flex-control-paging li a.flex-active,
.ei-slider-thumbs li.ei-slider-element,
.review-percentage .review-item span span,
.review-final-score,
.button,
a.button,
a.more-link,
#main-content input[type="submit"],
.form-submit #submit,
#login-form .login-button,
.widget-feedburner .feedburner-subscribe,
input[type="submit"],
#buddypress button,
#buddypress a.button,
#buddypress input[type=submit],
#buddypress input[type=reset],
#buddypress ul.button-nav li a,
#buddypress div.generic-button a,
#buddypress .comment-reply-link,
#buddypress div.item-list-tabs ul li a span,
#buddypress div.item-list-tabs ul li.selected a,
#buddypress div.item-list-tabs ul li.current a,
#buddypress #members-directory-form div.item-list-tabs ul li.selected span,
#members-list-options a.selected,
#groups-list-options a.selected,
body.dark-skin #buddypress div.item-list-tabs ul li a span,
body.dark-skin #buddypress div.item-list-tabs ul li.selected a,
body.dark-skin #buddypress div.item-list-tabs ul li.current a,
body.dark-skin #members-list-options a.selected,
body.dark-skin #groups-list-options a.selected,
.search-block-large .search-button,
#featured-posts .flex-next:hover,
#featured-posts .flex-prev:hover,
a.tie-cart span.shooping-count,
.woocommerce span.onsale,
.woocommerce-page span.onsale ,
.woocommerce .widget_price_filter .ui-slider .ui-slider-handle,
.woocommerce-page .widget_price_filter .ui-slider .ui-slider-handle,
#check-also-close,
a.post-slideshow-next,
a.post-slideshow-prev,
.widget_price_filter .ui-slider .ui-slider-handle,
.quantity .minus:hover,
.quantity .plus:hover,
.mejs-container .mejs-controls .mejs-time-rail .mejs-time-current,
#reading-position-indicator  {
	background-color:#e8000c;
}

::-webkit-scrollbar-thumb{
	background-color:#e8000c !important;
}

#theme-footer,
#theme-header,
.top-nav ul li.current-menu-item:before,
#main-nav .menu-sub-content ,
#main-nav ul ul,
#check-also-box {
	border-top-color: #e8000c;
}

.search-block:after {
	border-right-color:#e8000c;
}

body.rtl .search-block:after {
	border-left-color:#e8000c;
}

#main-nav ul > li.menu-item-has-children:hover > a:after,
#main-nav ul > li.mega-menu:hover > a:after {
	border-color:transparent transparent #e8000c;
}

.widget.timeline-posts li a:hover,
.widget.timeline-posts li a:hover span.tie-date {
	color: #e8000c;
}

.widget.timeline-posts li a:hover span.tie-date:before {
	background: #e8000c;
	border-color: #e8000c;
}

#order_review,
#order_review_heading {
	border-color: #e8000c;
}


body {
	background-image : url(https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/images/patterns/body-bg1.png);
	background-position: top center;
}

body.single .post .entry a, body.page .post .entry a {
	color: #d40000;
}
		
body.single .post .entry a:hover, body.page .post .entry a:hover {
	color: #ff0000;
}
		
.social-icons.social-colored .&lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;:before {
	background: #00b3ff ;
}

.breaking-news span.breaking-news-title {background: #c70000;}

.tie-cat-3237 a.more-link {background-color:#ff0303;}
.tie-cat-3237 .cat-box-content {border-bottom-color:#ff0303; }
			
.tie-cat-6232 a.more-link {background-color:#850000;}
.tie-cat-6232 .cat-box-content {border-bottom-color:#850000; }
			
.tie-cat-8027 a.more-link {background-color:#8c0000;}
.tie-cat-8027 .cat-box-content {border-bottom-color:#8c0000; }
			
header#theme-header #main-nav ul li.menu-item-home a , header#theme-header #main-nav ul li.menu-item-home.current-menu-item a{
    background-image: none !important;
    text-indent: 0;
    width:auto;}</style>

<meta name="generator" content="Elementor 3.23.3; features: additional_custom_breakpoints, e_lazyload; settings: css_print_method-external, google_font-enabled, font_display-auto">
			<style>
				.e-con.e-parent:nth-of-type(n+4):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload),
				.e-con.e-parent:nth-of-type(n+4):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload) * {
					background-image: none !important;
				}
				@media screen and (max-height: 1024px) {
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+3):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload),
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+3):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload) * {
						background-image: none !important;
					}
				}
				@media screen and (max-height: 640px) {
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+2):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload),
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+2):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload) * {
						background-image: none !important;
					}
				}
			</style>
			
<!-- Jetpack Open Graph Tags -->
<meta property="og:type" content="article" />
<meta property="og:title" content="Como será o capitalismo após o bloqueio?" />
<meta property="og:url" content="https://marxismo.org.br/como-sera-o-capitalismo-apos-o-bloqueio/" />
<meta property="og:description" content="A pandemia de coronavírus expôs as contradições subjacentes do capitalismo, desencadeando uma profunda crise na mesma escala da crise da década de 1930. Não haverá recuperação após o término do blo…" />
<meta property="article:published_time" content="2020-05-08T14:11:11+00:00" />
<meta property="article:modified_time" content="2020-05-08T14:55:30+00:00" />
<meta property="og:site_name" content="Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)" />
<meta property="og:image" content="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2020/05/bb970ba2b16496fceac4a4cd84af2f16_w610_h407.jpg?fit=610%2C407&#038;ssl=1" />
<meta property="og:image:width" content="610" />
<meta property="og:image:height" content="407" />
<meta property="og:image:alt" content="" />
<meta property="og:locale" content="pt_BR" />
<meta name="twitter:site" content="@EM_CMI" />
<meta name="twitter:text:title" content="Como será o capitalismo após o bloqueio?" />
<meta name="twitter:image" content="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2020/05/bb970ba2b16496fceac4a4cd84af2f16_w610_h407.jpg?fit=610%2C407&#038;ssl=1&#038;w=640" />
<meta name="twitter:card" content="summary_large_image" />

<!-- End Jetpack Open Graph Tags -->
		<style type="text/css" id="wp-custom-css">
			h2 {
  font-size: 2px;
}		</style>
		</head>
<body data-rsssl=1 id="top" class="post-template-default single single-post postid-28978 single-format-standard wp-custom-logo lazy-enabled elementor-default elementor-kit-27993">

<div class="wrapper-outer">

	<div class="background-cover"></div>

	<aside id="slide-out">

			<div class="search-mobile">
			<form method="get" id="searchform-mobile" action="https://marxismo.org.br/">
				<button class="search-button" type="submit" value="Pesquisa"><i class="fa fa-search"></i></button>
				<input type="text" id="s-mobile" name="s" title="Pesquisa" value="Pesquisa" onfocus="if (this.value == 'Pesquisa') {this.value = '';}" onblur="if (this.value == '') {this.value = 'Pesquisa';}"  />
			</form>
		</div><!-- .search-mobile /-->
	
			<div class="social-icons">
		<a class="ttip-none" title="Facebook" href="https://www.facebook.com/oci.comunista" target="_blank"><i class="fa fa-facebook"></i></a><a class="ttip-none" title="Twitter" href="https://twitter.com/oci_comunista" target="_blank"><i class="fa fa-twitter"></i></a><a class="ttip-none" title="Youtube" href="https://www.youtube.com/user/esquerdamarxista" target="_blank"><i class="fa fa-youtube"></i></a><a class="ttip-none" title="instagram" href="https://www.instagram.com/oci.comunista/" target="_blank"><i class="fa fa-instagram"></i></a><a class="ttip-none" title="spotify" href="https://open.spotify.com/show/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8" target="_blank"><i class="fa fa-spotify"></i></a>
		<a class="ttip-none"  title="TikTok" href="https://www.tiktok.com/@oci.comunista" target="_blank"><i class="fa &lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;"></i></a>	</div>

	
		<div id="mobile-menu"  class="mobile-hide-icons"></div>
	</aside><!-- #slide-out /-->

		<div id="wrapper" class="wide-layout">
		<div class="inner-wrapper">

		<header id="theme-header" class="theme-header center-logo">
			
		<div class="header-content">

					<a id="slide-out-open" class="slide-out-open" href="#"><span></span></a>
		
			<div class="logo">
			<h2>								<a title="Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)" href="https://marxismo.org.br/">
					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/Logo-OCI-ICR-500px.png" alt="Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)"  /><strong>Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista) Corrente Marxista Internacional</strong>
				</a>
			</h2>			</div><!-- .logo /-->
			<div class="e3lan e3lan-top">
			<a href="https://www.marxismo.org.br/a-esquerda-marxista-agora-e-a-organizacao-comunista-internacionalista/" title="A Esquerda Marxista agora é a Organização Comunista Internacionalista" target="_blank">
				<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/11/a-em-e-a-oci-700px-2.png" alt="A Esquerda Marxista agora é a Organização Comunista Internacionalista" />
			</a>
				</div>			<div class="clear"></div>

		</div>
													<nav id="main-nav">
				<div class="container">

				
					<div class="main-menu"><ul id="menu-principal" class="menu"><li id="menu-item-38462" class="menu-item menu-item-type-post_type menu-item-object-page menu-item-home menu-item-38462"><a href="https://marxismo.org.br/">Início</a></li>
<li id="menu-item-38463" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category current-post-ancestor menu-item-has-children menu-item-38463"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/">Artigos</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-38466" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38466"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/brasil/">Brasil</a></li>
	<li id="menu-item-38475" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category current-post-ancestor current-menu-parent current-post-parent menu-item-38475"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/mundo/">Mundo</a></li>
	<li id="menu-item-38511" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38511"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/">Luta de Classes</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-38472" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38472"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/juventude/">Juventude</a></li>
		<li id="menu-item-38473" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38473"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/movimento-negro/">Movimento Negro</a></li>
		<li id="menu-item-43345" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-43345"><a href="https://marxismo.org.br/mulherespelosocialismo/">Mulheres</a></li>
		<li id="menu-item-52532" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-52532"><a href="https://marxismo.org.br/identitarismo/">Identitarismo</a></li>
		<li id="menu-item-38491" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38491"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/sindical/">Sindical</a></li>
		<li id="menu-item-38470" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38470"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/economia/">Economia</a></li>
		<li id="menu-item-38471" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38471"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/educacao/">Educação</a></li>
		<li id="menu-item-38468" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38468"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/arte-cultura/">Arte &amp; Cultura</a></li>
		<li id="menu-item-38469" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38469"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/ciencia-tecnologia/">Ciência &amp; Tecnologia</a></li>
	</ul>
</li>
	<li id="menu-item-49742" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-49742"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/imprensa-comunista/">Imprensa Comunista</a></li>
	<li id="menu-item-38481" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38481"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/">Especiais</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-51378" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-51378"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/ditadura-nunca-mais-60-anos-do-golpe-militar/">Ditadura Nunca Mais: 60 anos do golpe militar</a></li>
		<li id="menu-item-43365" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-43365"><a href="https://marxismo.org.br/coletanea-roque-ferreira/">Coletânea Roque Ferreira</a></li>
		<li id="menu-item-38484" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38484"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/covid-19/">Covid-19</a></li>
		<li id="menu-item-38485" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38485"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/psol/">Nossa luta no PSOL</a></li>
	</ul>
</li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38487" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38487"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/">Teoria</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-38497" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38497"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/dialetica-e-materialismo/">Dialética e Materialismo</a></li>
	<li id="menu-item-38504" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38504"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/">História</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-47924" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-47924"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/a-comuna-de-paris/">A Comuna de Paris</a></li>
		<li id="menu-item-38492" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38492"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/a-revolucao-russa/">A Revolução Russa</a></li>
		<li id="menu-item-38493" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38493"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/as-internacionais/">As Internacionais</a></li>
		<li id="menu-item-38494" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38494"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/brasil-historia/">História do Brasil</a></li>
		<li id="menu-item-38495" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38495"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/historia-geral/">História Geral</a></li>
		<li id="menu-item-38496" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38496"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/movimento-operario/">Movimento Operário</a></li>
		<li id="menu-item-38490" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38490"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/revolucoes-seculo-20/">Revoluções do Século 20</a></li>
	</ul>
</li>
	<li id="menu-item-38505" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38505"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/livros-teoria/">Livros</a></li>
	<li id="menu-item-38500" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38500"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/mulheres-teoria/">Mulheres</a></li>
	<li id="menu-item-38502" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38502"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/racismo-racialismo/">Racismo &amp; Racialismo</a></li>
	<li id="menu-item-38488" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38488"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/teoria-economica/">Teoria Econômica</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-43217" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-43217"><a href="https://marxismo.org.br/nossas-lutas/">Nossas Lutas</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-43218" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-43218"><a href="https://marxismo.org.br/nossas-lutas/">Relatos</a></li>
	<li id="menu-item-39354" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-39354"><a href="https://marxismo.org.br/campanhas/">Campanhas</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-47923" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-47923"><a href="https://www.marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/juventude/revoga-nem/">Revoga Novo Ensino Médio</a></li>
		<li id="menu-item-46164" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-46164"><a href="https://marxismo.org.br/fabricas-ocupadas-20-anos/">Fábricas Ocupadas 20 Anos</a></li>
	</ul>
</li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38476" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38476 mega-menu mega-recent-featured "><a href="https://marxismo.org.br/documentos/">Documentos</a>
<div class="mega-menu-block menu-sub-content">

<ul class="mega-recent-featured-list sub-list">
	<li id="menu-item-38477" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38477"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/congressos-conferencias/">Congressos &amp; Conferências</a></li>
	<li id="menu-item-38478" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38478"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/editoriais/">Editoriais</a></li>
	<li id="menu-item-38480" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38480"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/resolucoes-declaracoes/">Resoluções &amp; Declarações</a></li>
	<li id="menu-item-38479" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38479"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/fabricas-ocupadas/">Fábricas Ocupadas</a></li>
	<li id="menu-item-51975" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-51975"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/internacional-comunista-revolucionaria/">Internacional Comunista Revolucionária</a></li>
</ul>

<div class="mega-menu-content">
<div class="mega-recent-post"><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/saudacao-de-ivan-pinheiro-a-conferencia-de-fundacao-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária"><img fetchpriority="high" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/ivan-pinheiro-1.png?resize=660%2C330&amp;ssl=1" width="660" height="330" alt="Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/saudacao-de-ivan-pinheiro-a-conferencia-de-fundacao-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária">Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária</a></h3>
						<span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>20/06/2024</span>
						</div> <!-- mega-recent-post --><div class="mega-check-also"><ul><li><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/a-internacional-comunista-revolucionaria-chegou/" title="A Internacional Comunista Revolucionária chegou!"><img src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/RCI_founding2_Image_own_work-scaled.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" width="110" height="75" alt="A Internacional Comunista Revolucionária chegou!" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/a-internacional-comunista-revolucionaria-chegou/" title="A Internacional Comunista Revolucionária chegou!">A Internacional Comunista Revolucionária chegou!</a></h3><span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>17/06/2024</span></li><li><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/manifesto-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária"><img src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/manifesto-graphic-website.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" width="110" height="75" alt="Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/manifesto-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária">Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária</a></h3><span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>15/06/2024</span></li><li><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/como-os-militantes-da-cmi-intervem-no-movimento-de-solidariedade-com-a-palestina/" title="Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina"><img loading="lazy" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/05/comrades_Image_Revolutionary_Communists_of_America.jpeg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" width="110" height="75" alt="Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/como-os-militantes-da-cmi-intervem-no-movimento-de-solidariedade-com-a-palestina/" title="Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina">Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina</a></h3><span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>16/05/2024</span></li></ul></div> <!-- mega-check-also -->
</div><!-- .mega-menu-content --> 
</div><!-- .mega-menu-block --> 
</li>
<li id="menu-item-38520" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38520"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/">Multimídia</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-38518" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38518"><a href="https://marxismo.org.br/podcast/">Podcast</a></li>
	<li id="menu-item-38522" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38522"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/videos/lives/">Lives</a></li>
	<li id="menu-item-38519" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38519"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/videos/">Vídeos</a></li>
	<li id="menu-item-38521" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38521"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/musicas/">Músicas</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38506" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38506"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/">Publicações</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-52884" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-52884"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/o-comunismo/">O Comunismo</a></li>
	<li id="menu-item-38510" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38510"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/revista-america-socialista/">Revista América Socialista</a></li>
	<li id="menu-item-39695" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-39695"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/tempo-de-revolucao/">Jornal Tempo de Revolução</a></li>
	<li id="menu-item-38507" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38507"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/edicoes-jornal-foice-martelo/">Jornal Foice&#038;Martelo</a></li>
	<li id="menu-item-38508" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38508"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/jornal-luta-de-classes/">Jornal Luta de Classes</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38517" class="menu-item menu-item-type-post_type menu-item-object-page menu-item-has-children menu-item-38517"><a href="https://marxismo.org.br/quem-somos/">Quem somos</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-42788" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-42788"><a href="https://www.marxismo.org.br/quem-somos/">Quem Somos</a></li>
	<li id="menu-item-39425" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-39425"><a href="https://docs.google.com/forms/d/e/1FAIpQLSeUbKf3DydCahiReJvGN3jUKs7H1aRPaoI0kYxNPbixTVNX4Q/viewform">Organize-se na OCI</a></li>
	<li id="menu-item-51749" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51749"><a href="https://www.marxist.com/">Corrente Marxista Internacional</a></li>
	<li id="menu-item-51750" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51750"><a href="http://liberdadeeluta.org/">Juventude Comunista Internacionalista</a></li>
	<li id="menu-item-51752" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51752"><a href="https://www.marxismo.org.br/mulherespelosocialismo/">Mulheres Pelo Socialismo</a></li>
	<li id="menu-item-51849" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-51849"><a href="https://marxismo.org.br/movimento-negro-socialista/">Movimento Negro Socialista</a></li>
	<li id="menu-item-51751" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51751"><a href="https://livrariamarxista.com.br/">Livraria Marxista</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-51754" class="menu-item menu-item-type-post_type menu-item-object-page menu-item-51754"><a href="https://marxismo.org.br/contato/">Contato</a></li>
</ul></div>					
					
				</div>
			</nav><!-- .main-nav /-->
					</header><!-- #header /-->

	
	<div class="e3lan e3lan-below_header">
			<a href="https://forms.gle/eBNa7aSgNBt52Knw9" title="" target="_blank">
				<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/11/banner-pg-campanha-comunista-2.png" alt="" />
			</a>
				</div>
	<div id="main-content" class="container">

	
	
	
	
	
	<div class="content">

		
		
		

		
		<article class="post-listing post-28978 post type-post status-publish format-standard has-post-thumbnail  category-mundo tag-brasil tag-capitalismo tag-china tag-classe-trabalhadora tag-crise tag-crise-de-1929 tag-deflacao tag-desemprego tag-economia tag-eua tag-grande-depressao tag-inflacao tag-miseria tag-recessao tag-trabalhadores" id="the-post">
			
			<div class="single-post-thumb">
			<img loading="lazy" width="610" height="330" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2020/05/bb970ba2b16496fceac4a4cd84af2f16_w610_h407.jpg?resize=610%2C330&amp;ssl=1" class="attachment-slider size-slider wp-post-image" alt="" decoding="async" />		</div>
	
		<div class="single-post-caption">Imagem: Socialist Appeal</div> 


			<div class="post-inner">

							<h1 class="name post-title entry-title"><span itemprop="name">Como será o capitalismo após o bloqueio?</span></h1>

						
<p class="post-meta">
		
	<span class="post-meta-author"><i class="fa fa-user"></i><a href="https://marxismo.org.br/author/adam-booth/" title="">Adam Booth </a></span>
	
		
	<span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>08/05/2020</span>	
	
</p>
<div class="clear"></div>
			
				<div class="entry">
					
					
					<p style="font-weight: 400;">A pandemia de coronavírus expôs as contradições subjacentes do capitalismo, desencadeando uma profunda crise na mesma escala da crise da década de 1930. Não haverá recuperação após o término do bloqueio, mas uma depressão econômica prolongada.</p>
<p style="font-weight: 400;">O mundo foi virado de cabeça para baixo e de dentro para fora pela pandemia de coronavírus. Nós realmente atravessamos o espelho<sup>1</sup>.</p>
<p style="font-weight: 400;">O sistema de mercado está em colapso. As leis do capitalismo se romperam. Com a produção paralisada, a oferta entrou em colapso. Mas, com as pessoas trancadas em ambientes fechados, a demanda também. A &#8220;mão invisível&#8221; não sabe para onde apontar.</p>
<p style="font-weight: 400;">Pela primeira vez na história, os preços do petróleo se tornaram negativos. As taxas de juros – que já estavam no nível mínimo – agora também estão abaixo de zero em muitas economias, em termos reais. E a fronteira entre a política monetária e a política fiscal se dissolveu, à medida que os bancos centrais e os governos se unem para sustentar o implodido edifício do capitalismo.</p>
<p style="font-weight: 400;">Aqueles que antes pregavam sobre a &#8220;eficiência&#8221; do livre mercado agora estão exigindo as medidas mais extremas e a intervenção do Estado para salvar o capitalismo. A crise de Covid-19 está até “<em>transformando os conservadores em socialistas</em>”, de acordo com a revista conservadora <em>The Spectator</em>.</p>
<p style="font-weight: 400;">A classe dominante está injetando trilhões na economia global. Grandes empresas falidas estão exigindo resgates. E ideias como a de um &#8220;<em>derrame de dinheiro via helicóptero</em>&#8220;, uma vez ridicularizadas e desprezadas, agora estão sendo consideradas abertamente pelos estrategistas sérios do capital.</p>
<p style="font-weight: 400;">Mas mesmo isso não basta. A economia está em queda livre, caindo mais rápido e mais profundamente do que até na queda de 2008. O desemprego está subindo rapidamente, com mais de 30 milhões (oficialmente, até agora) demitidos somente nos EUA. Comparações com a Grande Depressão não são exageros. Se são alguma coisa, são um eufemismo.</p>
<p style="font-weight: 400;">Afinal, a população mundial – e a classe trabalhadora – é muito maior agora do que na década de 1930. E, mais importante ainda, a economia mundial está mais integrada do que nunca. Em resumo, o que estamos enfrentando hoje, diferentemente de qualquer queda anterior, é uma crise genuinamente global do capitalismo.</p>
<p style="font-weight: 400;"><strong>A esperança é eterna</strong></p>
<p style="font-weight: 400;">No entanto, a esperança brota eterna no seio dos capitalistas. <em>&#8220;Certamente isso é apenas um problema temporário</em>&#8220;, sugerem os endinheirados e seus amigos banqueiros. Daí as projeções otimistas de uma recuperação em &#8220;v&#8221;: uma queda acentuada da atividade econômica durante o bloqueio, seguida por uma recuperação vigorosa depois.</p>
<figure id="attachment_28993" aria-describedby="caption-attachment-28993" style="width: 720px" class="wp-caption aligncenter"><img loading="lazy" decoding="async" class="size-full wp-image-28993" src="https://i0.wp.com/www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2020/05/05d6338b2a4bc0fd02cd39b3ccd7168a_w720_h667.jpg?resize=618%2C412&amp;ssl=1" alt="" width="618" height="412" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2020/05/05d6338b2a4bc0fd02cd39b3ccd7168a_w720_h667.jpg?w=720&amp;ssl=1 720w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2020/05/05d6338b2a4bc0fd02cd39b3ccd7168a_w720_h667.jpg?resize=300%2C200&amp;ssl=1 300w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2020/05/05d6338b2a4bc0fd02cd39b3ccd7168a_w720_h667.jpg?resize=150%2C100&amp;ssl=1 150w" sizes="(max-width: 618px) 100vw, 618px" data-recalc-dims="1" /><figcaption id="caption-attachment-28993" class="wp-caption-text">Alguns analistas preveem uma recuperação em &#8220;v&#8221;: uma queda acentuada da atividade econômica durante o bloqueio, seguida por uma recuperação vigorosa depois Imagem: Socialist Appeal</figcaption></figure>
<p style="font-weight: 400;">Não há dúvida sobre a primeira parte desta previsão. Prevê-se que o PIB dos EUA se contraia em cerca de um terço no segundo trimestre deste ano, a uma taxa anualizada; e mais de 5%, em 2020, como um todo. Estimativas semelhantes foram feitas para a economia do Reino Unido e também para a Europa.</p>
<p style="font-weight: 400;">No entanto, a segunda metade desta equação não é tão certa. Afinal, existem muitas outras letras no alfabeto quando se trata de descrever as curvas do capitalismo.</p>
<p style="font-weight: 400;">Alguns falaram de uma &#8220;forma em U&#8221;, com uma longa desaceleração e uma eventual elevação. Outros lançaram a letra W, representando uma recessão em “<em>mergulho duplo</em>”&#8217; – uma possibilidade distinta se houver um surto de segunda onda do vírus. Um &#8216;L&#8217;, representando uma nova depressão, também foi mencionado de maneira ameaçadora. Alguns até alertaram sobre um “I”: uma queda direta sem fim!</p>
<p style="font-weight: 400;">Então, qual desses, se houver, é o cenário mais provável? E em que se baseia a imagem rosada em forma de &#8220;v&#8221; dos capitalistas?</p>
<p style="font-weight: 400;">Essa previsão de recuperação rápida é baseada na mesma suposição idealista que sempre motivou os apologistas do capitalismo: a onipotência do mercado e sua fé desenfreada nele. Além disso, existe a crença de que as atuais medidas de distanciamento social são apenas uma fase transitória.</p>
<p style="font-weight: 400;">Sim, podemos estar mergulhando agora, dizem os capitalistas mais otimistas. Mas a doença logo estará sob controle e a “normalidade” retornará. Então a economia reabrirá, como um animal emergindo da hibernação, entusiasmado, e a lucrativa ganância de dinheiro pode recomeçar.</p>
<p style="font-weight: 400;">De fato, vozes das mais libertárias até deram boas-vindas à crise da Covid-19 por proporcionar uma explosão de &#8220;destruição criativa&#8221; schumpetariana<sup>2</sup>.</p>
<p style="font-weight: 400;">Essa é claramente a posição do presidente Trump nos EUA, que afirmou que &#8220;<em>a cura não pode ser pior que a doença</em>&#8220;. E a mesma linha insensível está sendo vendida por uma ala do Partido Conservador na Grã-Bretanha, representando os interesses das grandes empresas, que não têm escrúpulos em colocar os lucros antes da vida.</p>
<h4 style="font-weight: 400;"><strong>Contágio econômico</strong></h4>
<p style="font-weight: 400;">A realidade, no entanto, é que a economia mundial não se recuperará. A pandemia deixará uma cicatriz permanente. Quando o capitalismo entra em colapso, ele simplesmente não pressiona o botão de pausa. Em vez disso, as indústrias que hoje estão se desmantelando e os trabalhadores que estão sendo despedidos – temporariamente – podem nunca mais ver a luz do dia.</p>
<p style="font-weight: 400;">Como o próprio coronavírus, &#8220;<em>o sofrimento econômico também é contagioso</em>&#8220;, escreve o economista Tim Harford no <em>Financial Times</em>. E “<em>o custo econômico dos bloqueios também cresce exponencialmente</em>”.</p>
<p style="font-weight: 400;">&#8220;<em>O bloqueio de um dia é um pouco mais do que um feriado</em>&#8220;, continua Harford. &#8220;<em>O bloqueio de duas semanas ameaça aqueles que já estão em uma posição precária. O bloqueio de três meses pode causar danos generalizados que duram anos</em>&#8220;.</p>
<p style="font-weight: 400;">Há pouca evidência para sugerir que a demanda reprimida venha à superfície assim que o bloqueio for suspenso. Turismo, varejo e entretenimento podem nunca mais ser os mesmos. Cerca de 60-70% das pessoas, por exemplo, disseram que é improvável que reservem férias em 2021, devido a preocupações econômicas e de saúde. Apenas 20% acreditam que chegarão às lojas imediatamente, assim que estas se abrirem novamente, se forem abertas.</p>
<figure id="attachment_28992" aria-describedby="caption-attachment-28992" style="width: 720px" class="wp-caption aligncenter"><img loading="lazy" decoding="async" class="size-full wp-image-28992" src="https://i0.wp.com/www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2020/05/ed1cbc0ddf067061c6cdc2c7484ffbbf_w720_h720.jpg?resize=618%2C412&amp;ssl=1" alt="" width="618" height="412" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2020/05/ed1cbc0ddf067061c6cdc2c7484ffbbf_w720_h720.jpg?w=720&amp;ssl=1 720w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2020/05/ed1cbc0ddf067061c6cdc2c7484ffbbf_w720_h720.jpg?resize=300%2C200&amp;ssl=1 300w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2020/05/ed1cbc0ddf067061c6cdc2c7484ffbbf_w720_h720.jpg?resize=150%2C100&amp;ssl=1 150w" sizes="(max-width: 618px) 100vw, 618px" data-recalc-dims="1" /><figcaption id="caption-attachment-28992" class="wp-caption-text">Vivemoss em uma época de decadência capitalista, enfrentando uma crise orgânica do regime Foto: Domínio público</figcaption></figure>
<p style="font-weight: 400;">Em outros lugares, com as empresas aéreas praticamente caindo do céu, recorrendo aos governos para resgates, o futuro de toda a indústria da aviação está sendo questionado. O mesmo ocorre com o setor de petróleo – principalmente nos Estados Unidos, onde os investidores investiram bilhões na produção de óleo de xisto na última década. Agora, com a demanda e os preços em queda, as empresas de petróleo dos EUA enfrentam uma ameaça existencial.</p>
<p style="font-weight: 400;">Isso vale para os gigantescos fabricantes de automóveis do mundo, muitos dos quais já estavam enfrentando dificuldades antes do surto de coronavírus. Empresas como a Fiat Chrysler devem falir após apenas três meses de paralisação. Outros, como Ford e Renault, estão apenas alguns meses atrás. E não se deve esquecer que todos esses setores não apenas empregam milhões diretamente, mas também fornecem negócios para uma vasta rede de fornecedores.</p>
<p style="font-weight: 400;">Ao mesmo tempo, um exército de empresas “zumbis” foi mantido semivivo por uma linha de crédito barato e permanente nos últimos anos. Essa nova queda poderia finalmente enterrá-las. Os bancos já estão se preparando para o contágio subsequente de inadimplências que se espalhariam pelo sistema financeiro. E bolhas estão explodindo por toda parte, à medida que os investidores se afastam de empreendimentos mais arriscados, buscando refúgio em dinheiro vivo.</p>
<h4 style="font-weight: 400;"><strong>Crise orgânica</strong></h4>
<p style="font-weight: 400;">O capitalismo não é um ioiô. A economia não pode simplesmente cair e em seguida subir. Há momentos em que essas recessões ocorrem, representando a respiração rítmica do &#8220;ciclo de negócios&#8221; capitalista. Mas essa crise – que está por trás da profunda crise de 2008 – claramente não é um de tais momentos.</p>
<p style="font-weight: 400;">Em vez disso, estamos em uma época de decadência capitalista, enfrentando uma crise orgânica do capitalismo: aquela em que o sistema é pego em uma espiral descendente viciosa; onde a queda do emprego leva à queda da demanda – o que, por sua vez, leva à queda do investimento e, portanto, a uma queda adicional no emprego etc.</p>
<p style="font-weight: 400;">Além disso, ao contrário do <em>crash</em> de 2008-09, a crise hoje é verdadeiramente global. Naquela época, como Martin Wolf explica sucintamente no <em>Financial Times</em>, a China conseguiu registrar níveis recordes de crescimento com base na realização de um enorme programa de gastos keynesianos. Isso, por sua vez, puxou as economias dos principais exportadores de <em>commodities</em> – como o Brasil e a África do Sul – e também dos produtores de petróleo.</p>
<p style="font-weight: 400;">Mas agora, como resultado, a China está se afogando em dívidas. Como seus colegas em todos os lugares, os líderes em Pequim ficaram sem munição para combater esta crise. E mesmo com a quarentena terminada (por enquanto), a economia chinesa ainda enfrenta um caminho pedregoso pela frente. Afinal, com o resto do mundo ainda em estado de suspensão, quem comprará alguma exportação chinesa?</p>
<p style="font-weight: 400;">Inversamente, todos os outros países enfrentam o mesmo problema. Mesmo se os negócios fossem retomados, como os Estados Unidos ou a Alemanha podem esperar se recuperar, a menos que tenham um mercado para seus produtos em outros lugares?</p>
<p style="font-weight: 400;">Vemos que, sob o capitalismo, o destino de cada país está ligado ao de todos os outros. Como o pai-fundador norte-americano Benjamin Franklin afirmou corretamente: todos devemos permanecer juntos, ou, com toda a certeza, todos estaremos separados.</p>
<p style="font-weight: 400;">A atual crise, portanto, não é um episódio simples e efêmero. Pelo contrário, representa um ponto de virada fundamental na história do mundo; no desenvolvimento – e declínio – do capitalismo. Essa dura verdade, se ainda não o fez, logo queimará no cérebro mais espesso de gordura da classe capitalista. E é uma realidade revolucionária que nós, os marxistas, também devemos reconhecer plenamente.</p>
<h4 style="font-weight: 400;"><strong>Inflação, deflação ou caos?</strong></h4>
<p style="font-weight: 400;">Em seus esforços para salvar o sistema, a classe capitalista está jogando fora décadas – ou seja, séculos – de ortodoxia do livre mercado. A intervenção estatal está na ordem do dia.</p>
<p style="font-weight: 400;">Por todo o mundo, os governos estão se tornando os “<em>credores, devedores e gastadores de última hora</em>”, protegendo bancos e grandes empresas e sustentando toda a economia. Mais uma vez, parece que &#8220;<em>somos todos keynesianos agora</em>&#8220;.</p>
<p style="font-weight: 400;">A dívida do governo está aumentando, à medida que os formuladores de políticas fazem de tudo para resolver no problema. O FMI prevê que a dívida pública total aumentará em US$ 6 trilhões este ano nos países capitalistas avançados – um aumento de 105% do PIB para 122%.</p>
<figure id="attachment_28991" aria-describedby="caption-attachment-28991" style="width: 720px" class="wp-caption aligncenter"><img loading="lazy" decoding="async" class="size-full wp-image-28991" src="https://i0.wp.com/www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2020/05/5e3958e4bae734ae5523a39c2c5d46e0_w720_h720.jpg?resize=618%2C502&amp;ssl=1" alt="" width="618" height="502" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2020/05/5e3958e4bae734ae5523a39c2c5d46e0_w720_h720.jpg?w=720&amp;ssl=1 720w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2020/05/5e3958e4bae734ae5523a39c2c5d46e0_w720_h720.jpg?resize=300%2C244&amp;ssl=1 300w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2020/05/5e3958e4bae734ae5523a39c2c5d46e0_w720_h720.jpg?resize=150%2C122&amp;ssl=1 150w" sizes="(max-width: 618px) 100vw, 618px" data-recalc-dims="1" /><figcaption id="caption-attachment-28991" class="wp-caption-text">Muitos dos representantes mais perspicazes da classe capitalista têm muito mais medo da deflação a longo prazo do que da inflação Foto: Domínio público</figcaption></figure>
<p style="font-weight: 400;">Mas, tempos desesperados exigem medidas desesperadas. E outros estão propondo ideias que apenas meses atrás seriam consideradas anátemas. Entre elas, está a sugestão de que a dívida do governo possa ser financiada diretamente pelos bancos centrais.</p>
<p style="font-weight: 400;">Normalmente, a dívida nacional é vendida no mercado na forma de títulos e os governos precisam encontrar credores dispostos. Mas, em tempos de necessidade, eles estão dispostos a pular os intermediários e fazer com que o <em>Federal Reserve Board</em> (Fed), o Banco da Inglaterra etc. acumulem títulos do governo.</p>
<p style="font-weight: 400;">Alguém poderia perguntar com razão: como isso deve ser financiado? Falando claramente: imprimindo dinheiro.</p>
<p style="font-weight: 400;">Isso levantou pontos de interrogação sobre a ameaça da inflação. Afinal, a própria burguesia nunca perde a oportunidade de apontar o dedo para o bicho-papão da Venezuela, onde tentativas de financiar gastos públicos através da criação de novo dinheiro levaram a uma hiperinflação desenfreada.</p>
<p style="font-weight: 400;">É verdade que, em igualdade de condições, uma injeção em massa de dinheiro na economia deve causar inflação. Como Marx explicou, o dinheiro é, em última análise, uma representação do valor – o valor das mercadorias em circulação. Se houver mais dinheiro perseguindo a mesma quantidade de mercadorias (ou menos), haverá um aumento generalizado nos preços, ou seja, inflação.</p>
<p style="font-weight: 400;">Mas agora, como enfatizado acima, claramente todas as outras coisas não são iguais. Forças de compensação estão em jogo – mais notavelmente, a enorme queda na demanda que ocorreu devido ao bloqueio global. A oferta pode ser restrita, mas a demanda está caindo ainda mais rápido. Isso atua como uma enorme pressão descendente sobre os preços.</p>
<p style="font-weight: 400;">Os preços negativos do petróleo são a expressão mais aguda disso. Mas, com exceção de alguns bens vitais (como alimentos), os preços estão caindo em geral, à medida que o mercado diminui e a concorrência se intensifica.</p>
<p style="font-weight: 400;">As indústrias em geral estão em colapso. O desemprego em massa acelerará a corrida ao fundo do poço em termos de salários e condições. Uma espiral descendente depressiva já está se instalando. Muitos dos representantes mais perspicazes da classe capitalista, portanto, têm muito mais medo da deflação a longo prazo do que da inflação.</p>
<p style="font-weight: 400;">Também é importante lembrar que, neste momento, a oferta de moeda não é predominantemente determinada pelos bancos centrais. Eles são responsáveis apenas por definir o suprimento &#8220;básico&#8221;. De fato, a grande quantidade de dinheiro na economia vem na forma de crédito, criado por bancos privados em resposta a demandas de empresas e famílias por empréstimos e hipotecas.</p>
<p style="font-weight: 400;">Mas com a &#8220;demanda efetiva&#8221; – na forma de investimento e consumo – caindo, a demanda por crédito também está diminuindo rapidamente. Em outras palavras, o dinheiro criado publicamente pelos bancos centrais é uma tentativa fútil de superar o colapso do dinheiro criado de forma privada pelo sistema bancário.</p>
<h4 style="font-weight: 400;"><strong>Superprodução</strong></h4>
<p style="font-weight: 400;">A <em>Quantitative Easing</em> (Flexibilização Quantitativa, em suas siglas em inglês, QE) envolve um processo semelhante ao recém-proposto para compra de títulos pelos bancos centrais. Mas, em vez de os bancos centrais comprarem títulos do governo diretamente, sob a QE eles criam dinheiro para comprar esses ativos dos bancos, liberando assim capital que poderia ser usado para emprestar a empresas na economia real.</p>
<p style="font-weight: 400;">Ou é isso o que diz a teoria. Na realidade, esse dinheiro adicional de QE nunca chegou à economia real – daí, no geral, a falta de inflação em todo o mundo na última década.</p>
<p style="font-weight: 400;">Em vez disso, os bancos ficaram com o dinheiro extra, usando-o para aumentar os lucros. E, sem meios lucrativos de investimento em qualquer lugar, as bolhas de ativos foram infladas e as bolsas de valores espumaram, com a especulação e as recompras de ações.</p>
<p style="font-weight: 400;">Esse experimento fracassado só veio como vitrine, como afirma o velho ditado: você pode levar um cavalo à água, mas não pode obrigá-lo a beber. Os governos (via bancos centrais) podem imprimir todo o dinheiro do mundo – mas não podem forçar os capitalistas a investi-lo.</p>
<p style="font-weight: 400;">O capitalismo é um sistema de produção com fins lucrativos. Os capitalistas só investirão se for rentável. E, há mais de uma década, a economia mundial tem se caracterizado principalmente por um excesso de mercadorias, por um excesso de reservas de caixa corporativas ociosas e por um <em>&#8220;excesso de capacidade</em>&#8220;.</p>
<p style="font-weight: 400;">Em outras palavras, o investimento empresarial está em níveis historicamente baixos, não por falta de dinheiro (“liquidez”), mas devido à crise de superprodução do sistema capitalista. E, longe de reduzir isso, a pandemia deve exacerbar todas essas tensões existentes.</p>
<p style="font-weight: 400;">À medida que o bloqueio diminua, no entanto, o perigo de inflação em certas áreas pode levantar sua cabeça. No momento, com as lojas fechadas e a indústria suspensa, o dinheiro investido na economia não tem para onde ir. Muito será economizado para o futuro, quando as empresas reabrirem. Isso poderia levar a um aumento nos gastos mais adiante.</p>
<p style="font-weight: 400;">Mas, com a retomada da produção de maneira esporádica e desigual, com as cadeias de suprimentos globais rompidas e com o provável surgimento do protecionismo, esse aumento da demanda pode colidir contra uma parede de suprimentos restritos. A inflação em alguns setores pode muito bem acontecer.</p>
<p style="font-weight: 400;">Da mesma forma, se os governos de todos os lugares adotarem indefinidamente o financiamento do déficit e as políticas expansionistas, isso também levará à inflação – e até à hiperinflação –, à medida que a demanda artificialmente aumentada colidir com os limites das forças produtivas do capitalismo.</p>
<p style="font-weight: 400;">É impossível dizer exatamente como as coisas vão se desenvolver na prática. A teoria econômica marxista não é uma bola de cristal, mas uma análise dialética e materialista do sistema dinâmico, complexo e contraditório que é o capitalismo.</p>
<p style="font-weight: 400;">O que podemos dizer com certeza é que quaisquer vestígios de estabilidade irão evaporar rapidamente. Volatilidade e turbulência são a “nova normalidade” quando se trata da economia mundial. Os surtos de inflação serão sobrepostos a um quadro geral de depressão e deflação. A principal característica será o caos capitalista.</p>
<h4 style="font-weight: 400;"><strong>Não há almoço grátis</strong></h4>
<p style="font-weight: 400;">Embora todos estejam felizes em jogar dinheiro na crise no prazo imediato, os capitalistas mais sérios também sabem que não existe almoço grátis. As dívidas do governo acumuladas agora terão que ser pagas em um futuro não tão distante – e com juros. Alguém terá que pagar por esta crise.</p>
<p style="font-weight: 400;">Em um editorial recente, <em>The Economist</em> descreve as opções enfrentadas por governos altamente alavancados em todo o mundo. Em resumo, conclui o jornal liberal, as dívidas terão que ser enfrentadas de uma das três maneiras: através de impostos; através da inflação; ou por resgates.</p>
<p style="font-weight: 400;">É citado o exemplo da Segunda Guerra Mundial, quando a Grã-Bretanha emergiu com uma dívida nacional equivalente a mais de 270% do PIB. Naquela época, uma combinação de políticas inflacionárias e aumentos de impostos foi utilizada para reduzir as dívidas para menos de 50% do PIB. Um crescimento econômico sem precedentes também ajudou, reduzindo o ônus da dívida em relação ao tamanho da economia em geral.</p>
<p style="font-weight: 400;">O artigo propõe a implantação de um arsenal econômico semelhante hoje. Mas, como sempre fazem os liberais, os autores da revista evitam a questão política no centro dessa escolha: quem paga?</p>
<p style="font-weight: 400;">Nenhuma das três pontas de ataque sugeridas é &#8220;neutra&#8221;. No final das contas, há uma questão de classe a responder. Os impostos, por exemplo, não são números abstratos. Eles devem recair ou na classe capitalista ou na classe trabalhadora. Mas a primeira opção dissuade o investimento empresarial; a última morde o consumo.</p>
<p style="font-weight: 400;">Isso também serve para os resgates. Afinal, quem é o dono da dívida que não será paga? Novamente, ou são os capitalistas, que mantêm a dívida do governo como parte de uma cesta de investimentos. Ou são os trabalhadores, na forma de pensões e outras economias da vida.</p>
<p style="font-weight: 400;">O mesmo ocorre com a inflação, que, segundo o próprio <em>The Economist</em>, &#8220;<em>traria redistribuições arbitrárias da riqueza em desvantagem para os pobres</em>&#8220;.</p>
<p style="font-weight: 400;">Ao mesmo tempo, devemos enfatizar que as perspectivas econômicas após a pandemia não são de crescimento. Não haverá repetição do <em>boom</em> do pós-guerra, que surgiu de uma concatenação sem precedentes de fatores que não se repetirão atualmente.</p>
<p style="font-weight: 400;">De fato, as dívidas – públicas e privadas – já estavam em níveis espantosos antes da crise da Covid-19. À medida que as famílias, as empresas e os governos pagam essas dívidas acumuladas no passado, reduz-se a demanda no futuro.</p>
<p style="font-weight: 400;">Por sua vez, como discutido acima, a demanda deprimida pesa sobre os preços, levando a uma potencial deflação. E a demanda reduzida do consumidor também significa crescimento anêmico – se houver. E tudo isso atua para aumentar o valor real – e o ônus – da dívida.</p>
<h4 style="font-weight: 400;"><strong>Luta de classes</strong></h4>
<p style="font-weight: 400;">Este turbilhão iminente se somará a um tsunami de ataques à classe trabalhadora. É provável que a automação aumente após a pandemia, por exemplo, à medida que as empresas buscam reduzir sua dependência de trabalhadores, criando ansiedades sobre uma &#8220;<em>corrida contra a máquina</em>&#8220;.</p>
<figure id="attachment_28995" aria-describedby="caption-attachment-28995" style="width: 720px" class="wp-caption aligncenter"><img loading="lazy" decoding="async" class="size-full wp-image-28995" src="https://i0.wp.com/www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2020/05/image_processing20200201-29235-or37ay.jpg?resize=618%2C247&amp;ssl=1" alt="" width="618" height="247" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2020/05/image_processing20200201-29235-or37ay.jpg?w=720&amp;ssl=1 720w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2020/05/image_processing20200201-29235-or37ay.jpg?resize=300%2C120&amp;ssl=1 300w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2020/05/image_processing20200201-29235-or37ay.jpg?resize=150%2C60&amp;ssl=1 150w" sizes="(max-width: 618px) 100vw, 618px" data-recalc-dims="1" /><figcaption id="caption-attachment-28995" class="wp-caption-text">Charge: Latuff</figcaption></figure>
<p style="font-weight: 400;">E a concorrência internacional entre os trabalhadores se intensificará, à medida que o mercado de trabalho global se expandir devido a um aumento no trabalho remoto, na videoconferência e em outras novas tecnologias de comunicação no local de trabalho.</p>
<p style="font-weight: 400;">Sem um aumento salarial equivalente, os trabalhadores teriam um declínio real em seus salários como resultado de qualquer inflação. Isso levaria a uma onda de greves e lutas industriais, pois os trabalhadores tentarão recuperar o que haviam perdido.</p>
<p style="font-weight: 400;">Esta – a intensificação da luta de classes – é a perspectiva que está faltando nas vagas avaliações dos comentaristas liberais. Embora até os jornalistas do <em>The Economist </em>sejam relutantemente obrigados a concluir que: “<em>De uma forma ou de outra, as faturas acabarão vencendo. Quando o fizerem, pode não haver uma maneira indolor de liquidá-las</em>”.</p>
<p style="font-weight: 400;">Em última análise, a sociedade é dividida fundamentalmente em classes. Ou a classe capitalista ou a classe trabalhadora terão que pagar por esta crise. E o resultado final não será determinado por equações econômicas ou projetos de grupos de reflexão, mas por uma batalha de forças vivas.</p>
<p style="font-weight: 400;">Convidamos você a se juntar a nós na batalha, do lado dos trabalhadores e da juventude, para lutar por um futuro socialista.</p>
<div class="clear"></div><div style="margin-top:10px; margin-bottom:10px;" class="divider divider-normal"></div>
<p>Notas:</p>
<p><sup>1</sup> Em 1871, Lewis Carroll escreveu <em>Through the Looking Glass e What Alice Found There</em>, uma sequência de Alice no país das maravilhas de 1865. Ele escreveu sobre um universo alternativo onde as coisas eram contrárias ao mundo real, ou seja, onde as coisas não são como deveriam ser.</p>
<p><sup>2 </sup>Referência a Joseph Alois Schumpeter, economista e cientista político austríaco que considerava as inovações tecnológicas como motor do desenvolvimento capitalista.</p>
<div class="clear"></div><div style="margin-top:10px; margin-bottom:10px;" class="divider divider-normal"></div>
<p>TRADUÇÃO DE FABIANO LEITE.</p>
<p>PUBLICADO EM <a href="http://www.marxist.com/after-the-lockdown-what-will-capitalism-look-like.htm">MARXIST.COM</a></p>
<div class="sharedaddy sd-sharing-enabled"><div class="robots-nocontent sd-block sd-social sd-social-official sd-sharing"><h3 class="sd-title">Compartilhe isso:</h3><div class="sd-content"><ul><li class="share-facebook"><div class="fb-share-button" data-href="https://marxismo.org.br/como-sera-o-capitalismo-apos-o-bloqueio/" data-layout="button_count"></div></li><li class="share-jetpack-whatsapp"><a rel="nofollow noopener noreferrer" data-shared="" class="share-jetpack-whatsapp sd-button" href="https://marxismo.org.br/como-sera-o-capitalismo-apos-o-bloqueio/?share=jetpack-whatsapp" target="_blank" title="Clique para compartilhar no WhatsApp" ><span>WhatsApp</span></a></li><li class="share-telegram"><a rel="nofollow noopener noreferrer" data-shared="" class="share-telegram sd-button" href="https://marxismo.org.br/como-sera-o-capitalismo-apos-o-bloqueio/?share=telegram" target="_blank" title="Clique para compartilhar no Telegram" ><span>Telegram</span></a></li><li class="share-twitter"><a href="https://twitter.com/share" class="twitter-share-button" data-url="https://marxismo.org.br/como-sera-o-capitalismo-apos-o-bloqueio/" data-text="Como será o capitalismo após o bloqueio?" data-via="EM_CMI" >Tweet</a></li><li class="share-print"><a rel="nofollow noopener noreferrer" data-shared="" class="share-print sd-button" href="https://marxismo.org.br/como-sera-o-capitalismo-apos-o-bloqueio/#print" target="_blank" title="Clique para imprimir" ><span>Imprimir</span></a></li><li class="share-end"></li></ul></div></div></div>					
									</div><!-- .entry /-->


								<div class="clear"></div>
			</div><!-- .post-inner -->

			<script type="application/ld+json" class="tie-schema-graph">{"@context":"http:\/\/schema.org","@type":"NewsArticle","dateCreated":"2020-05-08T11:11:11-03:00","datePublished":"2020-05-08T11:11:11-03:00","dateModified":"2020-05-08T11:55:30-03:00","headline":"Como ser\u00e1 o capitalismo ap\u00f3s o bloqueio?","name":"Como ser\u00e1 o capitalismo ap\u00f3s o bloqueio?","keywords":"Brasil,capitalismo,China,classe trabalhadora,crise,crise de 1929,defla\u00e7\u00e3o,desemprego,economia,EUA,Grande Depress\u00e3o,infla\u00e7\u00e3o,mis\u00e9ria,recess\u00e3o,trabalhadores","url":"https:\/\/marxismo.org.br\/como-sera-o-capitalismo-apos-o-bloqueio\/","description":"A pandemia de coronav\u00edrus exp\u00f4s as contradi\u00e7\u00f5es subjacentes do capitalismo, desencadeando uma profunda crise na mesma escala da crise da d\u00e9cada de 1930. N\u00e3o haver\u00e1 recupera\u00e7\u00e3o ap\u00f3s o t\u00e9rmino do bloque","copyrightYear":"2020","publisher":{"@id":"#Publisher","@type":"Organization","name":"Organiza\u00e7\u00e3o Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https:\/\/www.marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2024\/06\/Logo-OCI-provisorio-ICR-grande.png"},"sameAs":["https:\/\/www.facebook.com\/oci.comunista","https://marxismo.org.br/como-sera-o-capitalismo-apos-o-bloqueio/\/\/twitter.com\/oci_comunista","https://marxismo.org.br/como-sera-o-capitalismo-apos-o-bloqueio/\/\/www.youtube.com\/user\/esquerdamarxista","https://marxismo.org.br/como-sera-o-capitalismo-apos-o-bloqueio/\/\/www.instagram.com\/oci.comunista\/","https:\/\/open.spotify.com\/show\/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8"]},"sourceOrganization":{"@id":"#Publisher"},"copyrightHolder":{"@id":"#Publisher"},"mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https:\/\/marxismo.org.br\/como-sera-o-capitalismo-apos-o-bloqueio\/"},"author":{"@type":"Person","name":"Adam Booth","url":"https:\/\/marxismo.org.br\/author\/adam-booth\/"},"articleSection":"Mundo","articleBody":"A pandemia de coronav\u00edrus exp\u00f4s as contradi\u00e7\u00f5es subjacentes do capitalismo, desencadeando uma profunda crise na mesma escala da crise da d\u00e9cada de 1930. N\u00e3o haver\u00e1 recupera\u00e7\u00e3o ap\u00f3s o t\u00e9rmino do bloqueio, mas uma depress\u00e3o econ\u00f4mica prolongada.\r\nO mundo foi virado de cabe\u00e7a para baixo e de dentro para fora pela pandemia de coronav\u00edrus. N\u00f3s realmente atravessamos o espelho1.\r\nO sistema de mercado est\u00e1 em colapso. As leis do capitalismo se romperam. Com a produ\u00e7\u00e3o paralisada, a oferta entrou em colapso. Mas, com as pessoas trancadas em ambientes fechados, a demanda tamb\u00e9m. A \"m\u00e3o invis\u00edvel\" n\u00e3o sabe para onde apontar.\r\nPela primeira vez na hist\u00f3ria, os pre\u00e7os do petr\u00f3leo se tornaram negativos. As taxas de juros \u2013 que j\u00e1 estavam no n\u00edvel m\u00ednimo \u2013 agora tamb\u00e9m est\u00e3o abaixo de zero em muitas economias, em termos reais. E a fronteira entre a pol\u00edtica monet\u00e1ria e a pol\u00edtica fiscal se dissolveu, \u00e0 medida que os bancos centrais e os governos se unem para sustentar o implodido edif\u00edcio do capitalismo.\r\nAqueles que antes pregavam sobre a \"efici\u00eancia\" do livre mercado agora est\u00e3o exigindo as medidas mais extremas e a interven\u00e7\u00e3o do Estado para salvar o capitalismo. A crise de Covid-19 est\u00e1 at\u00e9 \u201ctransformando os conservadores em socialistas\u201d, de acordo com a revista conservadora The Spectator.\r\nA classe dominante est\u00e1 injetando trilh\u00f5es na economia global. Grandes empresas falidas est\u00e3o exigindo resgates. E ideias como a de um \"derrame de dinheiro via helic\u00f3ptero\", uma vez ridicularizadas e desprezadas, agora est\u00e3o sendo consideradas abertamente pelos estrategistas s\u00e9rios do capital.\r\nMas mesmo isso n\u00e3o basta. A economia est\u00e1 em queda livre, caindo mais r\u00e1pido e mais profundamente do que at\u00e9 na queda de 2008. O desemprego est\u00e1 subindo rapidamente, com mais de 30 milh\u00f5es (oficialmente, at\u00e9 agora) demitidos somente nos EUA. Compara\u00e7\u00f5es com a Grande Depress\u00e3o n\u00e3o s\u00e3o exageros. Se s\u00e3o alguma coisa, s\u00e3o um eufemismo.\r\nAfinal, a popula\u00e7\u00e3o mundial \u2013 e a classe trabalhadora \u2013 \u00e9 muito maior agora do que na d\u00e9cada de 1930. E, mais importante ainda, a economia mundial est\u00e1 mais integrada do que nunca. Em resumo, o que estamos enfrentando hoje, diferentemente de qualquer queda anterior, \u00e9 uma crise genuinamente global do capitalismo.\r\nA esperan\u00e7a \u00e9 eterna\r\nNo entanto, a esperan\u00e7a brota eterna no seio dos capitalistas. \"Certamente isso \u00e9 apenas um problema tempor\u00e1rio\", sugerem os endinheirados e seus amigos banqueiros. Da\u00ed as proje\u00e7\u00f5es otimistas de uma recupera\u00e7\u00e3o em \"v\": uma queda acentuada da atividade econ\u00f4mica durante o bloqueio, seguida por uma recupera\u00e7\u00e3o vigorosa depois.\r\n\r\n\r\n\r\nN\u00e3o h\u00e1 d\u00favida sobre a primeira parte desta previs\u00e3o. Prev\u00ea-se que o PIB dos EUA se contraia em cerca de um ter\u00e7o no segundo trimestre deste ano, a uma taxa anualizada; e mais de 5%, em 2020, como um todo. Estimativas semelhantes foram feitas para a economia do Reino Unido e tamb\u00e9m para a Europa.\r\nNo entanto, a segunda metade desta equa\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 t\u00e3o certa. Afinal, existem muitas outras letras no alfabeto quando se trata de descrever as curvas do capitalismo.\r\nAlguns falaram de uma \"forma em U\", com uma longa desacelera\u00e7\u00e3o e uma eventual eleva\u00e7\u00e3o. Outros lan\u00e7aram a letra W, representando uma recess\u00e3o em \u201cmergulho duplo\u201d' \u2013 uma possibilidade distinta se houver um surto de segunda onda do v\u00edrus. Um 'L', representando uma nova depress\u00e3o, tamb\u00e9m foi mencionado de maneira amea\u00e7adora. Alguns at\u00e9 alertaram sobre um \u201cI\u201d: uma queda direta sem fim!\r\nEnt\u00e3o, qual desses, se houver, \u00e9 o cen\u00e1rio mais prov\u00e1vel? E em que se baseia a imagem rosada em forma de \"v\" dos capitalistas?\r\nEssa previs\u00e3o de recupera\u00e7\u00e3o r\u00e1pida \u00e9 baseada na mesma suposi\u00e7\u00e3o idealista que sempre motivou os apologistas do capitalismo: a onipot\u00eancia do mercado e sua f\u00e9 desenfreada nele. Al\u00e9m disso, existe a cren\u00e7a de que as atuais medidas de distanciamento social s\u00e3o apenas uma fase transit\u00f3ria.\r\nSim, podemos estar mergulhando agora, dizem os capitalistas mais otimistas. Mas a doen\u00e7a logo estar\u00e1 sob controle e a \u201cnormalidade\u201d retornar\u00e1. Ent\u00e3o a economia reabrir\u00e1, como um animal emergindo da hiberna\u00e7\u00e3o, entusiasmado, e a lucrativa gan\u00e2ncia de dinheiro pode recome\u00e7ar.\r\nDe fato, vozes das mais libert\u00e1rias at\u00e9 deram boas-vindas \u00e0 crise da Covid-19 por proporcionar uma explos\u00e3o de \"destrui\u00e7\u00e3o criativa\" schumpetariana2.\r\nEssa \u00e9 claramente a posi\u00e7\u00e3o do presidente Trump nos EUA, que afirmou que \"a cura n\u00e3o pode ser pior que a doen\u00e7a\". E a mesma linha insens\u00edvel est\u00e1 sendo vendida por uma ala do Partido Conservador na Gr\u00e3-Bretanha, representando os interesses das grandes empresas, que n\u00e3o t\u00eam escr\u00fapulos em colocar os lucros antes da vida.\r\n\r\nCont\u00e1gio econ\u00f4mico\r\nA realidade, no entanto, \u00e9 que a economia mundial n\u00e3o se recuperar\u00e1. A pandemia deixar\u00e1 uma cicatriz permanente. Quando o capitalismo entra em colapso, ele simplesmente n\u00e3o pressiona o bot\u00e3o de pausa. Em vez disso, as ind\u00fastrias que hoje est\u00e3o se desmantelando e os trabalhadores que est\u00e3o sendo despedidos \u2013 temporariamente \u2013 podem nunca mais ver a luz do dia.\r\nComo o pr\u00f3prio coronav\u00edrus, \"o sofrimento econ\u00f4mico tamb\u00e9m \u00e9 contagioso\", escreve o economista Tim Harford no\u00a0Financial Times. E \u201co custo econ\u00f4mico dos bloqueios tamb\u00e9m cresce exponencialmente\u201d.\r\n\"O bloqueio de um dia \u00e9 um pouco mais do que um feriado\", continua Harford. \"O bloqueio de duas semanas amea\u00e7a aqueles que j\u00e1 est\u00e3o em uma posi\u00e7\u00e3o prec\u00e1ria. O bloqueio de tr\u00eas meses pode causar danos generalizados que duram anos\".\r\nH\u00e1 pouca evid\u00eancia para sugerir que a demanda reprimida venha \u00e0 superf\u00edcie assim que o bloqueio for suspenso. Turismo, varejo e entretenimento podem nunca mais ser os mesmos. Cerca de 60-70% das pessoas, por exemplo, disseram que \u00e9 improv\u00e1vel que reservem f\u00e9rias em 2021, devido a preocupa\u00e7\u00f5es econ\u00f4micas e de sa\u00fade. Apenas 20% acreditam que chegar\u00e3o \u00e0s lojas imediatamente, assim que estas se abrirem novamente, se forem abertas.\r\n\r\n\r\n\r\nEm outros lugares, com as empresas a\u00e9reas praticamente caindo do c\u00e9u, recorrendo aos governos para resgates, o futuro de toda a ind\u00fastria da avia\u00e7\u00e3o est\u00e1 sendo questionado. O mesmo ocorre com o setor de petr\u00f3leo \u2013 principalmente nos Estados Unidos, onde os investidores investiram bilh\u00f5es na produ\u00e7\u00e3o de \u00f3leo de xisto na \u00faltima d\u00e9cada. Agora, com a demanda e os pre\u00e7os em queda, as empresas de petr\u00f3leo dos EUA enfrentam uma amea\u00e7a existencial.\r\nIsso vale para os gigantescos fabricantes de autom\u00f3veis do mundo, muitos dos quais j\u00e1 estavam enfrentando dificuldades antes do surto de coronav\u00edrus. Empresas como a Fiat Chrysler devem falir ap\u00f3s apenas tr\u00eas meses de paralisa\u00e7\u00e3o. Outros, como Ford e Renault, est\u00e3o apenas alguns meses atr\u00e1s. E n\u00e3o se deve esquecer que todos esses setores n\u00e3o apenas empregam milh\u00f5es diretamente, mas tamb\u00e9m fornecem neg\u00f3cios para uma vasta rede de fornecedores.\r\nAo mesmo tempo, um ex\u00e9rcito de empresas \u201czumbis\u201d foi mantido semivivo por uma linha de cr\u00e9dito barato e permanente nos \u00faltimos anos. Essa nova queda poderia finalmente enterr\u00e1-las. Os bancos j\u00e1 est\u00e3o se preparando para o cont\u00e1gio subsequente de inadimpl\u00eancias que se espalhariam pelo sistema financeiro. E bolhas est\u00e3o explodindo por toda parte, \u00e0 medida que os investidores se afastam de empreendimentos mais arriscados, buscando ref\u00fagio em dinheiro vivo.\r\n\r\nCrise org\u00e2nica\r\nO capitalismo n\u00e3o \u00e9 um ioi\u00f4. A economia n\u00e3o pode simplesmente cair e em seguida subir. H\u00e1 momentos em que essas recess\u00f5es ocorrem, representando a respira\u00e7\u00e3o r\u00edtmica do \"ciclo de neg\u00f3cios\" capitalista. Mas essa crise \u2013 que est\u00e1 por tr\u00e1s da profunda crise de 2008 \u2013 claramente n\u00e3o \u00e9 um de tais momentos.\r\nEm vez disso, estamos em uma \u00e9poca de decad\u00eancia capitalista, enfrentando uma crise org\u00e2nica do capitalismo: aquela em que o sistema \u00e9 pego em uma espiral descendente viciosa; onde a queda do emprego leva \u00e0 queda da demanda \u2013 o que, por sua vez, leva \u00e0 queda do investimento e, portanto, a uma queda adicional no emprego etc.\r\nAl\u00e9m disso, ao contr\u00e1rio do\u00a0crash\u00a0de 2008-09, a crise hoje \u00e9 verdadeiramente global. Naquela \u00e9poca, como Martin Wolf explica sucintamente no\u00a0Financial Times, a China conseguiu registrar n\u00edveis recordes de crescimento com base na realiza\u00e7\u00e3o de um enorme programa de gastos keynesianos. Isso, por sua vez, puxou as economias dos principais exportadores de commodities \u2013 como o Brasil e a \u00c1frica do Sul \u2013 e tamb\u00e9m dos produtores de petr\u00f3leo.\r\nMas agora, como resultado, a China est\u00e1 se afogando em d\u00edvidas. Como seus colegas em todos os lugares, os l\u00edderes em Pequim ficaram sem muni\u00e7\u00e3o para combater esta crise. E mesmo com a quarentena terminada (por enquanto), a economia chinesa ainda enfrenta um caminho pedregoso pela frente. Afinal, com o resto do mundo ainda em estado de suspens\u00e3o, quem comprar\u00e1 alguma exporta\u00e7\u00e3o chinesa?\r\nInversamente, todos os outros pa\u00edses enfrentam o mesmo problema. Mesmo se os neg\u00f3cios fossem retomados, como os Estados Unidos ou a Alemanha podem esperar se recuperar, a menos que tenham um mercado para seus produtos em outros lugares?\r\nVemos que, sob o capitalismo, o destino de cada pa\u00eds est\u00e1 ligado ao de todos os outros. Como o pai-fundador norte-americano Benjamin Franklin afirmou corretamente: todos devemos permanecer juntos, ou, com toda a certeza, todos estaremos separados.\r\nA atual crise, portanto, n\u00e3o \u00e9 um epis\u00f3dio simples e ef\u00eamero. Pelo contr\u00e1rio, representa um ponto de virada fundamental na hist\u00f3ria do mundo; no desenvolvimento \u2013 e decl\u00ednio \u2013 do capitalismo. Essa dura verdade, se ainda n\u00e3o o fez, logo queimar\u00e1 no c\u00e9rebro mais espesso de gordura da classe capitalista. E \u00e9 uma realidade revolucion\u00e1ria que n\u00f3s, os marxistas, tamb\u00e9m devemos reconhecer plenamente.\r\n\r\nInfla\u00e7\u00e3o, defla\u00e7\u00e3o ou caos?\r\nEm seus esfor\u00e7os para salvar o sistema, a classe capitalista est\u00e1 jogando fora d\u00e9cadas \u2013 ou seja, s\u00e9culos \u2013 de ortodoxia do livre mercado. A interven\u00e7\u00e3o estatal est\u00e1 na ordem do dia.\r\nPor todo o mundo, os governos est\u00e3o se tornando os \u201ccredores, devedores e gastadores de \u00faltima hora\u201d, protegendo bancos e grandes empresas e sustentando toda a economia. Mais uma vez, parece que \"somos todos keynesianos agora\".\r\nA d\u00edvida do governo est\u00e1 aumentando, \u00e0 medida que os formuladores de pol\u00edticas fazem de tudo para resolver no problema. O FMI prev\u00ea que a d\u00edvida p\u00fablica total aumentar\u00e1 em US$ 6 trilh\u00f5es este ano nos pa\u00edses capitalistas avan\u00e7ados \u2013 um aumento de 105% do PIB para 122%.\r\n\r\n\r\n\r\nMas, tempos desesperados exigem medidas desesperadas. E outros est\u00e3o propondo ideias que apenas meses atr\u00e1s seriam consideradas an\u00e1temas. Entre elas, est\u00e1 a sugest\u00e3o de que a d\u00edvida do governo possa ser financiada diretamente pelos bancos centrais.\r\nNormalmente, a d\u00edvida nacional \u00e9 vendida no mercado na forma de t\u00edtulos e os governos precisam encontrar credores dispostos. Mas, em tempos de necessidade, eles est\u00e3o dispostos a pular os intermedi\u00e1rios e fazer com que o Federal Reserve Board (Fed), o Banco da Inglaterra etc. acumulem t\u00edtulos do governo.\r\nAlgu\u00e9m poderia perguntar com raz\u00e3o: como isso deve ser financiado? Falando claramente: imprimindo dinheiro.\r\nIsso levantou pontos de interroga\u00e7\u00e3o sobre a amea\u00e7a da infla\u00e7\u00e3o. Afinal, a pr\u00f3pria burguesia nunca perde a oportunidade de apontar o dedo para o bicho-pap\u00e3o da Venezuela, onde tentativas de financiar gastos p\u00fablicos atrav\u00e9s da cria\u00e7\u00e3o de novo dinheiro levaram a uma hiperinfla\u00e7\u00e3o desenfreada.\r\n\u00c9 verdade que, em igualdade de condi\u00e7\u00f5es, uma inje\u00e7\u00e3o em massa de dinheiro na economia deve causar infla\u00e7\u00e3o. Como Marx explicou, o dinheiro \u00e9, em \u00faltima an\u00e1lise, uma representa\u00e7\u00e3o do valor \u2013 o valor das mercadorias em circula\u00e7\u00e3o. Se houver mais dinheiro perseguindo a mesma quantidade de mercadorias (ou menos), haver\u00e1 um aumento generalizado nos pre\u00e7os, ou seja, infla\u00e7\u00e3o.\r\nMas agora, como enfatizado acima, claramente todas as outras coisas n\u00e3o s\u00e3o iguais. For\u00e7as de compensa\u00e7\u00e3o est\u00e3o em jogo \u2013 mais notavelmente, a enorme queda na demanda que ocorreu devido ao bloqueio global. A oferta pode ser restrita, mas a demanda est\u00e1 caindo ainda mais r\u00e1pido. Isso atua como uma enorme press\u00e3o descendente sobre os pre\u00e7os.\r\nOs pre\u00e7os negativos do petr\u00f3leo s\u00e3o a express\u00e3o mais aguda disso. Mas, com exce\u00e7\u00e3o de alguns bens vitais (como alimentos), os pre\u00e7os est\u00e3o caindo em geral, \u00e0 medida que o mercado diminui e a concorr\u00eancia se intensifica.\r\nAs ind\u00fastrias em geral est\u00e3o em colapso. O desemprego em massa acelerar\u00e1 a corrida ao fundo do po\u00e7o em termos de sal\u00e1rios e condi\u00e7\u00f5es. Uma espiral descendente depressiva j\u00e1 est\u00e1 se instalando. Muitos dos representantes mais perspicazes da classe capitalista, portanto, t\u00eam muito mais medo da defla\u00e7\u00e3o a longo prazo do que da infla\u00e7\u00e3o.\r\nTamb\u00e9m \u00e9 importante lembrar que, neste momento, a oferta de moeda n\u00e3o \u00e9 predominantemente determinada pelos bancos centrais. Eles s\u00e3o respons\u00e1veis apenas por definir o suprimento \"b\u00e1sico\". De fato, a grande quantidade de dinheiro na economia vem na forma de cr\u00e9dito, criado por bancos privados em resposta a demandas de empresas e fam\u00edlias por empr\u00e9stimos e hipotecas.\r\nMas com a \"demanda efetiva\" \u2013 na forma de investimento e consumo \u2013 caindo, a demanda por cr\u00e9dito tamb\u00e9m est\u00e1 diminuindo rapidamente. Em outras palavras, o dinheiro criado publicamente pelos bancos centrais \u00e9 uma tentativa f\u00fatil de superar o colapso do dinheiro criado de forma privada pelo sistema banc\u00e1rio.\r\n\r\nSuperprodu\u00e7\u00e3o\r\nA\u00a0Quantitative Easing\u00a0(Flexibiliza\u00e7\u00e3o Quantitativa, em suas siglas em ingl\u00eas, QE) envolve um processo semelhante ao rec\u00e9m-proposto para compra de t\u00edtulos pelos bancos centrais. Mas, em vez de os bancos centrais comprarem t\u00edtulos do governo diretamente, sob a QE eles criam dinheiro para comprar esses ativos dos bancos, liberando assim capital que poderia ser usado para emprestar a empresas na economia real.\r\nOu \u00e9 isso o que diz a teoria. Na realidade, esse dinheiro adicional de QE nunca chegou \u00e0 economia real \u2013 da\u00ed, no geral, a falta de infla\u00e7\u00e3o em todo o mundo na \u00faltima d\u00e9cada.\r\nEm vez disso, os bancos ficaram com o dinheiro extra, usando-o para aumentar os lucros. E, sem meios lucrativos de investimento em qualquer lugar, as bolhas de ativos foram infladas e as bolsas de valores espumaram, com a especula\u00e7\u00e3o e as recompras de a\u00e7\u00f5es.\r\nEsse experimento fracassado s\u00f3 veio como vitrine, como afirma o velho ditado: voc\u00ea pode levar um cavalo \u00e0 \u00e1gua, mas n\u00e3o pode obrig\u00e1-lo a beber. Os governos (via bancos centrais) podem imprimir todo o dinheiro do mundo \u2013 mas n\u00e3o podem for\u00e7ar os capitalistas a investi-lo.\r\nO capitalismo \u00e9 um sistema de produ\u00e7\u00e3o com fins lucrativos. Os capitalistas s\u00f3 investir\u00e3o se for rent\u00e1vel. E, h\u00e1 mais de uma d\u00e9cada, a economia mundial tem se caracterizado principalmente por um excesso de mercadorias, por um excesso de reservas de caixa corporativas ociosas e por um \"excesso de capacidade\".\r\nEm outras palavras, o investimento empresarial est\u00e1 em n\u00edveis historicamente baixos, n\u00e3o por falta de dinheiro (\u201cliquidez\u201d), mas devido \u00e0 crise de superprodu\u00e7\u00e3o do sistema capitalista. E, longe de reduzir isso, a pandemia deve exacerbar todas essas tens\u00f5es existentes.\r\n\u00c0 medida que o bloqueio diminua, no entanto, o perigo de infla\u00e7\u00e3o em certas \u00e1reas pode levantar sua cabe\u00e7a. No momento, com as lojas fechadas e a ind\u00fastria suspensa, o dinheiro investido na economia n\u00e3o tem para onde ir. Muito ser\u00e1 economizado para o futuro, quando as empresas reabrirem. Isso poderia levar a um aumento nos gastos mais adiante.\r\nMas, com a retomada da produ\u00e7\u00e3o de maneira espor\u00e1dica e desigual, com as cadeias de suprimentos globais rompidas e com o prov\u00e1vel surgimento do protecionismo, esse aumento da demanda pode colidir contra uma parede de suprimentos restritos. A infla\u00e7\u00e3o em alguns setores pode muito bem acontecer.\r\nDa mesma forma, se os governos de todos os lugares adotarem indefinidamente o financiamento do d\u00e9ficit e as pol\u00edticas expansionistas, isso tamb\u00e9m levar\u00e1 \u00e0 infla\u00e7\u00e3o \u2013 e at\u00e9 \u00e0 hiperinfla\u00e7\u00e3o \u2013, \u00e0 medida que a demanda artificialmente aumentada colidir com os limites das for\u00e7as produtivas do capitalismo.\r\n\u00c9 imposs\u00edvel dizer exatamente como as coisas v\u00e3o se desenvolver na pr\u00e1tica. A teoria econ\u00f4mica marxista n\u00e3o \u00e9 uma bola de cristal, mas uma an\u00e1lise dial\u00e9tica e materialista do sistema din\u00e2mico, complexo e contradit\u00f3rio que \u00e9 o capitalismo.\r\nO que podemos dizer com certeza \u00e9 que quaisquer vest\u00edgios de estabilidade ir\u00e3o evaporar rapidamente. Volatilidade e turbul\u00eancia s\u00e3o a \u201cnova normalidade\u201d quando se trata da economia mundial. Os surtos de infla\u00e7\u00e3o ser\u00e3o sobrepostos a um quadro geral de depress\u00e3o e defla\u00e7\u00e3o. A principal caracter\u00edstica ser\u00e1 o caos capitalista.\r\n\r\nN\u00e3o h\u00e1 almo\u00e7o gr\u00e1tis\r\nEmbora todos estejam felizes em jogar dinheiro na crise no prazo imediato, os capitalistas mais s\u00e9rios tamb\u00e9m sabem que n\u00e3o existe almo\u00e7o gr\u00e1tis. As d\u00edvidas do governo acumuladas agora ter\u00e3o que ser pagas em um futuro n\u00e3o t\u00e3o distante \u2013 e com juros. Algu\u00e9m ter\u00e1 que pagar por esta crise.\r\nEm um editorial recente,\u00a0The Economist\u00a0descreve as op\u00e7\u00f5es enfrentadas por governos altamente alavancados em todo o mundo. Em resumo, conclui o jornal liberal, as d\u00edvidas ter\u00e3o que ser enfrentadas de uma das tr\u00eas maneiras: atrav\u00e9s de impostos; atrav\u00e9s da infla\u00e7\u00e3o; ou por resgates.\r\n\u00c9 citado o exemplo da Segunda Guerra Mundial, quando a Gr\u00e3-Bretanha emergiu com uma d\u00edvida nacional equivalente a mais de 270% do PIB. Naquela \u00e9poca, uma combina\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas inflacion\u00e1rias e aumentos de impostos foi utilizada para reduzir as d\u00edvidas para menos de 50% do PIB. Um crescimento econ\u00f4mico sem precedentes tamb\u00e9m ajudou, reduzindo o \u00f4nus da d\u00edvida em rela\u00e7\u00e3o ao tamanho da economia em geral.\r\nO artigo prop\u00f5e a implanta\u00e7\u00e3o de um arsenal econ\u00f4mico semelhante hoje. Mas, como sempre fazem os liberais, os autores da revista evitam a quest\u00e3o pol\u00edtica no centro dessa escolha: quem paga?\r\nNenhuma das tr\u00eas pontas de ataque sugeridas \u00e9 \"neutra\". No final das contas, h\u00e1 uma quest\u00e3o de classe a responder. Os impostos, por exemplo, n\u00e3o s\u00e3o n\u00fameros abstratos. Eles devem recair ou na classe capitalista ou na classe trabalhadora. Mas a primeira op\u00e7\u00e3o dissuade o investimento empresarial; a \u00faltima morde o consumo.\r\nIsso tamb\u00e9m serve para os resgates. Afinal, quem \u00e9 o dono da d\u00edvida que n\u00e3o ser\u00e1 paga? Novamente, ou s\u00e3o os capitalistas, que mant\u00eam a d\u00edvida do governo como parte de uma cesta de investimentos. Ou s\u00e3o os trabalhadores, na forma de pens\u00f5es e outras economias da vida.\r\nO mesmo ocorre com a infla\u00e7\u00e3o, que, segundo o pr\u00f3prio\u00a0The Economist, \"traria redistribui\u00e7\u00f5es arbitr\u00e1rias da riqueza em desvantagem para os pobres\".\r\nAo mesmo tempo, devemos enfatizar que as perspectivas econ\u00f4micas ap\u00f3s a pandemia n\u00e3o s\u00e3o de crescimento. N\u00e3o haver\u00e1 repeti\u00e7\u00e3o do\u00a0boom\u00a0do p\u00f3s-guerra, que surgiu de uma concatena\u00e7\u00e3o sem precedentes de fatores que n\u00e3o se repetir\u00e3o atualmente.\r\nDe fato, as d\u00edvidas \u2013 p\u00fablicas e privadas \u2013 j\u00e1 estavam em n\u00edveis espantosos antes da crise da Covid-19. \u00c0 medida que as fam\u00edlias, as empresas e os governos pagam essas d\u00edvidas acumuladas no passado, reduz-se a demanda no futuro.\r\nPor sua vez, como discutido acima, a demanda deprimida pesa sobre os pre\u00e7os, levando a uma potencial defla\u00e7\u00e3o. E a demanda reduzida do consumidor tamb\u00e9m significa crescimento an\u00eamico \u2013 se houver. E tudo isso atua para aumentar o valor real \u2013 e o \u00f4nus \u2013 da d\u00edvida.\r\n\r\nLuta de classes\r\nEste turbilh\u00e3o iminente se somar\u00e1 a um tsunami de ataques \u00e0 classe trabalhadora. \u00c9 prov\u00e1vel que a automa\u00e7\u00e3o aumente ap\u00f3s a pandemia, por exemplo, \u00e0 medida que as empresas buscam reduzir sua depend\u00eancia de trabalhadores, criando ansiedades sobre uma \"corrida contra a m\u00e1quina\".\r\n\r\n\r\n\r\nE a concorr\u00eancia internacional entre os trabalhadores se intensificar\u00e1, \u00e0 medida que o mercado de trabalho global se expandir devido a um aumento no trabalho remoto, na videoconfer\u00eancia e em outras novas tecnologias de comunica\u00e7\u00e3o no local de trabalho.\r\nSem um aumento salarial equivalente, os trabalhadores teriam um decl\u00ednio real em seus sal\u00e1rios como resultado de qualquer infla\u00e7\u00e3o. Isso levaria a uma onda de greves e lutas industriais, pois os trabalhadores tentar\u00e3o recuperar o que haviam perdido.\r\nEsta \u2013 a intensifica\u00e7\u00e3o da luta de classes \u2013 \u00e9 a perspectiva que est\u00e1 faltando nas vagas avalia\u00e7\u00f5es dos comentaristas liberais. Embora at\u00e9 os jornalistas do\u00a0The Economist\u00a0sejam relutantemente obrigados a concluir que: \u201cDe uma forma ou de outra, as faturas acabar\u00e3o vencendo. Quando o fizerem, pode n\u00e3o haver uma maneira indolor de liquid\u00e1-las\u201d.\r\nEm \u00faltima an\u00e1lise, a sociedade \u00e9 dividida fundamentalmente em classes. Ou a classe capitalista ou a classe trabalhadora ter\u00e3o que pagar por esta crise. E o resultado final n\u00e3o ser\u00e1 determinado por equa\u00e7\u00f5es econ\u00f4micas ou projetos de grupos de reflex\u00e3o, mas por uma batalha de for\u00e7as vivas.\r\nConvidamos voc\u00ea a se juntar a n\u00f3s na batalha, do lado dos trabalhadores e da juventude, para lutar por um futuro socialista.\r\n\r\n\r\nNotas:\r\n\r\n1 Em 1871, Lewis Carroll escreveu Through the Looking Glass e What Alice Found There, uma sequ\u00eancia de Alice no pa\u00eds das maravilhas de 1865. Ele escreveu sobre um universo alternativo onde as coisas eram contr\u00e1rias ao mundo real, ou seja, onde as coisas n\u00e3o s\u00e3o como deveriam ser.\r\n\r\n2 Refer\u00eancia a Joseph Alois Schumpeter, economista e cientista pol\u00edtico austr\u00edaco que considerava as inova\u00e7\u00f5es tecnol\u00f3gicas como motor do desenvolvimento capitalista.\r\n\r\n\r\n\r\nTRADU\u00c7\u00c3O DE FABIANO LEITE.\r\n\r\nPUBLICADO EM MARXIST.COM","image":{"@type":"ImageObject","url":"https:\/\/i0.wp.com\/marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2020\/05\/bb970ba2b16496fceac4a4cd84af2f16_w610_h407.jpg?fit=610%2C407&ssl=1","width":696,"height":407}}</script>
		</article><!-- .post-listing -->
		

		
		

		
		
		
		
				
<div id="comments">


<div class="clear"></div>


</div><!-- #comments -->

	</div><!-- .content -->
<aside id="sidebar">
	<div class="theiaStickySidebar">
		<div class="search-block-large widget">
			<form method="get" action="https://marxismo.org.br/">
				<button class="search-button" type="submit" value="Pesquisa"><i class="fa fa-search"></i></button>
				<input type="text" id="s" name="s" value="Pesquisa" onfocus="if (this.value == 'Pesquisa') {this.value = '';}" onblur="if (this.value == '') {this.value = 'Pesquisa';}"  />
			</form>
		</div><!-- .search-block /-->
<div id="social-8" class="widget social-icons-widget"><div class="widget-top"><h4>Redes Sociais</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div class="social-icons social-colored">
		<a class="ttip-none" title="Facebook" href="https://www.facebook.com/oci.comunista" target="_blank"><i class="fa fa-facebook"></i></a><a class="ttip-none" title="Twitter" href="https://twitter.com/oci_comunista" target="_blank"><i class="fa fa-twitter"></i></a><a class="ttip-none" title="Youtube" href="https://www.youtube.com/user/esquerdamarxista" target="_blank"><i class="fa fa-youtube"></i></a><a class="ttip-none" title="instagram" href="https://www.instagram.com/oci.comunista/" target="_blank"><i class="fa fa-instagram"></i></a><a class="ttip-none" title="spotify" href="https://open.spotify.com/show/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8" target="_blank"><i class="fa fa-spotify"></i></a>
		<a class="ttip-none"  title="TikTok" href="https://www.tiktok.com/@oci.comunista" target="_blank"><i class="fa &lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;"></i></a>	</div>

</div></div><!-- .widget /--><div id="text-html-widget-46" class="widget text-html"><div class="widget-top"><h4>Acesse</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container"><div ><a href="https://www.marxist.com/"  target="_blank"><img class="size-full wp-image-6856 aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/teste-sidebar-3.jpg" alt="" width="390" height="144" /></a>

<a href="http://liberdadeeluta.org/" target="_blank"><img class="wp-image-6852 size-full aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_02.jpg" width="390" height="144" /></a>

<a href="http://www.livrariamarxista.com.br/" target="_blank"><img class="wp-image-6848 size-full aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_03.jpg" width="390" height="144" /></a>

<a href="https://www.marxismo.org.br/mulherespelosocialismo/" target="_blank"><img class="size-full wp-image-6855 aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_04.jpg" alt="" width="390" height="390" /></a>

<a href="https://www.marxismo.org.br/movimento-negro-socialista/" target="_blank"><img class="size-full wp-image-6855 aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_05.jpg" alt="" width="390" height="144" /></a>


				</div><div class="clear"></div></div></div><!-- .widget /--><div id="posts-list-widget-3" class="widget posts-list"><div class="widget-top"><h4>Publicações Recentes		</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">				<ul>
							<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/os-motivos-pelos-quais-um-militante-da-oci-renuncia-ao-seu-posto-na-direcao-do-sindicato-dos-metroviarios-de-sp/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/os-motivos-pelos-quais-um-militante-da-oci-renuncia-ao-seu-posto-na-direcao-do-sindicato-dos-metroviarios-de-sp/">Os motivos pelos quais um militante da OCI renuncia ao seu posto na direção do Sindicato dos Metroviários de SP</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>01/08/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/pedro-moro-pede-demissao-da-cptm-e-mais-uma-vez-a-farsa-da-privatizacao-e-exposta/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/pedro-moro-pede-demissao-da-cptm-e-mais-uma-vez-a-farsa-da-privatizacao-e-exposta/">Pedro Moro pede demissão da CPTM e mais uma vez a farsa da privatização é exposta</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>01/08/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/a-luta-pela-reducao-da-jornada-de-trabalho-sem-reducao-salarial/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/a-luta-pela-reducao-da-jornada-de-trabalho-sem-reducao-salarial/">A luta pela redução da jornada de trabalho sem redução salarial </a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>31/07/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/abaixo-o-regime-assassino-de-hasina-vitoria-para-os-estudantes-de-bangladesh-declaracao-da-icr/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/abaixo-o-regime-assassino-de-hasina-vitoria-para-os-estudantes-de-bangladesh-declaracao-da-icr/">Abaixo o regime assassino de Hasina! Vitória para os estudantes de Bangladesh! – Declaração da ICR</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>30/07/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/nota-urgente-sobre-a-venezuela-como-chegamos-a-este-beco-sem-saida/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/nota-urgente-sobre-a-venezuela-como-chegamos-a-este-beco-sem-saida/">Nota urgente sobre a Venezuela – Como chegamos a este beco sem saída?</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>30/07/2024</span>		</li>
						</ul>
		<div class="clear"></div>
	</div></div><!-- .widget /--><div id="ads250_250-widget-7" class="widget e3lan e3lan250_250-widget"><div class="widget-top"><h4>Assine O Comunismo</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div  class="e3lan-widget-content e3lan250-250">
								<div class="e3lan-cell">
				<a href="https://livrariamarxista.com.br/produto/jornal-o-comunismo/"  target="_blank"  >					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/capa-OC-site.jpg" alt="" />
				</a>			</div>
				</div>
	</div></div><!-- .widget /--><div id="ads250_250-widget-25" class="widget e3lan e3lan250_250-widget"><div class="widget-top"><h4>Manifesto</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div  class="e3lan-widget-content e3lan250-250">
								<div class="e3lan-cell">
				<a href="https://www.marxismo.org.br/manifesto-da-internacional-comunista-revolucionaria/"  target="_blank"  >					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/manifesto-graphic-website.jpg" alt="" />
				</a>			</div>
				</div>
	</div></div><!-- .widget /--><div id="ads250_250-widget-17" class="widget e3lan e3lan250_250-widget"><div class="widget-top"><h4>América Socialista &#8211; Em Defesa do Marxismo</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div  class="e3lan-widget-content e3lan250-250">
								<div class="e3lan-cell">
				<a href="https://livrariamarxista.com.br/produto/america-socialista-24/"  target="_blank"  >					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/Divulgacao-artigos-AS-24.jpg" alt="" />
				</a>			</div>
				</div>
	</div></div><!-- .widget /-->	</div><!-- .theiaStickySidebar /-->
</aside><!-- #sidebar /-->	<div class="clear"></div>
</div><!-- .container /-->

				
<div class="clear"></div>
<div class="footer-bottom">
	<div class="container">
		<div class="alignright">
					</div>
				<div class="social-icons">
		<a class="ttip-none" title="Facebook" href="https://www.facebook.com/oci.comunista" target="_blank"><i class="fa fa-facebook"></i></a><a class="ttip-none" title="Twitter" href="https://twitter.com/oci_comunista" target="_blank"><i class="fa fa-twitter"></i></a><a class="ttip-none" title="Youtube" href="https://www.youtube.com/user/esquerdamarxista" target="_blank"><i class="fa fa-youtube"></i></a><a class="ttip-none" title="instagram" href="https://www.instagram.com/oci.comunista/" target="_blank"><i class="fa fa-instagram"></i></a><a class="ttip-none" title="spotify" href="https://open.spotify.com/show/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8" target="_blank"><i class="fa fa-spotify"></i></a>
		<a class="ttip-none"  title="TikTok" href="https://www.tiktok.com/@oci.comunista" target="_blank"><i class="fa &lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;"></i></a>	</div>

		
		<div class="alignleft">
			© Copyright 2024, Esquerda Marxista		</div>
		<div class="clear"></div>
	</div><!-- .Container -->
</div><!-- .Footer bottom -->

</div><!-- .inner-Wrapper -->
</div><!-- #Wrapper -->
</div><!-- .Wrapper-outer -->
	<div id="topcontrol" class="fa fa-angle-up" title="Role Para Cima"></div>
<div id="fb-root"></div>

<div id="um_upload_single" style="display:none;"></div>

<div id="um_view_photo" style="display:none;">
	<a href="javascript:void(0);" data-action="um_remove_modal" class="um-modal-close" aria-label="Close view photo modal">
		<i class="um-faicon-times"></i>
	</a>

	<div class="um-modal-body photo">
		<div class="um-modal-photo"></div>
	</div>
</div>
<div id="reading-position-indicator"></div>			<script type='text/javascript'>
				const lazyloadRunObserver = () => {
					const lazyloadBackgrounds = document.querySelectorAll( `.e-con.e-parent:not(.e-lazyloaded)` );
					const lazyloadBackgroundObserver = new IntersectionObserver( ( entries ) => {
						entries.forEach( ( entry ) => {
							if ( entry.isIntersecting ) {
								let lazyloadBackground = entry.target;
								if( lazyloadBackground ) {
									lazyloadBackground.classList.add( 'e-lazyloaded' );
								}
								lazyloadBackgroundObserver.unobserve( entry.target );
							}
						});
					}, { rootMargin: '200px 0px 200px 0px' } );
					lazyloadBackgrounds.forEach( ( lazyloadBackground ) => {
						lazyloadBackgroundObserver.observe( lazyloadBackground );
					} );
				};
				const events = [
					'DOMContentLoaded',
					'elementor/lazyload/observe',
				];
				events.forEach( ( event ) => {
					document.addEventListener( event, lazyloadRunObserver );
				} );
			</script>
						<div id="fb-root"></div>
			<script>(function(d, s, id) { var js, fjs = d.getElementsByTagName(s)[0]; if (d.getElementById(id)) return; js = d.createElement(s); js.id = id; js.src = 'https://connect.facebook.net/pt_BR/sdk.js#xfbml=1&amp;appId=249643311490&version=v2.3'; fjs.parentNode.insertBefore(js, fjs); }(document, 'script', 'facebook-jssdk'));</script>
			<script>
			document.body.addEventListener( 'is.post-load', function() {
				if ( 'undefined' !== typeof FB ) {
					FB.XFBML.parse();
				}
			} );
			</script>
						<script>!function(d,s,id){var js,fjs=d.getElementsByTagName(s)[0],p=/^http:/.test(d.location)?'http':'https';if(!d.getElementById(id)){js=d.createElement(s);js.id=id;js.src=p+'://platform.twitter.com/widgets.js';fjs.parentNode.insertBefore(js,fjs);}}(document, 'script', 'twitter-wjs');</script>
			<script type="text/javascript" id="tie-scripts-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var tie = {"mobile_menu_active":"true","mobile_menu_top":"","lightbox_all":"true","lightbox_gallery":"true","woocommerce_lightbox":"","lightbox_skin":"dark","lightbox_thumb":"vertical","lightbox_arrows":"","sticky_sidebar":"1","is_singular":"1","reading_indicator":"true","lang_no_results":"No Results","lang_results_found":"Results Found"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/tie-scripts.js" id="tie-scripts-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/ilightbox.packed.js" id="tie-ilightbox-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/underscore.min.js" id="underscore-js"></script>
<script type="text/javascript" id="wp-util-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var _wpUtilSettings = {"ajax":{"url":"\/wp-admin\/admin-ajax.php"}};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/wp-util.min.js" id="wp-util-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/dist/hooks.min.js" id="wp-hooks-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/dist/i18n.min.js" id="wp-i18n-js"></script>
<script type="text/javascript" id="wp-i18n-js-after">
/* <![CDATA[ */
wp.i18n.setLocaleData( { 'text direction\u0004ltr': [ 'ltr' ] } );
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/tipsy/tipsy.min.js" id="um_tipsy-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/um-confirm/um-confirm.min.js" id="um_confirm-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/picker.min.js" id="um_datetime-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/picker.date.min.js" id="um_datetime_date-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/picker.time.min.js" id="um_datetime_time-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/translations/pt_BR.min.js" id="um_datetime_locale-js"></script>
<script type="text/javascript" id="um_common-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var um_common_variables = {"locale":"pt_BR"};
var um_common_variables = {"locale":"pt_BR"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/common.min.js" id="um_common-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/cropper/cropper.min.js" id="um_crop-js"></script>
<script type="text/javascript" id="um_frontend_common-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var um_frontend_common_variables = [];
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/common-frontend.min.js" id="um_frontend_common-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-modal.min.js" id="um_modal-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/jquery-form/jquery-form.min.js" id="um_jquery_form-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/fileupload/fileupload.js" id="um_fileupload-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-functions.min.js" id="um_functions-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-responsive.min.js" id="um_responsive-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-conditional.min.js" id="um_conditional-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/select2/select2.full.min.js" id="select2-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/select2/i18n/pt.js" id="um_select2_locale-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/raty/um-raty.min.js" id="um_raty-js"></script>
<script type="text/javascript" id="um_scripts-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var um_scripts = {"max_upload_size":"2147483648","nonce":"d013f783e1"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-scripts.min.js" id="um_scripts-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-profile.min.js" id="um_profile-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-account.min.js" id="um_account-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://stats.wp.com/e-202431.js" id="jetpack-stats-js" data-wp-strategy="defer"></script>
<script type="text/javascript" id="jetpack-stats-js-after">
/* <![CDATA[ */
_stq = window._stq || [];
_stq.push([ "view", JSON.parse("{\"v\":\"ext\",\"blog\":\"122437044\",\"post\":\"28978\",\"tz\":\"-3\",\"srv\":\"marxismo.org.br\",\"j\":\"1:13.6\"}") ]);
_stq.push([ "clickTrackerInit", "122437044", "28978" ]);
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" id="sharing-js-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var sharing_js_options = {"lang":"en","counts":"1","is_stats_active":"1"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/p/jetpack/13.6/_inc/build/sharedaddy/sharing.min.js" id="sharing-js-js"></script>
<script type="text/javascript" id="sharing-js-js-after">
/* <![CDATA[ */
var windowOpen;
			( function () {
				function matches( el, sel ) {
					return !! (
						el.matches && el.matches( sel ) ||
						el.msMatchesSelector && el.msMatchesSelector( sel )
					);
				}

				document.body.addEventListener( 'click', function ( event ) {
					if ( ! event.target ) {
						return;
					}

					var el;
					if ( matches( event.target, 'a.share-facebook' ) ) {
						el = event.target;
					} else if ( event.target.parentNode && matches( event.target.parentNode, 'a.share-facebook' ) ) {
						el = event.target.parentNode;
					}

					if ( el ) {
						event.preventDefault();

						// If there's another sharing window open, close it.
						if ( typeof windowOpen !== 'undefined' ) {
							windowOpen.close();
						}
						windowOpen = window.open( el.getAttribute( 'href' ), 'wpcomfacebook', 'menubar=1,resizable=1,width=600,height=400' );
						return false;
					}
				} );
			} )();
var windowOpen;
			( function () {
				function matches( el, sel ) {
					return !! (
						el.matches && el.matches( sel ) ||
						el.msMatchesSelector && el.msMatchesSelector( sel )
					);
				}

				document.body.addEventListener( 'click', function ( event ) {
					if ( ! event.target ) {
						return;
					}

					var el;
					if ( matches( event.target, 'a.share-telegram' ) ) {
						el = event.target;
					} else if ( event.target.parentNode && matches( event.target.parentNode, 'a.share-telegram' ) ) {
						el = event.target.parentNode;
					}

					if ( el ) {
						event.preventDefault();

						// If there's another sharing window open, close it.
						if ( typeof windowOpen !== 'undefined' ) {
							windowOpen.close();
						}
						windowOpen = window.open( el.getAttribute( 'href' ), 'wpcomtelegram', 'menubar=1,resizable=1,width=450,height=450' );
						return false;
					}
				} );
			} )();
/* ]]> */
</script>
		<script type="text/javascript">
			jQuery( window ).on( 'load', function() {
				jQuery('input[name="um_request"]').val('');
			});
		</script>
	</body>

<!-- Mirrored from marxismo.org.br/como-sera-o-capitalismo-apos-o-bloqueio/ by HTTrack Website Copier/3.x [XR&CO'2014], Thu, 01 Aug 2024 21:50:42 GMT -->
</html>