{"id":2041,"date":"2012-02-28T11:08:51","date_gmt":"2012-02-28T14:08:51","guid":{"rendered":"http:\/\/www.marxismo.org.br\/wordpress\/quem-somos\/"},"modified":"2024-06-25T16:35:03","modified_gmt":"2024-06-25T19:35:03","slug":"quem-somos","status":"publish","type":"page","link":"https:\/\/marxismo.org.br\/quem-somos\/","title":{"rendered":"Quem somos"},"content":{"rendered":"<p><strong>A Organiza\u00e7\u00e3o Comunista Internacionalista (novo nome da Esquerda Marxista) \u00e9 uma associa\u00e7\u00e3o volunt\u00e1ria de militantes que luta pela derrubada do capitalismo e a edifica\u00e7\u00e3o de uma sociedade socialista em todo o mundo, para a constru\u00e7\u00e3o do futuro comunista da humanidade<\/strong><strong>. Somos a se\u00e7\u00e3o brasileira da Internacional Comunista Revolucion\u00e1ria (ICR), que est\u00e1 presente em dezenas de pa\u00edses no combate pela constru\u00e7\u00e3o de uma Internacional revolucion\u00e1ria comunista com influ\u00eancia de massas.<\/strong><\/p>\n<p>Nossa organiza\u00e7\u00e3o orgulha-se de ter dirigido o Movimento das F\u00e1bricas Ocupadas no Brasil, que teve in\u00edcio em 2002 com a ocupa\u00e7\u00e3o das f\u00e1bricas Cipla e Interfibra, em Joinville (SC), e se alastrou para diversas outras f\u00e1bricas pelo pa\u00eds nos anos seguintes, como a Flask\u00f4, em Sumar\u00e9 (SP). Foram diversas f\u00e1bricas ocupadas pelos trabalhadores, que mantiveram a produ\u00e7\u00e3o, reduziram a jornada de trabalho sem redu\u00e7\u00e3o de sal\u00e1rios, e lutaram pela estatiza\u00e7\u00e3o sob controle oper\u00e1rio. O movimento foi duramente golpeado em 2007 pelo ent\u00e3o governo Lula, que realizou uma interven\u00e7\u00e3o federal nas f\u00e1bricas Cipla e Interfibra com forte aparato policial, pondo fim ao controle oper\u00e1rio nas principais empresas (conhe\u00e7a mais sobre a hist\u00f3ria do movimento <a href=\"https:\/\/www.marxismo.org.br\/fabricas-ocupadas-20-anos\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">aqui<\/a>).<\/p>\n<p>O programa da Organiza\u00e7\u00e3o Comunista Internacionalista (OCI) e da ICR exprime a continuidade da luta dos marxistas pelo partido revolucion\u00e1rio: essa luta se iniciou com o trabalho de Karl Marx e Friedrich Engels na Liga dos Comunistas e, posteriormente em maior escala, na Associa\u00e7\u00e3o Internacional dos Trabalhadores (1\u00aa Internacional); continuou com a 2\u00aa Internacional at\u00e9 a guerra de 1914, na luta dirigida por Lenin pela 3\u00aa Internacional durante a guerra, sua funda\u00e7\u00e3o em 1919 e a realiza\u00e7\u00e3o de seus quatro primeiros congressos; com a Oposi\u00e7\u00e3o de Esquerda Internacional dirigida por Trotsky e outros bolcheviques, bem como sua continuidade na 4\u00aa Internacional, fundada em 1938. Este \u00e9 o legado que a Organiza\u00e7\u00e3o Comunista Internacionalista reivindica.<\/p>\n<figure id=\"attachment_15236\" aria-describedby=\"caption-attachment-15236\" style=\"width: 618px\" class=\"wp-caption aligncenter\"><a href=\"https:\/\/i0.wp.com\/www.marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2017\/12\/JoinUs.jpg\" rel=\"attachment wp-att-15236\"><img fetchpriority=\"high\" decoding=\"async\" class=\"wp-image-15236 size-large\" src=\"https:\/\/i0.wp.com\/www.marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2017\/12\/JoinUs-1024x683.jpg?resize=618%2C412\" alt=\"\" width=\"618\" height=\"412\" srcset=\"https:\/\/i0.wp.com\/marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2017\/12\/JoinUs.jpg?resize=1024%2C683&amp;ssl=1 1024w, https:\/\/i0.wp.com\/marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2017\/12\/JoinUs.jpg?resize=150%2C100&amp;ssl=1 150w, https:\/\/i0.wp.com\/marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2017\/12\/JoinUs.jpg?resize=300%2C200&amp;ssl=1 300w, https:\/\/i0.wp.com\/marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2017\/12\/JoinUs.jpg?resize=768%2C512&amp;ssl=1 768w, https:\/\/i0.wp.com\/marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2017\/12\/JoinUs.jpg?w=1200&amp;ssl=1 1200w\" sizes=\"(max-width: 618px) 100vw, 618px\" data-recalc-dims=\"1\" \/><\/a><figcaption id=\"caption-attachment-15236\" class=\"wp-caption-text\">Camaradas da se\u00e7\u00e3o brit\u00e2nica da ICR<\/figcaption><\/figure>\n<p>Recusamos as seitas autoproclamadas como \u201cInternacional\u201d. N\u00f3s reivindicamos as ideias de Leon Trotsky, seus m\u00e9todos, e o programa de funda\u00e7\u00e3o da 4\u00aa Internacional, o Programa de Transi\u00e7\u00e3o. Consideramos que a 4\u00aa Internacional foi destru\u00edda organizativamente entre 1946 e 1953 e n\u00e3o existe mais. Sua necessidade, entretanto, est\u00e1 reafirmada a cada momento na atualidade. Por isso continuamos a luta pela constru\u00e7\u00e3o de uma verdadeira Internacional comunista com influ\u00eancia de massas.<\/p>\n<p>Nossa produ\u00e7\u00e3o pol\u00edtica e te\u00f3rica internacional pode ser verificada no portal \u201cIn Defence of Marxism\u201d (<a href=\"http:\/\/www.marxist.com\/\">www.marxist.com<\/a>). E no Brasil nosso site (<a href=\"https:\/\/www.marxismo.org.br\/\">www.marxismo.org.br<\/a>) recebe dezenas de milhares de visitas por m\u00eas. Al\u00e9m disso, produzimos o jornal \u201cTempo de Revolu\u00e7\u00e3o\u201d, sustentado com as vendas e assinaturas, e publicamos a edi\u00e7\u00e3o em portugu\u00eas da revista &#8220;Am\u00e9rica Socialista\/Em Defesa do Marxismo&#8221; &#8211; vers\u00e3o brasileira da revista te\u00f3rica da ICR.<\/p>\n<p>Para a Organiza\u00e7\u00e3o Comunista Internacionalista, sem teoria revolucion\u00e1ria n\u00e3o h\u00e1 movimento revolucion\u00e1rio consequente. Por isso, realizamos regularmente atividades de forma\u00e7\u00e3o te\u00f3rica e pol\u00edtica, como escolas nacionais de quadros, semin\u00e1rios, escolas de forma\u00e7\u00e3o regionais e debates p\u00fablicos sobre temas marxistas, hist\u00f3ricos e pol\u00edticos. Nossas iniciativas p\u00fablicas de forma\u00e7\u00e3o te\u00f3rica de maior sucesso s\u00e3o a Universidade Marxista Internacional e a Universidade Marxista Brasil, al\u00e9m de um programa interno permanente de forma\u00e7\u00e3o dos nossos militantes que se chama Universidade Vermelha. Tamb\u00e9m promovemos a publica\u00e7\u00e3o de livros, brochuras etc., atrav\u00e9s da Editora Marxista, com destaque para a publica\u00e7\u00e3o em 2 volumes da biografia de Stalin escrita por Trotsky.<\/p>\n<p>Mantemos ainda a Livraria Marxista com vendas pela internet de nossas publica\u00e7\u00f5es e livros de nossa editora para todo o Brasil (<a href=\"http:\/\/www.livrariamarxista.com.br\/\">www.livrariamarxista.com.br<\/a>).<\/p>\n<p>Os militantes da Organiza\u00e7\u00e3o Comunista Internacionalista interv\u00eam cotidianamente nas escolas, universidades, f\u00e1bricas, servi\u00e7os p\u00fablicos, bairros e comunidades, nas ruas e nas lutas pr\u00e1ticas e te\u00f3ricas, ombro a ombro com o movimento real da juventude e da classe trabalhadora brasileira e internacional. N\u00f3s combatemos pelas reivindica\u00e7\u00f5es dos trabalhadores e da juventude sempre explicando que os problemas que sofremos hoje \u2013 desemprego, baixos sal\u00e1rios, discrimina\u00e7\u00f5es e opress\u00f5es diversas, sa\u00fade, educa\u00e7\u00e3o, transporte, seguran\u00e7a \u2013 s\u00e3o resultados da sociedade capitalista, da explora\u00e7\u00e3o da for\u00e7a de trabalho para garantir os lucros dos capitalistas. E afirmamos que esses males s\u00f3 podem ser erradicados da face da Terra com o fim da explora\u00e7\u00e3o capitalista e com a constru\u00e7\u00e3o de uma sociedade sem explorados nem exploradores, uma sociedade socialista. Neste sentido, intervimos nas lutas dos trabalhadores e da juventude com o objetivo de ajudar seus combatentes a lev\u00e1-las at\u00e9 as \u00faltimas consequ\u00eancias, convidando os melhores elementos a se juntar \u00e0s nossas fileiras.<\/p>\n<p><a href=\"https:\/\/i0.wp.com\/www.marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2017\/12\/marx-engels.jpg\"><img decoding=\"async\" class=\"aligncenter size-large wp-image-15243\" src=\"https:\/\/i0.wp.com\/www.marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2017\/12\/marx-engels-1024x700.jpg?resize=618%2C422\" alt=\"\" width=\"618\" height=\"422\" srcset=\"https:\/\/i0.wp.com\/marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2017\/12\/marx-engels.jpg?resize=1024%2C700&amp;ssl=1 1024w, https:\/\/i0.wp.com\/marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2017\/12\/marx-engels.jpg?resize=150%2C103&amp;ssl=1 150w, https:\/\/i0.wp.com\/marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2017\/12\/marx-engels.jpg?resize=300%2C205&amp;ssl=1 300w, https:\/\/i0.wp.com\/marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2017\/12\/marx-engels.jpg?resize=768%2C525&amp;ssl=1 768w, https:\/\/i0.wp.com\/marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2017\/12\/marx-engels.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https:\/\/i0.wp.com\/marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2017\/12\/marx-engels.jpg?w=1151&amp;ssl=1 1151w\" sizes=\"(max-width: 618px) 100vw, 618px\" data-recalc-dims=\"1\" \/><\/a><\/p>\n<h4><strong>Nossas ra\u00edzes e nossa hist\u00f3ria<\/strong><\/h4>\n<p>Nosso m\u00e9todo de an\u00e1lise \u00e9 o materialismo dial\u00e9tico, elaborado e utilizado por Marx e Engels durante suas vidas no combate pela emancipa\u00e7\u00e3o dos trabalhadores. O \u201cManifesto do Partido Comunista\u201d explica como funciona a sociedade:<\/p>\n<blockquote><p>A hist\u00f3ria de toda a sociedade at\u00e9 aqui \u00e9 a hist\u00f3ria de lutas de classes. Senhores e escravos, patr\u00edcio e plebeu, senhores feudais e servos, mestres e oficiais, em suma, opressores e oprimidos, estiveram em constante oposi\u00e7\u00e3o uns aos outros, travaram uma luta ininterrupta, ora oculta ora aberta, uma luta que de cada vez acabou por uma reconfigura\u00e7\u00e3o revolucion\u00e1ria de toda a sociedade ou pelo decl\u00ednio comum das classes em luta&#8230;<br \/>\nA nossa \u00e9poca, a \u00e9poca da burguesia, distingue-se, contudo, por ter simplificado as oposi\u00e7\u00f5es de classes. A sociedade toda cinde-se, cada vez mais, em dois grandes campos inimigos, em duas grandes classes que diretamente se enfrentam: burguesia e proletariado.<\/p><\/blockquote>\n<h4><strong>As Internacionais e a luta por uma nova Internacional<\/strong><\/h4>\n<p>A luta dos trabalhadores, do proletariado, nasce com o capitalismo. A burguesia extrai seus lucros da produ\u00e7\u00e3o capitalista, explorando o proletariado. A luta do proletariado levou \u00e0 constru\u00e7\u00e3o de sindicatos e de partidos pol\u00edticos. A Liga dos Comunistas foi uma primeira tentativa da constru\u00e7\u00e3o internacional de um partido do proletariado. Ela foi destru\u00edda na repress\u00e3o que se seguiu \u00e0 derrota da onda revolucion\u00e1ria de 1848. Posteriormente, Marx e Engels foram decisivos na constru\u00e7\u00e3o da 1\u00aa Internacional (Associa\u00e7\u00e3o Internacional dos Trabalhadores), fundada em 1864 e dissolvida ap\u00f3s a derrota da Comuna de Paris, primeiro governo oper\u00e1rio do mundo, em 1871.<\/p>\n<p>A 2\u00aa Internacional nasceu a partir da constru\u00e7\u00e3o do Partido Oper\u00e1rio Social Democrata Alem\u00e3o, que foi o primeiro partido legalizado da classe oper\u00e1ria, e formou milh\u00f5es de oper\u00e1rios no combate pol\u00edtico. Ao contr\u00e1rio das duas outras experi\u00eancias, foi a sua dire\u00e7\u00e3o que se rendeu \u00e0 burguesia em 1914, votando a favor dos cr\u00e9ditos de guerra em quase todos os pa\u00edses europeus e mergulhando o mundo na carnificina da 1\u00aa Guerra Mundial.<\/p>\n<p>Poucos foram os l\u00edderes que resistiram a essa rendi\u00e7\u00e3o. Na Alemanha, Rosa Luxemburgo e Karl Liebknecht, na R\u00fassia, Lenin e Trotsky e o Partido Bolchevique. Eles foram decisivos na Revolu\u00e7\u00e3o Russa de 1917. A partir dali, foi constru\u00edda a 3\u00aa Internacional (Internacional Comunista \u2013 IC), que foi destru\u00edda pela contrarrevolu\u00e7\u00e3o stalinista na URSS e dissolvida formalmente por Stalin em 1943 para agradar seus aliados imperialistas. Trotsky, o l\u00edder da Revolu\u00e7\u00e3o de Outubro ao lado de Lenin, foi exilado. Organiza a Oposi\u00e7\u00e3o de Esquerda Internacional e, depois do papel que o Partido Comunista Alem\u00e3o teve na ascens\u00e3o de Hitler ao poder em 1933, sob a dire\u00e7\u00e3o de Stalin e da IC, combateu ent\u00e3o pela funda\u00e7\u00e3o de uma nova Internacional, a 4\u00aa Internacional.<\/p>\n<p><span style=\"font-size: revert; color: initial;\">O Programa de Transi\u00e7\u00e3o explica esse combate:<\/span><\/p>\n<blockquote><p>A situa\u00e7\u00e3o pol\u00edtica mundial no seu conjunto caracteriza-se, antes de mais nada, pela crise hist\u00f3rica da dire\u00e7\u00e3o do proletariado. A premissa econ\u00f4mica da revolu\u00e7\u00e3o prolet\u00e1ria j\u00e1 alcan\u00e7ou h\u00e1 muito o ponto mais elevado que possa ser atingido sob o capitalismo. As for\u00e7as produtivas da humanidade deixaram de crescer. As novas inven\u00e7\u00f5es e os novos progressos t\u00e9cnicos n\u00e3o conduzem mais a um crescimento da riqueza material. As crises conjunturais, nas condi\u00e7\u00f5es da crise social de todo o sistema capitalista, sobrecarregam as massas de priva\u00e7\u00f5es e sofrimentos cada vez maiores. O crescimento do desemprego aprofunda, por sua vez, a crise financeira do Estado e mina os sistemas monet\u00e1rios estremecidos&#8230;<br \/>\nOs falat\u00f3rios de toda esp\u00e9cie, segundo os quais as condi\u00e7\u00f5es hist\u00f3ricas n\u00e3o estariam &#8220;maduras&#8221; para o socialismo, s\u00e3o apenas produto da ignor\u00e2ncia ou de um engano consciente. As premissas objetivas da revolu\u00e7\u00e3o prolet\u00e1ria n\u00e3o est\u00e3o somente maduras: elas come\u00e7am a apodrecer. Sem vit\u00f3ria da revolu\u00e7\u00e3o socialista no pr\u00f3ximo per\u00edodo hist\u00f3rico, toda a civiliza\u00e7\u00e3o humana est\u00e1 amea\u00e7ada de ser conduzida a uma cat\u00e1strofe. Tudo depende do proletariado, ou seja, antes de mais nada, de sua vanguarda revolucion\u00e1ria. A crise hist\u00f3rica da humanidade reduz-se \u00e0 crise da dire\u00e7\u00e3o revolucion\u00e1ria. (Leon Trotsky, Programa de Transi\u00e7\u00e3o)<\/p><\/blockquote>\n<p>Isto foi escrito em 1938. Trotsky foi assassinado em 1940, no in\u00edcio da 2\u00aa Guerra Mundial, que destruiu imensas quantidades de for\u00e7as produtivas e matou dezenas de milh\u00f5es de pessoas. Ao final da guerra as massas estavam em revolta, mas a dire\u00e7\u00e3o da 4\u00aa Internacional, fundada em 1938, n\u00e3o estava \u00e0 altura dos acontecimentos que se seguiram.<\/p>\n<p>As massas sem uma dire\u00e7\u00e3o revolucion\u00e1ria procuravam tomar em suas m\u00e3os seus pr\u00f3prios destinos e faziam revolu\u00e7\u00f5es que estremeciam o mundo. Exemplos s\u00e3o a Revolu\u00e7\u00e3o Grega, desarmada e tra\u00edda por Stalin, a Independ\u00eancia da \u00cdndia, a independ\u00eancia dos pa\u00edses africanos e asi\u00e1ticos, a Revolu\u00e7\u00e3o Boliviana, a Revolu\u00e7\u00e3o Chinesa, a Revolu\u00e7\u00e3o Cubana, as revolu\u00e7\u00f5es contra a burocracia sovi\u00e9tica na Hungria, Berlim Oriental, Pol\u00f4nia. Enquanto isso a ent\u00e3o dire\u00e7\u00e3o da 4\u00aa Internacional perdia-se em an\u00e1lises e decis\u00f5es impressionistas ou adaptadas sob a press\u00e3o do imenso aparato stalinista que sa\u00edra refor\u00e7ado da guerra, resolvia suas diverg\u00eancias com exclus\u00f5es e expuls\u00f5es burocr\u00e1ticas, sem uma discuss\u00e3o real.<\/p>\n<p>Al\u00e9m disso, sua dire\u00e7\u00e3o, Michel Pablo, Pierre Frank e Ernest Mandel t\u00eam responsabilidade na derrota das revolu\u00e7\u00f5es na Bol\u00edvia e no Ceil\u00e3o, por causa da orienta\u00e7\u00e3o que imprimiram na Bol\u00edvia capitulando ao partido burgu\u00eas, o MNR, e no Ceil\u00e3o \u00e0 Frente Popular. A expuls\u00e3o burocr\u00e1tica do grupo de Ted Grant, na Gr\u00e3 Bretanha, do PCI na Fran\u00e7a e a ruptura do SWP, nos EUA, liquidam a 4\u00aa Internacional como organiza\u00e7\u00e3o trotskysta mundial e suas fra\u00e7\u00f5es continuam a subdividir-se. Hoje sobrevivem diferentes grupos sect\u00e1rios ou oportunistas que dela se reivindicam, incapazes de compreender o programa e o m\u00e9todo do bolchevismo, como o papel da luta pela Frente \u00danica (j\u00e1 explicado no Manifesto do Partido Comunista e aplicado ao n\u00edvel da excel\u00eancia por Lenin em 1917) ou o movimento real das massas, seus interesses hist\u00f3ricos e a constru\u00e7\u00e3o de uma dire\u00e7\u00e3o prolet\u00e1ria ligada ao desenvolvimento real da luta de classes.<\/p>\n<p>Reivindicamos o Manifesto Comunista e nada temos a ver com os oportunistas que praticam a colabora\u00e7\u00e3o de classes e nem com os esquerdistas sect\u00e1rios. Nossa orienta\u00e7\u00e3o estrat\u00e9gica \u00e9 definida pela posi\u00e7\u00e3o explicada em 1848 no \u201cManifesto do Partido Comunista\u201d frente ao movimento oper\u00e1rio e pela orienta\u00e7\u00e3o fundamental de luta pela Frente \u00danica:<\/p>\n<blockquote><p>\u201cQual a posi\u00e7\u00e3o dos comunistas diante dos prolet\u00e1rios em geral? Os comunistas n\u00e3o formam um partido \u00e0 parte, oposto aos outros partidos oper\u00e1rios. N\u00e3o t\u00eam interesses que os separem do proletariado em geral. N\u00e3o proclamam princ\u00edpios particulares, segundo os quais pretenderiam modelar o movimento oper\u00e1rio. Os comunistas s\u00f3 se distinguem dos outros partidos oper\u00e1rios em dois pontos:<br \/>\nNas diversas lutas nacionais dos prolet\u00e1rios, destacam e fazem prevalecer os interesses comuns do proletariado, independentemente da nacionalidade.<br \/>\nNas diferentes fases por que passa a luta entre prolet\u00e1rios e burgueses, representam, sempre e em toda parte, os interesses do movimento em seu conjunto.<br \/>\nPraticamente, os comunistas constituem, pois, a fra\u00e7\u00e3o mais resoluta dos partidos oper\u00e1rios de cada pa\u00eds, a fra\u00e7\u00e3o que impulsiona as demais; teoricamente t\u00eam sobre o resto do proletariado a vantagem de uma compreens\u00e3o n\u00edtida das condi\u00e7\u00f5es, da marcha e dos resultados gerais do movimento prolet\u00e1rio. O objetivo imediato dos comunistas \u00e9 o mesmo que o de todos os demais partidos prolet\u00e1rios: constitui\u00e7\u00e3o dos prolet\u00e1rios em classe, derrubada da supremacia burguesa, conquista do poder pol\u00edtico pelo proletariado\u201d.<\/p><\/blockquote>\n<figure id=\"attachment_15245\" aria-describedby=\"caption-attachment-15245\" style=\"width: 618px\" class=\"wp-caption aligncenter\"><a href=\"https:\/\/i0.wp.com\/www.marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2017\/12\/Muro_Berlim_25_anos_queda_34.jpg\"><img decoding=\"async\" class=\"size-large wp-image-15245\" src=\"https:\/\/i0.wp.com\/www.marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2017\/12\/Muro_Berlim_25_anos_queda_34-1024x684.jpg?resize=618%2C413\" alt=\"\" width=\"618\" height=\"413\" srcset=\"https:\/\/i0.wp.com\/marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2017\/12\/Muro_Berlim_25_anos_queda_34.jpg?resize=1024%2C684&amp;ssl=1 1024w, https:\/\/i0.wp.com\/marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2017\/12\/Muro_Berlim_25_anos_queda_34.jpg?resize=150%2C100&amp;ssl=1 150w, https:\/\/i0.wp.com\/marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2017\/12\/Muro_Berlim_25_anos_queda_34.jpg?resize=300%2C200&amp;ssl=1 300w, https:\/\/i0.wp.com\/marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2017\/12\/Muro_Berlim_25_anos_queda_34.jpg?resize=768%2C513&amp;ssl=1 768w, https:\/\/i0.wp.com\/marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2017\/12\/Muro_Berlim_25_anos_queda_34.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https:\/\/i0.wp.com\/marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2017\/12\/Muro_Berlim_25_anos_queda_34.jpg?w=1200&amp;ssl=1 1200w\" sizes=\"(max-width: 618px) 100vw, 618px\" data-recalc-dims=\"1\" \/><\/a><figcaption id=\"caption-attachment-15245\" class=\"wp-caption-text\">Imagem da queda do Muro de Berlim<\/figcaption><\/figure>\n<h4><strong>O fim da URSS e a situa\u00e7\u00e3o mundial atual<\/strong><\/h4>\n<p>A revolu\u00e7\u00e3o de 1917 na R\u00fassia construiu a URSS depois de quatro anos de guerra civil, com a invas\u00e3o de ex\u00e9rcitos dos pa\u00edses capitalistas que interromperam a 1\u00aa Guerra Mundial para atacar a nascente rep\u00fablica oper\u00e1ria e tudo fizeram para derrotar a revolu\u00e7\u00e3o. Uma vaga revolucion\u00e1ria percorreu o mundo, mas as revolu\u00e7\u00f5es que explodiram foram todas derrotadas pela trai\u00e7\u00e3o direta da socialdemocracia (2\u00aa Internacional), principalmente a Revolu\u00e7\u00e3o Alem\u00e3 de 1918-1919. Assim, a revolu\u00e7\u00e3o manteve-se no quadro nacional da R\u00fassia e alguns pa\u00edses lim\u00edtrofes. O cansa\u00e7o das massas, o boicote econ\u00f4mico e pol\u00edtico da burguesia mundial, as press\u00f5es, levaram \u00e0 degenera\u00e7\u00e3o burocr\u00e1tica do partido comunista (PC) russo \u00a0e do Estado sovi\u00e9tico. A Internacional Comunista tamb\u00e9m se degenera e trai a Revolu\u00e7\u00e3o Chinesa (1927) e a Revolu\u00e7\u00e3o Espanhola nos anos 1930. A casta burocr\u00e1tica que usurpou o poder pol\u00edtico da classe trabalhadora foi ficando cada vez mais forte e por isso aumentou cada vez mais a repress\u00e3o.<\/p>\n<p>Os dirigentes bolcheviques foram todos mortos. Os que n\u00e3o morreram na guerra foram perseguidos e assassinados, e a maior parte foi fuzilada nos infames Processos de Moscou (1936 a 1938). Finalmente o \u00faltimo sobrevivente, Trotsky, foi assassinado no ex\u00edlio em 1940.<\/p>\n<p>A IC foi formalmente extinta por Stalin em 1943, como um gesto para estabelecer os acordos do p\u00f3s-guerra com o presidente norte-americano Roosevelt. Trotsky, no livro \u201cA Revolu\u00e7\u00e3o Tra\u00edda\u201d, explicou que a URSS era uma sociedade em transi\u00e7\u00e3o, onde uma revolu\u00e7\u00e3o pol\u00edtica devia restaurar o poder dos sovietes, abrindo caminho para a revolu\u00e7\u00e3o mundial ou a burocracia terminaria por destruir a economia planificada e restauraria o capitalismo destruindo a URSS, o que seria uma enorme regress\u00e3o social e pol\u00edtica internacional. Ao fim da 2\u00aa Guerra, em que o proletariado sovi\u00e9tico foi fundamental para a derrota do nazismo, os pa\u00edses ocupados pelo Ex\u00e9rcito Vermelho tiveram o capital expropriado apesar das tentativas de Stalin e dos PCs de manter o capitalismo e salvar as burguesias locais (como conseguiram fazer na Gr\u00e9cia).<\/p>\n<p>O proletariado tentou, atrav\u00e9s de seu combate, retomar o caminho do socialismo, com revolu\u00e7\u00f5es pol\u00edticas na Hungria (1956), na Pol\u00f4nia (1970, 1980), em Berlim Oriental (1953), na Tchecoslov\u00e1quia (1968). A burocracia de Moscou (e seus agentes em cada pa\u00eds, os partidos comunistas) esmagou essas revolu\u00e7\u00f5es e preparou o caminho para a restaura\u00e7\u00e3o do capitalismo. Traiu o proletariado franc\u00eas impedindo a derrubado de De Gaulle em Maio de 68. A press\u00e3o do capital internacional, inclusive com a chamada Guerra Fria, combinada com a vontade da burocracia, levou \u00e0 restaura\u00e7\u00e3o do capitalismo na URSS, na China e em todo o Leste europeu. O resultado foi um ataque ideol\u00f3gico sem precedentes contra as ideias do socialismo e do comunismo, al\u00e9m de uma regress\u00e3o geral nos direitos e no n\u00edvel de vida do proletariado. A expectativa de vida chegou a cair mais de 15 anos na antiga URSS, a desigualdade social aumentou em todos os pa\u00edses capitalistas, particularmente nos EUA e na Europa. Em todo o mundo os direitos trabalhistas e a previd\u00eancia social s\u00e3o questionados. Os antigos partidos reformistas (a antiga socialdemocracia, os restos da 2\u00aa Internacional) encabe\u00e7am governos burgueses e tornaram-se os campe\u00f5es da destrui\u00e7\u00e3o dos direitos e conquistas sociais. Os PCs ou se transformaram em partidos diretamente burgueses (como na It\u00e1lia) ou se transformaram, na maioria dos casos, em partidos do tipo socialdemocrata. Alguns pequenos PCs se mantiveram como centristas, alguns procurando a via da revolu\u00e7\u00e3o e outros, a maioria, combinando oportunismo e esquerdismo.<\/p>\n<p>A destrui\u00e7\u00e3o da URSS e a volta do capitalismo na China permitiram uma \u201cretomada\u201d do capital entre o final dos anos 1990 e 2008. A situa\u00e7\u00e3o que explodiu em 2008 mostrou o limite dessa retomada e hoje estamos vivendo a maior crise do capitalismo desde 1929\/30 e uma ofensiva da burguesia para atacar ainda mais dos direitos dos trabalhadores. \u00c9 nesta situa\u00e7\u00e3o, em que os PCs e PSs, na maior parte do cen\u00e1rio mundial, desaparecem do cen\u00e1rio pol\u00edtico como alternativas para as massas, que a ICR e suas se\u00e7\u00f5es combatem por uma nova Internacional, baseada no programa da 4\u00aa Internacional (Programa de Transi\u00e7\u00e3o). \u00c9 por essa raz\u00e3o que a Organiza\u00e7\u00e3o Comunista Internacionalista se constr\u00f3i na vanguarda da juventude e da classe trabalhadora lutando pela revolu\u00e7\u00e3o socialista e para ajudar o movimento das massas a realizar sua necessidade pol\u00edtica mais premente, que \u00e9 a constru\u00e7\u00e3o de um partido de classe, baseado nos trabalhadores e na luta pelo comunismo.<\/p>\n<p><a href=\"https:\/\/i0.wp.com\/www.marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2017\/12\/placa_cipla.jpg\"><img loading=\"lazy\" decoding=\"async\" class=\"aligncenter size-large wp-image-15242\" src=\"https:\/\/i0.wp.com\/www.marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2017\/12\/placa_cipla-1024x879.jpg?resize=618%2C530\" alt=\"\" width=\"618\" height=\"530\" srcset=\"https:\/\/i0.wp.com\/marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2017\/12\/placa_cipla.jpg?resize=1024%2C879&amp;ssl=1 1024w, https:\/\/i0.wp.com\/marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2017\/12\/placa_cipla.jpg?resize=150%2C129&amp;ssl=1 150w, https:\/\/i0.wp.com\/marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2017\/12\/placa_cipla.jpg?resize=300%2C257&amp;ssl=1 300w, https:\/\/i0.wp.com\/marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2017\/12\/placa_cipla.jpg?resize=768%2C659&amp;ssl=1 768w, https:\/\/i0.wp.com\/marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2017\/12\/placa_cipla.jpg?w=1457&amp;ssl=1 1457w, https:\/\/i0.wp.com\/marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2017\/12\/placa_cipla.jpg?w=1236&amp;ssl=1 1236w\" sizes=\"(max-width: 618px) 100vw, 618px\" data-recalc-dims=\"1\" \/><\/a><\/p>\n<h4><strong>Nosso combate no Brasil<\/strong><\/h4>\n<p>Com esse sentido, fomos parte da funda\u00e7\u00e3o e constru\u00e7\u00e3o do PT, que nasceu como um verdadeiro partido oper\u00e1rio independente. Combatemos a degenera\u00e7\u00e3o do partido e a pol\u00edtica de colabora\u00e7\u00e3o de classes levada a cabo por sua dire\u00e7\u00e3o, defendendo a ruptura da coaliz\u00e3o com os partidos da burguesia.<\/p>\n<p>A Organiza\u00e7\u00e3o Comunista Internacionalista ficou amplamente conhecida por ter sido a \u00fanica organiza\u00e7\u00e3o do movimento oper\u00e1rio a organizar e impulsionar a ocupa\u00e7\u00e3o de f\u00e1bricas no Brasil, como j\u00e1 citado no in\u00edcio deste texto. Com orgulho dirigimos, a partir de 2002, a ocupa\u00e7\u00e3o de 37 f\u00e1bricas a partir da luta em defesa dos postos de trabalho, colocando a maioria delas para funcionar e produzir, ao mesmo tempo em que exig\u00edamos sua estatiza\u00e7\u00e3o sob controle oper\u00e1rio. Mostramos, na pr\u00e1tica, que os patr\u00f5es s\u00e3o parasitas, desnecess\u00e1rios, e que a classe oper\u00e1ria pode governar ela mesma. Por isso, em 2007 foi promovido pelo governo Lula em conluio com o Judici\u00e1rio e grandes capitalistas a interven\u00e7\u00e3o nas f\u00e1bricas ocupadas Cipla e Interfibra, em Joinville\/SC, com 150 homens armados com fuzis, metralhadoras, bombas e carros de combate. Essa a\u00e7\u00e3o repressiva retirou os trabalhadores do controle das principais f\u00e1bricas do movimento.<\/p>\n<p>No in\u00edcio dos anos 2000 a expans\u00e3o relativa do capitalismo mundial, baseado num cr\u00e9dito desenfreado, permitiu uma certa folga na colabora\u00e7\u00e3o de classes praticada por Lula e o PT. A partir de 2008, com a crise econ\u00f4mica mundial, essa margem de manobra diminuiu, encontrando seu limite com a explos\u00e3o das Jornadas de Junho de 2013 e o aprofundamento da crise no pa\u00eds a partir de 2014. Assim, o segundo governo Dilma\/Temer, sustentado pelo PT, j\u00e1 nasce cometendo um verdadeiro estelionato eleitoral, o que provoca uma ruptura entre o PT, o governo Dilma\/Temer e sua base social hist\u00f3rica, sua base oper\u00e1ria. A ent\u00e3o Esquerda Marxista, tendo como princ\u00edpio o combate para ajudar a classe oper\u00e1ria a superar a sua crise de dire\u00e7\u00e3o, decidiu que n\u00e3o era mais poss\u00edvel continuar este combate no interior do PT e decidiu entrar no PSOL, que vinha atraindo parcelas da juventude que buscavam um partido \u00e0 esquerda do PT.<\/p>\n<p><span style=\"font-size: revert; color: initial;\">No entanto, tamb\u00e9m o PSOL cada vez mais se adapta \u00e0 ordem burguesa, a uma pol\u00edtica reformista, \u00e0 concilia\u00e7\u00e3o com setores da burguesia, traduzindo-se na recusa por mais de um ano em adotar a consigna \u201cFora Bolsonaro\u201d lan\u00e7ada por n\u00f3s logo no in\u00edcio de 2019 e depois na forma\u00e7\u00e3o da federa\u00e7\u00e3o partid\u00e1ria com a Rede Sustentabilidade, culminando com a participa\u00e7\u00e3o do partido no governo Lula-Alckmin de uni\u00e3o nacional. Decidimos sair do PSOL para continuar a luta contra o imperialismo, contra a direita, contra o bolsonarismo e outras formas reacion\u00e1rias que se desenvolvem no Brasil, bem como o combate pela constru\u00e7\u00e3o da organiza\u00e7\u00e3o revolucion\u00e1ria, pela constru\u00e7\u00e3o de um partido de classe, um partido oper\u00e1rio independente de massas no combate pela constru\u00e7\u00e3o de uma Internacional e de suas se\u00e7\u00f5es, o combate pela revolu\u00e7\u00e3o socialista no Brasil e no mundo.<\/span><\/p>\n<h4><strong>Pelo que lutamos<\/strong><\/h4>\n<p>Na luta pelo comunismo, estamos presentes nas lutas cotidianas da classe trabalhadora e da juventude, combatendo por sua unidade e para que, a partir da luta por suas reivindica\u00e7\u00f5es imediatas e hist\u00f3ricas, o proletariado eleve seu n\u00edvel de consci\u00eancia e organiza\u00e7\u00e3o. Alguns pontos da plataforma de luta da OCI:<\/p>\n<ul>\n<li>N\u00e3o ao pagamento da d\u00edvida interna e externa! Instrumento de domina\u00e7\u00e3o do imperialismo que alimenta o capital financeiro atrav\u00e9s da fraudulenta d\u00edvida p\u00fablica.<\/li>\n<li>Todos os recursos p\u00fablicos necess\u00e1rios para a garantia de Sa\u00fade e Educa\u00e7\u00e3o p\u00fablicas e gratuitas para todos! Pela revoga\u00e7\u00e3o do Novo Ensino M\u00e9dio!<\/li>\n<li>Contra as privatiza\u00e7\u00f5es! Anula\u00e7\u00e3o de todas as privatiza\u00e7\u00f5es de servi\u00e7os e empresas p\u00fablicas!<\/li>\n<li>Seguro-desemprego para todos os desempregados. Estabilidade no emprego, nenhuma demiss\u00e3o! Reajuste mensal autom\u00e1tico dos sal\u00e1rios de acordo com a infla\u00e7\u00e3o!<\/li>\n<li>Revoga\u00e7\u00e3o de todas as reformas trabalhistas! Pelo fim da escala de trabalho 6&#215;1! Por mais dias de descanso semanal para os trabalhadores! Pela redu\u00e7\u00e3o da jornada sem redu\u00e7\u00e3o de sal\u00e1rios!<\/li>\n<li>Revoga\u00e7\u00e3o das reformas da Previd\u00eancia de FHC, Lula, Dilma, Temer e Bolsonaro! Pela previd\u00eancia p\u00fablica e solid\u00e1ria, aposentadoria com o \u00faltimo sal\u00e1rio integral ap\u00f3s 35 (homens) \/ 30 (mulheres) anos de trabalho, sem idade m\u00ednima<\/li>\n<li>Congelamento dos alugu\u00e9is. Proibi\u00e7\u00e3o de despejos por falta de pagamento de alugu\u00e9is! Expropria\u00e7\u00e3o dos pr\u00e9dios e terrenos ocupados: Moradia para todos os trabalhadores sem-teto!<\/li>\n<li>Reforma agr\u00e1ria j\u00e1! Por uma verdadeira reforma agr\u00e1ria que deve passar pela expropria\u00e7\u00e3o e estatiza\u00e7\u00e3o do Agroneg\u00f3cio e do latif\u00fandio, sob controle dos trabalhadores!<\/li>\n<li>Contra toda forma de preconceito, discrimina\u00e7\u00e3o e opress\u00e3o! Direitos iguais! Unidade da classe trabalhadora!<\/li>\n<li>Solidariedade internacional \u00e0 luta dos trabalhadores! Abaixo o imperialismo! Abaixo as guerras do capital! Trabalhadores de todo o mundo, uni-vos!<\/li>\n<li>Abaixo o capitalismo! Viva o comunismo!<\/li>\n<\/ul>\n<figure id=\"attachment_14991\" aria-describedby=\"caption-attachment-14991\" style=\"width: 618px\" class=\"wp-caption aligncenter\"><a href=\"https:\/\/i0.wp.com\/www.marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2017\/11\/DSC_0005.jpg\"><img loading=\"lazy\" decoding=\"async\" class=\"size-large wp-image-14991\" src=\"https:\/\/i0.wp.com\/www.marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2017\/11\/DSC_0005-1024x623.jpg?resize=618%2C376\" alt=\"\" width=\"618\" height=\"376\" srcset=\"https:\/\/i0.wp.com\/marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2017\/11\/DSC_0005.jpg?resize=1024%2C623&amp;ssl=1 1024w, https:\/\/i0.wp.com\/marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2017\/11\/DSC_0005.jpg?resize=150%2C91&amp;ssl=1 150w, https:\/\/i0.wp.com\/marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2017\/11\/DSC_0005.jpg?resize=300%2C183&amp;ssl=1 300w, https:\/\/i0.wp.com\/marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2017\/11\/DSC_0005.jpg?resize=768%2C468&amp;ssl=1 768w, https:\/\/i0.wp.com\/marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2017\/11\/DSC_0005.jpg?w=1728&amp;ssl=1 1728w, https:\/\/i0.wp.com\/marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2017\/11\/DSC_0005.jpg?w=1236&amp;ssl=1 1236w\" sizes=\"(max-width: 618px) 100vw, 618px\" data-recalc-dims=\"1\" \/><\/a><figcaption id=\"caption-attachment-14991\" class=\"wp-caption-text\"><a href=\"http:\/\/www.marxismo.org.br\/content\/seminario-resgata-principios-do-sindicalismo-livre-classista-e-de-base\/\">Semin\u00e1rio Sindical da Esquerda Marxista, realizado em 2017.<\/a> Foto: Aline Seitenfus<\/figcaption><\/figure>\n<h4><strong>Liberdade e Independ\u00eancia Sindical<\/strong><\/h4>\n<p>Nossa interven\u00e7\u00e3o sindical consiste em ajudar os trabalhadores a lutar por suas reivindica\u00e7\u00f5es, explicando no interior dessa luta a necessidade de unidade de todos os trabalhadores para acabar com o capitalismo e construir o socialismo. Nesse combate, procuramos trazer os melhores ativistas para a Organiza\u00e7\u00e3o Comunista Internacionalista, fazendo a propaganda do comunismo.<\/p>\n<p>N\u00f3s combatemos pela liberdade e unidade sindical, pela unifica\u00e7\u00e3o dos sindicatos em torno da luta pelos direitos dos trabalhadores. Somos contra a unicidade sindical imposta pela CLT de Get\u00falio Vargas (que a copiou da \u201cCarta del Lavoro\u201d, do fascista Mussolini) assim como de toda e qualquer forma de cobran\u00e7a de contribui\u00e7\u00e3o compuls\u00f3ria dos trabalhadores n\u00e3o filiados para os sindicatos. Procuramos a unidade, a liberdade sindical e a independ\u00eancia dos trabalhadores em suas lutas e favorecemos, nas disputas sindicais, as chapas que se identificam com essas bandeiras.<\/p>\n<p>Intervimos na CUT, que segue sendo a maior e realmente a \u00fanica significativa central sindical do pa\u00eds. Lutamos contra a pol\u00edtica de sua dire\u00e7\u00e3o, que cada vez mais se adapta aos governos e patr\u00f5es. Hoje, a maioria das dire\u00e7\u00f5es sindicais, nos seus diferentes n\u00edveis, s\u00e3o um exemplo de adapta\u00e7\u00e3o ao capital. H\u00e1 muito que a parte do estatuto da CUT que fala da luta pelo socialismo virou letra morta. A dire\u00e7\u00e3o da central, como da maioria dos sindicatos filiados, procura formas de adaptar-se ao capital e ao Estado, em especial com o \u201ctripartismo\u201d, atrav\u00e9s dos conselhos formados por patr\u00f5es, trabalhadores e governos, e que resulta numa pol\u00edtica para preservar o lucro dos capitalistas, com a defesa de financiamentos governamentais para setores empresariais, \u201cdesonera\u00e7\u00f5es tribut\u00e1rias\u201d, retirada de direitos, etc. \u00c9 o vale tudo para defender o capital.<\/p>\n<p><span style=\"font-size: revert; color: initial;\">Por outro lado, os que se dizem \u201crevolucion\u00e1rios\u201d abandonam o combate contra a dire\u00e7\u00e3o e d\u00e3o as costas \u00e0 luta pela Frente \u00danica, \u00e0 unidade contra os inimigos de classe e pelas reivindica\u00e7\u00f5es. Somos contra a tentativa de construir pequenas centrais com programas revolucion\u00e1rios e lutamos pela reunifica\u00e7\u00e3o, na CUT, de todos os sindicatos que dela se separaram.<\/span><\/p>\n<p><a href=\"https:\/\/i0.wp.com\/www.marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2014\/05\/pictures_mns_verso_camiseta_1.jpg\"><img loading=\"lazy\" decoding=\"async\" class=\"aligncenter wp-image-494 size-medium\" src=\"https:\/\/i0.wp.com\/www.marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2014\/05\/pictures_mns_verso_camiseta_1-201x300.jpg?resize=201%2C300\" alt=\"\" width=\"201\" height=\"300\" srcset=\"https:\/\/i0.wp.com\/marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2014\/05\/pictures_mns_verso_camiseta_1.jpg?resize=201%2C300&amp;ssl=1 201w, https:\/\/i0.wp.com\/marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2014\/05\/pictures_mns_verso_camiseta_1.jpg?w=321&amp;ssl=1 321w\" sizes=\"(max-width: 201px) 100vw, 201px\" data-recalc-dims=\"1\" \/><\/a><\/p>\n<h4><strong>Contra o Racismo<\/strong><\/h4>\n<blockquote><p>\u201cRacismo e Capitalismo s\u00e3o faces da mesma moeda\u201d Steve Biko, l\u00edder negro sul africano assassinado<\/p><\/blockquote>\n<p>Lutamos contra todo tipo de opress\u00e3o e discrimina\u00e7\u00e3o por cor da pele, g\u00eanero, orienta\u00e7\u00e3o sexual, op\u00e7\u00e3o religiosa, nacionalidade, etc. Conectando esses combates \u00e0 luta de classes, \u00e0 luta contra o capitalismo, \u00e9 que se pode de fato construir uma sa\u00edda, uma sociedade sem opress\u00e3o e explora\u00e7\u00e3o.<\/p>\n<p>Lutamos contra o racismo e o racialismo (pol\u00edtica baseada no falso e anticient\u00edfico preceito da exist\u00eancia de ra\u00e7as entre seres humanos). N\u00f3s levantamos bem alto a bandeira \u00a0por emprego, educa\u00e7\u00e3o e sa\u00fade para todos. Queremos vagas para todos nas universidades p\u00fablicas para que 100% dos jovens negros tenham acesso ao ensino superior no Brasil e n\u00e3o apenas aqueles que consigam uma vaga atrav\u00e9s das cotas, enquanto a maioria da juventude negra nem sonha com essa perspectiva. Denunciamos os que se subordinam ao capital e sonham construir uma intelectualidade e uma burguesia \u201cnegra\u201d, atrav\u00e9s das cotas raciais e as \u201cpol\u00edticas de a\u00e7\u00f5es afirmativas\u201d<\/p>\n<p>Nossa posi\u00e7\u00e3o \u00e9 a luta pela igualdade, que \u00e9 elementar para os comunistas, e sem a qual n\u00e3o haver\u00e1 progresso humano. Nossa luta por plena igualdade pol\u00edtica e econ\u00f4mica entre todos os seres humanos coincide, nesse aspecto, com a luta pela igualdade pol\u00edtica, com direitos universais iguais, defendida pelo Movimento dos Direitos Civis nos EUA, em que um dos l\u00edderes foi Martin Luther King, assim como a luta de Steve Biko, l\u00edder do Movimento da Consci\u00eancia Negra na \u00c1frica do Sul.<\/p>\n<p>As \u201ca\u00e7\u00f5es afirmativas\u201d, que n\u00e3o estavam presentes como reivindica\u00e7\u00f5es do movimento negro em sua origem, foram arquitetadas pelo reacion\u00e1rio presidente democrata dos EUA Lyndon Johnson e continuadas por seu suscessor republicano Richard Nixon, com sua declara\u00e7\u00e3o sobre a necessidade de promover o \u201ccapitalismo negro\u201d (<em>black capitalism<\/em>) e virou lei com o \u201cPlano de Filad\u00e9lfia\u201d, que instituiu pela primeira vez as cotas nos EUA, em 1969.<\/p>\n<p>Essa pol\u00edtica foi exportada para todo o mundo atrav\u00e9s de ag\u00eancias do imperialismo, como a Funda\u00e7\u00e3o Ford, que compraram e cooptaram lideran\u00e7as negras mundo afora para defender essas novas pol\u00edticas como se fossem uma reivindica\u00e7\u00e3o oriunda do movimento negro. Seu objetivo expl\u00edcito \u00e9 criar uma burguesia e pequena burguesia negra abastada e provocar a concorr\u00eancia social entre os pr\u00f3prios negros.<\/p>\n<p>Como explicava Steve Biko: \u201cracismo e capitalismo s\u00e3o faces da mesma moeda\u201d. O capitalismo criou e alimenta essa ideologia reacion\u00e1ria para dividir os trabalhadores. Combatemos o racismo! Denunciamos as mortes e pris\u00f5es da juventude nos morros, favelas e bairros populares que atingem majoritariamente os negros.<\/p>\n<p><span style=\"font-size: revert; color: initial;\">As leis racialistas de cotas e outras medidas s\u00e3o um instrumento do imperialismo para enganar e controlar lideran\u00e7as negras, al\u00e9m de desvi\u00e1-las da luta contra o capitalismo e dividir a classe trabalhadora, que somente unida e irmanada em todas as cores de pele poder\u00e1 dar o golpe final neste sistema que s\u00f3 dissemina exclus\u00e3o, desigualdade e explora\u00e7\u00e3o. Essa \u00e9 a posi\u00e7\u00e3o do Movimento Negro Socialista (MNS), fundado em 2006 por militantes da Organiza\u00e7\u00e3o Comunista Internacionalista (ent\u00e3o Esquerda Marxista), entre os quais estavam antigos quadros fundadores do Movimento Negro Unificado (MNU).<\/span><\/p>\n<figure id=\"attachment_15292\" aria-describedby=\"caption-attachment-15292\" style=\"width: 651px\" class=\"wp-caption aligncenter\"><a href=\"https:\/\/i0.wp.com\/www.marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2017\/12\/clara_zetkin_reply_lg.jpg\"><img loading=\"lazy\" decoding=\"async\" class=\"size-full wp-image-15292\" src=\"https:\/\/i0.wp.com\/www.marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2017\/12\/clara_zetkin_reply_lg.jpg?resize=618%2C379\" alt=\"\" width=\"618\" height=\"379\" srcset=\"https:\/\/i0.wp.com\/marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2017\/12\/clara_zetkin_reply_lg.jpg?w=651&amp;ssl=1 651w, https:\/\/i0.wp.com\/marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2017\/12\/clara_zetkin_reply_lg.jpg?resize=150%2C92&amp;ssl=1 150w, https:\/\/i0.wp.com\/marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2017\/12\/clara_zetkin_reply_lg.jpg?resize=300%2C184&amp;ssl=1 300w\" sizes=\"(max-width: 618px) 100vw, 618px\" data-recalc-dims=\"1\" \/><\/a><figcaption id=\"caption-attachment-15292\" class=\"wp-caption-text\">Revolucion\u00e1ria alem\u00e3 Clara Zetkin<\/figcaption><\/figure>\n<h4><strong>Pelos direitos das mulheres, contra o machismo e a intoler\u00e2ncia de g\u00eanero<\/strong><\/h4>\n<p>Os marxistas lutam contra o machismo e toda viol\u00eancia contra a mulher. Somos por sal\u00e1rio igual para trabalho igual, por melhores condi\u00e7\u00f5es de vida que permitam libertar todos da jornada de trabalho dom\u00e9stico, aumento da licen\u00e7a maternidade e paternidade, por creches e educa\u00e7\u00e3o p\u00fablica e gratuita para todos, desde a primeira inf\u00e2ncia. Somos favor\u00e1veis ao pleno direito e \u00e0 descriminaliza\u00e7\u00e3o do aborto, com\u00a0servi\u00e7os p\u00fablicos e gratuitos para a plena assist\u00eancia m\u00e9dica, psicol\u00f3gica e social \u00e0 mulher. Somos pela absoluta igualdade entre os seres humanos.<\/p>\n<p>Nos contrapomos a posi\u00e7\u00f5es oriundas do movimento feminista que concebem o mundo dividido em g\u00eaneros, ignorando ou secundarizando a divis\u00e3o de classes em nossa sociedade. Enquanto houver capitalismo, ser\u00e1 a sua ideologia, a ideologia burguesa, que predominar\u00e1 na sociedade, inclusive entre os explorados (homens e mulheres). O combate cotidiano ao machismo se d\u00e1 inexoravelmente junto ao combate contra o capitalismo. \u00c9 este regime social em decomposi\u00e7\u00e3o que faz aumentar aceleradamente a viol\u00eancia contra as mulheres. Por isso \u00e9 um dever comunista a luta contra \u00a0o machismo, a homofobia e a transfobia, principalmente em um pa\u00eds com os mais altos \u00edndices de viol\u00eancia e assassinato de homossexuais e pessoas transg\u00eanero.<\/p>\n<p><a href=\"https:\/\/i0.wp.com\/www.marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2017\/12\/1-rio-tristezas-2.jpg\"><img loading=\"lazy\" decoding=\"async\" class=\"aligncenter size-full wp-image-15293\" src=\"https:\/\/i0.wp.com\/www.marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2017\/12\/1-rio-tristezas-2.jpg?resize=618%2C412\" alt=\"\" width=\"618\" height=\"412\" srcset=\"https:\/\/i0.wp.com\/marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2017\/12\/1-rio-tristezas-2.jpg?w=640&amp;ssl=1 640w, https:\/\/i0.wp.com\/marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2017\/12\/1-rio-tristezas-2.jpg?resize=150%2C100&amp;ssl=1 150w, https:\/\/i0.wp.com\/marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2017\/12\/1-rio-tristezas-2.jpg?resize=300%2C200&amp;ssl=1 300w\" sizes=\"(max-width: 618px) 100vw, 618px\" data-recalc-dims=\"1\" \/><\/a><\/p>\n<h4><strong>Combate \u00e0s drogas e \u00e0 repress\u00e3o <\/strong><\/h4>\n<p>Somos contra a criminaliza\u00e7\u00e3o dos usu\u00e1rios de drogas e contra a chamada \u201cguerra \u00e0s drogas\u201d (que sob o pretexto do combate ao tr\u00e1fico ilegal de drogas coloca as for\u00e7as de repress\u00e3o para perseguir e matar a juventude pobre em todas as periferias do mundo). Nenhum usu\u00e1rio de droga deve ser criminalizado, mas n\u00e3o queremos o aumento dos usu\u00e1rios de drogas e nem do uso abusivo de \u00e1lcool. \u00a0Por isso somos frontalmente contra a legaliza\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o, distribui\u00e7\u00e3o e venda das drogas hoje consideradas ilegais. A legaliza\u00e7\u00e3o dessas drogas propiciar\u00e1 maior acesso e a eleva\u00e7\u00e3o de seu consumo, enquanto os capitalistas, que j\u00e1 controlam esse mercado, ter\u00e3o maior liberdade para explor\u00e1-lo e elevar seus lucros. Temos claro que quanto mais drogas forem produzidas e comercializadas, maior ser\u00e1 o poder da classe dominante de dopar, embriagar e entorpecer a juventude e os trabalhadores, dificultando inclusive sua organiza\u00e7\u00e3o pol\u00edtica para combater este sistema.<\/p>\n<p>Alguns grupos de esquerda levantam a bandeira da legaliza\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o e comercializa\u00e7\u00e3o da maconha como se fosse uma reivindica\u00e7\u00e3o revolucion\u00e1ria. Entendemos que isso s\u00f3 interessaria aos capitalistas que j\u00e1 exploram o mercado legal da maconha em outros pa\u00edses e levaria ao aumento do consumo de maconha, principalmente entre a juventude, a n\u00edveis similares ao consumo atual do \u00e1lcool. O exemplo dos EUA e do Uruguai mostram isso. Al\u00e9m disso, os \u00edndices de viol\u00eancia no Uruguai depois da libera\u00e7\u00e3o das drogas n\u00e3o diminu\u00edram. Repetimos, a viol\u00eancia policial e de gangs, mil\u00edcias, contra a juventude negra vem do racismo e da repress\u00e3o \u00e0 classe oper\u00e1ria. A libera\u00e7\u00e3o das drogas em nada ajudaria na luta pela derrubada do capitalismo, ao contr\u00e1rio.<\/p>\n<p>Por essa raz\u00e3o, setores burgueses importantes, cujo principal porta-voz no Brasil \u00e9 o ex-presidente tucano FHC, encabe\u00e7ados pela ind\u00fastria do tabaco, defendem a legaliza\u00e7\u00e3o da maconha. A luta contra o v\u00edcio e a depend\u00eancia das drogas l\u00edcitas e il\u00edcitas \u00e9 parte da luta pela emancipa\u00e7\u00e3o do proletariado. A juventude prolet\u00e1ria n\u00e3o precisa de mais drogas, ao contr\u00e1rio! Precisa de melhores condi\u00e7\u00f5es para se organizar e lutar para p\u00f4r fim a este sistema de explora\u00e7\u00e3o e opress\u00e3o!<\/p>\n<p><span style=\"font-size: revert; color: initial;\">Na luta contra a repress\u00e3o, destacamos que somos pelo fim da Pol\u00edcia Militar, instrumento criado para a repress\u00e3o do movimento oper\u00e1rio e da juventude, desde os seus prim\u00f3rdios. Na Ditadura Militar instalada em 1964, a PM foi centralizada em todo o pa\u00eds e hoje seus m\u00e9todos s\u00e3o iguais em qualquer dos estados, mesmo quando governados pela esquerda oficial, como \u00e9 o caso da Bahia sob o governo do PT. A morte de jovens, particularmente de negros, pela a\u00e7\u00e3o da PM, \u00e9 destaque mundial. A PM brasileira \u00e9 a pol\u00edcia que mais mata no mundo, ela n\u00e3o precisa de \u201creformas\u201d ou do fim da militariza\u00e7\u00e3o, a PM tem que ser extinta.<\/span><\/p>\n<h4><strong>Juventude Comunista Internacionalista<\/strong><\/h4>\n<p>A juventude \u00e9 a chama da revolu\u00e7\u00e3o. N\u00e3o tendo o peso das derrotas das gera\u00e7\u00f5es passadas, a juventude sempre tem a ganhar ao aderir \u00e0 luta comunista. A juventude, na medida em que se p\u00f5e em movimento, tem o poder de arrastar as velhas gera\u00e7\u00f5es para o retorno ao combate.<\/p>\n<p>O capitalismo n\u00e3o oferece qualquer futuro aos jovens. Num pa\u00eds em que muitas vezes o primeiro emprego oferecido ao jovem \u00e9 o tr\u00e1fico, a luta pela revolu\u00e7\u00e3o tem o potencial de atrair imensas camadas da juventude.<\/p>\n<p><span style=\"font-size: revert; color: initial;\">Com esse objetivo, os militantes jovens da OCI constroem a Juventude Comunista Internacionalista (JCI), intervindo nas lutas do movimento estudantil, pelo passe livre, em defesa da educa\u00e7\u00e3o, na luta por empregos e direitos, a JCI sempre est\u00e1 ativa com seus panfletos, faixas, bandeiras e solid\u00e1ria com a luta dos trabalhadores de todo o mundo.<\/span><\/p>\n<h4><strong>A teoria revolucion\u00e1ria \u00e9 parte essencial da pr\u00e1tica revolucion\u00e1ria<\/strong><\/h4>\n<p>A forma\u00e7\u00e3o pol\u00edtica dos militantes \u00e9 uma preocupa\u00e7\u00e3o fundamental e constante para a OCI. De nada adianta uma organiza\u00e7\u00e3o com bons agitadores e ativistas, se esses n\u00e3o forem bem formados politicamente e n\u00e3o compreenderem o marxismo.<\/p>\n<p>A burguesia tem poderosos meios para propagar suas ideias. Uma organiza\u00e7\u00e3o revolucion\u00e1ria tem o dever de propiciar a seus militantes uma forma\u00e7\u00e3o que os armem teoricamente para a batalha pr\u00e1tica da luta de classes.<\/p>\n<p><span style=\"font-size: revert; color: initial;\">A OCI desenvolve constantemente debates e atividades de forma\u00e7\u00e3o abertas para os trabalhadores e jovens, a \u201cUniversidade Marxista Brasil\u201d, al\u00e9m de organizar a cada dois anos a tradu\u00e7\u00e3o para o portugu\u00eas da Universidade Marxista Internacional, propiciando a participa\u00e7\u00e3o de centenas de comunistas brasileiros. Todo ano realizamos tamb\u00e9m uma Escola de Quadros Nacional interna onde buscamos aprofundar as quest\u00f5es mais importantes do marxismo e da luta de classes para os nossos militantes. E mantemos de maneira permanente a Universidade Vermelha com atividades de forma\u00e7\u00e3o b\u00e1sica para os novos militantes que se integram \u00e0s nossas fileiras.<\/span><\/p>\n<h4><strong>Independ\u00eancia Financeira<\/strong><\/h4>\n<p>Para que possamos falar livremente o que pensamos, n\u00e3o podemos depender financeiramente do Estado ou da burguesia. Quem paga a banda escolhe a m\u00fasica! Nossa sustenta\u00e7\u00e3o s\u00f3 pode vir dos militantes e trabalhadores que apoiam nosso combate.<\/p>\n<p>Por isso, a OCI sempre faz um combate para vender seus materiais (livros, jornal, revistas) e realiza campanhas financeiras de arrecada\u00e7\u00e3o que garantam o nosso funcionamento independente. Al\u00e9m disso, os militantes da OCI fazem mensalmente uma contribui\u00e7\u00e3o \u00a0(cota), de acordo com suas possibilidades financeiras e de acordo com sua consci\u00eancia pol\u00edtica.<\/p>\n<p><span style=\"font-size: revert; color: initial;\">Ao contr\u00e1rio de praticamente todas as organiza\u00e7\u00f5es de esquerda no Brasil, que s\u00e3o sustentadas por milh\u00f5es de reais provenientes do Fundo Partid\u00e1rio e do Fundo Eleitoral, a OCI se recusa a receber dinheiro do Estado burgu\u00eas, que queremos derrubar.<\/span><\/p>\n<figure id=\"attachment_15246\" aria-describedby=\"caption-attachment-15246\" style=\"width: 638px\" class=\"wp-caption aligncenter\"><a href=\"https:\/\/i0.wp.com\/www.marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2017\/12\/lenin.jpg\"><img loading=\"lazy\" decoding=\"async\" class=\"size-full wp-image-15246\" src=\"https:\/\/i0.wp.com\/www.marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2017\/12\/lenin.jpg?resize=618%2C415\" alt=\"\" width=\"618\" height=\"415\" srcset=\"https:\/\/i0.wp.com\/marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2017\/12\/lenin.jpg?w=638&amp;ssl=1 638w, https:\/\/i0.wp.com\/marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2017\/12\/lenin.jpg?resize=150%2C101&amp;ssl=1 150w, https:\/\/i0.wp.com\/marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2017\/12\/lenin.jpg?resize=300%2C201&amp;ssl=1 300w, https:\/\/i0.wp.com\/marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2017\/12\/lenin.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w\" sizes=\"(max-width: 618px) 100vw, 618px\" data-recalc-dims=\"1\" \/><\/a><figcaption id=\"caption-attachment-15246\" class=\"wp-caption-text\">Lenin com Kamenev e Trotsky<\/figcaption><\/figure>\n<h4><strong>Centralismo Democr\u00e1tico<\/strong><\/h4>\n<p>Segundo as tradi\u00e7\u00f5es dos bolcheviques desde L\u00eanin, nosso m\u00e9todo de funcionamento \u00e9 pautado pelo Centralismo Democr\u00e1tico.<\/p>\n<p>O que \u00e9 o Centralismo Democr\u00e1tico? A OCI garante a todos os seus militantes a livre express\u00e3o de suas ideias e eventuais diverg\u00eancias. A cada dois anos realizamos nosso congresso, com a publica\u00e7\u00e3o de boletins internos preparat\u00f3rios, onde todo militante pode dar conhecimento e defender suas posi\u00e7\u00f5es para toda a milit\u00e2ncia da organiza\u00e7\u00e3o. Sem essa democracia interna, uma organiza\u00e7\u00e3o comunista corre o risco de se burocratizar ou virar uma seita onde os militantes seguem inconscientemente seus \u201cchefes\u201d.<\/p>\n<p>Entretanto, na luta de classes, agimos sempre de forma homog\u00eanea, centralizada, a partir das posi\u00e7\u00f5es definidas pela maioria da organiza\u00e7\u00e3o. Essa \u00e9 a \u00fanica forma de garantir uma verdadeira democracia oper\u00e1ria entre os marxistas.<\/p>\n<p>Essa tamb\u00e9m \u00e9 a forma que encontramos para corrigir nossos erros e falhas. Se uma posi\u00e7\u00e3o adotada pela maioria da organiza\u00e7\u00e3o \u00e9 errada e se choca com a realidade, os militantes que t\u00eam discord\u00e2ncias podem abrir uma discuss\u00e3o interna objetivando a mudan\u00e7a, com o convencimento da maioria sobre a corre\u00e7\u00e3o de suas ideias.<\/p>\n<p>Como sintetiza o Programa de Transi\u00e7\u00e3o, s\u00e3o os princ\u00edpios do centralismo democr\u00e1tico: \u201cCompleta liberdade na discuss\u00e3o, total unidade na a\u00e7\u00e3o\u201d.<\/p>\n<p>Todos os companheiros antes de integrar a OCI t\u00eam contato com nossos estatutos, conhecendo assim toda a estrutura e funcionamento, direitos e deveres de um militante.<\/p>\n<h4><strong>Conclus\u00e3o<\/strong><\/h4>\n<p>O que vemos em todo o mundo \u00e9 o aprofundamento da crise deste sistema decadente, com profundos ataques sobre a maioria explorada e oprimida. Ao mesmo tempo, de um canto a outro, vemos a resist\u00eancia e a disposi\u00e7\u00e3o de luta dos povos. \u00c9 a luta da classe trabalhadora que pode abrir uma sa\u00edda para a humanidade. Mais do que nunca \u00e9 atual a express\u00e3o marxista: \u201cSocialismo ou barb\u00e1rie\u201d!<\/p>\n<p>Essa \u00e9 a batalha que travamos com objetivo de agrupar no Brasil e no mundo todos os que entram em ruptura real com a burguesia. A esses, qualquer que seja sua origem, convidamos a abra\u00e7ar conosco, sobre a base do marxismo revolucion\u00e1rio, a constru\u00e7\u00e3o da Organiza\u00e7\u00e3o Comunista Internacionalista e da Internacional Comunista Revolucion\u00e1ria.<\/p>\n<p><span style=\"font-size: revert; color: initial;\">Junte-se a n\u00f3s para construir um mundo onde n\u00e3o haja mais explora\u00e7\u00e3o e opress\u00e3o. Um mundo comunista onde possamos viver um per\u00edodo de verdadeira evolu\u00e7\u00e3o da humanidade!<\/span><\/p>\n<h3 style=\"text-align: center;\"><strong>Tem interesse em juntar-se \u00e0 Organiza\u00e7\u00e3o Comunista Internacionalista? <a href=\"https:\/\/docs.google.com\/forms\/d\/e\/1FAIpQLSeUbKf3DydCahiReJvGN3jUKs7H1aRPaoI0kYxNPbixTVNX4Q\/viewform\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\" data-wplink-edit=\"true\">Preencha este formul\u00e1rio<\/a> para que possamos entrar em contato e abrir a discuss\u00e3o.<\/strong><\/h3>\n<h2><strong>Bibliografia inicial<\/strong><\/h2>\n<p><strong>Cl\u00e1ssicos do Marxismo<\/strong><\/p>\n<ul>\n<li><a href=\"https:\/\/www.marxists.org\/portugues\/marx\/1848\/ManifestoDoPartidoComunista\/index.htm\">Manifesto do Partido Comunista<\/a> &#8211; Karl Marx e Friedrich Engels<\/li>\n<li><a href=\"https:\/\/www.marxists.org\/portugues\/marx\/1880\/socialismo\/index.htm\">Do Socialismo Ut\u00f3pico ao Socialismo Cient\u00edfico<\/a> &#8211; Friedrich Engels<\/li>\n<li><a href=\"https:\/\/www.marxists.org\/portugues\/marx\/1849\/04\/05.htm\">Trabalho Assalariado e Capital<\/a> &#8211; Karl Marx<\/li>\n<li><a href=\"https:\/\/www.marxists.org\/portugues\/marx\/1865\/salario\/index.htm\">Sal\u00e1rio, Pre\u00e7o e Lucro<\/a> &#8211; Karl Marx<\/li>\n<li><a href=\"https:\/\/www.marxists.org\/portugues\/lenin\/1916\/01\/falencia.htm\">A fal\u00eancia da II Internacional<\/a> &#8211; Vladimir Lenin<\/li>\n<li><a href=\"https:\/\/www.marxists.org\/portugues\/lenin\/1916\/imperialismo\/index.htm\">O Imperialismo, Fase Superior do Capitalismo<\/a> &#8211; Vladimir Lenin<\/li>\n<li><a href=\"https:\/\/www.marxists.org\/portugues\/lenin\/1917\/08\/estado-e-a-revolucao.pdf\">O Estado e a Revolu\u00e7\u00e3o<\/a> &#8211; Vladimir Lenin<\/li>\n<li><a href=\"https:\/\/www.marxists.org\/portugues\/lenin\/1917\/04\/04_teses.htm\">Teses de Abril<\/a> &#8211; Vladimir Lenin<\/li>\n<li><a href=\"https:\/\/www.google.com.br\/url?sa=t&amp;rct=j&amp;q=&amp;esrc=s&amp;source=web&amp;cd=2&amp;ved=0ahUKEwjfz_iQmfbXAhWBEpAKHTKFBb0QFggtMAE&amp;url=https%3A%2F%2Fxa.yimg.com%2Fkq%2Fgroups%2F19853454%2F1908903313%2Fname%2FJohn%2BReed%2B-%2BOs%2BDez%2BDias%2BQue%2BAbalaram%2Bo%2BMundo.pdf&amp;usg=AOvVaw2cXn-4ZJkh8oGakrpN-jFk\">10 dias que abalaram o mundo<\/a> &#8211; John Reed<\/li>\n<li><a href=\"https:\/\/www.marxists.org\/portugues\/trotsky\/1932\/11\/27.htm\">O que foi a revolu\u00e7\u00e3o de Outubro<\/a> &#8211; Leon Trotsky<\/li>\n<li><a href=\"https:\/\/www.marxists.org\/portugues\/trotsky\/1938\/programa\/index.htm\">Programa de Transi\u00e7\u00e3o<\/a> &#8211; Leon Trotsky<\/li>\n<\/ul>\n<p><strong>Textos da OCI e da ICR<\/strong><\/p>\n<ul>\n<li><a href=\"https:\/\/www.marxismo.org.br\/a-esquerda-marxista-agora-organizacao-comunista-internacionalista-decide-sair-do-psol-para-continuar-seu-combate-contra-o-imperialismo-a-direita-e-a-politica-do-governo-lula\/\">Resolu\u00e7\u00e3o pol\u00edtica do 8\u00ba Congresso Nacional da OCI<\/a><\/li>\n<li><a href=\"https:\/\/www.marxismo.org.br\/o-mundo-em-2023-crise-guerra-e-revolucao\/\">Resolu\u00e7\u00e3o pol\u00edtica do Congresso Mundial da CMI 2023<\/a><\/li>\n<li><a href=\"http:\/\/www.marxismo.org.br\/content\/sobre-a-origem-e-o-desenvolvimento-do-pt-2\/\">Sobre a Origem e o desenvolvimento do PT<\/a> &#8211; Serge Goulart<\/li>\n<li><a href=\"http:\/\/www.marxismo.org.br\/content\/a-atualidade-do-centralismo-democratico\/\">A atualidade do Centralismo Democr\u00e1tico<\/a> &#8211; Serge Goulart<\/li>\n<li><a href=\"http:\/\/www.marxismo.org.br\/content\/plataforma-politica-de-luta-pela-emancipacao-da-mulher-trabalhadora\/\">Plataforma pol\u00edtica de luta pela emancipa\u00e7\u00e3o da mulher trabalhadora<\/a> &#8211; Mulheres Pelo Socialismo<\/li>\n<li>O marxismo e a luta contra as ideias estranhas \u00e0 classe trabalhadora &#8211; Congresso Mundial da CMI<\/li>\n<li><a href=\"https:\/\/www.marxismo.org.br\/viva-o-13-de-maio-viva-a-abolicao-abaixo-o-capitalismo\/\">Viva o 13 de maio! Viva a Aboli\u00e7\u00e3o! Abaixo o capitalismo!<\/a> &#8211; OCI<\/li>\n<\/ul>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>A Organiza\u00e7\u00e3o Comunista Internacionalista (novo nome da Esquerda Marxista) \u00e9 uma associa\u00e7\u00e3o volunt\u00e1ria de militantes que luta pela derrubada do capitalismo e a edifica\u00e7\u00e3o de uma sociedade socialista em todo o mundo, para a constru\u00e7\u00e3o do futuro comunista da humanidade. Somos a se\u00e7\u00e3o brasileira da Internacional Comunista Revolucion\u00e1ria (ICR), que est\u00e1 presente em dezenas de &hellip;<\/p>\n","protected":false},"author":2114,"featured_media":7956,"parent":0,"menu_order":0,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","template":"","meta":{"footnotes":""},"class_list":["post-2041","page","type-page","status-publish","has-post-thumbnail",""],"jetpack_sharing_enabled":false,"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/pages\/2041"}],"collection":[{"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/pages"}],"about":[{"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/types\/page"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/users\/2114"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=2041"}],"version-history":[{"count":13,"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/pages\/2041\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":52726,"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/pages\/2041\/revisions\/52726"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/media\/7956"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=2041"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}