<!DOCTYPE html>
<html lang="pt-BR" prefix="og: http://ogp.me/ns#">

<!-- Mirrored from marxismo.org.br/rosa-luxemburgo-e-os-bolcheviques-dissipando-os-mitos/ by HTTrack Website Copier/3.x [XR&CO'2014], Thu, 01 Aug 2024 21:49:57 GMT -->
<!-- Added by HTTrack --><meta http-equiv="content-type" content="text/html;charset=UTF-8" /><!-- /Added by HTTrack -->
<head>
<meta charset="UTF-8" />
<link rel="profile" href="https://gmpg.org/xfn/11" />
<link rel="pingback" href="https://marxismo.org.br/xmlrpc.php" />
<title>Rosa Luxemburgo e os bolcheviques: dissipando os mitos &#8211; Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)</title>
<meta name='robots' content='max-image-preview:large' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://secure.gravatar.com/' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://stats.wp.com/' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://i0.wp.com/' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://c0.wp.com/' />
<link rel="alternate" type="application/rss+xml" title="Feed para Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista) &raquo;" href="https://marxismo.org.br/feed/" />
<link rel="alternate" type="application/rss+xml" title="Feed de comentários para Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista) &raquo;" href="https://marxismo.org.br/comments/feed/" />
<script type="text/javascript">
/* <![CDATA[ */
window._wpemojiSettings = {"baseUrl":"https:\/\/s.w.org\/images\/core\/emoji\/15.0.3\/72x72\/","ext":".png","svgUrl":"https:\/\/s.w.org\/images\/core\/emoji\/15.0.3\/svg\/","svgExt":".svg","source":{"concatemoji":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-includes\/js\/wp-emoji-release.min.js"}};
/*! This file is auto-generated */
!function(i,n){var o,s,e;function c(e){try{var t={supportTests:e,timestamp:(new Date).valueOf()};sessionStorage.setItem(o,JSON.stringify(t))}catch(e){}}function p(e,t,n){e.clearRect(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height),e.fillText(t,0,0);var t=new Uint32Array(e.getImageData(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height).data),r=(e.clearRect(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height),e.fillText(n,0,0),new Uint32Array(e.getImageData(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height).data));return t.every(function(e,t){return e===r[t]})}function u(e,t,n){switch(t){case"flag":return n(e,"\ud83c\udff3\ufe0f\u200d\u26a7\ufe0f","\ud83c\udff3\ufe0f\u200b\u26a7\ufe0f")?!1:!n(e,"\ud83c\uddfa\ud83c\uddf3","\ud83c\uddfa\u200b\ud83c\uddf3")&&!n(e,"\ud83c\udff4\udb40\udc67\udb40\udc62\udb40\udc65\udb40\udc6e\udb40\udc67\udb40\udc7f","\ud83c\udff4\u200b\udb40\udc67\u200b\udb40\udc62\u200b\udb40\udc65\u200b\udb40\udc6e\u200b\udb40\udc67\u200b\udb40\udc7f");case"emoji":return!n(e,"\ud83d\udc26\u200d\u2b1b","\ud83d\udc26\u200b\u2b1b")}return!1}function f(e,t,n){var r="undefined"!=typeof WorkerGlobalScope&&self instanceof WorkerGlobalScope?new OffscreenCanvas(300,150):i.createElement("canvas"),a=r.getContext("2d",{willReadFrequently:!0}),o=(a.textBaseline="top",a.font="600 32px Arial",{});return e.forEach(function(e){o[e]=t(a,e,n)}),o}function t(e){var t=i.createElement("script");t.src=e,t.defer=!0,i.head.appendChild(t)}"undefined"!=typeof Promise&&(o="wpEmojiSettingsSupports",s=["flag","emoji"],n.supports={everything:!0,everythingExceptFlag:!0},e=new Promise(function(e){i.addEventListener("DOMContentLoaded",e,{once:!0})}),new Promise(function(t){var n=function(){try{var e=JSON.parse(sessionStorage.getItem(o));if("object"==typeof e&&"number"==typeof e.timestamp&&(new Date).valueOf()<e.timestamp+604800&&"object"==typeof e.supportTests)return e.supportTests}catch(e){}return null}();if(!n){if("undefined"!=typeof Worker&&"undefined"!=typeof OffscreenCanvas&&"undefined"!=typeof URL&&URL.createObjectURL&&"undefined"!=typeof Blob)try{var e="postMessage("+f.toString()+"("+[JSON.stringify(s),u.toString(),p.toString()].join(",")+"));",r=new Blob([e],{type:"text/javascript"}),a=new Worker(URL.createObjectURL(r),{name:"wpTestEmojiSupports"});return void(a.onmessage=function(e){c(n=e.data),a.terminate(),t(n)})}catch(e){}c(n=f(s,u,p))}t(n)}).then(function(e){for(var t in e)n.supports[t]=e[t],n.supports.everything=n.supports.everything&&n.supports[t],"flag"!==t&&(n.supports.everythingExceptFlag=n.supports.everythingExceptFlag&&n.supports[t]);n.supports.everythingExceptFlag=n.supports.everythingExceptFlag&&!n.supports.flag,n.DOMReady=!1,n.readyCallback=function(){n.DOMReady=!0}}).then(function(){return e}).then(function(){var e;n.supports.everything||(n.readyCallback(),(e=n.source||{}).concatemoji?t(e.concatemoji):e.wpemoji&&e.twemoji&&(t(e.twemoji),t(e.wpemoji)))}))}((window,document),window._wpemojiSettings);
/* ]]> */
</script>
<style id='wp-emoji-styles-inline-css' type='text/css'>

	img.wp-smiley, img.emoji {
		display: inline !important;
		border: none !important;
		box-shadow: none !important;
		height: 1em !important;
		width: 1em !important;
		margin: 0 0.07em !important;
		vertical-align: -0.1em !important;
		background: none !important;
		padding: 0 !important;
	}
</style>
<link rel='stylesheet' id='wp-block-library-css' href='https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/css/dist/block-library/style.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='mediaelement-css' href='https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/mediaelement/mediaelementplayer-legacy.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='wp-mediaelement-css' href='https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/mediaelement/wp-mediaelement.min.css' type='text/css' media='all' />
<style id='jetpack-sharing-buttons-style-inline-css' type='text/css'>
.jetpack-sharing-buttons__services-list{display:flex;flex-direction:row;flex-wrap:wrap;gap:0;list-style-type:none;margin:5px;padding:0}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-small-icon-size{font-size:12px}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-normal-icon-size{font-size:16px}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-large-icon-size{font-size:24px}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-huge-icon-size{font-size:36px}@media print{.jetpack-sharing-buttons__services-list{display:none!important}}.editor-styles-wrapper .wp-block-jetpack-sharing-buttons{gap:0;padding-inline-start:0}ul.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-background{padding:1.25em 2.375em}
</style>
<style id='pdfemb-pdf-embedder-viewer-style-inline-css' type='text/css'>
.wp-block-pdfemb-pdf-embedder-viewer{max-width:none}

</style>
<style id='classic-theme-styles-inline-css' type='text/css'>
/*! This file is auto-generated */
.wp-block-button__link{color:#fff;background-color:#32373c;border-radius:9999px;box-shadow:none;text-decoration:none;padding:calc(.667em + 2px) calc(1.333em + 2px);font-size:1.125em}.wp-block-file__button{background:#32373c;color:#fff;text-decoration:none}
</style>
<style id='global-styles-inline-css' type='text/css'>
:root{--wp--preset--aspect-ratio--square: 1;--wp--preset--aspect-ratio--4-3: 4/3;--wp--preset--aspect-ratio--3-4: 3/4;--wp--preset--aspect-ratio--3-2: 3/2;--wp--preset--aspect-ratio--2-3: 2/3;--wp--preset--aspect-ratio--16-9: 16/9;--wp--preset--aspect-ratio--9-16: 9/16;--wp--preset--color--black: #000000;--wp--preset--color--cyan-bluish-gray: #abb8c3;--wp--preset--color--white: #ffffff;--wp--preset--color--pale-pink: #f78da7;--wp--preset--color--vivid-red: #cf2e2e;--wp--preset--color--luminous-vivid-orange: #ff6900;--wp--preset--color--luminous-vivid-amber: #fcb900;--wp--preset--color--light-green-cyan: #7bdcb5;--wp--preset--color--vivid-green-cyan: #00d084;--wp--preset--color--pale-cyan-blue: #8ed1fc;--wp--preset--color--vivid-cyan-blue: #0693e3;--wp--preset--color--vivid-purple: #9b51e0;--wp--preset--gradient--vivid-cyan-blue-to-vivid-purple: linear-gradient(135deg,rgba(6,147,227,1) 0%,rgb(155,81,224) 100%);--wp--preset--gradient--light-green-cyan-to-vivid-green-cyan: linear-gradient(135deg,rgb(122,220,180) 0%,rgb(0,208,130) 100%);--wp--preset--gradient--luminous-vivid-amber-to-luminous-vivid-orange: linear-gradient(135deg,rgba(252,185,0,1) 0%,rgba(255,105,0,1) 100%);--wp--preset--gradient--luminous-vivid-orange-to-vivid-red: linear-gradient(135deg,rgba(255,105,0,1) 0%,rgb(207,46,46) 100%);--wp--preset--gradient--very-light-gray-to-cyan-bluish-gray: linear-gradient(135deg,rgb(238,238,238) 0%,rgb(169,184,195) 100%);--wp--preset--gradient--cool-to-warm-spectrum: linear-gradient(135deg,rgb(74,234,220) 0%,rgb(151,120,209) 20%,rgb(207,42,186) 40%,rgb(238,44,130) 60%,rgb(251,105,98) 80%,rgb(254,248,76) 100%);--wp--preset--gradient--blush-light-purple: linear-gradient(135deg,rgb(255,206,236) 0%,rgb(152,150,240) 100%);--wp--preset--gradient--blush-bordeaux: linear-gradient(135deg,rgb(254,205,165) 0%,rgb(254,45,45) 50%,rgb(107,0,62) 100%);--wp--preset--gradient--luminous-dusk: linear-gradient(135deg,rgb(255,203,112) 0%,rgb(199,81,192) 50%,rgb(65,88,208) 100%);--wp--preset--gradient--pale-ocean: linear-gradient(135deg,rgb(255,245,203) 0%,rgb(182,227,212) 50%,rgb(51,167,181) 100%);--wp--preset--gradient--electric-grass: linear-gradient(135deg,rgb(202,248,128) 0%,rgb(113,206,126) 100%);--wp--preset--gradient--midnight: linear-gradient(135deg,rgb(2,3,129) 0%,rgb(40,116,252) 100%);--wp--preset--font-size--small: 13px;--wp--preset--font-size--medium: 20px;--wp--preset--font-size--large: 36px;--wp--preset--font-size--x-large: 42px;--wp--preset--spacing--20: 0.44rem;--wp--preset--spacing--30: 0.67rem;--wp--preset--spacing--40: 1rem;--wp--preset--spacing--50: 1.5rem;--wp--preset--spacing--60: 2.25rem;--wp--preset--spacing--70: 3.38rem;--wp--preset--spacing--80: 5.06rem;--wp--preset--shadow--natural: 6px 6px 9px rgba(0, 0, 0, 0.2);--wp--preset--shadow--deep: 12px 12px 50px rgba(0, 0, 0, 0.4);--wp--preset--shadow--sharp: 6px 6px 0px rgba(0, 0, 0, 0.2);--wp--preset--shadow--outlined: 6px 6px 0px -3px rgba(255, 255, 255, 1), 6px 6px rgba(0, 0, 0, 1);--wp--preset--shadow--crisp: 6px 6px 0px rgba(0, 0, 0, 1);}:where(.is-layout-flex){gap: 0.5em;}:where(.is-layout-grid){gap: 0.5em;}body .is-layout-flex{display: flex;}.is-layout-flex{flex-wrap: wrap;align-items: center;}.is-layout-flex > :is(*, div){margin: 0;}body .is-layout-grid{display: grid;}.is-layout-grid > :is(*, div){margin: 0;}:where(.wp-block-columns.is-layout-flex){gap: 2em;}:where(.wp-block-columns.is-layout-grid){gap: 2em;}:where(.wp-block-post-template.is-layout-flex){gap: 1.25em;}:where(.wp-block-post-template.is-layout-grid){gap: 1.25em;}.has-black-color{color: var(--wp--preset--color--black) !important;}.has-cyan-bluish-gray-color{color: var(--wp--preset--color--cyan-bluish-gray) !important;}.has-white-color{color: var(--wp--preset--color--white) !important;}.has-pale-pink-color{color: var(--wp--preset--color--pale-pink) !important;}.has-vivid-red-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-red) !important;}.has-luminous-vivid-orange-color{color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-amber-color{color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-amber) !important;}.has-light-green-cyan-color{color: var(--wp--preset--color--light-green-cyan) !important;}.has-vivid-green-cyan-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-green-cyan) !important;}.has-pale-cyan-blue-color{color: var(--wp--preset--color--pale-cyan-blue) !important;}.has-vivid-cyan-blue-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-cyan-blue) !important;}.has-vivid-purple-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-purple) !important;}.has-black-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--black) !important;}.has-cyan-bluish-gray-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--cyan-bluish-gray) !important;}.has-white-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--white) !important;}.has-pale-pink-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--pale-pink) !important;}.has-vivid-red-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-red) !important;}.has-luminous-vivid-orange-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-amber-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-amber) !important;}.has-light-green-cyan-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--light-green-cyan) !important;}.has-vivid-green-cyan-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-green-cyan) !important;}.has-pale-cyan-blue-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--pale-cyan-blue) !important;}.has-vivid-cyan-blue-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-cyan-blue) !important;}.has-vivid-purple-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-purple) !important;}.has-black-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--black) !important;}.has-cyan-bluish-gray-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--cyan-bluish-gray) !important;}.has-white-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--white) !important;}.has-pale-pink-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--pale-pink) !important;}.has-vivid-red-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-red) !important;}.has-luminous-vivid-orange-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-amber-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-amber) !important;}.has-light-green-cyan-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--light-green-cyan) !important;}.has-vivid-green-cyan-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-green-cyan) !important;}.has-pale-cyan-blue-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--pale-cyan-blue) !important;}.has-vivid-cyan-blue-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-cyan-blue) !important;}.has-vivid-purple-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-purple) !important;}.has-vivid-cyan-blue-to-vivid-purple-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--vivid-cyan-blue-to-vivid-purple) !important;}.has-light-green-cyan-to-vivid-green-cyan-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--light-green-cyan-to-vivid-green-cyan) !important;}.has-luminous-vivid-amber-to-luminous-vivid-orange-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--luminous-vivid-amber-to-luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-orange-to-vivid-red-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--luminous-vivid-orange-to-vivid-red) !important;}.has-very-light-gray-to-cyan-bluish-gray-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--very-light-gray-to-cyan-bluish-gray) !important;}.has-cool-to-warm-spectrum-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--cool-to-warm-spectrum) !important;}.has-blush-light-purple-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--blush-light-purple) !important;}.has-blush-bordeaux-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--blush-bordeaux) !important;}.has-luminous-dusk-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--luminous-dusk) !important;}.has-pale-ocean-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--pale-ocean) !important;}.has-electric-grass-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--electric-grass) !important;}.has-midnight-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--midnight) !important;}.has-small-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--small) !important;}.has-medium-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--medium) !important;}.has-large-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--large) !important;}.has-x-large-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--x-large) !important;}
:where(.wp-block-post-template.is-layout-flex){gap: 1.25em;}:where(.wp-block-post-template.is-layout-grid){gap: 1.25em;}
:where(.wp-block-columns.is-layout-flex){gap: 2em;}:where(.wp-block-columns.is-layout-grid){gap: 2em;}
:root :where(.wp-block-pullquote){font-size: 1.5em;line-height: 1.6;}
</style>
<link rel='stylesheet' id='searchandfilter-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/search-filter/style.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='tie-style-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/style.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='tie-ilightbox-skin-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ilightbox/dark-skin/skin.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_modal-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-modal.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_ui-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/jquery-ui/jquery-ui.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_tipsy-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/tipsy/tipsy.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_raty-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/raty/um-raty.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='select2-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/select2/select2.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fileupload-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-fileupload.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_confirm-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/um-confirm/um-confirm.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_datetime-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/default.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_datetime_date-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/default.date.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_datetime_time-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/default.time.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fonticons_ii-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/legacy/fonticons/fonticons-ii.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fonticons_fa-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/legacy/fonticons/fonticons-fa.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fontawesome-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-fontawesome.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_common-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/common.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_responsive-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-responsive.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_styles-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-styles.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_crop-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/cropper/cropper.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_profile-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-profile.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_account-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-account.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_misc-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-misc.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_default_css-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-old-default.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_old_css-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/uploads/ultimatemember/um_old_settings.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='social-logos-css' href='https://c0.wp.com/p/jetpack/13.6/_inc/social-logos/social-logos.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='jetpack_css-css' href='https://c0.wp.com/p/jetpack/13.6/css/jetpack.css' type='text/css' media='all' />
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/jquery/jquery.min.js" id="jquery-core-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/jquery/jquery-migrate.min.js" id="jquery-migrate-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-gdpr.min.js" id="um-gdpr-js"></script>
<link rel="https://api.w.org/" href="https://marxismo.org.br/wp-json/" /><link rel="alternate" title="JSON" type="application/json" href="https://marxismo.org.br/wp-json/wp/v2/posts/47686" /><link rel="canonical" href="https://marxismo.org.br/rosa-luxemburgo-e-os-bolcheviques-dissipando-os-mitos/" />
<link rel="alternate" title="oEmbed (JSON)" type="application/json+oembed" href="https://marxismo.org.br/wp-json/oembed/1.0/embed?url=https%3A%2F%2Fmarxismo.org.br%2Frosa-luxemburgo-e-os-bolcheviques-dissipando-os-mitos%2F" />
<link rel="alternate" title="oEmbed (XML)" type="text/xml+oembed" href="https://marxismo.org.br/wp-json/oembed/1.0/embed?url=https%3A%2F%2Fmarxismo.org.br%2Frosa-luxemburgo-e-os-bolcheviques-dissipando-os-mitos%2F&amp;format=xml" />
		<style type="text/css">
			.um_request_name {
				display: none !important;
			}
		</style>
		<style>img#wpstats{display:none}</style>
		<link rel="shortcut icon" href="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/09/favicon4.png" title="Favicon" />
<!--[if IE]>
<script type="text/javascript">jQuery(document).ready(function (){ jQuery(".menu-item").has("ul").children("a").attr("aria-haspopup", "true");});</script>
<![endif]-->
<!--[if lt IE 9]>
<script src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/html5.js"></script>
<script src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/selectivizr-min.js"></script>
<![endif]-->
<!--[if IE 9]>
<link rel="stylesheet" type="text/css" media="all" href="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ie9.css" />
<![endif]-->
<!--[if IE 8]>
<link rel="stylesheet" type="text/css" media="all" href="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ie8.css" />
<![endif]-->
<!--[if IE 7]>
<link rel="stylesheet" type="text/css" media="all" href="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ie7.css" />
<![endif]-->


<meta name="viewport" content="width=device-width, initial-scale=1.0" />



<style type="text/css" media="screen">

body{
	font-size : 14px;
	font-weight: normal;
	font-style: normal;
}

::-webkit-scrollbar {
	width: 8px;
	height:8px;
}

#main-nav,
.cat-box-content,
#sidebar .widget-container,
.post-listing,
#commentform {
	border-bottom-color: #e8000c;
}

.search-block .search-button,
#topcontrol,
#main-nav ul li.current-menu-item a,
#main-nav ul li.current-menu-item a:hover,
#main-nav ul li.current_page_parent a,
#main-nav ul li.current_page_parent a:hover,
#main-nav ul li.current-menu-parent a,
#main-nav ul li.current-menu-parent a:hover,
#main-nav ul li.current-page-ancestor a,
#main-nav ul li.current-page-ancestor a:hover,
.pagination span.current,
.share-post span.share-text,
.flex-control-paging li a.flex-active,
.ei-slider-thumbs li.ei-slider-element,
.review-percentage .review-item span span,
.review-final-score,
.button,
a.button,
a.more-link,
#main-content input[type="submit"],
.form-submit #submit,
#login-form .login-button,
.widget-feedburner .feedburner-subscribe,
input[type="submit"],
#buddypress button,
#buddypress a.button,
#buddypress input[type=submit],
#buddypress input[type=reset],
#buddypress ul.button-nav li a,
#buddypress div.generic-button a,
#buddypress .comment-reply-link,
#buddypress div.item-list-tabs ul li a span,
#buddypress div.item-list-tabs ul li.selected a,
#buddypress div.item-list-tabs ul li.current a,
#buddypress #members-directory-form div.item-list-tabs ul li.selected span,
#members-list-options a.selected,
#groups-list-options a.selected,
body.dark-skin #buddypress div.item-list-tabs ul li a span,
body.dark-skin #buddypress div.item-list-tabs ul li.selected a,
body.dark-skin #buddypress div.item-list-tabs ul li.current a,
body.dark-skin #members-list-options a.selected,
body.dark-skin #groups-list-options a.selected,
.search-block-large .search-button,
#featured-posts .flex-next:hover,
#featured-posts .flex-prev:hover,
a.tie-cart span.shooping-count,
.woocommerce span.onsale,
.woocommerce-page span.onsale ,
.woocommerce .widget_price_filter .ui-slider .ui-slider-handle,
.woocommerce-page .widget_price_filter .ui-slider .ui-slider-handle,
#check-also-close,
a.post-slideshow-next,
a.post-slideshow-prev,
.widget_price_filter .ui-slider .ui-slider-handle,
.quantity .minus:hover,
.quantity .plus:hover,
.mejs-container .mejs-controls .mejs-time-rail .mejs-time-current,
#reading-position-indicator  {
	background-color:#e8000c;
}

::-webkit-scrollbar-thumb{
	background-color:#e8000c !important;
}

#theme-footer,
#theme-header,
.top-nav ul li.current-menu-item:before,
#main-nav .menu-sub-content ,
#main-nav ul ul,
#check-also-box {
	border-top-color: #e8000c;
}

.search-block:after {
	border-right-color:#e8000c;
}

body.rtl .search-block:after {
	border-left-color:#e8000c;
}

#main-nav ul > li.menu-item-has-children:hover > a:after,
#main-nav ul > li.mega-menu:hover > a:after {
	border-color:transparent transparent #e8000c;
}

.widget.timeline-posts li a:hover,
.widget.timeline-posts li a:hover span.tie-date {
	color: #e8000c;
}

.widget.timeline-posts li a:hover span.tie-date:before {
	background: #e8000c;
	border-color: #e8000c;
}

#order_review,
#order_review_heading {
	border-color: #e8000c;
}


body {
	background-image : url(https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/images/patterns/body-bg1.png);
	background-position: top center;
}

body.single .post .entry a, body.page .post .entry a {
	color: #d40000;
}
		
body.single .post .entry a:hover, body.page .post .entry a:hover {
	color: #ff0000;
}
		
.social-icons.social-colored .&lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;:before {
	background: #00b3ff ;
}

.breaking-news span.breaking-news-title {background: #c70000;}

.tie-cat-3237 a.more-link {background-color:#ff0303;}
.tie-cat-3237 .cat-box-content {border-bottom-color:#ff0303; }
			
.tie-cat-6232 a.more-link {background-color:#850000;}
.tie-cat-6232 .cat-box-content {border-bottom-color:#850000; }
			
.tie-cat-8027 a.more-link {background-color:#8c0000;}
.tie-cat-8027 .cat-box-content {border-bottom-color:#8c0000; }
			
header#theme-header #main-nav ul li.menu-item-home a , header#theme-header #main-nav ul li.menu-item-home.current-menu-item a{
    background-image: none !important;
    text-indent: 0;
    width:auto;}</style>

<meta name="generator" content="Elementor 3.23.3; features: additional_custom_breakpoints, e_lazyload; settings: css_print_method-external, google_font-enabled, font_display-auto">
			<style>
				.e-con.e-parent:nth-of-type(n+4):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload),
				.e-con.e-parent:nth-of-type(n+4):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload) * {
					background-image: none !important;
				}
				@media screen and (max-height: 1024px) {
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+3):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload),
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+3):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload) * {
						background-image: none !important;
					}
				}
				@media screen and (max-height: 640px) {
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+2):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload),
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+2):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload) * {
						background-image: none !important;
					}
				}
			</style>
			
<!-- Jetpack Open Graph Tags -->
<meta property="og:type" content="article" />
<meta property="og:title" content="Rosa Luxemburgo e os bolcheviques: dissipando os mitos" />
<meta property="og:url" content="https://marxismo.org.br/rosa-luxemburgo-e-os-bolcheviques-dissipando-os-mitos/" />
<meta property="og:description" content="Rosa Luxemburgo foi uma notável revolucionária marxista, que desempenhou um papel fundamental na luta contra a degeneração oportunista da social-democracia alemã e na fundação do Partido Comunista …" />
<meta property="article:published_time" content="2023-03-05T08:49:00+00:00" />
<meta property="article:modified_time" content="2023-03-07T21:55:28+00:00" />
<meta property="og:site_name" content="Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)" />
<meta property="og:image" content="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2021/03/7V2MRPBMJHZTJMGVY3TZCUGA7Y.jpg?fit=1200%2C734&#038;ssl=1" />
<meta property="og:image:width" content="1200" />
<meta property="og:image:height" content="734" />
<meta property="og:image:alt" content="" />
<meta property="og:locale" content="pt_BR" />
<meta name="twitter:site" content="@EM_CMI" />
<meta name="twitter:text:title" content="Rosa Luxemburgo e os bolcheviques: dissipando os mitos" />
<meta name="twitter:image" content="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2021/03/7V2MRPBMJHZTJMGVY3TZCUGA7Y.jpg?fit=1200%2C734&#038;ssl=1&#038;w=640" />
<meta name="twitter:card" content="summary_large_image" />

<!-- End Jetpack Open Graph Tags -->
		<style type="text/css" id="wp-custom-css">
			h2 {
  font-size: 2px;
}		</style>
		</head>
<body data-rsssl=1 id="top" class="post-template-default single single-post postid-47686 single-format-standard wp-custom-logo lazy-enabled elementor-default elementor-kit-27993">

<div class="wrapper-outer">

	<div class="background-cover"></div>

	<aside id="slide-out">

			<div class="search-mobile">
			<form method="get" id="searchform-mobile" action="https://marxismo.org.br/">
				<button class="search-button" type="submit" value="Pesquisa"><i class="fa fa-search"></i></button>
				<input type="text" id="s-mobile" name="s" title="Pesquisa" value="Pesquisa" onfocus="if (this.value == 'Pesquisa') {this.value = '';}" onblur="if (this.value == '') {this.value = 'Pesquisa';}"  />
			</form>
		</div><!-- .search-mobile /-->
	
			<div class="social-icons">
		<a class="ttip-none" title="Facebook" href="https://www.facebook.com/oci.comunista" target="_blank"><i class="fa fa-facebook"></i></a><a class="ttip-none" title="Twitter" href="https://twitter.com/oci_comunista" target="_blank"><i class="fa fa-twitter"></i></a><a class="ttip-none" title="Youtube" href="https://www.youtube.com/user/esquerdamarxista" target="_blank"><i class="fa fa-youtube"></i></a><a class="ttip-none" title="instagram" href="https://www.instagram.com/oci.comunista/" target="_blank"><i class="fa fa-instagram"></i></a><a class="ttip-none" title="spotify" href="https://open.spotify.com/show/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8" target="_blank"><i class="fa fa-spotify"></i></a>
		<a class="ttip-none"  title="TikTok" href="https://www.tiktok.com/@oci.comunista" target="_blank"><i class="fa &lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;"></i></a>	</div>

	
		<div id="mobile-menu"  class="mobile-hide-icons"></div>
	</aside><!-- #slide-out /-->

		<div id="wrapper" class="wide-layout">
		<div class="inner-wrapper">

		<header id="theme-header" class="theme-header center-logo">
			
		<div class="header-content">

					<a id="slide-out-open" class="slide-out-open" href="#"><span></span></a>
		
			<div class="logo">
			<h2>								<a title="Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)" href="https://marxismo.org.br/">
					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/Logo-OCI-ICR-500px.png" alt="Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)"  /><strong>Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista) Corrente Marxista Internacional</strong>
				</a>
			</h2>			</div><!-- .logo /-->
			<div class="e3lan e3lan-top">
			<a href="https://www.marxismo.org.br/a-esquerda-marxista-agora-e-a-organizacao-comunista-internacionalista/" title="A Esquerda Marxista agora é a Organização Comunista Internacionalista" target="_blank">
				<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/11/a-em-e-a-oci-700px-2.png" alt="A Esquerda Marxista agora é a Organização Comunista Internacionalista" />
			</a>
				</div>			<div class="clear"></div>

		</div>
													<nav id="main-nav">
				<div class="container">

				
					<div class="main-menu"><ul id="menu-principal" class="menu"><li id="menu-item-38462" class="menu-item menu-item-type-post_type menu-item-object-page menu-item-home menu-item-38462"><a href="https://marxismo.org.br/">Início</a></li>
<li id="menu-item-38463" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38463"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/">Artigos</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-38466" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38466"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/brasil/">Brasil</a></li>
	<li id="menu-item-38475" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38475"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/mundo/">Mundo</a></li>
	<li id="menu-item-38511" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38511"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/">Luta de Classes</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-38472" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38472"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/juventude/">Juventude</a></li>
		<li id="menu-item-38473" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38473"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/movimento-negro/">Movimento Negro</a></li>
		<li id="menu-item-43345" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-43345"><a href="https://marxismo.org.br/mulherespelosocialismo/">Mulheres</a></li>
		<li id="menu-item-52532" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-52532"><a href="https://marxismo.org.br/identitarismo/">Identitarismo</a></li>
		<li id="menu-item-38491" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38491"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/sindical/">Sindical</a></li>
		<li id="menu-item-38470" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38470"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/economia/">Economia</a></li>
		<li id="menu-item-38471" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38471"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/educacao/">Educação</a></li>
		<li id="menu-item-38468" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38468"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/arte-cultura/">Arte &amp; Cultura</a></li>
		<li id="menu-item-38469" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38469"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/ciencia-tecnologia/">Ciência &amp; Tecnologia</a></li>
	</ul>
</li>
	<li id="menu-item-49742" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-49742"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/imprensa-comunista/">Imprensa Comunista</a></li>
	<li id="menu-item-38481" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38481"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/">Especiais</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-51378" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-51378"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/ditadura-nunca-mais-60-anos-do-golpe-militar/">Ditadura Nunca Mais: 60 anos do golpe militar</a></li>
		<li id="menu-item-43365" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-43365"><a href="https://marxismo.org.br/coletanea-roque-ferreira/">Coletânea Roque Ferreira</a></li>
		<li id="menu-item-38484" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38484"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/covid-19/">Covid-19</a></li>
		<li id="menu-item-38485" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38485"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/psol/">Nossa luta no PSOL</a></li>
	</ul>
</li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38487" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category current-post-ancestor menu-item-has-children menu-item-38487"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/">Teoria</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-38497" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38497"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/dialetica-e-materialismo/">Dialética e Materialismo</a></li>
	<li id="menu-item-38504" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category current-post-ancestor menu-item-has-children menu-item-38504"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/">História</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-47924" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-47924"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/a-comuna-de-paris/">A Comuna de Paris</a></li>
		<li id="menu-item-38492" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38492"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/a-revolucao-russa/">A Revolução Russa</a></li>
		<li id="menu-item-38493" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38493"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/as-internacionais/">As Internacionais</a></li>
		<li id="menu-item-38494" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38494"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/brasil-historia/">História do Brasil</a></li>
		<li id="menu-item-38495" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38495"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/historia-geral/">História Geral</a></li>
		<li id="menu-item-38496" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38496"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/movimento-operario/">Movimento Operário</a></li>
		<li id="menu-item-38490" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category current-post-ancestor current-menu-parent current-post-parent menu-item-38490"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/revolucoes-seculo-20/">Revoluções do Século 20</a></li>
	</ul>
</li>
	<li id="menu-item-38505" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38505"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/livros-teoria/">Livros</a></li>
	<li id="menu-item-38500" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38500"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/mulheres-teoria/">Mulheres</a></li>
	<li id="menu-item-38502" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38502"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/racismo-racialismo/">Racismo &amp; Racialismo</a></li>
	<li id="menu-item-38488" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38488"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/teoria-economica/">Teoria Econômica</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-43217" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-43217"><a href="https://marxismo.org.br/nossas-lutas/">Nossas Lutas</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-43218" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-43218"><a href="https://marxismo.org.br/nossas-lutas/">Relatos</a></li>
	<li id="menu-item-39354" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-39354"><a href="https://marxismo.org.br/campanhas/">Campanhas</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-47923" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-47923"><a href="https://www.marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/juventude/revoga-nem/">Revoga Novo Ensino Médio</a></li>
		<li id="menu-item-46164" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-46164"><a href="https://marxismo.org.br/fabricas-ocupadas-20-anos/">Fábricas Ocupadas 20 Anos</a></li>
	</ul>
</li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38476" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38476 mega-menu mega-recent-featured "><a href="https://marxismo.org.br/documentos/">Documentos</a>
<div class="mega-menu-block menu-sub-content">

<ul class="mega-recent-featured-list sub-list">
	<li id="menu-item-38477" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38477"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/congressos-conferencias/">Congressos &amp; Conferências</a></li>
	<li id="menu-item-38478" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38478"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/editoriais/">Editoriais</a></li>
	<li id="menu-item-38480" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38480"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/resolucoes-declaracoes/">Resoluções &amp; Declarações</a></li>
	<li id="menu-item-38479" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38479"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/fabricas-ocupadas/">Fábricas Ocupadas</a></li>
	<li id="menu-item-51975" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-51975"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/internacional-comunista-revolucionaria/">Internacional Comunista Revolucionária</a></li>
</ul>

<div class="mega-menu-content">
<div class="mega-recent-post"><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/saudacao-de-ivan-pinheiro-a-conferencia-de-fundacao-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária"><img fetchpriority="high" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/ivan-pinheiro-1.png?resize=660%2C330&amp;ssl=1" width="660" height="330" alt="Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/saudacao-de-ivan-pinheiro-a-conferencia-de-fundacao-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária">Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária</a></h3>
						<span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>20/06/2024</span>
						</div> <!-- mega-recent-post --><div class="mega-check-also"><ul><li><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/a-internacional-comunista-revolucionaria-chegou/" title="A Internacional Comunista Revolucionária chegou!"><img src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/RCI_founding2_Image_own_work-scaled.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" width="110" height="75" alt="A Internacional Comunista Revolucionária chegou!" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/a-internacional-comunista-revolucionaria-chegou/" title="A Internacional Comunista Revolucionária chegou!">A Internacional Comunista Revolucionária chegou!</a></h3><span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>17/06/2024</span></li><li><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/manifesto-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária"><img src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/manifesto-graphic-website.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" width="110" height="75" alt="Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/manifesto-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária">Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária</a></h3><span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>15/06/2024</span></li><li><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/como-os-militantes-da-cmi-intervem-no-movimento-de-solidariedade-com-a-palestina/" title="Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina"><img loading="lazy" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/05/comrades_Image_Revolutionary_Communists_of_America.jpeg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" width="110" height="75" alt="Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/como-os-militantes-da-cmi-intervem-no-movimento-de-solidariedade-com-a-palestina/" title="Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina">Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina</a></h3><span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>16/05/2024</span></li></ul></div> <!-- mega-check-also -->
</div><!-- .mega-menu-content --> 
</div><!-- .mega-menu-block --> 
</li>
<li id="menu-item-38520" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38520"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/">Multimídia</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-38518" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38518"><a href="https://marxismo.org.br/podcast/">Podcast</a></li>
	<li id="menu-item-38522" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38522"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/videos/lives/">Lives</a></li>
	<li id="menu-item-38519" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38519"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/videos/">Vídeos</a></li>
	<li id="menu-item-38521" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38521"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/musicas/">Músicas</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38506" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38506"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/">Publicações</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-52884" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-52884"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/o-comunismo/">O Comunismo</a></li>
	<li id="menu-item-38510" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38510"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/revista-america-socialista/">Revista América Socialista</a></li>
	<li id="menu-item-39695" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-39695"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/tempo-de-revolucao/">Jornal Tempo de Revolução</a></li>
	<li id="menu-item-38507" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38507"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/edicoes-jornal-foice-martelo/">Jornal Foice&#038;Martelo</a></li>
	<li id="menu-item-38508" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38508"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/jornal-luta-de-classes/">Jornal Luta de Classes</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38517" class="menu-item menu-item-type-post_type menu-item-object-page menu-item-has-children menu-item-38517"><a href="https://marxismo.org.br/quem-somos/">Quem somos</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-42788" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-42788"><a href="https://www.marxismo.org.br/quem-somos/">Quem Somos</a></li>
	<li id="menu-item-39425" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-39425"><a href="https://docs.google.com/forms/d/e/1FAIpQLSeUbKf3DydCahiReJvGN3jUKs7H1aRPaoI0kYxNPbixTVNX4Q/viewform">Organize-se na OCI</a></li>
	<li id="menu-item-51749" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51749"><a href="https://www.marxist.com/">Corrente Marxista Internacional</a></li>
	<li id="menu-item-51750" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51750"><a href="http://liberdadeeluta.org/">Juventude Comunista Internacionalista</a></li>
	<li id="menu-item-51752" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51752"><a href="https://www.marxismo.org.br/mulherespelosocialismo/">Mulheres Pelo Socialismo</a></li>
	<li id="menu-item-51849" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-51849"><a href="https://marxismo.org.br/movimento-negro-socialista/">Movimento Negro Socialista</a></li>
	<li id="menu-item-51751" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51751"><a href="https://livrariamarxista.com.br/">Livraria Marxista</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-51754" class="menu-item menu-item-type-post_type menu-item-object-page menu-item-51754"><a href="https://marxismo.org.br/contato/">Contato</a></li>
</ul></div>					
					
				</div>
			</nav><!-- .main-nav /-->
					</header><!-- #header /-->

	
	<div class="e3lan e3lan-below_header">
			<a href="https://forms.gle/eBNa7aSgNBt52Knw9" title="" target="_blank">
				<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/11/banner-pg-campanha-comunista-2.png" alt="" />
			</a>
				</div>
	<div id="main-content" class="container">

	
	
	
	
	
	<div class="content">

		
		
		

		
		<article class="post-listing post-47686 post type-post status-publish format-standard has-post-thumbnail  category-revolucoes-seculo-20 tag-1915 tag-5115 tag-alemanha tag-democracia tag-democracia-operaria tag-eduard-bernstein tag-karl-liebknecht tag-lenin-vladimir-lenin tag-leon-trotsky tag-liga-espartaquista tag-luxemburgismo tag-luxemburguistas tag-nazismo tag-oportunismo tag-partido-bolchevique tag-partido-menchevique tag-polonia tag-primeira-guerra-mundial tag-revolucao-alema tag-revolucao-de-outubro tag-revolucao-russa tag-social-democracia-2 tag-socialdemocracia tag-spd tag-spd-partido-social-democrata-alemao tag-spd-partido-socialdemocrata-alemao" id="the-post">
			
			<div class="single-post-thumb">
			<img loading="lazy" width="660" height="330" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2021/03/7V2MRPBMJHZTJMGVY3TZCUGA7Y.jpg?resize=660%2C330&amp;ssl=1" class="attachment-slider size-slider wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2021/03/7V2MRPBMJHZTJMGVY3TZCUGA7Y.jpg?resize=660%2C330&amp;ssl=1 660w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2021/03/7V2MRPBMJHZTJMGVY3TZCUGA7Y.jpg?resize=1050%2C525&amp;ssl=1 1050w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2021/03/7V2MRPBMJHZTJMGVY3TZCUGA7Y.jpg?zoom=2&amp;resize=660%2C330&amp;ssl=1 1320w" sizes="(max-width: 660px) 100vw, 660px" />		</div>
	
		<div class="single-post-caption">Cartazes de Rosa Luxemburgo e Lênin em uma manifestação em Berlim contra a guerra do Vietnã, em 1968 Foto: Rogge, Ullstein Bild/Getty Images</div> 


			<div class="post-inner">

							<h1 class="name post-title entry-title"><span itemprop="name">Rosa Luxemburgo e os bolcheviques: dissipando os mitos</span></h1>

						
<p class="post-meta">
		
	<span class="post-meta-author"><i class="fa fa-user"></i><a href="https://marxismo.org.br/author/fredparson/" title="">Fred Weston e Parson Young </a></span>
	
		
	<span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>05/03/2023</span>	
	
</p>
<div class="clear"></div>
			
				<div class="entry">
					
					
					
<p>Rosa Luxemburgo foi uma notável revolucionária marxista, que desempenhou um papel fundamental na luta contra a degeneração oportunista da social-democracia alemã e na fundação do Partido Comunista Alemão. Infelizmente, no entanto, alguns de seus escritos e discursos são frequentemente usados para criar uma imagem completamente falsa do que ela representava, apresentando-a como uma oponente de Lênin e dos bolcheviques.</p>



<p>Os chamados “luxemburguistas” a apresentam como uma defensora da criatividade e da “espontaneidade” da classe trabalhadora, em oposição ao Lênin “ultracentralista” que, supostamente, procurava esmagar a iniciativa dos trabalhadores e subjugá-los. Ao construir essa imagem de Luxemburgo, reformistas de esquerda, anarquistas, “comunistas libertários” e até liberais burgueses pretendem usar a autoridade dessa grande revolucionária como um aríete contra o leninismo. Com base nisso, o conceito de “luxemburguismo” foi inventado, como se fosse uma tendência distinta dentro da tradição do marxismo.</p>



<p>Esse chamado “luxemburguismo” atrai uma camada de jovens comunistas honestos que buscam uma versão alternativa do marxismo ao qual consideram “leninismo”. A razão pela qual eles estão buscando tal alternativa é porque a caricatura stalinista e burocrática do socialismo – incorporada na URSS sob Stalin, e mais tarde replicada na Europa Oriental, China, Vietnã e outros regimes – foi retratada como &#8220;leninista&#8221; (ou &#8220;marxista-leninista&#8221;, como os stalinistas hoje gostam de se descrever).</p>



<p>No entanto, basta ler o <em>Último Testamento</em> de Lênin (<em>Cartas do &#8216;Último Testamento&#8217; ao Congresso</em>, dezembro de 1922 &#8211; janeiro de 1923) para ver que ele já estava ficando preocupado com as tendências burocráticas que estavam surgindo na União Soviética mesmo antes de sua morte, e ele sugeriu medidas para combatê-las. O stalinismo, ao invés de ser o filho natural do leninismo, é uma negação completa do que Lênin defendia. Nossos luxemburguistas de hoje ignoram convenientemente esse fato.</p>



<p>Devemos nos perguntar, portanto, em que consiste realmente esse “luxemburguismo”? É tão diferente do marxismo revolucionário de Lênin e dos bolcheviques? Um estudo sério dos escritos de Rosa Luxemburgo, toda a sua vida e tudo pelo que ela lutou, revela que a verdadeira Rosa foi uma revolucionária. Numa época em que o movimento mundial dos trabalhadores se dividiu nos campos revolucionário e reformista, Luxemburgo esteve do mesmo lado das barricadas que os bolcheviques. Da mesma forma que os bolcheviques lutaram contra a corrente oportunista do menchevismo, Luxemburgo lutou contra a degeneração oportunista dos líderes social-democratas na Alemanha. Apesar desta ou daquela crítica que fez em diferentes momentos, ela apoiou plenamente a Revolução Russa liderada por Lênin e pelos bolcheviques.</p>



<p>No entanto, persistem vários mitos que tentam retratar Rosa Luxemburgo como uma oponente do bolchevismo. O primeiro deles é a ideia de que Luxemburgo apoiava a espontaneidade das massas em oposição ao modelo leninista do partido revolucionário. Podemos ler um excelente exemplo de tais distorções no que está escrito sobre ela pelo &#8216;Rosa-Luxemburg-Stiftung&#8217; &#8211; um <em>think tank</em> na Alemanha afiliado ao partido reformista de esquerda Die Linke:</p>



<blockquote class="wp-block-quote is-layout-flow wp-block-quote-is-layout-flow">
<p>“Luxemburgo criticou Lênin por sua concepção de uma vanguarda partidária altamente centralizada; segundo Luxemburgo, era uma tentativa de colocar a classe trabalhadora sob tutela. Seus argumentos – característicos de toda a sua obra – incluíam fatores como a iniciativa independente, a atividade dos trabalhadores, sua capacidade de aprender com suas próprias experiências e erros e a necessidade de uma organização democrática de base.”</p>
</blockquote>



<p>Da mesma forma, Noam Chomsky – que afirma ser um anarco-sindicalista e socialista libertário – pinta Lênin como um sequestrador conspiratório da Revolução Russa que destruiu seu potencial para desenvolver o comunismo. Ele apresenta Luxemburgo como tendo advertido contra isso:</p>



<blockquote class="wp-block-quote is-layout-flow wp-block-quote-is-layout-flow">
<p>“Embora alguns dos críticos, como Rosa Luxemburgo, apontassem que o programa de Lênin, que eles consideravam bastante de direita, e eu também, a imagem era de que haveria uma revolução proletária, o partido assumiria o lugar do proletariado, o comitê central assumiria o controle do partido e o líder máximo assumiria o controle do comitê central.”</p>
</blockquote>



<p>Esse tipo de pensamento ignora completamente as condições em que ocorreu a Revolução Russa e, mais importante, as consequências de seu isolamento em um país atrasado. Assim, de acordo com essas críticas superficiais, as raízes do monstruoso regime stalinista que surgiu posteriormente não se encontram nas condições objetivas, mas nas ideias e métodos de Lênin e dos bolcheviques. Tal análise simplifica tanto que é impossível entender as verdadeiras causas objetivas da degeneração burocrática, ou seja, o isolamento da Revolução Russa em um país muito atrasado. Em vez disso, baseia-se em uma explicação subjetiva das supostas tendências ditatoriais de Lênin.</p>



<h2 class="has-vivid-red-color has-text-color wp-block-heading">Espontaneidade e direção</h2>



<p>Qual era a verdadeira visão de Rosa Luxemburgo sobre a questão da “espontaneidade” das massas? Como ela via a relação do partido com a ação espontânea das massas? E seus pontos de vista realmente diferiam fundamentalmente dos de Lênin? Seu panfleto, <em>Greve de massas, partido e sindicatos</em>, é uma de suas obras usadas por aqueles que afirmam que ela era fundamentalmente contra ao bolchevismo. Argumenta-se que neste panfleto, que analisa a força do movimento grevista de massas espontâneo da Revolução Russa de 1905, Rosa Luxemburgo descarta o conceito de direção revolucionária. Isso não poderia estar mais longe da verdade e perde completamente o motivo pelo qual ela o escreveu e contra quem ela estava polemizando.</p>



<figure class="wp-block-image size-large"><img loading="lazy" decoding="async" width="618" height="304" src="https://i0.wp.com/www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/03/rosa_L_international_1904_Image_public_domain-1024x504.jpg?resize=618%2C304&amp;ssl=1" alt="" class="wp-image-47687" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/03/rosa_L_international_1904_Image_public_domain.jpg?resize=1024%2C504&amp;ssl=1 1024w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/03/rosa_L_international_1904_Image_public_domain.jpg?resize=300%2C148&amp;ssl=1 300w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/03/rosa_L_international_1904_Image_public_domain.jpg?resize=150%2C74&amp;ssl=1 150w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/03/rosa_L_international_1904_Image_public_domain.jpg?resize=768%2C378&amp;ssl=1 768w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/03/rosa_L_international_1904_Image_public_domain.jpg?resize=1536%2C756&amp;ssl=1 1536w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/03/rosa_L_international_1904_Image_public_domain.jpg?w=1600&amp;ssl=1 1600w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/03/rosa_L_international_1904_Image_public_domain.jpg?w=1236&amp;ssl=1 1236w" sizes="(max-width: 618px) 100vw, 618px" data-recalc-dims="1" /><figcaption class="wp-element-caption"><em>Não era contra os bolcheviques, mas contra os dirigentes de direita do SPD que o panfleto Greve de massas de Luxemburgo estava argumentando / Imagem: domínio público</em></figcaption></figure>



<p>O panfleto foi escrito justamente no momento em que uma onda de greves varre a Alemanha, inspirada pela revolução de 1905, que era muito popular entre a classe trabalhadora alemã. Ao contrário da Rússia, onde os sindicatos eram muito fracos e as forças do marxismo eram pequenas, a Alemanha tinha sindicatos de massas e o Partido Social Democrata (SPD) era uma força de massas. O problema era que os dirigentes do SPD e dos sindicatos na Alemanha exibiam uma atitude passiva e às vezes até de desdém em relação a essas greves espontâneas.</p>



<p>Enquanto Rosa Luxemburgo e a ala revolucionária do partido saudaram as greves e colocaram a necessidade de intervenção do partido, os dirigentes direitistas do SPD as descartaram como prematuras e fadadas ao fracasso. Muitos dirigentes do SPD afirmavam que apenas as lutas planejadas e organizadas pelo partido com antecedência poderiam ter sucesso. Portanto, todas as outras manifestações vindas de baixo eram fundamentalmente sem sentido. Isso era, na verdade, uma indicação de que esses dirigentes estavam abandonando a ideia de uma luta revolucionária contra o próprio capitalismo.</p>



<p>Era precisamente contra isso que o panfleto <em>Greve de massas </em>de Luxemburgo estava argumentando. Ela não estava argumentando contra os bolcheviques, mas sim contra os dirigentes oportunistas do SPD. Seu objetivo não era descartar a necessidade de direção, mas sim levar os dirigentes do SPD a intervir ativamente nessas lutas espontâneas precisamente porque precisavam de direção política. Como Rosa escreveu:</p>



<blockquote class="wp-block-quote is-layout-flow wp-block-quote-is-layout-flow">
<p>“Estabelecer de antemão a causa e o momento em que as greves de massas na Alemanha irão estourar não está no poder da social-democracia, porque não está em seu poder provocar situações históricas por meio de resoluções em congressos partidários. Mas o que ela pode e deve fazer é deixar claras as tendências políticas, quando elas aparecerem, e formulá-las como táticas resolutas e consistentes. O homem não pode manter os eventos históricos sob controle enquanto faz receitas para eles, mas pode ver com antecedência suas aparentes consequências calculáveis e organizar seu modo de ação de acordo.”</p>
</blockquote>



<p>Qualquer análise séria mostrará que tanto Luxemburgo quanto Lênin concordavam que a tarefa do partido revolucionário não era impor um esquema preexistente às massas e ditar um cronograma para a revolução de acordo com seus próprios caprichos. Ambos entendiam que as massas se movem em seu próprio ritmo e, quando os eventos irrompem, a tarefa dos revolucionários é compreedê-los e intervir neles para fornecer a direção.</p>



<p>Tomemos, por exemplo, os conselhos de trabalhadores (sovietes) que surgiram durante a Revolução Russa de 1905. Esses novos órgãos de poder dos trabalhadores foram uma criação dos trabalhadores russos, uma expressão da espontaneidade e criatividade da classe trabalhadora. As fileiras dos bolcheviques dentro da Rússia não reconheceram sua importância e até tentaram impor um ultimato aos sovietes para que se submetessem ao controle do partido. Mas Lênin discorda claramente. Em <em>Nossas tarefas e o soviete de deputados operários </em>(novembro de 1905), ele escreveu:</p>



<p>“Acho que é errado colocar a questão desta forma e que a decisão deve ser certamente: ou o Soviete de Deputados Operários ou o Partido. A única questão – e muito importante – é como dividir e como combinar as tarefas do soviete e as do partido operário social-democrata russo. Acho que seria desaconselhável para o Soviete aderir totalmente a qualquer partido.”</p>



<p>Lênin reconheceu que os revolucionários deveriam se juntar aos sovietes para conquistar as massas da classe trabalhadora que os criaram como órgãos de poder dos trabalhadores. Esta foi a mesma estratégia que Lênin manteve até o sucesso da Revolução de Outubro em 1917. Em suas Teses de Abril publicadas em abril de 1917, Lênin resumiu a tarefa dos bolcheviques em relação às massas:</p>



<blockquote class="wp-block-quote is-layout-flow wp-block-quote-is-layout-flow">
<p>“As massas devem ser levadas a ver que os sovietes de deputados operários são a única forma possível de governo revolucionário e que, portanto, nossa tarefa é, enquanto esse governo ceder à influência da burguesia, apresentar uma explicação paciente, sistemática e persistente dos erros de suas táticas, uma explicação especialmente adaptada às necessidades práticas das massas.”</p>
</blockquote>



<p>Aqui não encontramos nenhuma diferença fundamental entre Lênin e Luxemburgo em sua compreensão da natureza necessariamente espontânea da eclosão das lutas, mas também da necessidade de os revolucionários intervirem politicamente.</p>



<p>Havia alguma diferença entre Lênin e Luxemburgo? Claro que havia, mas como Marie Frederiksen mostra em seu trabalho <em>The Revolutionary Legacy of Rosa Luxemburg</em>, não era sobre se uma revolução precisava de organização e direção ou não:</p>



<blockquote class="wp-block-quote is-layout-flow wp-block-quote-is-layout-flow">
<p>“Um desacordo foi expresso no congresso do Partido Operário Social-Democrata Russo de 1907, no qual Luxemburgo criticou os bolcheviques por colocarem muita ênfase no lado técnico do levante na Revolução de 1905, enquanto acreditava que eles deveriam ter se concentrado em dar direção política do movimento. Nesse sentido, a abordagem de Luxemburgo à revolução foi abstrata: as massas se moverão e, quando o fizerem, caberá ao partido fornecer o programa político correto. Por sua experiência no SPD, o foco no lado prático da organização era a marca de uma direção conservadora que freava o movimento de massas. Em vez de rejeitar o caráter burocrático do SPD, ela rejeitou o lado técnico e prático da organização como um mal em si. Luxemburgo parecia acreditar que o próprio movimento de massas resolveria o problema de organização e direção”.</p>
</blockquote>



<p>É bastante claro que, mesmo quando Rosa Luxemburgo fazia críticas aos bolcheviques, ela não rejeitava a necessidade de uma liderança política em geral, assim como Lênin não rejeitava a espontaneidade das lutas de massas. O que os dois diferiam era no grau de ênfase que os revolucionários deveriam colocar nas tarefas práticas de intervenção nas lutas de massas. Sobre esta questão, no entanto, Luxemburgo provou estar errada em seus primeiros escritos, pois o ato de intervir e conquistar as massas envolve tarefas altamente práticas para ser bem-sucedido. A experiência da Revolução de Outubro provaria que foi precisamente a existência do Partido Bolchevique, uma organização altamente disciplinada e educada com quadros nos principais locais de trabalho e bairros, que permitiu aos trabalhadores russos tomar o poder. Além disso, no final de sua vida, Luxemburgo trabalhou para construir um partido em linhas semelhantes na Alemanha.</p>



<p>A conclusão inescapável do que vimos destacando é que o suposto abismo entre esses dois destacados marxistas nessa questão é altamente exagerado. O objetivo desse exagero é distorcer a verdade para afastar os trabalhadores e a juventude de uma perspectiva genuinamente revolucionária e, em particular, da necessidade de construir um partido revolucionário de massas como pré-requisito essencial para uma revolução socialista vitoriosa.</p>



<h2 class="has-vivid-red-color has-text-color wp-block-heading">Bolchevismo, menchevismo e Rosa Luxemburgo</h2>



<p>Sempre que as correntes de esquerda começaram a divergir de um ponto de vista revolucionário, elas nunca admitiram abertamente que o que estão fazendo é trair os interesses básicos da classe trabalhadora. Em vez disso, eles frequentemente buscarão esta ou aquela figura com autoridade no movimento cujas palavras eles podem distorcer e exagerar para justificar sua própria falência. Infelizmente, Rosa Luxemburgo tem sido vítima de tais métodos repetidas vezes. Ela é citada fora de contexto, ou as críticas que ela mais tarde abandonou são usadas desonestamente para apresentá-la como sendo fundamentalmente oposta a Lênin e aos bolcheviques.</p>


<div class="wp-block-image">
<figure class="alignleft size-full"><img loading="lazy" decoding="async" width="368" height="799" src="https://i0.wp.com/www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/03/rosa_speaking_1907_Image_Rosa_Luxemburg-Stiftung_Flickr.jpg?resize=368%2C799&amp;ssl=1" alt="" class="wp-image-47688" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/03/rosa_speaking_1907_Image_Rosa_Luxemburg-Stiftung_Flickr.jpg?w=368&amp;ssl=1 368w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/03/rosa_speaking_1907_Image_Rosa_Luxemburg-Stiftung_Flickr.jpg?resize=138%2C300&amp;ssl=1 138w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/03/rosa_speaking_1907_Image_Rosa_Luxemburg-Stiftung_Flickr.jpg?resize=69%2C150&amp;ssl=1 69w" sizes="(max-width: 368px) 100vw, 368px" data-recalc-dims="1" /><figcaption class="wp-element-caption"><em>Na luta entre o bolchevismo e o menchevismo, entre o marxismo revolucionário e o reformismo, Luxemburgo manteve-se firme ao lado de Lênin e dos bolcheviques contra o reformismo / Imagem: Rosa Luxemburg Stiftung, Flickr</em></figcaption></figure></div>


<p>Em particular, foi tecido o mito de que Luxemburgo defendia a verdadeira democracia dos trabalhadores em oposição aos métodos ditatoriais do “leninismo”. Esse mito vem de seus escritos em um panfleto de 1904 chamado “Questões Organizacionais da Social Democracia Russa”, onde ela denunciou Lênin e os bolcheviques por seu “ultracentralismo” e até mesmo “blanquismo” – isto é, a ideia de organizar uma revolução socialista totalmente controlada por um pequeno grupo conspiratório de dirigentes revolucionários. Na realidade, Luxemburgo não entendia pelo quê Lênin estava lutando – naquele momento.</p>



<p>Aqueles que usam isso para tentar separar Rosa Luxemburgo de Lênin ignoram o desenvolvimento real de seu pensamento posterior. Apenas alguns anos depois, Luxemburgo abandonou essas visões. Mais tarde, ela se dedicaria, juntamente com Karl Liebknecht, a transformar a Liga Espartaquista no Partido Comunista Alemão – seção da Internacional Comunista liderada, na época, por Lênin e Trotsky. Tentar, com base nisso, pintar Luxemburgo como diametralmente oposta ao leninismo é pura desonestidade.</p>



<p>Essas mesmas correntes falsificam o que Lênin e os bolcheviques realmente defendiam para facilitar essa construção de mito. O Partido Bolchevique é apresentado como tendo um regime monolítico e altamente centralizado sob Lênin, onde nenhum debate era possível e onde não havia democracia interna. A verdade é que a história do Partido Bolchevique revela que havia a maior liberdade de debate interno, com diferentes opiniões sendo livremente discutidas.</p>



<p>A que os críticos reformistas realmente se opõem em relação ao Partido Bolchevique é o fato de que o partido não era um clube de debates, mas uma organização revolucionária de luta das camadas avançadas da classe trabalhadora. Sua tarefa era esclarecer questões de programa, métodos e táticas e construir um partido disciplinado cujo objetivo era a derrubada do sistema capitalista. Sua vida interna era regida pelos princípios do centralismo democrático: uma vez que houvesse um debate interno sobre qualquer questão, uma votação seria realizada e a opinião da maioria se tornaria a política do partido. Com base nisso, todos os membros deveriam assumir as posições democraticamente acordadas no movimento operário mais amplo.</p>



<p>Isso nada tem a ver com a caricatura do bolchevismo desenhada pelos reformistas. Sua mentira sobre o bolchevismo como nada mais que uma conspiração e uma ditadura em forma de partido é complementada pela mentira sobre Luxemburgo como alguém que se levantou contra Lênin em nome da democracia. Ao fazê-lo, eles ignoram convenientemente o que ela escreveu apenas dois anos depois, em 1906, em <em>Blanquismo e social-democracia</em>, no qual ela <em>defendeu</em> Lênin contra as acusações de blanquismo e atacou os mencheviques por seu oportunismo:</p>



<blockquote class="wp-block-quote is-layout-flow wp-block-quote-is-layout-flow">
<p>“Se hoje os camaradas bolcheviques falam da ditadura do proletariado, nunca lhe deram o velho significado blanquista; nem jamais cometeram o erro do Narodnaya Volya, que sonhava em “tomar o poder para si” (zachvat vlasti). Pelo contrário, eles afirmam que a presente revolução terá sucesso quando o proletariado – toda a classe revolucionária – tomar posse da máquina estatal.</p>



<p>“Já é hora de acabar com esse escolasticismo e todo esse alvoroço para identificar quem é um ‘blanquista’ e quem é um ‘marxista ortodoxo’. Em vez disso, precisamos saber se a tática recomendada pelo camarada Plekhanov e seus camaradas mencheviques, que visa trabalhar através da duma tanto quanto possível, está correta agora; ou, pelo contrário, se a tática que estamos aplicando, assim como os camaradas bolcheviques, está correta – a tática baseada no princípio de que o centro de gravidade está situado fora da duma, no aparecimento ativo das massas revolucionárias populares.”</p>
</blockquote>



<p>E um ano depois, em um discurso que proferiu em 1907 no Quinto Congresso do Partido Operário Social-Democrata Russo – onde tanto mencheviques quanto bolcheviques estavam presentes em um partido reunificado – ela novamente defendeu os bolcheviques das acusações de “rigidez” e “estreiteza” em termos de organização:</p>



<blockquote class="wp-block-quote is-layout-flow wp-block-quote-is-layout-flow">
<p>“É possível que os camaradas poloneses, que estão acostumados a pensar mais ou menos da maneira adotada pelo movimento da Europa Ocidental, achem essa firmeza particular [dos bolcheviques] ainda mais chocante do que vocês. Mas vocês sabem, camaradas, de onde vêm todas essas características desagradáveis? Essas características são muito familiares para quem conhece as relações partidárias internas em outros países: elas representam o caráter espiritual típico dessa tendência dentro do socialismo que tem que defender o próprio princípio da política de classe independente do proletariado contra uma tendência oposta, também muito forte. (Aplausos.)</p>



<p>“A rigidez é a forma assumida pela tática social-democrata de um lado, quando o outro lado representa a consistência informe da gelatina que se arrasta em todas as direções sob a pressão dos acontecimentos. (Aplausos dos bolcheviques e partes do Centro.)”</p>
</blockquote>



<p>A conclusão aqui é clara. O que Rosa Luxemburgo, Lênin e os bolcheviques defendiam, mais do que qualquer outra coisa, era precisamente “a política de classe independente do proletariado”. Na luta entre o bolchevismo e o menchevismo, entre o marxismo revolucionário e o reformismo, Luxemburgo manteve-se firme ao lado de Lênin e dos bolcheviques contra o reformismo, que é justamente a política que os chamados “luxemburguistas” hoje tentam atribuir a ela. Como Lênin comentou mais tarde: “Em 1907 ela participou como delegada da socialdemocracia da Polônia e da Lituânia no congresso londrino do POSDR, apoiando a facção bolchevique em todas as questões básicas da revolução russa”.</p>



<h2 class="has-vivid-red-color has-text-color wp-block-heading">Rosa Luxemburgo e a Revolução Russa</h2>



<p>Outro texto de Rosa Luxemburgo que é usado para colocá-la contra os bolcheviques é um que ela escreveu de modo privado, mas que nunca decidiu publicar em vida, intitulado A Revolução Russa (1918). Neste artigo ela faz várias críticas às ações dos bolcheviques durante a Revolução Russa. No entanto, o que os “luxemburguistas” convenientemente ignoram é que Luxemburgo estava na prisão quando escreveu este artigo. Ela estava na prisão desde 1916 e ainda estava encarcerada quando ocorreu a Revolução Russa. Ela só tinha acesso a informações muito parciais sobre a Revolução de Outubro e escrevia suas observações de modo privado. Depois que ela foi libertada da prisão em 1918, ciente do fato de que sua análise escrita no confinamento seria inevitavelmente imperfeita, ela se recusou a publicar qualquer coisa que tivesse escrito sobre a Revolução Russa enquanto estava na prisão. Isso porque ela sabia muito bem que seria distorcido pelos inimigos da revolução.</p>


<div class="wp-block-image">
<figure class="alignright size-large is-resized"><img loading="lazy" decoding="async" src="https://i0.wp.com/www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/03/Zetkin_Luxemburg_1910_Image_public_domain-725x1024.jpg?resize=478%2C675&amp;ssl=1" alt="" class="wp-image-47689" width="478" height="675" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/03/Zetkin_Luxemburg_1910_Image_public_domain.jpg?resize=725%2C1024&amp;ssl=1 725w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/03/Zetkin_Luxemburg_1910_Image_public_domain.jpg?resize=212%2C300&amp;ssl=1 212w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/03/Zetkin_Luxemburg_1910_Image_public_domain.jpg?resize=106%2C150&amp;ssl=1 106w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/03/Zetkin_Luxemburg_1910_Image_public_domain.jpg?resize=768%2C1085&amp;ssl=1 768w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/03/Zetkin_Luxemburg_1910_Image_public_domain.jpg?w=848&amp;ssl=1 848w" sizes="(max-width: 478px) 100vw, 478px" data-recalc-dims="1" /><figcaption class="wp-element-caption"><em>Após ser libertada da prisão, Rosa Luxemburgo afirmou que suas opiniões anteriores sobre a revolução de outubro estavam erradas e baseadas em informações insuficientes / Imagem: domínio público</em></figcaption></figure></div>


<p>Clara Zetkin, que tinha um relacionamento próximo com Rosa Luxemburgo, mais tarde testemunhou que, depois que ela foi libertada da prisão em novembro de 1918, ela afirmou que suas opiniões estavam erradas e baseadas em informações insuficientes. Rosa Luxemburgo foi capaz de reconhecer quando cometeu um erro, e aqui não pode haver confusão sobre a posição de Rosa Luxemburgo em relação à Revolução de Outubro: ela a apoiou totalmente e ao partido que a dirigiu!</p>



<p>Aliás, o texto de 1918 só foi publicado mais tarde, em 1922, por Paul Levi, três anos após a morte de Rosa. Ele o publicou após sua expulsão do Partido Comunista Alemão e da Terceira Internacional por violar gravemente a disciplina partidária. Ele nunca teve a permissão de Rosa para publicar o texto – um detalhe muito importante que é preciso ter em mente.</p>



<p>No entanto, mesmo neste texto, ainda se vê que ela apoiou totalmente a Revolução Russa e os bolcheviques do início ao fim. A crítica feita por ela era uma crítica camarada, e não uma denúncia de Outubro. Se ela realmente acreditava que Lênin estava estabelecendo um regime ditatorial monstruoso, é difícil imaginar por que ela se deu ao trabalho de oferecer sugestões críticas. Em vez disso, ela teria convocado os trabalhadores russos a se oporem aos bolcheviques. Este claramente não era o caso. O artigo começa com as palavras: “A Revolução Russa é o evento mais poderoso da Guerra Mundial”. E é assim que ela termina a primeira seção do artigo:</p>



<blockquote class="wp-block-quote is-layout-flow wp-block-quote-is-layout-flow">
<p>“Além disso, os bolcheviques imediatamente estabeleceram como objetivo dessa tomada do poder um programa revolucionário completo e de longo alcance; não a salvaguarda da democracia burguesa, mas uma ditadura do proletariado com o propósito de realizar o socialismo. Assim, eles conquistaram para si a imperecível distinção histórica de terem proclamado pela primeira vez o objetivo final do socialismo como o programa direto da política prática.</p>



<p>“O que quer que um partido possa oferecer de coragem, perspicácia revolucionária e consistência em um momento histórico, Lênin, Trotsky e todos os outros camaradas deram em boa medida. Toda a honra e capacidade revolucionárias que faltavam à socialdemocracia ocidental foram representadas pelos bolcheviques. Sua insurreição de outubro não foi apenas a salvação real da Revolução Russa; foi também a salvação da honra do socialismo internacional.”</p>
</blockquote>



<p>E ela conclui seu artigo assim:</p>



<blockquote class="wp-block-quote is-layout-flow wp-block-quote-is-layout-flow">
<p>“O que está em pauta é distinguir o essencial do não essencial, o cerne das excrescências acidentais na política dos bolcheviques. No período atual, quando enfrentamos lutas finais decisivas em todo o mundo, o problema mais importante do socialismo foi e é a questão candente de nosso tempo. Não se trata desta ou daquela questão secundária de tática, mas da capacidade de ação do proletariado, da força de ação, da vontade de poder do socialismo como tal. Nisso, Lênin e Trotsky e seus amigos foram os primeiros, aqueles que seguiram adiante como exemplo para o proletariado do mundo; eles ainda são os únicos até agora que podem exclamar com Hutten: &#8216;Eu ousei!&#8217;</p>



<p>Este é o essencial e duradouro na política bolchevique. Neste sentido, é deles o serviço histórico imortal de terem marchado à frente do proletariado internacional com a conquista do poder político e a colocação prática do problema da realização do socialismo, e de terem avançado poderosamente no acerto de contas entre capital e trabalho em todo o mundo. Na Rússia, o problema só poderia ser colocado. Não poderia ser resolvido na Rússia. E nesse sentido, o futuro em todos os lugares pertence ao ‘bolchevismo’.”</p>
</blockquote>



<h2 class="has-vivid-red-color has-text-color wp-block-heading">Somente a Revolução Alemã poderia ter salvado a Revolução Russa</h2>



<p>Luxemburgo, porém, não se limitou a apoiar a Revolução Russa. Ela também estava ciente do fato de que as falhas no regime soviético não eram produto das intenções ou ideias de Lênin e Trotsky, mas do isolamento da Revolução Russa e das condições atrasadas do país. A solução era quebrar o isolamento da revolução realizando a Revolução Alemã:</p>



<blockquote class="wp-block-quote is-layout-flow wp-block-quote-is-layout-flow">
<p>“Tudo o que acontece na Rússia é compreensível e representa uma cadeia inevitável de causas e efeitos, cujo ponto de partida e fim são: o fracasso do proletariado alemão e a ocupação da Rússia pelo imperialismo alemão. Seria exigir algo sobre-humano de Lênin e de seus camaradas se esperássemos deles que, em tais circunstâncias, evocassem a melhor democracia, a mais exemplar ditadura do proletariado e uma florescente economia socialista. Por sua posição revolucionária determinada, sua força exemplar em ação e sua lealdade inquebrantável ao socialismo internacional, eles contribuíram com tudo o que poderia ser feito sob condições tão diabolicamente difíceis.”</p>
</blockquote>



<p>Ela também denunciou os dirigentes social-democratas na Alemanha que se recusaram a apoiar a Rússia soviética porque era uma “ditadura”:</p>



<blockquote class="wp-block-quote is-layout-flow wp-block-quote-is-layout-flow">
<p>“Que os socialistas do governo alemão gritem que o domínio dos bolcheviques na Rússia é uma expressão distorcida da ditadura do proletariado. Se foi ou é assim, é apenas porque é um produto do comportamento do proletariado alemão, em si uma expressão distorcida da luta de classes socialista. Todos nós estamos sujeitos às leis da história, e é apenas internacionalmente que a ordem socialista da sociedade pode ser realizada.” [grifo nosso].</p>
</blockquote>



<p>Se lermos este artigo na íntegra, em vez de selecionar citações fora de contexto para deturpar seus pontos de vista, é impossível para um comentarista honesto interpretar Rosa Luxemburgo como oposta a Lênin e Trotsky. Ela concordava com Lênin em todas as questões importantes. Ela concordou com a forma como a Revolução de Outubro foi conduzida. Ela concordou com o que Lênin e Trotsky deveriam fazer para defender a jovem República Soviética. E como uma genuína internacionalista, ela entendeu que a Revolução Alemã tinha que ter sucesso para salvar (não derrotar) a Revolução Russa.</p>



<h2 class="has-vivid-red-color has-text-color wp-block-heading">O mito em torno da Assembleia Constituinte</h2>



<p>Conservadores, liberais burgueses, reformistas e até alguns de esquerda criticam o governo bolchevique por ter dissolvido a Assembleia Constituinte após a revolução – um ato considerado como prova de que Lênin e Trotsky eram “antidemocráticos” e “autoritários”. Os chamados apoiadores de Rosa Luxemburgo também se juntam a esse movimento, novamente citando seu texto de 1918:</p>



<blockquote class="wp-block-quote is-layout-flow wp-block-quote-is-layout-flow">
<p>“Mas a Constituinte e a lei do sufrágio não esgotam o assunto. Não consideramos acima a destruição das mais importantes garantias democráticas de uma vida pública saudável e da atividade política das massas trabalhadoras: a liberdade de imprensa, os direitos de associação e reunião, que foram proibidos para todos os oponentes do regime soviético.”</p>
</blockquote>



<p>Ao apresentar a situação enfrentada pelos bolcheviques após a revolução de outubro e usar a citação de Rosa Luxemburgo dessa forma, os “luxemburguistas” ignoram um fator crucial da situação: a existência dos sovietes como órgãos democráticos do poder dos trabalhadores.</p>


<div class="wp-block-image">
<figure class="aligncenter size-full"><img loading="lazy" decoding="async" width="618" height="449" src="https://i0.wp.com/www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/03/German_rev_2_Image_public_domain.jpg?resize=618%2C449&amp;ssl=1" alt="" class="wp-image-47690" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/03/German_rev_2_Image_public_domain.jpg?w=660&amp;ssl=1 660w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/03/German_rev_2_Image_public_domain.jpg?resize=300%2C218&amp;ssl=1 300w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/03/German_rev_2_Image_public_domain.jpg?resize=150%2C109&amp;ssl=1 150w" sizes="(max-width: 618px) 100vw, 618px" data-recalc-dims="1" /><figcaption class="wp-element-caption"><em>Luxemburgo ficou do lado da Revolução Russa, do lado dos bolcheviques e fez tudo ao seu alcance para replicar a revolução socialista na Alemanha como um passo em direção à revolução socialista mundial / Imagem: domínio público</em></figcaption></figure></div>


<p>Ao longo de sua história, os bolcheviques apoiaram a convocação de uma Assembleia Constituinte – que é essencialmente um parlamento burguês – cuja convocação seria um grande passo à frente do despotismo czarista. No entanto, na época de sua dissolução em 1918, a Assembleia Constituinte na Rússia não era mais representativa das massas russas, que gravitavam em direção a uma forma mais elevada de governo – os sovietes baseados no poder da classe trabalhadora. Nenhum parlamento burguês é capaz de expressar as opiniões em rápida mudança das massas trabalhadoras no curso de uma convulsão revolucionária. A Assembleia Constituinte, portanto, que estava atrasada em relação aos eventos revolucionários, tornou-se um ponto focal das forças contra-revolucionárias trabalhando para defender a essência do regime czarista reacionário.</p>



<p>A Assembléia Constituinte surgiu quando sua existência foi ultrapassada pelos eventos revolucionários vivos reais, e isso justificava sua dissolução pelo governo bolchevique. Ao fechar a Assembleia Constituinte, os bolcheviques não estavam dissolvendo a democracia. Em vez disso, eles estavam defendendo a verdadeira democracia dos trabalhadores representada pelos sovietes!</p>



<p>Os “luxemburguistas” tentam retratar Rosa Luxemburgo como uma defensora do parlamentarismo burguês em oposição ao poder soviético. Mais uma vez, isso é absolutamente falso. Apenas alguns meses depois de terminar de escrever A Revolução Russa (que, novamente, não esqueçamos, nunca foi publicado em vida), ela escreveu um artigo intitulado &#8220;A Assembleia Nacional&#8221; em novembro de 1918 (que ela publicou no <em>Die Rote Fahne</em>). A revolução havia acabado de estourar na Alemanha, e os liberais e reformistas estavam convocando uma “Assembleia Nacional” (o equivalente alemão da Assembleia Constituinte). Ao mesmo tempo, conselhos de trabalhadores estavam surgindo em toda a Alemanha. Isto é o que Luxemburgo tinha a dizer sobre a Assembleia Nacional:</p>



<blockquote class="wp-block-quote is-layout-flow wp-block-quote-is-layout-flow">
<p>“A Assembleia Nacional é um legado antiquado das revoluções burguesas, uma casca vazia, um requisito do tempo das ilusões pequeno-burguesas de um ‘povo unido’ e da ‘liberdade, igualdade, fraternidade’ do Estado burguês.</p>



<p>Recorrer hoje à Assembleia Nacional é, consciente ou inconscientemente, fazer a revolução voltar ao estágio histórico das revoluções burguesas; quem a defende é um agente secreto da burguesia ou um porta-voz inconsciente da ideologia pequeno-burguesa.”</p>
</blockquote>



<p>Estas palavras de Rosa são totalmente ignoradas pelos nossos “luxemburguistas” de hoje. E a razão é evidente: ela está claramente pedindo a abolição da “Assembléia Nacional” democrática burguesa. Isso significa que Rosa Luxemburgo pretendia “destruir a democracia”? Pelo contrário! Luxemburgo, exatamente da mesma maneira que Lênin e Trotsky, estava defendendo as verdadeiras instituições da democracia operária – os conselhos operários, ou seja, os sovietes – da distração e confusão que a Assembleia Nacional teria criado para a revolução.</p>



<p>Longe de ser então a &#8220;defensora da espontaneidade&#8221; e adversária do bolchevismo, como nos é apresentada por todos aqueles que negam a necessidade de construir um partido revolucionário genuíno, vemos que Luxemburgo ficou do lado da Revolução Russa, do lado dos bolcheviques e fez tudo ao seu alcance para replicar a revolução socialista na Alemanha como um passo em direção à revolução socialista mundial. Esta é a verdadeira Rosa Luxemburgo, cujo legado reivindicamos. Nas palavras de Leon Trotsky, dizemos a seus falsos amigos: “Tirem as mãos de Rosa Luxemburgo!”</p>



<div class="clear"></div><div style="margin-top:10px; margin-bottom:10px;" class="divider divider-normal"></div>



<p>TRADUÇÃO DE TAISA LEONARDO.</p>
<div class="sharedaddy sd-sharing-enabled"><div class="robots-nocontent sd-block sd-social sd-social-official sd-sharing"><h3 class="sd-title">Compartilhe isso:</h3><div class="sd-content"><ul><li class="share-facebook"><div class="fb-share-button" data-href="https://marxismo.org.br/rosa-luxemburgo-e-os-bolcheviques-dissipando-os-mitos/" data-layout="button_count"></div></li><li class="share-jetpack-whatsapp"><a rel="nofollow noopener noreferrer" data-shared="" class="share-jetpack-whatsapp sd-button" href="https://marxismo.org.br/rosa-luxemburgo-e-os-bolcheviques-dissipando-os-mitos/?share=jetpack-whatsapp" target="_blank" title="Clique para compartilhar no WhatsApp" ><span>WhatsApp</span></a></li><li class="share-telegram"><a rel="nofollow noopener noreferrer" data-shared="" class="share-telegram sd-button" href="https://marxismo.org.br/rosa-luxemburgo-e-os-bolcheviques-dissipando-os-mitos/?share=telegram" target="_blank" title="Clique para compartilhar no Telegram" ><span>Telegram</span></a></li><li class="share-twitter"><a href="https://twitter.com/share" class="twitter-share-button" data-url="https://marxismo.org.br/rosa-luxemburgo-e-os-bolcheviques-dissipando-os-mitos/" data-text="Rosa Luxemburgo e os bolcheviques: dissipando os mitos" data-via="EM_CMI" >Tweet</a></li><li class="share-print"><a rel="nofollow noopener noreferrer" data-shared="" class="share-print sd-button" href="https://marxismo.org.br/rosa-luxemburgo-e-os-bolcheviques-dissipando-os-mitos/#print" target="_blank" title="Clique para imprimir" ><span>Imprimir</span></a></li><li class="share-end"></li></ul></div></div></div>					
									</div><!-- .entry /-->


								<div class="clear"></div>
			</div><!-- .post-inner -->

			<script type="application/ld+json" class="tie-schema-graph">{"@context":"http:\/\/schema.org","@type":"NewsArticle","dateCreated":"2023-03-05T05:49:00-03:00","datePublished":"2023-03-05T05:49:00-03:00","dateModified":"2023-03-07T18:55:28-03:00","headline":"Rosa Luxemburgo e os bolcheviques: dissipando os mitos","name":"Rosa Luxemburgo e os bolcheviques: dissipando os mitos","keywords":"1919,1923,Alemanha,democracia,democracia oper\u00e1ria,Eduard Bernstein,Karl Liebknecht,Lenin [Vladimir Lenin],Leon Trotsky,Liga Espartaquista,luxemburgismo,luxemburguistas,Nazismo,oportunismo,Partido Bolchevique,Partido Menchevique,Pol\u00f4nia,Primeira Guerra Mundial,Revolu\u00e7\u00e3o Alem\u00e3,Revolu\u00e7\u00e3o de Outubro,revolu\u00e7\u00e3o russa,Social-democracia,socialdemocracia,SPD,SPD [Partido Social-Democrata Alem\u00e3o],SPD [Partido Socialdemocrata Alem\u00e3o]","url":"https:\/\/marxismo.org.br\/rosa-luxemburgo-e-os-bolcheviques-dissipando-os-mitos\/","description":"Rosa Luxemburgo foi uma not\u00e1vel revolucion\u00e1ria marxista, que desempenhou um papel fundamental na luta contra a degenera\u00e7\u00e3o oportunista da social-democracia alem\u00e3 e na funda\u00e7\u00e3o do Partido Comunista Ale","copyrightYear":"2023","publisher":{"@id":"#Publisher","@type":"Organization","name":"Organiza\u00e7\u00e3o Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https:\/\/www.marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2024\/06\/Logo-OCI-provisorio-ICR-grande.png"},"sameAs":["https:\/\/www.facebook.com\/oci.comunista","https://marxismo.org.br/rosa-luxemburgo-e-os-bolcheviques-dissipando-os-mitos/\/\/twitter.com\/oci_comunista","https://marxismo.org.br/rosa-luxemburgo-e-os-bolcheviques-dissipando-os-mitos/\/\/www.youtube.com\/user\/esquerdamarxista","https://marxismo.org.br/rosa-luxemburgo-e-os-bolcheviques-dissipando-os-mitos/\/\/www.instagram.com\/oci.comunista\/","https:\/\/open.spotify.com\/show\/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8"]},"sourceOrganization":{"@id":"#Publisher"},"copyrightHolder":{"@id":"#Publisher"},"mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https:\/\/marxismo.org.br\/rosa-luxemburgo-e-os-bolcheviques-dissipando-os-mitos\/"},"author":{"@type":"Person","name":"Fred Weston e Parson Young","url":"https:\/\/marxismo.org.br\/author\/fredparson\/"},"articleSection":"Revolu\u00e7\u00f5es do S\u00e9culo 20","articleBody":"\nRosa Luxemburgo foi uma not\u00e1vel revolucion\u00e1ria marxista, que desempenhou um papel fundamental na luta contra a degenera\u00e7\u00e3o oportunista da social-democracia alem\u00e3 e na funda\u00e7\u00e3o do Partido Comunista Alem\u00e3o. Infelizmente, no entanto, alguns de seus escritos e discursos s\u00e3o frequentemente usados para criar uma imagem completamente falsa do que ela representava, apresentando-a como uma oponente de L\u00eanin e dos bolcheviques.\n\n\n\nOs chamados \u201cluxemburguistas\u201d a apresentam como uma defensora da criatividade e da \u201cespontaneidade\u201d da classe trabalhadora, em oposi\u00e7\u00e3o ao L\u00eanin \u201cultracentralista\u201d que, supostamente, procurava esmagar a iniciativa dos trabalhadores e subjug\u00e1-los. Ao construir essa imagem de Luxemburgo, reformistas de esquerda, anarquistas, \u201ccomunistas libert\u00e1rios\u201d e at\u00e9 liberais burgueses pretendem usar a autoridade dessa grande revolucion\u00e1ria como um ar\u00edete contra o leninismo. Com base nisso, o conceito de \u201cluxemburguismo\u201d foi inventado, como se fosse uma tend\u00eancia distinta dentro da tradi\u00e7\u00e3o do marxismo.\n\n\n\nEsse chamado \u201cluxemburguismo\u201d atrai uma camada de jovens comunistas honestos que buscam uma vers\u00e3o alternativa do marxismo ao qual consideram \u201cleninismo\u201d. A raz\u00e3o pela qual eles est\u00e3o buscando tal alternativa \u00e9 porque a caricatura stalinista e burocr\u00e1tica do socialismo \u2013 incorporada na URSS sob Stalin, e mais tarde replicada na Europa Oriental, China, Vietn\u00e3 e outros regimes \u2013 foi retratada como \"leninista\" (ou \"marxista-leninista\", como os stalinistas hoje gostam de se descrever).\n\n\n\nNo entanto, basta ler o \u00daltimo Testamento de L\u00eanin (Cartas do '\u00daltimo Testamento' ao Congresso, dezembro de 1922 - janeiro de 1923) para ver que ele j\u00e1 estava ficando preocupado com as tend\u00eancias burocr\u00e1ticas que estavam surgindo na Uni\u00e3o Sovi\u00e9tica mesmo antes de sua morte, e ele sugeriu medidas para combat\u00ea-las. O stalinismo, ao inv\u00e9s de ser o filho natural do leninismo, \u00e9 uma nega\u00e7\u00e3o completa do que L\u00eanin defendia. Nossos luxemburguistas de hoje ignoram convenientemente esse fato.\n\n\n\nDevemos nos perguntar, portanto, em que consiste realmente esse \u201cluxemburguismo\u201d? \u00c9 t\u00e3o diferente do marxismo revolucion\u00e1rio de L\u00eanin e dos bolcheviques? Um estudo s\u00e9rio dos escritos de Rosa Luxemburgo, toda a sua vida e tudo pelo que ela lutou, revela que a verdadeira Rosa foi uma revolucion\u00e1ria. Numa \u00e9poca em que o movimento mundial dos trabalhadores se dividiu nos campos revolucion\u00e1rio e reformista, Luxemburgo esteve do mesmo lado das barricadas que os bolcheviques. Da mesma forma que os bolcheviques lutaram contra a corrente oportunista do menchevismo, Luxemburgo lutou contra a degenera\u00e7\u00e3o oportunista dos l\u00edderes social-democratas na Alemanha. Apesar desta ou daquela cr\u00edtica que fez em diferentes momentos, ela apoiou plenamente a Revolu\u00e7\u00e3o Russa liderada por L\u00eanin e pelos bolcheviques.\n\n\n\nNo entanto, persistem v\u00e1rios mitos que tentam retratar Rosa Luxemburgo como uma oponente do bolchevismo. O primeiro deles \u00e9 a ideia de que Luxemburgo apoiava a espontaneidade das massas em oposi\u00e7\u00e3o ao modelo leninista do partido revolucion\u00e1rio. Podemos ler um excelente exemplo de tais distor\u00e7\u00f5es no que est\u00e1 escrito sobre ela pelo 'Rosa-Luxemburg-Stiftung' - um think tank na Alemanha afiliado ao partido reformista de esquerda Die Linke:\n\n\n\n\n\u201cLuxemburgo criticou L\u00eanin por sua concep\u00e7\u00e3o de uma vanguarda partid\u00e1ria altamente centralizada; segundo Luxemburgo, era uma tentativa de colocar a classe trabalhadora sob tutela. Seus argumentos \u2013 caracter\u00edsticos de toda a sua obra \u2013 inclu\u00edam fatores como a iniciativa independente, a atividade dos trabalhadores, sua capacidade de aprender com suas pr\u00f3prias experi\u00eancias e erros e a necessidade de uma organiza\u00e7\u00e3o democr\u00e1tica de base.\u201d\n\n\n\n\nDa mesma forma, Noam Chomsky \u2013 que afirma ser um anarco-sindicalista e socialista libert\u00e1rio \u2013 pinta L\u00eanin como um sequestrador conspirat\u00f3rio da Revolu\u00e7\u00e3o Russa que destruiu seu potencial para desenvolver o comunismo. Ele apresenta Luxemburgo como tendo advertido contra isso:\n\n\n\n\n\u201cEmbora alguns dos cr\u00edticos, como Rosa Luxemburgo, apontassem que o programa de L\u00eanin, que eles consideravam bastante de direita, e eu tamb\u00e9m, a imagem era de que haveria uma revolu\u00e7\u00e3o prolet\u00e1ria, o partido assumiria o lugar do proletariado, o comit\u00ea central assumiria o controle do partido e o l\u00edder m\u00e1ximo assumiria o controle do comit\u00ea central.\u201d\n\n\n\n\nEsse tipo de pensamento ignora completamente as condi\u00e7\u00f5es em que ocorreu a Revolu\u00e7\u00e3o Russa e, mais importante, as consequ\u00eancias de seu isolamento em um pa\u00eds atrasado. Assim, de acordo com essas cr\u00edticas superficiais, as ra\u00edzes do monstruoso regime stalinista que surgiu posteriormente n\u00e3o se encontram nas condi\u00e7\u00f5es objetivas, mas nas ideias e m\u00e9todos de L\u00eanin e dos bolcheviques. Tal an\u00e1lise simplifica tanto que \u00e9 imposs\u00edvel entender as verdadeiras causas objetivas da degenera\u00e7\u00e3o burocr\u00e1tica, ou seja, o isolamento da Revolu\u00e7\u00e3o Russa em um pa\u00eds muito atrasado. Em vez disso, baseia-se em uma explica\u00e7\u00e3o subjetiva das supostas tend\u00eancias ditatoriais de L\u00eanin.\n\n\n\nEspontaneidade e dire\u00e7\u00e3o\n\n\n\nQual era a verdadeira vis\u00e3o de Rosa Luxemburgo sobre a quest\u00e3o da \u201cespontaneidade\u201d das massas? Como ela via a rela\u00e7\u00e3o do partido com a a\u00e7\u00e3o espont\u00e2nea das massas? E seus pontos de vista realmente diferiam fundamentalmente dos de L\u00eanin? Seu panfleto, Greve de massas, partido e sindicatos, \u00e9 uma de suas obras usadas por aqueles que afirmam que ela era fundamentalmente contra ao bolchevismo. Argumenta-se que neste panfleto, que analisa a for\u00e7a do movimento grevista de massas espont\u00e2neo da Revolu\u00e7\u00e3o Russa de 1905, Rosa Luxemburgo descarta o conceito de dire\u00e7\u00e3o revolucion\u00e1ria. Isso n\u00e3o poderia estar mais longe da verdade e perde completamente o motivo pelo qual ela o escreveu e contra quem ela estava polemizando.\n\n\n\nN\u00e3o era contra os bolcheviques, mas contra os dirigentes de direita do SPD que o panfleto Greve de massas de Luxemburgo estava argumentando \/ Imagem: dom\u00ednio p\u00fablico\n\n\n\nO panfleto foi escrito justamente no momento em que uma onda de greves varre a Alemanha, inspirada pela revolu\u00e7\u00e3o de 1905, que era muito popular entre a classe trabalhadora alem\u00e3. Ao contr\u00e1rio da R\u00fassia, onde os sindicatos eram muito fracos e as for\u00e7as do marxismo eram pequenas, a Alemanha tinha sindicatos de massas e o Partido Social Democrata (SPD) era uma for\u00e7a de massas. O problema era que os dirigentes do SPD e dos sindicatos na Alemanha exibiam uma atitude passiva e \u00e0s vezes at\u00e9 de desd\u00e9m em rela\u00e7\u00e3o a essas greves espont\u00e2neas.\n\n\n\nEnquanto Rosa Luxemburgo e a ala revolucion\u00e1ria do partido saudaram as greves e colocaram a necessidade de interven\u00e7\u00e3o do partido, os dirigentes direitistas do SPD as descartaram como prematuras e fadadas ao fracasso. Muitos dirigentes do SPD afirmavam que apenas as lutas planejadas e organizadas pelo partido com anteced\u00eancia poderiam ter sucesso. Portanto, todas as outras manifesta\u00e7\u00f5es vindas de baixo eram fundamentalmente sem sentido. Isso era, na verdade, uma indica\u00e7\u00e3o de que esses dirigentes estavam abandonando a ideia de uma luta revolucion\u00e1ria contra o pr\u00f3prio capitalismo.\n\n\n\nEra precisamente contra isso que o panfleto Greve de massas de Luxemburgo estava argumentando. Ela n\u00e3o estava argumentando contra os bolcheviques, mas sim contra os dirigentes oportunistas do SPD. Seu objetivo n\u00e3o era descartar a necessidade de dire\u00e7\u00e3o, mas sim levar os dirigentes do SPD a intervir ativamente nessas lutas espont\u00e2neas precisamente porque precisavam de dire\u00e7\u00e3o pol\u00edtica. Como Rosa escreveu:\n\n\n\n\n\u201cEstabelecer de antem\u00e3o a causa e o momento em que as greves de massas na Alemanha ir\u00e3o estourar n\u00e3o est\u00e1 no poder da social-democracia, porque n\u00e3o est\u00e1 em seu poder provocar situa\u00e7\u00f5es hist\u00f3ricas por meio de resolu\u00e7\u00f5es em congressos partid\u00e1rios. Mas o que ela pode e deve fazer \u00e9 deixar claras as tend\u00eancias pol\u00edticas, quando elas aparecerem, e formul\u00e1-las como t\u00e1ticas resolutas e consistentes. O homem n\u00e3o pode manter os eventos hist\u00f3ricos sob controle enquanto faz receitas para eles, mas pode ver com anteced\u00eancia suas aparentes consequ\u00eancias calcul\u00e1veis e organizar seu modo de a\u00e7\u00e3o de acordo.\u201d\n\n\n\n\nQualquer an\u00e1lise s\u00e9ria mostrar\u00e1 que tanto Luxemburgo quanto L\u00eanin concordavam que a tarefa do partido revolucion\u00e1rio n\u00e3o era impor um esquema preexistente \u00e0s massas e ditar um cronograma para a revolu\u00e7\u00e3o de acordo com seus pr\u00f3prios caprichos. Ambos entendiam que as massas se movem em seu pr\u00f3prio ritmo e, quando os eventos irrompem, a tarefa dos revolucion\u00e1rios \u00e9 compreed\u00ea-los e intervir neles para fornecer a dire\u00e7\u00e3o.\n\n\n\nTomemos, por exemplo, os conselhos de trabalhadores (sovietes) que surgiram durante a Revolu\u00e7\u00e3o Russa de 1905. Esses novos \u00f3rg\u00e3os de poder dos trabalhadores foram uma cria\u00e7\u00e3o dos trabalhadores russos, uma express\u00e3o da espontaneidade e criatividade da classe trabalhadora. As fileiras dos bolcheviques dentro da R\u00fassia n\u00e3o reconheceram sua import\u00e2ncia e at\u00e9 tentaram impor um ultimato aos sovietes para que se submetessem ao controle do partido. Mas L\u00eanin discorda claramente. Em Nossas tarefas e o soviete de deputados oper\u00e1rios (novembro de 1905), ele escreveu:\n\n\n\n\u201cAcho que \u00e9 errado colocar a quest\u00e3o desta forma e que a decis\u00e3o deve ser certamente: ou o Soviete de Deputados Oper\u00e1rios ou o Partido. A \u00fanica quest\u00e3o \u2013 e muito importante \u2013 \u00e9 como dividir e como combinar as tarefas do soviete e as do partido oper\u00e1rio social-democrata russo. Acho que seria desaconselh\u00e1vel para o Soviete aderir totalmente a qualquer partido.\u201d\n\n\n\nL\u00eanin reconheceu que os revolucion\u00e1rios deveriam se juntar aos sovietes para conquistar as massas da classe trabalhadora que os criaram como \u00f3rg\u00e3os de poder dos trabalhadores. Esta foi a mesma estrat\u00e9gia que L\u00eanin manteve at\u00e9 o sucesso da Revolu\u00e7\u00e3o de Outubro em 1917. Em suas Teses de Abril publicadas em abril de 1917, L\u00eanin resumiu a tarefa dos bolcheviques em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s massas:\n\n\n\n\n\u201cAs massas devem ser levadas a ver que os sovietes de deputados oper\u00e1rios s\u00e3o a \u00fanica forma poss\u00edvel de governo revolucion\u00e1rio e que, portanto, nossa tarefa \u00e9, enquanto esse governo ceder \u00e0 influ\u00eancia da burguesia, apresentar uma explica\u00e7\u00e3o paciente, sistem\u00e1tica e persistente dos erros de suas t\u00e1ticas, uma explica\u00e7\u00e3o especialmente adaptada \u00e0s necessidades pr\u00e1ticas das massas.\u201d\n\n\n\n\nAqui n\u00e3o encontramos nenhuma diferen\u00e7a fundamental entre L\u00eanin e Luxemburgo em sua compreens\u00e3o da natureza necessariamente espont\u00e2nea da eclos\u00e3o das lutas, mas tamb\u00e9m da necessidade de os revolucion\u00e1rios intervirem politicamente.\n\n\n\nHavia alguma diferen\u00e7a entre L\u00eanin e Luxemburgo? Claro que havia, mas como Marie Frederiksen mostra em seu trabalho The Revolutionary Legacy of Rosa Luxemburg, n\u00e3o era sobre se uma revolu\u00e7\u00e3o precisava de organiza\u00e7\u00e3o e dire\u00e7\u00e3o ou n\u00e3o:\n\n\n\n\n\u201cUm desacordo foi expresso no congresso do Partido Oper\u00e1rio Social-Democrata Russo de 1907, no qual Luxemburgo criticou os bolcheviques por colocarem muita \u00eanfase no lado t\u00e9cnico do levante na Revolu\u00e7\u00e3o de 1905, enquanto acreditava que eles deveriam ter se concentrado em dar dire\u00e7\u00e3o pol\u00edtica do movimento. Nesse sentido, a abordagem de Luxemburgo \u00e0 revolu\u00e7\u00e3o foi abstrata: as massas se mover\u00e3o e, quando o fizerem, caber\u00e1 ao partido fornecer o programa pol\u00edtico correto. Por sua experi\u00eancia no SPD, o foco no lado pr\u00e1tico da organiza\u00e7\u00e3o era a marca de uma dire\u00e7\u00e3o conservadora que freava o movimento de massas. Em vez de rejeitar o car\u00e1ter burocr\u00e1tico do SPD, ela rejeitou o lado t\u00e9cnico e pr\u00e1tico da organiza\u00e7\u00e3o como um mal em si. Luxemburgo parecia acreditar que o pr\u00f3prio movimento de massas resolveria o problema de organiza\u00e7\u00e3o e dire\u00e7\u00e3o\u201d.\n\n\n\n\n\u00c9 bastante claro que, mesmo quando Rosa Luxemburgo fazia cr\u00edticas aos bolcheviques, ela n\u00e3o rejeitava a necessidade de uma lideran\u00e7a pol\u00edtica em geral, assim como L\u00eanin n\u00e3o rejeitava a espontaneidade das lutas de massas. O que os dois diferiam era no grau de \u00eanfase que os revolucion\u00e1rios deveriam colocar nas tarefas pr\u00e1ticas de interven\u00e7\u00e3o nas lutas de massas. Sobre esta quest\u00e3o, no entanto, Luxemburgo provou estar errada em seus primeiros escritos, pois o ato de intervir e conquistar as massas envolve tarefas altamente pr\u00e1ticas para ser bem-sucedido. A experi\u00eancia da Revolu\u00e7\u00e3o de Outubro provaria que foi precisamente a exist\u00eancia do Partido Bolchevique, uma organiza\u00e7\u00e3o altamente disciplinada e educada com quadros nos principais locais de trabalho e bairros, que permitiu aos trabalhadores russos tomar o poder. Al\u00e9m disso, no final de sua vida, Luxemburgo trabalhou para construir um partido em linhas semelhantes na Alemanha.\n\n\n\nA conclus\u00e3o inescap\u00e1vel do que vimos destacando \u00e9 que o suposto abismo entre esses dois destacados marxistas nessa quest\u00e3o \u00e9 altamente exagerado. O objetivo desse exagero \u00e9 distorcer a verdade para afastar os trabalhadores e a juventude de uma perspectiva genuinamente revolucion\u00e1ria e, em particular, da necessidade de construir um partido revolucion\u00e1rio de massas como pr\u00e9-requisito essencial para uma revolu\u00e7\u00e3o socialista vitoriosa.\n\n\n\nBolchevismo, menchevismo e Rosa Luxemburgo\n\n\n\nSempre que as correntes de esquerda come\u00e7aram a divergir de um ponto de vista revolucion\u00e1rio, elas nunca admitiram abertamente que o que est\u00e3o fazendo \u00e9 trair os interesses b\u00e1sicos da classe trabalhadora. Em vez disso, eles frequentemente buscar\u00e3o esta ou aquela figura com autoridade no movimento cujas palavras eles podem distorcer e exagerar para justificar sua pr\u00f3pria fal\u00eancia. Infelizmente, Rosa Luxemburgo tem sido v\u00edtima de tais m\u00e9todos repetidas vezes. Ela \u00e9 citada fora de contexto, ou as cr\u00edticas que ela mais tarde abandonou s\u00e3o usadas desonestamente para apresent\u00e1-la como sendo fundamentalmente oposta a L\u00eanin e aos bolcheviques.\n\n\n\nNa luta entre o bolchevismo e o menchevismo, entre o marxismo revolucion\u00e1rio e o reformismo, Luxemburgo manteve-se firme ao lado de L\u00eanin e dos bolcheviques contra o reformismo \/ Imagem: Rosa Luxemburg Stiftung, Flickr\n\n\n\nEm particular, foi tecido o mito de que Luxemburgo defendia a verdadeira democracia dos trabalhadores em oposi\u00e7\u00e3o aos m\u00e9todos ditatoriais do \u201cleninismo\u201d. Esse mito vem de seus escritos em um panfleto de 1904 chamado \u201cQuest\u00f5es Organizacionais da Social Democracia Russa\u201d, onde ela denunciou L\u00eanin e os bolcheviques por seu \u201cultracentralismo\u201d e at\u00e9 mesmo \u201cblanquismo\u201d \u2013 isto \u00e9, a ideia de organizar uma revolu\u00e7\u00e3o socialista totalmente controlada por um pequeno grupo conspirat\u00f3rio de dirigentes revolucion\u00e1rios. Na realidade, Luxemburgo n\u00e3o entendia pelo qu\u00ea L\u00eanin estava lutando \u2013 naquele momento.\n\n\n\nAqueles que usam isso para tentar separar Rosa Luxemburgo de L\u00eanin ignoram o desenvolvimento real de seu pensamento posterior. Apenas alguns anos depois, Luxemburgo abandonou essas vis\u00f5es. Mais tarde, ela se dedicaria, juntamente com Karl Liebknecht, a transformar a Liga Espartaquista no Partido Comunista Alem\u00e3o \u2013 se\u00e7\u00e3o da Internacional Comunista liderada, na \u00e9poca, por L\u00eanin e Trotsky. Tentar, com base nisso, pintar Luxemburgo como diametralmente oposta ao leninismo \u00e9 pura desonestidade.\n\n\n\nEssas mesmas correntes falsificam o que L\u00eanin e os bolcheviques realmente defendiam para facilitar essa constru\u00e7\u00e3o de mito. O Partido Bolchevique \u00e9 apresentado como tendo um regime monol\u00edtico e altamente centralizado sob L\u00eanin, onde nenhum debate era poss\u00edvel e onde n\u00e3o havia democracia interna. A verdade \u00e9 que a hist\u00f3ria do Partido Bolchevique revela que havia a maior liberdade de debate interno, com diferentes opini\u00f5es sendo livremente discutidas.\n\n\n\nA que os cr\u00edticos reformistas realmente se op\u00f5em em rela\u00e7\u00e3o ao Partido Bolchevique \u00e9 o fato de que o partido n\u00e3o era um clube de debates, mas uma organiza\u00e7\u00e3o revolucion\u00e1ria de luta das camadas avan\u00e7adas da classe trabalhadora. Sua tarefa era esclarecer quest\u00f5es de programa, m\u00e9todos e t\u00e1ticas e construir um partido disciplinado cujo objetivo era a derrubada do sistema capitalista. Sua vida interna era regida pelos princ\u00edpios do centralismo democr\u00e1tico: uma vez que houvesse um debate interno sobre qualquer quest\u00e3o, uma vota\u00e7\u00e3o seria realizada e a opini\u00e3o da maioria se tornaria a pol\u00edtica do partido. Com base nisso, todos os membros deveriam assumir as posi\u00e7\u00f5es democraticamente acordadas no movimento oper\u00e1rio mais amplo.\n\n\n\nIsso nada tem a ver com a caricatura do bolchevismo desenhada pelos reformistas. Sua mentira sobre o bolchevismo como nada mais que uma conspira\u00e7\u00e3o e uma ditadura em forma de partido \u00e9 complementada pela mentira sobre Luxemburgo como algu\u00e9m que se levantou contra L\u00eanin em nome da democracia. Ao faz\u00ea-lo, eles ignoram convenientemente o que ela escreveu apenas dois anos depois, em 1906, em Blanquismo e social-democracia, no qual ela defendeu L\u00eanin contra as acusa\u00e7\u00f5es de blanquismo e atacou os mencheviques por seu oportunismo:\n\n\n\n\n\u201cSe hoje os camaradas bolcheviques falam da ditadura do proletariado, nunca lhe deram o velho significado blanquista; nem jamais cometeram o erro do Narodnaya Volya, que sonhava em \u201ctomar o poder para si\u201d (zachvat vlasti). Pelo contr\u00e1rio, eles afirmam que a presente revolu\u00e7\u00e3o ter\u00e1 sucesso quando o proletariado \u2013 toda a classe revolucion\u00e1ria \u2013 tomar posse da m\u00e1quina estatal.\n\n\n\n\u201cJ\u00e1 \u00e9 hora de acabar com esse escolasticismo e todo esse alvoro\u00e7o para identificar quem \u00e9 um \u2018blanquista\u2019 e quem \u00e9 um \u2018marxista ortodoxo\u2019. Em vez disso, precisamos saber se a t\u00e1tica recomendada pelo camarada Plekhanov e seus camaradas mencheviques, que visa trabalhar atrav\u00e9s da duma tanto quanto poss\u00edvel, est\u00e1 correta agora; ou, pelo contr\u00e1rio, se a t\u00e1tica que estamos aplicando, assim como os camaradas bolcheviques, est\u00e1 correta \u2013 a t\u00e1tica baseada no princ\u00edpio de que o centro de gravidade est\u00e1 situado fora da duma, no aparecimento ativo das massas revolucion\u00e1rias populares.\u201d\n\n\n\n\nE um ano depois, em um discurso que proferiu em 1907 no Quinto Congresso do Partido Oper\u00e1rio Social-Democrata Russo \u2013 onde tanto mencheviques quanto bolcheviques estavam presentes em um partido reunificado \u2013 ela novamente defendeu os bolcheviques das acusa\u00e7\u00f5es de \u201crigidez\u201d e \u201cestreiteza\u201d em termos de organiza\u00e7\u00e3o:\n\n\n\n\n\u201c\u00c9 poss\u00edvel que os camaradas poloneses, que est\u00e3o acostumados a pensar mais ou menos da maneira adotada pelo movimento da Europa Ocidental, achem essa firmeza particular [dos bolcheviques] ainda mais chocante do que voc\u00eas. Mas voc\u00eas sabem, camaradas, de onde v\u00eam todas essas caracter\u00edsticas desagrad\u00e1veis? Essas caracter\u00edsticas s\u00e3o muito familiares para quem conhece as rela\u00e7\u00f5es partid\u00e1rias internas em outros pa\u00edses: elas representam o car\u00e1ter espiritual t\u00edpico dessa tend\u00eancia dentro do socialismo que tem que defender o pr\u00f3prio princ\u00edpio da pol\u00edtica de classe independente do proletariado contra uma tend\u00eancia oposta, tamb\u00e9m muito forte. (Aplausos.)\n\n\n\n\u201cA rigidez \u00e9 a forma assumida pela t\u00e1tica social-democrata de um lado, quando o outro lado representa a consist\u00eancia informe da gelatina que se arrasta em todas as dire\u00e7\u00f5es sob a press\u00e3o dos acontecimentos. (Aplausos dos bolcheviques e partes do Centro.)\u201d\n\n\n\n\nA conclus\u00e3o aqui \u00e9 clara. O que Rosa Luxemburgo, L\u00eanin e os bolcheviques defendiam, mais do que qualquer outra coisa, era precisamente \u201ca pol\u00edtica de classe independente do proletariado\u201d. Na luta entre o bolchevismo e o menchevismo, entre o marxismo revolucion\u00e1rio e o reformismo, Luxemburgo manteve-se firme ao lado de L\u00eanin e dos bolcheviques contra o reformismo, que \u00e9 justamente a pol\u00edtica que os chamados \u201cluxemburguistas\u201d hoje tentam atribuir a ela. Como L\u00eanin comentou mais tarde: \u201cEm 1907 ela participou como delegada da socialdemocracia da Pol\u00f4nia e da Litu\u00e2nia no congresso londrino do POSDR, apoiando a fac\u00e7\u00e3o bolchevique em todas as quest\u00f5es b\u00e1sicas da revolu\u00e7\u00e3o russa\u201d.\n\n\n\nRosa Luxemburgo e a Revolu\u00e7\u00e3o Russa\n\n\n\nOutro texto de Rosa Luxemburgo que \u00e9 usado para coloc\u00e1-la contra os bolcheviques \u00e9 um que ela escreveu de modo privado, mas que nunca decidiu publicar em vida, intitulado A Revolu\u00e7\u00e3o Russa (1918). Neste artigo ela faz v\u00e1rias cr\u00edticas \u00e0s a\u00e7\u00f5es dos bolcheviques durante a Revolu\u00e7\u00e3o Russa. No entanto, o que os \u201cluxemburguistas\u201d convenientemente ignoram \u00e9 que Luxemburgo estava na pris\u00e3o quando escreveu este artigo. Ela estava na pris\u00e3o desde 1916 e ainda estava encarcerada quando ocorreu a Revolu\u00e7\u00e3o Russa. Ela s\u00f3 tinha acesso a informa\u00e7\u00f5es muito parciais sobre a Revolu\u00e7\u00e3o de Outubro e escrevia suas observa\u00e7\u00f5es de modo privado. Depois que ela foi libertada da pris\u00e3o em 1918, ciente do fato de que sua an\u00e1lise escrita no confinamento seria inevitavelmente imperfeita, ela se recusou a publicar qualquer coisa que tivesse escrito sobre a Revolu\u00e7\u00e3o Russa enquanto estava na pris\u00e3o. Isso porque ela sabia muito bem que seria distorcido pelos inimigos da revolu\u00e7\u00e3o.\n\n\n\nAp\u00f3s ser libertada da pris\u00e3o, Rosa Luxemburgo afirmou que suas opini\u00f5es anteriores sobre a revolu\u00e7\u00e3o de outubro estavam erradas e baseadas em informa\u00e7\u00f5es insuficientes \/ Imagem: dom\u00ednio p\u00fablico\n\n\n\nClara Zetkin, que tinha um relacionamento pr\u00f3ximo com Rosa Luxemburgo, mais tarde testemunhou que, depois que ela foi libertada da pris\u00e3o em novembro de 1918, ela afirmou que suas opini\u00f5es estavam erradas e baseadas em informa\u00e7\u00f5es insuficientes. Rosa Luxemburgo foi capaz de reconhecer quando cometeu um erro, e aqui n\u00e3o pode haver confus\u00e3o sobre a posi\u00e7\u00e3o de Rosa Luxemburgo em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 Revolu\u00e7\u00e3o de Outubro: ela a apoiou totalmente e ao partido que a dirigiu!\n\n\n\nAli\u00e1s, o texto de 1918 s\u00f3 foi publicado mais tarde, em 1922, por Paul Levi, tr\u00eas anos ap\u00f3s a morte de Rosa. Ele o publicou ap\u00f3s sua expuls\u00e3o do Partido Comunista Alem\u00e3o e da Terceira Internacional por violar gravemente a disciplina partid\u00e1ria. Ele nunca teve a permiss\u00e3o de Rosa para publicar o texto \u2013 um detalhe muito importante que \u00e9 preciso ter em mente.\n\n\n\nNo entanto, mesmo neste texto, ainda se v\u00ea que ela apoiou totalmente a Revolu\u00e7\u00e3o Russa e os bolcheviques do in\u00edcio ao fim. A cr\u00edtica feita por ela era uma cr\u00edtica camarada, e n\u00e3o uma den\u00fancia de Outubro. Se ela realmente acreditava que L\u00eanin estava estabelecendo um regime ditatorial monstruoso, \u00e9 dif\u00edcil imaginar por que ela se deu ao trabalho de oferecer sugest\u00f5es cr\u00edticas. Em vez disso, ela teria convocado os trabalhadores russos a se oporem aos bolcheviques. Este claramente n\u00e3o era o caso. O artigo come\u00e7a com as palavras: \u201cA Revolu\u00e7\u00e3o Russa \u00e9 o evento mais poderoso da Guerra Mundial\u201d. E \u00e9 assim que ela termina a primeira se\u00e7\u00e3o do artigo:\n\n\n\n\n\u201cAl\u00e9m disso, os bolcheviques imediatamente estabeleceram como objetivo dessa tomada do poder um programa revolucion\u00e1rio completo e de longo alcance; n\u00e3o a salvaguarda da democracia burguesa, mas uma ditadura do proletariado com o prop\u00f3sito de realizar o socialismo. Assim, eles conquistaram para si a imperec\u00edvel distin\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica de terem proclamado pela primeira vez o objetivo final do socialismo como o programa direto da pol\u00edtica pr\u00e1tica.\n\n\n\n\u201cO que quer que um partido possa oferecer de coragem, perspic\u00e1cia revolucion\u00e1ria e consist\u00eancia em um momento hist\u00f3rico, L\u00eanin, Trotsky e todos os outros camaradas deram em boa medida. Toda a honra e capacidade revolucion\u00e1rias que faltavam \u00e0 socialdemocracia ocidental foram representadas pelos bolcheviques. Sua insurrei\u00e7\u00e3o de outubro n\u00e3o foi apenas a salva\u00e7\u00e3o real da Revolu\u00e7\u00e3o Russa; foi tamb\u00e9m a salva\u00e7\u00e3o da honra do socialismo internacional.\u201d\n\n\n\n\nE ela conclui seu artigo assim:\n\n\n\n\n\u201cO que est\u00e1 em pauta \u00e9 distinguir o essencial do n\u00e3o essencial, o cerne das excresc\u00eancias acidentais na pol\u00edtica dos bolcheviques. No per\u00edodo atual, quando enfrentamos lutas finais decisivas em todo o mundo, o problema mais importante do socialismo foi e \u00e9 a quest\u00e3o candente de nosso tempo. N\u00e3o se trata desta ou daquela quest\u00e3o secund\u00e1ria de t\u00e1tica, mas da capacidade de a\u00e7\u00e3o do proletariado, da for\u00e7a de a\u00e7\u00e3o, da vontade de poder do socialismo como tal. Nisso, L\u00eanin e Trotsky e seus amigos foram os primeiros, aqueles que seguiram adiante como exemplo para o proletariado do mundo; eles ainda s\u00e3o os \u00fanicos at\u00e9 agora que podem exclamar com Hutten: 'Eu ousei!'\n\n\n\nEste \u00e9 o essencial e duradouro na pol\u00edtica bolchevique. Neste sentido, \u00e9 deles o servi\u00e7o hist\u00f3rico imortal de terem marchado \u00e0 frente do proletariado internacional com a conquista do poder pol\u00edtico e a coloca\u00e7\u00e3o pr\u00e1tica do problema da realiza\u00e7\u00e3o do socialismo, e de terem avan\u00e7ado poderosamente no acerto de contas entre capital e trabalho em todo o mundo. Na R\u00fassia, o problema s\u00f3 poderia ser colocado. N\u00e3o poderia ser resolvido na R\u00fassia. E nesse sentido, o futuro em todos os lugares pertence ao \u2018bolchevismo\u2019.\u201d\n\n\n\n\nSomente a Revolu\u00e7\u00e3o Alem\u00e3 poderia ter salvado a Revolu\u00e7\u00e3o Russa\n\n\n\nLuxemburgo, por\u00e9m, n\u00e3o se limitou a apoiar a Revolu\u00e7\u00e3o Russa. Ela tamb\u00e9m estava ciente do fato de que as falhas no regime sovi\u00e9tico n\u00e3o eram produto das inten\u00e7\u00f5es ou ideias de L\u00eanin e Trotsky, mas do isolamento da Revolu\u00e7\u00e3o Russa e das condi\u00e7\u00f5es atrasadas do pa\u00eds. A solu\u00e7\u00e3o era quebrar o isolamento da revolu\u00e7\u00e3o realizando a Revolu\u00e7\u00e3o Alem\u00e3:\n\n\n\n\n\u201cTudo o que acontece na R\u00fassia \u00e9 compreens\u00edvel e representa uma cadeia inevit\u00e1vel de causas e efeitos, cujo ponto de partida e fim s\u00e3o: o fracasso do proletariado alem\u00e3o e a ocupa\u00e7\u00e3o da R\u00fassia pelo imperialismo alem\u00e3o. Seria exigir algo sobre-humano de L\u00eanin e de seus camaradas se esper\u00e1ssemos deles que, em tais circunst\u00e2ncias, evocassem a melhor democracia, a mais exemplar ditadura do proletariado e uma florescente economia socialista. Por sua posi\u00e7\u00e3o revolucion\u00e1ria determinada, sua for\u00e7a exemplar em a\u00e7\u00e3o e sua lealdade inquebrant\u00e1vel ao socialismo internacional, eles contribu\u00edram com tudo o que poderia ser feito sob condi\u00e7\u00f5es t\u00e3o diabolicamente dif\u00edceis.\u201d\n\n\n\n\nEla tamb\u00e9m denunciou os dirigentes social-democratas na Alemanha que se recusaram a apoiar a R\u00fassia sovi\u00e9tica porque era uma \u201cditadura\u201d:\n\n\n\n\n\u201cQue os socialistas do governo alem\u00e3o gritem que o dom\u00ednio dos bolcheviques na R\u00fassia \u00e9 uma express\u00e3o distorcida da ditadura do proletariado. Se foi ou \u00e9 assim, \u00e9 apenas porque \u00e9 um produto do comportamento do proletariado alem\u00e3o, em si uma express\u00e3o distorcida da luta de classes socialista. Todos n\u00f3s estamos sujeitos \u00e0s leis da hist\u00f3ria, e \u00e9 apenas internacionalmente que a ordem socialista da sociedade pode ser realizada.\u201d [grifo nosso].\n\n\n\n\nSe lermos este artigo na \u00edntegra, em vez de selecionar cita\u00e7\u00f5es fora de contexto para deturpar seus pontos de vista, \u00e9 imposs\u00edvel para um comentarista honesto interpretar Rosa Luxemburgo como oposta a L\u00eanin e Trotsky. Ela concordava com L\u00eanin em todas as quest\u00f5es importantes. Ela concordou com a forma como a Revolu\u00e7\u00e3o de Outubro foi conduzida. Ela concordou com o que L\u00eanin e Trotsky deveriam fazer para defender a jovem Rep\u00fablica Sovi\u00e9tica. E como uma genu\u00edna internacionalista, ela entendeu que a Revolu\u00e7\u00e3o Alem\u00e3 tinha que ter sucesso para salvar (n\u00e3o derrotar) a Revolu\u00e7\u00e3o Russa.\n\n\n\nO mito em torno da Assembleia Constituinte\n\n\n\nConservadores, liberais burgueses, reformistas e at\u00e9 alguns de esquerda criticam o governo bolchevique por ter dissolvido a Assembleia Constituinte ap\u00f3s a revolu\u00e7\u00e3o \u2013 um ato considerado como prova de que L\u00eanin e Trotsky eram \u201cantidemocr\u00e1ticos\u201d e \u201cautorit\u00e1rios\u201d. Os chamados apoiadores de Rosa Luxemburgo tamb\u00e9m se juntam a esse movimento, novamente citando seu texto de 1918:\n\n\n\n\n\u201cMas a Constituinte e a lei do sufr\u00e1gio n\u00e3o esgotam o assunto. N\u00e3o consideramos acima a destrui\u00e7\u00e3o das mais importantes garantias democr\u00e1ticas de uma vida p\u00fablica saud\u00e1vel e da atividade pol\u00edtica das massas trabalhadoras: a liberdade de imprensa, os direitos de associa\u00e7\u00e3o e reuni\u00e3o, que foram proibidos para todos os oponentes do regime sovi\u00e9tico.\u201d\n\n\n\n\nAo apresentar a situa\u00e7\u00e3o enfrentada pelos bolcheviques ap\u00f3s a revolu\u00e7\u00e3o de outubro e usar a cita\u00e7\u00e3o de Rosa Luxemburgo dessa forma, os \u201cluxemburguistas\u201d ignoram um fator crucial da situa\u00e7\u00e3o: a exist\u00eancia dos sovietes como \u00f3rg\u00e3os democr\u00e1ticos do poder dos trabalhadores.\n\n\n\nLuxemburgo ficou do lado da Revolu\u00e7\u00e3o Russa, do lado dos bolcheviques e fez tudo ao seu alcance para replicar a revolu\u00e7\u00e3o socialista na Alemanha como um passo em dire\u00e7\u00e3o \u00e0 revolu\u00e7\u00e3o socialista mundial \/ Imagem: dom\u00ednio p\u00fablico\n\n\n\nAo longo de sua hist\u00f3ria, os bolcheviques apoiaram a convoca\u00e7\u00e3o de uma Assembleia Constituinte \u2013 que \u00e9 essencialmente um parlamento burgu\u00eas \u2013 cuja convoca\u00e7\u00e3o seria um grande passo \u00e0 frente do despotismo czarista. No entanto, na \u00e9poca de sua dissolu\u00e7\u00e3o em 1918, a Assembleia Constituinte na R\u00fassia n\u00e3o era mais representativa das massas russas, que gravitavam em dire\u00e7\u00e3o a uma forma mais elevada de governo \u2013 os sovietes baseados no poder da classe trabalhadora. Nenhum parlamento burgu\u00eas \u00e9 capaz de expressar as opini\u00f5es em r\u00e1pida mudan\u00e7a das massas trabalhadoras no curso de uma convuls\u00e3o revolucion\u00e1ria. A Assembleia Constituinte, portanto, que estava atrasada em rela\u00e7\u00e3o aos eventos revolucion\u00e1rios, tornou-se um ponto focal das for\u00e7as contra-revolucion\u00e1rias trabalhando para defender a ess\u00eancia do regime czarista reacion\u00e1rio.\n\n\n\nA Assembl\u00e9ia Constituinte surgiu quando sua exist\u00eancia foi ultrapassada pelos eventos revolucion\u00e1rios vivos reais, e isso justificava sua dissolu\u00e7\u00e3o pelo governo bolchevique. Ao fechar a Assembleia Constituinte, os bolcheviques n\u00e3o estavam dissolvendo a democracia. Em vez disso, eles estavam defendendo a verdadeira democracia dos trabalhadores representada pelos sovietes!\n\n\n\nOs \u201cluxemburguistas\u201d tentam retratar Rosa Luxemburgo como uma defensora do parlamentarismo burgu\u00eas em oposi\u00e7\u00e3o ao poder sovi\u00e9tico. Mais uma vez, isso \u00e9 absolutamente falso. Apenas alguns meses depois de terminar de escrever A Revolu\u00e7\u00e3o Russa (que, novamente, n\u00e3o esque\u00e7amos, nunca foi publicado em vida), ela escreveu um artigo intitulado \"A Assembleia Nacional\" em novembro de 1918 (que ela publicou no Die Rote Fahne). A revolu\u00e7\u00e3o havia acabado de estourar na Alemanha, e os liberais e reformistas estavam convocando uma \u201cAssembleia Nacional\u201d (o equivalente alem\u00e3o da Assembleia Constituinte). Ao mesmo tempo, conselhos de trabalhadores estavam surgindo em toda a Alemanha. Isto \u00e9 o que Luxemburgo tinha a dizer sobre a Assembleia Nacional:\n\n\n\n\n\u201cA Assembleia Nacional \u00e9 um legado antiquado das revolu\u00e7\u00f5es burguesas, uma casca vazia, um requisito do tempo das ilus\u00f5es pequeno-burguesas de um \u2018povo unido\u2019 e da \u2018liberdade, igualdade, fraternidade\u2019 do Estado burgu\u00eas.\n\n\n\nRecorrer hoje \u00e0 Assembleia Nacional \u00e9, consciente ou inconscientemente, fazer a revolu\u00e7\u00e3o voltar ao est\u00e1gio hist\u00f3rico das revolu\u00e7\u00f5es burguesas; quem a defende \u00e9 um agente secreto da burguesia ou um porta-voz inconsciente da ideologia pequeno-burguesa.\u201d\n\n\n\n\nEstas palavras de Rosa s\u00e3o totalmente ignoradas pelos nossos \u201cluxemburguistas\u201d de hoje. E a raz\u00e3o \u00e9 evidente: ela est\u00e1 claramente pedindo a aboli\u00e7\u00e3o da \u201cAssembl\u00e9ia Nacional\u201d democr\u00e1tica burguesa. Isso significa que Rosa Luxemburgo pretendia \u201cdestruir a democracia\u201d? Pelo contr\u00e1rio! Luxemburgo, exatamente da mesma maneira que L\u00eanin e Trotsky, estava defendendo as verdadeiras institui\u00e7\u00f5es da democracia oper\u00e1ria \u2013 os conselhos oper\u00e1rios, ou seja, os sovietes \u2013 da distra\u00e7\u00e3o e confus\u00e3o que a Assembleia Nacional teria criado para a revolu\u00e7\u00e3o.\n\n\n\nLonge de ser ent\u00e3o a \"defensora da espontaneidade\" e advers\u00e1ria do bolchevismo, como nos \u00e9 apresentada por todos aqueles que negam a necessidade de construir um partido revolucion\u00e1rio genu\u00edno, vemos que Luxemburgo ficou do lado da Revolu\u00e7\u00e3o Russa, do lado dos bolcheviques e fez tudo ao seu alcance para replicar a revolu\u00e7\u00e3o socialista na Alemanha como um passo em dire\u00e7\u00e3o \u00e0 revolu\u00e7\u00e3o socialista mundial. Esta \u00e9 a verdadeira Rosa Luxemburgo, cujo legado reivindicamos. Nas palavras de Leon Trotsky, dizemos a seus falsos amigos: \u201cTirem as m\u00e3os de Rosa Luxemburgo!\u201d\n\n\n\n\n\n\n\nTRADU\u00c7\u00c3O DE TAISA LEONARDO.\n","image":{"@type":"ImageObject","url":"https:\/\/i0.wp.com\/marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2021\/03\/7V2MRPBMJHZTJMGVY3TZCUGA7Y.jpg?fit=1500%2C917&ssl=1","width":1500,"height":917}}</script>
		</article><!-- .post-listing -->
		

		
		

		
		
		
		
				
<div id="comments">


<div class="clear"></div>


</div><!-- #comments -->

	</div><!-- .content -->
<aside id="sidebar">
	<div class="theiaStickySidebar">
		<div class="search-block-large widget">
			<form method="get" action="https://marxismo.org.br/">
				<button class="search-button" type="submit" value="Pesquisa"><i class="fa fa-search"></i></button>
				<input type="text" id="s" name="s" value="Pesquisa" onfocus="if (this.value == 'Pesquisa') {this.value = '';}" onblur="if (this.value == '') {this.value = 'Pesquisa';}"  />
			</form>
		</div><!-- .search-block /-->
<div id="social-8" class="widget social-icons-widget"><div class="widget-top"><h4>Redes Sociais</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div class="social-icons social-colored">
		<a class="ttip-none" title="Facebook" href="https://www.facebook.com/oci.comunista" target="_blank"><i class="fa fa-facebook"></i></a><a class="ttip-none" title="Twitter" href="https://twitter.com/oci_comunista" target="_blank"><i class="fa fa-twitter"></i></a><a class="ttip-none" title="Youtube" href="https://www.youtube.com/user/esquerdamarxista" target="_blank"><i class="fa fa-youtube"></i></a><a class="ttip-none" title="instagram" href="https://www.instagram.com/oci.comunista/" target="_blank"><i class="fa fa-instagram"></i></a><a class="ttip-none" title="spotify" href="https://open.spotify.com/show/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8" target="_blank"><i class="fa fa-spotify"></i></a>
		<a class="ttip-none"  title="TikTok" href="https://www.tiktok.com/@oci.comunista" target="_blank"><i class="fa &lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;"></i></a>	</div>

</div></div><!-- .widget /--><div id="text-html-widget-46" class="widget text-html"><div class="widget-top"><h4>Acesse</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container"><div ><a href="https://www.marxist.com/"  target="_blank"><img class="size-full wp-image-6856 aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/teste-sidebar-3.jpg" alt="" width="390" height="144" /></a>

<a href="http://liberdadeeluta.org/" target="_blank"><img class="wp-image-6852 size-full aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_02.jpg" width="390" height="144" /></a>

<a href="http://www.livrariamarxista.com.br/" target="_blank"><img class="wp-image-6848 size-full aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_03.jpg" width="390" height="144" /></a>

<a href="https://www.marxismo.org.br/mulherespelosocialismo/" target="_blank"><img class="size-full wp-image-6855 aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_04.jpg" alt="" width="390" height="390" /></a>

<a href="https://www.marxismo.org.br/movimento-negro-socialista/" target="_blank"><img class="size-full wp-image-6855 aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_05.jpg" alt="" width="390" height="144" /></a>


				</div><div class="clear"></div></div></div><!-- .widget /--><div id="posts-list-widget-3" class="widget posts-list"><div class="widget-top"><h4>Publicações Recentes		</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">				<ul>
							<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/os-motivos-pelos-quais-um-militante-da-oci-renuncia-ao-seu-posto-na-direcao-do-sindicato-dos-metroviarios-de-sp/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/os-motivos-pelos-quais-um-militante-da-oci-renuncia-ao-seu-posto-na-direcao-do-sindicato-dos-metroviarios-de-sp/">Os motivos pelos quais um militante da OCI renuncia ao seu posto na direção do Sindicato dos Metroviários de SP</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>01/08/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/pedro-moro-pede-demissao-da-cptm-e-mais-uma-vez-a-farsa-da-privatizacao-e-exposta/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/pedro-moro-pede-demissao-da-cptm-e-mais-uma-vez-a-farsa-da-privatizacao-e-exposta/">Pedro Moro pede demissão da CPTM e mais uma vez a farsa da privatização é exposta</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>01/08/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/a-luta-pela-reducao-da-jornada-de-trabalho-sem-reducao-salarial/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/a-luta-pela-reducao-da-jornada-de-trabalho-sem-reducao-salarial/">A luta pela redução da jornada de trabalho sem redução salarial </a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>31/07/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/abaixo-o-regime-assassino-de-hasina-vitoria-para-os-estudantes-de-bangladesh-declaracao-da-icr/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/abaixo-o-regime-assassino-de-hasina-vitoria-para-os-estudantes-de-bangladesh-declaracao-da-icr/">Abaixo o regime assassino de Hasina! Vitória para os estudantes de Bangladesh! – Declaração da ICR</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>30/07/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/nota-urgente-sobre-a-venezuela-como-chegamos-a-este-beco-sem-saida/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/nota-urgente-sobre-a-venezuela-como-chegamos-a-este-beco-sem-saida/">Nota urgente sobre a Venezuela – Como chegamos a este beco sem saída?</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>30/07/2024</span>		</li>
						</ul>
		<div class="clear"></div>
	</div></div><!-- .widget /--><div id="ads250_250-widget-7" class="widget e3lan e3lan250_250-widget"><div class="widget-top"><h4>Assine O Comunismo</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div  class="e3lan-widget-content e3lan250-250">
								<div class="e3lan-cell">
				<a href="https://livrariamarxista.com.br/produto/jornal-o-comunismo/"  target="_blank"  >					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/capa-OC-site.jpg" alt="" />
				</a>			</div>
				</div>
	</div></div><!-- .widget /--><div id="ads250_250-widget-25" class="widget e3lan e3lan250_250-widget"><div class="widget-top"><h4>Manifesto</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div  class="e3lan-widget-content e3lan250-250">
								<div class="e3lan-cell">
				<a href="https://www.marxismo.org.br/manifesto-da-internacional-comunista-revolucionaria/"  target="_blank"  >					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/manifesto-graphic-website.jpg" alt="" />
				</a>			</div>
				</div>
	</div></div><!-- .widget /--><div id="ads250_250-widget-17" class="widget e3lan e3lan250_250-widget"><div class="widget-top"><h4>América Socialista &#8211; Em Defesa do Marxismo</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div  class="e3lan-widget-content e3lan250-250">
								<div class="e3lan-cell">
				<a href="https://livrariamarxista.com.br/produto/america-socialista-24/"  target="_blank"  >					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/Divulgacao-artigos-AS-24.jpg" alt="" />
				</a>			</div>
				</div>
	</div></div><!-- .widget /-->	</div><!-- .theiaStickySidebar /-->
</aside><!-- #sidebar /-->	<div class="clear"></div>
</div><!-- .container /-->

				
<div class="clear"></div>
<div class="footer-bottom">
	<div class="container">
		<div class="alignright">
					</div>
				<div class="social-icons">
		<a class="ttip-none" title="Facebook" href="https://www.facebook.com/oci.comunista" target="_blank"><i class="fa fa-facebook"></i></a><a class="ttip-none" title="Twitter" href="https://twitter.com/oci_comunista" target="_blank"><i class="fa fa-twitter"></i></a><a class="ttip-none" title="Youtube" href="https://www.youtube.com/user/esquerdamarxista" target="_blank"><i class="fa fa-youtube"></i></a><a class="ttip-none" title="instagram" href="https://www.instagram.com/oci.comunista/" target="_blank"><i class="fa fa-instagram"></i></a><a class="ttip-none" title="spotify" href="https://open.spotify.com/show/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8" target="_blank"><i class="fa fa-spotify"></i></a>
		<a class="ttip-none"  title="TikTok" href="https://www.tiktok.com/@oci.comunista" target="_blank"><i class="fa &lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;"></i></a>	</div>

		
		<div class="alignleft">
			© Copyright 2024, Esquerda Marxista		</div>
		<div class="clear"></div>
	</div><!-- .Container -->
</div><!-- .Footer bottom -->

</div><!-- .inner-Wrapper -->
</div><!-- #Wrapper -->
</div><!-- .Wrapper-outer -->
	<div id="topcontrol" class="fa fa-angle-up" title="Role Para Cima"></div>
<div id="fb-root"></div>

<div id="um_upload_single" style="display:none;"></div>

<div id="um_view_photo" style="display:none;">
	<a href="javascript:void(0);" data-action="um_remove_modal" class="um-modal-close" aria-label="Close view photo modal">
		<i class="um-faicon-times"></i>
	</a>

	<div class="um-modal-body photo">
		<div class="um-modal-photo"></div>
	</div>
</div>
<div id="reading-position-indicator"></div>			<script type='text/javascript'>
				const lazyloadRunObserver = () => {
					const lazyloadBackgrounds = document.querySelectorAll( `.e-con.e-parent:not(.e-lazyloaded)` );
					const lazyloadBackgroundObserver = new IntersectionObserver( ( entries ) => {
						entries.forEach( ( entry ) => {
							if ( entry.isIntersecting ) {
								let lazyloadBackground = entry.target;
								if( lazyloadBackground ) {
									lazyloadBackground.classList.add( 'e-lazyloaded' );
								}
								lazyloadBackgroundObserver.unobserve( entry.target );
							}
						});
					}, { rootMargin: '200px 0px 200px 0px' } );
					lazyloadBackgrounds.forEach( ( lazyloadBackground ) => {
						lazyloadBackgroundObserver.observe( lazyloadBackground );
					} );
				};
				const events = [
					'DOMContentLoaded',
					'elementor/lazyload/observe',
				];
				events.forEach( ( event ) => {
					document.addEventListener( event, lazyloadRunObserver );
				} );
			</script>
						<div id="fb-root"></div>
			<script>(function(d, s, id) { var js, fjs = d.getElementsByTagName(s)[0]; if (d.getElementById(id)) return; js = d.createElement(s); js.id = id; js.src = 'https://connect.facebook.net/pt_BR/sdk.js#xfbml=1&amp;appId=249643311490&version=v2.3'; fjs.parentNode.insertBefore(js, fjs); }(document, 'script', 'facebook-jssdk'));</script>
			<script>
			document.body.addEventListener( 'is.post-load', function() {
				if ( 'undefined' !== typeof FB ) {
					FB.XFBML.parse();
				}
			} );
			</script>
						<script>!function(d,s,id){var js,fjs=d.getElementsByTagName(s)[0],p=/^http:/.test(d.location)?'http':'https';if(!d.getElementById(id)){js=d.createElement(s);js.id=id;js.src=p+'://platform.twitter.com/widgets.js';fjs.parentNode.insertBefore(js,fjs);}}(document, 'script', 'twitter-wjs');</script>
			<script type="text/javascript" id="tie-scripts-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var tie = {"mobile_menu_active":"true","mobile_menu_top":"","lightbox_all":"true","lightbox_gallery":"true","woocommerce_lightbox":"","lightbox_skin":"dark","lightbox_thumb":"vertical","lightbox_arrows":"","sticky_sidebar":"1","is_singular":"1","reading_indicator":"true","lang_no_results":"No Results","lang_results_found":"Results Found"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/tie-scripts.js" id="tie-scripts-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/ilightbox.packed.js" id="tie-ilightbox-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/underscore.min.js" id="underscore-js"></script>
<script type="text/javascript" id="wp-util-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var _wpUtilSettings = {"ajax":{"url":"\/wp-admin\/admin-ajax.php"}};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/wp-util.min.js" id="wp-util-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/dist/hooks.min.js" id="wp-hooks-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/dist/i18n.min.js" id="wp-i18n-js"></script>
<script type="text/javascript" id="wp-i18n-js-after">
/* <![CDATA[ */
wp.i18n.setLocaleData( { 'text direction\u0004ltr': [ 'ltr' ] } );
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/tipsy/tipsy.min.js" id="um_tipsy-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/um-confirm/um-confirm.min.js" id="um_confirm-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/picker.min.js" id="um_datetime-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/picker.date.min.js" id="um_datetime_date-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/picker.time.min.js" id="um_datetime_time-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/translations/pt_BR.min.js" id="um_datetime_locale-js"></script>
<script type="text/javascript" id="um_common-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var um_common_variables = {"locale":"pt_BR"};
var um_common_variables = {"locale":"pt_BR"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/common.min.js" id="um_common-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/cropper/cropper.min.js" id="um_crop-js"></script>
<script type="text/javascript" id="um_frontend_common-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var um_frontend_common_variables = [];
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/common-frontend.min.js" id="um_frontend_common-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-modal.min.js" id="um_modal-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/jquery-form/jquery-form.min.js" id="um_jquery_form-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/fileupload/fileupload.js" id="um_fileupload-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-functions.min.js" id="um_functions-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-responsive.min.js" id="um_responsive-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-conditional.min.js" id="um_conditional-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/select2/select2.full.min.js" id="select2-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/select2/i18n/pt.js" id="um_select2_locale-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/raty/um-raty.min.js" id="um_raty-js"></script>
<script type="text/javascript" id="um_scripts-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var um_scripts = {"max_upload_size":"2147483648","nonce":"d013f783e1"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-scripts.min.js" id="um_scripts-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-profile.min.js" id="um_profile-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-account.min.js" id="um_account-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://stats.wp.com/e-202431.js" id="jetpack-stats-js" data-wp-strategy="defer"></script>
<script type="text/javascript" id="jetpack-stats-js-after">
/* <![CDATA[ */
_stq = window._stq || [];
_stq.push([ "view", JSON.parse("{\"v\":\"ext\",\"blog\":\"122437044\",\"post\":\"47686\",\"tz\":\"-3\",\"srv\":\"marxismo.org.br\",\"j\":\"1:13.6\"}") ]);
_stq.push([ "clickTrackerInit", "122437044", "47686" ]);
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" id="sharing-js-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var sharing_js_options = {"lang":"en","counts":"1","is_stats_active":"1"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/p/jetpack/13.6/_inc/build/sharedaddy/sharing.min.js" id="sharing-js-js"></script>
<script type="text/javascript" id="sharing-js-js-after">
/* <![CDATA[ */
var windowOpen;
			( function () {
				function matches( el, sel ) {
					return !! (
						el.matches && el.matches( sel ) ||
						el.msMatchesSelector && el.msMatchesSelector( sel )
					);
				}

				document.body.addEventListener( 'click', function ( event ) {
					if ( ! event.target ) {
						return;
					}

					var el;
					if ( matches( event.target, 'a.share-facebook' ) ) {
						el = event.target;
					} else if ( event.target.parentNode && matches( event.target.parentNode, 'a.share-facebook' ) ) {
						el = event.target.parentNode;
					}

					if ( el ) {
						event.preventDefault();

						// If there's another sharing window open, close it.
						if ( typeof windowOpen !== 'undefined' ) {
							windowOpen.close();
						}
						windowOpen = window.open( el.getAttribute( 'href' ), 'wpcomfacebook', 'menubar=1,resizable=1,width=600,height=400' );
						return false;
					}
				} );
			} )();
var windowOpen;
			( function () {
				function matches( el, sel ) {
					return !! (
						el.matches && el.matches( sel ) ||
						el.msMatchesSelector && el.msMatchesSelector( sel )
					);
				}

				document.body.addEventListener( 'click', function ( event ) {
					if ( ! event.target ) {
						return;
					}

					var el;
					if ( matches( event.target, 'a.share-telegram' ) ) {
						el = event.target;
					} else if ( event.target.parentNode && matches( event.target.parentNode, 'a.share-telegram' ) ) {
						el = event.target.parentNode;
					}

					if ( el ) {
						event.preventDefault();

						// If there's another sharing window open, close it.
						if ( typeof windowOpen !== 'undefined' ) {
							windowOpen.close();
						}
						windowOpen = window.open( el.getAttribute( 'href' ), 'wpcomtelegram', 'menubar=1,resizable=1,width=450,height=450' );
						return false;
					}
				} );
			} )();
/* ]]> */
</script>
		<script type="text/javascript">
			jQuery( window ).on( 'load', function() {
				jQuery('input[name="um_request"]').val('');
			});
		</script>
	</body>

<!-- Mirrored from marxismo.org.br/rosa-luxemburgo-e-os-bolcheviques-dissipando-os-mitos/ by HTTrack Website Copier/3.x [XR&CO'2014], Thu, 01 Aug 2024 21:49:57 GMT -->
</html>