<!DOCTYPE html>
<html lang="pt-BR" prefix="og: http://ogp.me/ns#">

<!-- Mirrored from marxismo.org.br/uma-nota-sobre-o-trabalho-dos-comunistas-nos-sindicatos/ by HTTrack Website Copier/3.x [XR&CO'2014], Thu, 01 Aug 2024 21:49:56 GMT -->
<!-- Added by HTTrack --><meta http-equiv="content-type" content="text/html;charset=UTF-8" /><!-- /Added by HTTrack -->
<head>
<meta charset="UTF-8" />
<link rel="profile" href="https://gmpg.org/xfn/11" />
<link rel="pingback" href="https://marxismo.org.br/xmlrpc.php" />
<title>Uma nota sobre o trabalho  dos comunistas nos sindicatos &#8211; Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)</title>
<meta name='robots' content='max-image-preview:large' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://secure.gravatar.com/' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://stats.wp.com/' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://i0.wp.com/' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://c0.wp.com/' />
<link rel="alternate" type="application/rss+xml" title="Feed para Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista) &raquo;" href="https://marxismo.org.br/feed/" />
<link rel="alternate" type="application/rss+xml" title="Feed de comentários para Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista) &raquo;" href="https://marxismo.org.br/comments/feed/" />
<script type="text/javascript">
/* <![CDATA[ */
window._wpemojiSettings = {"baseUrl":"https:\/\/s.w.org\/images\/core\/emoji\/15.0.3\/72x72\/","ext":".png","svgUrl":"https:\/\/s.w.org\/images\/core\/emoji\/15.0.3\/svg\/","svgExt":".svg","source":{"concatemoji":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-includes\/js\/wp-emoji-release.min.js"}};
/*! This file is auto-generated */
!function(i,n){var o,s,e;function c(e){try{var t={supportTests:e,timestamp:(new Date).valueOf()};sessionStorage.setItem(o,JSON.stringify(t))}catch(e){}}function p(e,t,n){e.clearRect(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height),e.fillText(t,0,0);var t=new Uint32Array(e.getImageData(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height).data),r=(e.clearRect(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height),e.fillText(n,0,0),new Uint32Array(e.getImageData(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height).data));return t.every(function(e,t){return e===r[t]})}function u(e,t,n){switch(t){case"flag":return n(e,"\ud83c\udff3\ufe0f\u200d\u26a7\ufe0f","\ud83c\udff3\ufe0f\u200b\u26a7\ufe0f")?!1:!n(e,"\ud83c\uddfa\ud83c\uddf3","\ud83c\uddfa\u200b\ud83c\uddf3")&&!n(e,"\ud83c\udff4\udb40\udc67\udb40\udc62\udb40\udc65\udb40\udc6e\udb40\udc67\udb40\udc7f","\ud83c\udff4\u200b\udb40\udc67\u200b\udb40\udc62\u200b\udb40\udc65\u200b\udb40\udc6e\u200b\udb40\udc67\u200b\udb40\udc7f");case"emoji":return!n(e,"\ud83d\udc26\u200d\u2b1b","\ud83d\udc26\u200b\u2b1b")}return!1}function f(e,t,n){var r="undefined"!=typeof WorkerGlobalScope&&self instanceof WorkerGlobalScope?new OffscreenCanvas(300,150):i.createElement("canvas"),a=r.getContext("2d",{willReadFrequently:!0}),o=(a.textBaseline="top",a.font="600 32px Arial",{});return e.forEach(function(e){o[e]=t(a,e,n)}),o}function t(e){var t=i.createElement("script");t.src=e,t.defer=!0,i.head.appendChild(t)}"undefined"!=typeof Promise&&(o="wpEmojiSettingsSupports",s=["flag","emoji"],n.supports={everything:!0,everythingExceptFlag:!0},e=new Promise(function(e){i.addEventListener("DOMContentLoaded",e,{once:!0})}),new Promise(function(t){var n=function(){try{var e=JSON.parse(sessionStorage.getItem(o));if("object"==typeof e&&"number"==typeof e.timestamp&&(new Date).valueOf()<e.timestamp+604800&&"object"==typeof e.supportTests)return e.supportTests}catch(e){}return null}();if(!n){if("undefined"!=typeof Worker&&"undefined"!=typeof OffscreenCanvas&&"undefined"!=typeof URL&&URL.createObjectURL&&"undefined"!=typeof Blob)try{var e="postMessage("+f.toString()+"("+[JSON.stringify(s),u.toString(),p.toString()].join(",")+"));",r=new Blob([e],{type:"text/javascript"}),a=new Worker(URL.createObjectURL(r),{name:"wpTestEmojiSupports"});return void(a.onmessage=function(e){c(n=e.data),a.terminate(),t(n)})}catch(e){}c(n=f(s,u,p))}t(n)}).then(function(e){for(var t in e)n.supports[t]=e[t],n.supports.everything=n.supports.everything&&n.supports[t],"flag"!==t&&(n.supports.everythingExceptFlag=n.supports.everythingExceptFlag&&n.supports[t]);n.supports.everythingExceptFlag=n.supports.everythingExceptFlag&&!n.supports.flag,n.DOMReady=!1,n.readyCallback=function(){n.DOMReady=!0}}).then(function(){return e}).then(function(){var e;n.supports.everything||(n.readyCallback(),(e=n.source||{}).concatemoji?t(e.concatemoji):e.wpemoji&&e.twemoji&&(t(e.twemoji),t(e.wpemoji)))}))}((window,document),window._wpemojiSettings);
/* ]]> */
</script>
<style id='wp-emoji-styles-inline-css' type='text/css'>

	img.wp-smiley, img.emoji {
		display: inline !important;
		border: none !important;
		box-shadow: none !important;
		height: 1em !important;
		width: 1em !important;
		margin: 0 0.07em !important;
		vertical-align: -0.1em !important;
		background: none !important;
		padding: 0 !important;
	}
</style>
<link rel='stylesheet' id='wp-block-library-css' href='https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/css/dist/block-library/style.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='mediaelement-css' href='https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/mediaelement/mediaelementplayer-legacy.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='wp-mediaelement-css' href='https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/mediaelement/wp-mediaelement.min.css' type='text/css' media='all' />
<style id='jetpack-sharing-buttons-style-inline-css' type='text/css'>
.jetpack-sharing-buttons__services-list{display:flex;flex-direction:row;flex-wrap:wrap;gap:0;list-style-type:none;margin:5px;padding:0}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-small-icon-size{font-size:12px}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-normal-icon-size{font-size:16px}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-large-icon-size{font-size:24px}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-huge-icon-size{font-size:36px}@media print{.jetpack-sharing-buttons__services-list{display:none!important}}.editor-styles-wrapper .wp-block-jetpack-sharing-buttons{gap:0;padding-inline-start:0}ul.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-background{padding:1.25em 2.375em}
</style>
<style id='pdfemb-pdf-embedder-viewer-style-inline-css' type='text/css'>
.wp-block-pdfemb-pdf-embedder-viewer{max-width:none}

</style>
<style id='classic-theme-styles-inline-css' type='text/css'>
/*! This file is auto-generated */
.wp-block-button__link{color:#fff;background-color:#32373c;border-radius:9999px;box-shadow:none;text-decoration:none;padding:calc(.667em + 2px) calc(1.333em + 2px);font-size:1.125em}.wp-block-file__button{background:#32373c;color:#fff;text-decoration:none}
</style>
<style id='global-styles-inline-css' type='text/css'>
:root{--wp--preset--aspect-ratio--square: 1;--wp--preset--aspect-ratio--4-3: 4/3;--wp--preset--aspect-ratio--3-4: 3/4;--wp--preset--aspect-ratio--3-2: 3/2;--wp--preset--aspect-ratio--2-3: 2/3;--wp--preset--aspect-ratio--16-9: 16/9;--wp--preset--aspect-ratio--9-16: 9/16;--wp--preset--color--black: #000000;--wp--preset--color--cyan-bluish-gray: #abb8c3;--wp--preset--color--white: #ffffff;--wp--preset--color--pale-pink: #f78da7;--wp--preset--color--vivid-red: #cf2e2e;--wp--preset--color--luminous-vivid-orange: #ff6900;--wp--preset--color--luminous-vivid-amber: #fcb900;--wp--preset--color--light-green-cyan: #7bdcb5;--wp--preset--color--vivid-green-cyan: #00d084;--wp--preset--color--pale-cyan-blue: #8ed1fc;--wp--preset--color--vivid-cyan-blue: #0693e3;--wp--preset--color--vivid-purple: #9b51e0;--wp--preset--gradient--vivid-cyan-blue-to-vivid-purple: linear-gradient(135deg,rgba(6,147,227,1) 0%,rgb(155,81,224) 100%);--wp--preset--gradient--light-green-cyan-to-vivid-green-cyan: linear-gradient(135deg,rgb(122,220,180) 0%,rgb(0,208,130) 100%);--wp--preset--gradient--luminous-vivid-amber-to-luminous-vivid-orange: linear-gradient(135deg,rgba(252,185,0,1) 0%,rgba(255,105,0,1) 100%);--wp--preset--gradient--luminous-vivid-orange-to-vivid-red: linear-gradient(135deg,rgba(255,105,0,1) 0%,rgb(207,46,46) 100%);--wp--preset--gradient--very-light-gray-to-cyan-bluish-gray: linear-gradient(135deg,rgb(238,238,238) 0%,rgb(169,184,195) 100%);--wp--preset--gradient--cool-to-warm-spectrum: linear-gradient(135deg,rgb(74,234,220) 0%,rgb(151,120,209) 20%,rgb(207,42,186) 40%,rgb(238,44,130) 60%,rgb(251,105,98) 80%,rgb(254,248,76) 100%);--wp--preset--gradient--blush-light-purple: linear-gradient(135deg,rgb(255,206,236) 0%,rgb(152,150,240) 100%);--wp--preset--gradient--blush-bordeaux: linear-gradient(135deg,rgb(254,205,165) 0%,rgb(254,45,45) 50%,rgb(107,0,62) 100%);--wp--preset--gradient--luminous-dusk: linear-gradient(135deg,rgb(255,203,112) 0%,rgb(199,81,192) 50%,rgb(65,88,208) 100%);--wp--preset--gradient--pale-ocean: linear-gradient(135deg,rgb(255,245,203) 0%,rgb(182,227,212) 50%,rgb(51,167,181) 100%);--wp--preset--gradient--electric-grass: linear-gradient(135deg,rgb(202,248,128) 0%,rgb(113,206,126) 100%);--wp--preset--gradient--midnight: linear-gradient(135deg,rgb(2,3,129) 0%,rgb(40,116,252) 100%);--wp--preset--font-size--small: 13px;--wp--preset--font-size--medium: 20px;--wp--preset--font-size--large: 36px;--wp--preset--font-size--x-large: 42px;--wp--preset--spacing--20: 0.44rem;--wp--preset--spacing--30: 0.67rem;--wp--preset--spacing--40: 1rem;--wp--preset--spacing--50: 1.5rem;--wp--preset--spacing--60: 2.25rem;--wp--preset--spacing--70: 3.38rem;--wp--preset--spacing--80: 5.06rem;--wp--preset--shadow--natural: 6px 6px 9px rgba(0, 0, 0, 0.2);--wp--preset--shadow--deep: 12px 12px 50px rgba(0, 0, 0, 0.4);--wp--preset--shadow--sharp: 6px 6px 0px rgba(0, 0, 0, 0.2);--wp--preset--shadow--outlined: 6px 6px 0px -3px rgba(255, 255, 255, 1), 6px 6px rgba(0, 0, 0, 1);--wp--preset--shadow--crisp: 6px 6px 0px rgba(0, 0, 0, 1);}:where(.is-layout-flex){gap: 0.5em;}:where(.is-layout-grid){gap: 0.5em;}body .is-layout-flex{display: flex;}.is-layout-flex{flex-wrap: wrap;align-items: center;}.is-layout-flex > :is(*, div){margin: 0;}body .is-layout-grid{display: grid;}.is-layout-grid > :is(*, div){margin: 0;}:where(.wp-block-columns.is-layout-flex){gap: 2em;}:where(.wp-block-columns.is-layout-grid){gap: 2em;}:where(.wp-block-post-template.is-layout-flex){gap: 1.25em;}:where(.wp-block-post-template.is-layout-grid){gap: 1.25em;}.has-black-color{color: var(--wp--preset--color--black) !important;}.has-cyan-bluish-gray-color{color: var(--wp--preset--color--cyan-bluish-gray) !important;}.has-white-color{color: var(--wp--preset--color--white) !important;}.has-pale-pink-color{color: var(--wp--preset--color--pale-pink) !important;}.has-vivid-red-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-red) !important;}.has-luminous-vivid-orange-color{color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-amber-color{color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-amber) !important;}.has-light-green-cyan-color{color: var(--wp--preset--color--light-green-cyan) !important;}.has-vivid-green-cyan-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-green-cyan) !important;}.has-pale-cyan-blue-color{color: var(--wp--preset--color--pale-cyan-blue) !important;}.has-vivid-cyan-blue-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-cyan-blue) !important;}.has-vivid-purple-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-purple) !important;}.has-black-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--black) !important;}.has-cyan-bluish-gray-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--cyan-bluish-gray) !important;}.has-white-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--white) !important;}.has-pale-pink-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--pale-pink) !important;}.has-vivid-red-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-red) !important;}.has-luminous-vivid-orange-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-amber-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-amber) !important;}.has-light-green-cyan-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--light-green-cyan) !important;}.has-vivid-green-cyan-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-green-cyan) !important;}.has-pale-cyan-blue-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--pale-cyan-blue) !important;}.has-vivid-cyan-blue-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-cyan-blue) !important;}.has-vivid-purple-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-purple) !important;}.has-black-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--black) !important;}.has-cyan-bluish-gray-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--cyan-bluish-gray) !important;}.has-white-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--white) !important;}.has-pale-pink-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--pale-pink) !important;}.has-vivid-red-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-red) !important;}.has-luminous-vivid-orange-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-amber-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-amber) !important;}.has-light-green-cyan-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--light-green-cyan) !important;}.has-vivid-green-cyan-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-green-cyan) !important;}.has-pale-cyan-blue-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--pale-cyan-blue) !important;}.has-vivid-cyan-blue-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-cyan-blue) !important;}.has-vivid-purple-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-purple) !important;}.has-vivid-cyan-blue-to-vivid-purple-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--vivid-cyan-blue-to-vivid-purple) !important;}.has-light-green-cyan-to-vivid-green-cyan-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--light-green-cyan-to-vivid-green-cyan) !important;}.has-luminous-vivid-amber-to-luminous-vivid-orange-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--luminous-vivid-amber-to-luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-orange-to-vivid-red-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--luminous-vivid-orange-to-vivid-red) !important;}.has-very-light-gray-to-cyan-bluish-gray-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--very-light-gray-to-cyan-bluish-gray) !important;}.has-cool-to-warm-spectrum-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--cool-to-warm-spectrum) !important;}.has-blush-light-purple-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--blush-light-purple) !important;}.has-blush-bordeaux-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--blush-bordeaux) !important;}.has-luminous-dusk-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--luminous-dusk) !important;}.has-pale-ocean-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--pale-ocean) !important;}.has-electric-grass-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--electric-grass) !important;}.has-midnight-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--midnight) !important;}.has-small-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--small) !important;}.has-medium-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--medium) !important;}.has-large-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--large) !important;}.has-x-large-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--x-large) !important;}
:where(.wp-block-post-template.is-layout-flex){gap: 1.25em;}:where(.wp-block-post-template.is-layout-grid){gap: 1.25em;}
:where(.wp-block-columns.is-layout-flex){gap: 2em;}:where(.wp-block-columns.is-layout-grid){gap: 2em;}
:root :where(.wp-block-pullquote){font-size: 1.5em;line-height: 1.6;}
</style>
<link rel='stylesheet' id='searchandfilter-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/search-filter/style.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='tie-style-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/style.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='tie-ilightbox-skin-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ilightbox/dark-skin/skin.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_modal-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-modal.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_ui-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/jquery-ui/jquery-ui.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_tipsy-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/tipsy/tipsy.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_raty-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/raty/um-raty.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='select2-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/select2/select2.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fileupload-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-fileupload.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_confirm-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/um-confirm/um-confirm.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_datetime-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/default.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_datetime_date-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/default.date.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_datetime_time-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/default.time.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fonticons_ii-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/legacy/fonticons/fonticons-ii.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fonticons_fa-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/legacy/fonticons/fonticons-fa.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fontawesome-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-fontawesome.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_common-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/common.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_responsive-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-responsive.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_styles-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-styles.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_crop-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/cropper/cropper.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_profile-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-profile.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_account-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-account.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_misc-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-misc.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_default_css-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-old-default.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_old_css-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/uploads/ultimatemember/um_old_settings.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='social-logos-css' href='https://c0.wp.com/p/jetpack/13.6/_inc/social-logos/social-logos.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='jetpack_css-css' href='https://c0.wp.com/p/jetpack/13.6/css/jetpack.css' type='text/css' media='all' />
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/jquery/jquery.min.js" id="jquery-core-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/jquery/jquery-migrate.min.js" id="jquery-migrate-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-gdpr.min.js" id="um-gdpr-js"></script>
<link rel="https://api.w.org/" href="https://marxismo.org.br/wp-json/" /><link rel="alternate" title="JSON" type="application/json" href="https://marxismo.org.br/wp-json/wp/v2/posts/25473" /><link rel="canonical" href="https://marxismo.org.br/uma-nota-sobre-o-trabalho-dos-comunistas-nos-sindicatos/" />
<link rel="alternate" title="oEmbed (JSON)" type="application/json+oembed" href="https://marxismo.org.br/wp-json/oembed/1.0/embed?url=https%3A%2F%2Fmarxismo.org.br%2Fuma-nota-sobre-o-trabalho-dos-comunistas-nos-sindicatos%2F" />
<link rel="alternate" title="oEmbed (XML)" type="text/xml+oembed" href="https://marxismo.org.br/wp-json/oembed/1.0/embed?url=https%3A%2F%2Fmarxismo.org.br%2Fuma-nota-sobre-o-trabalho-dos-comunistas-nos-sindicatos%2F&amp;format=xml" />
		<style type="text/css">
			.um_request_name {
				display: none !important;
			}
		</style>
		<style>img#wpstats{display:none}</style>
		<link rel="shortcut icon" href="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/09/favicon4.png" title="Favicon" />
<!--[if IE]>
<script type="text/javascript">jQuery(document).ready(function (){ jQuery(".menu-item").has("ul").children("a").attr("aria-haspopup", "true");});</script>
<![endif]-->
<!--[if lt IE 9]>
<script src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/html5.js"></script>
<script src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/selectivizr-min.js"></script>
<![endif]-->
<!--[if IE 9]>
<link rel="stylesheet" type="text/css" media="all" href="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ie9.css" />
<![endif]-->
<!--[if IE 8]>
<link rel="stylesheet" type="text/css" media="all" href="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ie8.css" />
<![endif]-->
<!--[if IE 7]>
<link rel="stylesheet" type="text/css" media="all" href="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ie7.css" />
<![endif]-->


<meta name="viewport" content="width=device-width, initial-scale=1.0" />



<style type="text/css" media="screen">

body{
	font-size : 14px;
	font-weight: normal;
	font-style: normal;
}

::-webkit-scrollbar {
	width: 8px;
	height:8px;
}

#main-nav,
.cat-box-content,
#sidebar .widget-container,
.post-listing,
#commentform {
	border-bottom-color: #e8000c;
}

.search-block .search-button,
#topcontrol,
#main-nav ul li.current-menu-item a,
#main-nav ul li.current-menu-item a:hover,
#main-nav ul li.current_page_parent a,
#main-nav ul li.current_page_parent a:hover,
#main-nav ul li.current-menu-parent a,
#main-nav ul li.current-menu-parent a:hover,
#main-nav ul li.current-page-ancestor a,
#main-nav ul li.current-page-ancestor a:hover,
.pagination span.current,
.share-post span.share-text,
.flex-control-paging li a.flex-active,
.ei-slider-thumbs li.ei-slider-element,
.review-percentage .review-item span span,
.review-final-score,
.button,
a.button,
a.more-link,
#main-content input[type="submit"],
.form-submit #submit,
#login-form .login-button,
.widget-feedburner .feedburner-subscribe,
input[type="submit"],
#buddypress button,
#buddypress a.button,
#buddypress input[type=submit],
#buddypress input[type=reset],
#buddypress ul.button-nav li a,
#buddypress div.generic-button a,
#buddypress .comment-reply-link,
#buddypress div.item-list-tabs ul li a span,
#buddypress div.item-list-tabs ul li.selected a,
#buddypress div.item-list-tabs ul li.current a,
#buddypress #members-directory-form div.item-list-tabs ul li.selected span,
#members-list-options a.selected,
#groups-list-options a.selected,
body.dark-skin #buddypress div.item-list-tabs ul li a span,
body.dark-skin #buddypress div.item-list-tabs ul li.selected a,
body.dark-skin #buddypress div.item-list-tabs ul li.current a,
body.dark-skin #members-list-options a.selected,
body.dark-skin #groups-list-options a.selected,
.search-block-large .search-button,
#featured-posts .flex-next:hover,
#featured-posts .flex-prev:hover,
a.tie-cart span.shooping-count,
.woocommerce span.onsale,
.woocommerce-page span.onsale ,
.woocommerce .widget_price_filter .ui-slider .ui-slider-handle,
.woocommerce-page .widget_price_filter .ui-slider .ui-slider-handle,
#check-also-close,
a.post-slideshow-next,
a.post-slideshow-prev,
.widget_price_filter .ui-slider .ui-slider-handle,
.quantity .minus:hover,
.quantity .plus:hover,
.mejs-container .mejs-controls .mejs-time-rail .mejs-time-current,
#reading-position-indicator  {
	background-color:#e8000c;
}

::-webkit-scrollbar-thumb{
	background-color:#e8000c !important;
}

#theme-footer,
#theme-header,
.top-nav ul li.current-menu-item:before,
#main-nav .menu-sub-content ,
#main-nav ul ul,
#check-also-box {
	border-top-color: #e8000c;
}

.search-block:after {
	border-right-color:#e8000c;
}

body.rtl .search-block:after {
	border-left-color:#e8000c;
}

#main-nav ul > li.menu-item-has-children:hover > a:after,
#main-nav ul > li.mega-menu:hover > a:after {
	border-color:transparent transparent #e8000c;
}

.widget.timeline-posts li a:hover,
.widget.timeline-posts li a:hover span.tie-date {
	color: #e8000c;
}

.widget.timeline-posts li a:hover span.tie-date:before {
	background: #e8000c;
	border-color: #e8000c;
}

#order_review,
#order_review_heading {
	border-color: #e8000c;
}


body {
	background-image : url(https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/images/patterns/body-bg1.png);
	background-position: top center;
}

body.single .post .entry a, body.page .post .entry a {
	color: #d40000;
}
		
body.single .post .entry a:hover, body.page .post .entry a:hover {
	color: #ff0000;
}
		
.social-icons.social-colored .&lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;:before {
	background: #00b3ff ;
}

.breaking-news span.breaking-news-title {background: #c70000;}

.tie-cat-3237 a.more-link {background-color:#ff0303;}
.tie-cat-3237 .cat-box-content {border-bottom-color:#ff0303; }
			
.tie-cat-6232 a.more-link {background-color:#850000;}
.tie-cat-6232 .cat-box-content {border-bottom-color:#850000; }
			
.tie-cat-8027 a.more-link {background-color:#8c0000;}
.tie-cat-8027 .cat-box-content {border-bottom-color:#8c0000; }
			
header#theme-header #main-nav ul li.menu-item-home a , header#theme-header #main-nav ul li.menu-item-home.current-menu-item a{
    background-image: none !important;
    text-indent: 0;
    width:auto;}</style>

<meta name="generator" content="Elementor 3.23.3; features: additional_custom_breakpoints, e_lazyload; settings: css_print_method-external, google_font-enabled, font_display-auto">
			<style>
				.e-con.e-parent:nth-of-type(n+4):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload),
				.e-con.e-parent:nth-of-type(n+4):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload) * {
					background-image: none !important;
				}
				@media screen and (max-height: 1024px) {
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+3):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload),
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+3):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload) * {
						background-image: none !important;
					}
				}
				@media screen and (max-height: 640px) {
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+2):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload),
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+2):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload) * {
						background-image: none !important;
					}
				}
			</style>
			
<!-- Jetpack Open Graph Tags -->
<meta property="og:type" content="article" />
<meta property="og:title" content="Uma nota sobre o trabalho  dos comunistas nos sindicatos" />
<meta property="og:url" content="https://marxismo.org.br/uma-nota-sobre-o-trabalho-dos-comunistas-nos-sindicatos/" />
<meta property="og:description" content="O que são os sindicatos Marx termina uma brochura que ele apresentou no Conselho Geral da AIT (I Internacional) em 1865 com a seguinte observação sobre os sindicatos: Estas breves indicações bastar…" />
<meta property="article:published_time" content="2019-11-22T23:57:54+00:00" />
<meta property="article:modified_time" content="2022-03-12T13:42:51+00:00" />
<meta property="og:site_name" content="Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)" />
<meta property="og:image" content="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2019/11/images.jpg?fit=612%2C501&#038;ssl=1" />
<meta property="og:image:width" content="612" />
<meta property="og:image:height" content="501" />
<meta property="og:image:alt" content="" />
<meta property="og:locale" content="pt_BR" />
<meta name="twitter:site" content="@EM_CMI" />
<meta name="twitter:text:title" content="Uma nota sobre o trabalho  dos comunistas nos sindicatos" />
<meta name="twitter:image" content="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2019/11/images.jpg?fit=612%2C501&#038;ssl=1&#038;w=640" />
<meta name="twitter:card" content="summary_large_image" />

<!-- End Jetpack Open Graph Tags -->
		<style type="text/css" id="wp-custom-css">
			h2 {
  font-size: 2px;
}		</style>
		</head>
<body data-rsssl=1 id="top" class="post-template-default single single-post postid-25473 single-format-standard wp-custom-logo lazy-enabled elementor-default elementor-kit-27993">

<div class="wrapper-outer">

	<div class="background-cover"></div>

	<aside id="slide-out">

			<div class="search-mobile">
			<form method="get" id="searchform-mobile" action="https://marxismo.org.br/">
				<button class="search-button" type="submit" value="Pesquisa"><i class="fa fa-search"></i></button>
				<input type="text" id="s-mobile" name="s" title="Pesquisa" value="Pesquisa" onfocus="if (this.value == 'Pesquisa') {this.value = '';}" onblur="if (this.value == '') {this.value = 'Pesquisa';}"  />
			</form>
		</div><!-- .search-mobile /-->
	
			<div class="social-icons">
		<a class="ttip-none" title="Facebook" href="https://www.facebook.com/oci.comunista" target="_blank"><i class="fa fa-facebook"></i></a><a class="ttip-none" title="Twitter" href="https://twitter.com/oci_comunista" target="_blank"><i class="fa fa-twitter"></i></a><a class="ttip-none" title="Youtube" href="https://www.youtube.com/user/esquerdamarxista" target="_blank"><i class="fa fa-youtube"></i></a><a class="ttip-none" title="instagram" href="https://www.instagram.com/oci.comunista/" target="_blank"><i class="fa fa-instagram"></i></a><a class="ttip-none" title="spotify" href="https://open.spotify.com/show/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8" target="_blank"><i class="fa fa-spotify"></i></a>
		<a class="ttip-none"  title="TikTok" href="https://www.tiktok.com/@oci.comunista" target="_blank"><i class="fa &lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;"></i></a>	</div>

	
		<div id="mobile-menu"  class="mobile-hide-icons"></div>
	</aside><!-- #slide-out /-->

		<div id="wrapper" class="wide-layout">
		<div class="inner-wrapper">

		<header id="theme-header" class="theme-header center-logo">
			
		<div class="header-content">

					<a id="slide-out-open" class="slide-out-open" href="#"><span></span></a>
		
			<div class="logo">
			<h2>								<a title="Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)" href="https://marxismo.org.br/">
					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/Logo-OCI-ICR-500px.png" alt="Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)"  /><strong>Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista) Corrente Marxista Internacional</strong>
				</a>
			</h2>			</div><!-- .logo /-->
			<div class="e3lan e3lan-top">
			<a href="https://www.marxismo.org.br/a-esquerda-marxista-agora-e-a-organizacao-comunista-internacionalista/" title="A Esquerda Marxista agora é a Organização Comunista Internacionalista" target="_blank">
				<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/11/a-em-e-a-oci-700px-2.png" alt="A Esquerda Marxista agora é a Organização Comunista Internacionalista" />
			</a>
				</div>			<div class="clear"></div>

		</div>
													<nav id="main-nav">
				<div class="container">

				
					<div class="main-menu"><ul id="menu-principal" class="menu"><li id="menu-item-38462" class="menu-item menu-item-type-post_type menu-item-object-page menu-item-home menu-item-38462"><a href="https://marxismo.org.br/">Início</a></li>
<li id="menu-item-38463" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38463"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/">Artigos</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-38466" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38466"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/brasil/">Brasil</a></li>
	<li id="menu-item-38475" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38475"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/mundo/">Mundo</a></li>
	<li id="menu-item-38511" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38511"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/">Luta de Classes</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-38472" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38472"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/juventude/">Juventude</a></li>
		<li id="menu-item-38473" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38473"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/movimento-negro/">Movimento Negro</a></li>
		<li id="menu-item-43345" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-43345"><a href="https://marxismo.org.br/mulherespelosocialismo/">Mulheres</a></li>
		<li id="menu-item-52532" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-52532"><a href="https://marxismo.org.br/identitarismo/">Identitarismo</a></li>
		<li id="menu-item-38491" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38491"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/sindical/">Sindical</a></li>
		<li id="menu-item-38470" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38470"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/economia/">Economia</a></li>
		<li id="menu-item-38471" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38471"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/educacao/">Educação</a></li>
		<li id="menu-item-38468" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38468"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/arte-cultura/">Arte &amp; Cultura</a></li>
		<li id="menu-item-38469" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38469"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/ciencia-tecnologia/">Ciência &amp; Tecnologia</a></li>
	</ul>
</li>
	<li id="menu-item-49742" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-49742"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/imprensa-comunista/">Imprensa Comunista</a></li>
	<li id="menu-item-38481" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38481"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/">Especiais</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-51378" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-51378"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/ditadura-nunca-mais-60-anos-do-golpe-militar/">Ditadura Nunca Mais: 60 anos do golpe militar</a></li>
		<li id="menu-item-43365" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-43365"><a href="https://marxismo.org.br/coletanea-roque-ferreira/">Coletânea Roque Ferreira</a></li>
		<li id="menu-item-38484" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38484"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/covid-19/">Covid-19</a></li>
		<li id="menu-item-38485" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38485"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/psol/">Nossa luta no PSOL</a></li>
	</ul>
</li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38487" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category current-post-ancestor current-menu-parent current-post-parent menu-item-has-children menu-item-38487"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/">Teoria</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-38497" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38497"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/dialetica-e-materialismo/">Dialética e Materialismo</a></li>
	<li id="menu-item-38504" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category current-post-ancestor menu-item-has-children menu-item-38504"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/">História</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-47924" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-47924"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/a-comuna-de-paris/">A Comuna de Paris</a></li>
		<li id="menu-item-38492" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38492"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/a-revolucao-russa/">A Revolução Russa</a></li>
		<li id="menu-item-38493" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38493"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/as-internacionais/">As Internacionais</a></li>
		<li id="menu-item-38494" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38494"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/brasil-historia/">História do Brasil</a></li>
		<li id="menu-item-38495" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38495"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/historia-geral/">História Geral</a></li>
		<li id="menu-item-38496" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category current-post-ancestor current-menu-parent current-post-parent menu-item-38496"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/movimento-operario/">Movimento Operário</a></li>
		<li id="menu-item-38490" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38490"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/revolucoes-seculo-20/">Revoluções do Século 20</a></li>
	</ul>
</li>
	<li id="menu-item-38505" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38505"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/livros-teoria/">Livros</a></li>
	<li id="menu-item-38500" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38500"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/mulheres-teoria/">Mulheres</a></li>
	<li id="menu-item-38502" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38502"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/racismo-racialismo/">Racismo &amp; Racialismo</a></li>
	<li id="menu-item-38488" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38488"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/teoria-economica/">Teoria Econômica</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-43217" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-43217"><a href="https://marxismo.org.br/nossas-lutas/">Nossas Lutas</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-43218" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-43218"><a href="https://marxismo.org.br/nossas-lutas/">Relatos</a></li>
	<li id="menu-item-39354" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-39354"><a href="https://marxismo.org.br/campanhas/">Campanhas</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-47923" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-47923"><a href="https://www.marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/juventude/revoga-nem/">Revoga Novo Ensino Médio</a></li>
		<li id="menu-item-46164" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-46164"><a href="https://marxismo.org.br/fabricas-ocupadas-20-anos/">Fábricas Ocupadas 20 Anos</a></li>
	</ul>
</li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38476" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38476 mega-menu mega-recent-featured "><a href="https://marxismo.org.br/documentos/">Documentos</a>
<div class="mega-menu-block menu-sub-content">

<ul class="mega-recent-featured-list sub-list">
	<li id="menu-item-38477" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38477"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/congressos-conferencias/">Congressos &amp; Conferências</a></li>
	<li id="menu-item-38478" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38478"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/editoriais/">Editoriais</a></li>
	<li id="menu-item-38480" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38480"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/resolucoes-declaracoes/">Resoluções &amp; Declarações</a></li>
	<li id="menu-item-38479" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38479"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/fabricas-ocupadas/">Fábricas Ocupadas</a></li>
	<li id="menu-item-51975" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-51975"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/internacional-comunista-revolucionaria/">Internacional Comunista Revolucionária</a></li>
</ul>

<div class="mega-menu-content">
<div class="mega-recent-post"><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/saudacao-de-ivan-pinheiro-a-conferencia-de-fundacao-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária"><img fetchpriority="high" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/ivan-pinheiro-1.png?resize=660%2C330&amp;ssl=1" width="660" height="330" alt="Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/saudacao-de-ivan-pinheiro-a-conferencia-de-fundacao-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária">Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária</a></h3>
						<span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>20/06/2024</span>
						</div> <!-- mega-recent-post --><div class="mega-check-also"><ul><li><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/a-internacional-comunista-revolucionaria-chegou/" title="A Internacional Comunista Revolucionária chegou!"><img src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/RCI_founding2_Image_own_work-scaled.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" width="110" height="75" alt="A Internacional Comunista Revolucionária chegou!" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/a-internacional-comunista-revolucionaria-chegou/" title="A Internacional Comunista Revolucionária chegou!">A Internacional Comunista Revolucionária chegou!</a></h3><span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>17/06/2024</span></li><li><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/manifesto-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária"><img src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/manifesto-graphic-website.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" width="110" height="75" alt="Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/manifesto-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária">Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária</a></h3><span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>15/06/2024</span></li><li><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/como-os-militantes-da-cmi-intervem-no-movimento-de-solidariedade-com-a-palestina/" title="Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina"><img loading="lazy" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/05/comrades_Image_Revolutionary_Communists_of_America.jpeg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" width="110" height="75" alt="Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/como-os-militantes-da-cmi-intervem-no-movimento-de-solidariedade-com-a-palestina/" title="Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina">Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina</a></h3><span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>16/05/2024</span></li></ul></div> <!-- mega-check-also -->
</div><!-- .mega-menu-content --> 
</div><!-- .mega-menu-block --> 
</li>
<li id="menu-item-38520" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38520"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/">Multimídia</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-38518" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38518"><a href="https://marxismo.org.br/podcast/">Podcast</a></li>
	<li id="menu-item-38522" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38522"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/videos/lives/">Lives</a></li>
	<li id="menu-item-38519" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38519"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/videos/">Vídeos</a></li>
	<li id="menu-item-38521" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38521"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/musicas/">Músicas</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38506" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38506"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/">Publicações</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-52884" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-52884"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/o-comunismo/">O Comunismo</a></li>
	<li id="menu-item-38510" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38510"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/revista-america-socialista/">Revista América Socialista</a></li>
	<li id="menu-item-39695" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-39695"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/tempo-de-revolucao/">Jornal Tempo de Revolução</a></li>
	<li id="menu-item-38507" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38507"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/edicoes-jornal-foice-martelo/">Jornal Foice&#038;Martelo</a></li>
	<li id="menu-item-38508" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38508"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/jornal-luta-de-classes/">Jornal Luta de Classes</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38517" class="menu-item menu-item-type-post_type menu-item-object-page menu-item-has-children menu-item-38517"><a href="https://marxismo.org.br/quem-somos/">Quem somos</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-42788" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-42788"><a href="https://www.marxismo.org.br/quem-somos/">Quem Somos</a></li>
	<li id="menu-item-39425" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-39425"><a href="https://docs.google.com/forms/d/e/1FAIpQLSeUbKf3DydCahiReJvGN3jUKs7H1aRPaoI0kYxNPbixTVNX4Q/viewform">Organize-se na OCI</a></li>
	<li id="menu-item-51749" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51749"><a href="https://www.marxist.com/">Corrente Marxista Internacional</a></li>
	<li id="menu-item-51750" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51750"><a href="http://liberdadeeluta.org/">Juventude Comunista Internacionalista</a></li>
	<li id="menu-item-51752" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51752"><a href="https://www.marxismo.org.br/mulherespelosocialismo/">Mulheres Pelo Socialismo</a></li>
	<li id="menu-item-51849" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-51849"><a href="https://marxismo.org.br/movimento-negro-socialista/">Movimento Negro Socialista</a></li>
	<li id="menu-item-51751" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51751"><a href="https://livrariamarxista.com.br/">Livraria Marxista</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-51754" class="menu-item menu-item-type-post_type menu-item-object-page menu-item-51754"><a href="https://marxismo.org.br/contato/">Contato</a></li>
</ul></div>					
					
				</div>
			</nav><!-- .main-nav /-->
					</header><!-- #header /-->

	
	<div class="e3lan e3lan-below_header">
			<a href="https://forms.gle/eBNa7aSgNBt52Knw9" title="" target="_blank">
				<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/11/banner-pg-campanha-comunista-2.png" alt="" />
			</a>
				</div>
	<div id="main-content" class="container">

	
	
	
	
	
	<div class="content">

		
		
		

		
		<article class="post-listing post-25473 post type-post status-publish format-standard has-post-thumbnail  category-movimento-operario category-outros category-teoria tag-abc tag-carta-del-lavoro tag-central-sindical tag-clt tag-comunista tag-comunistas tag-csp-conlutas tag-cut tag-ford tag-getulio-vargas tag-gm tag-historia tag-ministerio-do-trabalho tag-sindical tag-sindicalismo tag-sindicato tag-sindicato-dos-metalurgicos tag-volks" id="the-post">
			
			<div class="single-post-thumb">
			<img loading="lazy" width="612" height="330" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2019/11/images.jpg?resize=612%2C330&amp;ssl=1" class="attachment-slider size-slider wp-post-image" alt="" decoding="async" />		</div>
	
		<div class="single-post-caption">A greve dos trabalhadores do tabaco de Plovdiv (cidade na Bulgária), por Georgi Bozhilov, 1959</div> 


			<div class="post-inner">

							<h1 class="name post-title entry-title"><span itemprop="name">Uma nota sobre o trabalho  dos comunistas nos sindicatos</span></h1>

						
<p class="post-meta">
		
	<span class="post-meta-author"><i class="fa fa-user"></i><a href="https://marxismo.org.br/author/luiz-bicalho-e-serge-goulart/" title="">Luiz Bicalho e Serge Goulart </a></span>
	
		
	<span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>22/11/2019</span>	
	
</p>
<div class="clear"></div>
			
				<div class="entry">
					
					
					<h4>O que são os sindicatos</h4>
<p>Marx termina uma brochura que ele apresentou no Conselho Geral da AIT (I Internacional) em 1865 com a seguinte observação sobre os sindicatos:</p>
<blockquote><p>Estas breves indicações bastarão para demonstrar, precisamente, que o próprio desenvolvimento da indústria moderna contribui por força para inclinar cada vez mais a balança a favor do capitalista contra o operário e que, em consequência disto, a tendência geral da produção capitalista não é para elevar o nível médio normal do salário, mas, ao contrário, para fazê-lo baixar, empurrando o valor do trabalho mais ou menos até seu limite mínimo. Porém, se tal é a tendência das coisas neste sistema, quer isto dizer que a classe operária deva renunciar a defender-se contra os abusos do capital e abandonar seus esforços para aproveitar todas as possibilidades que se lhe ofereçam de melhorar em parte a sua situação? Se o fizesse, ver-se-ia degradada a uma massa informe de homens famintos e arrasados, sem probabilidade de salvação. Creio haver demonstrado que as lutas da classe operária em torno do padrão de salários são episódios inseparáveis de todo o sistema do salariado, que, em 99 por cento dos casos, seus esforços para elevar os salários não são mais que esforços destinados a manter de pé o valor dado do trabalho e que a necessidade de disputar o seu preço com o capitalista é inerente à situação em que o operário se vê colocado e que o obriga a vender-se a si mesmo como uma mercadoria. Se em seus conflitos diários com o capital cedessem covardemente ficariam os operários, por certo, desclassificados para empreender outros movimentos de maior envergadura.</p>
<p>Ao mesmo tempo, e ainda abstraindo totalmente a escravização geral que o sistema do salariado implica, a classe operária não deve exagerar a seus próprios olhos o resultado final destas lutas diárias. Não deve esquecer-se de que luta contra os efeitos, mas não contra as causas desses efeitos; que logra conter o movimento descendente, mas não o fazer mudar de direção; que aplica paliativos, mas não cura a enfermidade. Não deve, portanto, deixar-se absorver exclusivamente por essas inevitáveis lutas de guerrilhas, provocadas continuamente pelos abusos incessantes do capital ou pelas flutuações do mercado. A classe operária deve saber que o sistema atual, mesmo com todas as misérias que lhe impõe, engendra simultaneamente as condições materiais e as formas sociais necessárias para uma reconstrução econômica da sociedade. Em vez do lema conservador de: “Um salário justo por uma jornada de trabalho justa!”, deverá inscrever na sua bandeira esta divisa revolucionária: “Abolição do sistema de trabalho assalariado!”.</p>
<p>Depois desta exposição longuíssima e, receio eu, fatigante, que julguei indispensável para esclarecer um pouco o nosso tema principal, vou concluir, propondo a aprovação da resolução seguinte:</p>
<p>1. Uma alta geral da taxa de salários acarretaria uma baixa da taxa geral de lucro, mas não afetaria, em linhas gerais, os preços das mercadorias.</p>
<p>2. A tendência geral da produção capitalista não é para elevar o padrão médio de salários, mas para reduzi-lo.</p>
<p>3. Os sindicatos trabalham bem como centro de resistência contra as usurpações do capital. Falham em alguns casos, por usar pouco inteligentemente a sua força. Mas, são deficientes, de modo geral, por se limitarem a uma luta de guerrilhas contra os efeitos do sistema existente, em lugar de ao mesmo tempo se esforçarem para mudá-lo, em lugar de empregarem suas forças organizadas como alavanca para a emancipação final da classe operária, isto é, para a abolição definitiva do sistema de trabalho assalariado. (Salário, Preço e Lucro)</p></blockquote>
<p>Esta síntese genial mostra o que são e para que servem os sindicatos: é a forma mais primária de organização dos operários e dos trabalhadores em geral em defesa de seus interesses mais elementares. Mas, se servem para a sua defesa, para defender seus “interesses morais e materiais”, como diz a maioria dos estatutos dos sindicatos, eles não conseguem ser o instrumento de modificação da própria sociedade. No mundo atual, aonde a maioria dos dirigentes sindicais se dobra ao capital e aos governos, a frase cuidadosa de Marx “falham em alguns casos” tornou-se em “falham na maioria dos casos”, exatamente por que os dirigentes desviam a força e a combatividade dos operários e dos trabalhadores, traem suas expectativas e sua organização e se vendem, de uma forma ou outra, aos capitalistas.</p>
<p>Nesta situação, a nossa tarefa é ter uma atuação que possa ao mesmo tempo ajudar os trabalhadores a usar inteligentemente a força dos sindicatos para vender melhor a força de trabalho e também “como alavanca para a emancipação final da classe trabalhadora”. Em outras palavras, temos que fazer de nossa intervenção sindical um local de permanente construção da consciência de classe e de construção da organização comunista.</p>
<h4>O que é o sindicato CLT</h4>
<p><img loading="lazy" decoding="async" class="alignright size-medium wp-image-25480" src="https://i0.wp.com/www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2019/11/images-1-204x300.jpg?resize=204%2C300&amp;ssl=1" alt="" width="204" height="300" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2019/11/images-1.jpg?resize=204%2C300&amp;ssl=1 204w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2019/11/images-1.jpg?resize=102%2C150&amp;ssl=1 102w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2019/11/images-1.jpg?w=243&amp;ssl=1 243w" sizes="(max-width: 204px) 100vw, 204px" data-recalc-dims="1" />O movimento sindical brasileiro foi marcado pela derrota sofrida durante a ditadura de Getúlio Vargas quando os sindicatos independentes foram destroçados. Desde então os sindicatos brasileiros são “sindicatos CLT”, constituídos e controlados pelo Título 5 da CLT, imposta por Vargas inspirada na Carta del Lavoro, a lei fascista de Mussolini sobre os sindicatos. Os pilares desta legislação são o reconhecimento pelo Estado do direito de existência de um sindicato, a “Unicidade Sindical”, que determina a existência de apenas um sindicato por extensão territorial e a representação obrigatória deste sindicato de todos os trabalhadores da categoria ou profissão, e a cobrança compulsória de toda a categoria de valores decididos pelo sindicato independente de sua filiação ou não à esta organização.</p>
<p>No início era apenas o “Imposto Sindical”. Hoje, a pelegada de direita e de esquerda inventou outros truques para arrecadar mais, a revelia da classe trabalhadora e sem precisar depender da aprovação de quem tem que desembolsar o efetivo (taxas de fortalecimento sindical, Contribuição de inserção sindical, Taxa de fortalecimento do sindicato, etc., diferentes nomes para o mesmo crime contra a liberdade e independência sindical).<br />
Foram constituídos com um Estatuto Padrão, definido pelo Ministério do Trabalho, com a obrigação de prestação de contas financeiras e políticas ao mesmo Ministério, que detém (Até hoje!) o poder de intervenção, destituição da diretoria e de nomeação de nova direção.</p>
<p>A CLT também proibiu a constituição de Centrais Sindicais, ou seja, a unificação nacional de toda a classe trabalhadora. E, como consequência, a organização e participação em centrais sindicais internacionais, que decorrem da existência da classe trabalhadora como classe internacional. Apesar dos lamentos dos reformistas a origem desta concepção internacional é o Manifesto Comunista e a palavra de ordem de “trabalhadores de todo o mundo, uni-vos!”. O Titulo 5 da CLT é a organização em lei do controle pelo Estado sobre a classe operária e do anticomunismo militante.</p>
<h4>O sindicato CLT – Situação atual</h4>
<p>A queda de Vargas, a Constituição de 46 e o Ditadura Militar de 64, não mudaram a estrutura sindical. O combate contra esta estrutura, levada a frente por diferentes organizações durante a ditadura que se unificavam nas “oposições sindicais”, durante o final da década de 70 e o início da década de 80, levaram a constituição de um partido operário independente, o PT, e de uma Central Sindical semi-independente, a CUT, já que se constituía contra a legislação, mas de fato se baseava em uma maioria de sindicatos CLT que estavam “arrombando a porta”, mas nunca terminaram de fazê-lo. Assim como a própria CUT nunca completou seu próprio processo de constituição como Central Sindical, ou seja, o direito de assinar Acordos Sindicais nacionais.</p>
<p>A Constituição de 1988 estabeleceu uma certa “semiliberdade” sindical. Fruto do combate dos anos anteriores e do fim da Ditadura Militar, houveram inúmeros momentos em que os sindicatos entraram em conflito com a estrutura estatal e se tornaram mais ou menos independentes, até o momento atual em que há uma regressão geral nesta “semiliberdade” e a volta aos elementos centrais que constituíram os sindicatos CLT. A exceção geral no atual quadro sindical brasileiro são os diferentes sindicatos de servidores públicos, que eram proibidos de se organizarem, e com a queda da Ditadura se organizaram de forma independente.</p>
<p>Mas, na maioria dos sindicatos que se organizaram na CUT, o combate pela liberdade plena dos sindicatos e o fim da contribuição sindical, passou-se ao combate pela “contribuição confederativa”, que seria instituída pela Assembleia Sindical, mas obrigatória para todos os membros da categoria. Sob a desculpa de que se o Acordo Coletivo de Trabalho vale para todos, todos devem sustentar o sindicato que assina o acordo, mesmo se os trabalhadores não são e não desejam ser representados por aquele sindicato. O resulta, na prática, é a instituição cada vez maior de taxas que sustentam uma burocracia sindical e seus luxos, vendendo os direitos dos trabalhadores.</p>
<p>A lei atual acabou com o “imposto sindical”, mas não acabou com estas taxas. A proposta de Bolsonaro, de impedir o desconto em folha das contribuições dos sindicatos, apenas ressalta a dependência que os sindicatos assumiram na sua relação “pactuada” com os patrões, inclusive nos sindicatos de servidores públicos. O desenrolar desta luta passa, para os militantes comunistas, em organizar tudo na base, inclusive o recolhimento das contribuições sindicais. Depender da burocracia e das “decisões legais”, particularmente em tempos de regressão geral dos direitos, só faz aumentar a confusão na base e a destruição do sindicato.</p>
<p>Como já se disse acima, depois da taxa confederativa os dirigentes sindicais reformistas, burocráticos e mesmo os diversos “revolucionários” centristas inventaram outras taxas compulsórias a serem cobradas de toda a “base” do sindicato regido pela “Unicidade sindical” varguista, o que só aprofundou o distanciamento do aparato sindical da base trabalhadora.</p>
<h4>As Centrais Sindicais</h4>
<p>De outro lado, a luta pelo reconhecimento das centrais sindicais, que é a luta por um acordo coletivo de trabalho nacional, que sirva de guarda-chuva, de patamar mínimo em torno do qual são construídos os acordos locais, levou ao surgimento da lei que distribui o imposto sindical entre as diferentes centrais, mas sem o direito de negociação, de assinar acordos nacionais e de peticionar na justiça. De fato, as centrais sindicais existentes (CUT, Intersindical, Força Sindical, CSP-Conlutas UGT, CTB, etc.) não são centrais sindicais na verdadeira acepção do termo, ou seja, de serem um sindicato nacional com direitos sindicais. São reconhecidas, e registradas pelos dirigentes, como Associações Civis, o que é uma manobra para poderem se relacionar legalmente com o Estado e receber dinheiro público, entre outras coisas. Estas centrais sindicais não tem o direito legal de assinar Acordos Coletivos de Trabalho, por exemplo. O que é um direito sindical óbvio em qualquer país em que exista liberdade sindical, como França, Itália, Alemanha, Espanha, etc. Portanto, a lei que outorgou uma parte do imposto sindical às centrais é, na verdade, um ato mais de integração e controle destas centrais, em especial da CUT, que surgiu nos anos 80 como central sindical semi-independente (formalmente independente, entretanto baseada majoritariamente em sindicatos CLT), e do movimento sindical em geral.</p>
<p>O quadro atual das centrais sindicais, segundo o Ministério do Trabalho, é o seguinte (ver tabela abaixo).</p>
<figure id="attachment_25477" aria-describedby="caption-attachment-25477" style="width: 667px" class="wp-caption aligncenter"><img loading="lazy" decoding="async" class="wp-image-25477 size-full" src="https://i0.wp.com/www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2019/11/Sem-título.png?resize=618%2C469&amp;ssl=1" alt="" width="618" height="469" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2019/11/Sem-título.png?w=667&amp;ssl=1 667w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2019/11/Sem-título.png?resize=300%2C228&amp;ssl=1 300w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2019/11/Sem-título.png?resize=150%2C114&amp;ssl=1 150w" sizes="(max-width: 618px) 100vw, 618px" data-recalc-dims="1" /><figcaption id="caption-attachment-25477" class="wp-caption-text">Fonte: MTPS</figcaption></figure>
<p>As minicentrais existentes (CSP-Conlutas, Intersindicais e outras) são apenas a reedição, no nível sindical, de um partido ou dois, ou de interesses de seitas que não dão importância aos interesses gerais da classe, mas apenas a seus interesses particulares e mesquinhos de grupo, ou ainda, a tentativa tosca de substituir o combate indispensável pela construção de um partido comunista pela simples construção de um instrumento sindical “revolucionário”.</p>
<h4>Os sindicatos no Brasil em época de recessão</h4>
<p>A crise mundial do capitalismo chegou com toda força no Brasil. De acordo com o jornal O Estado de São Paulo, só em 2014, fecharam 3.584 fábricas. Em 2015, esse número subiu para 4.451. E, a crise e o fechamento de empresas continuam até agora. Hoje, são, oficialmente, 13 milhões de desempregados a que se somam 5 milhões que já deixaram de procurar trabalho, ou seja, são 18 milhões de desempregados. Sem falar do trabalho precário e da informalidade.</p>
<p>Essa pressão sobre os trabalhadores se refletiu na conduta dos principais sindicatos do país. Mas, não para o bem, mas para a pior das respostas. O Sindicato dos Metalúrgicos do ABC, durante o governo Dilma, propôs ao Governo Federal a implementação do Programa de Proteção ao Emprego (PPE), que propõe reduzir em 30% a jornada de trabalho com redução de salário na mesma proporção. Sendo que 15% da redução salarial seria paga pelo Governo Federal através de subsídio à empresa. Aliás, a busca permanente de medidas governamentais para favorecer o lucro das empresas é um traço do sindicalismo lulista e seus satélites já desde antes de Lula assumir o governo.</p>
<p>É este tipo de comportamento que incentiva que o governo federal tome medidas como a redução do seguro desemprego ou o estabelecimento de normas que atacam os direitos de servidores e aposentados do serviço público (PL 257/16). Ou ainda, as isenções bilionárias concedidas aos capitalistas e suas empresas.</p>
<p>Em outras palavras, é a submissão dos dirigentes dos sindicatos ao patronato e aos governos que permite e amplia estes ataques. Mas, mais escandaloso é que isto não impediu o desemprego e ainda se vê agora as montadoras simplesmente anunciando o fechamento de fábricas, como a Ford, a GM e a Volks.</p>
<p>O que os dirigentes sindicais conseguiram foi impedir a luta, manter os lucros dos patrões e dar-lhes tempo para organizar mais e mais demissões. É a lógica do sindicato CLT, tutelado pelo Estado, cujo Título 5 determina as funções dos sindicatos são “colaborar com o governo”, ajudar na “manutenção da paz social” e como bom derivado da Carta del Lavoro criminaliza a atividade política dos trabalhadores e o mantem a mercê do governo pois dele depende a aprovação para existência e funcionamento:</p>
<blockquote><p>“Art. 514. São deveres dos sindicatos:</p>
<p>a) colaborar com os poderes públicos no desenvolvimento da solidariedade social;</p>
<p>b) manter serviços de assistência judiciária para os associados;</p>
<p>c) promover a conciliação nos dissídios de trabalho.</p>
<p>d) sempre que possível, e de acordo com as suas possibilidades, manter no seu quadro de pessoal, em convênio com entidades assistenciais ou por conta própria, um assistente social com as atribuições específicas de promover a cooperação operacional na empresa e a integração profissional na Classe. (Incluída pela Lei nº 6.200, de 16.4.1975)<br />
Parágrafo único. Os sindicatos de empregados terão, outrossim, o dever de:</p>
<p>a) promover a fundação de cooperativas de consumo e de crédito;</p>
<p>b) fundar e manter escolas de alfabetização e pré-vocacionais”.</p>
<p>“Art. 517. Os sindicatos poderão ser distritais, municipais, intermunicipais, estaduais e interestaduais. Excepcionalmente, e atendendo às peculiaridades de determinadas categorias ou profissões, o ministro do Trabalho, Indústria e Comércio poderá autorizar o reconhecimento de sindicatos nacionais.</p>
<p>§ 1º O ministro do Trabalho, Indústria e Comércio, outorgará e delimitará a base territorial do sindicato.</p>
<p>§ 2º Dentro da base territorial que lhe for determinada é facultado ao sindicato instituir delegacias ou secções para melhor proteção dos associados e da categoria econômica ou profissional ou profissão liberal representada”.<br />
“Art. 521 &#8211; São condições para o funcionamento do Sindicato:</p>
<p>a) proibição de qualquer propaganda de doutrinas incompatíveis com as instituições e os interesses da Nação, bem como de candidaturas a cargos eletivos estranhos ao sindicato. (Redação dada pelo Decreto-lei nº 9.502, de 23.7.1946)</p>
<p>&#8230;</p>
<p>d) proibição de quaisquer atividades não compreendidas nas finalidades mencionadas no art. 511, inclusive as de caráter político-partidário; (Incluída pelo Decreto-lei nº 9.502, de 23.7.1946)</p>
<p>e) proibição de cessão gratuita ou remunerada da respectiva sede a entidade de índole político-partidária. (Incluída pelo Decreto-lei nº 9.502, de 23.7.1946)”</p>
<p>“Art. 528 -Ocorrendo dissídio ou circunstâncias que perturbem o funcionamento de entidade sindical ou motivos relevantes de segurança nacional, o Ministro do Trabalho e Previdência Social poderá nela intervir, por intermédio de Delegado ou de Junta Interventora, com atribuições para administrá-la e executar ou propor as medidas necessárias para normalizar-lhe o funcionamento. (Redação dada pelo Decreto-lei nº 3, de 27.1.1966)” (CLT, Título 5, capítulo I)</p></blockquote>
<p>Estes aparelhos sindicais estruturados pela CLT tendem a “sugar”, mesmo dirigentes bem-intencionados, o que não é o caso da maioria atual, com suas tarefas infindáveis. Essas pressões fazem com que muitos sindicalistas assumam o discurso revolucionário, mas tendo como horizonte apenas a luta econômica imediata. Isso é um problema, pois o sindicato passa a ser entendido como o motor da revolução, ou melhor, como aquele que irá resolver os problemas econômicos da classe trabalhadora e com isso atrair os trabalhadores para enfrentamentos futuros. O discurso de um revolucionário no sindicato tem que ligar as lutas imediatas com a necessidade de combater o patrão como parte da classe dos capitalistas, o que significa, em última instancia, agir aberta e orgulhosamente explicando a necessidade de construção um verdadeiro partido de classe independente, democrático e socialista. Começando pela construção regular e permanente da organização comunista que combate pelo socialismo, por tanto com total independência de classe e com base no marxismo, e que é a base mais firme e o eixo da construção do partido de que necessita a classe trabalhadora.</p>
<figure id="attachment_25478" aria-describedby="caption-attachment-25478" style="width: 640px" class="wp-caption aligncenter"><img loading="lazy" decoding="async" class="wp-image-25478 size-full" src="https://i0.wp.com/www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2019/11/46911886115_4d7384aeed_z.jpg?resize=618%2C348&amp;ssl=1" alt="" width="618" height="348" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2019/11/46911886115_4d7384aeed_z.jpg?w=640&amp;ssl=1 640w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2019/11/46911886115_4d7384aeed_z.jpg?resize=300%2C169&amp;ssl=1 300w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2019/11/46911886115_4d7384aeed_z.jpg?resize=150%2C84&amp;ssl=1 150w" sizes="(max-width: 618px) 100vw, 618px" data-recalc-dims="1" /><figcaption id="caption-attachment-25478" class="wp-caption-text">Sede do Sindicato dos Metalúrgicos do ABC, em São Bernardo do Campo. Foto: Lu Sudré</figcaption></figure>
<h4>Algumas tarefas para abrir caminho</h4>
<p>Organizar cursos de formação: Salário, Preço e Lucro; Comunismo e Sindicalismo; Os sindicatos na época do imperialismo, etc.</p>
<p>Em torno da política comunista construir comissões sindicais de base, organizar e intervir nas assembleias na base. Principalmente, quando o sindicato tem muitos dirigentes liberados. O ativismo sindical, de ir ao local de trabalho, distribuir o jornal do sindicato e comunicar atividades, acaba substituindo o trabalho sistemático de construir e ganhar ativistas em cada local de trabalho a partir de um plano central. O resultado é que os sindicatos, na maioria das vezes, têm militantes na diretoria e principalmente militantes liberados, mas tem poucos militantes na base.<br />
Todo este trabalho tem que ser feito em conjunto com a construção do sindicato na base. Os comunistas terão muito mais autoridade se forem aqueles que combatem eficientemente para construir o sindicato – organizando a filiação, organizando as comissões de base, participando das atividades na base, sendo sérios na relação com o aparelho do sindicato (funcionários, contratados, material, etc.), chegando na hora nas atividades.</p>
<p>Papel de um dirigente comunista liberado:</p>
<p>Os dirigentes sindicais normalmente são consumidos pelo dia a dia do sindicato. Reunir a diretoria, dirigir funcionários, participar de reuniões burocráticas e intermináveis consomem o dia a dia. Além disso, se perde um tempo precioso com disputas intermináveis sobre questiúnculas de funcionamento do sindicato ou do uso do dinheiro do sindicato. Praticamente tudo derivado da estrutura de aparato acima da classe, de sindicato CLT.<br />
O trabalho comunista nos sindicatos consiste em organizar e discutir com a base as necessidades imediatas e históricas, as reivindicações, a política, a situação e a tática, a orientação, e os objetivos necessários. O combate contra o programa reformista, ou o programa dos sectários, é feito pela imprensa comunista e outras publicações, mas sem que ele seja desdobrado, explicado e difundido entre os trabalhadores de base não haverá construção. É preciso acima de tudo explicar pacientemente.</p>
<p>É nesta batalha regular e prática que vão surgir as células e militantes comunistas. O militante comunista deve avaliar a sua militância ao responder uma pergunta básica – com quantos trabalhadores discuti política, quantos novos contatos fiz, quantos jornais vendi na base, o que organizei como atividade prática?</p>
<p>Em todo este trabalho, é preciso prestar uma atenção especial a juventude. Existem jovens em todos os locais de trabalho, principalmente terceirizados e estagiários. Fazer um trabalho dirigido a estes jovens, convidar os militantes da Liberdade e Luta a participar destas atividades, etc. Voltamos a insistir, apesar de não serem membros do sindicato, devemos convidar principalmente terceirizados e estagiários, porque estes constituem a juventude que está nos nossos locais de trabalho.</p>
<p>Por último, o mais importante: todas as atividades dos militantes, particularmente os dirigentes sindicais, deve ser discutida semanalmente nas células. Os dirigentes sindicais liberados devem levar a sua agenda e distribuir semanalmente na célula, permitindo que a célula discuta a atividade de todos e de cada um dos militantes. Estas agendas devem ser anexadas ao relatório da célula e discutida também no CR ou setor.</p>
<h4>Campanhas sindicais (eleições, campanhas salariais)</h4>
<p>De forma geral, todos os comunistas sempre se comportam como os mais combativos no interior do sindicato, inclusive em períodos de mobilização mais intensos, como uma campanha salarial ou uma eleição sindical. A tarefa dos comunistas no sindicato, inclusive durante estes períodos, curtos, deve ser organizada e com objetivos precisos:</p>
<p>&#8211; Quais os locais de trabalho aonde estaremos na campanha (e isto pode mudar numa campanha salarial, por exemplo).</p>
<p>&#8211; Quais militantes vão escrever matérias para a página web e qual militante vai escrever matéria para o jornal.</p>
<p>&#8211; Quantos contatos temos no início da campanha, qual o nosso objetivo no final; quantos assinantes de jornal temos e qual o objetivo no final da campanha; quantos militantes temos e qual o nosso objetivo no final (GER e militantes);<br />
Este planejamento deve ser acompanhado semanalmente, com correções sempre que necessário.</p>
<h4>O papel da Comissão Sindical</h4>
<p>A comissão sindical é um organismo criado pelo CC com a finalidade ajudar a sistematizar nossa experiência sindical e ajudar o CC na centralização das atividades nos sindicatos. A comissão sindical orienta nossa intervenção sindical a partir das decisões emanadas do CC e da Executiva. A comissão sindical não se sobrepõe ou dirige nenhuma intervenção sindical direta, sendo esta responsabilidade dos CR e células que tem poder decisório.</p>
<p>Assim, a comissão pode sugerir uma intervenção, ajudar na elaboração para construção de uma chapa ou para uma greve, mas a decisão se vamos ou não participar de uma chapa, de uma oposição sindical, se defendemos ou não uma greve, nunca é da comissão sindical, mas do CR ou célula.</p>
<p>É responsabilidade da comissão sindical preparar textos e teses para os congressos nacionais ou interestaduais, mas a decisão final sobre estes textos é da Executiva ou do CC.</p>
<p>Em outras palavras, a comissão ajuda na elaboração e acompanhamento da intervenção sindical, mas não possui poder decisório sobre estas questões. No momento atual, a comissão deve se debruçar sobre as atividades de construção da nossa corrente sindical nacional (a CUT pela Base, Independente, democrática e Socialista).</p>
<p>Em termos gerais, o que a comissão precisa se dedicar mais no momento é a elaboração de textos e análises sobre a situação atual da classe operária e dos trabalhadores em geral, mas, em especial, a discussão e elaboração sobre como travar o combate concreto pela liberdade e independência sindical ligado à luta pela defesa das conquistas e das reivindicações imediatas. Esta reflexão e discussão é que deve ajudar a EM e as células a planejar e decidir sobre sua atividade prática no movimento e nos sindicatos. Esta são as duas tarefas centrais sobre a qual a comissão deve se dedicar no momento.</p>
<div class="sharedaddy sd-sharing-enabled"><div class="robots-nocontent sd-block sd-social sd-social-official sd-sharing"><h3 class="sd-title">Compartilhe isso:</h3><div class="sd-content"><ul><li class="share-facebook"><div class="fb-share-button" data-href="https://marxismo.org.br/uma-nota-sobre-o-trabalho-dos-comunistas-nos-sindicatos/" data-layout="button_count"></div></li><li class="share-jetpack-whatsapp"><a rel="nofollow noopener noreferrer" data-shared="" class="share-jetpack-whatsapp sd-button" href="https://marxismo.org.br/uma-nota-sobre-o-trabalho-dos-comunistas-nos-sindicatos/?share=jetpack-whatsapp" target="_blank" title="Clique para compartilhar no WhatsApp" ><span>WhatsApp</span></a></li><li class="share-telegram"><a rel="nofollow noopener noreferrer" data-shared="" class="share-telegram sd-button" href="https://marxismo.org.br/uma-nota-sobre-o-trabalho-dos-comunistas-nos-sindicatos/?share=telegram" target="_blank" title="Clique para compartilhar no Telegram" ><span>Telegram</span></a></li><li class="share-twitter"><a href="https://twitter.com/share" class="twitter-share-button" data-url="https://marxismo.org.br/uma-nota-sobre-o-trabalho-dos-comunistas-nos-sindicatos/" data-text="Uma nota sobre o trabalho  dos comunistas nos sindicatos" data-via="EM_CMI" >Tweet</a></li><li class="share-print"><a rel="nofollow noopener noreferrer" data-shared="" class="share-print sd-button" href="https://marxismo.org.br/uma-nota-sobre-o-trabalho-dos-comunistas-nos-sindicatos/#print" target="_blank" title="Clique para imprimir" ><span>Imprimir</span></a></li><li class="share-end"></li></ul></div></div></div>					
									</div><!-- .entry /-->


								<div class="clear"></div>
			</div><!-- .post-inner -->

			<script type="application/ld+json" class="tie-schema-graph">{"@context":"http:\/\/schema.org","@type":"NewsArticle","dateCreated":"2019-11-22T20:57:54-03:00","datePublished":"2019-11-22T20:57:54-03:00","dateModified":"2022-03-12T10:42:51-03:00","headline":"Uma nota sobre o trabalho  dos comunistas nos sindicatos","name":"Uma nota sobre o trabalho  dos comunistas nos sindicatos","keywords":"ABC,Carta Del Lavoro,central sindical,CLT,comunista,comunistas,CSP-Conlutas,CUT,Ford,Get\u00falio Vargas,GM,hist\u00f3ria,Minist\u00e9rio do Trabalho,Sindical,sindicalismo,sindicato,Sindicato dos Metal\u00fargicos,Volks","url":"https:\/\/marxismo.org.br\/uma-nota-sobre-o-trabalho-dos-comunistas-nos-sindicatos\/","description":"O que s\u00e3o os sindicatos Marx termina uma brochura que ele apresentou no Conselho Geral da AIT (I Internacional) em 1865 com a seguinte observa\u00e7\u00e3o sobre os sindicatos: Estas breves indica\u00e7\u00f5es bastar\u00e3o","copyrightYear":"2019","publisher":{"@id":"#Publisher","@type":"Organization","name":"Organiza\u00e7\u00e3o Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https:\/\/www.marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2024\/06\/Logo-OCI-provisorio-ICR-grande.png"},"sameAs":["https:\/\/www.facebook.com\/oci.comunista","https://marxismo.org.br/uma-nota-sobre-o-trabalho-dos-comunistas-nos-sindicatos/\/\/twitter.com\/oci_comunista","https://marxismo.org.br/uma-nota-sobre-o-trabalho-dos-comunistas-nos-sindicatos/\/\/www.youtube.com\/user\/esquerdamarxista","https://marxismo.org.br/uma-nota-sobre-o-trabalho-dos-comunistas-nos-sindicatos/\/\/www.instagram.com\/oci.comunista\/","https:\/\/open.spotify.com\/show\/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8"]},"sourceOrganization":{"@id":"#Publisher"},"copyrightHolder":{"@id":"#Publisher"},"mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https:\/\/marxismo.org.br\/uma-nota-sobre-o-trabalho-dos-comunistas-nos-sindicatos\/"},"author":{"@type":"Person","name":"Luiz Bicalho e Serge Goulart","url":"https:\/\/marxismo.org.br\/author\/luiz-bicalho-e-serge-goulart\/"},"articleSection":"Movimento Oper\u00e1rio,Outros,Teoria","articleBody":"O que s\u00e3o os sindicatos\r\nMarx termina uma brochura que ele apresentou no Conselho Geral da AIT (I Internacional) em 1865 com a seguinte observa\u00e7\u00e3o sobre os sindicatos:\r\nEstas breves indica\u00e7\u00f5es bastar\u00e3o para demonstrar, precisamente, que o pr\u00f3prio desenvolvimento da ind\u00fastria moderna contribui por for\u00e7a para inclinar cada vez mais a balan\u00e7a a favor do capitalista contra o oper\u00e1rio e que, em consequ\u00eancia disto, a tend\u00eancia geral da produ\u00e7\u00e3o capitalista n\u00e3o \u00e9 para elevar o n\u00edvel m\u00e9dio normal do sal\u00e1rio, mas, ao contr\u00e1rio, para faz\u00ea-lo baixar, empurrando o valor do trabalho mais ou menos at\u00e9 seu limite m\u00ednimo. Por\u00e9m, se tal \u00e9 a tend\u00eancia das coisas neste sistema, quer isto dizer que a classe oper\u00e1ria deva renunciar a defender-se contra os abusos do capital e abandonar seus esfor\u00e7os para aproveitar todas as possibilidades que se lhe ofere\u00e7am de melhorar em parte a sua situa\u00e7\u00e3o? Se o fizesse, ver-se-ia degradada a uma massa informe de homens famintos e arrasados, sem probabilidade de salva\u00e7\u00e3o. Creio haver demonstrado que as lutas da classe oper\u00e1ria em torno do padr\u00e3o de sal\u00e1rios s\u00e3o epis\u00f3dios insepar\u00e1veis de todo o sistema do salariado, que, em 99 por cento dos casos, seus esfor\u00e7os para elevar os sal\u00e1rios n\u00e3o s\u00e3o mais que esfor\u00e7os destinados a manter de p\u00e9 o valor dado do trabalho e que a necessidade de disputar o seu pre\u00e7o com o capitalista \u00e9 inerente \u00e0 situa\u00e7\u00e3o em que o oper\u00e1rio se v\u00ea colocado e que o obriga a vender-se a si mesmo como uma mercadoria. Se em seus conflitos di\u00e1rios com o capital cedessem covardemente ficariam os oper\u00e1rios, por certo, desclassificados para empreender outros movimentos de maior envergadura.\r\n\r\nAo mesmo tempo, e ainda abstraindo totalmente a escraviza\u00e7\u00e3o geral que o sistema do salariado implica, a classe oper\u00e1ria n\u00e3o deve exagerar a seus pr\u00f3prios olhos o resultado final destas lutas di\u00e1rias. N\u00e3o deve esquecer-se de que luta contra os efeitos, mas n\u00e3o contra as causas desses efeitos; que logra conter o movimento descendente, mas n\u00e3o o fazer mudar de dire\u00e7\u00e3o; que aplica paliativos, mas n\u00e3o cura a enfermidade. N\u00e3o deve, portanto, deixar-se absorver exclusivamente por essas inevit\u00e1veis lutas de guerrilhas, provocadas continuamente pelos abusos incessantes do capital ou pelas flutua\u00e7\u00f5es do mercado. A classe oper\u00e1ria deve saber que o sistema atual, mesmo com todas as mis\u00e9rias que lhe imp\u00f5e, engendra simultaneamente as condi\u00e7\u00f5es materiais e as formas sociais necess\u00e1rias para uma reconstru\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica da sociedade. Em vez do lema conservador de: \u201cUm sal\u00e1rio justo por uma jornada de trabalho justa!\u201d, dever\u00e1 inscrever na sua bandeira esta divisa revolucion\u00e1ria: \u201cAboli\u00e7\u00e3o do sistema de trabalho assalariado!\u201d.\r\n\r\nDepois desta exposi\u00e7\u00e3o longu\u00edssima e, receio eu, fatigante, que julguei indispens\u00e1vel para esclarecer um pouco o nosso tema principal, vou concluir, propondo a aprova\u00e7\u00e3o da resolu\u00e7\u00e3o seguinte:\r\n\r\n1. Uma alta geral da taxa de sal\u00e1rios acarretaria uma baixa da taxa geral de lucro, mas n\u00e3o afetaria, em linhas gerais, os pre\u00e7os das mercadorias.\r\n\r\n2. A tend\u00eancia geral da produ\u00e7\u00e3o capitalista n\u00e3o \u00e9 para elevar o padr\u00e3o m\u00e9dio de sal\u00e1rios, mas para reduzi-lo.\r\n\r\n3. Os sindicatos trabalham bem como centro de resist\u00eancia contra as usurpa\u00e7\u00f5es do capital. Falham em alguns casos, por usar pouco inteligentemente a sua for\u00e7a. Mas, s\u00e3o deficientes, de modo geral, por se limitarem a uma luta de guerrilhas contra os efeitos do sistema existente, em lugar de ao mesmo tempo se esfor\u00e7arem para mud\u00e1-lo, em lugar de empregarem suas for\u00e7as organizadas como alavanca para a emancipa\u00e7\u00e3o final da classe oper\u00e1ria, isto \u00e9, para a aboli\u00e7\u00e3o definitiva do sistema de trabalho assalariado. (Sal\u00e1rio, Pre\u00e7o e Lucro)\r\nEsta s\u00edntese genial mostra o que s\u00e3o e para que servem os sindicatos: \u00e9 a forma mais prim\u00e1ria de organiza\u00e7\u00e3o dos oper\u00e1rios e dos trabalhadores em geral em defesa de seus interesses mais elementares. Mas, se servem para a sua defesa, para defender seus \u201cinteresses morais e materiais\u201d, como diz a maioria dos estatutos dos sindicatos, eles n\u00e3o conseguem ser o instrumento de modifica\u00e7\u00e3o da pr\u00f3pria sociedade. No mundo atual, aonde a maioria dos dirigentes sindicais se dobra ao capital e aos governos, a frase cuidadosa de Marx \u201cfalham em alguns casos\u201d tornou-se em \u201cfalham na maioria dos casos\u201d, exatamente por que os dirigentes desviam a for\u00e7a e a combatividade dos oper\u00e1rios e dos trabalhadores, traem suas expectativas e sua organiza\u00e7\u00e3o e se vendem, de uma forma ou outra, aos capitalistas.\r\n\r\nNesta situa\u00e7\u00e3o, a nossa tarefa \u00e9 ter uma atua\u00e7\u00e3o que possa ao mesmo tempo ajudar os trabalhadores a usar inteligentemente a for\u00e7a dos sindicatos para vender melhor a for\u00e7a de trabalho e tamb\u00e9m \u201ccomo alavanca para a emancipa\u00e7\u00e3o final da classe trabalhadora\u201d. Em outras palavras, temos que fazer de nossa interven\u00e7\u00e3o sindical um local de permanente constru\u00e7\u00e3o da consci\u00eancia de classe e de constru\u00e7\u00e3o da organiza\u00e7\u00e3o comunista.\r\nO que \u00e9 o sindicato CLT\r\nO movimento sindical brasileiro foi marcado pela derrota sofrida durante a ditadura de Get\u00falio Vargas quando os sindicatos independentes foram destro\u00e7ados. Desde ent\u00e3o os sindicatos brasileiros s\u00e3o \u201csindicatos CLT\u201d, constitu\u00eddos e controlados pelo T\u00edtulo 5 da CLT, imposta por Vargas inspirada na Carta del Lavoro, a lei fascista de Mussolini sobre os sindicatos. Os pilares desta legisla\u00e7\u00e3o s\u00e3o o reconhecimento pelo Estado do direito de exist\u00eancia de um sindicato, a \u201cUnicidade Sindical\u201d, que determina a exist\u00eancia de apenas um sindicato por extens\u00e3o territorial e a representa\u00e7\u00e3o obrigat\u00f3ria deste sindicato de todos os trabalhadores da categoria ou profiss\u00e3o, e a cobran\u00e7a compuls\u00f3ria de toda a categoria de valores decididos pelo sindicato independente de sua filia\u00e7\u00e3o ou n\u00e3o \u00e0 esta organiza\u00e7\u00e3o.\r\n\r\nNo in\u00edcio era apenas o \u201cImposto Sindical\u201d. Hoje, a pelegada de direita e de esquerda inventou outros truques para arrecadar mais, a revelia da classe trabalhadora e sem precisar depender da aprova\u00e7\u00e3o de quem tem que desembolsar o efetivo (taxas de fortalecimento sindical, Contribui\u00e7\u00e3o de inser\u00e7\u00e3o sindical, Taxa de fortalecimento do sindicato, etc., diferentes nomes para o mesmo crime contra a liberdade e independ\u00eancia sindical).\r\nForam constitu\u00eddos com um Estatuto Padr\u00e3o, definido pelo Minist\u00e9rio do Trabalho, com a obriga\u00e7\u00e3o de presta\u00e7\u00e3o de contas financeiras e pol\u00edticas ao mesmo Minist\u00e9rio, que det\u00e9m (At\u00e9 hoje!) o poder de interven\u00e7\u00e3o, destitui\u00e7\u00e3o da diretoria e de nomea\u00e7\u00e3o de nova dire\u00e7\u00e3o.\r\n\r\nA CLT tamb\u00e9m proibiu a constitui\u00e7\u00e3o de Centrais Sindicais, ou seja, a unifica\u00e7\u00e3o nacional de toda a classe trabalhadora. E, como consequ\u00eancia, a organiza\u00e7\u00e3o e participa\u00e7\u00e3o em centrais sindicais internacionais, que decorrem da exist\u00eancia da classe trabalhadora como classe internacional. Apesar dos lamentos dos reformistas a origem desta concep\u00e7\u00e3o internacional \u00e9 o Manifesto Comunista e a palavra de ordem de \u201ctrabalhadores de todo o mundo, uni-vos!\u201d. O Titulo 5 da CLT \u00e9 a organiza\u00e7\u00e3o em lei do controle pelo Estado sobre a classe oper\u00e1ria e do anticomunismo militante.\r\nO sindicato CLT \u2013 Situa\u00e7\u00e3o atual\r\nA queda de Vargas, a Constitui\u00e7\u00e3o de 46 e o Ditadura Militar de 64, n\u00e3o mudaram a estrutura sindical. O combate contra esta estrutura, levada a frente por diferentes organiza\u00e7\u00f5es durante a ditadura que se unificavam nas \u201coposi\u00e7\u00f5es sindicais\u201d, durante o final da d\u00e9cada de 70 e o in\u00edcio da d\u00e9cada de 80, levaram a constitui\u00e7\u00e3o de um partido oper\u00e1rio independente, o PT, e de uma Central Sindical semi-independente, a CUT, j\u00e1 que se constitu\u00eda contra a legisla\u00e7\u00e3o, mas de fato se baseava em uma maioria de sindicatos CLT que estavam \u201carrombando a porta\u201d, mas nunca terminaram de faz\u00ea-lo. Assim como a pr\u00f3pria CUT nunca completou seu pr\u00f3prio processo de constitui\u00e7\u00e3o como Central Sindical, ou seja, o direito de assinar Acordos Sindicais nacionais.\r\n\r\nA Constitui\u00e7\u00e3o de 1988 estabeleceu uma certa \u201csemiliberdade\u201d sindical. Fruto do combate dos anos anteriores e do fim da Ditadura Militar, houveram in\u00fameros momentos em que os sindicatos entraram em conflito com a estrutura estatal e se tornaram mais ou menos independentes, at\u00e9 o momento atual em que h\u00e1 uma regress\u00e3o geral nesta \u201csemiliberdade\u201d e a volta aos elementos centrais que constitu\u00edram os sindicatos CLT. A exce\u00e7\u00e3o geral no atual quadro sindical brasileiro s\u00e3o os diferentes sindicatos de servidores p\u00fablicos, que eram proibidos de se organizarem, e com a queda da Ditadura se organizaram de forma independente.\r\n\r\nMas, na maioria dos sindicatos que se organizaram na CUT, o combate pela liberdade plena dos sindicatos e o fim da contribui\u00e7\u00e3o sindical, passou-se ao combate pela \u201ccontribui\u00e7\u00e3o confederativa\u201d, que seria institu\u00edda pela Assembleia Sindical, mas obrigat\u00f3ria para todos os membros da categoria. Sob a desculpa de que se o Acordo Coletivo de Trabalho vale para todos, todos devem sustentar o sindicato que assina o acordo, mesmo se os trabalhadores n\u00e3o s\u00e3o e n\u00e3o desejam ser representados por aquele sindicato. O resulta, na pr\u00e1tica, \u00e9 a institui\u00e7\u00e3o cada vez maior de taxas que sustentam uma burocracia sindical e seus luxos, vendendo os direitos dos trabalhadores.\r\n\r\nA lei atual acabou com o \u201cimposto sindical\u201d, mas n\u00e3o acabou com estas taxas. A proposta de Bolsonaro, de impedir o desconto em folha das contribui\u00e7\u00f5es dos sindicatos, apenas ressalta a depend\u00eancia que os sindicatos assumiram na sua rela\u00e7\u00e3o \u201cpactuada\u201d com os patr\u00f5es, inclusive nos sindicatos de servidores p\u00fablicos. O desenrolar desta luta passa, para os militantes comunistas, em organizar tudo na base, inclusive o recolhimento das contribui\u00e7\u00f5es sindicais. Depender da burocracia e das \u201cdecis\u00f5es legais\u201d, particularmente em tempos de regress\u00e3o geral dos direitos, s\u00f3 faz aumentar a confus\u00e3o na base e a destrui\u00e7\u00e3o do sindicato.\r\n\r\nComo j\u00e1 se disse acima, depois da taxa confederativa os dirigentes sindicais reformistas, burocr\u00e1ticos e mesmo os diversos \u201crevolucion\u00e1rios\u201d centristas inventaram outras taxas compuls\u00f3rias a serem cobradas de toda a \u201cbase\u201d do sindicato regido pela \u201cUnicidade sindical\u201d varguista, o que s\u00f3 aprofundou o distanciamento do aparato sindical da base trabalhadora.\r\nAs Centrais Sindicais\r\nDe outro lado, a luta pelo reconhecimento das centrais sindicais, que \u00e9 a luta por um acordo coletivo de trabalho nacional, que sirva de guarda-chuva, de patamar m\u00ednimo em torno do qual s\u00e3o constru\u00eddos os acordos locais, levou ao surgimento da lei que distribui o imposto sindical entre as diferentes centrais, mas sem o direito de negocia\u00e7\u00e3o, de assinar acordos nacionais e de peticionar na justi\u00e7a. De fato, as centrais sindicais existentes (CUT, Intersindical, For\u00e7a Sindical, CSP-Conlutas UGT, CTB, etc.) n\u00e3o s\u00e3o centrais sindicais na verdadeira acep\u00e7\u00e3o do termo, ou seja, de serem um sindicato nacional com direitos sindicais. S\u00e3o reconhecidas, e registradas pelos dirigentes, como Associa\u00e7\u00f5es Civis, o que \u00e9 uma manobra para poderem se relacionar legalmente com o Estado e receber dinheiro p\u00fablico, entre outras coisas. Estas centrais sindicais n\u00e3o tem o direito legal de assinar Acordos Coletivos de Trabalho, por exemplo. O que \u00e9 um direito sindical \u00f3bvio em qualquer pa\u00eds em que exista liberdade sindical, como Fran\u00e7a, It\u00e1lia, Alemanha, Espanha, etc. Portanto, a lei que outorgou uma parte do imposto sindical \u00e0s centrais \u00e9, na verdade, um ato mais de integra\u00e7\u00e3o e controle destas centrais, em especial da CUT, que surgiu nos anos 80 como central sindical semi-independente (formalmente independente, entretanto baseada majoritariamente em sindicatos CLT), e do movimento sindical em geral.\r\n\r\nO quadro atual das centrais sindicais, segundo o Minist\u00e9rio do Trabalho, \u00e9 o seguinte (ver tabela abaixo).\r\n\r\n\r\n\r\nAs minicentrais existentes (CSP-Conlutas, Intersindicais e outras) s\u00e3o apenas a reedi\u00e7\u00e3o, no n\u00edvel sindical, de um partido ou dois, ou de interesses de seitas que n\u00e3o d\u00e3o import\u00e2ncia aos interesses gerais da classe, mas apenas a seus interesses particulares e mesquinhos de grupo, ou ainda, a tentativa tosca de substituir o combate indispens\u00e1vel pela constru\u00e7\u00e3o de um partido comunista pela simples constru\u00e7\u00e3o de um instrumento sindical \u201crevolucion\u00e1rio\u201d.\r\nOs sindicatos no Brasil em \u00e9poca de recess\u00e3o\r\nA crise mundial do capitalismo chegou com toda for\u00e7a no Brasil. De acordo com o jornal O Estado de S\u00e3o Paulo, s\u00f3 em 2014, fecharam 3.584 f\u00e1bricas. Em 2015, esse n\u00famero subiu para 4.451. E, a crise e o fechamento de empresas continuam at\u00e9 agora. Hoje, s\u00e3o, oficialmente, 13 milh\u00f5es de desempregados a que se somam 5 milh\u00f5es que j\u00e1 deixaram de procurar trabalho, ou seja, s\u00e3o 18 milh\u00f5es de desempregados. Sem falar do trabalho prec\u00e1rio e da informalidade.\r\n\r\nEssa press\u00e3o sobre os trabalhadores se refletiu na conduta dos principais sindicatos do pa\u00eds. Mas, n\u00e3o para o bem, mas para a pior das respostas. O Sindicato dos Metal\u00fargicos do ABC, durante o governo Dilma, prop\u00f4s ao Governo Federal a implementa\u00e7\u00e3o do Programa de Prote\u00e7\u00e3o ao Emprego (PPE), que prop\u00f5e reduzir em 30% a jornada de trabalho com redu\u00e7\u00e3o de sal\u00e1rio na mesma propor\u00e7\u00e3o. Sendo que 15% da redu\u00e7\u00e3o salarial seria paga pelo Governo Federal atrav\u00e9s de subs\u00eddio \u00e0 empresa. Ali\u00e1s, a busca permanente de medidas governamentais para favorecer o lucro das empresas \u00e9 um tra\u00e7o do sindicalismo lulista e seus sat\u00e9lites j\u00e1 desde antes de Lula assumir o governo.\r\n\r\n\u00c9 este tipo de comportamento que incentiva que o governo federal tome medidas como a redu\u00e7\u00e3o do seguro desemprego ou o estabelecimento de normas que atacam os direitos de servidores e aposentados do servi\u00e7o p\u00fablico (PL 257\/16). Ou ainda, as isen\u00e7\u00f5es bilion\u00e1rias concedidas aos capitalistas e suas empresas.\r\n\r\nEm outras palavras, \u00e9 a submiss\u00e3o dos dirigentes dos sindicatos ao patronato e aos governos que permite e amplia estes ataques. Mas, mais escandaloso \u00e9 que isto n\u00e3o impediu o desemprego e ainda se v\u00ea agora as montadoras simplesmente anunciando o fechamento de f\u00e1bricas, como a Ford, a GM e a Volks.\r\n\r\nO que os dirigentes sindicais conseguiram foi impedir a luta, manter os lucros dos patr\u00f5es e dar-lhes tempo para organizar mais e mais demiss\u00f5es. \u00c9 a l\u00f3gica do sindicato CLT, tutelado pelo Estado, cujo T\u00edtulo 5 determina as fun\u00e7\u00f5es dos sindicatos s\u00e3o \u201ccolaborar com o governo\u201d, ajudar na \u201cmanuten\u00e7\u00e3o da paz social\u201d e como bom derivado da Carta del Lavoro criminaliza a atividade pol\u00edtica dos trabalhadores e o mantem a merc\u00ea do governo pois dele depende a aprova\u00e7\u00e3o para exist\u00eancia e funcionamento:\r\n\u201cArt. 514. S\u00e3o deveres dos sindicatos:\r\n\r\na) colaborar com os poderes p\u00fablicos no desenvolvimento da solidariedade social;\r\n\r\nb) manter servi\u00e7os de assist\u00eancia judici\u00e1ria para os associados;\r\n\r\nc) promover a concilia\u00e7\u00e3o nos diss\u00eddios de trabalho.\r\n\r\nd) sempre que poss\u00edvel, e de acordo com as suas possibilidades, manter no seu quadro de pessoal, em conv\u00eanio com entidades assistenciais ou por conta pr\u00f3pria, um assistente social com as atribui\u00e7\u00f5es espec\u00edficas de promover a coopera\u00e7\u00e3o operacional na empresa e a integra\u00e7\u00e3o profissional na Classe.\u00a0(Inclu\u00edda pela Lei n\u00ba 6.200, de 16.4.1975)\r\nPar\u00e1grafo \u00fanico. Os sindicatos de empregados ter\u00e3o, outrossim, o dever de:\r\n\r\na) promover a funda\u00e7\u00e3o de cooperativas de consumo e de cr\u00e9dito;\r\n\r\nb) fundar e manter escolas de alfabetiza\u00e7\u00e3o e pr\u00e9-vocacionais\u201d.\r\n\r\n\u201cArt. 517. Os sindicatos poder\u00e3o ser distritais, municipais, intermunicipais, estaduais e interestaduais. Excepcionalmente, e atendendo \u00e0s peculiaridades de determinadas categorias ou profiss\u00f5es, o ministro do Trabalho, Ind\u00fastria e Com\u00e9rcio poder\u00e1 autorizar o reconhecimento de sindicatos nacionais.\r\n\r\n\u00a7 1\u00ba O ministro do Trabalho, Ind\u00fastria e Com\u00e9rcio, outorgar\u00e1 e delimitar\u00e1 a base territorial do sindicato.\r\n\r\n\u00a7 2\u00ba Dentro da base territorial que lhe for determinada \u00e9 facultado ao sindicato instituir delegacias ou sec\u00e7\u00f5es para melhor prote\u00e7\u00e3o dos associados e da categoria econ\u00f4mica ou profissional ou profiss\u00e3o liberal representada\u201d.\r\n\u201cArt. 521 - S\u00e3o condi\u00e7\u00f5es para o funcionamento do Sindicato:\r\n\r\na) proibi\u00e7\u00e3o de qualquer propaganda de doutrinas incompat\u00edveis com as institui\u00e7\u00f5es e os interesses da Na\u00e7\u00e3o, bem como de candidaturas a cargos eletivos estranhos ao sindicato.\u00a0(Reda\u00e7\u00e3o dada pelo Decreto-lei n\u00ba 9.502, de 23.7.1946)\r\n\r\n...\r\n\r\nd) proibi\u00e7\u00e3o de quaisquer atividades n\u00e3o compreendidas nas finalidades mencionadas no art. 511, inclusive as de car\u00e1ter pol\u00edtico-partid\u00e1rio;\u00a0(Inclu\u00edda pelo Decreto-lei n\u00ba 9.502, de 23.7.1946)\r\n\r\ne) proibi\u00e7\u00e3o de cess\u00e3o gratuita ou remunerada da respectiva sede a entidade de \u00edndole pol\u00edtico-partid\u00e1ria.\u00a0(Inclu\u00edda pelo Decreto-lei n\u00ba 9.502, de 23.7.1946)\u201d\r\n\r\n\u201cArt. 528 -Ocorrendo diss\u00eddio ou circunst\u00e2ncias que perturbem o funcionamento de entidade sindical ou motivos relevantes de seguran\u00e7a nacional, o Ministro do Trabalho e Previd\u00eancia Social poder\u00e1 nela intervir, por interm\u00e9dio de Delegado ou de Junta Interventora, com atribui\u00e7\u00f5es para administr\u00e1-la e executar ou propor as medidas necess\u00e1rias para normalizar-lhe o funcionamento.\u00a0(Reda\u00e7\u00e3o dada pelo Decreto-lei n\u00ba 3, de 27.1.1966)\u201d\u00a0(CLT, T\u00edtulo 5, cap\u00edtulo I)\r\nEstes aparelhos sindicais estruturados pela CLT tendem a \u201csugar\u201d, mesmo dirigentes bem-intencionados, o que n\u00e3o \u00e9 o caso da maioria atual, com suas tarefas infind\u00e1veis. Essas press\u00f5es fazem com que muitos sindicalistas assumam o discurso revolucion\u00e1rio, mas tendo como horizonte apenas a luta econ\u00f4mica imediata. Isso \u00e9 um problema, pois o sindicato passa a ser entendido como o motor da revolu\u00e7\u00e3o, ou melhor, como aquele que ir\u00e1 resolver os problemas econ\u00f4micos da classe trabalhadora e com isso atrair os trabalhadores para enfrentamentos futuros. O discurso de um revolucion\u00e1rio no sindicato tem que ligar as lutas imediatas com a necessidade de combater o patr\u00e3o como parte da classe dos capitalistas, o que significa, em \u00faltima instancia, agir aberta e orgulhosamente explicando a necessidade de constru\u00e7\u00e3o um verdadeiro partido de classe independente, democr\u00e1tico e socialista. Come\u00e7ando pela constru\u00e7\u00e3o regular e permanente da organiza\u00e7\u00e3o comunista que combate pelo socialismo, por tanto com total independ\u00eancia de classe e com base no marxismo, e que \u00e9 a base mais firme e o eixo da constru\u00e7\u00e3o do partido de que necessita a classe trabalhadora.\r\n\r\n\r\nAlgumas tarefas para abrir caminho\r\nOrganizar cursos de forma\u00e7\u00e3o: Sal\u00e1rio, Pre\u00e7o e Lucro; Comunismo e Sindicalismo; Os sindicatos na \u00e9poca do imperialismo, etc.\r\n\r\nEm torno da pol\u00edtica comunista construir comiss\u00f5es sindicais de base, organizar e intervir nas assembleias na base. Principalmente, quando o sindicato tem muitos dirigentes liberados. O ativismo sindical, de ir ao local de trabalho, distribuir o jornal do sindicato e comunicar atividades, acaba substituindo o trabalho sistem\u00e1tico de construir e ganhar ativistas em cada local de trabalho a partir de um plano central. O resultado \u00e9 que os sindicatos, na maioria das vezes, t\u00eam militantes na diretoria e principalmente militantes liberados, mas tem poucos militantes na base.\r\nTodo este trabalho tem que ser feito em conjunto com a constru\u00e7\u00e3o do sindicato na base. Os comunistas ter\u00e3o muito mais autoridade se forem aqueles que combatem eficientemente para construir o sindicato \u2013 organizando a filia\u00e7\u00e3o, organizando as comiss\u00f5es de base, participando das atividades na base, sendo s\u00e9rios na rela\u00e7\u00e3o com o aparelho do sindicato (funcion\u00e1rios, contratados, material, etc.), chegando na hora nas atividades.\r\n\r\nPapel de um dirigente comunista liberado:\r\n\r\nOs dirigentes sindicais normalmente s\u00e3o consumidos pelo dia a dia do sindicato. Reunir a diretoria, dirigir funcion\u00e1rios, participar de reuni\u00f5es burocr\u00e1ticas e intermin\u00e1veis consomem o dia a dia. Al\u00e9m disso, se perde um tempo precioso com disputas intermin\u00e1veis sobre questi\u00fanculas de funcionamento do sindicato ou do uso do dinheiro do sindicato. Praticamente tudo derivado da estrutura de aparato acima da classe, de sindicato CLT.\r\nO trabalho comunista nos sindicatos consiste em organizar e discutir com a base as necessidades imediatas e hist\u00f3ricas, as reivindica\u00e7\u00f5es, a pol\u00edtica, a situa\u00e7\u00e3o e a t\u00e1tica, a orienta\u00e7\u00e3o, e os objetivos necess\u00e1rios. O combate contra o programa reformista, ou o programa dos sect\u00e1rios, \u00e9 feito pela imprensa comunista e outras publica\u00e7\u00f5es, mas sem que ele seja desdobrado, explicado e difundido entre os trabalhadores de base n\u00e3o haver\u00e1 constru\u00e7\u00e3o. \u00c9 preciso acima de tudo explicar pacientemente.\r\n\r\n\u00c9 nesta batalha regular e pr\u00e1tica que v\u00e3o surgir as c\u00e9lulas e militantes comunistas. O militante comunista deve avaliar a sua milit\u00e2ncia ao responder uma pergunta b\u00e1sica \u2013 com quantos trabalhadores discuti pol\u00edtica, quantos novos contatos fiz, quantos jornais vendi na base, o que organizei como atividade pr\u00e1tica?\r\n\r\nEm todo este trabalho, \u00e9 preciso prestar uma aten\u00e7\u00e3o especial a juventude. Existem jovens em todos os locais de trabalho, principalmente terceirizados e estagi\u00e1rios. Fazer um trabalho dirigido a estes jovens, convidar os militantes da Liberdade e Luta a participar destas atividades, etc. Voltamos a insistir, apesar de n\u00e3o serem membros do sindicato, devemos convidar principalmente terceirizados e estagi\u00e1rios, porque estes constituem a juventude que est\u00e1 nos nossos locais de trabalho.\r\n\r\nPor \u00faltimo, o mais importante: todas as atividades dos militantes, particularmente os dirigentes sindicais, deve ser discutida semanalmente nas c\u00e9lulas. Os dirigentes sindicais liberados devem levar a sua agenda e distribuir semanalmente na c\u00e9lula, permitindo que a c\u00e9lula discuta a atividade de todos e de cada um dos militantes. Estas agendas devem ser anexadas ao relat\u00f3rio da c\u00e9lula e discutida tamb\u00e9m no CR ou setor.\r\nCampanhas sindicais (elei\u00e7\u00f5es, campanhas salariais)\r\nDe forma geral, todos os comunistas sempre se comportam como os mais combativos no interior do sindicato, inclusive em per\u00edodos de mobiliza\u00e7\u00e3o mais intensos, como uma campanha salarial ou uma elei\u00e7\u00e3o sindical. A tarefa dos comunistas no sindicato, inclusive durante estes per\u00edodos, curtos, deve ser organizada e com objetivos precisos:\r\n\r\n- Quais os locais de trabalho aonde estaremos na campanha (e isto pode mudar numa campanha salarial, por exemplo).\r\n\r\n- Quais militantes v\u00e3o escrever mat\u00e9rias para a p\u00e1gina web e qual militante vai escrever mat\u00e9ria para o jornal.\r\n\r\n- Quantos contatos temos no in\u00edcio da campanha, qual o nosso objetivo no final; quantos assinantes de jornal temos e qual o objetivo no final da campanha; quantos militantes temos e qual o nosso objetivo no final (GER e militantes);\r\nEste planejamento deve ser acompanhado semanalmente, com corre\u00e7\u00f5es sempre que necess\u00e1rio.\r\nO papel da Comiss\u00e3o Sindical\r\nA comiss\u00e3o sindical \u00e9 um organismo criado pelo CC com a finalidade ajudar a sistematizar nossa experi\u00eancia sindical e ajudar o CC na centraliza\u00e7\u00e3o das atividades nos sindicatos. A comiss\u00e3o sindical orienta nossa interven\u00e7\u00e3o sindical a partir das decis\u00f5es emanadas do CC e da Executiva. A comiss\u00e3o sindical n\u00e3o se sobrep\u00f5e ou dirige nenhuma interven\u00e7\u00e3o sindical direta, sendo esta responsabilidade dos CR e c\u00e9lulas que tem poder decis\u00f3rio.\r\n\r\nAssim, a comiss\u00e3o pode sugerir uma interven\u00e7\u00e3o, ajudar na elabora\u00e7\u00e3o para constru\u00e7\u00e3o de uma chapa ou para uma greve, mas a decis\u00e3o se vamos ou n\u00e3o participar de uma chapa, de uma oposi\u00e7\u00e3o sindical, se defendemos ou n\u00e3o uma greve, nunca \u00e9 da comiss\u00e3o sindical, mas do CR ou c\u00e9lula.\r\n\r\n\u00c9 responsabilidade da comiss\u00e3o sindical preparar textos e teses para os congressos nacionais ou interestaduais, mas a decis\u00e3o final sobre estes textos \u00e9 da Executiva ou do CC.\r\n\r\nEm outras palavras, a comiss\u00e3o ajuda na elabora\u00e7\u00e3o e acompanhamento da interven\u00e7\u00e3o sindical, mas n\u00e3o possui poder decis\u00f3rio sobre estas quest\u00f5es. No momento atual, a comiss\u00e3o deve se debru\u00e7ar sobre as atividades de constru\u00e7\u00e3o da nossa corrente sindical nacional (a CUT pela Base, Independente, democr\u00e1tica e Socialista).\r\n\r\nEm termos gerais, o que a comiss\u00e3o precisa se dedicar mais no momento \u00e9 a elabora\u00e7\u00e3o de textos e an\u00e1lises sobre a situa\u00e7\u00e3o atual da classe oper\u00e1ria e dos trabalhadores em geral, mas, em especial, a discuss\u00e3o e elabora\u00e7\u00e3o sobre como travar o combate concreto pela liberdade e independ\u00eancia sindical ligado \u00e0 luta pela defesa das conquistas e das reivindica\u00e7\u00f5es imediatas. Esta reflex\u00e3o e discuss\u00e3o \u00e9 que deve ajudar a EM e as c\u00e9lulas a planejar e decidir sobre sua atividade pr\u00e1tica no movimento e nos sindicatos. Esta s\u00e3o as duas tarefas centrais sobre a qual a comiss\u00e3o deve se dedicar no momento.","image":{"@type":"ImageObject","url":"https:\/\/i0.wp.com\/marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2019\/11\/images.jpg?fit=612%2C501&ssl=1","width":696,"height":501}}</script>
		</article><!-- .post-listing -->
		

		
		

		
		
		
		
				
<div id="comments">


<div class="clear"></div>


</div><!-- #comments -->

	</div><!-- .content -->
<aside id="sidebar">
	<div class="theiaStickySidebar">
		<div class="search-block-large widget">
			<form method="get" action="https://marxismo.org.br/">
				<button class="search-button" type="submit" value="Pesquisa"><i class="fa fa-search"></i></button>
				<input type="text" id="s" name="s" value="Pesquisa" onfocus="if (this.value == 'Pesquisa') {this.value = '';}" onblur="if (this.value == '') {this.value = 'Pesquisa';}"  />
			</form>
		</div><!-- .search-block /-->
<div id="social-8" class="widget social-icons-widget"><div class="widget-top"><h4>Redes Sociais</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div class="social-icons social-colored">
		<a class="ttip-none" title="Facebook" href="https://www.facebook.com/oci.comunista" target="_blank"><i class="fa fa-facebook"></i></a><a class="ttip-none" title="Twitter" href="https://twitter.com/oci_comunista" target="_blank"><i class="fa fa-twitter"></i></a><a class="ttip-none" title="Youtube" href="https://www.youtube.com/user/esquerdamarxista" target="_blank"><i class="fa fa-youtube"></i></a><a class="ttip-none" title="instagram" href="https://www.instagram.com/oci.comunista/" target="_blank"><i class="fa fa-instagram"></i></a><a class="ttip-none" title="spotify" href="https://open.spotify.com/show/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8" target="_blank"><i class="fa fa-spotify"></i></a>
		<a class="ttip-none"  title="TikTok" href="https://www.tiktok.com/@oci.comunista" target="_blank"><i class="fa &lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;"></i></a>	</div>

</div></div><!-- .widget /--><div id="text-html-widget-46" class="widget text-html"><div class="widget-top"><h4>Acesse</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container"><div ><a href="https://www.marxist.com/"  target="_blank"><img class="size-full wp-image-6856 aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/teste-sidebar-3.jpg" alt="" width="390" height="144" /></a>

<a href="http://liberdadeeluta.org/" target="_blank"><img class="wp-image-6852 size-full aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_02.jpg" width="390" height="144" /></a>

<a href="http://www.livrariamarxista.com.br/" target="_blank"><img class="wp-image-6848 size-full aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_03.jpg" width="390" height="144" /></a>

<a href="https://www.marxismo.org.br/mulherespelosocialismo/" target="_blank"><img class="size-full wp-image-6855 aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_04.jpg" alt="" width="390" height="390" /></a>

<a href="https://www.marxismo.org.br/movimento-negro-socialista/" target="_blank"><img class="size-full wp-image-6855 aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_05.jpg" alt="" width="390" height="144" /></a>


				</div><div class="clear"></div></div></div><!-- .widget /--><div id="posts-list-widget-3" class="widget posts-list"><div class="widget-top"><h4>Publicações Recentes		</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">				<ul>
							<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/os-motivos-pelos-quais-um-militante-da-oci-renuncia-ao-seu-posto-na-direcao-do-sindicato-dos-metroviarios-de-sp/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/os-motivos-pelos-quais-um-militante-da-oci-renuncia-ao-seu-posto-na-direcao-do-sindicato-dos-metroviarios-de-sp/">Os motivos pelos quais um militante da OCI renuncia ao seu posto na direção do Sindicato dos Metroviários de SP</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>01/08/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/pedro-moro-pede-demissao-da-cptm-e-mais-uma-vez-a-farsa-da-privatizacao-e-exposta/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/pedro-moro-pede-demissao-da-cptm-e-mais-uma-vez-a-farsa-da-privatizacao-e-exposta/">Pedro Moro pede demissão da CPTM e mais uma vez a farsa da privatização é exposta</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>01/08/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/a-luta-pela-reducao-da-jornada-de-trabalho-sem-reducao-salarial/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/a-luta-pela-reducao-da-jornada-de-trabalho-sem-reducao-salarial/">A luta pela redução da jornada de trabalho sem redução salarial </a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>31/07/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/abaixo-o-regime-assassino-de-hasina-vitoria-para-os-estudantes-de-bangladesh-declaracao-da-icr/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/abaixo-o-regime-assassino-de-hasina-vitoria-para-os-estudantes-de-bangladesh-declaracao-da-icr/">Abaixo o regime assassino de Hasina! Vitória para os estudantes de Bangladesh! – Declaração da ICR</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>30/07/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/nota-urgente-sobre-a-venezuela-como-chegamos-a-este-beco-sem-saida/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/nota-urgente-sobre-a-venezuela-como-chegamos-a-este-beco-sem-saida/">Nota urgente sobre a Venezuela – Como chegamos a este beco sem saída?</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>30/07/2024</span>		</li>
						</ul>
		<div class="clear"></div>
	</div></div><!-- .widget /--><div id="ads250_250-widget-7" class="widget e3lan e3lan250_250-widget"><div class="widget-top"><h4>Assine O Comunismo</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div  class="e3lan-widget-content e3lan250-250">
								<div class="e3lan-cell">
				<a href="https://livrariamarxista.com.br/produto/jornal-o-comunismo/"  target="_blank"  >					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/capa-OC-site.jpg" alt="" />
				</a>			</div>
				</div>
	</div></div><!-- .widget /--><div id="ads250_250-widget-25" class="widget e3lan e3lan250_250-widget"><div class="widget-top"><h4>Manifesto</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div  class="e3lan-widget-content e3lan250-250">
								<div class="e3lan-cell">
				<a href="https://www.marxismo.org.br/manifesto-da-internacional-comunista-revolucionaria/"  target="_blank"  >					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/manifesto-graphic-website.jpg" alt="" />
				</a>			</div>
				</div>
	</div></div><!-- .widget /--><div id="ads250_250-widget-17" class="widget e3lan e3lan250_250-widget"><div class="widget-top"><h4>América Socialista &#8211; Em Defesa do Marxismo</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div  class="e3lan-widget-content e3lan250-250">
								<div class="e3lan-cell">
				<a href="https://livrariamarxista.com.br/produto/america-socialista-24/"  target="_blank"  >					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/Divulgacao-artigos-AS-24.jpg" alt="" />
				</a>			</div>
				</div>
	</div></div><!-- .widget /-->	</div><!-- .theiaStickySidebar /-->
</aside><!-- #sidebar /-->	<div class="clear"></div>
</div><!-- .container /-->

				
<div class="clear"></div>
<div class="footer-bottom">
	<div class="container">
		<div class="alignright">
					</div>
				<div class="social-icons">
		<a class="ttip-none" title="Facebook" href="https://www.facebook.com/oci.comunista" target="_blank"><i class="fa fa-facebook"></i></a><a class="ttip-none" title="Twitter" href="https://twitter.com/oci_comunista" target="_blank"><i class="fa fa-twitter"></i></a><a class="ttip-none" title="Youtube" href="https://www.youtube.com/user/esquerdamarxista" target="_blank"><i class="fa fa-youtube"></i></a><a class="ttip-none" title="instagram" href="https://www.instagram.com/oci.comunista/" target="_blank"><i class="fa fa-instagram"></i></a><a class="ttip-none" title="spotify" href="https://open.spotify.com/show/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8" target="_blank"><i class="fa fa-spotify"></i></a>
		<a class="ttip-none"  title="TikTok" href="https://www.tiktok.com/@oci.comunista" target="_blank"><i class="fa &lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;"></i></a>	</div>

		
		<div class="alignleft">
			© Copyright 2024, Esquerda Marxista		</div>
		<div class="clear"></div>
	</div><!-- .Container -->
</div><!-- .Footer bottom -->

</div><!-- .inner-Wrapper -->
</div><!-- #Wrapper -->
</div><!-- .Wrapper-outer -->
	<div id="topcontrol" class="fa fa-angle-up" title="Role Para Cima"></div>
<div id="fb-root"></div>

<div id="um_upload_single" style="display:none;"></div>

<div id="um_view_photo" style="display:none;">
	<a href="javascript:void(0);" data-action="um_remove_modal" class="um-modal-close" aria-label="Close view photo modal">
		<i class="um-faicon-times"></i>
	</a>

	<div class="um-modal-body photo">
		<div class="um-modal-photo"></div>
	</div>
</div>
<div id="reading-position-indicator"></div>			<script type='text/javascript'>
				const lazyloadRunObserver = () => {
					const lazyloadBackgrounds = document.querySelectorAll( `.e-con.e-parent:not(.e-lazyloaded)` );
					const lazyloadBackgroundObserver = new IntersectionObserver( ( entries ) => {
						entries.forEach( ( entry ) => {
							if ( entry.isIntersecting ) {
								let lazyloadBackground = entry.target;
								if( lazyloadBackground ) {
									lazyloadBackground.classList.add( 'e-lazyloaded' );
								}
								lazyloadBackgroundObserver.unobserve( entry.target );
							}
						});
					}, { rootMargin: '200px 0px 200px 0px' } );
					lazyloadBackgrounds.forEach( ( lazyloadBackground ) => {
						lazyloadBackgroundObserver.observe( lazyloadBackground );
					} );
				};
				const events = [
					'DOMContentLoaded',
					'elementor/lazyload/observe',
				];
				events.forEach( ( event ) => {
					document.addEventListener( event, lazyloadRunObserver );
				} );
			</script>
						<div id="fb-root"></div>
			<script>(function(d, s, id) { var js, fjs = d.getElementsByTagName(s)[0]; if (d.getElementById(id)) return; js = d.createElement(s); js.id = id; js.src = 'https://connect.facebook.net/pt_BR/sdk.js#xfbml=1&amp;appId=249643311490&version=v2.3'; fjs.parentNode.insertBefore(js, fjs); }(document, 'script', 'facebook-jssdk'));</script>
			<script>
			document.body.addEventListener( 'is.post-load', function() {
				if ( 'undefined' !== typeof FB ) {
					FB.XFBML.parse();
				}
			} );
			</script>
						<script>!function(d,s,id){var js,fjs=d.getElementsByTagName(s)[0],p=/^http:/.test(d.location)?'http':'https';if(!d.getElementById(id)){js=d.createElement(s);js.id=id;js.src=p+'://platform.twitter.com/widgets.js';fjs.parentNode.insertBefore(js,fjs);}}(document, 'script', 'twitter-wjs');</script>
			<script type="text/javascript" id="tie-scripts-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var tie = {"mobile_menu_active":"true","mobile_menu_top":"","lightbox_all":"true","lightbox_gallery":"true","woocommerce_lightbox":"","lightbox_skin":"dark","lightbox_thumb":"vertical","lightbox_arrows":"","sticky_sidebar":"1","is_singular":"1","reading_indicator":"true","lang_no_results":"No Results","lang_results_found":"Results Found"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/tie-scripts.js" id="tie-scripts-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/ilightbox.packed.js" id="tie-ilightbox-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/underscore.min.js" id="underscore-js"></script>
<script type="text/javascript" id="wp-util-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var _wpUtilSettings = {"ajax":{"url":"\/wp-admin\/admin-ajax.php"}};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/wp-util.min.js" id="wp-util-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/dist/hooks.min.js" id="wp-hooks-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/dist/i18n.min.js" id="wp-i18n-js"></script>
<script type="text/javascript" id="wp-i18n-js-after">
/* <![CDATA[ */
wp.i18n.setLocaleData( { 'text direction\u0004ltr': [ 'ltr' ] } );
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/tipsy/tipsy.min.js" id="um_tipsy-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/um-confirm/um-confirm.min.js" id="um_confirm-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/picker.min.js" id="um_datetime-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/picker.date.min.js" id="um_datetime_date-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/picker.time.min.js" id="um_datetime_time-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/translations/pt_BR.min.js" id="um_datetime_locale-js"></script>
<script type="text/javascript" id="um_common-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var um_common_variables = {"locale":"pt_BR"};
var um_common_variables = {"locale":"pt_BR"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/common.min.js" id="um_common-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/cropper/cropper.min.js" id="um_crop-js"></script>
<script type="text/javascript" id="um_frontend_common-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var um_frontend_common_variables = [];
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/common-frontend.min.js" id="um_frontend_common-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-modal.min.js" id="um_modal-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/jquery-form/jquery-form.min.js" id="um_jquery_form-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/fileupload/fileupload.js" id="um_fileupload-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-functions.min.js" id="um_functions-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-responsive.min.js" id="um_responsive-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-conditional.min.js" id="um_conditional-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/select2/select2.full.min.js" id="select2-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/select2/i18n/pt.js" id="um_select2_locale-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/raty/um-raty.min.js" id="um_raty-js"></script>
<script type="text/javascript" id="um_scripts-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var um_scripts = {"max_upload_size":"2147483648","nonce":"d013f783e1"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-scripts.min.js" id="um_scripts-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-profile.min.js" id="um_profile-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-account.min.js" id="um_account-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://stats.wp.com/e-202431.js" id="jetpack-stats-js" data-wp-strategy="defer"></script>
<script type="text/javascript" id="jetpack-stats-js-after">
/* <![CDATA[ */
_stq = window._stq || [];
_stq.push([ "view", JSON.parse("{\"v\":\"ext\",\"blog\":\"122437044\",\"post\":\"25473\",\"tz\":\"-3\",\"srv\":\"marxismo.org.br\",\"j\":\"1:13.6\"}") ]);
_stq.push([ "clickTrackerInit", "122437044", "25473" ]);
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" id="sharing-js-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var sharing_js_options = {"lang":"en","counts":"1","is_stats_active":"1"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/p/jetpack/13.6/_inc/build/sharedaddy/sharing.min.js" id="sharing-js-js"></script>
<script type="text/javascript" id="sharing-js-js-after">
/* <![CDATA[ */
var windowOpen;
			( function () {
				function matches( el, sel ) {
					return !! (
						el.matches && el.matches( sel ) ||
						el.msMatchesSelector && el.msMatchesSelector( sel )
					);
				}

				document.body.addEventListener( 'click', function ( event ) {
					if ( ! event.target ) {
						return;
					}

					var el;
					if ( matches( event.target, 'a.share-facebook' ) ) {
						el = event.target;
					} else if ( event.target.parentNode && matches( event.target.parentNode, 'a.share-facebook' ) ) {
						el = event.target.parentNode;
					}

					if ( el ) {
						event.preventDefault();

						// If there's another sharing window open, close it.
						if ( typeof windowOpen !== 'undefined' ) {
							windowOpen.close();
						}
						windowOpen = window.open( el.getAttribute( 'href' ), 'wpcomfacebook', 'menubar=1,resizable=1,width=600,height=400' );
						return false;
					}
				} );
			} )();
var windowOpen;
			( function () {
				function matches( el, sel ) {
					return !! (
						el.matches && el.matches( sel ) ||
						el.msMatchesSelector && el.msMatchesSelector( sel )
					);
				}

				document.body.addEventListener( 'click', function ( event ) {
					if ( ! event.target ) {
						return;
					}

					var el;
					if ( matches( event.target, 'a.share-telegram' ) ) {
						el = event.target;
					} else if ( event.target.parentNode && matches( event.target.parentNode, 'a.share-telegram' ) ) {
						el = event.target.parentNode;
					}

					if ( el ) {
						event.preventDefault();

						// If there's another sharing window open, close it.
						if ( typeof windowOpen !== 'undefined' ) {
							windowOpen.close();
						}
						windowOpen = window.open( el.getAttribute( 'href' ), 'wpcomtelegram', 'menubar=1,resizable=1,width=450,height=450' );
						return false;
					}
				} );
			} )();
/* ]]> */
</script>
		<script type="text/javascript">
			jQuery( window ).on( 'load', function() {
				jQuery('input[name="um_request"]').val('');
			});
		</script>
	</body>

<!-- Mirrored from marxismo.org.br/uma-nota-sobre-o-trabalho-dos-comunistas-nos-sindicatos/ by HTTrack Website Copier/3.x [XR&CO'2014], Thu, 01 Aug 2024 21:49:56 GMT -->
</html>