<!DOCTYPE html>
<html lang="pt-BR" prefix="og: http://ogp.me/ns#">

<!-- Mirrored from marxismo.org.br/licoes-de-abril/ by HTTrack Website Copier/3.x [XR&CO'2014], Thu, 01 Aug 2024 21:17:15 GMT -->
<!-- Added by HTTrack --><meta http-equiv="content-type" content="text/html;charset=UTF-8" /><!-- /Added by HTTrack -->
<head>
<meta charset="UTF-8" />
<link rel="profile" href="../../gmpg.org/xfn/11.html" />
<link rel="pingback" href="../xmlrpc.html" />
<title>Lições de Abril &#8211; Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)</title>
<meta name='robots' content='max-image-preview:large' />
<link rel='dns-prefetch' href='../../secure.gravatar.com/index.html' />
<link rel='dns-prefetch' href='../../stats.wp.com/index.html' />
<link rel='dns-prefetch' href='../../i0.wp.com/index.html' />
<link rel='dns-prefetch' href='../../c0.wp.com/index.html' />
<link rel="alternate" type="application/rss+xml" title="Feed para Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista) &raquo;" href="../feed/index.html" />
<link rel="alternate" type="application/rss+xml" title="Feed de comentários para Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista) &raquo;" href="../comments/feed/index.html" />
<script type="text/javascript">
/* <![CDATA[ */
window._wpemojiSettings = {"baseUrl":"https:\/\/s.w.org\/images\/core\/emoji\/15.0.3\/72x72\/","ext":".png","svgUrl":"https:\/\/s.w.org\/images\/core\/emoji\/15.0.3\/svg\/","svgExt":".svg","source":{"concatemoji":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-includes\/js\/wp-emoji-release.min.js"}};
/*! This file is auto-generated */
!function(i,n){var o,s,e;function c(e){try{var t={supportTests:e,timestamp:(new Date).valueOf()};sessionStorage.setItem(o,JSON.stringify(t))}catch(e){}}function p(e,t,n){e.clearRect(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height),e.fillText(t,0,0);var t=new Uint32Array(e.getImageData(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height).data),r=(e.clearRect(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height),e.fillText(n,0,0),new Uint32Array(e.getImageData(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height).data));return t.every(function(e,t){return e===r[t]})}function u(e,t,n){switch(t){case"flag":return n(e,"\ud83c\udff3\ufe0f\u200d\u26a7\ufe0f","\ud83c\udff3\ufe0f\u200b\u26a7\ufe0f")?!1:!n(e,"\ud83c\uddfa\ud83c\uddf3","\ud83c\uddfa\u200b\ud83c\uddf3")&&!n(e,"\ud83c\udff4\udb40\udc67\udb40\udc62\udb40\udc65\udb40\udc6e\udb40\udc67\udb40\udc7f","\ud83c\udff4\u200b\udb40\udc67\u200b\udb40\udc62\u200b\udb40\udc65\u200b\udb40\udc6e\u200b\udb40\udc67\u200b\udb40\udc7f");case"emoji":return!n(e,"\ud83d\udc26\u200d\u2b1b","\ud83d\udc26\u200b\u2b1b")}return!1}function f(e,t,n){var r="undefined"!=typeof WorkerGlobalScope&&self instanceof WorkerGlobalScope?new OffscreenCanvas(300,150):i.createElement("canvas"),a=r.getContext("2d",{willReadFrequently:!0}),o=(a.textBaseline="top",a.font="600 32px Arial",{});return e.forEach(function(e){o[e]=t(a,e,n)}),o}function t(e){var t=i.createElement("script");t.src=e,t.defer=!0,i.head.appendChild(t)}"undefined"!=typeof Promise&&(o="wpEmojiSettingsSupports",s=["flag","emoji"],n.supports={everything:!0,everythingExceptFlag:!0},e=new Promise(function(e){i.addEventListener("DOMContentLoaded",e,{once:!0})}),new Promise(function(t){var n=function(){try{var e=JSON.parse(sessionStorage.getItem(o));if("object"==typeof e&&"number"==typeof e.timestamp&&(new Date).valueOf()<e.timestamp+604800&&"object"==typeof e.supportTests)return e.supportTests}catch(e){}return null}();if(!n){if("undefined"!=typeof Worker&&"undefined"!=typeof OffscreenCanvas&&"undefined"!=typeof URL&&URL.createObjectURL&&"undefined"!=typeof Blob)try{var e="postMessage("+f.toString()+"("+[JSON.stringify(s),u.toString(),p.toString()].join(",")+"));",r=new Blob([e],{type:"text/javascript"}),a=new Worker(URL.createObjectURL(r),{name:"wpTestEmojiSupports"});return void(a.onmessage=function(e){c(n=e.data),a.terminate(),t(n)})}catch(e){}c(n=f(s,u,p))}t(n)}).then(function(e){for(var t in e)n.supports[t]=e[t],n.supports.everything=n.supports.everything&&n.supports[t],"flag"!==t&&(n.supports.everythingExceptFlag=n.supports.everythingExceptFlag&&n.supports[t]);n.supports.everythingExceptFlag=n.supports.everythingExceptFlag&&!n.supports.flag,n.DOMReady=!1,n.readyCallback=function(){n.DOMReady=!0}}).then(function(){return e}).then(function(){var e;n.supports.everything||(n.readyCallback(),(e=n.source||{}).concatemoji?t(e.concatemoji):e.wpemoji&&e.twemoji&&(t(e.twemoji),t(e.wpemoji)))}))}((window,document),window._wpemojiSettings);
/* ]]> */
</script>
<style id='wp-emoji-styles-inline-css' type='text/css'>

	img.wp-smiley, img.emoji {
		display: inline !important;
		border: none !important;
		box-shadow: none !important;
		height: 1em !important;
		width: 1em !important;
		margin: 0 0.07em !important;
		vertical-align: -0.1em !important;
		background: none !important;
		padding: 0 !important;
	}
</style>
<link rel='stylesheet' id='wp-block-library-css' href='../../c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/css/dist/block-library/style.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='mediaelement-css' href='../../c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/mediaelement/mediaelementplayer-legacy.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='wp-mediaelement-css' href='../../c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/mediaelement/wp-mediaelement.min.css' type='text/css' media='all' />
<style id='jetpack-sharing-buttons-style-inline-css' type='text/css'>
.jetpack-sharing-buttons__services-list{display:flex;flex-direction:row;flex-wrap:wrap;gap:0;list-style-type:none;margin:5px;padding:0}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-small-icon-size{font-size:12px}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-normal-icon-size{font-size:16px}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-large-icon-size{font-size:24px}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-huge-icon-size{font-size:36px}@media print{.jetpack-sharing-buttons__services-list{display:none!important}}.editor-styles-wrapper .wp-block-jetpack-sharing-buttons{gap:0;padding-inline-start:0}ul.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-background{padding:1.25em 2.375em}
</style>
<style id='pdfemb-pdf-embedder-viewer-style-inline-css' type='text/css'>
.wp-block-pdfemb-pdf-embedder-viewer{max-width:none}

</style>
<style id='classic-theme-styles-inline-css' type='text/css'>
/*! This file is auto-generated */
.wp-block-button__link{color:#fff;background-color:#32373c;border-radius:9999px;box-shadow:none;text-decoration:none;padding:calc(.667em + 2px) calc(1.333em + 2px);font-size:1.125em}.wp-block-file__button{background:#32373c;color:#fff;text-decoration:none}
</style>
<style id='global-styles-inline-css' type='text/css'>
:root{--wp--preset--aspect-ratio--square: 1;--wp--preset--aspect-ratio--4-3: 4/3;--wp--preset--aspect-ratio--3-4: 3/4;--wp--preset--aspect-ratio--3-2: 3/2;--wp--preset--aspect-ratio--2-3: 2/3;--wp--preset--aspect-ratio--16-9: 16/9;--wp--preset--aspect-ratio--9-16: 9/16;--wp--preset--color--black: #000000;--wp--preset--color--cyan-bluish-gray: #abb8c3;--wp--preset--color--white: #ffffff;--wp--preset--color--pale-pink: #f78da7;--wp--preset--color--vivid-red: #cf2e2e;--wp--preset--color--luminous-vivid-orange: #ff6900;--wp--preset--color--luminous-vivid-amber: #fcb900;--wp--preset--color--light-green-cyan: #7bdcb5;--wp--preset--color--vivid-green-cyan: #00d084;--wp--preset--color--pale-cyan-blue: #8ed1fc;--wp--preset--color--vivid-cyan-blue: #0693e3;--wp--preset--color--vivid-purple: #9b51e0;--wp--preset--gradient--vivid-cyan-blue-to-vivid-purple: linear-gradient(135deg,rgba(6,147,227,1) 0%,rgb(155,81,224) 100%);--wp--preset--gradient--light-green-cyan-to-vivid-green-cyan: linear-gradient(135deg,rgb(122,220,180) 0%,rgb(0,208,130) 100%);--wp--preset--gradient--luminous-vivid-amber-to-luminous-vivid-orange: linear-gradient(135deg,rgba(252,185,0,1) 0%,rgba(255,105,0,1) 100%);--wp--preset--gradient--luminous-vivid-orange-to-vivid-red: linear-gradient(135deg,rgba(255,105,0,1) 0%,rgb(207,46,46) 100%);--wp--preset--gradient--very-light-gray-to-cyan-bluish-gray: linear-gradient(135deg,rgb(238,238,238) 0%,rgb(169,184,195) 100%);--wp--preset--gradient--cool-to-warm-spectrum: linear-gradient(135deg,rgb(74,234,220) 0%,rgb(151,120,209) 20%,rgb(207,42,186) 40%,rgb(238,44,130) 60%,rgb(251,105,98) 80%,rgb(254,248,76) 100%);--wp--preset--gradient--blush-light-purple: linear-gradient(135deg,rgb(255,206,236) 0%,rgb(152,150,240) 100%);--wp--preset--gradient--blush-bordeaux: linear-gradient(135deg,rgb(254,205,165) 0%,rgb(254,45,45) 50%,rgb(107,0,62) 100%);--wp--preset--gradient--luminous-dusk: linear-gradient(135deg,rgb(255,203,112) 0%,rgb(199,81,192) 50%,rgb(65,88,208) 100%);--wp--preset--gradient--pale-ocean: linear-gradient(135deg,rgb(255,245,203) 0%,rgb(182,227,212) 50%,rgb(51,167,181) 100%);--wp--preset--gradient--electric-grass: linear-gradient(135deg,rgb(202,248,128) 0%,rgb(113,206,126) 100%);--wp--preset--gradient--midnight: linear-gradient(135deg,rgb(2,3,129) 0%,rgb(40,116,252) 100%);--wp--preset--font-size--small: 13px;--wp--preset--font-size--medium: 20px;--wp--preset--font-size--large: 36px;--wp--preset--font-size--x-large: 42px;--wp--preset--spacing--20: 0.44rem;--wp--preset--spacing--30: 0.67rem;--wp--preset--spacing--40: 1rem;--wp--preset--spacing--50: 1.5rem;--wp--preset--spacing--60: 2.25rem;--wp--preset--spacing--70: 3.38rem;--wp--preset--spacing--80: 5.06rem;--wp--preset--shadow--natural: 6px 6px 9px rgba(0, 0, 0, 0.2);--wp--preset--shadow--deep: 12px 12px 50px rgba(0, 0, 0, 0.4);--wp--preset--shadow--sharp: 6px 6px 0px rgba(0, 0, 0, 0.2);--wp--preset--shadow--outlined: 6px 6px 0px -3px rgba(255, 255, 255, 1), 6px 6px rgba(0, 0, 0, 1);--wp--preset--shadow--crisp: 6px 6px 0px rgba(0, 0, 0, 1);}:where(.is-layout-flex){gap: 0.5em;}:where(.is-layout-grid){gap: 0.5em;}body .is-layout-flex{display: flex;}.is-layout-flex{flex-wrap: wrap;align-items: center;}.is-layout-flex > :is(*, div){margin: 0;}body .is-layout-grid{display: grid;}.is-layout-grid > :is(*, div){margin: 0;}:where(.wp-block-columns.is-layout-flex){gap: 2em;}:where(.wp-block-columns.is-layout-grid){gap: 2em;}:where(.wp-block-post-template.is-layout-flex){gap: 1.25em;}:where(.wp-block-post-template.is-layout-grid){gap: 1.25em;}.has-black-color{color: var(--wp--preset--color--black) !important;}.has-cyan-bluish-gray-color{color: var(--wp--preset--color--cyan-bluish-gray) !important;}.has-white-color{color: var(--wp--preset--color--white) !important;}.has-pale-pink-color{color: var(--wp--preset--color--pale-pink) !important;}.has-vivid-red-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-red) !important;}.has-luminous-vivid-orange-color{color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-amber-color{color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-amber) !important;}.has-light-green-cyan-color{color: var(--wp--preset--color--light-green-cyan) !important;}.has-vivid-green-cyan-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-green-cyan) !important;}.has-pale-cyan-blue-color{color: var(--wp--preset--color--pale-cyan-blue) !important;}.has-vivid-cyan-blue-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-cyan-blue) !important;}.has-vivid-purple-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-purple) !important;}.has-black-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--black) !important;}.has-cyan-bluish-gray-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--cyan-bluish-gray) !important;}.has-white-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--white) !important;}.has-pale-pink-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--pale-pink) !important;}.has-vivid-red-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-red) !important;}.has-luminous-vivid-orange-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-amber-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-amber) !important;}.has-light-green-cyan-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--light-green-cyan) !important;}.has-vivid-green-cyan-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-green-cyan) !important;}.has-pale-cyan-blue-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--pale-cyan-blue) !important;}.has-vivid-cyan-blue-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-cyan-blue) !important;}.has-vivid-purple-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-purple) !important;}.has-black-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--black) !important;}.has-cyan-bluish-gray-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--cyan-bluish-gray) !important;}.has-white-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--white) !important;}.has-pale-pink-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--pale-pink) !important;}.has-vivid-red-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-red) !important;}.has-luminous-vivid-orange-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-amber-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-amber) !important;}.has-light-green-cyan-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--light-green-cyan) !important;}.has-vivid-green-cyan-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-green-cyan) !important;}.has-pale-cyan-blue-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--pale-cyan-blue) !important;}.has-vivid-cyan-blue-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-cyan-blue) !important;}.has-vivid-purple-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-purple) !important;}.has-vivid-cyan-blue-to-vivid-purple-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--vivid-cyan-blue-to-vivid-purple) !important;}.has-light-green-cyan-to-vivid-green-cyan-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--light-green-cyan-to-vivid-green-cyan) !important;}.has-luminous-vivid-amber-to-luminous-vivid-orange-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--luminous-vivid-amber-to-luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-orange-to-vivid-red-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--luminous-vivid-orange-to-vivid-red) !important;}.has-very-light-gray-to-cyan-bluish-gray-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--very-light-gray-to-cyan-bluish-gray) !important;}.has-cool-to-warm-spectrum-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--cool-to-warm-spectrum) !important;}.has-blush-light-purple-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--blush-light-purple) !important;}.has-blush-bordeaux-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--blush-bordeaux) !important;}.has-luminous-dusk-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--luminous-dusk) !important;}.has-pale-ocean-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--pale-ocean) !important;}.has-electric-grass-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--electric-grass) !important;}.has-midnight-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--midnight) !important;}.has-small-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--small) !important;}.has-medium-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--medium) !important;}.has-large-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--large) !important;}.has-x-large-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--x-large) !important;}
:where(.wp-block-post-template.is-layout-flex){gap: 1.25em;}:where(.wp-block-post-template.is-layout-grid){gap: 1.25em;}
:where(.wp-block-columns.is-layout-flex){gap: 2em;}:where(.wp-block-columns.is-layout-grid){gap: 2em;}
:root :where(.wp-block-pullquote){font-size: 1.5em;line-height: 1.6;}
</style>
<link rel='stylesheet' id='searchandfilter-css' href='../wp-content/plugins/search-filter/style.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='tie-style-css' href='../wp-content/themes/sahifa/style.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='tie-ilightbox-skin-css' href='../wp-content/themes/sahifa/css/ilightbox/dark-skin/skin.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_modal-css' href='../wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-modal.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_ui-css' href='../wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/jquery-ui/jquery-ui.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_tipsy-css' href='../wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/tipsy/tipsy.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_raty-css' href='../wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/raty/um-raty.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='select2-css' href='../wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/select2/select2.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fileupload-css' href='../wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-fileupload.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_confirm-css' href='../wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/um-confirm/um-confirm.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_datetime-css' href='../wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/default.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_datetime_date-css' href='../wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/default.date.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_datetime_time-css' href='../wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/default.time.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fonticons_ii-css' href='../wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/legacy/fonticons/fonticons-ii.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fonticons_fa-css' href='../wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/legacy/fonticons/fonticons-fa.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fontawesome-css' href='../wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-fontawesome.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_common-css' href='../wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/common.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_responsive-css' href='../wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-responsive.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_styles-css' href='../wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-styles.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_crop-css' href='../wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/cropper/cropper.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_profile-css' href='../wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-profile.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_account-css' href='../wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-account.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_misc-css' href='../wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-misc.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_default_css-css' href='../wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-old-default.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_old_css-css' href='../wp-content/uploads/ultimatemember/um_old_settings.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='social-logos-css' href='../../c0.wp.com/p/jetpack/13.6/_inc/social-logos/social-logos.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='jetpack_css-css' href='../../c0.wp.com/p/jetpack/13.6/css/jetpack.css' type='text/css' media='all' />
<script type="text/javascript" src="../../c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/jquery/jquery.min.js" id="jquery-core-js"></script>
<script type="text/javascript" src="../../c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/jquery/jquery-migrate.min.js" id="jquery-migrate-js"></script>
<script type="text/javascript" src="../wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-gdpr.min.js" id="um-gdpr-js"></script>
<link rel="https://api.w.org/" href="../wp-json/index.html" /><link rel="alternate" title="JSON" type="application/json" href="../wp-json/wp/v2/posts/52112.json" /><link rel="canonical" href="index.html" />
<link rel="alternate" title="oEmbed (JSON)" type="application/json+oembed" href="../wp-json/oembed/1.0/embed4f78.json?url=https%3A%2F%2Fmarxismo.org.br%2Flicoes-de-abril%2F" />
<link rel="alternate" title="oEmbed (XML)" type="text/xml+oembed" href="../wp-json/oembed/1.0/embedb841?url=https%3A%2F%2Fmarxismo.org.br%2Flicoes-de-abril%2F&amp;format=xml" />
		<style type="text/css">
			.um_request_name {
				display: none !important;
			}
		</style>
		<style>img#wpstats{display:none}</style>
		<link rel="shortcut icon" href="../../www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/09/favicon4.png" title="Favicon" />
<!--[if IE]>
<script type="text/javascript">jQuery(document).ready(function (){ jQuery(".menu-item").has("ul").children("a").attr("aria-haspopup", "true");});</script>
<![endif]-->
<!--[if lt IE 9]>
<script src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/html5.js"></script>
<script src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/selectivizr-min.js"></script>
<![endif]-->
<!--[if IE 9]>
<link rel="stylesheet" type="text/css" media="all" href="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ie9.css" />
<![endif]-->
<!--[if IE 8]>
<link rel="stylesheet" type="text/css" media="all" href="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ie8.css" />
<![endif]-->
<!--[if IE 7]>
<link rel="stylesheet" type="text/css" media="all" href="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ie7.css" />
<![endif]-->


<meta name="viewport" content="width=device-width, initial-scale=1.0" />



<style type="text/css" media="screen">

body{
	font-size : 14px;
	font-weight: normal;
	font-style: normal;
}

::-webkit-scrollbar {
	width: 8px;
	height:8px;
}

#main-nav,
.cat-box-content,
#sidebar .widget-container,
.post-listing,
#commentform {
	border-bottom-color: #e8000c;
}

.search-block .search-button,
#topcontrol,
#main-nav ul li.current-menu-item a,
#main-nav ul li.current-menu-item a:hover,
#main-nav ul li.current_page_parent a,
#main-nav ul li.current_page_parent a:hover,
#main-nav ul li.current-menu-parent a,
#main-nav ul li.current-menu-parent a:hover,
#main-nav ul li.current-page-ancestor a,
#main-nav ul li.current-page-ancestor a:hover,
.pagination span.current,
.share-post span.share-text,
.flex-control-paging li a.flex-active,
.ei-slider-thumbs li.ei-slider-element,
.review-percentage .review-item span span,
.review-final-score,
.button,
a.button,
a.more-link,
#main-content input[type="submit"],
.form-submit #submit,
#login-form .login-button,
.widget-feedburner .feedburner-subscribe,
input[type="submit"],
#buddypress button,
#buddypress a.button,
#buddypress input[type=submit],
#buddypress input[type=reset],
#buddypress ul.button-nav li a,
#buddypress div.generic-button a,
#buddypress .comment-reply-link,
#buddypress div.item-list-tabs ul li a span,
#buddypress div.item-list-tabs ul li.selected a,
#buddypress div.item-list-tabs ul li.current a,
#buddypress #members-directory-form div.item-list-tabs ul li.selected span,
#members-list-options a.selected,
#groups-list-options a.selected,
body.dark-skin #buddypress div.item-list-tabs ul li a span,
body.dark-skin #buddypress div.item-list-tabs ul li.selected a,
body.dark-skin #buddypress div.item-list-tabs ul li.current a,
body.dark-skin #members-list-options a.selected,
body.dark-skin #groups-list-options a.selected,
.search-block-large .search-button,
#featured-posts .flex-next:hover,
#featured-posts .flex-prev:hover,
a.tie-cart span.shooping-count,
.woocommerce span.onsale,
.woocommerce-page span.onsale ,
.woocommerce .widget_price_filter .ui-slider .ui-slider-handle,
.woocommerce-page .widget_price_filter .ui-slider .ui-slider-handle,
#check-also-close,
a.post-slideshow-next,
a.post-slideshow-prev,
.widget_price_filter .ui-slider .ui-slider-handle,
.quantity .minus:hover,
.quantity .plus:hover,
.mejs-container .mejs-controls .mejs-time-rail .mejs-time-current,
#reading-position-indicator  {
	background-color:#e8000c;
}

::-webkit-scrollbar-thumb{
	background-color:#e8000c !important;
}

#theme-footer,
#theme-header,
.top-nav ul li.current-menu-item:before,
#main-nav .menu-sub-content ,
#main-nav ul ul,
#check-also-box {
	border-top-color: #e8000c;
}

.search-block:after {
	border-right-color:#e8000c;
}

body.rtl .search-block:after {
	border-left-color:#e8000c;
}

#main-nav ul > li.menu-item-has-children:hover > a:after,
#main-nav ul > li.mega-menu:hover > a:after {
	border-color:transparent transparent #e8000c;
}

.widget.timeline-posts li a:hover,
.widget.timeline-posts li a:hover span.tie-date {
	color: #e8000c;
}

.widget.timeline-posts li a:hover span.tie-date:before {
	background: #e8000c;
	border-color: #e8000c;
}

#order_review,
#order_review_heading {
	border-color: #e8000c;
}


body {
	background-image : url(../wp-content/themes/sahifa/images/patterns/body-bg1.png);
	background-position: top center;
}

body.single .post .entry a, body.page .post .entry a {
	color: #d40000;
}
		
body.single .post .entry a:hover, body.page .post .entry a:hover {
	color: #ff0000;
}
		
.social-icons.social-colored .&lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;:before {
	background: #00b3ff ;
}

.breaking-news span.breaking-news-title {background: #c70000;}

.tie-cat-3237 a.more-link {background-color:#ff0303;}
.tie-cat-3237 .cat-box-content {border-bottom-color:#ff0303; }
			
.tie-cat-6232 a.more-link {background-color:#850000;}
.tie-cat-6232 .cat-box-content {border-bottom-color:#850000; }
			
.tie-cat-8027 a.more-link {background-color:#8c0000;}
.tie-cat-8027 .cat-box-content {border-bottom-color:#8c0000; }
			
header#theme-header #main-nav ul li.menu-item-home a , header#theme-header #main-nav ul li.menu-item-home.current-menu-item a{
    background-image: none !important;
    text-indent: 0;
    width:auto;}</style>

<meta name="generator" content="Elementor 3.23.3; features: additional_custom_breakpoints, e_lazyload; settings: css_print_method-external, google_font-enabled, font_display-auto">
			<style>
				.e-con.e-parent:nth-of-type(n+4):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload),
				.e-con.e-parent:nth-of-type(n+4):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload) * {
					background-image: none !important;
				}
				@media screen and (max-height: 1024px) {
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+3):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload),
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+3):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload) * {
						background-image: none !important;
					}
				}
				@media screen and (max-height: 640px) {
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+2):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload),
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+2):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload) * {
						background-image: none !important;
					}
				}
			</style>
			
<!-- Jetpack Open Graph Tags -->
<meta property="og:type" content="article" />
<meta property="og:title" content="Lições de Abril" />
<meta property="og:url" content="https://marxismo.org.br/licoes-de-abril/" />
<meta property="og:description" content="Em 1974, Portugal vivia sob o jugo de uma ditadura e era um país pobre, isolado e em guerra. Sete grupos econômicos controlavam a economia do país. Cansados da guerra e temendo vir a ser responsabi…" />
<meta property="article:published_time" content="2024-04-24T21:59:09+00:00" />
<meta property="article:modified_time" content="2024-05-03T12:47:00+00:00" />
<meta property="og:site_name" content="Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)" />
<meta property="og:image" content="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/14149768v7capa-roteirodaresistencia37-1024x683-1-768x512.jpg.webp?fit=768%2C512&#038;ssl=1" />
<meta property="og:image:width" content="768" />
<meta property="og:image:height" content="512" />
<meta property="og:image:alt" content="" />
<meta property="og:locale" content="pt_BR" />
<meta name="twitter:site" content="@EM_CMI" />
<meta name="twitter:text:title" content="Lições de Abril" />
<meta name="twitter:image" content="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/14149768v7capa-roteirodaresistencia37-1024x683-1-768x512.jpg.webp?fit=768%2C512&#038;ssl=1&#038;w=640" />
<meta name="twitter:card" content="summary_large_image" />

<!-- End Jetpack Open Graph Tags -->
		<style type="text/css" id="wp-custom-css">
			h2 {
  font-size: 2px;
}		</style>
		</head>
<body data-rsssl=1 id="top" class="post-template-default single single-post postid-52112 single-format-standard wp-custom-logo lazy-enabled elementor-default elementor-kit-27993">

<div class="wrapper-outer">

	<div class="background-cover"></div>

	<aside id="slide-out">

			<div class="search-mobile">
			<form method="get" id="searchform-mobile" action="https://marxismo.org.br/">
				<button class="search-button" type="submit" value="Pesquisa"><i class="fa fa-search"></i></button>
				<input type="text" id="s-mobile" name="s" title="Pesquisa" value="Pesquisa" onfocus="if (this.value == 'Pesquisa') {this.value = '';}" onblur="if (this.value == '') {this.value = 'Pesquisa';}"  />
			</form>
		</div><!-- .search-mobile /-->
	
			<div class="social-icons">
		<a class="ttip-none" title="Facebook" href="https://www.facebook.com/oci.comunista" target="_blank"><i class="fa fa-facebook"></i></a><a class="ttip-none" title="Twitter" href="https://twitter.com/oci_comunista" target="_blank"><i class="fa fa-twitter"></i></a><a class="ttip-none" title="Youtube" href="https://www.youtube.com/user/esquerdamarxista" target="_blank"><i class="fa fa-youtube"></i></a><a class="ttip-none" title="instagram" href="https://www.instagram.com/oci.comunista/" target="_blank"><i class="fa fa-instagram"></i></a><a class="ttip-none" title="spotify" href="https://open.spotify.com/show/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8" target="_blank"><i class="fa fa-spotify"></i></a>
		<a class="ttip-none"  title="TikTok" href="https://www.tiktok.com/@oci.comunista" target="_blank"><i class="fa &lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;"></i></a>	</div>

	
		<div id="mobile-menu"  class="mobile-hide-icons"></div>
	</aside><!-- #slide-out /-->

		<div id="wrapper" class="wide-layout">
		<div class="inner-wrapper">

		<header id="theme-header" class="theme-header center-logo">
			
		<div class="header-content">

					<a id="slide-out-open" class="slide-out-open" href="#"><span></span></a>
		
			<div class="logo">
			<h2>								<a title="Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)" href="../index.html">
					<img src="../../www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/Logo-OCI-ICR-500px.png" alt="Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)"  /><strong>Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista) Corrente Marxista Internacional</strong>
				</a>
			</h2>			</div><!-- .logo /-->
			<div class="e3lan e3lan-top">
			<a href="../a-esquerda-marxista-agora-e-a-organizacao-comunista-internacionalista/index.html" title="A Esquerda Marxista agora é a Organização Comunista Internacionalista" target="_blank">
				<img src="../../www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/11/a-em-e-a-oci-700px-2.png" alt="A Esquerda Marxista agora é a Organização Comunista Internacionalista" />
			</a>
				</div>			<div class="clear"></div>

		</div>
													<nav id="main-nav">
				<div class="container">

				
					<div class="main-menu"><ul id="menu-principal" class="menu"><li id="menu-item-38462" class="menu-item menu-item-type-post_type menu-item-object-page menu-item-home menu-item-38462"><a href="../index.html">Início</a></li>
<li id="menu-item-38463" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38463"><a href="../artigos/index.html">Artigos</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-38466" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38466"><a href="../artigos/brasil/index.html">Brasil</a></li>
	<li id="menu-item-38475" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38475"><a href="../artigos/mundo/index.html">Mundo</a></li>
	<li id="menu-item-38511" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38511"><a href="../artigos/luta-de-classes/index.html">Luta de Classes</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-38472" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38472"><a href="../artigos/luta-de-classes/juventude/index.html">Juventude</a></li>
		<li id="menu-item-38473" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38473"><a href="../artigos/luta-de-classes/movimento-negro/index.html">Movimento Negro</a></li>
		<li id="menu-item-43345" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-43345"><a href="../mulherespelosocialismo/index.html">Mulheres</a></li>
		<li id="menu-item-52532" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-52532"><a href="../identitarismo/index.html">Identitarismo</a></li>
		<li id="menu-item-38491" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38491"><a href="../artigos/luta-de-classes/sindical/index.html">Sindical</a></li>
		<li id="menu-item-38470" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38470"><a href="../artigos/luta-de-classes/economia/index.html">Economia</a></li>
		<li id="menu-item-38471" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38471"><a href="../artigos/luta-de-classes/educacao/index.html">Educação</a></li>
		<li id="menu-item-38468" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38468"><a href="../artigos/luta-de-classes/arte-cultura/index.html">Arte &amp; Cultura</a></li>
		<li id="menu-item-38469" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38469"><a href="../artigos/luta-de-classes/ciencia-tecnologia/index.html">Ciência &amp; Tecnologia</a></li>
	</ul>
</li>
	<li id="menu-item-49742" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-49742"><a href="../artigos/imprensa-comunista/index.html">Imprensa Comunista</a></li>
	<li id="menu-item-38481" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38481"><a href="../especiais/index.html">Especiais</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-51378" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-51378"><a href="../especiais/ditadura-nunca-mais-60-anos-do-golpe-militar/index.html">Ditadura Nunca Mais: 60 anos do golpe militar</a></li>
		<li id="menu-item-43365" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-43365"><a href="../coletanea-roque-ferreira/index.html">Coletânea Roque Ferreira</a></li>
		<li id="menu-item-38484" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38484"><a href="../especiais/covid-19/index.html">Covid-19</a></li>
		<li id="menu-item-38485" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38485"><a href="../especiais/psol/index.html">Nossa luta no PSOL</a></li>
	</ul>
</li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38487" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category current-post-ancestor menu-item-has-children menu-item-38487"><a href="../teoria/index.html">Teoria</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-38497" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38497"><a href="../teoria/dialetica-e-materialismo/index.html">Dialética e Materialismo</a></li>
	<li id="menu-item-38504" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category current-post-ancestor menu-item-has-children menu-item-38504"><a href="../teoria/historia/index.html">História</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-47924" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-47924"><a href="../teoria/a-comuna-de-paris/index.html">A Comuna de Paris</a></li>
		<li id="menu-item-38492" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38492"><a href="../teoria/historia/a-revolucao-russa/index.html">A Revolução Russa</a></li>
		<li id="menu-item-38493" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38493"><a href="../teoria/historia/as-internacionais/index.html">As Internacionais</a></li>
		<li id="menu-item-38494" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38494"><a href="../teoria/historia/brasil-historia/index.html">História do Brasil</a></li>
		<li id="menu-item-38495" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38495"><a href="../teoria/historia/historia-geral/index.html">História Geral</a></li>
		<li id="menu-item-38496" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38496"><a href="../teoria/historia/movimento-operario/index.html">Movimento Operário</a></li>
		<li id="menu-item-38490" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category current-post-ancestor current-menu-parent current-post-parent menu-item-38490"><a href="../teoria/historia/revolucoes-seculo-20/index.html">Revoluções do Século 20</a></li>
	</ul>
</li>
	<li id="menu-item-38505" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38505"><a href="../teoria/livros-teoria/index.html">Livros</a></li>
	<li id="menu-item-38500" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38500"><a href="../teoria/mulheres-teoria/index.html">Mulheres</a></li>
	<li id="menu-item-38502" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38502"><a href="../teoria/racismo-racialismo/index.html">Racismo &amp; Racialismo</a></li>
	<li id="menu-item-38488" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38488"><a href="../teoria/teoria-economica/index.html">Teoria Econômica</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-43217" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-43217"><a href="../nossas-lutas/index.html">Nossas Lutas</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-43218" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-43218"><a href="../nossas-lutas/index.html">Relatos</a></li>
	<li id="menu-item-39354" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-39354"><a href="../campanhas/index.html">Campanhas</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-47923" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-47923"><a href="../artigos/luta-de-classes/juventude/revoga-nem/index.html">Revoga Novo Ensino Médio</a></li>
		<li id="menu-item-46164" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-46164"><a href="../fabricas-ocupadas-20-anos/index.html">Fábricas Ocupadas 20 Anos</a></li>
	</ul>
</li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38476" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38476 mega-menu mega-recent-featured "><a href="../documentos/index.html">Documentos</a>
<div class="mega-menu-block menu-sub-content">

<ul class="mega-recent-featured-list sub-list">
	<li id="menu-item-38477" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38477"><a href="../documentos/congressos-conferencias/index.html">Congressos &amp; Conferências</a></li>
	<li id="menu-item-38478" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38478"><a href="../documentos/editoriais/index.html">Editoriais</a></li>
	<li id="menu-item-38480" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38480"><a href="../documentos/resolucoes-declaracoes/index.html">Resoluções &amp; Declarações</a></li>
	<li id="menu-item-38479" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38479"><a href="../documentos/fabricas-ocupadas/index.html">Fábricas Ocupadas</a></li>
	<li id="menu-item-51975" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-51975"><a href="../documentos/internacional-comunista-revolucionaria/index.html">Internacional Comunista Revolucionária</a></li>
</ul>

<div class="mega-menu-content">
<div class="mega-recent-post"><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="../saudacao-de-ivan-pinheiro-a-conferencia-de-fundacao-da-internacional-comunista-revolucionaria/index.html" title="Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária"><img fetchpriority="high" src="../../i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/ivan-pinheiro-1b758.jpg?resize=660%2C330&amp;ssl=1" width="660" height="330" alt="Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="../saudacao-de-ivan-pinheiro-a-conferencia-de-fundacao-da-internacional-comunista-revolucionaria/index.html" title="Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária">Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária</a></h3>
						<span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>20/06/2024</span>
						</div> <!-- mega-recent-post --><div class="mega-check-also"><ul><li><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="../a-internacional-comunista-revolucionaria-chegou/index.html" title="A Internacional Comunista Revolucionária chegou!"><img src="../../i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/RCI_founding2_Image_own_work-scaled4a03.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" width="110" height="75" alt="A Internacional Comunista Revolucionária chegou!" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="../a-internacional-comunista-revolucionaria-chegou/index.html" title="A Internacional Comunista Revolucionária chegou!">A Internacional Comunista Revolucionária chegou!</a></h3><span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>17/06/2024</span></li><li><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="../manifesto-da-internacional-comunista-revolucionaria/index.html" title="Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária"><img src="../../i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/manifesto-graphic-website4a03.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" width="110" height="75" alt="Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="../manifesto-da-internacional-comunista-revolucionaria/index.html" title="Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária">Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária</a></h3><span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>15/06/2024</span></li><li><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="../como-os-militantes-da-cmi-intervem-no-movimento-de-solidariedade-com-a-palestina/index.html" title="Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina"><img loading="lazy" src="../../i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/05/comrades_Image_Revolutionary_Communists_of_America4a03.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" width="110" height="75" alt="Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="../como-os-militantes-da-cmi-intervem-no-movimento-de-solidariedade-com-a-palestina/index.html" title="Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina">Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina</a></h3><span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>16/05/2024</span></li></ul></div> <!-- mega-check-also -->
</div><!-- .mega-menu-content --> 
</div><!-- .mega-menu-block --> 
</li>
<li id="menu-item-38520" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38520"><a href="../multimidia/index.html">Multimídia</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-38518" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38518"><a href="../podcast/index.html">Podcast</a></li>
	<li id="menu-item-38522" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38522"><a href="../multimidia/videos/lives/index.html">Lives</a></li>
	<li id="menu-item-38519" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38519"><a href="../multimidia/videos/index.html">Vídeos</a></li>
	<li id="menu-item-38521" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38521"><a href="../multimidia/musicas/index.html">Músicas</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38506" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38506"><a href="../publicacoes/index.html">Publicações</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-52884" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-52884"><a href="../publicacoes/o-comunismo/index.html">O Comunismo</a></li>
	<li id="menu-item-38510" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38510"><a href="../publicacoes/revista-america-socialista/index.html">Revista América Socialista</a></li>
	<li id="menu-item-39695" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-39695"><a href="../publicacoes/tempo-de-revolucao/index.html">Jornal Tempo de Revolução</a></li>
	<li id="menu-item-38507" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38507"><a href="../publicacoes/edicoes-jornal-foice-martelo/index.html">Jornal Foice&#038;Martelo</a></li>
	<li id="menu-item-38508" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38508"><a href="../publicacoes/jornal-luta-de-classes/index.html">Jornal Luta de Classes</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38517" class="menu-item menu-item-type-post_type menu-item-object-page menu-item-has-children menu-item-38517"><a href="../quem-somos/index.html">Quem somos</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-42788" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-42788"><a href="../quem-somos/index.html">Quem Somos</a></li>
	<li id="menu-item-39425" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-39425"><a href="https://docs.google.com/forms/d/e/1FAIpQLSeUbKf3DydCahiReJvGN3jUKs7H1aRPaoI0kYxNPbixTVNX4Q/viewform">Organize-se na OCI</a></li>
	<li id="menu-item-51749" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51749"><a href="https://www.marxist.com/">Corrente Marxista Internacional</a></li>
	<li id="menu-item-51750" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51750"><a href="http://liberdadeeluta.org/">Juventude Comunista Internacionalista</a></li>
	<li id="menu-item-51752" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51752"><a href="../mulherespelosocialismo/index.html">Mulheres Pelo Socialismo</a></li>
	<li id="menu-item-51849" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-51849"><a href="../movimento-negro-socialista/index.html">Movimento Negro Socialista</a></li>
	<li id="menu-item-51751" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51751"><a href="https://livrariamarxista.com.br/">Livraria Marxista</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-51754" class="menu-item menu-item-type-post_type menu-item-object-page menu-item-51754"><a href="../contato/index.html">Contato</a></li>
</ul></div>					
					
				</div>
			</nav><!-- .main-nav /-->
					</header><!-- #header /-->

	
	<div class="e3lan e3lan-below_header">
			<a href="https://forms.gle/eBNa7aSgNBt52Knw9" title="" target="_blank">
				<img src="../../www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/11/banner-pg-campanha-comunista-2.png" alt="" />
			</a>
				</div>
	<div id="main-content" class="container">

	
	
	
	
	
	<div class="content">

		
		
		

		
		<article class="post-listing post-52112 post type-post status-publish format-standard has-post-thumbnail  category-revolucoes-seculo-20" id="the-post">
			
			<div class="single-post-thumb">
			<img loading="lazy" width="660" height="330" src="../../i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/14149768v7capa-roteirodaresistencia37-1024x683-1-768x512.jpgb758.jpg?resize=660%2C330&amp;ssl=1" class="attachment-slider size-slider wp-post-image" alt="" decoding="async" />		</div>
	
		


			<div class="post-inner">

							<h1 class="name post-title entry-title"><span itemprop="name">Lições de Abril</span></h1>

						
<p class="post-meta">
		
	<span class="post-meta-author"><i class="fa fa-user"></i><a href="../author/rui-faustino/index.html" title="">Rui Faustino </a></span>
	
		
	<span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>24/04/2024</span>	
	
</p>
<div class="clear"></div>
			
				<div class="entry">
					
					
					
<p>Em 1974, Portugal vivia sob o jugo de uma ditadura e era um país pobre, isolado e em guerra. Sete grupos econômicos controlavam a economia do país. Cansados da guerra e temendo vir a ser responsabilizados pela derrota, os <em>Capitães</em> (cerca de 300 militares) impulsionados por uma questão reivindicativa, evoluíram muito rapidamente para a oposição e conspiração contra a guerra e o regime. Que tudo se tenha passado numa questão de meses foi fruto do apodrecimento do regime. </p>



<p>No dia 25 de Abril de 1974, o Movimento das Forças Armadas (MFA) protagonizou um golpe de Estado que o povo transformou imediatamente numa revolução. Com efeito, foi a mobilização popular que garantiu, na prática, na rua e nos dias seguintes, a instauração efetiva das liberdades políticas e sindicais, tal como as confraternizações dos soldados com os guerrilheiros na África traçaram, desde logo, um destino à guerra colonial. Em defesa do regime, praticamente não houve ninguém. Foi mesmo uma das revoluções mais pacíficas da história. Dias depois, as manifestações do 1º de Maio contando com a participação de milhões de trabalhadores irmanados com soldados e marinheiros foram uma eloquente consagração da revolução.&nbsp;</p>



<p>Rapidamente a agitação social e a questão da guerra colonial sairiam fora de controle. Logo após o 1º de Maio, o país conheceu a sua maior onda de greves. Tinham sido 48 anos de repressão e exploração selvagem e agora os trabalhadores aproveitavam a liberdade recém-conquistada para tomar para si aquilo que consideravam justo: melhores salários, melhores condições de trabalho, e varrer os usurários e fascistas. Greves, manifestações, ocupações e até sequestros de administradores foram utilizados como armas deste movimento espontâneo e explosivo, dirigido muitas vezes por comissões de trabalhadores criadas <em>ad hoc </em>nas empresas.&nbsp;</p>



<p>Para os capitalistas isto era um pesadelo, mas nada podiam fazer. Não obstante os discursos de Spínola (general a quem o MFA entregara o poder) condenando “os atentados à hierarquia”, as greves e conflitos laborais sucediam-se e, ao cabo de algumas semanas, o movimento operário arrancava do governo e dos patrões conquistas históricas como os aumentos médios de 30% dos salários, a criação de um o salário mínimo nacional que abrangeu cerca de 50% dos trabalhadores – para muitos significou um aumento das remunerações de 100%! Igualmente conquistados foram o mês de férias com subsídio de 100%, a redução das jornadas de trabalho ou o subsídio de Natal para os aposentados.&nbsp;</p>



<p>A revolução revolvia as profundezas do país: populações de bairros proletários ocupavam casas; os nomes das ruas eram alterados; as empregadas domésticas organizavam um sindicato; os cinemas enchiam-se com público ávido de assistir aos filmes até então proibidos; os estudantes rebelavam-se contra os exames;&nbsp; cantores de intervenção propunham-se cantar a revolução cultural; agitava-se uma comissão pró-divórcio e organizavam-se partidos políticos das mais variadas tendências; enfim, o movimento popular, fazia a revolução.&nbsp;</p>



<p>Já nas colônias reinava entre as tropas portuguesas a confraternização com o “inimigo”, o desejo de regressar e de se conceder o imediato direito de autodeterminação aos povos africanos. Em Moçambique, por exemplo, no fim de julho, o batalhão de Vila Paiva de Andrade comunicou ao seu Quartel-general que já tinha terminado a sua comissão de guerra e iria regressar a Portugal, estando disposto a abrir fogo sobre quem tentasse detê-lo! Mas foi na Guiné (onde a guerra tinha sido mais dura) que estes sentimentos se expressaram melhor. Em 29 de abril, mais de mil oficiais, sargentos e praças milicianos subscreveram um comunicado no qual exigiam a autodeterminação do povo guinéu e o estabelecimento de negociações com o PAIGC – único interlocutor válido para eles – exigindo o regresso de todos os soldados. Também no Ultramar, o ímpeto vindo de baixo era determinante&nbsp;</p>



<h2 class="wp-block-heading has-vivid-red-color has-text-color has-link-color wp-elements-aaaca2089b1d835017a245f7456ec1e8">Spínola contra o MFA&nbsp;</h2>



<p>Spínola fora um homem do regime que cedo percebeu ser necessário encontrar uma solução política para uma guerra impossível de ganhar. Após o golpe, assumiu a presidência da República com o assentimento do MFA e o júbilo dos grandes capitalistas: ali estava o novo “De Gaulle” que não deixaria cair o poder na rua. Não estava nos seus planos (nos planos da burguesia portuguesa) entregar a “África portuguesa” aos africanos… Tinham planos neocolonialistas de formação de uma “federação lusíada”, espécie de <em>Commonwealth</em>, na qual os grandes grupos econômicos continuariam com os seus interesses incólumes! Todavia, essas quimeras seriam frustradas pela indisciplina no exército, pela luta dos povos africanos e pelo “caos social” na metrópole.&nbsp;&nbsp;</p>



<p>Tentando evitar o inevitável, Spínola lançou-se primeiro num golpe palaciano em Julho (contrariado pelos <em>Capitães)</em> e depois procurou apelar à mobilização das reservas sociais da reação: O 28 de Setembro nasceu como tentativa de pôr fim ao “caos” na metrópole e segurar Angola, a “joia da coroa” do império, ou pelo menos de entregá-la aos movimentos pró-capitalistas (UNITA e FNLA). Foi assim convocada uma manifestação da “maioria silenciosa”, financiada pela oligarquia empresarial e tendo como objetivo criar uma gigantesca provocação na Lisboa vermelha, o que permitiria a Spínola o pretexto para que, no meio da “anarquia”, pudesse proclamar o “Estado de Sítio”, assumindo plenos poderes.&nbsp;&nbsp;</p>



<p>A manifestação foi abortada na véspera quando comunistas, socialistas e militantes de outras organizações de esquerda se mobilizaram e ergueram barricadas nos acessos a Lisboa, montando postos de vigilância por todo o país. Nessas barragens foram sendo descobertas nas viaturas dos “manifestantes” mocas, caçadeiras e todo o tipo de armas com que a “maioria silenciosa” pretendia ruidosamente mostrar o seu protesto.&nbsp;&nbsp;</p>



<p>A mobilização operária e popular voltara a ser determinante, tal como em 25 de Abril. Enquanto os mais graduados oficiais do MFA, muito disciplinadamente, se deixaram deter no Palácio de Belém às ordens de Spínola…. nessas horas, sem uma efetiva direção político-militar, o MFA foi a reboque do movimento popular que salvou o dia! No fim, vencido, Spínola teve de resignar à presidência.&nbsp;</p>



<p>Com o general afastado, os militares do MFA eram agora (efetivamente) chamados a dirigir o Estado e a revolução. Como o fariam? Para responder é necessário recordar a caracterização marxista do Estado: o Estado é um instrumento de opressão de uma classe por outra. Mas isto é o abc! E há outras letras no alfabeto: em certos períodos, quando a luta de classes se encontra num ponto de equilíbrio tal que, a classe dominante já não é capaz de continuar a governar com os velhos métodos, mas a classe ascendente ainda não está em condições de derrubá-la, a tendência do Estado de separar-se da sociedade e adquirir cada vez maior independência, agudiza-se. Dá-se um fenômeno que temos visto muitas vezes ao longo da história: o “cesarismo” no período de decadência da república romana, o regime da monarquia absoluta na última etapa do feudalismo e o “bonapartismo” na época contemporânea.&nbsp;&nbsp;</p>



<p>Em todas estas variantes, o Estado – o “executivo”- eleva-se acima da sociedade, emancipando-se de todo o tipo de controle, inclusive da classe dominante. O MFA formara-se como movimento clandestino dentro das forças armadas da ditadura. Mas derrubado o regime, os militares não tinham regressado tranquilamente aos quartéis: tinham feito o 25 de Abril e tinham uma palavra a dizer.&nbsp;</p>



<p>E se os militares influenciavam o curso da revolução, eram eles próprios também radicalizados pelo processo político, pela confraternização com as massas, não apenas nas grandes jornadas, mas também nas pequenas lutas do dia-a-dia, fosse quando eram chamados para “acalmar os ânimos” e manter a ordem, fosse até para arbitrar os conflitos laborais. Isto teve um efeito enorme sobre soldados e oficiais que, muitas vezes contra a legalidade burguesa e contra a vontade da hierarquia militar ou as ordens do governo, se colocaram ao lado dos trabalhadores e das suas lutas.&nbsp;&nbsp;</p>



<h2 class="wp-block-heading has-vivid-red-color has-text-color has-link-color wp-elements-38d043c4428a851a7b57a0c2ca0d2631">O papel dos partidos de esquerda&nbsp;</h2>



<p>No dia 25 de Abril o regime caíra sem que ninguém estivesse na disposição de lutar por ele. A reação não possuía, então, qualquer apoio significativo e até os partidos burgueses como o PPD e o CDS, recém-criados, viram-se obrigados a falar em “socialismo”!&nbsp; Contudo, ao invés de organizarem a tomada do poder pelos trabalhadores, os seus partidos, quer o Partido Socialista (PS), quer o Partido Comunista Português (PCP), entraram no governo provisório para colaborarem na “construção da democracia” e moderarem as exigências dos trabalhadores, em nome da “aliança antifascista” com a burguesia dita “liberal”.&nbsp;&nbsp;</p>



<p>Tantos os dirigentes comunistas como os socialistas, justificavam a sua política de aliança com os setores “moderados” e “liberais” da burguesia, com o argumento de que, <em>no momento atual</em> dever-se-ia derrotar o fascismo e assegurar a democratização do país: primeiro a revolução democrática e só depois da revolução socialista. Com isto – diziam – seria possível assegurar o apoio das classes médias, isolando os fascistas. Tanto o PS como o PCP dividiam o seu programa político entre o que poderíamos chamar de “propostas mínimas” e “propostas máximas”. As primeiras, “pragmáticas”, eram aquelas que os seus dirigentes entendiam ser realisticamente aplicáveis “no momento atual” à situação portuguesa como forma de vencer a crise; as segundas, eram aquele conjunto de propostas como a expropriação dos grandes capitalistas, o socialismo e a sociedade sem classes, que eram belas ideias, mas que ficavam, invariavelmente, sem hora nem dia marcados.&nbsp;&nbsp;</p>



<p>Todavia, cada vez mais vastos setores das classes trabalhadoras começavam a exigir uma transformação radical não para dali a vinte anos, mas para o “momento atual”. Nos anos 70 o capitalismo internacional viveu a sua maior crise desde o fim da 2ª Guerra Mundial. Ameaçados pelas demissões e fechamento de empresas, os trabalhadores assumiam a sua gestão. Mais de mil funcionarão sob controle operário ao longo de 75. Contudo, era o apelo da nacionalização que mais adesão ia colhendo como solução para a crise nas empresas, mas também como arma política contra os inimigos da revolução. No dia 2 de janeiro de 75, por exemplo, a Assembleia-Geral do Sindicato dos Bancários em Lisboa exigia ao governo a nacionalização do setor como forma de “defender os interesses do povo português contra o imperialismo e os latifundiários”. Por outro lado, as ocupações das propriedades no Alentejo tornavam-se a resposta dos camponeses à constante violação pelos latifundiários dos acordos assinados com os trabalhadores e a sabotagem da produção, como o demonstrava a luta do Monte de Outeiro, a primeira propriedade ocupada em dezembro de 1974.&nbsp;</p>



<p>Assim, o novo surto grevista que precedeu o 11 de março de 1975 foi marcado por características bem diferentes das lutas dos primeiros meses, porque batalhões inteiros da classe trabalhadora tinham chegado a essa formidável conclusão que, para conseguirem manter os avanços sociais da revolução, esta tinha de ir até o fim, até à expropriação dos capitalistas! Mas que propunham o MFA e as direções dos partidos de esquerda? Tímidas propostas de regulação e intervenção econômica do Estado que não punham em causa a natureza do capitalismo português (mereceram até a aprovação do patronato!) e que foram apresentadas em Fevereiro de 75 no chamado “Plano Melo Antunes“ –&nbsp; o militar que o organizara. O Plano, porém, rapidamente acabaria na lata do lixo da história!&nbsp;</p>



<p>Foi neste contexto que Spínola (já afastado da presidência) tentou um golpe de Estado.&nbsp; Ele nem sequer contava com o apoio de unidades que sabia serem decisivas e as poucas forças que responderam ao apelo de sedição rapidamente se esfumaram, cercadas pelos populares que, à semelhança do 28 de Setembro, saíram à rua em defesa da revolução e derrotaram o golpe em poucas horas. Uma vez mais, a mobilização operária tombava a vitória para o campo da esquerda militar. Do terceiro malogro spinolista resultou a institucionalização do MFA, a viragem à esquerda dum novo governo provisório e a adoção de medidas socializantes como as nacionalizações.&nbsp;</p>



<h2 class="wp-block-heading has-vivid-red-color has-text-color has-link-color wp-elements-a63a1cff836b84a8f623721aec647b75">As consequências do 11 de Março&nbsp;</h2>



<p>Marx costumava dizer que, por vezes, a revolução necessita do “chicote” da contrarrevolução, isto é: por vezes, numa situação de impasse, as tentativas da burguesia para travar a revolução apenas redundam numa maior radicalização do processo. Foi o que sucedeu em Portugal!&nbsp;</p>



<p>Ao contrário do que os líderes de esquerda julgavam, os trabalhadores provaram que não era necessário esperar anos ou gerações, mas apenas algumas horas para se tomarem medidas sérias que estancassem a crise e desarmassem os capitalistas que insistiam em aventuras golpistas contra a revolução. Em 11 de março de 75 os bancários decidiram entrar em greve, ocupar os bancos, congelar a movimentação de capitais e fixar na fachada das dependências bancárias grandes cartazes proclamando “Banco do Povo” ao mesmo tempo que exigiram a sua nacionalização sob pena de não os reabrirem!&nbsp;</p>



<p>Eles sabiam, através da movimentação de capitais, quem sabotava, quem conspirava, quem tentava destruir a revolução… Não houve clemência ou indenizações. Depois dos bancos foi a vez dos seguros e uma vez que os bancos e os seguros possuíam ou tinham participação numa série de empresas básicas do país, a sua total expropriação tornou-se não só mais simples, como absolutamente lógica. Simultaneamente, como já referido, o controle operária se alastrava entre muitas pequenas e médias empresas e nos campos do Sul a Reforma Agrária avançava pela pressão vinda de baixo, dos camponeses que, para salvarem empregos, ferramentas agrícolas, gado e colheitas, tinham de ocupar as terras e travar a sabotagem dos latifundiários. Um pouco por todo o país, sobretudo na Lisboa Vermelha e no Alentejo, existiam centenas se não milhares de comissões de trabalhadores, moradores e soldados, criadas para coordenar as lutas! Eram os embriões dos sovietes, mas nenhum partido de massas levantou como bandeira a unificação das mesmas a nível local, regional e nacional, como órgãos não apenas de luta, mas de gestão dos quotidianos do trabalho e das atividades da classe trabalhadora; órgãos de defesa da revolução sob permanentemente controle operário.&nbsp;</p>



<p>Contudo, não se tocou no capital externo de modo a evitar represálias internacionais e muitas empresas nacionais importantes não seriam nacionalizadas. Também nunca existiu uma planificação da atividade econômica democraticamente decidida. As empresas nacionalizadas continuaram e funcionar num sistema de “livre concorrência”, segundo as regras da economia capitalista, sem coordenarem esforços nem geridas pelos seus trabalhadores. O 11 de Março não resultou em uma “economia socialista”: o peso da intervenção e do setor estatal na economia ficou em linha com o que sucedia, na época, em países como a França. Mas (e era um “<em>mas</em>” muito importante) as nacionalizações tinham sido tomadas em circunstâncias revolucionárias…&nbsp;</p>



<p>Os militares, mesmo os mais radicais, julgavam que o socialismo era um objetivo a ser atingido dali a muitos anos. Com o 11 de março tinham visto as suas carreiras e vidas em jogo e, mais uma vez, era evidente a cumplicidade dos grandes capitalistas com os golpistas. Então, os militares do MFA – cuja legitimidade lhes era conferida pelo seu papel libertador no 25 de Abril e pela sua capacidade de <strong><em>entender</em></strong> as aspirações do povo – tomaram as medidas “socializantes” que os trabalhadores exigiam.&nbsp;&nbsp;</p>



<h2 class="wp-block-heading has-vivid-red-color has-text-color has-link-color wp-elements-ccb3368c4efd43e4e6aceb0508f8df3f">A surpresa eleitoral e o choque entre PS e PCP&nbsp;</h2>



<p>As eleições à Assembleia Constituinte decorreram no primeiro aniversário da revolução. Participaram mais de 90% dos eleitores e o PS foi o grande vencedor com 37,9% dos votos, seguido pelo PPD com 26,4% e só depois o PCP com 12,5%. Os socialistas venciam até na “Lisboa vermelha”. O PCP ficou à frente apenas em Beja. Surgia uma divisão entre o Sul e um Norte mais conservador, mas a esquerda (PS + PCP + MDP + extrema-esquerda) vencia por ampla margem: cerca de dois terços dos votos, somados os “votos em branco no MFA”.&nbsp;</p>



<p>A esquerda vencera as eleições, mas dentro da esquerda, as diferenças políticas eram tão grandes como as distâncias eleitorais. Primeiro saltava à vista o fraco resultado do PCP. No início da revolução, o PCP possuía todos os trunfos: tinha o prestígio da luta antifascista, uma organização com milhares de militantes, quadros experientes e uma estrutura nacional, hegemonizava o movimento sindical e contava com cumplicidades no seio das Forças Armadas (possuía uma organização militar clandestina). O stalinismo, contudo, já não possuía o prestígio e a autoridade política do imediato pós-segunda guerra e, ao contrário de França ou Itália, o PCP não iria tornar-se no partido hegemônico da esquerda.&nbsp;</p>



<p>No início da revolução PS e PCP foram chamados ao governo provisório em coligação com a burguesia liberal do PPD, sob a “asa protetora” de Spínola para serem responsabilizados pelas políticas do governo provisório, chamados a controlar o “caos social” e o “irrealismo” do proletariado. Porém, tendo apenas o PCP uma real influência junto da classe foi (sobretudo) este partido a arcar com o ônus de moderar e travar os “excessos”, sucedendo-se, durante a primeira vaga de greves em maio/junho de 74, as denúncias do PCP contra o que chamava de “greves selvagens” que “faziam o jogo da reação” e eram organizadas por fascistas que queriam desestabilizar o governo provisório. Já a direção do PS, refundado em 1973 com umas duas centenas de militantes, sem grandes vínculos orgânicos à classe trabalhadora estava com mãos livres para inicialmente, com <em>oportunismo, </em>ultrapassar pela esquerda o PCP (ao menos a nível da retórica) agitando um programa bastante radical como o controle operário e as nacionalizações, a par da defesa das liberdades políticas.&nbsp;</p>



<p>Foi o caso da proposta da Lei da Greve apresentada em agosto de 74 pelo governo provisório que proibia as greves políticas, de solidariedade e interprofissionais, impunha um pré-aviso de 37 (!) dias e permitia (na prática) o <em>lock-out</em> dos patrões. Para mais, manifestações só se poderiam realizar aos dias úteis depois das 19 e aos sábados depois das 13 horas. Apesar de estar também no governo, o PS veio publicamente criticar a Lei, vendo-se o PCP sozinho a defender a Lei da Greve mais restritiva da Europa Ocidental (excetuando a Espanha franquista).&nbsp;&nbsp;&nbsp;</p>



<p>Ainda no plano sindical, novo choque com a Lei da Unicidade Sindical que consagrava a obrigatoriedade de uma Central Sindical única. Enquanto o PCP defendia o princípio da “unicidade”, isto é a existência de uma única Central Sindical consagrada legalmente, o PS protestou contra a lei argumentando que:</p>



<blockquote class="wp-block-quote is-layout-flow wp-block-quote-is-layout-flow">
<p> “se por via de um decreto se impõe um sindicato único e uma confederação sindical única, pela mesma lógica amanhã se poderá impor um partido único, uma imprensa única, uma lista única de candidatos à Assembleia Legislativa…”&nbsp;&nbsp;</p>
</blockquote>



<p>Mas só após as eleições à Constituinte é que a ruptura se consumaria. Até ao ato eleitoral vigorava uma legitimidade revolucionária: dos capitães do MFA, dos bancários que ocupavam bancos, dos camponeses que ocupavam terras ou das populações de favelas que ocupavam casas. Depois das eleições a par da legitimidade revolucionária, da ação direta das massas fazendo a revolução, emergia uma legitimidade eleitoral que colocava em cima da mesa a necessidade de se respeitar a vontade expressa pela maioria eleitoral.&nbsp;</p>



<p>Para o Conselho da Revolução os resultados eleitorais afirmavam, “a firme determinação do povo português em caminhar para o socialismo”, mas isso pressupunha a disponibilidade das direções comunista e socialista o desejarem, de fato, e de se aliarem nesse propósito.&nbsp;&nbsp;</p>



<p>Quando em 19 de maio a comissão de trabalhadores do<em> República</em> expulsou a direção do jornal ligada ao PS, acusada de prestar um mau serviço à revolução, a crise precipitou-se. Os trabalhadores do <em>República</em> eram não do PCP, mas da extrema-esquerda maoista. Todavia, para os líderes do PS, esse pormenor não iria estragar uma boa narrativa. E o PS, culpando o PCP, protestou que o partido mais votado pela classe trabalhadora não podia ser silenciado ou expulso de seu jornal! A crise do <em>República </em>arrastou-se durante semanas, conduzindo à saída do PS do governo provisório em julho de 1975.&nbsp;</p>



<p>Os trabalhadores tinham-se mantido unidos nas mais importantes jornadas como no 28 de setembro e 11 de março. Agora, porém, a classe surgia politicamente dividida: a crescente hostilidade entre socialistas e comunistas condenava os trabalhadores à desorientação e inação numa altura em que setores da pequena-burguesia exigiam ordem e disciplina. Com o movimento operário dividido, todos aqueles que se opunham à revolução, mas não tinham tido coragem e força para se manifestar, entraram em cena. Durante os meses seguintes, o terrorismo da extrema-direita, auxiliado pela Igreja e com ramificações aos “partidos democráticos”, colocou o país a ferro e fogo, com atentados, ataques a militantes de esquerda e uma onda de assaltos às sedes comunistas e da Intersindical no centro e Norte do país.&nbsp;&nbsp;</p>



<p>E o MFA? Dividiu-se em linhas de classe: alguns oficiais tombaram titubeantes para o lado do proletariado, mas a maioria passou-se decididamente para o lado da burguesia! Até aqui, o MFA tinha-se apoiado no movimento popular para resistir aos golpes da reação, mas não podia ficar imune ao conflito de classes que estava dividindo o país. Em agosto de 75, foi apresentado o “Documento dos Nove” (assinado por 80% dos oficiais do Exército contra o “anarco-populismo”). E nos primeiros dias de setembro de 1975, deu-se uma profunda recomposição dos órgãos do MFA, conferindo ao Conselho da Revolução uma maioria clara de moderados.&nbsp;&nbsp;</p>



<h2 class="wp-block-heading has-vivid-red-color has-text-color has-link-color wp-elements-eeb0ac71888e9ffeaecad8010e1a8e38">O 25 de Novembro e o fim da revolução&nbsp;</h2>



<p>A conquista de uma maioria colegial pelos moderados no MFA era importante, mas insuficiente. Os radicais controlavam ainda importantes forças militares e a insubordinação se alastrava pela base com a criação dos Soldados Unidos Vencerão que exigiam a expulsão dos oficiais reacionários dos quartéis e a destruição do exército burguês.&nbsp;&nbsp;</p>



<p>No plano civil, o 6º governo repartia agora as pastas de acordo com a influência eleitoral dos partidos. O PS e o PPD eram dominantes e o PCP fazia-se representar com um só ministro, tendo um pé dentro do governo e outro em cada manifestação contra a sua política. A tática dos comunistas era utilizar a luta de massas para provocar uma nova remodelação governamental da qual saísse mais favorecido, tal como acontecera em anteriores remodelações!&nbsp;&nbsp;</p>



<p>Com o novo governo ficou claro que iria ser levar a cabo uma política abertamente contrarrevolucionária. O socialismo era ainda a “meta” oficialmente perseguida, mas contra a crise exigia disciplina e a austeridade. Isso iria encontrar – e encontrou – enorme resistência dos trabalhadores, até porque a dualidade de poder que existia no seio das Forças Armadas, dava à burguesia um instrumento seguro para poder reprimir o movimento operário e popular que, sob o guarda-chuva protetor das unidades militares de esquerda, poderia imprimir uma radicalidade na contestação às políticas pró-capitalistas do governo, pondo em xeque a “normalidade democrático-burguesa” pretendida.&nbsp;</p>



<p>Não obstante as divisões políticas entre PS e PCP, um setor da classe trabalhadora tinha-se radicalizado como resposta à radicalização à direita da pequena burguesia durante o Verão primeiro e, agora, perante os planos do 6º governo. A direção do PCP via-se em dificuldades para controlar parte da sua própria base. Foi neste período que avançou a maioria das ocupações e das cooperativas da reforma agrária num período marcado pela terceira grande onda de greves em torno das negociações de contratos coletivos de trabalho e contra a austeridade.&nbsp; A agitação social era tal que (ineditamente) o próprio governo entrou em greve protestando contra as greves e o clima de anarquia! Queixava-se o então primeiro-ministro: “primeiro fazem-se plenários e só depois cumprem-se as ordens”.&nbsp;&nbsp;</p>



<p>Com efeito, as intenções de força do executivo eram sabotadas pela indisciplina de várias unidades militares e pela audácia da classe trabalhadora. Por exemplo, quando os operários da construção civil cercaram e sequestraram os deputados da Constituinte (11 de novembro) para que o governo cedesse e assinasse o acordo coletivo de trabalho, este… cedeu! Tinha ordenado a “libertação” do Parlamento, mas os soldados preferiram confraternizar com os operários partilhando pão e vinho.&nbsp;</p>



<p>Nem a burguesia não conseguia governar, nem o proletariado conseguia derrubá-la <em>apenas</em> por não ter um partido revolucionário de massas que agitasse um programa anticapitalista que salvaguardasse as liberdades e apontasse as tarefas socialistas da revolução, defendendo a<strong> unificação e coordenação</strong> a nível nacional das comissões de trabalhadores, moradores, soldados e estudantes como órgãos de luta e poder operário.&nbsp;</p>



<p>Este (des)equilíbrio instável não podia durar. Sob um protesto dos paraquedistas que, com salários em atraso e em conflito com a hierarquia, ocuparam as bases aéreas de Lisboa, consumou-se em 25 de novembro de 75 um golpe fomentado pelos oficiais moderados (e não tão moderados assim), pelo PS e pela direita civil. Com recurso a escassas centenas de comandos da Amadora foi possível proceder à desarticulação da esquerda militar, à prisão de centenas de oficiais radicais e à reposição da disciplina militar, tal foi o grau de desorientação da esquerda militar e da desmobilização dos trabalhadores que (conscientemente) a direção do PCP promoveu nesse dia, aceitando o 25 de Novembro em troca da sua plena participação na “normalização democrática” nos anos seguintes!&nbsp;</p>



<h2 class="wp-block-heading has-vivid-red-color has-text-color has-link-color wp-elements-a63dec974006e1a4a471b3ee952b1351">A futura revolução portuguesa&nbsp;</h2>



<p>Durante a revolução existiram forças capazes de mudar o país e o mundo, mas faltou a direção política. Os trabalhadores e soldados revolucionários derrotaram várias tentativas de golpes de Estado, ocuparam terras, fábricas, casas, forçaram as nacionalizações, forjaram poderosos sindicatos e partidos. Em 1975, a <em>Times</em> escrevia: “<em>Capitalism is dead in Portugal</em>” [O Capitalismo está morto em Portugal]… mas não estava! Não foi por falta de mobilização ou de consciência dos trabalhadores que a revolução se perdeu. Que mais se poderia ter pedido aos trabalhadores na época? Apenas faltou uma direção política à altura dos acontecimentos e da vontade de lutar que havia!&nbsp; Hoje, com a falência do stalinismo e da social-democracia, há condições incomparavelmente mais favoráveis para a construção de uma corrente revolucionária de massas. É o que queremos construir em Portugal e no mundo com a Internacional Comunista Revolucionária!&nbsp;<div class="clear"></div><div style="margin-top:10px; margin-bottom:10px;" class="divider divider-normal"></div>



<p>Publicado originalmente em  <a href="https://www.colectivomarxista.org/" target="_blank" rel="noreferrer noopener">www.colectivomarxista.org</a> e revisado de acordo com a variação linguística do português do Brasil.</p>
<div class="sharedaddy sd-sharing-enabled"><div class="robots-nocontent sd-block sd-social sd-social-official sd-sharing"><h3 class="sd-title">Compartilhe isso:</h3><div class="sd-content"><ul><li class="share-facebook"><div class="fb-share-button" data-href="https://marxismo.org.br/licoes-de-abril/" data-layout="button_count"></div></li><li class="share-jetpack-whatsapp"><a rel="nofollow noopener noreferrer" data-shared="" class="share-jetpack-whatsapp sd-button" href="index7d75.html?share=jetpack-whatsapp" target="_blank" title="Clique para compartilhar no WhatsApp" ><span>WhatsApp</span></a></li><li class="share-telegram"><a rel="nofollow noopener noreferrer" data-shared="" class="share-telegram sd-button" href="index266e.html?share=telegram" target="_blank" title="Clique para compartilhar no Telegram" ><span>Telegram</span></a></li><li class="share-twitter"><a href="https://twitter.com/share" class="twitter-share-button" data-url="https://marxismo.org.br/licoes-de-abril/" data-text="Lições de Abril" data-via="EM_CMI" >Tweet</a></li><li class="share-print"><a rel="nofollow noopener noreferrer" data-shared="" class="share-print sd-button" href="index.html#print" target="_blank" title="Clique para imprimir" ><span>Imprimir</span></a></li><li class="share-end"></li></ul></div></div></div>					
									</div><!-- .entry /-->


								<div class="clear"></div>
			</div><!-- .post-inner -->

			<script type="application/ld+json" class="tie-schema-graph">{"@context":"http:\/\/schema.org","@type":"NewsArticle","dateCreated":"2024-04-24T18:59:09-03:00","datePublished":"2024-04-24T18:59:09-03:00","dateModified":"2024-05-03T09:47:00-03:00","headline":"Li\u00e7\u00f5es de Abril","name":"Li\u00e7\u00f5es de Abril","keywords":[],"url":"https:\/\/marxismo.org.br\/licoes-de-abril\/","description":"Em 1974, Portugal vivia sob o jugo de uma ditadura e era um pa\u00eds pobre, isolado e em guerra. Sete grupos econ\u00f4micos controlavam a economia do pa\u00eds.\u00a0Cansados da guerra e temendo vir a ser responsabiliz","copyrightYear":"2024","publisher":{"@id":"#Publisher","@type":"Organization","name":"Organiza\u00e7\u00e3o Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https:\/\/www.marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2024\/06\/Logo-OCI-provisorio-ICR-grande.png"},"sameAs":["https:\/\/www.facebook.com\/oci.comunista","index.html\/\/twitter.com\/oci_comunista","index.html\/\/www.youtube.com\/user\/esquerdamarxista","index.html\/\/www.instagram.com\/oci.comunista\/","https:\/\/open.spotify.com\/show\/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8"]},"sourceOrganization":{"@id":"#Publisher"},"copyrightHolder":{"@id":"#Publisher"},"mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https:\/\/marxismo.org.br\/licoes-de-abril\/"},"author":{"@type":"Person","name":"Rui Faustino","url":"https:\/\/marxismo.org.br\/author\/rui-faustino\/"},"articleSection":"Revolu\u00e7\u00f5es do S\u00e9culo 20","articleBody":"\nEm 1974, Portugal vivia sob o jugo de uma ditadura e era um pa\u00eds pobre, isolado e em guerra. Sete grupos econ\u00f4micos controlavam a economia do pa\u00eds.\u00a0Cansados da guerra e temendo vir a ser responsabilizados pela derrota, os Capit\u00e3es (cerca de 300 militares) impulsionados por uma quest\u00e3o reivindicativa, evolu\u00edram muito rapidamente para a oposi\u00e7\u00e3o e conspira\u00e7\u00e3o contra a guerra e o regime. Que tudo se tenha passado numa quest\u00e3o de meses foi fruto do apodrecimento do regime.\u00a0\n\n\n\nNo dia 25 de Abril de 1974, o Movimento das For\u00e7as Armadas (MFA) protagonizou um golpe de Estado que o povo transformou imediatamente numa revolu\u00e7\u00e3o. Com efeito, foi a mobiliza\u00e7\u00e3o popular que garantiu, na pr\u00e1tica, na rua e nos dias seguintes, a instaura\u00e7\u00e3o efetiva das liberdades pol\u00edticas e sindicais, tal como as confraterniza\u00e7\u00f5es dos soldados com os guerrilheiros na \u00c1frica tra\u00e7aram, desde logo, um destino \u00e0 guerra colonial. Em defesa do regime, praticamente n\u00e3o houve ningu\u00e9m. Foi mesmo uma das revolu\u00e7\u00f5es mais pac\u00edficas da hist\u00f3ria. Dias depois, as manifesta\u00e7\u00f5es do 1\u00ba de Maio contando com a participa\u00e7\u00e3o de milh\u00f5es de trabalhadores irmanados com soldados e marinheiros foram uma eloquente consagra\u00e7\u00e3o da revolu\u00e7\u00e3o.&nbsp;\n\n\n\nRapidamente a agita\u00e7\u00e3o social e a quest\u00e3o da guerra colonial sairiam fora de controle. Logo ap\u00f3s o 1\u00ba de Maio, o pa\u00eds conheceu a sua maior onda de greves. Tinham sido 48 anos de repress\u00e3o e explora\u00e7\u00e3o selvagem e agora os trabalhadores aproveitavam a liberdade rec\u00e9m-conquistada para tomar para si aquilo que consideravam justo: melhores sal\u00e1rios, melhores condi\u00e7\u00f5es de trabalho, e varrer os usur\u00e1rios e fascistas. Greves, manifesta\u00e7\u00f5es, ocupa\u00e7\u00f5es e at\u00e9 sequestros de administradores foram utilizados como armas deste movimento espont\u00e2neo e explosivo, dirigido muitas vezes por comiss\u00f5es de trabalhadores criadas ad hoc nas empresas.&nbsp;\n\n\n\nPara os capitalistas isto era um pesadelo, mas nada podiam fazer. N\u00e3o obstante os discursos de Sp\u00ednola (general a quem o MFA entregara o poder) condenando \u201cos atentados \u00e0 hierarquia\u201d, as greves e conflitos laborais sucediam-se e, ao cabo de algumas semanas, o movimento oper\u00e1rio arrancava do governo e dos patr\u00f5es conquistas hist\u00f3ricas como os aumentos m\u00e9dios de 30% dos sal\u00e1rios, a cria\u00e7\u00e3o de um o sal\u00e1rio m\u00ednimo nacional que abrangeu cerca de 50% dos trabalhadores \u2013 para muitos significou um aumento das remunera\u00e7\u00f5es de 100%! Igualmente conquistados foram o m\u00eas de f\u00e9rias com subs\u00eddio de 100%, a redu\u00e7\u00e3o das jornadas de trabalho ou o subs\u00eddio de Natal para os aposentados.&nbsp;\n\n\n\nA revolu\u00e7\u00e3o revolvia as profundezas do pa\u00eds: popula\u00e7\u00f5es de bairros prolet\u00e1rios ocupavam casas; os nomes das ruas eram alterados; as empregadas dom\u00e9sticas organizavam um sindicato; os cinemas enchiam-se com p\u00fablico \u00e1vido de assistir aos filmes at\u00e9 ent\u00e3o proibidos; os estudantes rebelavam-se contra os exames;&nbsp; cantores de interven\u00e7\u00e3o propunham-se cantar a revolu\u00e7\u00e3o cultural; agitava-se uma comiss\u00e3o pr\u00f3-div\u00f3rcio e organizavam-se partidos pol\u00edticos das mais variadas tend\u00eancias; enfim, o movimento popular, fazia a revolu\u00e7\u00e3o.&nbsp;\n\n\n\nJ\u00e1 nas col\u00f4nias reinava entre as tropas portuguesas a confraterniza\u00e7\u00e3o com o \u201cinimigo\u201d, o desejo de regressar e de se conceder o imediato direito de autodetermina\u00e7\u00e3o aos povos africanos. Em Mo\u00e7ambique, por exemplo, no fim de julho, o batalh\u00e3o de Vila Paiva de Andrade comunicou ao seu Quartel-general que j\u00e1 tinha terminado a sua comiss\u00e3o de guerra e iria regressar a Portugal, estando disposto a abrir fogo sobre quem tentasse det\u00ea-lo! Mas foi na Guin\u00e9 (onde a guerra tinha sido mais dura) que estes sentimentos se expressaram melhor. Em 29 de abril, mais de mil oficiais, sargentos e pra\u00e7as milicianos subscreveram um comunicado no qual exigiam a autodetermina\u00e7\u00e3o do povo guin\u00e9u e o estabelecimento de negocia\u00e7\u00f5es com o PAIGC \u2013 \u00fanico interlocutor v\u00e1lido para eles \u2013 exigindo o regresso de todos os soldados. Tamb\u00e9m no Ultramar, o \u00edmpeto vindo de baixo era determinante&nbsp;\n\n\n\nSp\u00ednola contra o MFA&nbsp;\n\n\n\nSp\u00ednola fora um homem do regime que cedo percebeu ser necess\u00e1rio encontrar uma solu\u00e7\u00e3o pol\u00edtica para uma guerra imposs\u00edvel de ganhar. Ap\u00f3s o golpe, assumiu a presid\u00eancia da Rep\u00fablica com o assentimento do MFA e o j\u00fabilo dos grandes capitalistas: ali estava o novo \u201cDe Gaulle\u201d que n\u00e3o deixaria cair o poder na rua. N\u00e3o estava nos seus planos (nos planos da burguesia portuguesa) entregar a \u201c\u00c1frica portuguesa\u201d aos africanos\u2026 Tinham planos neocolonialistas de forma\u00e7\u00e3o de uma \u201cfedera\u00e7\u00e3o lus\u00edada\u201d, esp\u00e9cie de Commonwealth, na qual os grandes grupos econ\u00f4micos continuariam com os seus interesses inc\u00f3lumes! Todavia, essas quimeras seriam frustradas pela indisciplina no ex\u00e9rcito, pela luta dos povos africanos e pelo \u201ccaos social\u201d na metr\u00f3pole.&nbsp;&nbsp;\n\n\n\nTentando evitar o inevit\u00e1vel, Sp\u00ednola lan\u00e7ou-se primeiro num golpe palaciano em Julho (contrariado pelos Capit\u00e3es) e depois procurou apelar \u00e0 mobiliza\u00e7\u00e3o das reservas sociais da rea\u00e7\u00e3o: O 28 de Setembro nasceu como tentativa de p\u00f4r fim ao \u201ccaos\u201d na metr\u00f3pole e segurar Angola, a \u201cjoia da coroa\u201d do imp\u00e9rio, ou pelo menos de entreg\u00e1-la aos movimentos pr\u00f3-capitalistas (UNITA e FNLA). Foi assim convocada uma manifesta\u00e7\u00e3o da \u201cmaioria silenciosa\u201d, financiada pela oligarquia empresarial e tendo como objetivo criar uma gigantesca provoca\u00e7\u00e3o na Lisboa vermelha, o que permitiria a Sp\u00ednola o pretexto para que, no meio da \u201canarquia\u201d, pudesse proclamar o \u201cEstado de S\u00edtio\u201d, assumindo plenos poderes.&nbsp;&nbsp;\n\n\n\nA manifesta\u00e7\u00e3o foi abortada na v\u00e9spera quando comunistas, socialistas e militantes de outras organiza\u00e7\u00f5es de esquerda se mobilizaram e ergueram barricadas nos acessos a Lisboa, montando postos de vigil\u00e2ncia por todo o pa\u00eds. Nessas barragens foram sendo descobertas nas viaturas dos \u201cmanifestantes\u201d mocas, ca\u00e7adeiras e todo o tipo de armas com que a \u201cmaioria silenciosa\u201d pretendia ruidosamente mostrar o seu protesto.&nbsp;&nbsp;\n\n\n\nA mobiliza\u00e7\u00e3o oper\u00e1ria e popular voltara a ser determinante, tal como em 25 de Abril. Enquanto os mais graduados oficiais do MFA, muito disciplinadamente, se deixaram deter no Pal\u00e1cio de Bel\u00e9m \u00e0s ordens de Sp\u00ednola\u2026. nessas horas, sem uma efetiva dire\u00e7\u00e3o pol\u00edtico-militar, o MFA foi a reboque do movimento popular que salvou o dia! No fim, vencido, Sp\u00ednola teve de resignar \u00e0 presid\u00eancia.&nbsp;\n\n\n\nCom o general afastado, os militares do MFA eram agora (efetivamente) chamados a dirigir o Estado e a revolu\u00e7\u00e3o. Como o fariam? Para responder \u00e9 necess\u00e1rio recordar a caracteriza\u00e7\u00e3o marxista do Estado: o Estado \u00e9 um instrumento de opress\u00e3o de uma classe por outra. Mas isto \u00e9 o abc! E h\u00e1 outras letras no alfabeto: em certos per\u00edodos, quando a luta de classes se encontra num ponto de equil\u00edbrio tal que, a classe dominante j\u00e1 n\u00e3o \u00e9 capaz de continuar a governar com os velhos m\u00e9todos, mas a classe ascendente ainda n\u00e3o est\u00e1 em condi\u00e7\u00f5es de derrub\u00e1-la, a tend\u00eancia do Estado de separar-se da sociedade e adquirir cada vez maior independ\u00eancia, agudiza-se. D\u00e1-se um fen\u00f4meno que temos visto muitas vezes ao longo da hist\u00f3ria: o \u201ccesarismo\u201d no per\u00edodo de decad\u00eancia da rep\u00fablica romana, o regime da monarquia absoluta na \u00faltima etapa do feudalismo e o \u201cbonapartismo\u201d na \u00e9poca contempor\u00e2nea.&nbsp;&nbsp;\n\n\n\nEm todas estas variantes, o Estado \u2013 o \u201cexecutivo\u201d- eleva-se acima da sociedade, emancipando-se de todo o tipo de controle, inclusive da classe dominante. O MFA formara-se como movimento clandestino dentro das for\u00e7as armadas da ditadura. Mas derrubado o regime, os militares n\u00e3o tinham regressado tranquilamente aos quart\u00e9is: tinham feito o 25 de Abril e tinham uma palavra a dizer.&nbsp;\n\n\n\nE se os militares influenciavam o curso da revolu\u00e7\u00e3o, eram eles pr\u00f3prios tamb\u00e9m radicalizados pelo processo pol\u00edtico, pela confraterniza\u00e7\u00e3o com as massas, n\u00e3o apenas nas grandes jornadas, mas tamb\u00e9m nas pequenas lutas do dia-a-dia, fosse quando eram chamados para \u201cacalmar os \u00e2nimos\u201d e manter a ordem, fosse at\u00e9 para arbitrar os conflitos laborais. Isto teve um efeito enorme sobre soldados e oficiais que, muitas vezes contra a legalidade burguesa e contra a vontade da hierarquia militar ou as ordens do governo, se colocaram ao lado dos trabalhadores e das suas lutas.&nbsp;&nbsp;\n\n\n\nO papel dos partidos de esquerda&nbsp;\n\n\n\nNo dia 25 de Abril o regime ca\u00edra sem que ningu\u00e9m estivesse na disposi\u00e7\u00e3o de lutar por ele. A rea\u00e7\u00e3o n\u00e3o possu\u00eda, ent\u00e3o, qualquer apoio significativo e at\u00e9 os partidos burgueses como o PPD e o CDS, rec\u00e9m-criados, viram-se obrigados a falar em \u201csocialismo\u201d!&nbsp; Contudo, ao inv\u00e9s de organizarem a tomada do poder pelos trabalhadores, os seus partidos, quer o Partido Socialista (PS), quer o Partido Comunista Portugu\u00eas (PCP), entraram no governo provis\u00f3rio para colaborarem na \u201cconstru\u00e7\u00e3o da democracia\u201d e moderarem as exig\u00eancias dos trabalhadores, em nome da \u201calian\u00e7a antifascista\u201d com a burguesia dita \u201cliberal\u201d.&nbsp;&nbsp;\n\n\n\nTantos os dirigentes comunistas como os socialistas, justificavam a sua pol\u00edtica de alian\u00e7a com os setores \u201cmoderados\u201d e \u201cliberais\u201d da burguesia, com o argumento de que, no momento atual dever-se-ia derrotar o fascismo e assegurar a democratiza\u00e7\u00e3o do pa\u00eds: primeiro a revolu\u00e7\u00e3o democr\u00e1tica e s\u00f3 depois da revolu\u00e7\u00e3o socialista. Com isto \u2013 diziam \u2013 seria poss\u00edvel assegurar o apoio das classes m\u00e9dias, isolando os fascistas. Tanto o PS como o PCP dividiam o seu programa pol\u00edtico entre o que poder\u00edamos chamar de \u201cpropostas m\u00ednimas\u201d e \u201cpropostas m\u00e1ximas\u201d. As primeiras, \u201cpragm\u00e1ticas\u201d, eram aquelas que os seus dirigentes entendiam ser realisticamente aplic\u00e1veis \u201cno momento atual\u201d \u00e0 situa\u00e7\u00e3o portuguesa como forma de vencer a crise; as segundas, eram aquele conjunto de propostas como a expropria\u00e7\u00e3o dos grandes capitalistas, o socialismo e a sociedade sem classes, que eram belas ideias, mas que ficavam, invariavelmente, sem hora nem dia marcados.&nbsp;&nbsp;\n\n\n\nTodavia, cada vez mais vastos setores das classes trabalhadoras come\u00e7avam a exigir uma transforma\u00e7\u00e3o radical n\u00e3o para dali a vinte anos, mas para o \u201cmomento atual\u201d. Nos anos 70 o capitalismo internacional viveu a sua maior crise desde o fim da 2\u00aa Guerra Mundial. Amea\u00e7ados pelas demiss\u00f5es e fechamento de empresas, os trabalhadores assumiam a sua gest\u00e3o. Mais de mil funcionar\u00e3o sob controle oper\u00e1rio ao longo de 75. Contudo, era o apelo da nacionaliza\u00e7\u00e3o que mais ades\u00e3o ia colhendo como solu\u00e7\u00e3o para a crise nas empresas, mas tamb\u00e9m como arma pol\u00edtica contra os inimigos da revolu\u00e7\u00e3o. No dia 2 de janeiro de 75, por exemplo, a Assembleia-Geral do Sindicato dos Banc\u00e1rios em Lisboa exigia ao governo a nacionaliza\u00e7\u00e3o do setor como forma de \u201cdefender os interesses do povo portugu\u00eas contra o imperialismo e os latifundi\u00e1rios\u201d. Por outro lado, as ocupa\u00e7\u00f5es das propriedades no Alentejo tornavam-se a resposta dos camponeses \u00e0 constante viola\u00e7\u00e3o pelos latifundi\u00e1rios dos acordos assinados com os trabalhadores e a sabotagem da produ\u00e7\u00e3o, como o demonstrava a luta do Monte de Outeiro, a primeira propriedade ocupada em dezembro de 1974.&nbsp;\n\n\n\nAssim, o novo surto grevista que precedeu o 11 de mar\u00e7o de 1975 foi marcado por caracter\u00edsticas bem diferentes das lutas dos primeiros meses, porque batalh\u00f5es inteiros da classe trabalhadora tinham chegado a essa formid\u00e1vel conclus\u00e3o que, para conseguirem manter os avan\u00e7os sociais da revolu\u00e7\u00e3o, esta tinha de ir at\u00e9 o fim, at\u00e9 \u00e0 expropria\u00e7\u00e3o dos capitalistas! Mas que propunham o MFA e as dire\u00e7\u00f5es dos partidos de esquerda? T\u00edmidas propostas de regula\u00e7\u00e3o e interven\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica do Estado que n\u00e3o punham em causa a natureza do capitalismo portugu\u00eas (mereceram at\u00e9 a aprova\u00e7\u00e3o do patronato!) e que foram apresentadas em Fevereiro de 75 no chamado \u201cPlano Melo Antunes\u201c \u2013&nbsp; o militar que o organizara. O Plano, por\u00e9m, rapidamente acabaria na lata do lixo da hist\u00f3ria!&nbsp;\n\n\n\nFoi neste contexto que Sp\u00ednola (j\u00e1 afastado da presid\u00eancia) tentou um golpe de Estado.&nbsp; Ele nem sequer contava com o apoio de unidades que sabia serem decisivas e as poucas for\u00e7as que responderam ao apelo de sedi\u00e7\u00e3o rapidamente se esfumaram, cercadas pelos populares que, \u00e0 semelhan\u00e7a do 28 de Setembro, sa\u00edram \u00e0 rua em defesa da revolu\u00e7\u00e3o e derrotaram o golpe em poucas horas. Uma vez mais, a mobiliza\u00e7\u00e3o oper\u00e1ria tombava a vit\u00f3ria para o campo da esquerda militar. Do terceiro malogro spinolista resultou a institucionaliza\u00e7\u00e3o do MFA, a viragem \u00e0 esquerda dum novo governo provis\u00f3rio e a ado\u00e7\u00e3o de medidas socializantes como as nacionaliza\u00e7\u00f5es.&nbsp;\n\n\n\nAs consequ\u00eancias do 11 de Mar\u00e7o&nbsp;\n\n\n\nMarx costumava dizer que, por vezes, a revolu\u00e7\u00e3o necessita do \u201cchicote\u201d da contrarrevolu\u00e7\u00e3o, isto \u00e9: por vezes, numa situa\u00e7\u00e3o de impasse, as tentativas da burguesia para travar a revolu\u00e7\u00e3o apenas redundam numa maior radicaliza\u00e7\u00e3o do processo. Foi o que sucedeu em Portugal!&nbsp;\n\n\n\nAo contr\u00e1rio do que os l\u00edderes de esquerda julgavam, os trabalhadores provaram que n\u00e3o era necess\u00e1rio esperar anos ou gera\u00e7\u00f5es, mas apenas algumas horas para se tomarem medidas s\u00e9rias que estancassem a crise e desarmassem os capitalistas que insistiam em aventuras golpistas contra a revolu\u00e7\u00e3o. Em 11 de mar\u00e7o de 75 os banc\u00e1rios decidiram entrar em greve, ocupar os bancos, congelar a movimenta\u00e7\u00e3o de capitais e fixar na fachada das depend\u00eancias banc\u00e1rias grandes cartazes proclamando \u201cBanco do Povo\u201d ao mesmo tempo que exigiram a sua nacionaliza\u00e7\u00e3o sob pena de n\u00e3o os reabrirem!&nbsp;\n\n\n\nEles sabiam, atrav\u00e9s da movimenta\u00e7\u00e3o de capitais, quem sabotava, quem conspirava, quem tentava destruir a revolu\u00e7\u00e3o\u2026 N\u00e3o houve clem\u00eancia ou indeniza\u00e7\u00f5es. Depois dos bancos foi a vez dos seguros e uma vez que os bancos e os seguros possu\u00edam ou tinham participa\u00e7\u00e3o numa s\u00e9rie de empresas b\u00e1sicas do pa\u00eds, a sua total expropria\u00e7\u00e3o tornou-se n\u00e3o s\u00f3 mais simples, como absolutamente l\u00f3gica. Simultaneamente, como j\u00e1 referido, o controle oper\u00e1ria se alastrava entre muitas pequenas e m\u00e9dias empresas e nos campos do Sul a Reforma Agr\u00e1ria avan\u00e7ava pela press\u00e3o vinda de baixo, dos camponeses que, para salvarem empregos, ferramentas agr\u00edcolas, gado e colheitas, tinham de ocupar as terras e travar a sabotagem dos latifundi\u00e1rios. Um pouco por todo o pa\u00eds, sobretudo na Lisboa Vermelha e no Alentejo, existiam centenas se n\u00e3o milhares de comiss\u00f5es de trabalhadores, moradores e soldados, criadas para coordenar as lutas! Eram os embri\u00f5es dos sovietes, mas nenhum partido de massas levantou como bandeira a unifica\u00e7\u00e3o das mesmas a n\u00edvel local, regional e nacional, como \u00f3rg\u00e3os n\u00e3o apenas de luta, mas de gest\u00e3o dos quotidianos do trabalho e das atividades da classe trabalhadora; \u00f3rg\u00e3os de defesa da revolu\u00e7\u00e3o sob permanentemente controle oper\u00e1rio.&nbsp;\n\n\n\nContudo, n\u00e3o se tocou no capital externo de modo a evitar repres\u00e1lias internacionais e muitas empresas nacionais importantes n\u00e3o seriam nacionalizadas. Tamb\u00e9m nunca existiu uma planifica\u00e7\u00e3o da atividade econ\u00f4mica democraticamente decidida. As empresas nacionalizadas continuaram e funcionar num sistema de \u201clivre concorr\u00eancia\u201d, segundo as regras da economia capitalista, sem coordenarem esfor\u00e7os nem geridas pelos seus trabalhadores. O 11 de Mar\u00e7o n\u00e3o resultou em uma \u201ceconomia socialista\u201d: o peso da interven\u00e7\u00e3o e do setor estatal na economia ficou em linha com o que sucedia, na \u00e9poca, em pa\u00edses como a Fran\u00e7a. Mas (e era um \u201cmas\u201d muito importante) as nacionaliza\u00e7\u00f5es tinham sido tomadas em circunst\u00e2ncias revolucion\u00e1rias\u2026&nbsp;\n\n\n\nOs militares, mesmo os mais radicais, julgavam que o socialismo era um objetivo a ser atingido dali a muitos anos. Com o 11 de mar\u00e7o tinham visto as suas carreiras e vidas em jogo e, mais uma vez, era evidente a cumplicidade dos grandes capitalistas com os golpistas. Ent\u00e3o, os militares do MFA \u2013 cuja legitimidade lhes era conferida pelo seu papel libertador no 25 de Abril e pela sua capacidade de entender as aspira\u00e7\u00f5es do povo \u2013 tomaram as medidas \u201csocializantes\u201d que os trabalhadores exigiam.&nbsp;&nbsp;\n\n\n\nA surpresa eleitoral e o choque entre PS e PCP&nbsp;\n\n\n\nAs elei\u00e7\u00f5es \u00e0 Assembleia Constituinte decorreram no primeiro anivers\u00e1rio da revolu\u00e7\u00e3o. Participaram mais de 90% dos eleitores e o PS foi o grande vencedor com 37,9% dos votos, seguido pelo PPD com 26,4% e s\u00f3 depois o PCP com 12,5%. Os socialistas venciam at\u00e9 na \u201cLisboa vermelha\u201d. O PCP ficou \u00e0 frente apenas em Beja. Surgia uma divis\u00e3o entre o Sul e um Norte mais conservador, mas a esquerda (PS + PCP + MDP + extrema-esquerda) vencia por ampla margem: cerca de dois ter\u00e7os dos votos, somados os \u201cvotos em branco no MFA\u201d.&nbsp;\n\n\n\nA esquerda vencera as elei\u00e7\u00f5es, mas dentro da esquerda, as diferen\u00e7as pol\u00edticas eram t\u00e3o grandes como as dist\u00e2ncias eleitorais. Primeiro saltava \u00e0 vista o fraco resultado do PCP. No in\u00edcio da revolu\u00e7\u00e3o, o PCP possu\u00eda todos os trunfos: tinha o prest\u00edgio da luta antifascista, uma organiza\u00e7\u00e3o com milhares de militantes, quadros experientes e uma estrutura nacional, hegemonizava o movimento sindical e contava com cumplicidades no seio das For\u00e7as Armadas (possu\u00eda uma organiza\u00e7\u00e3o militar clandestina). O stalinismo, contudo, j\u00e1 n\u00e3o possu\u00eda o prest\u00edgio e a autoridade pol\u00edtica do imediato p\u00f3s-segunda guerra e, ao contr\u00e1rio de Fran\u00e7a ou It\u00e1lia, o PCP n\u00e3o iria tornar-se no partido hegem\u00f4nico da esquerda.&nbsp;\n\n\n\nNo in\u00edcio da revolu\u00e7\u00e3o PS e PCP foram chamados ao governo provis\u00f3rio em coliga\u00e7\u00e3o com a burguesia liberal do PPD, sob a \u201casa protetora\u201d de Sp\u00ednola para serem responsabilizados pelas pol\u00edticas do governo provis\u00f3rio, chamados a controlar o \u201ccaos social\u201d e o \u201cirrealismo\u201d do proletariado. Por\u00e9m, tendo apenas o PCP uma real influ\u00eancia junto da classe foi (sobretudo) este partido a arcar com o \u00f4nus de moderar e travar os \u201cexcessos\u201d, sucedendo-se, durante a primeira vaga de greves em maio\/junho de 74, as den\u00fancias do PCP contra o que chamava de \u201cgreves selvagens\u201d que \u201cfaziam o jogo da rea\u00e7\u00e3o\u201d e eram organizadas por fascistas que queriam desestabilizar o governo provis\u00f3rio. J\u00e1 a dire\u00e7\u00e3o do PS, refundado em 1973 com umas duas centenas de militantes, sem grandes v\u00ednculos org\u00e2nicos \u00e0 classe trabalhadora estava com m\u00e3os livres para inicialmente, com oportunismo, ultrapassar pela esquerda o PCP (ao menos a n\u00edvel da ret\u00f3rica) agitando um programa bastante radical como o controle oper\u00e1rio e as nacionaliza\u00e7\u00f5es, a par da defesa das liberdades pol\u00edticas.&nbsp;\n\n\n\nFoi o caso da proposta da Lei da Greve apresentada em agosto de 74 pelo governo provis\u00f3rio que proibia as greves pol\u00edticas, de solidariedade e interprofissionais, impunha um pr\u00e9-aviso de 37 (!) dias e permitia (na pr\u00e1tica) o lock-out dos patr\u00f5es. Para mais, manifesta\u00e7\u00f5es s\u00f3 se poderiam realizar aos dias \u00fateis depois das 19 e aos s\u00e1bados depois das 13 horas. Apesar de estar tamb\u00e9m no governo, o PS veio publicamente criticar a Lei, vendo-se o PCP sozinho a defender a Lei da Greve mais restritiva da Europa Ocidental (excetuando a Espanha franquista).&nbsp;&nbsp;&nbsp;\n\n\n\nAinda no plano sindical, novo choque com a Lei da Unicidade Sindical que consagrava a obrigatoriedade de uma Central Sindical \u00fanica. Enquanto o PCP defendia o princ\u00edpio da \u201cunicidade\u201d, isto \u00e9 a exist\u00eancia de uma \u00fanica Central Sindical consagrada legalmente, o PS protestou contra a lei argumentando que:\n\n\n\n\n \u201cse por via de um decreto se imp\u00f5e um sindicato \u00fanico e uma confedera\u00e7\u00e3o sindical \u00fanica, pela mesma l\u00f3gica amanh\u00e3 se poder\u00e1 impor um partido \u00fanico, uma imprensa \u00fanica, uma lista \u00fanica de candidatos \u00e0 Assembleia Legislativa\u2026\u201d&nbsp;&nbsp;\n\n\n\n\nMas s\u00f3 ap\u00f3s as elei\u00e7\u00f5es \u00e0 Constituinte \u00e9 que a ruptura se consumaria. At\u00e9 ao ato eleitoral vigorava uma legitimidade revolucion\u00e1ria: dos capit\u00e3es do MFA, dos banc\u00e1rios que ocupavam bancos, dos camponeses que ocupavam terras ou das popula\u00e7\u00f5es de favelas que ocupavam casas. Depois das elei\u00e7\u00f5es a par da legitimidade revolucion\u00e1ria, da a\u00e7\u00e3o direta das massas fazendo a revolu\u00e7\u00e3o, emergia uma legitimidade eleitoral que colocava em cima da mesa a necessidade de se respeitar a vontade expressa pela maioria eleitoral.&nbsp;\n\n\n\nPara o Conselho da Revolu\u00e7\u00e3o os resultados eleitorais afirmavam, \u201ca firme determina\u00e7\u00e3o do povo portugu\u00eas em caminhar para o socialismo\u201d, mas isso pressupunha a disponibilidade das dire\u00e7\u00f5es comunista e socialista o desejarem, de fato, e de se aliarem nesse prop\u00f3sito.&nbsp;&nbsp;\n\n\n\nQuando em 19 de maio a comiss\u00e3o de trabalhadores do Rep\u00fablica expulsou a dire\u00e7\u00e3o do jornal ligada ao PS, acusada de prestar um mau servi\u00e7o \u00e0 revolu\u00e7\u00e3o, a crise precipitou-se. Os trabalhadores do Rep\u00fablica eram n\u00e3o do PCP, mas da extrema-esquerda maoista. Todavia, para os l\u00edderes do PS, esse pormenor n\u00e3o iria estragar uma boa narrativa. E o PS, culpando o PCP, protestou que o partido mais votado pela classe trabalhadora n\u00e3o podia ser silenciado ou expulso de seu jornal! A crise do Rep\u00fablica arrastou-se durante semanas, conduzindo \u00e0 sa\u00edda do PS do governo provis\u00f3rio em julho de 1975.&nbsp;\n\n\n\nOs trabalhadores tinham-se mantido unidos nas mais importantes jornadas como no 28 de setembro e 11 de mar\u00e7o. Agora, por\u00e9m, a classe surgia politicamente dividida: a crescente hostilidade entre socialistas e comunistas condenava os trabalhadores \u00e0 desorienta\u00e7\u00e3o e ina\u00e7\u00e3o numa altura em que setores da pequena-burguesia exigiam ordem e disciplina. Com o movimento oper\u00e1rio dividido, todos aqueles que se opunham \u00e0 revolu\u00e7\u00e3o, mas n\u00e3o tinham tido coragem e for\u00e7a para se manifestar, entraram em cena. Durante os meses seguintes, o terrorismo da extrema-direita, auxiliado pela Igreja e com ramifica\u00e7\u00f5es aos \u201cpartidos democr\u00e1ticos\u201d, colocou o pa\u00eds a ferro e fogo, com atentados, ataques a militantes de esquerda e uma onda de assaltos \u00e0s sedes comunistas e da Intersindical no centro e Norte do pa\u00eds.&nbsp;&nbsp;\n\n\n\nE o MFA? Dividiu-se em linhas de classe: alguns oficiais tombaram titubeantes para o lado do proletariado, mas a maioria passou-se decididamente para o lado da burguesia! At\u00e9 aqui, o MFA tinha-se apoiado no movimento popular para resistir aos golpes da rea\u00e7\u00e3o, mas n\u00e3o podia ficar imune ao conflito de classes que estava dividindo o pa\u00eds. Em agosto de 75, foi apresentado o \u201cDocumento dos Nove\u201d (assinado por 80% dos oficiais do Ex\u00e9rcito contra o \u201canarco-populismo\u201d). E nos primeiros dias de setembro de 1975, deu-se uma profunda recomposi\u00e7\u00e3o dos \u00f3rg\u00e3os do MFA, conferindo ao Conselho da Revolu\u00e7\u00e3o uma maioria clara de moderados.&nbsp;&nbsp;\n\n\n\nO 25 de Novembro e o fim da revolu\u00e7\u00e3o&nbsp;\n\n\n\nA conquista de uma maioria colegial pelos moderados no MFA era importante, mas insuficiente. Os radicais controlavam ainda importantes for\u00e7as militares e a insubordina\u00e7\u00e3o se alastrava pela base com a cria\u00e7\u00e3o dos Soldados Unidos Vencer\u00e3o que exigiam a expuls\u00e3o dos oficiais reacion\u00e1rios dos quart\u00e9is e a destrui\u00e7\u00e3o do ex\u00e9rcito burgu\u00eas.&nbsp;&nbsp;\n\n\n\nNo plano civil, o 6\u00ba governo repartia agora as pastas de acordo com a influ\u00eancia eleitoral dos partidos. O PS e o PPD eram dominantes e o PCP fazia-se representar com um s\u00f3 ministro, tendo um p\u00e9 dentro do governo e outro em cada manifesta\u00e7\u00e3o contra a sua pol\u00edtica. A t\u00e1tica dos comunistas era utilizar a luta de massas para provocar uma nova remodela\u00e7\u00e3o governamental da qual sa\u00edsse mais favorecido, tal como acontecera em anteriores remodela\u00e7\u00f5es!&nbsp;&nbsp;\n\n\n\nCom o novo governo ficou claro que iria ser levar a cabo uma pol\u00edtica abertamente contrarrevolucion\u00e1ria. O socialismo era ainda a \u201cmeta\u201d oficialmente perseguida, mas contra a crise exigia disciplina e a austeridade. Isso iria encontrar \u2013 e encontrou \u2013 enorme resist\u00eancia dos trabalhadores, at\u00e9 porque a dualidade de poder que existia no seio das For\u00e7as Armadas, dava \u00e0 burguesia um instrumento seguro para poder reprimir o movimento oper\u00e1rio e popular que, sob o guarda-chuva protetor das unidades militares de esquerda, poderia imprimir uma radicalidade na contesta\u00e7\u00e3o \u00e0s pol\u00edticas pr\u00f3-capitalistas do governo, pondo em xeque a \u201cnormalidade democr\u00e1tico-burguesa\u201d pretendida.&nbsp;\n\n\n\nN\u00e3o obstante as divis\u00f5es pol\u00edticas entre PS e PCP, um setor da classe trabalhadora tinha-se radicalizado como resposta \u00e0 radicaliza\u00e7\u00e3o \u00e0 direita da pequena burguesia durante o Ver\u00e3o primeiro e, agora, perante os planos do 6\u00ba governo. A dire\u00e7\u00e3o do PCP via-se em dificuldades para controlar parte da sua pr\u00f3pria base. Foi neste per\u00edodo que avan\u00e7ou a maioria das ocupa\u00e7\u00f5es e das cooperativas da reforma agr\u00e1ria num per\u00edodo marcado pela terceira grande onda de greves em torno das negocia\u00e7\u00f5es de contratos coletivos de trabalho e contra a austeridade.&nbsp; A agita\u00e7\u00e3o social era tal que (ineditamente) o pr\u00f3prio governo entrou em greve protestando contra as greves e o clima de anarquia! Queixava-se o ent\u00e3o primeiro-ministro: \u201cprimeiro fazem-se plen\u00e1rios e s\u00f3 depois cumprem-se as ordens\u201d.&nbsp;&nbsp;\n\n\n\nCom efeito, as inten\u00e7\u00f5es de for\u00e7a do executivo eram sabotadas pela indisciplina de v\u00e1rias unidades militares e pela aud\u00e1cia da classe trabalhadora. Por exemplo, quando os oper\u00e1rios da constru\u00e7\u00e3o civil cercaram e sequestraram os deputados da Constituinte (11 de novembro) para que o governo cedesse e assinasse o acordo coletivo de trabalho, este\u2026 cedeu! Tinha ordenado a \u201cliberta\u00e7\u00e3o\u201d do Parlamento, mas os soldados preferiram confraternizar com os oper\u00e1rios partilhando p\u00e3o e vinho.&nbsp;\n\n\n\nNem a burguesia n\u00e3o conseguia governar, nem o proletariado conseguia derrub\u00e1-la apenas por n\u00e3o ter um partido revolucion\u00e1rio de massas que agitasse um programa anticapitalista que salvaguardasse as liberdades e apontasse as tarefas socialistas da revolu\u00e7\u00e3o, defendendo a unifica\u00e7\u00e3o e coordena\u00e7\u00e3o a n\u00edvel nacional das comiss\u00f5es de trabalhadores, moradores, soldados e estudantes como \u00f3rg\u00e3os de luta e poder oper\u00e1rio.&nbsp;\n\n\n\nEste (des)equil\u00edbrio inst\u00e1vel n\u00e3o podia durar. Sob um protesto dos paraquedistas que, com sal\u00e1rios em atraso e em conflito com a hierarquia, ocuparam as bases a\u00e9reas de Lisboa, consumou-se em 25 de novembro de 75 um golpe fomentado pelos oficiais moderados (e n\u00e3o t\u00e3o moderados assim), pelo PS e pela direita civil. Com recurso a escassas centenas de comandos da Amadora foi poss\u00edvel proceder \u00e0 desarticula\u00e7\u00e3o da esquerda militar, \u00e0 pris\u00e3o de centenas de oficiais radicais e \u00e0 reposi\u00e7\u00e3o da disciplina militar, tal foi o grau de desorienta\u00e7\u00e3o da esquerda militar e da desmobiliza\u00e7\u00e3o dos trabalhadores que (conscientemente) a dire\u00e7\u00e3o do PCP promoveu nesse dia, aceitando o 25 de Novembro em troca da sua plena participa\u00e7\u00e3o na \u201cnormaliza\u00e7\u00e3o democr\u00e1tica\u201d nos anos seguintes!&nbsp;\n\n\n\nA futura revolu\u00e7\u00e3o portuguesa&nbsp;\n\n\n\nDurante a revolu\u00e7\u00e3o existiram for\u00e7as capazes de mudar o pa\u00eds e o mundo, mas faltou a dire\u00e7\u00e3o pol\u00edtica. Os trabalhadores e soldados revolucion\u00e1rios derrotaram v\u00e1rias tentativas de golpes de Estado, ocuparam terras, f\u00e1bricas, casas, for\u00e7aram as nacionaliza\u00e7\u00f5es, forjaram poderosos sindicatos e partidos. Em 1975, a Times escrevia: \u201cCapitalism is dead in Portugal\u201d [O Capitalismo est\u00e1 morto em Portugal]\u2026 mas n\u00e3o estava! N\u00e3o foi por falta de mobiliza\u00e7\u00e3o ou de consci\u00eancia dos trabalhadores que a revolu\u00e7\u00e3o se perdeu. Que mais se poderia ter pedido aos trabalhadores na \u00e9poca? Apenas faltou uma dire\u00e7\u00e3o pol\u00edtica \u00e0 altura dos acontecimentos e da vontade de lutar que havia!&nbsp; Hoje, com a fal\u00eancia do stalinismo e da social-democracia, h\u00e1 condi\u00e7\u00f5es incomparavelmente mais favor\u00e1veis para a constru\u00e7\u00e3o de uma corrente revolucion\u00e1ria de massas. \u00c9 o que queremos construir em Portugal e no mundo com a Internacional Comunista Revolucion\u00e1ria!&nbsp;\n\n\n\nPublicado originalmente em  www.colectivomarxista.org e revisado de acordo com a varia\u00e7\u00e3o lingu\u00edstica do portugu\u00eas do Brasil.\n","image":{"@type":"ImageObject","url":"https:\/\/i0.wp.com\/marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2024\/04\/14149768v7capa-roteirodaresistencia37-1024x683-1-768x512.jpg.webp?fit=768%2C512&ssl=1","width":768,"height":512}}</script>
		</article><!-- .post-listing -->
		

		
		

		
		
		
		
				
<div id="comments">


<div class="clear"></div>


</div><!-- #comments -->

	</div><!-- .content -->
<aside id="sidebar">
	<div class="theiaStickySidebar">
		<div class="search-block-large widget">
			<form method="get" action="https://marxismo.org.br/">
				<button class="search-button" type="submit" value="Pesquisa"><i class="fa fa-search"></i></button>
				<input type="text" id="s" name="s" value="Pesquisa" onfocus="if (this.value == 'Pesquisa') {this.value = '';}" onblur="if (this.value == '') {this.value = 'Pesquisa';}"  />
			</form>
		</div><!-- .search-block /-->
<div id="social-8" class="widget social-icons-widget"><div class="widget-top"><h4>Redes Sociais</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div class="social-icons social-colored">
		<a class="ttip-none" title="Facebook" href="https://www.facebook.com/oci.comunista" target="_blank"><i class="fa fa-facebook"></i></a><a class="ttip-none" title="Twitter" href="https://twitter.com/oci_comunista" target="_blank"><i class="fa fa-twitter"></i></a><a class="ttip-none" title="Youtube" href="https://www.youtube.com/user/esquerdamarxista" target="_blank"><i class="fa fa-youtube"></i></a><a class="ttip-none" title="instagram" href="https://www.instagram.com/oci.comunista/" target="_blank"><i class="fa fa-instagram"></i></a><a class="ttip-none" title="spotify" href="https://open.spotify.com/show/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8" target="_blank"><i class="fa fa-spotify"></i></a>
		<a class="ttip-none"  title="TikTok" href="https://www.tiktok.com/@oci.comunista" target="_blank"><i class="fa &lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;"></i></a>	</div>

</div></div><!-- .widget /--><div id="text-html-widget-46" class="widget text-html"><div class="widget-top"><h4>Acesse</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container"><div ><a href="https://www.marxist.com/"  target="_blank"><img class="size-full wp-image-6856 aligncenter" src="../../www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/teste-sidebar-3.jpg" alt="" width="390" height="144" /></a>

<a href="http://liberdadeeluta.org/" target="_blank"><img class="wp-image-6852 size-full aligncenter" src="../../www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_02.jpg" width="390" height="144" /></a>

<a href="http://www.livrariamarxista.com.br/" target="_blank"><img class="wp-image-6848 size-full aligncenter" src="../../www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_03.jpg" width="390" height="144" /></a>

<a href="../mulherespelosocialismo/index.html" target="_blank"><img class="size-full wp-image-6855 aligncenter" src="../../www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_04.jpg" alt="" width="390" height="390" /></a>

<a href="../movimento-negro-socialista/index.html" target="_blank"><img class="size-full wp-image-6855 aligncenter" src="../../www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_05.jpg" alt="" width="390" height="144" /></a>


				</div><div class="clear"></div></div></div><!-- .widget /--><div id="posts-list-widget-3" class="widget posts-list"><div class="widget-top"><h4>Publicações Recentes		</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">				<ul>
							<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="../os-motivos-pelos-quais-um-militante-da-oci-renuncia-ao-seu-posto-na-direcao-do-sindicato-dos-metroviarios-de-sp/index.html" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="../../i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios4a03.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="../os-motivos-pelos-quais-um-militante-da-oci-renuncia-ao-seu-posto-na-direcao-do-sindicato-dos-metroviarios-de-sp/index.html">Os motivos pelos quais um militante da OCI renuncia ao seu posto na direção do Sindicato dos Metroviários de SP</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>01/08/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="../pedro-moro-pede-demissao-da-cptm-e-mais-uma-vez-a-farsa-da-privatizacao-e-exposta/index.html" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="../../i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-14a03.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="../pedro-moro-pede-demissao-da-cptm-e-mais-uma-vez-a-farsa-da-privatizacao-e-exposta/index.html">Pedro Moro pede demissão da CPTM e mais uma vez a farsa da privatização é exposta</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>01/08/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="../a-luta-pela-reducao-da-jornada-de-trabalho-sem-reducao-salarial/index.html" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="../../i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-19804a03.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="../a-luta-pela-reducao-da-jornada-de-trabalho-sem-reducao-salarial/index.html">A luta pela redução da jornada de trabalho sem redução salarial </a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>31/07/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="../abaixo-o-regime-assassino-de-hasina-vitoria-para-os-estudantes-de-bangladesh-declaracao-da-icr/index.html" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="../../i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh4a03.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="../abaixo-o-regime-assassino-de-hasina-vitoria-para-os-estudantes-de-bangladesh-declaracao-da-icr/index.html">Abaixo o regime assassino de Hasina! Vitória para os estudantes de Bangladesh! – Declaração da ICR</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>30/07/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="../nota-urgente-sobre-a-venezuela-como-chegamos-a-este-beco-sem-saida/index.html" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="../../i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-20244a03.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="../nota-urgente-sobre-a-venezuela-como-chegamos-a-este-beco-sem-saida/index.html">Nota urgente sobre a Venezuela – Como chegamos a este beco sem saída?</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>30/07/2024</span>		</li>
						</ul>
		<div class="clear"></div>
	</div></div><!-- .widget /--><div id="ads250_250-widget-7" class="widget e3lan e3lan250_250-widget"><div class="widget-top"><h4>Assine O Comunismo</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div  class="e3lan-widget-content e3lan250-250">
								<div class="e3lan-cell">
				<a href="https://livrariamarxista.com.br/produto/jornal-o-comunismo/"  target="_blank"  >					<img src="../../www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/capa-OC-site.jpg" alt="" />
				</a>			</div>
				</div>
	</div></div><!-- .widget /--><div id="ads250_250-widget-25" class="widget e3lan e3lan250_250-widget"><div class="widget-top"><h4>Manifesto</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div  class="e3lan-widget-content e3lan250-250">
								<div class="e3lan-cell">
				<a href="../manifesto-da-internacional-comunista-revolucionaria/index.html"  target="_blank"  >					<img src="../../www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/manifesto-graphic-website.jpg" alt="" />
				</a>			</div>
				</div>
	</div></div><!-- .widget /--><div id="ads250_250-widget-17" class="widget e3lan e3lan250_250-widget"><div class="widget-top"><h4>América Socialista &#8211; Em Defesa do Marxismo</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div  class="e3lan-widget-content e3lan250-250">
								<div class="e3lan-cell">
				<a href="https://livrariamarxista.com.br/produto/america-socialista-24/"  target="_blank"  >					<img src="../../www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/Divulgacao-artigos-AS-24.jpg" alt="" />
				</a>			</div>
				</div>
	</div></div><!-- .widget /-->	</div><!-- .theiaStickySidebar /-->
</aside><!-- #sidebar /-->	<div class="clear"></div>
</div><!-- .container /-->

				
<div class="clear"></div>
<div class="footer-bottom">
	<div class="container">
		<div class="alignright">
					</div>
				<div class="social-icons">
		<a class="ttip-none" title="Facebook" href="https://www.facebook.com/oci.comunista" target="_blank"><i class="fa fa-facebook"></i></a><a class="ttip-none" title="Twitter" href="https://twitter.com/oci_comunista" target="_blank"><i class="fa fa-twitter"></i></a><a class="ttip-none" title="Youtube" href="https://www.youtube.com/user/esquerdamarxista" target="_blank"><i class="fa fa-youtube"></i></a><a class="ttip-none" title="instagram" href="https://www.instagram.com/oci.comunista/" target="_blank"><i class="fa fa-instagram"></i></a><a class="ttip-none" title="spotify" href="https://open.spotify.com/show/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8" target="_blank"><i class="fa fa-spotify"></i></a>
		<a class="ttip-none"  title="TikTok" href="https://www.tiktok.com/@oci.comunista" target="_blank"><i class="fa &lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;"></i></a>	</div>

		
		<div class="alignleft">
			© Copyright 2024, Esquerda Marxista		</div>
		<div class="clear"></div>
	</div><!-- .Container -->
</div><!-- .Footer bottom -->

</div><!-- .inner-Wrapper -->
</div><!-- #Wrapper -->
</div><!-- .Wrapper-outer -->
	<div id="topcontrol" class="fa fa-angle-up" title="Role Para Cima"></div>
<div id="fb-root"></div>

<div id="um_upload_single" style="display:none;"></div>

<div id="um_view_photo" style="display:none;">
	<a href="javascript:void(0);" data-action="um_remove_modal" class="um-modal-close" aria-label="Close view photo modal">
		<i class="um-faicon-times"></i>
	</a>

	<div class="um-modal-body photo">
		<div class="um-modal-photo"></div>
	</div>
</div>
<div id="reading-position-indicator"></div>			<script type='text/javascript'>
				const lazyloadRunObserver = () => {
					const lazyloadBackgrounds = document.querySelectorAll( `.e-con.e-parent:not(.e-lazyloaded)` );
					const lazyloadBackgroundObserver = new IntersectionObserver( ( entries ) => {
						entries.forEach( ( entry ) => {
							if ( entry.isIntersecting ) {
								let lazyloadBackground = entry.target;
								if( lazyloadBackground ) {
									lazyloadBackground.classList.add( 'e-lazyloaded' );
								}
								lazyloadBackgroundObserver.unobserve( entry.target );
							}
						});
					}, { rootMargin: '200px 0px 200px 0px' } );
					lazyloadBackgrounds.forEach( ( lazyloadBackground ) => {
						lazyloadBackgroundObserver.observe( lazyloadBackground );
					} );
				};
				const events = [
					'DOMContentLoaded',
					'elementor/lazyload/observe',
				];
				events.forEach( ( event ) => {
					document.addEventListener( event, lazyloadRunObserver );
				} );
			</script>
						<div id="fb-root"></div>
			<script>(function(d, s, id) { var js, fjs = d.getElementsByTagName(s)[0]; if (d.getElementById(id)) return; js = d.createElement(s); js.id = id; js.src = '../../connect.facebook.net/pt_BR/sdk.js#xfbml=1&amp;appId=249643311490&version=v2.3'; fjs.parentNode.insertBefore(js, fjs); }(document, 'script', 'facebook-jssdk'));</script>
			<script>
			document.body.addEventListener( 'is.post-load', function() {
				if ( 'undefined' !== typeof FB ) {
					FB.XFBML.parse();
				}
			} );
			</script>
						<script>!function(d,s,id){var js,fjs=d.getElementsByTagName(s)[0],p=/^http:/.test(d.location)?'http':'https';if(!d.getElementById(id)){js=d.createElement(s);js.id=id;js.src=p+'://platform.twitter.com/widgets.js';fjs.parentNode.insertBefore(js,fjs);}}(document, 'script', 'twitter-wjs');</script>
			<style id='core-block-supports-inline-css' type='text/css'>
.wp-elements-aaaca2089b1d835017a245f7456ec1e8 a:where(:not(.wp-element-button)){color:var(--wp--preset--color--vivid-red);}.wp-elements-38d043c4428a851a7b57a0c2ca0d2631 a:where(:not(.wp-element-button)){color:var(--wp--preset--color--vivid-red);}.wp-elements-a63a1cff836b84a8f623721aec647b75 a:where(:not(.wp-element-button)){color:var(--wp--preset--color--vivid-red);}.wp-elements-ccb3368c4efd43e4e6aceb0508f8df3f a:where(:not(.wp-element-button)){color:var(--wp--preset--color--vivid-red);}.wp-elements-eeb0ac71888e9ffeaecad8010e1a8e38 a:where(:not(.wp-element-button)){color:var(--wp--preset--color--vivid-red);}.wp-elements-a63dec974006e1a4a471b3ee952b1351 a:where(:not(.wp-element-button)){color:var(--wp--preset--color--vivid-red);}
</style>
<script type="text/javascript" id="tie-scripts-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var tie = {"mobile_menu_active":"true","mobile_menu_top":"","lightbox_all":"true","lightbox_gallery":"true","woocommerce_lightbox":"","lightbox_skin":"dark","lightbox_thumb":"vertical","lightbox_arrows":"","sticky_sidebar":"1","is_singular":"1","reading_indicator":"true","lang_no_results":"No Results","lang_results_found":"Results Found"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="../wp-content/themes/sahifa/js/tie-scripts.js" id="tie-scripts-js"></script>
<script type="text/javascript" src="../wp-content/themes/sahifa/js/ilightbox.packed.js" id="tie-ilightbox-js"></script>
<script type="text/javascript" src="../../c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/underscore.min.js" id="underscore-js"></script>
<script type="text/javascript" id="wp-util-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var _wpUtilSettings = {"ajax":{"url":"\/wp-admin\/admin-ajax.php"}};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="../../c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/wp-util.min.js" id="wp-util-js"></script>
<script type="text/javascript" src="../../c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/dist/hooks.min.js" id="wp-hooks-js"></script>
<script type="text/javascript" src="../../c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/dist/i18n.min.js" id="wp-i18n-js"></script>
<script type="text/javascript" id="wp-i18n-js-after">
/* <![CDATA[ */
wp.i18n.setLocaleData( { 'text direction\u0004ltr': [ 'ltr' ] } );
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="../wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/tipsy/tipsy.min.js" id="um_tipsy-js"></script>
<script type="text/javascript" src="../wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/um-confirm/um-confirm.min.js" id="um_confirm-js"></script>
<script type="text/javascript" src="../wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/picker.min.js" id="um_datetime-js"></script>
<script type="text/javascript" src="../wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/picker.date.min.js" id="um_datetime_date-js"></script>
<script type="text/javascript" src="../wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/picker.time.min.js" id="um_datetime_time-js"></script>
<script type="text/javascript" src="../wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/translations/pt_BR.min.js" id="um_datetime_locale-js"></script>
<script type="text/javascript" id="um_common-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var um_common_variables = {"locale":"pt_BR"};
var um_common_variables = {"locale":"pt_BR"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="../wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/common.min.js" id="um_common-js"></script>
<script type="text/javascript" src="../wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/cropper/cropper.min.js" id="um_crop-js"></script>
<script type="text/javascript" id="um_frontend_common-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var um_frontend_common_variables = [];
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="../wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/common-frontend.min.js" id="um_frontend_common-js"></script>
<script type="text/javascript" src="../wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-modal.min.js" id="um_modal-js"></script>
<script type="text/javascript" src="../wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/jquery-form/jquery-form.min.js" id="um_jquery_form-js"></script>
<script type="text/javascript" src="../wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/fileupload/fileupload.js" id="um_fileupload-js"></script>
<script type="text/javascript" src="../wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-functions.min.js" id="um_functions-js"></script>
<script type="text/javascript" src="../wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-responsive.min.js" id="um_responsive-js"></script>
<script type="text/javascript" src="../wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-conditional.min.js" id="um_conditional-js"></script>
<script type="text/javascript" src="../wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/select2/select2.full.min.js" id="select2-js"></script>
<script type="text/javascript" src="../wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/select2/i18n/pt.js" id="um_select2_locale-js"></script>
<script type="text/javascript" src="../wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/raty/um-raty.min.js" id="um_raty-js"></script>
<script type="text/javascript" id="um_scripts-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var um_scripts = {"max_upload_size":"2147483648","nonce":"d013f783e1"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="../wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-scripts.min.js" id="um_scripts-js"></script>
<script type="text/javascript" src="../wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-profile.min.js" id="um_profile-js"></script>
<script type="text/javascript" src="../wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-account.min.js" id="um_account-js"></script>
<script type="text/javascript" src="../../stats.wp.com/e-202431.js" id="jetpack-stats-js" data-wp-strategy="defer"></script>
<script type="text/javascript" id="jetpack-stats-js-after">
/* <![CDATA[ */
_stq = window._stq || [];
_stq.push([ "view", JSON.parse("{\"v\":\"ext\",\"blog\":\"122437044\",\"post\":\"52112\",\"tz\":\"-3\",\"srv\":\"marxismo.org.br\",\"j\":\"1:13.6\"}") ]);
_stq.push([ "clickTrackerInit", "122437044", "52112" ]);
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" id="sharing-js-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var sharing_js_options = {"lang":"en","counts":"1","is_stats_active":"1"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="../../c0.wp.com/p/jetpack/13.6/_inc/build/sharedaddy/sharing.min.js" id="sharing-js-js"></script>
<script type="text/javascript" id="sharing-js-js-after">
/* <![CDATA[ */
var windowOpen;
			( function () {
				function matches( el, sel ) {
					return !! (
						el.matches && el.matches( sel ) ||
						el.msMatchesSelector && el.msMatchesSelector( sel )
					);
				}

				document.body.addEventListener( 'click', function ( event ) {
					if ( ! event.target ) {
						return;
					}

					var el;
					if ( matches( event.target, 'a.share-facebook' ) ) {
						el = event.target;
					} else if ( event.target.parentNode && matches( event.target.parentNode, 'a.share-facebook' ) ) {
						el = event.target.parentNode;
					}

					if ( el ) {
						event.preventDefault();

						// If there's another sharing window open, close it.
						if ( typeof windowOpen !== 'undefined' ) {
							windowOpen.close();
						}
						windowOpen = window.open( el.getAttribute( 'href' ), 'wpcomfacebook', 'menubar=1,resizable=1,width=600,height=400' );
						return false;
					}
				} );
			} )();
var windowOpen;
			( function () {
				function matches( el, sel ) {
					return !! (
						el.matches && el.matches( sel ) ||
						el.msMatchesSelector && el.msMatchesSelector( sel )
					);
				}

				document.body.addEventListener( 'click', function ( event ) {
					if ( ! event.target ) {
						return;
					}

					var el;
					if ( matches( event.target, 'a.share-telegram' ) ) {
						el = event.target;
					} else if ( event.target.parentNode && matches( event.target.parentNode, 'a.share-telegram' ) ) {
						el = event.target.parentNode;
					}

					if ( el ) {
						event.preventDefault();

						// If there's another sharing window open, close it.
						if ( typeof windowOpen !== 'undefined' ) {
							windowOpen.close();
						}
						windowOpen = window.open( el.getAttribute( 'href' ), 'wpcomtelegram', 'menubar=1,resizable=1,width=450,height=450' );
						return false;
					}
				} );
			} )();
/* ]]> */
</script>
		<script type="text/javascript">
			jQuery( window ).on( 'load', function() {
				jQuery('input[name="um_request"]').val('');
			});
		</script>
	</body>

<!-- Mirrored from marxismo.org.br/licoes-de-abril/ by HTTrack Website Copier/3.x [XR&CO'2014], Thu, 01 Aug 2024 21:17:19 GMT -->
</html>