<!DOCTYPE html>
<html lang="pt-BR" prefix="og: http://ogp.me/ns#">

<!-- Mirrored from marxismo.org.br/politicas-de-identidade-a-arma-favorita-da-classe-dominante-contra-a-esquerda/ by HTTrack Website Copier/3.x [XR&CO'2014], Thu, 01 Aug 2024 21:49:30 GMT -->
<!-- Added by HTTrack --><meta http-equiv="content-type" content="text/html;charset=UTF-8" /><!-- /Added by HTTrack -->
<head>
<meta charset="UTF-8" />
<link rel="profile" href="https://gmpg.org/xfn/11" />
<link rel="pingback" href="https://marxismo.org.br/xmlrpc.php" />
<title>Políticas de identidade: a arma favorita da classe dominante contra a esquerda &#8211; Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)</title>
<meta name='robots' content='max-image-preview:large' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://secure.gravatar.com/' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://stats.wp.com/' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://i0.wp.com/' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://c0.wp.com/' />
<link rel="alternate" type="application/rss+xml" title="Feed para Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista) &raquo;" href="https://marxismo.org.br/feed/" />
<link rel="alternate" type="application/rss+xml" title="Feed de comentários para Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista) &raquo;" href="https://marxismo.org.br/comments/feed/" />
<script type="text/javascript">
/* <![CDATA[ */
window._wpemojiSettings = {"baseUrl":"https:\/\/s.w.org\/images\/core\/emoji\/15.0.3\/72x72\/","ext":".png","svgUrl":"https:\/\/s.w.org\/images\/core\/emoji\/15.0.3\/svg\/","svgExt":".svg","source":{"concatemoji":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-includes\/js\/wp-emoji-release.min.js"}};
/*! This file is auto-generated */
!function(i,n){var o,s,e;function c(e){try{var t={supportTests:e,timestamp:(new Date).valueOf()};sessionStorage.setItem(o,JSON.stringify(t))}catch(e){}}function p(e,t,n){e.clearRect(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height),e.fillText(t,0,0);var t=new Uint32Array(e.getImageData(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height).data),r=(e.clearRect(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height),e.fillText(n,0,0),new Uint32Array(e.getImageData(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height).data));return t.every(function(e,t){return e===r[t]})}function u(e,t,n){switch(t){case"flag":return n(e,"\ud83c\udff3\ufe0f\u200d\u26a7\ufe0f","\ud83c\udff3\ufe0f\u200b\u26a7\ufe0f")?!1:!n(e,"\ud83c\uddfa\ud83c\uddf3","\ud83c\uddfa\u200b\ud83c\uddf3")&&!n(e,"\ud83c\udff4\udb40\udc67\udb40\udc62\udb40\udc65\udb40\udc6e\udb40\udc67\udb40\udc7f","\ud83c\udff4\u200b\udb40\udc67\u200b\udb40\udc62\u200b\udb40\udc65\u200b\udb40\udc6e\u200b\udb40\udc67\u200b\udb40\udc7f");case"emoji":return!n(e,"\ud83d\udc26\u200d\u2b1b","\ud83d\udc26\u200b\u2b1b")}return!1}function f(e,t,n){var r="undefined"!=typeof WorkerGlobalScope&&self instanceof WorkerGlobalScope?new OffscreenCanvas(300,150):i.createElement("canvas"),a=r.getContext("2d",{willReadFrequently:!0}),o=(a.textBaseline="top",a.font="600 32px Arial",{});return e.forEach(function(e){o[e]=t(a,e,n)}),o}function t(e){var t=i.createElement("script");t.src=e,t.defer=!0,i.head.appendChild(t)}"undefined"!=typeof Promise&&(o="wpEmojiSettingsSupports",s=["flag","emoji"],n.supports={everything:!0,everythingExceptFlag:!0},e=new Promise(function(e){i.addEventListener("DOMContentLoaded",e,{once:!0})}),new Promise(function(t){var n=function(){try{var e=JSON.parse(sessionStorage.getItem(o));if("object"==typeof e&&"number"==typeof e.timestamp&&(new Date).valueOf()<e.timestamp+604800&&"object"==typeof e.supportTests)return e.supportTests}catch(e){}return null}();if(!n){if("undefined"!=typeof Worker&&"undefined"!=typeof OffscreenCanvas&&"undefined"!=typeof URL&&URL.createObjectURL&&"undefined"!=typeof Blob)try{var e="postMessage("+f.toString()+"("+[JSON.stringify(s),u.toString(),p.toString()].join(",")+"));",r=new Blob([e],{type:"text/javascript"}),a=new Worker(URL.createObjectURL(r),{name:"wpTestEmojiSupports"});return void(a.onmessage=function(e){c(n=e.data),a.terminate(),t(n)})}catch(e){}c(n=f(s,u,p))}t(n)}).then(function(e){for(var t in e)n.supports[t]=e[t],n.supports.everything=n.supports.everything&&n.supports[t],"flag"!==t&&(n.supports.everythingExceptFlag=n.supports.everythingExceptFlag&&n.supports[t]);n.supports.everythingExceptFlag=n.supports.everythingExceptFlag&&!n.supports.flag,n.DOMReady=!1,n.readyCallback=function(){n.DOMReady=!0}}).then(function(){return e}).then(function(){var e;n.supports.everything||(n.readyCallback(),(e=n.source||{}).concatemoji?t(e.concatemoji):e.wpemoji&&e.twemoji&&(t(e.twemoji),t(e.wpemoji)))}))}((window,document),window._wpemojiSettings);
/* ]]> */
</script>
<style id='wp-emoji-styles-inline-css' type='text/css'>

	img.wp-smiley, img.emoji {
		display: inline !important;
		border: none !important;
		box-shadow: none !important;
		height: 1em !important;
		width: 1em !important;
		margin: 0 0.07em !important;
		vertical-align: -0.1em !important;
		background: none !important;
		padding: 0 !important;
	}
</style>
<link rel='stylesheet' id='wp-block-library-css' href='https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/css/dist/block-library/style.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='mediaelement-css' href='https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/mediaelement/mediaelementplayer-legacy.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='wp-mediaelement-css' href='https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/mediaelement/wp-mediaelement.min.css' type='text/css' media='all' />
<style id='jetpack-sharing-buttons-style-inline-css' type='text/css'>
.jetpack-sharing-buttons__services-list{display:flex;flex-direction:row;flex-wrap:wrap;gap:0;list-style-type:none;margin:5px;padding:0}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-small-icon-size{font-size:12px}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-normal-icon-size{font-size:16px}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-large-icon-size{font-size:24px}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-huge-icon-size{font-size:36px}@media print{.jetpack-sharing-buttons__services-list{display:none!important}}.editor-styles-wrapper .wp-block-jetpack-sharing-buttons{gap:0;padding-inline-start:0}ul.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-background{padding:1.25em 2.375em}
</style>
<style id='pdfemb-pdf-embedder-viewer-style-inline-css' type='text/css'>
.wp-block-pdfemb-pdf-embedder-viewer{max-width:none}

</style>
<style id='classic-theme-styles-inline-css' type='text/css'>
/*! This file is auto-generated */
.wp-block-button__link{color:#fff;background-color:#32373c;border-radius:9999px;box-shadow:none;text-decoration:none;padding:calc(.667em + 2px) calc(1.333em + 2px);font-size:1.125em}.wp-block-file__button{background:#32373c;color:#fff;text-decoration:none}
</style>
<style id='global-styles-inline-css' type='text/css'>
:root{--wp--preset--aspect-ratio--square: 1;--wp--preset--aspect-ratio--4-3: 4/3;--wp--preset--aspect-ratio--3-4: 3/4;--wp--preset--aspect-ratio--3-2: 3/2;--wp--preset--aspect-ratio--2-3: 2/3;--wp--preset--aspect-ratio--16-9: 16/9;--wp--preset--aspect-ratio--9-16: 9/16;--wp--preset--color--black: #000000;--wp--preset--color--cyan-bluish-gray: #abb8c3;--wp--preset--color--white: #ffffff;--wp--preset--color--pale-pink: #f78da7;--wp--preset--color--vivid-red: #cf2e2e;--wp--preset--color--luminous-vivid-orange: #ff6900;--wp--preset--color--luminous-vivid-amber: #fcb900;--wp--preset--color--light-green-cyan: #7bdcb5;--wp--preset--color--vivid-green-cyan: #00d084;--wp--preset--color--pale-cyan-blue: #8ed1fc;--wp--preset--color--vivid-cyan-blue: #0693e3;--wp--preset--color--vivid-purple: #9b51e0;--wp--preset--gradient--vivid-cyan-blue-to-vivid-purple: linear-gradient(135deg,rgba(6,147,227,1) 0%,rgb(155,81,224) 100%);--wp--preset--gradient--light-green-cyan-to-vivid-green-cyan: linear-gradient(135deg,rgb(122,220,180) 0%,rgb(0,208,130) 100%);--wp--preset--gradient--luminous-vivid-amber-to-luminous-vivid-orange: linear-gradient(135deg,rgba(252,185,0,1) 0%,rgba(255,105,0,1) 100%);--wp--preset--gradient--luminous-vivid-orange-to-vivid-red: linear-gradient(135deg,rgba(255,105,0,1) 0%,rgb(207,46,46) 100%);--wp--preset--gradient--very-light-gray-to-cyan-bluish-gray: linear-gradient(135deg,rgb(238,238,238) 0%,rgb(169,184,195) 100%);--wp--preset--gradient--cool-to-warm-spectrum: linear-gradient(135deg,rgb(74,234,220) 0%,rgb(151,120,209) 20%,rgb(207,42,186) 40%,rgb(238,44,130) 60%,rgb(251,105,98) 80%,rgb(254,248,76) 100%);--wp--preset--gradient--blush-light-purple: linear-gradient(135deg,rgb(255,206,236) 0%,rgb(152,150,240) 100%);--wp--preset--gradient--blush-bordeaux: linear-gradient(135deg,rgb(254,205,165) 0%,rgb(254,45,45) 50%,rgb(107,0,62) 100%);--wp--preset--gradient--luminous-dusk: linear-gradient(135deg,rgb(255,203,112) 0%,rgb(199,81,192) 50%,rgb(65,88,208) 100%);--wp--preset--gradient--pale-ocean: linear-gradient(135deg,rgb(255,245,203) 0%,rgb(182,227,212) 50%,rgb(51,167,181) 100%);--wp--preset--gradient--electric-grass: linear-gradient(135deg,rgb(202,248,128) 0%,rgb(113,206,126) 100%);--wp--preset--gradient--midnight: linear-gradient(135deg,rgb(2,3,129) 0%,rgb(40,116,252) 100%);--wp--preset--font-size--small: 13px;--wp--preset--font-size--medium: 20px;--wp--preset--font-size--large: 36px;--wp--preset--font-size--x-large: 42px;--wp--preset--spacing--20: 0.44rem;--wp--preset--spacing--30: 0.67rem;--wp--preset--spacing--40: 1rem;--wp--preset--spacing--50: 1.5rem;--wp--preset--spacing--60: 2.25rem;--wp--preset--spacing--70: 3.38rem;--wp--preset--spacing--80: 5.06rem;--wp--preset--shadow--natural: 6px 6px 9px rgba(0, 0, 0, 0.2);--wp--preset--shadow--deep: 12px 12px 50px rgba(0, 0, 0, 0.4);--wp--preset--shadow--sharp: 6px 6px 0px rgba(0, 0, 0, 0.2);--wp--preset--shadow--outlined: 6px 6px 0px -3px rgba(255, 255, 255, 1), 6px 6px rgba(0, 0, 0, 1);--wp--preset--shadow--crisp: 6px 6px 0px rgba(0, 0, 0, 1);}:where(.is-layout-flex){gap: 0.5em;}:where(.is-layout-grid){gap: 0.5em;}body .is-layout-flex{display: flex;}.is-layout-flex{flex-wrap: wrap;align-items: center;}.is-layout-flex > :is(*, div){margin: 0;}body .is-layout-grid{display: grid;}.is-layout-grid > :is(*, div){margin: 0;}:where(.wp-block-columns.is-layout-flex){gap: 2em;}:where(.wp-block-columns.is-layout-grid){gap: 2em;}:where(.wp-block-post-template.is-layout-flex){gap: 1.25em;}:where(.wp-block-post-template.is-layout-grid){gap: 1.25em;}.has-black-color{color: var(--wp--preset--color--black) !important;}.has-cyan-bluish-gray-color{color: var(--wp--preset--color--cyan-bluish-gray) !important;}.has-white-color{color: var(--wp--preset--color--white) !important;}.has-pale-pink-color{color: var(--wp--preset--color--pale-pink) !important;}.has-vivid-red-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-red) !important;}.has-luminous-vivid-orange-color{color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-amber-color{color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-amber) !important;}.has-light-green-cyan-color{color: var(--wp--preset--color--light-green-cyan) !important;}.has-vivid-green-cyan-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-green-cyan) !important;}.has-pale-cyan-blue-color{color: var(--wp--preset--color--pale-cyan-blue) !important;}.has-vivid-cyan-blue-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-cyan-blue) !important;}.has-vivid-purple-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-purple) !important;}.has-black-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--black) !important;}.has-cyan-bluish-gray-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--cyan-bluish-gray) !important;}.has-white-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--white) !important;}.has-pale-pink-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--pale-pink) !important;}.has-vivid-red-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-red) !important;}.has-luminous-vivid-orange-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-amber-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-amber) !important;}.has-light-green-cyan-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--light-green-cyan) !important;}.has-vivid-green-cyan-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-green-cyan) !important;}.has-pale-cyan-blue-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--pale-cyan-blue) !important;}.has-vivid-cyan-blue-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-cyan-blue) !important;}.has-vivid-purple-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-purple) !important;}.has-black-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--black) !important;}.has-cyan-bluish-gray-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--cyan-bluish-gray) !important;}.has-white-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--white) !important;}.has-pale-pink-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--pale-pink) !important;}.has-vivid-red-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-red) !important;}.has-luminous-vivid-orange-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-amber-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-amber) !important;}.has-light-green-cyan-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--light-green-cyan) !important;}.has-vivid-green-cyan-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-green-cyan) !important;}.has-pale-cyan-blue-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--pale-cyan-blue) !important;}.has-vivid-cyan-blue-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-cyan-blue) !important;}.has-vivid-purple-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-purple) !important;}.has-vivid-cyan-blue-to-vivid-purple-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--vivid-cyan-blue-to-vivid-purple) !important;}.has-light-green-cyan-to-vivid-green-cyan-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--light-green-cyan-to-vivid-green-cyan) !important;}.has-luminous-vivid-amber-to-luminous-vivid-orange-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--luminous-vivid-amber-to-luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-orange-to-vivid-red-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--luminous-vivid-orange-to-vivid-red) !important;}.has-very-light-gray-to-cyan-bluish-gray-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--very-light-gray-to-cyan-bluish-gray) !important;}.has-cool-to-warm-spectrum-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--cool-to-warm-spectrum) !important;}.has-blush-light-purple-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--blush-light-purple) !important;}.has-blush-bordeaux-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--blush-bordeaux) !important;}.has-luminous-dusk-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--luminous-dusk) !important;}.has-pale-ocean-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--pale-ocean) !important;}.has-electric-grass-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--electric-grass) !important;}.has-midnight-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--midnight) !important;}.has-small-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--small) !important;}.has-medium-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--medium) !important;}.has-large-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--large) !important;}.has-x-large-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--x-large) !important;}
:where(.wp-block-post-template.is-layout-flex){gap: 1.25em;}:where(.wp-block-post-template.is-layout-grid){gap: 1.25em;}
:where(.wp-block-columns.is-layout-flex){gap: 2em;}:where(.wp-block-columns.is-layout-grid){gap: 2em;}
:root :where(.wp-block-pullquote){font-size: 1.5em;line-height: 1.6;}
</style>
<link rel='stylesheet' id='searchandfilter-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/search-filter/style.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='tie-style-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/style.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='tie-ilightbox-skin-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ilightbox/dark-skin/skin.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_modal-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-modal.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_ui-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/jquery-ui/jquery-ui.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_tipsy-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/tipsy/tipsy.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_raty-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/raty/um-raty.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='select2-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/select2/select2.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fileupload-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-fileupload.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_confirm-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/um-confirm/um-confirm.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_datetime-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/default.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_datetime_date-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/default.date.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_datetime_time-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/default.time.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fonticons_ii-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/legacy/fonticons/fonticons-ii.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fonticons_fa-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/legacy/fonticons/fonticons-fa.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fontawesome-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-fontawesome.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_common-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/common.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_responsive-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-responsive.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_styles-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-styles.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_crop-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/cropper/cropper.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_profile-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-profile.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_account-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-account.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_misc-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-misc.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_default_css-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-old-default.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_old_css-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/uploads/ultimatemember/um_old_settings.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='social-logos-css' href='https://c0.wp.com/p/jetpack/13.6/_inc/social-logos/social-logos.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='jetpack_css-css' href='https://c0.wp.com/p/jetpack/13.6/css/jetpack.css' type='text/css' media='all' />
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/jquery/jquery.min.js" id="jquery-core-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/jquery/jquery-migrate.min.js" id="jquery-migrate-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-gdpr.min.js" id="um-gdpr-js"></script>
<link rel="https://api.w.org/" href="https://marxismo.org.br/wp-json/" /><link rel="alternate" title="JSON" type="application/json" href="https://marxismo.org.br/wp-json/wp/v2/posts/48389" /><link rel="canonical" href="https://marxismo.org.br/politicas-de-identidade-a-arma-favorita-da-classe-dominante-contra-a-esquerda/" />
<link rel="alternate" title="oEmbed (JSON)" type="application/json+oembed" href="https://marxismo.org.br/wp-json/oembed/1.0/embed?url=https%3A%2F%2Fmarxismo.org.br%2Fpoliticas-de-identidade-a-arma-favorita-da-classe-dominante-contra-a-esquerda%2F" />
<link rel="alternate" title="oEmbed (XML)" type="text/xml+oembed" href="https://marxismo.org.br/wp-json/oembed/1.0/embed?url=https%3A%2F%2Fmarxismo.org.br%2Fpoliticas-de-identidade-a-arma-favorita-da-classe-dominante-contra-a-esquerda%2F&amp;format=xml" />
		<style type="text/css">
			.um_request_name {
				display: none !important;
			}
		</style>
		<style>img#wpstats{display:none}</style>
		<link rel="shortcut icon" href="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/09/favicon4.png" title="Favicon" />
<!--[if IE]>
<script type="text/javascript">jQuery(document).ready(function (){ jQuery(".menu-item").has("ul").children("a").attr("aria-haspopup", "true");});</script>
<![endif]-->
<!--[if lt IE 9]>
<script src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/html5.js"></script>
<script src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/selectivizr-min.js"></script>
<![endif]-->
<!--[if IE 9]>
<link rel="stylesheet" type="text/css" media="all" href="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ie9.css" />
<![endif]-->
<!--[if IE 8]>
<link rel="stylesheet" type="text/css" media="all" href="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ie8.css" />
<![endif]-->
<!--[if IE 7]>
<link rel="stylesheet" type="text/css" media="all" href="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ie7.css" />
<![endif]-->


<meta name="viewport" content="width=device-width, initial-scale=1.0" />



<style type="text/css" media="screen">

body{
	font-size : 14px;
	font-weight: normal;
	font-style: normal;
}

::-webkit-scrollbar {
	width: 8px;
	height:8px;
}

#main-nav,
.cat-box-content,
#sidebar .widget-container,
.post-listing,
#commentform {
	border-bottom-color: #e8000c;
}

.search-block .search-button,
#topcontrol,
#main-nav ul li.current-menu-item a,
#main-nav ul li.current-menu-item a:hover,
#main-nav ul li.current_page_parent a,
#main-nav ul li.current_page_parent a:hover,
#main-nav ul li.current-menu-parent a,
#main-nav ul li.current-menu-parent a:hover,
#main-nav ul li.current-page-ancestor a,
#main-nav ul li.current-page-ancestor a:hover,
.pagination span.current,
.share-post span.share-text,
.flex-control-paging li a.flex-active,
.ei-slider-thumbs li.ei-slider-element,
.review-percentage .review-item span span,
.review-final-score,
.button,
a.button,
a.more-link,
#main-content input[type="submit"],
.form-submit #submit,
#login-form .login-button,
.widget-feedburner .feedburner-subscribe,
input[type="submit"],
#buddypress button,
#buddypress a.button,
#buddypress input[type=submit],
#buddypress input[type=reset],
#buddypress ul.button-nav li a,
#buddypress div.generic-button a,
#buddypress .comment-reply-link,
#buddypress div.item-list-tabs ul li a span,
#buddypress div.item-list-tabs ul li.selected a,
#buddypress div.item-list-tabs ul li.current a,
#buddypress #members-directory-form div.item-list-tabs ul li.selected span,
#members-list-options a.selected,
#groups-list-options a.selected,
body.dark-skin #buddypress div.item-list-tabs ul li a span,
body.dark-skin #buddypress div.item-list-tabs ul li.selected a,
body.dark-skin #buddypress div.item-list-tabs ul li.current a,
body.dark-skin #members-list-options a.selected,
body.dark-skin #groups-list-options a.selected,
.search-block-large .search-button,
#featured-posts .flex-next:hover,
#featured-posts .flex-prev:hover,
a.tie-cart span.shooping-count,
.woocommerce span.onsale,
.woocommerce-page span.onsale ,
.woocommerce .widget_price_filter .ui-slider .ui-slider-handle,
.woocommerce-page .widget_price_filter .ui-slider .ui-slider-handle,
#check-also-close,
a.post-slideshow-next,
a.post-slideshow-prev,
.widget_price_filter .ui-slider .ui-slider-handle,
.quantity .minus:hover,
.quantity .plus:hover,
.mejs-container .mejs-controls .mejs-time-rail .mejs-time-current,
#reading-position-indicator  {
	background-color:#e8000c;
}

::-webkit-scrollbar-thumb{
	background-color:#e8000c !important;
}

#theme-footer,
#theme-header,
.top-nav ul li.current-menu-item:before,
#main-nav .menu-sub-content ,
#main-nav ul ul,
#check-also-box {
	border-top-color: #e8000c;
}

.search-block:after {
	border-right-color:#e8000c;
}

body.rtl .search-block:after {
	border-left-color:#e8000c;
}

#main-nav ul > li.menu-item-has-children:hover > a:after,
#main-nav ul > li.mega-menu:hover > a:after {
	border-color:transparent transparent #e8000c;
}

.widget.timeline-posts li a:hover,
.widget.timeline-posts li a:hover span.tie-date {
	color: #e8000c;
}

.widget.timeline-posts li a:hover span.tie-date:before {
	background: #e8000c;
	border-color: #e8000c;
}

#order_review,
#order_review_heading {
	border-color: #e8000c;
}


body {
	background-image : url(https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/images/patterns/body-bg1.png);
	background-position: top center;
}

body.single .post .entry a, body.page .post .entry a {
	color: #d40000;
}
		
body.single .post .entry a:hover, body.page .post .entry a:hover {
	color: #ff0000;
}
		
.social-icons.social-colored .&lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;:before {
	background: #00b3ff ;
}

.breaking-news span.breaking-news-title {background: #c70000;}

.tie-cat-3237 a.more-link {background-color:#ff0303;}
.tie-cat-3237 .cat-box-content {border-bottom-color:#ff0303; }
			
.tie-cat-6232 a.more-link {background-color:#850000;}
.tie-cat-6232 .cat-box-content {border-bottom-color:#850000; }
			
.tie-cat-8027 a.more-link {background-color:#8c0000;}
.tie-cat-8027 .cat-box-content {border-bottom-color:#8c0000; }
			
header#theme-header #main-nav ul li.menu-item-home a , header#theme-header #main-nav ul li.menu-item-home.current-menu-item a{
    background-image: none !important;
    text-indent: 0;
    width:auto;}</style>

<meta name="generator" content="Elementor 3.23.3; features: additional_custom_breakpoints, e_lazyload; settings: css_print_method-external, google_font-enabled, font_display-auto">
			<style>
				.e-con.e-parent:nth-of-type(n+4):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload),
				.e-con.e-parent:nth-of-type(n+4):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload) * {
					background-image: none !important;
				}
				@media screen and (max-height: 1024px) {
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+3):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload),
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+3):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload) * {
						background-image: none !important;
					}
				}
				@media screen and (max-height: 640px) {
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+2):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload),
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+2):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload) * {
						background-image: none !important;
					}
				}
			</style>
			
<!-- Jetpack Open Graph Tags -->
<meta property="og:type" content="article" />
<meta property="og:title" content="Políticas de identidade: a arma favorita da classe dominante contra a esquerda" />
<meta property="og:url" content="https://marxismo.org.br/politicas-de-identidade-a-arma-favorita-da-classe-dominante-contra-a-esquerda/" />
<meta property="og:description" content="Promovidas por alguns ativistas como um meio de combater a opressão, as políticas de identidade estão cada vez mais sendo usadas pelo establishment para atacar a esquerda e o movimento operário. Os…" />
<meta property="article:published_time" content="2023-04-27T16:32:11+00:00" />
<meta property="article:modified_time" content="2024-06-04T01:22:58+00:00" />
<meta property="og:site_name" content="Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)" />
<meta property="og:image" content="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/04/Identity-banner_0.jpg?fit=1050%2C469&#038;ssl=1" />
<meta property="og:image:width" content="1050" />
<meta property="og:image:height" content="469" />
<meta property="og:image:alt" content="" />
<meta property="og:locale" content="pt_BR" />
<meta name="twitter:site" content="@EM_CMI" />
<meta name="twitter:text:title" content="Políticas de identidade: a arma favorita da classe dominante contra a esquerda" />
<meta name="twitter:image" content="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/04/Identity-banner_0.jpg?fit=1050%2C469&#038;ssl=1&#038;w=640" />
<meta name="twitter:card" content="summary_large_image" />

<!-- End Jetpack Open Graph Tags -->
		<style type="text/css" id="wp-custom-css">
			h2 {
  font-size: 2px;
}		</style>
		</head>
<body data-rsssl=1 id="top" class="post-template-default single single-post postid-48389 single-format-standard wp-custom-logo lazy-enabled elementor-default elementor-kit-27993">

<div class="wrapper-outer">

	<div class="background-cover"></div>

	<aside id="slide-out">

			<div class="search-mobile">
			<form method="get" id="searchform-mobile" action="https://marxismo.org.br/">
				<button class="search-button" type="submit" value="Pesquisa"><i class="fa fa-search"></i></button>
				<input type="text" id="s-mobile" name="s" title="Pesquisa" value="Pesquisa" onfocus="if (this.value == 'Pesquisa') {this.value = '';}" onblur="if (this.value == '') {this.value = 'Pesquisa';}"  />
			</form>
		</div><!-- .search-mobile /-->
	
			<div class="social-icons">
		<a class="ttip-none" title="Facebook" href="https://www.facebook.com/oci.comunista" target="_blank"><i class="fa fa-facebook"></i></a><a class="ttip-none" title="Twitter" href="https://twitter.com/oci_comunista" target="_blank"><i class="fa fa-twitter"></i></a><a class="ttip-none" title="Youtube" href="https://www.youtube.com/user/esquerdamarxista" target="_blank"><i class="fa fa-youtube"></i></a><a class="ttip-none" title="instagram" href="https://www.instagram.com/oci.comunista/" target="_blank"><i class="fa fa-instagram"></i></a><a class="ttip-none" title="spotify" href="https://open.spotify.com/show/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8" target="_blank"><i class="fa fa-spotify"></i></a>
		<a class="ttip-none"  title="TikTok" href="https://www.tiktok.com/@oci.comunista" target="_blank"><i class="fa &lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;"></i></a>	</div>

	
		<div id="mobile-menu"  class="mobile-hide-icons"></div>
	</aside><!-- #slide-out /-->

		<div id="wrapper" class="wide-layout">
		<div class="inner-wrapper">

		<header id="theme-header" class="theme-header center-logo">
			
		<div class="header-content">

					<a id="slide-out-open" class="slide-out-open" href="#"><span></span></a>
		
			<div class="logo">
			<h2>								<a title="Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)" href="https://marxismo.org.br/">
					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/Logo-OCI-ICR-500px.png" alt="Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)"  /><strong>Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista) Corrente Marxista Internacional</strong>
				</a>
			</h2>			</div><!-- .logo /-->
			<div class="e3lan e3lan-top">
			<a href="https://www.marxismo.org.br/a-esquerda-marxista-agora-e-a-organizacao-comunista-internacionalista/" title="A Esquerda Marxista agora é a Organização Comunista Internacionalista" target="_blank">
				<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/11/a-em-e-a-oci-700px-2.png" alt="A Esquerda Marxista agora é a Organização Comunista Internacionalista" />
			</a>
				</div>			<div class="clear"></div>

		</div>
													<nav id="main-nav">
				<div class="container">

				
					<div class="main-menu"><ul id="menu-principal" class="menu"><li id="menu-item-38462" class="menu-item menu-item-type-post_type menu-item-object-page menu-item-home menu-item-38462"><a href="https://marxismo.org.br/">Início</a></li>
<li id="menu-item-38463" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category current-post-ancestor menu-item-has-children menu-item-38463"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/">Artigos</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-38466" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38466"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/brasil/">Brasil</a></li>
	<li id="menu-item-38475" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38475"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/mundo/">Mundo</a></li>
	<li id="menu-item-38511" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category current-post-ancestor current-menu-parent current-post-parent menu-item-has-children menu-item-38511"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/">Luta de Classes</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-38472" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38472"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/juventude/">Juventude</a></li>
		<li id="menu-item-38473" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38473"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/movimento-negro/">Movimento Negro</a></li>
		<li id="menu-item-43345" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-43345"><a href="https://marxismo.org.br/mulherespelosocialismo/">Mulheres</a></li>
		<li id="menu-item-52532" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category current-post-ancestor current-menu-parent current-post-parent menu-item-52532"><a href="https://marxismo.org.br/identitarismo/">Identitarismo</a></li>
		<li id="menu-item-38491" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38491"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/sindical/">Sindical</a></li>
		<li id="menu-item-38470" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38470"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/economia/">Economia</a></li>
		<li id="menu-item-38471" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38471"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/educacao/">Educação</a></li>
		<li id="menu-item-38468" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38468"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/arte-cultura/">Arte &amp; Cultura</a></li>
		<li id="menu-item-38469" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38469"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/ciencia-tecnologia/">Ciência &amp; Tecnologia</a></li>
	</ul>
</li>
	<li id="menu-item-49742" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-49742"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/imprensa-comunista/">Imprensa Comunista</a></li>
	<li id="menu-item-38481" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38481"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/">Especiais</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-51378" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-51378"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/ditadura-nunca-mais-60-anos-do-golpe-militar/">Ditadura Nunca Mais: 60 anos do golpe militar</a></li>
		<li id="menu-item-43365" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-43365"><a href="https://marxismo.org.br/coletanea-roque-ferreira/">Coletânea Roque Ferreira</a></li>
		<li id="menu-item-38484" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38484"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/covid-19/">Covid-19</a></li>
		<li id="menu-item-38485" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38485"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/psol/">Nossa luta no PSOL</a></li>
	</ul>
</li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38487" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38487"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/">Teoria</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-38497" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38497"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/dialetica-e-materialismo/">Dialética e Materialismo</a></li>
	<li id="menu-item-38504" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38504"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/">História</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-47924" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-47924"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/a-comuna-de-paris/">A Comuna de Paris</a></li>
		<li id="menu-item-38492" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38492"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/a-revolucao-russa/">A Revolução Russa</a></li>
		<li id="menu-item-38493" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38493"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/as-internacionais/">As Internacionais</a></li>
		<li id="menu-item-38494" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38494"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/brasil-historia/">História do Brasil</a></li>
		<li id="menu-item-38495" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38495"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/historia-geral/">História Geral</a></li>
		<li id="menu-item-38496" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38496"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/movimento-operario/">Movimento Operário</a></li>
		<li id="menu-item-38490" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38490"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/revolucoes-seculo-20/">Revoluções do Século 20</a></li>
	</ul>
</li>
	<li id="menu-item-38505" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38505"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/livros-teoria/">Livros</a></li>
	<li id="menu-item-38500" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38500"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/mulheres-teoria/">Mulheres</a></li>
	<li id="menu-item-38502" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38502"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/racismo-racialismo/">Racismo &amp; Racialismo</a></li>
	<li id="menu-item-38488" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38488"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/teoria-economica/">Teoria Econômica</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-43217" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-43217"><a href="https://marxismo.org.br/nossas-lutas/">Nossas Lutas</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-43218" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-43218"><a href="https://marxismo.org.br/nossas-lutas/">Relatos</a></li>
	<li id="menu-item-39354" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-39354"><a href="https://marxismo.org.br/campanhas/">Campanhas</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-47923" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-47923"><a href="https://www.marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/juventude/revoga-nem/">Revoga Novo Ensino Médio</a></li>
		<li id="menu-item-46164" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-46164"><a href="https://marxismo.org.br/fabricas-ocupadas-20-anos/">Fábricas Ocupadas 20 Anos</a></li>
	</ul>
</li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38476" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38476 mega-menu mega-recent-featured "><a href="https://marxismo.org.br/documentos/">Documentos</a>
<div class="mega-menu-block menu-sub-content">

<ul class="mega-recent-featured-list sub-list">
	<li id="menu-item-38477" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38477"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/congressos-conferencias/">Congressos &amp; Conferências</a></li>
	<li id="menu-item-38478" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38478"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/editoriais/">Editoriais</a></li>
	<li id="menu-item-38480" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38480"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/resolucoes-declaracoes/">Resoluções &amp; Declarações</a></li>
	<li id="menu-item-38479" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38479"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/fabricas-ocupadas/">Fábricas Ocupadas</a></li>
	<li id="menu-item-51975" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-51975"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/internacional-comunista-revolucionaria/">Internacional Comunista Revolucionária</a></li>
</ul>

<div class="mega-menu-content">
<div class="mega-recent-post"><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/saudacao-de-ivan-pinheiro-a-conferencia-de-fundacao-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária"><img fetchpriority="high" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/ivan-pinheiro-1.png?resize=660%2C330&amp;ssl=1" width="660" height="330" alt="Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/saudacao-de-ivan-pinheiro-a-conferencia-de-fundacao-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária">Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária</a></h3>
						<span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>20/06/2024</span>
						</div> <!-- mega-recent-post --><div class="mega-check-also"><ul><li><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/a-internacional-comunista-revolucionaria-chegou/" title="A Internacional Comunista Revolucionária chegou!"><img src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/RCI_founding2_Image_own_work-scaled.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" width="110" height="75" alt="A Internacional Comunista Revolucionária chegou!" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/a-internacional-comunista-revolucionaria-chegou/" title="A Internacional Comunista Revolucionária chegou!">A Internacional Comunista Revolucionária chegou!</a></h3><span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>17/06/2024</span></li><li><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/manifesto-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária"><img src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/manifesto-graphic-website.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" width="110" height="75" alt="Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/manifesto-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária">Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária</a></h3><span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>15/06/2024</span></li><li><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/como-os-militantes-da-cmi-intervem-no-movimento-de-solidariedade-com-a-palestina/" title="Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina"><img loading="lazy" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/05/comrades_Image_Revolutionary_Communists_of_America.jpeg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" width="110" height="75" alt="Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/como-os-militantes-da-cmi-intervem-no-movimento-de-solidariedade-com-a-palestina/" title="Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina">Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina</a></h3><span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>16/05/2024</span></li></ul></div> <!-- mega-check-also -->
</div><!-- .mega-menu-content --> 
</div><!-- .mega-menu-block --> 
</li>
<li id="menu-item-38520" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38520"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/">Multimídia</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-38518" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38518"><a href="https://marxismo.org.br/podcast/">Podcast</a></li>
	<li id="menu-item-38522" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38522"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/videos/lives/">Lives</a></li>
	<li id="menu-item-38519" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38519"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/videos/">Vídeos</a></li>
	<li id="menu-item-38521" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38521"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/musicas/">Músicas</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38506" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38506"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/">Publicações</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-52884" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-52884"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/o-comunismo/">O Comunismo</a></li>
	<li id="menu-item-38510" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38510"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/revista-america-socialista/">Revista América Socialista</a></li>
	<li id="menu-item-39695" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-39695"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/tempo-de-revolucao/">Jornal Tempo de Revolução</a></li>
	<li id="menu-item-38507" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38507"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/edicoes-jornal-foice-martelo/">Jornal Foice&#038;Martelo</a></li>
	<li id="menu-item-38508" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38508"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/jornal-luta-de-classes/">Jornal Luta de Classes</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38517" class="menu-item menu-item-type-post_type menu-item-object-page menu-item-has-children menu-item-38517"><a href="https://marxismo.org.br/quem-somos/">Quem somos</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-42788" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-42788"><a href="https://www.marxismo.org.br/quem-somos/">Quem Somos</a></li>
	<li id="menu-item-39425" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-39425"><a href="https://docs.google.com/forms/d/e/1FAIpQLSeUbKf3DydCahiReJvGN3jUKs7H1aRPaoI0kYxNPbixTVNX4Q/viewform">Organize-se na OCI</a></li>
	<li id="menu-item-51749" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51749"><a href="https://www.marxist.com/">Corrente Marxista Internacional</a></li>
	<li id="menu-item-51750" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51750"><a href="http://liberdadeeluta.org/">Juventude Comunista Internacionalista</a></li>
	<li id="menu-item-51752" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51752"><a href="https://www.marxismo.org.br/mulherespelosocialismo/">Mulheres Pelo Socialismo</a></li>
	<li id="menu-item-51849" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-51849"><a href="https://marxismo.org.br/movimento-negro-socialista/">Movimento Negro Socialista</a></li>
	<li id="menu-item-51751" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51751"><a href="https://livrariamarxista.com.br/">Livraria Marxista</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-51754" class="menu-item menu-item-type-post_type menu-item-object-page menu-item-51754"><a href="https://marxismo.org.br/contato/">Contato</a></li>
</ul></div>					
					
				</div>
			</nav><!-- .main-nav /-->
					</header><!-- #header /-->

	
	<div class="e3lan e3lan-below_header">
			<a href="https://forms.gle/eBNa7aSgNBt52Knw9" title="" target="_blank">
				<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/11/banner-pg-campanha-comunista-2.png" alt="" />
			</a>
				</div>
	<div id="main-content" class="container">

	
	
	
	
	
	<div class="content">

		
		
		

		
		<article class="post-listing post-48389 post type-post status-publish format-standard has-post-thumbnail  category-identitarismo category-luta-de-classes tag-antissemitismo tag-direita tag-divisao tag-estado-de-israel tag-gra-bretanha-2 tag-homofobia tag-identitarismo tag-judeu tag-judeus tag-lugar-de-fala tag-luta-de-classes tag-machismo tag-moral tag-moralismo tag-opressao tag-opressoes tag-politica tag-politicas-identitarias tag-pos-modernismo tag-racismo tag-racista" id="the-post">
			
			<div class="single-post-thumb">
			<img loading="lazy" width="660" height="330" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/04/Identity-banner_0.jpg?resize=660%2C330&amp;ssl=1" class="attachment-slider size-slider wp-post-image" alt="" decoding="async" />		</div>
	
		


			<div class="post-inner">

							<h1 class="name post-title entry-title"><span itemprop="name">Políticas de identidade: a arma favorita da classe dominante contra a esquerda</span></h1>

						
<p class="post-meta">
		
	<span class="post-meta-author"><i class="fa fa-user"></i><a href="https://marxismo.org.br/author/socialist-appeal/" title="">The Communist (ICR/Grã-Bretanha) </a></span>
	
		
	<span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>27/04/2023</span>	
	
</p>
<div class="clear"></div>
			
				<div class="entry">
					
					
					
<p>Promovidas por alguns ativistas como um meio de combater a opressão, as políticas de identidade estão cada vez mais sendo usadas pelo <em>establishment</em> para atacar a esquerda e o movimento operário. Os trabalhadores e a juventude devem contra-atacar com a luta de classes revolucionária.</p>



<p>Com a coroação de Rishi Sunak como primeiro-ministro [britânico, NT], políticos e comentaristas de direita e do <em>establishment</em> aproveitaram a oportunidade para se vangloriarem por serem parte de uma sociedade tão moderna e progressista que tem um membro de uma minoria étnica como líder do país.</p>



<p>O cargo de Sunak também vem acompanhado por outra política de ascendência indiana como secretária de Estado, Suella Braverman. Seria justo dizer que o seu governo não é apenas extremamente reacionário como um todo, mas também especificamente contra os imigrantes. Inclusive, Braverman caracterizou os indianos como os piores infratores das fronteiras britânicas.</p>



<p>Graças a casos como esse, está ficando cada vez mais óbvio para muitos na esquerda que as políticas de identidade não são apenas vazias, mas são, na verdade, uma ferramenta cínica da direita para semear confusão e divisão.</p>



<h2 class="wp-block-heading has-vivid-red-color has-text-color">Cavalo de Tróia</h2>



<p>De fato, através de um processo de tentativas e erros, a classe dominante estabeleceu as políticas de identidade como sua <em>arma primária</em> contra a esquerda. Ela descobriu que o subjetivismo dessa ideologia, e sua aparência supostamente de esquerda ou progressista, é inestimável.</p>



<p>Os líderes das organizações de esquerda tem medo de rejeitar falsas acusações de racismo ou misoginia com medo de parecerem reacionários. Como os cidadãos de Tróia, a esquerda aceitou e internalizou as armas do inimigo. Consequentemente, o movimento está sofrendo cada vez mais ataques dentro de suas próprias fronteiras.</p>



<p>O que caracteriza as políticas de identidade é o seu individualismo subjetivo. Elas não estão interessadas nas causas objetivas da opressão, nem em propor quaisquer formas de combater coletivamente para acabar com essa opressão. Pelo contrário, elas simplesmente falam sobre a experiência de membros dos grupos oprimidos como indivíduos.</p>



<p>Elas assumem que apenas os indivíduos dos grupos oprimidos em questão têm qualquer habilidade para compreender – ou direito para representar – aquele grupo oprimido. E insistem que qualquer acusação de racismo, machismo etc., deve automaticamente ser aceita quando feita por um membro de um grupo oprimido. Se essa acusação for rejeitada por qualquer um, isso é automaticamente um ato de opressão em si.</p>



<p>Esse subjetivismo é muito útil para a classe dominante. Ele não apenas põe de lado qualquer entendimento sobre como o capitalismo e a sociedade de classes necessariamente produzem a opressão, mas também permite que eles minem a esquerda dissolvendo suas organizações coletivas em favor do <em>tokenismo</em><sup>1</sup>.</p>



<p>Ao invés de lutar por um programa político que possa libertar os grupos oprimidos, os indivíduos de direita ou apolíticos que por acaso possam ser pessoalmente membros de um desses grupos podem ser promovidos ou mesmo receberem posições de direção – tudo isso com a aparência de estarem dando um passo adiante na rota da libertação.</p>



<h2 class="wp-block-heading has-vivid-red-color has-text-color">Representação e opressão</h2>



<p>Agora estamos em uma situação em que quase todos os sindicatos, partidos trabalhistas e outras organizações de esquerda tem cotas ou assentos reservados nos seus núcleos dirigentes para membros de minorias e grupos oprimidos. Isso é aceito quase sem questionamento.</p>



<p>Isso é realizado supostamente para assegurar uma representação suficiente para grupos que têm sido historicamente muito sub-representados e oprimidos. Ainda assim, em uma análise mais minuciosa, está evidente que essa política está muito pouco preocupada em como libertar esses grupos como um todo, e na verdade ela se baseia em dar a alguns poucos indivíduos posições <em>tokenisticas</em>. É como se fosse mais importante que alguns poucos indivíduos sejam “uma voz”, um “exemplo” para os oprimidos, do que a luta efetiva pela libertação.</p>



<p>Isso fica claro quando os defensores dessas políticas atacam pessoas brancas, ou homens, por se atreverem a ter uma opinião sobre como combater o racismo ou a misoginia. A objeção não é que as suas ideias estejam erradas, mas simplesmente que esses indivíduos não tenham a capacidade de compreender <em>como é </em>sofrer o racismo ou a misoginia, e que por falar sobre eles estão tomando o tempo e o espaço das pessoas dos grupos oprimidos.</p>



<p>Contudo, tal objeção perde completamente a perspectiva das tarefas do movimento operário, que não é de “dar voz” às experiências da opressão, mas entender suas bases históricasn e propor soluções políticas.</p>



<p>Karl Marx nunca trabalhou como um escravo assalariado, porém isso não é um problema, pois a proposta de O Capital<em> </em>não é descrever a experiência de ser um trabalhador explorado. É uma análise teórica, materialista histórica sobre as leis do capitalismo, e como tal ele explica por que o capitalismo deve explorar a classe trabalhadora e deve entrar periodicamente em crises econômicas.</p>



<p>Seria melhor ignorar as percepções teóricas de Marx, e acabar baseando nosso movimento simplesmente em descrições detalhadas sobre como é ser um trabalhador explorado?</p>



<p>A falta de sinceridade das políticas de identidade no movimento trabalhista é bem perceptível quando nós consideramos como elas são aplicadas.</p>



<p>Na esquerda do Partido Trabalhista [britânico], por exemplo, o sistema de cotas para grupos oprimidos tem um apoio quase unânime. E ainda assim, quando Corbyn se levantou contra Yvette Cooper e Liz Kendall, nem mesmo um membro da esquerda do partido sugeriu votar a favor dessas candidatas mulheres contra Corbyn, mesmo que elas pudessem ter se tornado a primeira mulher líder do partido na história.</p>



<p>Nessas circunstâncias, era óbvio para todos que as políticas de esquerda de Corbyn ultrapassavam completamente as questões de identidade pessoal. Estava claro para os apoiadores de Corbyn que suas políticas seriam melhores para as mulheres da classe trabalhadora do que as de Liz Kendall, apesar do fato de que ele nunca sofreu um abuso misógino.</p>



<p>Nós presenciamos até mesmo o fenômeno <em>Grime4Corbyn</em>, que foi uma expressão espontânea de músicos de Grime, um gênero musical predominantemente negro, mesmo que Corbyn fosse branco.</p>



<p>Nas eleições para a direção do Partido Trabalhista de 2015 na qual Corbyn venceu, Chuka Umunna inicialmente também se candidatou (ele abandonou sua candidatura antes do fim das eleições). Umunna é de ascendência nigeriana, mas ele também é um fervoroso blairista. Caso ele tivesse se tornado o dirigente trabalhista, quais seriam as chances de nós vermos um <em>Grime4Umunna</em>? Parece algo fortemente improvável, pois Umunna é obviamente um político do <em>establishment</em>.</p>



<p>O que isso nos diz sobre o que inspira muitos jovens negros? Isso nos diz que eles entendem que a política de alguém, seus princípios, são muito mais importantes para a luta contra a injustiça do que a sua identidade pessoal.</p>



<p>Quando Corbyn era o líder, a direita o atacava por ter poucas mulheres em posições de direção no seu gabinete paralelo, o chamando de &#8220;esquerdomacho&#8221; [no original, &#8220;<em>brocialist</em>&#8220;, NT]. Esses ataques foram revelados como um jogo cínico de identitarismo quando, nas eleições para a direção do partido em 2020, a mesma direita apoiou Keir Starmer contra Rebecca Long Bailey. De repente, o que importava era a posição política do indivíduo, e não a sua identidade pessoal.</p>



<h2 class="wp-block-heading has-vivid-red-color has-text-color">Classe dominante racista</h2>



<p>Nunca é dito abertamente (por medo de se soar insensível ou racista), mas na realidade todos reconhecem que a identidade pessoal de indivíduos de grupos oprimidos não garante que eles tenham um entendimento correto sobre a opressão que seu próprio grupo sofre.</p>



<p>O que aqueles na esquerda, que se opõem ao racismo, pensam sobre políticos como Shaun Bailey? Ele era o candidato conservador para prefeito de Londres em 2021. Não apenas ele é um conservador, mas em 2005 ele disse que “abrigar hindus rouba a Grã-Bretanha de sua comunidade e transforma o país em uma fossa de crimes”. Nós devemos tomar os seus conselhos sobre o racismo sem críticas, já que como um homem negro ele muito provavelmente já foi vítima do mesmo?</p>



<p>O mesmo pode ser dito de muitos outros políticos reacionários oriundos de identidades oprimidas: Suella Braverman, Rishi Sunak, Kwasi Kwarteng, Priti Patel, Kemi Badenoch, etc., etc. É claro, suas opiniões sobre o racismo – e sobre todo o resto – estão em desacordo com a da maioria dos trabalhadores negros, muçulmanos e asiáticos. No entanto, políticos de minorias étnicas com posições reacionárias sobre o racismo e sobre a imigração certamente existem, e alguns deles estão em posições de direção.</p>



<figure class="wp-block-image size-full"><img loading="lazy" decoding="async" width="618" height="409" src="https://i0.wp.com/www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/04/ObamaBailey_Image_Socialist_Appeal.jpg?resize=618%2C409&amp;ssl=1" alt="" class="wp-image-48393" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/04/ObamaBailey_Image_Socialist_Appeal.jpg?w=895&amp;ssl=1 895w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/04/ObamaBailey_Image_Socialist_Appeal.jpg?resize=300%2C199&amp;ssl=1 300w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/04/ObamaBailey_Image_Socialist_Appeal.jpg?resize=150%2C99&amp;ssl=1 150w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/04/ObamaBailey_Image_Socialist_Appeal.jpg?resize=768%2C509&amp;ssl=1 768w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/04/ObamaBailey_Image_Socialist_Appeal.jpg?resize=310%2C205&amp;ssl=1 310w" sizes="(max-width: 618px) 100vw, 618px" data-recalc-dims="1" /><figcaption class="wp-element-caption">Shaun Bailey e Barack Obama mostram que a experiência pessoal do racismo não produz automaticamente um bom posicionamento na luta contra o racismo hoje &#8211; Foto: Socialist Appeal</figcaption></figure>



<div class="clear"></div><div style="margin-top:10px; margin-bottom:10px;" class="divider divider-normal"></div>Também não é incomum que indivíduos de classe média de grupos oprimidos culpem trabalhadores de seu próprio grupo oprimido pela sua opressão.</p>



<p>Barack Obama é um exemplo típico. Em 2008, falando sobre o racismo e a “falta de desempenho” negro, ele disse que: “Nós não podemos usar a injustiça como uma desculpa. Não podemos usar a pobreza como uma desculpa. Existem coisas sob o nosso controle com as quais temos de lidar”.</p>



<p>Em outro discurso no mesmo ano, ele disse:</p>



<blockquote class="wp-block-quote is-layout-flow wp-block-quote-is-layout-flow">
<p>“Nós precisamos de pais [negros] que percebam que a responsabilidade não se encerra na concepção. Nós precisamos que eles percebam que o que te torna um homem não é a habilidade de ter um filho –      é a coragem de criar um… Depende de nós –  como pais e responsáveis – incutir essa ética de excelência em nossas crianças.”    </p>
</blockquote>



<p>Em outras palavras, para pessoas como Obama, muitos dos problemas de racismo são na verdade culpa de pessoas negras, cuja cultura é aparentemente insuficientemente proativa. O que isso mostra é que a experiência pessoal de racismo, que Obama sem dúvidas deve ter sofrido, não produz automaticamente uma boa posição sobre como lutar contra o racismo hoje.</p>



<h2 class="wp-block-heading has-vivid-red-color has-text-color">Cotas e carreirismo</h2>



<p>O uso de cotas para garantir uma proporção desejada de pessoas negras ou de mulheres em posições de poder é um método completamente artificial e burocrático. Ele não faz nada para diminuir o racismo ou a misoginia, ou para remover as barreiras materiais reais que previnem as camadas mais oprimidas e exploradas da sociedade de se engajarem na política.</p>



<p>No movimento operário, qualquer método que é burocrático é usado para o detrimento da classe trabalhadora como um todo, pois ele desencoraja o envolvimento da base e a formação da consciência de classe.</p>



<p>Os trabalhadores não se fortalecem quando uma pequena minoria de sua classe é burocraticamente recompensada com carreiras. Quanto mais ela é desencorajada de sua participação coletiva em favor de garantias burocráticas de um pequeno número de indivíduos, mais fácil é para a classe dominante conseguir o que quer. O que a classe dominante teme mais do que qualquer coisa, é um movimento de massas da classe operária.</p>



<p>Unison, o maior sindicato do país, há décadas têm um número definido de assentos no seu Conselho Executivo Nacional (CEN) que só pode ser ocupado por membros de grupos variados. Por exemplo, quatro desses assentos só podem ser ocupados por membros negros do sindicato. Isso significa que nenhum membro branco pode se candidatar para esses assentos.</p>



<p>Na prática, isso muitas vezes significa que os candidatos para esses postos não encontram oposição, pois não existem membros negros o suficiente para se colocarem na competição. Como resultado, aqueles que se candidatam automaticamente recebem o assento.</p>



<p>Isso significa que eles não adquiriram esses postos com base em uma campanha. De fato, falta neles uma base de apoio na militância, e eles são desconhecidos para as bases. Eles não conquistaram essas posições por terem um programa radical para lutar pelos interesses da classe trabalhadora negra. Pelo contrário, seus assentos no CEN são literalmente um preenchimento de uma cota como substitutos de uma luta pelos interesses dos trabalhadores.</p>



<p>Em 2016, a direção do Unison propôs reduzir o número de assentos reservados para membros negros em favor de um assento extra para um membro com deficiência física. Isso levou a situação nada edificante em que membros negros do sindicato gastaram suas energias na campanha de conferência se manifestando contra essa decisão – essencialmente discutindo contra os membros com deficiência física sobre qual grupo oprimido necessitava mais de assentos reservados do que o outro.</p>



<p>Esses membros poderiam ter aproveitado a semana realizando uma campanha por um programa de luta para que o sindicato liderasse um combate contra a austeridade. Dado que o Unison organiza um número extremamente grande de trabalhadores negros mal pagos no setor público, tal programa seria de enorme benefício para a classe operária negra. Porém, todas as suas energias foram gastas lutando por um assento garantido burocraticamente.</p>



<p>Já faz décadas que essas políticas estão inseridas no movimento operário. Nós somos obrigados a nos perguntar: que resultados que elas deram para os trabalhadores negros, ou para as trabalhadoras?</p>



<p>Após décadas de tais políticas, a desigualdade entre as etnias e os sexos não mudou, ou mesmo piorou; nós presenciamos a ascensão de perversas políticas anti-imigração; nós vimos ataques contra os benefícios de mulheres trabalhadoras; e estamos em anos de austeridade maciça, que vem prejudicando desproporcionalmente trabalhadoras mulheres e trabalhadores negros.</p>



<p>Não há evidências de que essas políticas fizeram qualquer coisa para ajudar a prevenir ou mitigar essas mudanças desastrosas. Na realidade, elas as pioraram, por alimentar as ilusões de que algo está sendo feito, e por desencorajar a consciência e a participação em massa de trabalhadores negros e mulheres, advogando apenas por cotas fixas em seu lugar.</p>



<h2 class="wp-block-heading has-vivid-red-color has-text-color">Acusações e desculpas</h2>



<p>A mesma posição subjetiva idealista se encontra por trás da ideia de que uma acusação de racismo, abuso sexual, ou misoginia deve ser automaticamente aceita no movimento operário.</p>



<p>O argumento apresentado para isso tem dois embasamentos. O primeiro é de que são raras as falsas acusações de abuso sexual e racismo na sociedade, porém existem muitos ataques com motivação sexual e racial que acabam impunes. Portanto, nós devemos sempre aceitar tais acusações, pois elas provavelmente serão verdadeiras, e isso vai até mesmo corrigir um pouco o desequilíbrio.</p>



<p>Em segundo lugar, os casos de abuso só podem ser compreendidos pelas vítimas; e as outras partes – especialmente se elas não compartilham as identidades sexuais ou étnicas da vítima – não estão em condições de se posicionar.</p>



<p>Nós não precisamos olhar muito longe para perceber quais são as consequências dessa ideologia para o movimento operário. Nós testemunhamos o então chamado escândalo antissemita no Partido Trabalhista, por exemplo; e mais recentemente, o desastre na Unison sobre as alegações de racismo contra o CEN liderado pela esquerda.</p>



<p>Em ambos os casos, a burocracia de direita impregnada no movimento lançou campanhas de acusação sobre o racismo. Em ambos os casos isso funcionou, pois os dirigentes de esquerda renderam-se ao pânico moral que as acusações geraram.</p>



<p>Em ambos os casos, apesar das acusações serem notoriamente falsas, os líderes de esquerda se desculparam pelo seu “racismo” e portanto deram credibilidade para essas calúnias.</p>



<p>O Inquérito Forde confirmou (em retrospectiva) que a direita trabalhista cinicamente utilizou acusações antissemitas para propósitos faccionais. Não obstante, John McDonnell e outras lideranças de esquerda passaram a dizer regularmente que o partido precisava se desculpar com a “comunidade judaica” pelo seu “problema” com o antissemitismo. E sob a liderança de Corbyn, o parlamentar de esquerda Chris Williamson foi suspenso por dizer que eles se desculparam demais sobre o assunto.</p>



<p>Nas eleições para a direção do Partido Trabalhista que se seguiram após a renúncia de Corbyn, a candidata de esquerda Rebecca Long Bailey disse que o partido “devia desculpas ao povo judeu”. E em um dos palanques de liderança, ela concordou que era “antissemita descrever Israel, suas políticas, ou as circunstâncias ao redor de sua formação como racistas”.</p>



<p>Graças à tendência de esquerda a aceitar essas alegações falsas e se desculpar, fazer alegações infundadas como essas é agora o método preferido da direita para destruir a ameaça da esquerda.</p>



<p>Agora se tornou um método padrão sempre que alguém de esquerda conquista uma posição de destaque, a direita vasculha seu histórico nas redes sociais e cava até encontrar algum <em>post</em> que possa ser considerado racista de alguma forma, mesmo que seja de quando o indivíduo era uma criança.</p>



<p>Sequer é preciso encontrar uma acusação de uma suposta vítima, só é necessário mostrar alguma aparente insensibilidade perante ao racismo e a misoginia pelo membro da esquerda.</p>



<p>O CEN de esquerda do Unison, por exemplo, foi acusado de racismo simplesmente por que a proporção dos seus ativistas que são negros não era tão grande quanto poderia ser. O CEN cometeu o grave erro de admitir o seu “racismo” e se desculpar por isso, obviamente temendo a inevitável “confirmação” de seu racismo caso eles tivessem sido tão ousados a ponto de negar que sejam racistas.</p>



<p>Até aqui já deve estar claro que aceitar essa pressão moral, e aceitar qualquer acusação sem considerar sua credibilidade, não significa nada mais do que aceitar a liquidação de qualquer organização de esquerda.</p>



<p>Com essas ideias, tudo que qualquer inimigo da esquerda precisa fazer é criar uma acusação, não importando o quão absurda seja, e a esquerda irá imediatamente colapsar tentando se expurgar do pecado do qual estão sendo acusados.</p>



<h2 class="wp-block-heading has-vivid-red-color has-text-color">Moralidade e hipocrisia</h2>



<p>Sob a sociedade de classes, a moralidade oficial é sempre hipócrita. A moralidade serve aos fins da classe, mas é apresentada como se estivesse acima de tais interesses; como se houvesse leis morais eternas que devem ser aplicadas, acima e independente dos interesses da classe trabalhadora.</p>



<p>É preciso que se diga “a coisa certa” – o que é bem fácil de se fazer, já que as palavras são vazias. Mas o que se faz na prática, é claro, é outro assunto!</p>



<p>Naturalmente, qualquer movimento de massas terá dentro de si indivíduos com preconceitos; e abusos podem e irão ocorrer em tais movimentos. Infelizmente, não há meios para a esquerda selar-se completamente da sociedade capitalista e de seus horrores.</p>



<p>Quaisquer casos de abuso dentro do movimento devem ser lidados de uma maneira séria e firme, para deixar evidente que não há tolerância com a discriminação e com o abuso dentro do movimento, o que só serve para enfraquecer e dividir a classe trabalhadora.</p>



<p>Mas o efeito de ceder a essa pressão moral da classe inimiga e automaticamente aceitar quaisquer acusações promovidas por ela significa a liquidação de qualquer ganho que a esquerda tenha realizado.</p>



<p>É claro, uma organização de luta genuína da classe trabalhadora deve também ser o mais livre possível de preconceitos e abusos. Porém é absolutamente inadmissível ameaçar a viabilidade de uma organização revolucionária, ou de um movimento de esquerda mais amplo da classe, por aceitar automaticamente as acusações, não importando quem as está fazendo e com quais motivos.</p>



<p>Também deve ser compreendido que acusações que são cinicamente usadas para fins políticos, como no caso das alegações de antissemitismo no Partido Trabalhista, não ajudam a trazer qualquer nível de justiça; nem ajudam a tornar a discriminação inaceitável.</p>



<p>Na verdade, o cinismo e a desonestidade óbvias por trás dessas acusações apenas servem para produzir mais cinismo na sociedade, e provavelmente apenas aumentam o racismo.</p>



<p>Terão pessoas confusas que apoiaram Corbyn, e então o viram atacado falsamente e implacavelmente com acusações de antissemitismo, que como resultado vão concluir erroneamente que há uma campanha judaica contra a esquerda. Sendo que, o que há de fato, é uma campanha da direita, que está se aproveitando da existência da opressão contra os judeus para alcançar os seus próprios objetivos.</p>



<p>Assim como todas as cruzadas morais da classe dominante, essa foi caracterizada pela hipocrisia. O código moral nunca se aplica para aqueles na direita. Por isso, a trabalhista de direita Margaret Hodge recentemente se sentiu confiante o suficiente para atacar a “Campanha Contra o Antissemitismo”, após criticar Keir Starmer, <em>tweetando</em>:</p>



<blockquote class="wp-block-quote is-layout-flow wp-block-quote-is-layout-flow">
<p>“Estou cansada da CCA usando o antissemitismo como uma fachada para atacar o Partido Trabalhista. Já é hora de mandá-los embora pelo que eles realmente são. Estou mais preocupada com a possibilidade de prejudicar o Partido do que erradicar o antissemitismo.”&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;</p>
</blockquote>



<p>Só podemos imaginar a choradeira que seria se um apoiador de Corbyn acusasse uma organização judaica de desonestamente usar o antissemitismo para atacar o Partido Trabalhista, em tal nível que precisasse ser chamada pelo que “ela realmente é”. Estranhamente, o <em>tweet</em> de Hodge não provocou nenhuma controvérsia na imprensa.</p>



<p>A hipocrisia dessa campanha moral contra o “antissemitismo” estava evidente na época – mais notavelmente pelo fato de que os conservadores não foram vitimas de tal campanha, mesmo que eles sejam conhecidos como o partido que tem o maior número de racistas – incluindo de antissemitas – entre seus membros; isso sem mencionar que seus dirigentes promovem ativamente políticas racistas.</p>



<p>Mas não importa quantas vezes isso seja denunciado, os cavaleiros morais do <em>establishment</em> vão presunçosamente responder: “Então, você está dizendo que não tem problema ter racismo no Partido Trabalhista, e que nós devemos ignorá-lo, já que os conservadores têm problemas semelhantes?”</p>



<p>Também é importante perceber que nessa campanha, o jornal supostamente “de esquerda” <em>The</em> <em>Guardian</em> lançou um número muito maior de artigos acusando os apoiadores de Corbyn de antissemitismo do que qualquer outro jornal. De acordo com o <em>Declassified UK</em>:</p>



<blockquote class="wp-block-quote is-layout-flow wp-block-quote-is-layout-flow">
<p>“Desde janeiro de 2016, <em>The Guardian</em> publicou 1.215 artigos mencionando o Partido Trabalhista e o antissemitismo, em uma média de cerca de um artigo por dia, de acordo com uma pesquisa no Factiva, o banco de dados de artigos de jornais. No mesmo período, <em>The Guardian</em> publicou apenas 194 artigos mencionando o problema muito mais sério do Partido Conservador com a islamofobia. Uma pesquisa do YouGov em 2019, por exemplo, descobriu que cerca de metade dos membros do Partido Conservador preferiam não ter um primeiro ministro muçulmano.”    </p>
</blockquote>



<p>Esse exemplo evidencia como as políticas de identidade são tão úteis para a classe dominante graças ao quão sensível a esquerda é com acusações de racismo ou discriminação de qualquer tipo.</p>



<p>E quem melhor para usar essa arma de acusações de antissemitismo do que um jornal com reputação de ser de “esquerda”? Isso é muito mais prejudicial para a esquerda do que se as acusações fossem publicadas majoritariamente no <em>Daily Mail</em>.</p>



<h2 class="wp-block-heading has-vivid-red-color has-text-color">Luta revolucionária</h2>



<p>A força dessa linha de ataques se encontra na fraqueza política da esquerda, e em nada mais. Caso a esquerda refutasse com segurança as acusações evidentemente falsas – e encorajasse seus apoiadores para irem à ofensiva, apontando a hipocrisia da classe dominante racista – esse método seria rapidamente abandonado.</p>



<figure class="wp-block-image size-full"><img loading="lazy" decoding="async" width="618" height="411" src="https://i0.wp.com/www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/04/Socialist_Appeal_march_Image_Socialist_Appeal.jpg?resize=618%2C411&amp;ssl=1" alt="" class="wp-image-48398" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/04/Socialist_Appeal_march_Image_Socialist_Appeal.jpg?w=896&amp;ssl=1 896w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/04/Socialist_Appeal_march_Image_Socialist_Appeal.jpg?resize=300%2C200&amp;ssl=1 300w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/04/Socialist_Appeal_march_Image_Socialist_Appeal.jpg?resize=150%2C100&amp;ssl=1 150w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/04/Socialist_Appeal_march_Image_Socialist_Appeal.jpg?resize=768%2C511&amp;ssl=1 768w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/04/Socialist_Appeal_march_Image_Socialist_Appeal.jpg?resize=310%2C205&amp;ssl=1 310w" sizes="(max-width: 618px) 100vw, 618px" data-recalc-dims="1" /><figcaption class="wp-element-caption"><em>O movimento trabalhista deve combater o racismo e a desigualdade mobilizando seus membros em torno de um programa socialista &#8211; Foto: Socialist Appeal</em></figcaption></figure>



<div class="clear"></div><div style="margin-top:10px; margin-bottom:10px;" class="divider divider-normal"></div>Da mesma forma, se a esquerda combatesse o racismo e a desigualdade mobilizando seus membros em torno de um programa socialista, apontando a culpa do racismo, da misoginia e de outras formas de opressão nos capitalistas, inspiraria muito mais ativistas negros e mulheres a se envolver na luta do que com a promessa de alguns assentos garantidos.</p>



<p>O movimento operário precisa entender isso. A compreensão disso também é parte e parcela do entendimento de que o capitalismo não pode ser reformado para atender aos interesses da classe trabalhadora, e que os interesses da classe dominante são irreconciliáveis com os interesses do proletariado. É por isso que as acusações que batem nas portas das organizações operárias não podem ser aceitas de uma vez sem uma análise mais aprofundada.</p>



<p><a href="https://www.marxists.org/portugues/trotsky/1936/moral/index.htm" target="_blank" rel="noreferrer noopener">Nas palavras de Leon Trotsky</a>:</p>



<blockquote class="wp-block-quote is-layout-flow wp-block-quote-is-layout-flow">
<p>“É impossível realizar essa tarefa [construir um partido revolucionário do proletariado] sem uma independência completa da burguesia e de sua moralidade. Ainda assim, a opinião pública burguesa reina atualmente sob o movimento operário oficial.</p>



<p>(&#8230;) Um marxista revolucionário não pode começar a realizar sua missão histórica sem romper moralmente com a opinião pública burguesa e com seus agentes dentro do proletariado. Por isso, é necessária uma coragem moral de outro calibre.”    </p>
</blockquote>



<p>TRADUÇÃO DE JOÃO LUCAS BRANDÃO.</p>



<div class="clear"></div><div style="margin-top:10px; margin-bottom:10px;" class="divider divider-normal"></div>



<p><strong>Nota:</strong></p>



<p>¹ Tokenismo: prática de fazer um esforço superficial ou simbólico para aparentar ser inclusivo com membros de minorias, especialmente recrutando um pequeno número de pessoas de grupos sub-representados para dar a aparência de igualdade racial ou sexual em um determinado contexto.</p>
<div class="sharedaddy sd-sharing-enabled"><div class="robots-nocontent sd-block sd-social sd-social-official sd-sharing"><h3 class="sd-title">Compartilhe isso:</h3><div class="sd-content"><ul><li class="share-facebook"><div class="fb-share-button" data-href="https://marxismo.org.br/politicas-de-identidade-a-arma-favorita-da-classe-dominante-contra-a-esquerda/" data-layout="button_count"></div></li><li class="share-jetpack-whatsapp"><a rel="nofollow noopener noreferrer" data-shared="" class="share-jetpack-whatsapp sd-button" href="https://marxismo.org.br/politicas-de-identidade-a-arma-favorita-da-classe-dominante-contra-a-esquerda/?share=jetpack-whatsapp" target="_blank" title="Clique para compartilhar no WhatsApp" ><span>WhatsApp</span></a></li><li class="share-telegram"><a rel="nofollow noopener noreferrer" data-shared="" class="share-telegram sd-button" href="https://marxismo.org.br/politicas-de-identidade-a-arma-favorita-da-classe-dominante-contra-a-esquerda/?share=telegram" target="_blank" title="Clique para compartilhar no Telegram" ><span>Telegram</span></a></li><li class="share-twitter"><a href="https://twitter.com/share" class="twitter-share-button" data-url="https://marxismo.org.br/politicas-de-identidade-a-arma-favorita-da-classe-dominante-contra-a-esquerda/" data-text="Políticas de identidade: a arma favorita da classe dominante contra a esquerda" data-via="EM_CMI" >Tweet</a></li><li class="share-print"><a rel="nofollow noopener noreferrer" data-shared="" class="share-print sd-button" href="https://marxismo.org.br/politicas-de-identidade-a-arma-favorita-da-classe-dominante-contra-a-esquerda/#print" target="_blank" title="Clique para imprimir" ><span>Imprimir</span></a></li><li class="share-end"></li></ul></div></div></div>					
									</div><!-- .entry /-->


								<div class="clear"></div>
			</div><!-- .post-inner -->

			<script type="application/ld+json" class="tie-schema-graph">{"@context":"http:\/\/schema.org","@type":"NewsArticle","dateCreated":"2023-04-27T13:32:11-03:00","datePublished":"2023-04-27T13:32:11-03:00","dateModified":"2024-06-03T22:22:58-03:00","headline":"Pol\u00edticas de identidade: a arma favorita da classe dominante contra a esquerda","name":"Pol\u00edticas de identidade: a arma favorita da classe dominante contra a esquerda","keywords":"antissemitismo,direita,divis\u00e3o,Estado de Israel,Gr\u00e3-Bretanha,homofobia,Identitarismo,judeu,Judeus,lugar de fala,luta de classes,machismo,moral,moralismo,opress\u00e3o,opress\u00f5es,pol\u00edtica,Pol\u00edticas Identit\u00e1rias,P\u00f3s-modernismo,racismo,racista","url":"https:\/\/marxismo.org.br\/politicas-de-identidade-a-arma-favorita-da-classe-dominante-contra-a-esquerda\/","description":"Promovidas por alguns ativistas como um meio de combater a opress\u00e3o, as pol\u00edticas de identidade est\u00e3o cada vez mais sendo usadas pelo establishment para atacar a esquerda e o movimento oper\u00e1rio. Os tr","copyrightYear":"2023","publisher":{"@id":"#Publisher","@type":"Organization","name":"Organiza\u00e7\u00e3o Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https:\/\/www.marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2024\/06\/Logo-OCI-provisorio-ICR-grande.png"},"sameAs":["https:\/\/www.facebook.com\/oci.comunista","https://marxismo.org.br/politicas-de-identidade-a-arma-favorita-da-classe-dominante-contra-a-esquerda/\/\/twitter.com\/oci_comunista","https://marxismo.org.br/politicas-de-identidade-a-arma-favorita-da-classe-dominante-contra-a-esquerda/\/\/www.youtube.com\/user\/esquerdamarxista","https://marxismo.org.br/politicas-de-identidade-a-arma-favorita-da-classe-dominante-contra-a-esquerda/\/\/www.instagram.com\/oci.comunista\/","https:\/\/open.spotify.com\/show\/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8"]},"sourceOrganization":{"@id":"#Publisher"},"copyrightHolder":{"@id":"#Publisher"},"mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https:\/\/marxismo.org.br\/politicas-de-identidade-a-arma-favorita-da-classe-dominante-contra-a-esquerda\/"},"author":{"@type":"Person","name":"The Communist (ICR\/Gr\u00e3-Bretanha)","url":"https:\/\/marxismo.org.br\/author\/socialist-appeal\/"},"articleSection":"Identitarismo,Luta de Classes","articleBody":"\nPromovidas por alguns ativistas como um meio de combater a opress\u00e3o, as pol\u00edticas de identidade est\u00e3o cada vez mais sendo usadas pelo establishment para atacar a esquerda e o movimento oper\u00e1rio. Os trabalhadores e a juventude devem contra-atacar com a luta de classes revolucion\u00e1ria.\n\n\n\nCom a coroa\u00e7\u00e3o de Rishi Sunak como primeiro-ministro [brit\u00e2nico, NT], pol\u00edticos e comentaristas de direita e do establishment aproveitaram a oportunidade para se vangloriarem por serem parte de uma sociedade t\u00e3o moderna e progressista que tem um membro de uma minoria \u00e9tnica como l\u00edder do pa\u00eds.\n\n\n\nO cargo de Sunak tamb\u00e9m vem acompanhado por outra pol\u00edtica de ascend\u00eancia indiana como secret\u00e1ria de Estado, Suella Braverman. Seria justo dizer que o seu governo n\u00e3o \u00e9 apenas extremamente reacion\u00e1rio como um todo, mas tamb\u00e9m especificamente contra os imigrantes. Inclusive, Braverman caracterizou os indianos como os piores infratores das fronteiras brit\u00e2nicas.\n\n\n\nGra\u00e7as a casos como esse, est\u00e1 ficando cada vez mais \u00f3bvio para muitos na esquerda que as pol\u00edticas de identidade n\u00e3o s\u00e3o apenas vazias, mas s\u00e3o, na verdade, uma ferramenta c\u00ednica da direita para semear confus\u00e3o e divis\u00e3o.\n\n\n\nCavalo de Tr\u00f3ia\n\n\n\nDe fato, atrav\u00e9s de um processo de tentativas e erros, a classe dominante estabeleceu as pol\u00edticas de identidade como sua arma prim\u00e1ria contra a esquerda. Ela descobriu que o subjetivismo dessa ideologia, e sua apar\u00eancia supostamente de esquerda ou progressista, \u00e9 inestim\u00e1vel.\n\n\n\nOs l\u00edderes das organiza\u00e7\u00f5es de esquerda tem medo de rejeitar falsas acusa\u00e7\u00f5es de racismo ou misoginia com medo de parecerem reacion\u00e1rios. Como os cidad\u00e3os de Tr\u00f3ia, a esquerda aceitou e internalizou as armas do inimigo. Consequentemente, o movimento est\u00e1 sofrendo cada vez mais ataques dentro de suas pr\u00f3prias fronteiras.\n\n\n\nO que caracteriza as pol\u00edticas de identidade \u00e9 o seu individualismo subjetivo. Elas n\u00e3o est\u00e3o interessadas nas causas objetivas da opress\u00e3o, nem em propor quaisquer formas de combater coletivamente para acabar com essa opress\u00e3o. Pelo contr\u00e1rio, elas simplesmente falam sobre a experi\u00eancia de membros dos grupos oprimidos como indiv\u00edduos.\n\n\n\nElas assumem que apenas os indiv\u00edduos dos grupos oprimidos em quest\u00e3o t\u00eam qualquer habilidade para compreender \u2013\u00a0ou direito para representar \u2013\u00a0aquele grupo oprimido. E insistem que qualquer acusa\u00e7\u00e3o de racismo, machismo etc., deve automaticamente ser aceita quando feita por um membro de um grupo oprimido. Se essa acusa\u00e7\u00e3o for rejeitada por qualquer um, isso \u00e9 automaticamente um ato de opress\u00e3o em si.\n\n\n\nEsse subjetivismo \u00e9 muito \u00fatil para a classe dominante. Ele n\u00e3o apenas p\u00f5e de lado qualquer entendimento sobre como o capitalismo e a sociedade de classes necessariamente produzem a opress\u00e3o, mas tamb\u00e9m permite que eles minem a esquerda dissolvendo suas organiza\u00e7\u00f5es coletivas em favor do tokenismo1.\n\n\n\nAo inv\u00e9s de lutar por um programa pol\u00edtico que possa libertar os grupos oprimidos, os indiv\u00edduos de direita ou apol\u00edticos que por acaso possam ser pessoalmente membros de um desses grupos podem ser promovidos ou mesmo receberem posi\u00e7\u00f5es de dire\u00e7\u00e3o \u2013\u00a0tudo isso com a apar\u00eancia de estarem dando um passo adiante na rota da liberta\u00e7\u00e3o.\n\n\n\nRepresenta\u00e7\u00e3o e opress\u00e3o\n\n\n\nAgora estamos em uma situa\u00e7\u00e3o em que quase todos os sindicatos, partidos trabalhistas e outras organiza\u00e7\u00f5es de esquerda tem cotas ou assentos reservados nos seus n\u00facleos dirigentes para membros de minorias e grupos oprimidos. Isso \u00e9 aceito quase sem questionamento.\n\n\n\nIsso \u00e9 realizado supostamente para assegurar uma representa\u00e7\u00e3o suficiente para grupos que t\u00eam sido historicamente muito sub-representados e oprimidos. Ainda assim, em uma an\u00e1lise mais minuciosa, est\u00e1 evidente que essa pol\u00edtica est\u00e1 muito pouco preocupada em como libertar esses grupos como um todo, e na verdade ela se baseia em dar a alguns poucos indiv\u00edduos posi\u00e7\u00f5es tokenisticas. \u00c9 como se fosse mais importante que alguns poucos indiv\u00edduos sejam \u201cuma voz\u201d, um \u201cexemplo\u201d para os oprimidos, do que a luta efetiva pela liberta\u00e7\u00e3o.\n\n\n\nIsso fica claro quando os defensores dessas pol\u00edticas atacam pessoas brancas, ou homens, por se atreverem a ter uma opini\u00e3o sobre como combater o racismo ou a misoginia. A obje\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 que as suas ideias estejam erradas, mas simplesmente que esses indiv\u00edduos n\u00e3o tenham a capacidade de compreender como \u00e9 sofrer o racismo ou a misoginia, e que por falar sobre eles est\u00e3o tomando o tempo e o espa\u00e7o das pessoas dos grupos oprimidos.\n\n\n\nContudo, tal obje\u00e7\u00e3o perde completamente a perspectiva das tarefas do movimento oper\u00e1rio, que n\u00e3o \u00e9 de \u201cdar voz\u201d \u00e0s experi\u00eancias da opress\u00e3o, mas entender suas bases hist\u00f3ricasn e propor solu\u00e7\u00f5es pol\u00edticas.\n\n\n\nKarl Marx nunca trabalhou como um escravo assalariado, por\u00e9m isso n\u00e3o \u00e9 um problema, pois a proposta de O Capital n\u00e3o \u00e9 descrever a experi\u00eancia de ser um trabalhador explorado. \u00c9 uma an\u00e1lise te\u00f3rica, materialista hist\u00f3rica sobre as leis do capitalismo, e como tal ele explica por que o capitalismo deve explorar a classe trabalhadora e deve entrar periodicamente em crises econ\u00f4micas.\n\n\n\nSeria melhor ignorar as percep\u00e7\u00f5es te\u00f3ricas de Marx, e acabar baseando nosso movimento simplesmente em descri\u00e7\u00f5es detalhadas sobre como \u00e9 ser um trabalhador explorado?\n\n\n\nA falta de sinceridade das pol\u00edticas de identidade no movimento trabalhista \u00e9 bem percept\u00edvel quando n\u00f3s consideramos como elas s\u00e3o aplicadas.\n\n\n\nNa esquerda do Partido Trabalhista [brit\u00e2nico], por exemplo, o sistema de cotas para grupos oprimidos tem um apoio quase un\u00e2nime. E ainda assim, quando Corbyn se levantou contra Yvette Cooper e Liz Kendall, nem mesmo um membro da esquerda do partido sugeriu votar a favor dessas candidatas mulheres contra Corbyn, mesmo que elas pudessem ter se tornado a primeira mulher l\u00edder do partido na hist\u00f3ria.\n\n\n\nNessas circunst\u00e2ncias, era \u00f3bvio para todos que as pol\u00edticas de esquerda de Corbyn ultrapassavam completamente as quest\u00f5es de identidade pessoal. Estava claro para os apoiadores de Corbyn que suas pol\u00edticas seriam melhores para as mulheres da classe trabalhadora do que as de Liz Kendall, apesar do fato de que ele nunca sofreu um abuso mis\u00f3gino.\n\n\n\nN\u00f3s presenciamos at\u00e9 mesmo o fen\u00f4meno Grime4Corbyn, que foi uma express\u00e3o espont\u00e2nea de m\u00fasicos de Grime, um g\u00eanero musical predominantemente negro, mesmo que Corbyn fosse branco.\n\n\n\nNas elei\u00e7\u00f5es para a dire\u00e7\u00e3o do Partido Trabalhista de 2015 na qual Corbyn venceu, Chuka Umunna inicialmente tamb\u00e9m se candidatou (ele abandonou sua candidatura antes do fim das elei\u00e7\u00f5es). Umunna \u00e9 de ascend\u00eancia nigeriana, mas ele tamb\u00e9m \u00e9 um fervoroso blairista. Caso ele tivesse se tornado o dirigente trabalhista, quais seriam as chances de n\u00f3s vermos um Grime4Umunna? Parece algo fortemente improv\u00e1vel, pois Umunna \u00e9 obviamente um pol\u00edtico do establishment.\n\n\n\nO que isso nos diz sobre o que inspira muitos jovens negros? Isso nos diz que eles entendem que a pol\u00edtica de algu\u00e9m, seus princ\u00edpios, s\u00e3o muito mais importantes para a luta contra a injusti\u00e7a do que a sua identidade pessoal.\n\n\n\nQuando Corbyn era o l\u00edder, a direita o atacava por ter poucas mulheres em posi\u00e7\u00f5es de dire\u00e7\u00e3o no seu gabinete paralelo, o chamando de \"esquerdomacho\" [no original, \"brocialist\", NT]. Esses ataques foram revelados como um jogo c\u00ednico de identitarismo quando, nas elei\u00e7\u00f5es para a dire\u00e7\u00e3o do partido em 2020, a mesma direita apoiou Keir Starmer contra Rebecca Long Bailey. De repente, o que importava era a posi\u00e7\u00e3o pol\u00edtica do indiv\u00edduo, e n\u00e3o a sua identidade pessoal.\n\n\n\nClasse dominante racista\n\n\n\nNunca \u00e9 dito abertamente (por medo de se soar insens\u00edvel ou racista), mas\u00a0na realidade\u00a0todos reconhecem que a identidade pessoal de indiv\u00edduos de grupos oprimidos n\u00e3o garante que eles tenham um entendimento correto sobre a opress\u00e3o que seu pr\u00f3prio grupo sofre.\n\n\n\nO que aqueles na esquerda, que se op\u00f5em ao racismo, pensam sobre pol\u00edticos como Shaun Bailey? Ele era o candidato conservador para prefeito de Londres em 2021. N\u00e3o apenas ele \u00e9 um conservador, mas em 2005 ele disse que \u201cabrigar hindus rouba a Gr\u00e3-Bretanha de sua comunidade e transforma o pa\u00eds em uma fossa de crimes\u201d. N\u00f3s devemos tomar os seus conselhos sobre o racismo sem cr\u00edticas, j\u00e1 que como um homem negro ele muito provavelmente j\u00e1 foi v\u00edtima do mesmo?\n\n\n\nO mesmo pode ser dito de muitos outros pol\u00edticos reacion\u00e1rios oriundos de identidades oprimidas: Suella Braverman, Rishi Sunak, Kwasi Kwarteng, Priti Patel, Kemi Badenoch, etc., etc. \u00c9 claro, suas opini\u00f5es sobre o racismo \u2013\u00a0e sobre todo o resto \u2013 est\u00e3o em desacordo com a da maioria dos trabalhadores negros, mu\u00e7ulmanos e asi\u00e1ticos. No entanto, pol\u00edticos de minorias \u00e9tnicas com posi\u00e7\u00f5es reacion\u00e1rias sobre o racismo e sobre a imigra\u00e7\u00e3o certamente existem, e alguns deles est\u00e3o em posi\u00e7\u00f5es de dire\u00e7\u00e3o.\n\n\n\nShaun Bailey e Barack Obama mostram que a experi\u00eancia pessoal do racismo n\u00e3o produz automaticamente um bom posicionamento na luta contra o racismo hoje - Foto: Socialist Appeal\n\n\n\nTamb\u00e9m n\u00e3o \u00e9 incomum que indiv\u00edduos de classe m\u00e9dia de grupos oprimidos culpem trabalhadores de seu pr\u00f3prio grupo oprimido pela sua opress\u00e3o.\n\n\n\nBarack Obama \u00e9 um exemplo t\u00edpico. Em 2008, falando sobre o racismo e a \u201cfalta de desempenho\u201d negro, ele disse que: \u201cN\u00f3s n\u00e3o podemos usar a injusti\u00e7a como uma desculpa. N\u00e3o podemos usar a pobreza como uma desculpa. Existem coisas sob o nosso controle com as quais temos de lidar\u201d.\n\n\n\nEm outro discurso no mesmo ano, ele disse:\n\n\n\n\n\u201cN\u00f3s precisamos de pais [negros] que percebam que a responsabilidade n\u00e3o se encerra na concep\u00e7\u00e3o. N\u00f3s precisamos que eles percebam que o que te torna um homem n\u00e3o \u00e9 a habilidade de ter um filho \u2013\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 \u00a0\u00e9 a coragem de criar um\u2026 Depende de n\u00f3s \u2013\u00a0 como pais e respons\u00e1veis \u2013 incutir essa \u00e9tica de excel\u00eancia em nossas crian\u00e7as.\u201d\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\n\n\n\n\nEm outras palavras, para pessoas como Obama, muitos dos problemas de racismo s\u00e3o na verdade culpa de pessoas negras, cuja cultura \u00e9 aparentemente insuficientemente proativa. O que isso mostra \u00e9 que a experi\u00eancia pessoal de racismo, que Obama sem d\u00favidas deve ter sofrido, n\u00e3o produz automaticamente uma boa posi\u00e7\u00e3o sobre como lutar contra o racismo hoje.\n\n\n\nCotas e carreirismo\n\n\n\nO uso de cotas para garantir uma propor\u00e7\u00e3o desejada de pessoas negras ou de mulheres em posi\u00e7\u00f5es de poder \u00e9 um m\u00e9todo completamente artificial e burocr\u00e1tico. Ele n\u00e3o faz nada para diminuir o racismo ou a misoginia, ou para remover as barreiras materiais reais que previnem as camadas mais oprimidas e exploradas da sociedade de se engajarem na pol\u00edtica.\n\n\n\nNo movimento oper\u00e1rio, qualquer m\u00e9todo que \u00e9 burocr\u00e1tico \u00e9 usado para o detrimento da classe trabalhadora como um todo, pois ele desencoraja o envolvimento da base e a forma\u00e7\u00e3o da consci\u00eancia de classe.\n\n\n\nOs trabalhadores n\u00e3o se fortalecem quando uma pequena minoria de sua classe \u00e9 burocraticamente recompensada com carreiras. Quanto mais ela \u00e9 desencorajada de sua participa\u00e7\u00e3o coletiva em favor de garantias burocr\u00e1ticas de um pequeno n\u00famero de indiv\u00edduos, mais f\u00e1cil \u00e9 para a classe dominante conseguir o que quer. O que a classe dominante teme mais do que qualquer coisa, \u00e9 um movimento de massas da classe oper\u00e1ria.\n\n\n\nUnison, o maior sindicato do pa\u00eds, h\u00e1 d\u00e9cadas t\u00eam um n\u00famero definido de assentos no seu Conselho Executivo Nacional (CEN) que s\u00f3 pode ser ocupado por membros de grupos variados. Por exemplo, quatro desses assentos s\u00f3 podem ser ocupados por membros negros do sindicato. Isso significa que nenhum membro branco pode se candidatar para esses assentos.\n\n\n\nNa pr\u00e1tica, isso muitas vezes significa que os candidatos para esses postos n\u00e3o encontram oposi\u00e7\u00e3o, pois n\u00e3o existem membros negros o suficiente para se colocarem na competi\u00e7\u00e3o. Como resultado, aqueles que se candidatam automaticamente recebem o assento.\n\n\n\nIsso significa que eles n\u00e3o adquiriram esses postos com base em uma campanha. De fato, falta neles uma base de apoio na milit\u00e2ncia, e eles s\u00e3o desconhecidos para as bases. Eles n\u00e3o conquistaram essas posi\u00e7\u00f5es por terem um programa radical para lutar pelos interesses da classe trabalhadora negra. Pelo contr\u00e1rio, seus assentos no CEN s\u00e3o literalmente um preenchimento de uma cota como substitutos de uma luta pelos interesses dos trabalhadores.\n\n\n\nEm 2016, a dire\u00e7\u00e3o do Unison prop\u00f4s reduzir o n\u00famero de assentos reservados para membros negros em favor de um assento extra para um membro com defici\u00eancia f\u00edsica. Isso levou a situa\u00e7\u00e3o nada edificante em que membros negros do sindicato gastaram suas energias na campanha de confer\u00eancia se manifestando contra essa decis\u00e3o \u2013 essencialmente discutindo contra os membros com defici\u00eancia f\u00edsica sobre qual grupo oprimido necessitava mais de assentos reservados do que o outro.\n\n\n\nEsses membros poderiam ter aproveitado a semana realizando uma campanha por um programa de luta para que o sindicato liderasse um combate contra a austeridade. Dado que o Unison organiza um n\u00famero extremamente grande de trabalhadores negros mal pagos no setor p\u00fablico, tal programa seria de enorme benef\u00edcio para a classe oper\u00e1ria negra. Por\u00e9m, todas as suas energias foram gastas lutando por um assento garantido burocraticamente.\n\n\n\nJ\u00e1 faz d\u00e9cadas que essas pol\u00edticas est\u00e3o inseridas no movimento oper\u00e1rio. N\u00f3s somos obrigados a nos perguntar: que resultados que elas deram para os trabalhadores negros, ou para as trabalhadoras?\n\n\n\nAp\u00f3s d\u00e9cadas de tais pol\u00edticas, a desigualdade entre as etnias e os sexos n\u00e3o mudou, ou mesmo piorou; n\u00f3s presenciamos a ascens\u00e3o de perversas pol\u00edticas anti-imigra\u00e7\u00e3o; n\u00f3s vimos ataques contra os benef\u00edcios de mulheres trabalhadoras; e estamos em anos de austeridade maci\u00e7a, que vem prejudicando desproporcionalmente trabalhadoras mulheres e trabalhadores negros.\n\n\n\nN\u00e3o h\u00e1 evid\u00eancias de que essas pol\u00edticas fizeram qualquer coisa para ajudar a prevenir ou mitigar essas mudan\u00e7as desastrosas. Na realidade, elas as pioraram, por alimentar as ilus\u00f5es de que algo est\u00e1 sendo feito, e por desencorajar a consci\u00eancia e a participa\u00e7\u00e3o em massa de trabalhadores negros e mulheres, advogando apenas por cotas fixas em seu lugar.\n\n\n\nAcusa\u00e7\u00f5es e desculpas\n\n\n\nA mesma posi\u00e7\u00e3o subjetiva idealista se encontra por tr\u00e1s da ideia de que uma acusa\u00e7\u00e3o de racismo, abuso sexual, ou misoginia deve ser automaticamente aceita no movimento oper\u00e1rio.\n\n\n\nO argumento apresentado para isso tem dois embasamentos. O primeiro \u00e9 de que s\u00e3o raras as falsas acusa\u00e7\u00f5es de abuso sexual e racismo na sociedade, por\u00e9m existem muitos ataques com motiva\u00e7\u00e3o sexual e racial que acabam impunes. Portanto, n\u00f3s devemos sempre aceitar tais acusa\u00e7\u00f5es, pois elas provavelmente ser\u00e3o verdadeiras, e isso vai at\u00e9 mesmo corrigir um pouco o desequil\u00edbrio.\n\n\n\nEm segundo lugar, os casos de abuso s\u00f3 podem ser compreendidos pelas v\u00edtimas; e as outras partes \u2013 especialmente se elas n\u00e3o compartilham as identidades sexuais ou \u00e9tnicas da v\u00edtima \u2013 n\u00e3o est\u00e3o em condi\u00e7\u00f5es de se posicionar.\n\n\n\nN\u00f3s n\u00e3o precisamos olhar muito longe para perceber quais s\u00e3o as consequ\u00eancias dessa ideologia para o movimento oper\u00e1rio. N\u00f3s testemunhamos o ent\u00e3o chamado esc\u00e2ndalo antissemita no Partido Trabalhista, por exemplo; e mais recentemente, o desastre na Unison sobre as alega\u00e7\u00f5es de racismo contra o CEN liderado pela esquerda.\n\n\n\nEm ambos os casos, a burocracia de direita impregnada no movimento lan\u00e7ou campanhas de acusa\u00e7\u00e3o sobre o racismo. Em ambos os casos isso funcionou, pois os dirigentes de esquerda renderam-se ao p\u00e2nico moral que as acusa\u00e7\u00f5es geraram.\n\n\n\nEm ambos os casos, apesar das acusa\u00e7\u00f5es serem notoriamente falsas, os l\u00edderes de esquerda se desculparam pelo seu \u201cracismo\u201d e portanto deram credibilidade para essas cal\u00fanias.\n\n\n\nO Inqu\u00e9rito Forde confirmou (em retrospectiva) que a direita trabalhista cinicamente utilizou acusa\u00e7\u00f5es antissemitas para prop\u00f3sitos faccionais. N\u00e3o obstante, John McDonnell e outras lideran\u00e7as de esquerda passaram a dizer regularmente que o partido precisava se desculpar com a \u201ccomunidade judaica\u201d pelo seu \u201cproblema\u201d com o antissemitismo. E sob a lideran\u00e7a de Corbyn, o parlamentar de esquerda Chris Williamson foi suspenso por dizer que eles se desculparam demais sobre o assunto.\n\n\n\nNas elei\u00e7\u00f5es para a dire\u00e7\u00e3o do Partido Trabalhista que se seguiram ap\u00f3s a ren\u00fancia de Corbyn, a candidata de esquerda Rebecca Long Bailey disse que o partido \u201cdevia desculpas ao povo judeu\u201d. E em um dos palanques de lideran\u00e7a, ela concordou que era \u201cantissemita descrever Israel, suas pol\u00edticas, ou as circunst\u00e2ncias ao redor de sua forma\u00e7\u00e3o como racistas\u201d.\n\n\n\nGra\u00e7as \u00e0 tend\u00eancia de esquerda a aceitar essas alega\u00e7\u00f5es falsas e se desculpar, fazer alega\u00e7\u00f5es infundadas como essas \u00e9 agora o m\u00e9todo preferido da direita para destruir a amea\u00e7a da esquerda.\n\n\n\nAgora se tornou um m\u00e9todo padr\u00e3o sempre que algu\u00e9m de esquerda conquista uma posi\u00e7\u00e3o de destaque, a direita vasculha seu hist\u00f3rico nas redes sociais e cava at\u00e9 encontrar algum post que possa ser considerado racista de alguma forma, mesmo que seja de quando o indiv\u00edduo era uma crian\u00e7a.\n\n\n\nSequer \u00e9 preciso encontrar uma acusa\u00e7\u00e3o de uma suposta v\u00edtima, s\u00f3 \u00e9 necess\u00e1rio mostrar alguma aparente insensibilidade perante ao racismo e a misoginia pelo membro da esquerda.\n\n\n\nO CEN de esquerda do Unison, por exemplo, foi acusado de racismo simplesmente por que a propor\u00e7\u00e3o dos seus ativistas que s\u00e3o negros n\u00e3o era t\u00e3o grande quanto poderia ser. O CEN cometeu o grave erro de admitir o seu \u201cracismo\u201d e se desculpar por isso, obviamente temendo a inevit\u00e1vel \u201cconfirma\u00e7\u00e3o\u201d de seu racismo caso eles tivessem sido t\u00e3o ousados a ponto de negar que sejam racistas.\n\n\n\nAt\u00e9 aqui j\u00e1 deve estar claro que aceitar essa press\u00e3o moral, e aceitar qualquer acusa\u00e7\u00e3o sem considerar sua credibilidade, n\u00e3o significa nada mais do que aceitar a liquida\u00e7\u00e3o de qualquer organiza\u00e7\u00e3o de esquerda.\n\n\n\nCom essas ideias, tudo que qualquer inimigo da esquerda precisa fazer \u00e9 criar uma acusa\u00e7\u00e3o, n\u00e3o importando o qu\u00e3o absurda seja, e a esquerda ir\u00e1 imediatamente colapsar tentando se expurgar do pecado do qual est\u00e3o sendo acusados.\n\n\n\nMoralidade e hipocrisia\n\n\n\nSob a sociedade de classes, a moralidade oficial \u00e9 sempre hip\u00f3crita. A moralidade serve aos fins da classe, mas \u00e9 apresentada como se estivesse acima de tais interesses; como se houvesse leis morais eternas que devem ser aplicadas, acima e independente dos interesses da classe trabalhadora.\n\n\n\n\u00c9 preciso que se diga \u201ca coisa certa\u201d \u2013 o que \u00e9 bem f\u00e1cil de se fazer, j\u00e1 que as palavras s\u00e3o vazias. Mas o que se faz na pr\u00e1tica, \u00e9 claro, \u00e9 outro assunto!\n\n\n\nNaturalmente, qualquer movimento de massas ter\u00e1 dentro de si indiv\u00edduos com preconceitos; e abusos podem e ir\u00e3o ocorrer em tais movimentos. Infelizmente, n\u00e3o h\u00e1 meios para a esquerda selar-se completamente da sociedade capitalista e de seus horrores.\n\n\n\nQuaisquer casos de abuso dentro do movimento devem ser lidados de uma maneira s\u00e9ria e firme, para deixar evidente que n\u00e3o h\u00e1 toler\u00e2ncia com a discrimina\u00e7\u00e3o e com o abuso dentro do movimento, o que s\u00f3 serve para enfraquecer e dividir a classe trabalhadora.\n\n\n\nMas o efeito de ceder a essa press\u00e3o moral da classe inimiga e automaticamente aceitar quaisquer acusa\u00e7\u00f5es promovidas por ela significa a liquida\u00e7\u00e3o de qualquer ganho que a esquerda tenha realizado.\n\n\n\n\u00c9 claro, uma organiza\u00e7\u00e3o de luta genu\u00edna da classe trabalhadora deve tamb\u00e9m ser o mais livre poss\u00edvel de preconceitos e abusos. Por\u00e9m \u00e9 absolutamente inadmiss\u00edvel amea\u00e7ar a viabilidade de uma organiza\u00e7\u00e3o revolucion\u00e1ria, ou de um movimento de esquerda mais amplo da classe, por aceitar automaticamente as acusa\u00e7\u00f5es, n\u00e3o importando quem as est\u00e1 fazendo e com quais motivos.\n\n\n\nTamb\u00e9m deve ser compreendido que acusa\u00e7\u00f5es que s\u00e3o cinicamente usadas para fins pol\u00edticos, como no caso das alega\u00e7\u00f5es de antissemitismo no Partido Trabalhista, n\u00e3o ajudam a trazer qualquer n\u00edvel de justi\u00e7a; nem ajudam a tornar a discrimina\u00e7\u00e3o inaceit\u00e1vel.\n\n\n\nNa verdade, o cinismo e a desonestidade \u00f3bvias por tr\u00e1s dessas acusa\u00e7\u00f5es apenas servem para produzir mais cinismo na sociedade, e provavelmente apenas aumentam o racismo.\n\n\n\nTer\u00e3o pessoas confusas que apoiaram Corbyn, e ent\u00e3o o viram atacado falsamente e implacavelmente com acusa\u00e7\u00f5es de antissemitismo, que como resultado v\u00e3o concluir erroneamente que h\u00e1 uma campanha judaica contra a esquerda. Sendo que, o que h\u00e1 de fato, \u00e9 uma campanha da direita, que est\u00e1 se aproveitando da exist\u00eancia da opress\u00e3o contra os judeus para alcan\u00e7ar os seus pr\u00f3prios objetivos.\n\n\n\nAssim como todas as cruzadas morais da classe dominante, essa foi caracterizada pela hipocrisia. O c\u00f3digo moral nunca se aplica para aqueles na direita. Por isso, a trabalhista de direita Margaret Hodge recentemente se sentiu confiante o suficiente para atacar a \u201cCampanha Contra o Antissemitismo\u201d, ap\u00f3s criticar Keir Starmer, tweetando:\n\n\n\n\n\u201cEstou cansada da CCA usando o antissemitismo como uma fachada para atacar o Partido Trabalhista. J\u00e1 \u00e9 hora de mand\u00e1-los embora pelo que eles realmente s\u00e3o. Estou mais preocupada com a possibilidade de prejudicar o Partido do que erradicar o antissemitismo.\u201d&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;\n\n\n\n\nS\u00f3 podemos imaginar a choradeira que seria se um apoiador de Corbyn acusasse uma organiza\u00e7\u00e3o judaica de desonestamente usar o antissemitismo para atacar o Partido Trabalhista, em tal n\u00edvel que precisasse ser chamada pelo que \u201cela realmente \u00e9\u201d. Estranhamente, o tweet de Hodge n\u00e3o provocou nenhuma controv\u00e9rsia na imprensa.\n\n\n\nA hipocrisia dessa campanha moral contra o \u201cantissemitismo\u201d estava evidente na \u00e9poca \u2013 mais notavelmente pelo fato de que os conservadores n\u00e3o foram vitimas de tal campanha, mesmo que eles sejam conhecidos como o partido que tem o maior n\u00famero de racistas \u2013 incluindo de antissemitas \u2013 entre seus membros; isso sem mencionar que seus dirigentes promovem ativamente pol\u00edticas racistas.\n\n\n\nMas n\u00e3o importa quantas vezes isso seja denunciado, os cavaleiros morais do establishment v\u00e3o presun\u00e7osamente responder: \u201cEnt\u00e3o, voc\u00ea est\u00e1 dizendo que n\u00e3o tem problema ter racismo no Partido Trabalhista, e que n\u00f3s devemos ignor\u00e1-lo, j\u00e1 que os conservadores t\u00eam problemas semelhantes?\u201d\n\n\n\nTamb\u00e9m \u00e9 importante perceber que nessa campanha, o jornal supostamente \u201cde esquerda\u201d The Guardian lan\u00e7ou um n\u00famero muito maior de artigos acusando os apoiadores de Corbyn de antissemitismo do que qualquer outro jornal. De acordo com o Declassified UK:\n\n\n\n\n\u201cDesde janeiro de 2016, The Guardian publicou 1.215 artigos mencionando o Partido Trabalhista e o antissemitismo, em uma m\u00e9dia de cerca de um artigo por dia, de acordo com uma pesquisa no Factiva, o banco de dados de artigos de jornais. No mesmo per\u00edodo, The Guardian publicou apenas 194 artigos mencionando o problema muito mais s\u00e9rio do Partido Conservador com a islamofobia. Uma pesquisa do YouGov em 2019, por exemplo, descobriu que cerca de metade dos membros do Partido Conservador preferiam n\u00e3o ter um primeiro ministro mu\u00e7ulmano.\u201d\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\n\n\n\n\nEsse exemplo evidencia como as pol\u00edticas de identidade s\u00e3o t\u00e3o \u00fateis para a classe dominante gra\u00e7as ao qu\u00e3o sens\u00edvel a esquerda \u00e9 com acusa\u00e7\u00f5es de racismo ou discrimina\u00e7\u00e3o de qualquer tipo.\n\n\n\nE quem melhor para usar essa arma de acusa\u00e7\u00f5es de antissemitismo do que um jornal com reputa\u00e7\u00e3o de ser de \u201cesquerda\u201d? Isso \u00e9 muito mais prejudicial para a esquerda do que se as acusa\u00e7\u00f5es fossem publicadas majoritariamente no Daily Mail.\n\n\n\nLuta revolucion\u00e1ria\n\n\n\nA for\u00e7a dessa linha de ataques se encontra na fraqueza pol\u00edtica da esquerda, e em nada mais. Caso a esquerda refutasse com seguran\u00e7a as acusa\u00e7\u00f5es evidentemente falsas \u2013 e encorajasse seus apoiadores para irem \u00e0 ofensiva, apontando a hipocrisia da classe dominante racista \u2013 esse m\u00e9todo seria rapidamente abandonado.\n\n\n\nO movimento trabalhista deve combater o racismo e a desigualdade mobilizando seus membros em torno de um programa socialista - Foto: Socialist Appeal\n\n\n\nDa mesma forma, se a esquerda combatesse o racismo e a desigualdade mobilizando seus membros em torno de um programa socialista, apontando a culpa do racismo, da misoginia e de outras formas de opress\u00e3o nos capitalistas, inspiraria muito mais ativistas negros e mulheres a se envolver na luta do que com a promessa de alguns assentos garantidos.\n\n\n\nO movimento oper\u00e1rio precisa entender isso. A compreens\u00e3o disso tamb\u00e9m \u00e9 parte e parcela do entendimento de que o capitalismo n\u00e3o pode ser reformado para atender aos interesses da classe trabalhadora, e que os interesses da classe dominante s\u00e3o irreconcili\u00e1veis com os interesses do proletariado. \u00c9 por isso que as acusa\u00e7\u00f5es que batem nas portas das organiza\u00e7\u00f5es oper\u00e1rias n\u00e3o podem ser aceitas de uma vez sem uma an\u00e1lise mais aprofundada.\n\n\n\nNas palavras de Leon Trotsky:\n\n\n\n\n\u201c\u00c9 imposs\u00edvel realizar essa tarefa [construir um partido revolucion\u00e1rio do proletariado] sem uma independ\u00eancia completa da burguesia e de sua moralidade. Ainda assim, a opini\u00e3o p\u00fablica burguesa reina atualmente sob o movimento oper\u00e1rio oficial.\n\n\n\n(...) Um marxista revolucion\u00e1rio n\u00e3o pode come\u00e7ar a realizar sua miss\u00e3o hist\u00f3rica sem romper moralmente com a opini\u00e3o p\u00fablica burguesa e com seus agentes dentro do proletariado. Por isso, \u00e9 necess\u00e1ria uma coragem moral de outro calibre.\u201d\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\n\n\n\n\nTRADU\u00c7\u00c3O DE JO\u00c3O LUCAS BRAND\u00c3O.\n\n\n\n\n\n\n\nNota:\n\n\n\n\u00b9 Tokenismo: pr\u00e1tica de fazer um esfor\u00e7o superficial ou simb\u00f3lico para aparentar ser inclusivo com membros de minorias, especialmente recrutando um pequeno n\u00famero de pessoas de grupos sub-representados para dar a apar\u00eancia de igualdade racial ou sexual em um determinado contexto.\n","image":{"@type":"ImageObject","url":"https:\/\/i0.wp.com\/marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2023\/04\/Identity-banner_0.jpg?fit=1050%2C469&ssl=1","width":1050,"height":469}}</script>
		</article><!-- .post-listing -->
		

		
		

		
		
		
		
				
<div id="comments">


<div class="clear"></div>


</div><!-- #comments -->

	</div><!-- .content -->
<aside id="sidebar">
	<div class="theiaStickySidebar">
		<div class="search-block-large widget">
			<form method="get" action="https://marxismo.org.br/">
				<button class="search-button" type="submit" value="Pesquisa"><i class="fa fa-search"></i></button>
				<input type="text" id="s" name="s" value="Pesquisa" onfocus="if (this.value == 'Pesquisa') {this.value = '';}" onblur="if (this.value == '') {this.value = 'Pesquisa';}"  />
			</form>
		</div><!-- .search-block /-->
<div id="social-8" class="widget social-icons-widget"><div class="widget-top"><h4>Redes Sociais</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div class="social-icons social-colored">
		<a class="ttip-none" title="Facebook" href="https://www.facebook.com/oci.comunista" target="_blank"><i class="fa fa-facebook"></i></a><a class="ttip-none" title="Twitter" href="https://twitter.com/oci_comunista" target="_blank"><i class="fa fa-twitter"></i></a><a class="ttip-none" title="Youtube" href="https://www.youtube.com/user/esquerdamarxista" target="_blank"><i class="fa fa-youtube"></i></a><a class="ttip-none" title="instagram" href="https://www.instagram.com/oci.comunista/" target="_blank"><i class="fa fa-instagram"></i></a><a class="ttip-none" title="spotify" href="https://open.spotify.com/show/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8" target="_blank"><i class="fa fa-spotify"></i></a>
		<a class="ttip-none"  title="TikTok" href="https://www.tiktok.com/@oci.comunista" target="_blank"><i class="fa &lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;"></i></a>	</div>

</div></div><!-- .widget /--><div id="text-html-widget-46" class="widget text-html"><div class="widget-top"><h4>Acesse</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container"><div ><a href="https://www.marxist.com/"  target="_blank"><img class="size-full wp-image-6856 aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/teste-sidebar-3.jpg" alt="" width="390" height="144" /></a>

<a href="http://liberdadeeluta.org/" target="_blank"><img class="wp-image-6852 size-full aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_02.jpg" width="390" height="144" /></a>

<a href="http://www.livrariamarxista.com.br/" target="_blank"><img class="wp-image-6848 size-full aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_03.jpg" width="390" height="144" /></a>

<a href="https://www.marxismo.org.br/mulherespelosocialismo/" target="_blank"><img class="size-full wp-image-6855 aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_04.jpg" alt="" width="390" height="390" /></a>

<a href="https://www.marxismo.org.br/movimento-negro-socialista/" target="_blank"><img class="size-full wp-image-6855 aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_05.jpg" alt="" width="390" height="144" /></a>


				</div><div class="clear"></div></div></div><!-- .widget /--><div id="posts-list-widget-3" class="widget posts-list"><div class="widget-top"><h4>Publicações Recentes		</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">				<ul>
							<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/os-motivos-pelos-quais-um-militante-da-oci-renuncia-ao-seu-posto-na-direcao-do-sindicato-dos-metroviarios-de-sp/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/os-motivos-pelos-quais-um-militante-da-oci-renuncia-ao-seu-posto-na-direcao-do-sindicato-dos-metroviarios-de-sp/">Os motivos pelos quais um militante da OCI renuncia ao seu posto na direção do Sindicato dos Metroviários de SP</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>01/08/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/pedro-moro-pede-demissao-da-cptm-e-mais-uma-vez-a-farsa-da-privatizacao-e-exposta/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/pedro-moro-pede-demissao-da-cptm-e-mais-uma-vez-a-farsa-da-privatizacao-e-exposta/">Pedro Moro pede demissão da CPTM e mais uma vez a farsa da privatização é exposta</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>01/08/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/a-luta-pela-reducao-da-jornada-de-trabalho-sem-reducao-salarial/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/a-luta-pela-reducao-da-jornada-de-trabalho-sem-reducao-salarial/">A luta pela redução da jornada de trabalho sem redução salarial </a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>31/07/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/abaixo-o-regime-assassino-de-hasina-vitoria-para-os-estudantes-de-bangladesh-declaracao-da-icr/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/abaixo-o-regime-assassino-de-hasina-vitoria-para-os-estudantes-de-bangladesh-declaracao-da-icr/">Abaixo o regime assassino de Hasina! Vitória para os estudantes de Bangladesh! – Declaração da ICR</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>30/07/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/nota-urgente-sobre-a-venezuela-como-chegamos-a-este-beco-sem-saida/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/nota-urgente-sobre-a-venezuela-como-chegamos-a-este-beco-sem-saida/">Nota urgente sobre a Venezuela – Como chegamos a este beco sem saída?</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>30/07/2024</span>		</li>
						</ul>
		<div class="clear"></div>
	</div></div><!-- .widget /--><div id="ads250_250-widget-7" class="widget e3lan e3lan250_250-widget"><div class="widget-top"><h4>Assine O Comunismo</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div  class="e3lan-widget-content e3lan250-250">
								<div class="e3lan-cell">
				<a href="https://livrariamarxista.com.br/produto/jornal-o-comunismo/"  target="_blank"  >					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/capa-OC-site.jpg" alt="" />
				</a>			</div>
				</div>
	</div></div><!-- .widget /--><div id="ads250_250-widget-25" class="widget e3lan e3lan250_250-widget"><div class="widget-top"><h4>Manifesto</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div  class="e3lan-widget-content e3lan250-250">
								<div class="e3lan-cell">
				<a href="https://www.marxismo.org.br/manifesto-da-internacional-comunista-revolucionaria/"  target="_blank"  >					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/manifesto-graphic-website.jpg" alt="" />
				</a>			</div>
				</div>
	</div></div><!-- .widget /--><div id="ads250_250-widget-17" class="widget e3lan e3lan250_250-widget"><div class="widget-top"><h4>América Socialista &#8211; Em Defesa do Marxismo</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div  class="e3lan-widget-content e3lan250-250">
								<div class="e3lan-cell">
				<a href="https://livrariamarxista.com.br/produto/america-socialista-24/"  target="_blank"  >					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/Divulgacao-artigos-AS-24.jpg" alt="" />
				</a>			</div>
				</div>
	</div></div><!-- .widget /-->	</div><!-- .theiaStickySidebar /-->
</aside><!-- #sidebar /-->	<div class="clear"></div>
</div><!-- .container /-->

				
<div class="clear"></div>
<div class="footer-bottom">
	<div class="container">
		<div class="alignright">
					</div>
				<div class="social-icons">
		<a class="ttip-none" title="Facebook" href="https://www.facebook.com/oci.comunista" target="_blank"><i class="fa fa-facebook"></i></a><a class="ttip-none" title="Twitter" href="https://twitter.com/oci_comunista" target="_blank"><i class="fa fa-twitter"></i></a><a class="ttip-none" title="Youtube" href="https://www.youtube.com/user/esquerdamarxista" target="_blank"><i class="fa fa-youtube"></i></a><a class="ttip-none" title="instagram" href="https://www.instagram.com/oci.comunista/" target="_blank"><i class="fa fa-instagram"></i></a><a class="ttip-none" title="spotify" href="https://open.spotify.com/show/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8" target="_blank"><i class="fa fa-spotify"></i></a>
		<a class="ttip-none"  title="TikTok" href="https://www.tiktok.com/@oci.comunista" target="_blank"><i class="fa &lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;"></i></a>	</div>

		
		<div class="alignleft">
			© Copyright 2024, Esquerda Marxista		</div>
		<div class="clear"></div>
	</div><!-- .Container -->
</div><!-- .Footer bottom -->

</div><!-- .inner-Wrapper -->
</div><!-- #Wrapper -->
</div><!-- .Wrapper-outer -->
	<div id="topcontrol" class="fa fa-angle-up" title="Role Para Cima"></div>
<div id="fb-root"></div>

<div id="um_upload_single" style="display:none;"></div>

<div id="um_view_photo" style="display:none;">
	<a href="javascript:void(0);" data-action="um_remove_modal" class="um-modal-close" aria-label="Close view photo modal">
		<i class="um-faicon-times"></i>
	</a>

	<div class="um-modal-body photo">
		<div class="um-modal-photo"></div>
	</div>
</div>
<div id="reading-position-indicator"></div>			<script type='text/javascript'>
				const lazyloadRunObserver = () => {
					const lazyloadBackgrounds = document.querySelectorAll( `.e-con.e-parent:not(.e-lazyloaded)` );
					const lazyloadBackgroundObserver = new IntersectionObserver( ( entries ) => {
						entries.forEach( ( entry ) => {
							if ( entry.isIntersecting ) {
								let lazyloadBackground = entry.target;
								if( lazyloadBackground ) {
									lazyloadBackground.classList.add( 'e-lazyloaded' );
								}
								lazyloadBackgroundObserver.unobserve( entry.target );
							}
						});
					}, { rootMargin: '200px 0px 200px 0px' } );
					lazyloadBackgrounds.forEach( ( lazyloadBackground ) => {
						lazyloadBackgroundObserver.observe( lazyloadBackground );
					} );
				};
				const events = [
					'DOMContentLoaded',
					'elementor/lazyload/observe',
				];
				events.forEach( ( event ) => {
					document.addEventListener( event, lazyloadRunObserver );
				} );
			</script>
						<div id="fb-root"></div>
			<script>(function(d, s, id) { var js, fjs = d.getElementsByTagName(s)[0]; if (d.getElementById(id)) return; js = d.createElement(s); js.id = id; js.src = 'https://connect.facebook.net/pt_BR/sdk.js#xfbml=1&amp;appId=249643311490&version=v2.3'; fjs.parentNode.insertBefore(js, fjs); }(document, 'script', 'facebook-jssdk'));</script>
			<script>
			document.body.addEventListener( 'is.post-load', function() {
				if ( 'undefined' !== typeof FB ) {
					FB.XFBML.parse();
				}
			} );
			</script>
						<script>!function(d,s,id){var js,fjs=d.getElementsByTagName(s)[0],p=/^http:/.test(d.location)?'http':'https';if(!d.getElementById(id)){js=d.createElement(s);js.id=id;js.src=p+'://platform.twitter.com/widgets.js';fjs.parentNode.insertBefore(js,fjs);}}(document, 'script', 'twitter-wjs');</script>
			<script type="text/javascript" id="tie-scripts-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var tie = {"mobile_menu_active":"true","mobile_menu_top":"","lightbox_all":"true","lightbox_gallery":"true","woocommerce_lightbox":"","lightbox_skin":"dark","lightbox_thumb":"vertical","lightbox_arrows":"","sticky_sidebar":"1","is_singular":"1","reading_indicator":"true","lang_no_results":"No Results","lang_results_found":"Results Found"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/tie-scripts.js" id="tie-scripts-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/ilightbox.packed.js" id="tie-ilightbox-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/underscore.min.js" id="underscore-js"></script>
<script type="text/javascript" id="wp-util-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var _wpUtilSettings = {"ajax":{"url":"\/wp-admin\/admin-ajax.php"}};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/wp-util.min.js" id="wp-util-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/dist/hooks.min.js" id="wp-hooks-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/dist/i18n.min.js" id="wp-i18n-js"></script>
<script type="text/javascript" id="wp-i18n-js-after">
/* <![CDATA[ */
wp.i18n.setLocaleData( { 'text direction\u0004ltr': [ 'ltr' ] } );
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/tipsy/tipsy.min.js" id="um_tipsy-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/um-confirm/um-confirm.min.js" id="um_confirm-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/picker.min.js" id="um_datetime-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/picker.date.min.js" id="um_datetime_date-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/picker.time.min.js" id="um_datetime_time-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/translations/pt_BR.min.js" id="um_datetime_locale-js"></script>
<script type="text/javascript" id="um_common-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var um_common_variables = {"locale":"pt_BR"};
var um_common_variables = {"locale":"pt_BR"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/common.min.js" id="um_common-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/cropper/cropper.min.js" id="um_crop-js"></script>
<script type="text/javascript" id="um_frontend_common-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var um_frontend_common_variables = [];
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/common-frontend.min.js" id="um_frontend_common-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-modal.min.js" id="um_modal-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/jquery-form/jquery-form.min.js" id="um_jquery_form-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/fileupload/fileupload.js" id="um_fileupload-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-functions.min.js" id="um_functions-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-responsive.min.js" id="um_responsive-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-conditional.min.js" id="um_conditional-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/select2/select2.full.min.js" id="select2-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/select2/i18n/pt.js" id="um_select2_locale-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/raty/um-raty.min.js" id="um_raty-js"></script>
<script type="text/javascript" id="um_scripts-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var um_scripts = {"max_upload_size":"2147483648","nonce":"d013f783e1"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-scripts.min.js" id="um_scripts-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-profile.min.js" id="um_profile-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-account.min.js" id="um_account-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://stats.wp.com/e-202431.js" id="jetpack-stats-js" data-wp-strategy="defer"></script>
<script type="text/javascript" id="jetpack-stats-js-after">
/* <![CDATA[ */
_stq = window._stq || [];
_stq.push([ "view", JSON.parse("{\"v\":\"ext\",\"blog\":\"122437044\",\"post\":\"48389\",\"tz\":\"-3\",\"srv\":\"marxismo.org.br\",\"j\":\"1:13.6\"}") ]);
_stq.push([ "clickTrackerInit", "122437044", "48389" ]);
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" id="sharing-js-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var sharing_js_options = {"lang":"en","counts":"1","is_stats_active":"1"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/p/jetpack/13.6/_inc/build/sharedaddy/sharing.min.js" id="sharing-js-js"></script>
<script type="text/javascript" id="sharing-js-js-after">
/* <![CDATA[ */
var windowOpen;
			( function () {
				function matches( el, sel ) {
					return !! (
						el.matches && el.matches( sel ) ||
						el.msMatchesSelector && el.msMatchesSelector( sel )
					);
				}

				document.body.addEventListener( 'click', function ( event ) {
					if ( ! event.target ) {
						return;
					}

					var el;
					if ( matches( event.target, 'a.share-facebook' ) ) {
						el = event.target;
					} else if ( event.target.parentNode && matches( event.target.parentNode, 'a.share-facebook' ) ) {
						el = event.target.parentNode;
					}

					if ( el ) {
						event.preventDefault();

						// If there's another sharing window open, close it.
						if ( typeof windowOpen !== 'undefined' ) {
							windowOpen.close();
						}
						windowOpen = window.open( el.getAttribute( 'href' ), 'wpcomfacebook', 'menubar=1,resizable=1,width=600,height=400' );
						return false;
					}
				} );
			} )();
var windowOpen;
			( function () {
				function matches( el, sel ) {
					return !! (
						el.matches && el.matches( sel ) ||
						el.msMatchesSelector && el.msMatchesSelector( sel )
					);
				}

				document.body.addEventListener( 'click', function ( event ) {
					if ( ! event.target ) {
						return;
					}

					var el;
					if ( matches( event.target, 'a.share-telegram' ) ) {
						el = event.target;
					} else if ( event.target.parentNode && matches( event.target.parentNode, 'a.share-telegram' ) ) {
						el = event.target.parentNode;
					}

					if ( el ) {
						event.preventDefault();

						// If there's another sharing window open, close it.
						if ( typeof windowOpen !== 'undefined' ) {
							windowOpen.close();
						}
						windowOpen = window.open( el.getAttribute( 'href' ), 'wpcomtelegram', 'menubar=1,resizable=1,width=450,height=450' );
						return false;
					}
				} );
			} )();
/* ]]> */
</script>
		<script type="text/javascript">
			jQuery( window ).on( 'load', function() {
				jQuery('input[name="um_request"]').val('');
			});
		</script>
	</body>

<!-- Mirrored from marxismo.org.br/politicas-de-identidade-a-arma-favorita-da-classe-dominante-contra-a-esquerda/ by HTTrack Website Copier/3.x [XR&CO'2014], Thu, 01 Aug 2024 21:49:30 GMT -->
</html>