<!DOCTYPE html>
<html lang="pt-BR" prefix="og: http://ogp.me/ns#">

<!-- Mirrored from marxismo.org.br/malcolm-x-57-anos-da-morte-de-um-revolucionario/ by HTTrack Website Copier/3.x [XR&CO'2014], Thu, 01 Aug 2024 21:50:02 GMT -->
<!-- Added by HTTrack --><meta http-equiv="content-type" content="text/html;charset=UTF-8" /><!-- /Added by HTTrack -->
<head>
<meta charset="UTF-8" />
<link rel="profile" href="https://gmpg.org/xfn/11" />
<link rel="pingback" href="https://marxismo.org.br/xmlrpc.php" />
<title>Malcolm X, 57 anos da morte de um revolucionário &#8211; Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)</title>
<meta name='robots' content='max-image-preview:large' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://secure.gravatar.com/' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://stats.wp.com/' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://i0.wp.com/' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://c0.wp.com/' />
<link rel="alternate" type="application/rss+xml" title="Feed para Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista) &raquo;" href="https://marxismo.org.br/feed/" />
<link rel="alternate" type="application/rss+xml" title="Feed de comentários para Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista) &raquo;" href="https://marxismo.org.br/comments/feed/" />
<script type="text/javascript">
/* <![CDATA[ */
window._wpemojiSettings = {"baseUrl":"https:\/\/s.w.org\/images\/core\/emoji\/15.0.3\/72x72\/","ext":".png","svgUrl":"https:\/\/s.w.org\/images\/core\/emoji\/15.0.3\/svg\/","svgExt":".svg","source":{"concatemoji":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-includes\/js\/wp-emoji-release.min.js"}};
/*! This file is auto-generated */
!function(i,n){var o,s,e;function c(e){try{var t={supportTests:e,timestamp:(new Date).valueOf()};sessionStorage.setItem(o,JSON.stringify(t))}catch(e){}}function p(e,t,n){e.clearRect(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height),e.fillText(t,0,0);var t=new Uint32Array(e.getImageData(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height).data),r=(e.clearRect(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height),e.fillText(n,0,0),new Uint32Array(e.getImageData(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height).data));return t.every(function(e,t){return e===r[t]})}function u(e,t,n){switch(t){case"flag":return n(e,"\ud83c\udff3\ufe0f\u200d\u26a7\ufe0f","\ud83c\udff3\ufe0f\u200b\u26a7\ufe0f")?!1:!n(e,"\ud83c\uddfa\ud83c\uddf3","\ud83c\uddfa\u200b\ud83c\uddf3")&&!n(e,"\ud83c\udff4\udb40\udc67\udb40\udc62\udb40\udc65\udb40\udc6e\udb40\udc67\udb40\udc7f","\ud83c\udff4\u200b\udb40\udc67\u200b\udb40\udc62\u200b\udb40\udc65\u200b\udb40\udc6e\u200b\udb40\udc67\u200b\udb40\udc7f");case"emoji":return!n(e,"\ud83d\udc26\u200d\u2b1b","\ud83d\udc26\u200b\u2b1b")}return!1}function f(e,t,n){var r="undefined"!=typeof WorkerGlobalScope&&self instanceof WorkerGlobalScope?new OffscreenCanvas(300,150):i.createElement("canvas"),a=r.getContext("2d",{willReadFrequently:!0}),o=(a.textBaseline="top",a.font="600 32px Arial",{});return e.forEach(function(e){o[e]=t(a,e,n)}),o}function t(e){var t=i.createElement("script");t.src=e,t.defer=!0,i.head.appendChild(t)}"undefined"!=typeof Promise&&(o="wpEmojiSettingsSupports",s=["flag","emoji"],n.supports={everything:!0,everythingExceptFlag:!0},e=new Promise(function(e){i.addEventListener("DOMContentLoaded",e,{once:!0})}),new Promise(function(t){var n=function(){try{var e=JSON.parse(sessionStorage.getItem(o));if("object"==typeof e&&"number"==typeof e.timestamp&&(new Date).valueOf()<e.timestamp+604800&&"object"==typeof e.supportTests)return e.supportTests}catch(e){}return null}();if(!n){if("undefined"!=typeof Worker&&"undefined"!=typeof OffscreenCanvas&&"undefined"!=typeof URL&&URL.createObjectURL&&"undefined"!=typeof Blob)try{var e="postMessage("+f.toString()+"("+[JSON.stringify(s),u.toString(),p.toString()].join(",")+"));",r=new Blob([e],{type:"text/javascript"}),a=new Worker(URL.createObjectURL(r),{name:"wpTestEmojiSupports"});return void(a.onmessage=function(e){c(n=e.data),a.terminate(),t(n)})}catch(e){}c(n=f(s,u,p))}t(n)}).then(function(e){for(var t in e)n.supports[t]=e[t],n.supports.everything=n.supports.everything&&n.supports[t],"flag"!==t&&(n.supports.everythingExceptFlag=n.supports.everythingExceptFlag&&n.supports[t]);n.supports.everythingExceptFlag=n.supports.everythingExceptFlag&&!n.supports.flag,n.DOMReady=!1,n.readyCallback=function(){n.DOMReady=!0}}).then(function(){return e}).then(function(){var e;n.supports.everything||(n.readyCallback(),(e=n.source||{}).concatemoji?t(e.concatemoji):e.wpemoji&&e.twemoji&&(t(e.twemoji),t(e.wpemoji)))}))}((window,document),window._wpemojiSettings);
/* ]]> */
</script>
<style id='wp-emoji-styles-inline-css' type='text/css'>

	img.wp-smiley, img.emoji {
		display: inline !important;
		border: none !important;
		box-shadow: none !important;
		height: 1em !important;
		width: 1em !important;
		margin: 0 0.07em !important;
		vertical-align: -0.1em !important;
		background: none !important;
		padding: 0 !important;
	}
</style>
<link rel='stylesheet' id='wp-block-library-css' href='https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/css/dist/block-library/style.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='mediaelement-css' href='https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/mediaelement/mediaelementplayer-legacy.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='wp-mediaelement-css' href='https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/mediaelement/wp-mediaelement.min.css' type='text/css' media='all' />
<style id='jetpack-sharing-buttons-style-inline-css' type='text/css'>
.jetpack-sharing-buttons__services-list{display:flex;flex-direction:row;flex-wrap:wrap;gap:0;list-style-type:none;margin:5px;padding:0}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-small-icon-size{font-size:12px}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-normal-icon-size{font-size:16px}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-large-icon-size{font-size:24px}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-huge-icon-size{font-size:36px}@media print{.jetpack-sharing-buttons__services-list{display:none!important}}.editor-styles-wrapper .wp-block-jetpack-sharing-buttons{gap:0;padding-inline-start:0}ul.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-background{padding:1.25em 2.375em}
</style>
<style id='pdfemb-pdf-embedder-viewer-style-inline-css' type='text/css'>
.wp-block-pdfemb-pdf-embedder-viewer{max-width:none}

</style>
<style id='classic-theme-styles-inline-css' type='text/css'>
/*! This file is auto-generated */
.wp-block-button__link{color:#fff;background-color:#32373c;border-radius:9999px;box-shadow:none;text-decoration:none;padding:calc(.667em + 2px) calc(1.333em + 2px);font-size:1.125em}.wp-block-file__button{background:#32373c;color:#fff;text-decoration:none}
</style>
<style id='global-styles-inline-css' type='text/css'>
:root{--wp--preset--aspect-ratio--square: 1;--wp--preset--aspect-ratio--4-3: 4/3;--wp--preset--aspect-ratio--3-4: 3/4;--wp--preset--aspect-ratio--3-2: 3/2;--wp--preset--aspect-ratio--2-3: 2/3;--wp--preset--aspect-ratio--16-9: 16/9;--wp--preset--aspect-ratio--9-16: 9/16;--wp--preset--color--black: #000000;--wp--preset--color--cyan-bluish-gray: #abb8c3;--wp--preset--color--white: #ffffff;--wp--preset--color--pale-pink: #f78da7;--wp--preset--color--vivid-red: #cf2e2e;--wp--preset--color--luminous-vivid-orange: #ff6900;--wp--preset--color--luminous-vivid-amber: #fcb900;--wp--preset--color--light-green-cyan: #7bdcb5;--wp--preset--color--vivid-green-cyan: #00d084;--wp--preset--color--pale-cyan-blue: #8ed1fc;--wp--preset--color--vivid-cyan-blue: #0693e3;--wp--preset--color--vivid-purple: #9b51e0;--wp--preset--gradient--vivid-cyan-blue-to-vivid-purple: linear-gradient(135deg,rgba(6,147,227,1) 0%,rgb(155,81,224) 100%);--wp--preset--gradient--light-green-cyan-to-vivid-green-cyan: linear-gradient(135deg,rgb(122,220,180) 0%,rgb(0,208,130) 100%);--wp--preset--gradient--luminous-vivid-amber-to-luminous-vivid-orange: linear-gradient(135deg,rgba(252,185,0,1) 0%,rgba(255,105,0,1) 100%);--wp--preset--gradient--luminous-vivid-orange-to-vivid-red: linear-gradient(135deg,rgba(255,105,0,1) 0%,rgb(207,46,46) 100%);--wp--preset--gradient--very-light-gray-to-cyan-bluish-gray: linear-gradient(135deg,rgb(238,238,238) 0%,rgb(169,184,195) 100%);--wp--preset--gradient--cool-to-warm-spectrum: linear-gradient(135deg,rgb(74,234,220) 0%,rgb(151,120,209) 20%,rgb(207,42,186) 40%,rgb(238,44,130) 60%,rgb(251,105,98) 80%,rgb(254,248,76) 100%);--wp--preset--gradient--blush-light-purple: linear-gradient(135deg,rgb(255,206,236) 0%,rgb(152,150,240) 100%);--wp--preset--gradient--blush-bordeaux: linear-gradient(135deg,rgb(254,205,165) 0%,rgb(254,45,45) 50%,rgb(107,0,62) 100%);--wp--preset--gradient--luminous-dusk: linear-gradient(135deg,rgb(255,203,112) 0%,rgb(199,81,192) 50%,rgb(65,88,208) 100%);--wp--preset--gradient--pale-ocean: linear-gradient(135deg,rgb(255,245,203) 0%,rgb(182,227,212) 50%,rgb(51,167,181) 100%);--wp--preset--gradient--electric-grass: linear-gradient(135deg,rgb(202,248,128) 0%,rgb(113,206,126) 100%);--wp--preset--gradient--midnight: linear-gradient(135deg,rgb(2,3,129) 0%,rgb(40,116,252) 100%);--wp--preset--font-size--small: 13px;--wp--preset--font-size--medium: 20px;--wp--preset--font-size--large: 36px;--wp--preset--font-size--x-large: 42px;--wp--preset--spacing--20: 0.44rem;--wp--preset--spacing--30: 0.67rem;--wp--preset--spacing--40: 1rem;--wp--preset--spacing--50: 1.5rem;--wp--preset--spacing--60: 2.25rem;--wp--preset--spacing--70: 3.38rem;--wp--preset--spacing--80: 5.06rem;--wp--preset--shadow--natural: 6px 6px 9px rgba(0, 0, 0, 0.2);--wp--preset--shadow--deep: 12px 12px 50px rgba(0, 0, 0, 0.4);--wp--preset--shadow--sharp: 6px 6px 0px rgba(0, 0, 0, 0.2);--wp--preset--shadow--outlined: 6px 6px 0px -3px rgba(255, 255, 255, 1), 6px 6px rgba(0, 0, 0, 1);--wp--preset--shadow--crisp: 6px 6px 0px rgba(0, 0, 0, 1);}:where(.is-layout-flex){gap: 0.5em;}:where(.is-layout-grid){gap: 0.5em;}body .is-layout-flex{display: flex;}.is-layout-flex{flex-wrap: wrap;align-items: center;}.is-layout-flex > :is(*, div){margin: 0;}body .is-layout-grid{display: grid;}.is-layout-grid > :is(*, div){margin: 0;}:where(.wp-block-columns.is-layout-flex){gap: 2em;}:where(.wp-block-columns.is-layout-grid){gap: 2em;}:where(.wp-block-post-template.is-layout-flex){gap: 1.25em;}:where(.wp-block-post-template.is-layout-grid){gap: 1.25em;}.has-black-color{color: var(--wp--preset--color--black) !important;}.has-cyan-bluish-gray-color{color: var(--wp--preset--color--cyan-bluish-gray) !important;}.has-white-color{color: var(--wp--preset--color--white) !important;}.has-pale-pink-color{color: var(--wp--preset--color--pale-pink) !important;}.has-vivid-red-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-red) !important;}.has-luminous-vivid-orange-color{color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-amber-color{color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-amber) !important;}.has-light-green-cyan-color{color: var(--wp--preset--color--light-green-cyan) !important;}.has-vivid-green-cyan-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-green-cyan) !important;}.has-pale-cyan-blue-color{color: var(--wp--preset--color--pale-cyan-blue) !important;}.has-vivid-cyan-blue-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-cyan-blue) !important;}.has-vivid-purple-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-purple) !important;}.has-black-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--black) !important;}.has-cyan-bluish-gray-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--cyan-bluish-gray) !important;}.has-white-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--white) !important;}.has-pale-pink-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--pale-pink) !important;}.has-vivid-red-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-red) !important;}.has-luminous-vivid-orange-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-amber-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-amber) !important;}.has-light-green-cyan-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--light-green-cyan) !important;}.has-vivid-green-cyan-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-green-cyan) !important;}.has-pale-cyan-blue-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--pale-cyan-blue) !important;}.has-vivid-cyan-blue-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-cyan-blue) !important;}.has-vivid-purple-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-purple) !important;}.has-black-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--black) !important;}.has-cyan-bluish-gray-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--cyan-bluish-gray) !important;}.has-white-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--white) !important;}.has-pale-pink-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--pale-pink) !important;}.has-vivid-red-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-red) !important;}.has-luminous-vivid-orange-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-amber-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-amber) !important;}.has-light-green-cyan-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--light-green-cyan) !important;}.has-vivid-green-cyan-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-green-cyan) !important;}.has-pale-cyan-blue-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--pale-cyan-blue) !important;}.has-vivid-cyan-blue-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-cyan-blue) !important;}.has-vivid-purple-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-purple) !important;}.has-vivid-cyan-blue-to-vivid-purple-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--vivid-cyan-blue-to-vivid-purple) !important;}.has-light-green-cyan-to-vivid-green-cyan-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--light-green-cyan-to-vivid-green-cyan) !important;}.has-luminous-vivid-amber-to-luminous-vivid-orange-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--luminous-vivid-amber-to-luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-orange-to-vivid-red-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--luminous-vivid-orange-to-vivid-red) !important;}.has-very-light-gray-to-cyan-bluish-gray-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--very-light-gray-to-cyan-bluish-gray) !important;}.has-cool-to-warm-spectrum-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--cool-to-warm-spectrum) !important;}.has-blush-light-purple-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--blush-light-purple) !important;}.has-blush-bordeaux-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--blush-bordeaux) !important;}.has-luminous-dusk-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--luminous-dusk) !important;}.has-pale-ocean-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--pale-ocean) !important;}.has-electric-grass-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--electric-grass) !important;}.has-midnight-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--midnight) !important;}.has-small-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--small) !important;}.has-medium-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--medium) !important;}.has-large-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--large) !important;}.has-x-large-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--x-large) !important;}
:where(.wp-block-post-template.is-layout-flex){gap: 1.25em;}:where(.wp-block-post-template.is-layout-grid){gap: 1.25em;}
:where(.wp-block-columns.is-layout-flex){gap: 2em;}:where(.wp-block-columns.is-layout-grid){gap: 2em;}
:root :where(.wp-block-pullquote){font-size: 1.5em;line-height: 1.6;}
</style>
<link rel='stylesheet' id='searchandfilter-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/search-filter/style.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='tie-style-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/style.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='tie-ilightbox-skin-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ilightbox/dark-skin/skin.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_modal-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-modal.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_ui-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/jquery-ui/jquery-ui.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_tipsy-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/tipsy/tipsy.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_raty-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/raty/um-raty.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='select2-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/select2/select2.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fileupload-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-fileupload.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_confirm-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/um-confirm/um-confirm.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_datetime-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/default.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_datetime_date-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/default.date.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_datetime_time-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/default.time.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fonticons_ii-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/legacy/fonticons/fonticons-ii.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fonticons_fa-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/legacy/fonticons/fonticons-fa.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fontawesome-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-fontawesome.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_common-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/common.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_responsive-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-responsive.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_styles-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-styles.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_crop-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/cropper/cropper.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_profile-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-profile.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_account-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-account.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_misc-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-misc.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_default_css-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-old-default.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_old_css-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/uploads/ultimatemember/um_old_settings.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='social-logos-css' href='https://c0.wp.com/p/jetpack/13.6/_inc/social-logos/social-logos.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='jetpack_css-css' href='https://c0.wp.com/p/jetpack/13.6/css/jetpack.css' type='text/css' media='all' />
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/jquery/jquery.min.js" id="jquery-core-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/jquery/jquery-migrate.min.js" id="jquery-migrate-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-gdpr.min.js" id="um-gdpr-js"></script>
<link rel="https://api.w.org/" href="https://marxismo.org.br/wp-json/" /><link rel="alternate" title="JSON" type="application/json" href="https://marxismo.org.br/wp-json/wp/v2/posts/42918" /><link rel="canonical" href="https://marxismo.org.br/malcolm-x-57-anos-da-morte-de-um-revolucionario/" />
<link rel="alternate" title="oEmbed (JSON)" type="application/json+oembed" href="https://marxismo.org.br/wp-json/oembed/1.0/embed?url=https%3A%2F%2Fmarxismo.org.br%2Fmalcolm-x-57-anos-da-morte-de-um-revolucionario%2F" />
<link rel="alternate" title="oEmbed (XML)" type="text/xml+oembed" href="https://marxismo.org.br/wp-json/oembed/1.0/embed?url=https%3A%2F%2Fmarxismo.org.br%2Fmalcolm-x-57-anos-da-morte-de-um-revolucionario%2F&amp;format=xml" />
		<style type="text/css">
			.um_request_name {
				display: none !important;
			}
		</style>
		<style>img#wpstats{display:none}</style>
		<link rel="shortcut icon" href="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/09/favicon4.png" title="Favicon" />
<!--[if IE]>
<script type="text/javascript">jQuery(document).ready(function (){ jQuery(".menu-item").has("ul").children("a").attr("aria-haspopup", "true");});</script>
<![endif]-->
<!--[if lt IE 9]>
<script src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/html5.js"></script>
<script src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/selectivizr-min.js"></script>
<![endif]-->
<!--[if IE 9]>
<link rel="stylesheet" type="text/css" media="all" href="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ie9.css" />
<![endif]-->
<!--[if IE 8]>
<link rel="stylesheet" type="text/css" media="all" href="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ie8.css" />
<![endif]-->
<!--[if IE 7]>
<link rel="stylesheet" type="text/css" media="all" href="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ie7.css" />
<![endif]-->


<meta name="viewport" content="width=device-width, initial-scale=1.0" />



<style type="text/css" media="screen">

body{
	font-size : 14px;
	font-weight: normal;
	font-style: normal;
}

::-webkit-scrollbar {
	width: 8px;
	height:8px;
}

#main-nav,
.cat-box-content,
#sidebar .widget-container,
.post-listing,
#commentform {
	border-bottom-color: #e8000c;
}

.search-block .search-button,
#topcontrol,
#main-nav ul li.current-menu-item a,
#main-nav ul li.current-menu-item a:hover,
#main-nav ul li.current_page_parent a,
#main-nav ul li.current_page_parent a:hover,
#main-nav ul li.current-menu-parent a,
#main-nav ul li.current-menu-parent a:hover,
#main-nav ul li.current-page-ancestor a,
#main-nav ul li.current-page-ancestor a:hover,
.pagination span.current,
.share-post span.share-text,
.flex-control-paging li a.flex-active,
.ei-slider-thumbs li.ei-slider-element,
.review-percentage .review-item span span,
.review-final-score,
.button,
a.button,
a.more-link,
#main-content input[type="submit"],
.form-submit #submit,
#login-form .login-button,
.widget-feedburner .feedburner-subscribe,
input[type="submit"],
#buddypress button,
#buddypress a.button,
#buddypress input[type=submit],
#buddypress input[type=reset],
#buddypress ul.button-nav li a,
#buddypress div.generic-button a,
#buddypress .comment-reply-link,
#buddypress div.item-list-tabs ul li a span,
#buddypress div.item-list-tabs ul li.selected a,
#buddypress div.item-list-tabs ul li.current a,
#buddypress #members-directory-form div.item-list-tabs ul li.selected span,
#members-list-options a.selected,
#groups-list-options a.selected,
body.dark-skin #buddypress div.item-list-tabs ul li a span,
body.dark-skin #buddypress div.item-list-tabs ul li.selected a,
body.dark-skin #buddypress div.item-list-tabs ul li.current a,
body.dark-skin #members-list-options a.selected,
body.dark-skin #groups-list-options a.selected,
.search-block-large .search-button,
#featured-posts .flex-next:hover,
#featured-posts .flex-prev:hover,
a.tie-cart span.shooping-count,
.woocommerce span.onsale,
.woocommerce-page span.onsale ,
.woocommerce .widget_price_filter .ui-slider .ui-slider-handle,
.woocommerce-page .widget_price_filter .ui-slider .ui-slider-handle,
#check-also-close,
a.post-slideshow-next,
a.post-slideshow-prev,
.widget_price_filter .ui-slider .ui-slider-handle,
.quantity .minus:hover,
.quantity .plus:hover,
.mejs-container .mejs-controls .mejs-time-rail .mejs-time-current,
#reading-position-indicator  {
	background-color:#e8000c;
}

::-webkit-scrollbar-thumb{
	background-color:#e8000c !important;
}

#theme-footer,
#theme-header,
.top-nav ul li.current-menu-item:before,
#main-nav .menu-sub-content ,
#main-nav ul ul,
#check-also-box {
	border-top-color: #e8000c;
}

.search-block:after {
	border-right-color:#e8000c;
}

body.rtl .search-block:after {
	border-left-color:#e8000c;
}

#main-nav ul > li.menu-item-has-children:hover > a:after,
#main-nav ul > li.mega-menu:hover > a:after {
	border-color:transparent transparent #e8000c;
}

.widget.timeline-posts li a:hover,
.widget.timeline-posts li a:hover span.tie-date {
	color: #e8000c;
}

.widget.timeline-posts li a:hover span.tie-date:before {
	background: #e8000c;
	border-color: #e8000c;
}

#order_review,
#order_review_heading {
	border-color: #e8000c;
}


body {
	background-image : url(https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/images/patterns/body-bg1.png);
	background-position: top center;
}

body.single .post .entry a, body.page .post .entry a {
	color: #d40000;
}
		
body.single .post .entry a:hover, body.page .post .entry a:hover {
	color: #ff0000;
}
		
.social-icons.social-colored .&lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;:before {
	background: #00b3ff ;
}

.breaking-news span.breaking-news-title {background: #c70000;}

.tie-cat-3237 a.more-link {background-color:#ff0303;}
.tie-cat-3237 .cat-box-content {border-bottom-color:#ff0303; }
			
.tie-cat-6232 a.more-link {background-color:#850000;}
.tie-cat-6232 .cat-box-content {border-bottom-color:#850000; }
			
.tie-cat-8027 a.more-link {background-color:#8c0000;}
.tie-cat-8027 .cat-box-content {border-bottom-color:#8c0000; }
			
header#theme-header #main-nav ul li.menu-item-home a , header#theme-header #main-nav ul li.menu-item-home.current-menu-item a{
    background-image: none !important;
    text-indent: 0;
    width:auto;}</style>

<meta name="generator" content="Elementor 3.23.3; features: additional_custom_breakpoints, e_lazyload; settings: css_print_method-external, google_font-enabled, font_display-auto">
			<style>
				.e-con.e-parent:nth-of-type(n+4):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload),
				.e-con.e-parent:nth-of-type(n+4):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload) * {
					background-image: none !important;
				}
				@media screen and (max-height: 1024px) {
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+3):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload),
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+3):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload) * {
						background-image: none !important;
					}
				}
				@media screen and (max-height: 640px) {
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+2):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload),
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+2):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload) * {
						background-image: none !important;
					}
				}
			</style>
			
<!-- Jetpack Open Graph Tags -->
<meta property="og:type" content="article" />
<meta property="og:title" content="Malcolm X, 57 anos da morte de um revolucionário" />
<meta property="og:url" content="https://marxismo.org.br/malcolm-x-57-anos-da-morte-de-um-revolucionario/" />
<meta property="og:description" content="Há 57 anos, Malcolm X se levantou no Audubon Ballroom, no Harlem (Nova York), para falar. Ele ia falar contra a segregação racial em todos os EUA. Ele iria apelar a seus irmãos e irmãs para resisti…" />
<meta property="article:published_time" content="2022-02-21T12:10:02+00:00" />
<meta property="article:modified_time" content="2024-04-10T16:16:33+00:00" />
<meta property="og:site_name" content="Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)" />
<meta property="og:image" content="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2022/02/fd7e7dbd-malcolm-x-foto-getty-images-3.jpg?fit=900%2C599&#038;ssl=1" />
<meta property="og:image:width" content="900" />
<meta property="og:image:height" content="599" />
<meta property="og:image:alt" content="" />
<meta property="og:locale" content="pt_BR" />
<meta name="twitter:site" content="@EM_CMI" />
<meta name="twitter:text:title" content="Malcolm X, 57 anos da morte de um revolucionário" />
<meta name="twitter:image" content="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2022/02/fd7e7dbd-malcolm-x-foto-getty-images-3.jpg?fit=900%2C599&#038;ssl=1&#038;w=640" />
<meta name="twitter:card" content="summary_large_image" />

<!-- End Jetpack Open Graph Tags -->
		<style type="text/css" id="wp-custom-css">
			h2 {
  font-size: 2px;
}		</style>
		</head>
<body data-rsssl=1 id="top" class="post-template-default single single-post postid-42918 single-format-standard wp-custom-logo lazy-enabled elementor-default elementor-kit-27993">

<div class="wrapper-outer">

	<div class="background-cover"></div>

	<aside id="slide-out">

			<div class="search-mobile">
			<form method="get" id="searchform-mobile" action="https://marxismo.org.br/">
				<button class="search-button" type="submit" value="Pesquisa"><i class="fa fa-search"></i></button>
				<input type="text" id="s-mobile" name="s" title="Pesquisa" value="Pesquisa" onfocus="if (this.value == 'Pesquisa') {this.value = '';}" onblur="if (this.value == '') {this.value = 'Pesquisa';}"  />
			</form>
		</div><!-- .search-mobile /-->
	
			<div class="social-icons">
		<a class="ttip-none" title="Facebook" href="https://www.facebook.com/oci.comunista" target="_blank"><i class="fa fa-facebook"></i></a><a class="ttip-none" title="Twitter" href="https://twitter.com/oci_comunista" target="_blank"><i class="fa fa-twitter"></i></a><a class="ttip-none" title="Youtube" href="https://www.youtube.com/user/esquerdamarxista" target="_blank"><i class="fa fa-youtube"></i></a><a class="ttip-none" title="instagram" href="https://www.instagram.com/oci.comunista/" target="_blank"><i class="fa fa-instagram"></i></a><a class="ttip-none" title="spotify" href="https://open.spotify.com/show/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8" target="_blank"><i class="fa fa-spotify"></i></a>
		<a class="ttip-none"  title="TikTok" href="https://www.tiktok.com/@oci.comunista" target="_blank"><i class="fa &lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;"></i></a>	</div>

	
		<div id="mobile-menu"  class="mobile-hide-icons"></div>
	</aside><!-- #slide-out /-->

		<div id="wrapper" class="wide-layout">
		<div class="inner-wrapper">

		<header id="theme-header" class="theme-header center-logo">
			
		<div class="header-content">

					<a id="slide-out-open" class="slide-out-open" href="#"><span></span></a>
		
			<div class="logo">
			<h2>								<a title="Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)" href="https://marxismo.org.br/">
					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/Logo-OCI-ICR-500px.png" alt="Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)"  /><strong>Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista) Corrente Marxista Internacional</strong>
				</a>
			</h2>			</div><!-- .logo /-->
			<div class="e3lan e3lan-top">
			<a href="https://www.marxismo.org.br/a-esquerda-marxista-agora-e-a-organizacao-comunista-internacionalista/" title="A Esquerda Marxista agora é a Organização Comunista Internacionalista" target="_blank">
				<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/11/a-em-e-a-oci-700px-2.png" alt="A Esquerda Marxista agora é a Organização Comunista Internacionalista" />
			</a>
				</div>			<div class="clear"></div>

		</div>
													<nav id="main-nav">
				<div class="container">

				
					<div class="main-menu"><ul id="menu-principal" class="menu"><li id="menu-item-38462" class="menu-item menu-item-type-post_type menu-item-object-page menu-item-home menu-item-38462"><a href="https://marxismo.org.br/">Início</a></li>
<li id="menu-item-38463" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38463"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/">Artigos</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-38466" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38466"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/brasil/">Brasil</a></li>
	<li id="menu-item-38475" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38475"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/mundo/">Mundo</a></li>
	<li id="menu-item-38511" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38511"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/">Luta de Classes</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-38472" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38472"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/juventude/">Juventude</a></li>
		<li id="menu-item-38473" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38473"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/movimento-negro/">Movimento Negro</a></li>
		<li id="menu-item-43345" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-43345"><a href="https://marxismo.org.br/mulherespelosocialismo/">Mulheres</a></li>
		<li id="menu-item-52532" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-52532"><a href="https://marxismo.org.br/identitarismo/">Identitarismo</a></li>
		<li id="menu-item-38491" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38491"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/sindical/">Sindical</a></li>
		<li id="menu-item-38470" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38470"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/economia/">Economia</a></li>
		<li id="menu-item-38471" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38471"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/educacao/">Educação</a></li>
		<li id="menu-item-38468" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38468"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/arte-cultura/">Arte &amp; Cultura</a></li>
		<li id="menu-item-38469" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38469"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/ciencia-tecnologia/">Ciência &amp; Tecnologia</a></li>
	</ul>
</li>
	<li id="menu-item-49742" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-49742"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/imprensa-comunista/">Imprensa Comunista</a></li>
	<li id="menu-item-38481" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38481"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/">Especiais</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-51378" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-51378"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/ditadura-nunca-mais-60-anos-do-golpe-militar/">Ditadura Nunca Mais: 60 anos do golpe militar</a></li>
		<li id="menu-item-43365" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-43365"><a href="https://marxismo.org.br/coletanea-roque-ferreira/">Coletânea Roque Ferreira</a></li>
		<li id="menu-item-38484" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38484"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/covid-19/">Covid-19</a></li>
		<li id="menu-item-38485" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38485"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/psol/">Nossa luta no PSOL</a></li>
	</ul>
</li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38487" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category current-post-ancestor menu-item-has-children menu-item-38487"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/">Teoria</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-38497" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38497"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/dialetica-e-materialismo/">Dialética e Materialismo</a></li>
	<li id="menu-item-38504" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38504"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/">História</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-47924" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-47924"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/a-comuna-de-paris/">A Comuna de Paris</a></li>
		<li id="menu-item-38492" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38492"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/a-revolucao-russa/">A Revolução Russa</a></li>
		<li id="menu-item-38493" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38493"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/as-internacionais/">As Internacionais</a></li>
		<li id="menu-item-38494" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38494"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/brasil-historia/">História do Brasil</a></li>
		<li id="menu-item-38495" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38495"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/historia-geral/">História Geral</a></li>
		<li id="menu-item-38496" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38496"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/movimento-operario/">Movimento Operário</a></li>
		<li id="menu-item-38490" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38490"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/revolucoes-seculo-20/">Revoluções do Século 20</a></li>
	</ul>
</li>
	<li id="menu-item-38505" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38505"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/livros-teoria/">Livros</a></li>
	<li id="menu-item-38500" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38500"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/mulheres-teoria/">Mulheres</a></li>
	<li id="menu-item-38502" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category current-post-ancestor current-menu-parent current-post-parent menu-item-38502"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/racismo-racialismo/">Racismo &amp; Racialismo</a></li>
	<li id="menu-item-38488" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38488"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/teoria-economica/">Teoria Econômica</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-43217" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-43217"><a href="https://marxismo.org.br/nossas-lutas/">Nossas Lutas</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-43218" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-43218"><a href="https://marxismo.org.br/nossas-lutas/">Relatos</a></li>
	<li id="menu-item-39354" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-39354"><a href="https://marxismo.org.br/campanhas/">Campanhas</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-47923" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-47923"><a href="https://www.marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/juventude/revoga-nem/">Revoga Novo Ensino Médio</a></li>
		<li id="menu-item-46164" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-46164"><a href="https://marxismo.org.br/fabricas-ocupadas-20-anos/">Fábricas Ocupadas 20 Anos</a></li>
	</ul>
</li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38476" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38476 mega-menu mega-recent-featured "><a href="https://marxismo.org.br/documentos/">Documentos</a>
<div class="mega-menu-block menu-sub-content">

<ul class="mega-recent-featured-list sub-list">
	<li id="menu-item-38477" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38477"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/congressos-conferencias/">Congressos &amp; Conferências</a></li>
	<li id="menu-item-38478" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38478"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/editoriais/">Editoriais</a></li>
	<li id="menu-item-38480" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38480"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/resolucoes-declaracoes/">Resoluções &amp; Declarações</a></li>
	<li id="menu-item-38479" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38479"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/fabricas-ocupadas/">Fábricas Ocupadas</a></li>
	<li id="menu-item-51975" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-51975"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/internacional-comunista-revolucionaria/">Internacional Comunista Revolucionária</a></li>
</ul>

<div class="mega-menu-content">
<div class="mega-recent-post"><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/saudacao-de-ivan-pinheiro-a-conferencia-de-fundacao-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária"><img fetchpriority="high" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/ivan-pinheiro-1.png?resize=660%2C330&amp;ssl=1" width="660" height="330" alt="Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/saudacao-de-ivan-pinheiro-a-conferencia-de-fundacao-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária">Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária</a></h3>
						<span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>20/06/2024</span>
						</div> <!-- mega-recent-post --><div class="mega-check-also"><ul><li><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/a-internacional-comunista-revolucionaria-chegou/" title="A Internacional Comunista Revolucionária chegou!"><img src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/RCI_founding2_Image_own_work-scaled.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" width="110" height="75" alt="A Internacional Comunista Revolucionária chegou!" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/a-internacional-comunista-revolucionaria-chegou/" title="A Internacional Comunista Revolucionária chegou!">A Internacional Comunista Revolucionária chegou!</a></h3><span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>17/06/2024</span></li><li><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/manifesto-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária"><img src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/manifesto-graphic-website.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" width="110" height="75" alt="Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/manifesto-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária">Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária</a></h3><span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>15/06/2024</span></li><li><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/como-os-militantes-da-cmi-intervem-no-movimento-de-solidariedade-com-a-palestina/" title="Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina"><img loading="lazy" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/05/comrades_Image_Revolutionary_Communists_of_America.jpeg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" width="110" height="75" alt="Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/como-os-militantes-da-cmi-intervem-no-movimento-de-solidariedade-com-a-palestina/" title="Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina">Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina</a></h3><span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>16/05/2024</span></li></ul></div> <!-- mega-check-also -->
</div><!-- .mega-menu-content --> 
</div><!-- .mega-menu-block --> 
</li>
<li id="menu-item-38520" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38520"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/">Multimídia</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-38518" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38518"><a href="https://marxismo.org.br/podcast/">Podcast</a></li>
	<li id="menu-item-38522" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38522"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/videos/lives/">Lives</a></li>
	<li id="menu-item-38519" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38519"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/videos/">Vídeos</a></li>
	<li id="menu-item-38521" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38521"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/musicas/">Músicas</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38506" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38506"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/">Publicações</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-52884" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-52884"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/o-comunismo/">O Comunismo</a></li>
	<li id="menu-item-38510" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38510"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/revista-america-socialista/">Revista América Socialista</a></li>
	<li id="menu-item-39695" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-39695"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/tempo-de-revolucao/">Jornal Tempo de Revolução</a></li>
	<li id="menu-item-38507" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38507"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/edicoes-jornal-foice-martelo/">Jornal Foice&#038;Martelo</a></li>
	<li id="menu-item-38508" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38508"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/jornal-luta-de-classes/">Jornal Luta de Classes</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38517" class="menu-item menu-item-type-post_type menu-item-object-page menu-item-has-children menu-item-38517"><a href="https://marxismo.org.br/quem-somos/">Quem somos</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-42788" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-42788"><a href="https://www.marxismo.org.br/quem-somos/">Quem Somos</a></li>
	<li id="menu-item-39425" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-39425"><a href="https://docs.google.com/forms/d/e/1FAIpQLSeUbKf3DydCahiReJvGN3jUKs7H1aRPaoI0kYxNPbixTVNX4Q/viewform">Organize-se na OCI</a></li>
	<li id="menu-item-51749" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51749"><a href="https://www.marxist.com/">Corrente Marxista Internacional</a></li>
	<li id="menu-item-51750" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51750"><a href="http://liberdadeeluta.org/">Juventude Comunista Internacionalista</a></li>
	<li id="menu-item-51752" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51752"><a href="https://www.marxismo.org.br/mulherespelosocialismo/">Mulheres Pelo Socialismo</a></li>
	<li id="menu-item-51849" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category current-post-ancestor current-menu-parent current-post-parent menu-item-51849"><a href="https://marxismo.org.br/movimento-negro-socialista/">Movimento Negro Socialista</a></li>
	<li id="menu-item-51751" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51751"><a href="https://livrariamarxista.com.br/">Livraria Marxista</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-51754" class="menu-item menu-item-type-post_type menu-item-object-page menu-item-51754"><a href="https://marxismo.org.br/contato/">Contato</a></li>
</ul></div>					
					
				</div>
			</nav><!-- .main-nav /-->
					</header><!-- #header /-->

	
	<div class="e3lan e3lan-below_header">
			<a href="https://forms.gle/eBNa7aSgNBt52Knw9" title="" target="_blank">
				<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/11/banner-pg-campanha-comunista-2.png" alt="" />
			</a>
				</div>
	<div id="main-content" class="container">

	
	
	
	
	
	<div class="content">

		
		
		

		
		<article class="post-listing post-42918 post type-post status-publish format-standard has-post-thumbnail  category-movimento-negro-socialista category-racismo-racialismo tag-assassinato tag-capitalismo tag-estados-unidos tag-eua tag-historia tag-malcolm-little tag-malcom-x tag-mns tag-movimento-negro tag-racialismo tag-racismo" id="the-post">
			
			<div class="single-post-thumb">
			<img loading="lazy" width="660" height="330" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2022/02/fd7e7dbd-malcolm-x-foto-getty-images-3.jpg?resize=660%2C330&amp;ssl=1" class="attachment-slider size-slider wp-post-image" alt="" decoding="async" />		</div>
	
		


			<div class="post-inner">

							<h1 class="name post-title entry-title"><span itemprop="name">Malcolm X, 57 anos da morte de um revolucionário</span></h1>

						
<p class="post-meta">
		
	<span class="post-meta-author"><i class="fa fa-user"></i><a href="https://marxismo.org.br/author/ray-smith/" title="">Ray Smith </a></span>
	
		
	<span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>21/02/2022</span>	
	
</p>
<div class="clear"></div>
			
				<div class="entry">
					
					
					<p>Há 57 anos, Malcolm X se levantou no Audubon Ballroom, no Harlem (Nova York), para falar. Ele ia falar contra a segregação racial em todos os EUA. Ele iria apelar a seus irmãos e irmãs para resistir e lutar contra a “opressão do homem branco” quando foi morto a tiros. O topo do<em> establishment</em> norte-americano deu um suspiro de alívio. Uma das vozes mais altas contra a injustiça havia se perdido.</p>
<blockquote><p><em>“O futuro pertence a quem se prepara para ele hoje” (</em>Malcolm X)</p></blockquote>
<h4><strong>A juventude de Malcolm</strong></h4>
<p>Malcolm X nasceu como Malcolm Little em 19 de maio de 1925 em Omaha, Nebraska. Naquela época havia cerca de 13 milhões de negros nos Estados Unidos – a maioria deles nos estados do Sul. Eram principalmente agricultores e meeiros. No Norte, os negros concentravam-se nas comunidades industriais. No Sul, as leis Jim Crow estabeleceram um regime de <em>apartheid</em>, separando os negros do restante da sociedade. As consequências práticas dessa lei significavam que a moradia dos negros era separada da moradia dos brancos, as crianças negras tinham que estudar separadas das crianças brancas e até os banheiros públicos eram separados.</p>
<p>Uma das leis mais perniciosas era a que impedia os trabalhadores negros de se filiarem a muitos sindicatos importantes. Isso foi particularmente favorável para os patrões americanos, que espalharam o veneno racista entre os trabalhadores brancos. Essas táticas de dividir para governar levaram à derrota de muitas lutas dos trabalhadores e impediram que a classe trabalhadora dos EUA se unisse.</p>
<p>No entanto, a situação no Norte não era muito melhor. Os negros viviam separados dos brancos em guetos superlotados, como o Harlem em Nova York ou o South Side em Chicago. O racismo também estava presente ali. No entanto, a Primeira Guerra Mundial forçou os patrões a atrair os negros para a força de trabalho industrial. Isso criou uma esperança de melhora das condições de vida, mas era apenas uma ilusão que estava longe da realidade. Em 1919, o fim da guerra trouxe uma onda maciça de greves que abalou os Estados Unidos. A resposta dos patrões foi incitar o racismo e dividir a classe trabalhadora culpando os negros pelo aumento do desemprego e trazendo negros do Sul, desesperados por emprego, para acabar com as greves dos trabalhadores brancos no Norte.</p>
<p>A recusa da Federação Americana do Trabalho (AFL) em organizar a força de trabalho negra e o papel pernicioso que a burocracia desempenhou em várias greves ajudaram os patrões a esmagar o movimento do proletariado americano. Revolução e contrarrevolução sempre andam lado a lado. No verão do mesmo ano, mais de 25 <em>pogroms<sup>1</sup></em> aconteceram. O racismo sempre foi uma das ferramentas mais úteis usadas pelos patrões em suas táticas de divisão, e a família de Malcolm, como a maioria da população negra, não estava livre da violência racista.</p>
<p>O pai de Malcolm era um pregador que seguia as ideias de Marcus Garvey sobre a libertação negra. Naquela época, muitos negros se juntaram a organizações que defendiam o orgulho racial como forma de resistir à opressão racista. Marcus Garvey foi um campeão do movimento “<em>de volta à África</em>”. Essas ideias tiveram um impacto profundo. Mais tarde, enquanto as lutas de libertação nacional aconteciam na África durante a década de 1960, essa ideia mística recuperou popularidade.</p>
<p>Quando Malcolm tinha quatro anos, a casa de sua família foi incendiada por uma gangue racista. Aos seis anos, seu pai foi assassinado pela Ku Klux Klan. Nesse contexto social, não é difícil entender por que ele teve problemas na infância e na juventude. Ele passou sua adolescência em Boston, Lansing, New Haven, Flint e em Nova York. Lá, ele se envolveu em pequenos crimes, como jogos ilegais, roubo e tráfico de drogas em pequena escala. Como muitos negros, ele foi para a Costa Leste na esperança de encontrar um emprego. Embora atraídos para a classe trabalhadora industrial, os negros sempre acabavam com os piores empregos, se conseguissem encontrar algum. Para sobreviver, muitos foram empurrados para pequenos crimes em busca de uma renda. Em 1946, Malcolm foi preso sob a acusação de arrombamento, posse de arma de fogo e furto. Ele foi condenado a uma pena de oito a dez anos de prisão, e acabou cumprindo seis anos.</p>
<h4><strong>Malcolm Little se torna Malcolm X</strong></h4>
<p>Na prisão, juntou-se à Nação do Islã, também conhecida como Movimento Negro Muçulmano, e adotou o nome de Malcolm X. Acabaria por passar 14 anos nesse grupo religioso. Dentro de um curto espaço de tempo, ele se tornou uma das figuras mais proeminentes do grupo e também o principal porta-voz de seu obscuro líder, Elijah Muhammad.</p>
<p>A Nação do Islã era uma seita religiosa com a visão de que, para alcançar a salvação, os negros que realmente seguiam Alá tinham que se segregar da sociedade branca e criar a “Nação do Islã”. A doutrina do grupo era uma das versões mais sectárias do nacionalismo negro. Eles viam o racismo negro como a melhor maneira de combater o racismo branco do <em>establishment</em>. Na frente econômica, eles usaram as mesmas táticas. Eles contrapuseram o “capitalismo negro” ao “capitalismo branco”. Eles pediram aos negros que “comprassem preto”. Como Marx explicou, o ser social determina a consciência social, e o chamado para “comprar preto” expressou as frustrações da pequena camada da classe média negra que possuía pequenas lojas nos guetos urbanos e nas cidades do interior.</p>
<p>Um dos principais obstáculos ao progresso da classe média negra foi o racismo institucional. As limitações desta posição são bastante óbvias. Acima de tudo, a ideologia e a visão da classe média negra nunca atacaram os fundamentos do capitalismo – a verdadeira raiz da opressão racial. O grupo reduziu seus ataques aos limites impostos aos negócios negros pelos supremacistas brancos – limites que impediam sua capacidade de competir no mercado e favoreciam os negócios brancos. Apesar do radicalismo superficial dessa teoria, as ideias reacionárias por trás dela são bastante evidentes. Não é possível que um grupo racial inteiro se torne empresário. Essa ideia de “negócios negros” simplesmente favoreceu uma pequena camada de negros – a classe média.</p>
<p>Os muçulmanos negros procuravam criar uma burguesia negra para enfrentar a burguesia branca. Eles nunca foram capazes de ver além da cor da pele dos supremacistas e nunca viram o papel desempenhado pela burguesia branca na sociedade e na produção. A falência dessas ideias é hoje mais evidente do que nunca. O estabelecimento de uma pequena elite negra nos Estados Unidos, representada por Jesse Jackson e companhia, não tirou da pobreza, da violência e das drogas a maioria dos que ainda vivem nos guetos e nas cidades do interior. Essa pequena elite negra tem sido usada pela classe dominante dos EUA para minar a luta das massas negras e promover os “Pai Tomás” (o nome usado por Malcolm X para definir os líderes negros moderados) que amarraram o movimento à ala liberal da burguesia norte-americana – os democratas.</p>
<p>A Nação do Islã, bem como Marcus Garvey, assumiu a ideia de “<em>voltar à África</em>”. Como no início da década de 1920, com a UNIA (<em>Universal Negro Improvement Association</em>) de Marcus Garvey, essa ideia atraiu uma ampla camada de negros nos EUA. Leon Trotsky analisou essa ideia na década de 1930:</p>
<blockquote><p><em>“Os negros americanos se reuniram sob a bandeira do movimento ‘De volta à África’ porque parecia uma possível realização de seu desejo de ter sua própria casa. Eles não queriam realmente ir para a África. Era a expressão de um desejo místico por um lar no qual eles estariam livres da dominação dos brancos, no qual eles mesmos pudessem controlar seu próprio destino.” (On Black Nationalism, Leon Trotsky, International Socialism 43, abril/maio, 1970)</em></p></blockquote>
<p>Durante os anos que Malcolm passou na Nação do Islã o número de membros dessa organização aumentou dramaticamente. O Partido Comunista dos Estados Unidos da América, naquela época, havia sido seriamente prejudicado pelos expurgos de McCarthy. No início da década de 1950, a maioria dos sindicatos liderados pelo Partido Comunista havia sido expulso do Congresso das Organizações Industriais (CIO). Durante a década de 1930, o Partido Comunista organizou uma ampla gama de trabalhadores negros. No entanto, na década de 1950, eles usaram o mesmo argumento usado pelo Partido Democrata. O PC reduziu o problema racial nos EUA ao Sul e às leis Jim Crow. O PC falhou totalmente em fornecer uma alternativa para as massas negras no Norte.</p>
<p>Não havia um veículo viável através do qual a luta dos negros pudesse se expressar. Friedrich Engels explicou que a natureza abomina o vácuo. Esse vácuo foi preenchido por diferentes seitas religiosas que usaram discursos radicais contra a opressão racista. Muitos jovens negros, incluindo Malcolm, foram atraídos pelos muçulmanos negros porque era um movimento que denunciava a opressão branca. Isso atraía enormemente Malcolm, que procurava uma explicação para os sofrimentos de sua juventude. Apesar de ter abraçado o Islã na prisão e permanecido nele até sua morte, sua principal preocupação sempre foi a luta contra a opressão de seu povo. Quando se separou da Nação do Islã, gradualmente colocou sua religião em uma posição secundária em relação à sua política. Mesmo quando ele estava com a Nação do Islã, ele era considerado o mais político dos ministros de Elijah Muhammad. Ele também foi o ministro que passou mais tempo viajando pelo país e pelo mundo, misturando-se com outras pessoas não relacionadas ao movimento.</p>
<p>Durante os 14 anos que passou com os Muçulmanos Negros, Malcom foi considerado o orador mais brilhante do grupo. Ele percorreu os Estados Unidos, bem como a África e o Oriente Médio, falando contra a opressão racial em termos brutais e honestos. Não foi em vão que ele ganhou o nome de “<em>o homem mais raivoso da América</em>”. Ele rejeitou a hipocrisia dos líderes negros moderados. Não pediu concessões, apenas exigiu o que achava que o <em>establishment</em> lhe devia. Ele foi a figura mais intransigente do movimento de libertação negra.</p>
<p>No entanto, seu sectarismo (uma das principais características da Nação do Islã) atuou como uma barreira para alcançar mais pessoas. Em uma sequência de “Malcolm X”, filme biográfico dirigido por Spike Lee, uma estudante branca se aproxima de Malcolm e se atreve a perguntar o que ela poderia fazer pelo movimento. Malcolm olha para ela e responde: &#8220;Nada!&#8221;, numa demonstração de desprezo. Mesmo quando ele se separou dos Muçulmanos Negros, havia resquícios de sectarismo em seu pensamento. Quando ele foi solicitado logo após a separação a prestar homenagem a um ativista dos direitos civis branco morto por uma escavadeira em Cleveland, ele declarou:</p>
<blockquote><p><em>“&#8230;Bom, o que o homem fez é bom. Mas acabaram-se os dias em que você encontraria negros que iriam se levantar e aplaudir as contribuições dos brancos nesta data tão tardia&#8230; nunca pense que eu usaria minhas energias para aplaudir o sacrifício de um homem branco individual. Não, esse sacrifício é tardio demais.”</em></p></blockquote>
<p>Esse sectarismo tornou ainda mais difícil para ele estabelecer um movimento genuíno e intransigente, mas amplo, contra a opressão racial. Durante os últimos meses de sua vida, ele tentou corrigir seu sectarismo inicial, mas era tarde demais. As declarações que ele fez enquanto membro da Nação do Islã alienaram uma grande camada de ativistas dos direitos civis. A mídia burguesa mais tarde usou isso para ajudar nesse processo, afastando de Malcolm X ainda mais muitos ativistas dos direitos civis.</p>
<h4><strong>A cisão e a evolução ideológica de Malcolm</strong></h4>
<p>O grupo de Elijah Muhammad estava longe de ser uma organização política. No entanto, os muçulmanos negros preencheram o vácuo deixado pelas organizações políticas tradicionais da classe trabalhadora. Essas organizações não foram capazes de oferecer qualquer alternativa às massas negras, especialmente à juventude. A Nação do Islã tinha uma política de abstenção absoluta da política. Por um lado, eles nunca endossaram os democratas ou os republicanos e criticaram os líderes brandos do movimento pelos direitos civis, mas por outro lado eles foram incapazes de liderar as massas negras ou de se tornar um veículo para a expressão de sua raiva devido à sua política de abstenção.</p>
<p>No início da década de 1960, a Nação do Islã ganhou fama por “<em>falar duro e não fazer nada</em>”. Essa política absurda acabou se tornando uma camisa de força para Malcolm. Em 1962, a polícia de Los Angeles atirou em sete muçulmanos desarmados e prendeu outros dezesseis. Malcolm foi a Los Angeles para organizar a resposta. Quando tentou organizar um movimento que envolvia outros grupos religiosos, foi afastado por Elijah Muhammad. Suas tentativas de ir mais além do grupo seriam um dos elementos que ajudaram a produzir a cisão.</p>
<p>A degeneração adicional da liderança do grupo também influenciaria a decisão de Malcolm de deixar a organização. Não era segredo que Elijah Muhammad teve contato com George Lincoln Rockwell, o chefe do Partido Nazista nos EUA. Em 1963, Elijah Muhammad chamou Malcolm para ir à sua luxuosa residência em Phoenix, onde confirmou cinicamente a Malcolm os rumores e fofocas sobre seus relacionamentos sexuais com vários adolescentes da Nação do Islã. Quando viu que os principais líderes da organização não estavam praticando o que pregavam ficou profundamente desapontado.</p>
<p>Em 1º de dezembro de 1963, nove dias após o assassinato de John F. Kennedy, em uma reunião em Nova York Malcolm X atribuiu a morte de JFK ao clima de ódio e violência que o homem branco havia criado. Ele também afirmou:</p>
<blockquote><p><em>“As galinhas voltam para casa, para o poleiro. Sendo eu mesmo um velho fazendeiro, as galinhas que voltavam para casa para se empoleirar nunca me deixavam triste; elas sempre me fizeram feliz.”</em></p></blockquote>
<p>Alguns autores apontaram a declaração anterior como o catalisador para a briga de Malcolm com a Nação do Islã. O que é verdade é que Elijah Muhammad usou essa declaração em particular para proibir Malcolm de falar e mantê-lo em silêncio. Foi isso que desencadeou a ruptura entre Malcolm e os muçulmanos negros. O materialismo dialético explica que a necessidade se expressa por acidente. Malcolm X estava buscando uma alternativa revolucionária na Nação do Islã e, quando não encontrou tal alternativa, foi embora.</p>
<p>Em 12 de março de 1964 ele anunciou sua separação da Nação do Islã e a fundação da <em>Muslim Mosque Inc</em> [Mesquita Muçulmana Inc.]. Pouco depois ele foi para Meca e se converteu ao Islã ortodoxo. Sua experiência ali o ajudou a ampliar suas ideias e passou a colocar a religião em segundo plano. Sobre esta questão, afirmou:</p>
<blockquote><p><em>“Nenhuma religião jamais me fará esquecer as condições do nosso povo neste país, (&#8230;) Nenhum Deus, nenhuma religião, nem nada me fará esquecer até que pare, até que termine, até que seja eliminado. Eu quero deixar esse ponto claro.”</em></p></blockquote>
<p>Ele também percebeu que a Mesquita Muçulmana Inc., não seria suficiente para reunir um movimento de massas de negros contra a opressão racial. Com isso em mente, ele lançou a Organização da Unidade Afro-Americana (OAAU, em suas siglas em inglês). Essa nova organização não tinha nada a ver com religião. Pelo contrário, apelava aos  negros americanos para aderirem independentemente da sua formação religiosa e apelava pela criação de um movimento de base ampla. O programa fundador foi profundamente influenciado pelas lutas de libertação que estavam ocorrendo na África naquela época. Tomou algumas posições interessantes como a adoção da autodefesa contra os ataques racistas. Isso foi muito mais progressista do que a abordagem não violenta patrocinada por alguns líderes negros moderados que realmente deixaram o movimento desprotegido diante dos ataques racistas em andamento.</p>
<p>No entanto, a OAAU estava longe de ser uma organização socialista e sua política econômica foi reduzida às ideias pequeno-burguesas do nacionalismo negro. O movimento também rejeitou a participação de brancos nele. Essa ideia foi inicialmente patrocinada por Malcolm, que disse que antes de alcançar a unidade entre brancos e negros, estes deveriam se unir entre si. Essa ideia reduzia a luta contra a opressão racial simplesmente às vítimas da opressão racial. Naquela época, a camada mais avançada de trabalhadores e estudantes simpatizava com a luta contra a opressão racial, mas essa política os impedia de participar dela.</p>
<p>É verdade que o Nacionalismo Negro é uma consequência direta da opressão racista que o capitalismo implementa. No entanto, pode ser um freio massivo à unidade da classe trabalhadora negra oprimida e de suas contrapartes brancas. A história dos Estados Unidos está repleta de exemplos que mostram como a influência desses movimentos pequeno-burgueses diminui quando os trabalhadores negros veem a oportunidade de lutar junto com os trabalhadores brancos para ganhar algo concreto. Um exemplo é a onda de greves em 1919, quando os trabalhadores brancos e negros dos frigoríficos desfilaram juntos pelo bairro negro de Chicago.</p>
<p>Malcolm finalmente viu as limitações do nacionalismo negro como uma solução para a opressão racista que o capitalismo impôs às massas negras. Um mês antes de ser assassinado, ele relembrou em entrevista seu encontro com o embaixador argelino em Gana:</p>
<blockquote><p><em>“(&#8230;) quando estive na África em maio, no Gana, falei com o embaixador argelino que é extremamente militante e revolucionário no verdadeiro sentido da palavra (&#8230;) quando lhe falei que minha política, filosofia social e econômica era o nacionalismo negro, ele me perguntou aonde isso me levou? Porque ele era branco. Ele era africano, mas era argelino e, aparentemente, um homem branco. E eu lhe disse que defino meu objetivo como a vitória do nacionalismo negro, onde isso o deixou? Onde isso deixa os revolucionários no Marrocos, Egito, Iraque e Mauritânia? Então ele me mostrou onde eu estava alienando as pessoas que eram verdadeiros revolucionários, dedicados a derrubar o sistema de exploração que existe nesta terra por qualquer meio necessário.”</em></p></blockquote>
<p>Ele também entendeu que a natureza podre do capitalismo era a causa da opressão racista: “<em>Você não pode ter capitalismo sem racismo</em>”, disse ele uma vez em um comício no Harlem. Em outra ocasião, quando falava sobre as lutas de libertação na África, afirmou o seguinte:</p>
<blockquote><p><em>“Você não pode operar um sistema capitalista a menos que você seja um abutre (&#8230;) Mostre-me um capitalista e eu te mostro um sanguessuga.”</em></p></blockquote>
<p>Ele foi ainda mais longe do que isso. A citação a seguir mostra que ele estava se movendo em direção a uma posição de classe:</p>
<blockquote><p><em>“Estamos vivendo em uma era de revolução, e a revolta do negro americano é parte da rebelião contra a opressão e o colonialismo que caracterizou esta época&#8230; É incorreto classificar a revolta do negro como simplesmente um conflito racial do negro contra o branco, ou como um problema puramente americano. Em vez disso, estamos vendo hoje uma rebelião global dos oprimidos contra o opressor, dos explorados contra o explorador”.</em></p></blockquote>
<p>Essas frases representam algumas das mudanças mais significativas em seu pensamento. No entanto, a evolução em sua ideologia não parou por aí. Em questão de meses, se não semanas, ele rejeitou abertamente todos os resquícios de sectarismo sem diluir em absoluto seu discurso. Ele abandonou seus preconceitos sobre casamentos mistos e reconheceu o papel das mulheres na luta pela libertação negra. Malcolm também afirmou que a OAAU tinha que trabalhar com outras organizações, independentemente da cor da pele de seus membros, porque percebeu que a questão importante era a política dos lutadores contra os supremacistas brancos.</p>
<p>Sua posição sobre os dois partidos burgueses nos EUA também evoluiu. Se bem que os muçulmanos negros simplesmente rejeitaram tanto os democratas quanto os republicanos por razões não políticas, Malcolm apontou que ambos os partidos representavam os interesses da classe dominante predominantemente branca. Ele lutou contra os líderes negros que tentaram amarrar o movimento dos direitos civis aos democratas, expôs a ala “mais progressista” da burguesia americana como os piores e mais traiçoeiros inimigos das minorias oprimidas nos EUA. Ele destacou que os democratas tiveram suas origens nos proprietários de escravos vindos dos estados do Sul dos EUA.</p>
<p>Ele não reduziu suas duras críticas aos Muçulmanos Negros, que continuamente tentavam prejudicar seus esforços para construir o que ele não podia fazer dentro da estrutura da Nação do Islã: uma organização genuína para lutar contra a opressão dos negros.</p>
<p>Ele também estava se tornando uma pessoa muito perigosa aos olhos do <em>establishment</em> americano. Se Malcolm X tivesse vivido mais e fosse capaz de refinar suas ideias, ele poderia ter iniciado um movimento intransigente contra a opressão racial ao longo de linhas anticapitalistas genuínas. Isso era algo que a classe capitalista norte-americana, que já presenciava a radicalização do movimento de libertação negra, temia acima de tudo. Malcolm X tornou-se um problema sério não só para a classe dominante dos EUA, mas também para os líderes negros da classe média – entre eles a Nação do Islã – que sempre foram duramente criticados por ele. Suas ideias confusas, embora intransigentes, lhe renderam muitos inimigos. É por isso que ele foi morto a tiros no início de um comício no Harlem em 21 de fevereiro de 1965.</p>
<p>Apesar da opinião de alguns grupos autodenominados marxistas nos EUA e no exterior, Malcolm X não era socialista e nunca afirmou ser. Como a citação acima mostra, é verdade que ele estava se movendo em direção a uma posição anticapitalista e anti-imperialista, e sua atitude inicialmente hostil em relação às ideias socialistas mudou. Também é verdade que ele nunca entendeu o papel da classe trabalhadora como a única classe revolucionária que poderia levar o movimento à vitória. Apesar disso, foi um revolucionário, embora não tenha conseguido construir uma verdadeira organização revolucionária. Como ele foi tragicamente assassinado, ninguém pode realmente dizer como ele teria finalmente evoluído.</p>
<p>O que sabemos é que ele passou boa parte de sua atividade política expondo o papel traiçoeiro dos “Pais Tomás” que sempre buscaram soluções para a classe média negra e que sempre venderam o movimento em troca de algumas migalhas. Malcolm entendeu que os líderes negros da classe média estavam ali para atuar como freio ao movimento.</p>
<p>Malcolm X foi um homem que nunca hesitou em falar contra a injustiça e a opressão do sistema capitalista. Apesar de suas limitações, ele foi um dos lutadores mais honestos e intransigentes do século 20.</p>
<div class="clear"></div><div style="margin-top:10px; margin-bottom:10px;" class="divider divider-normal"></div>
<p><em><sup>1</sup></em> O termo pogrom tem múltiplos significados, mais frequentemente atribuída à perseguição deliberada de um grupo étnico ou religioso, aprovado ou tolerado pelas autoridades locais, sendo um ataque violento massivo, com a destruição simultânea do seu ambiente.</p>
<div class="clear"></div><div style="margin-top:10px; margin-bottom:10px;" class="divider divider-normal"></div>
<p>TRADUÇÃO DE FABIANO LEITE.<br />
&#8220;<em>MALCOLM X, 40 YEARS AFTER THE DEATH OF A REVOLUTIONARY</em>&#8221; FOI ORIGINALMENTE PUBLICADO EM <a href="https://www.marxist.com/malcolm-x-death-revolutionary210205.htm" target="_blank" rel="noopener">MARXIST.COM</a> (2005).</p>
<div class="sharedaddy sd-sharing-enabled"><div class="robots-nocontent sd-block sd-social sd-social-official sd-sharing"><h3 class="sd-title">Compartilhe isso:</h3><div class="sd-content"><ul><li class="share-facebook"><div class="fb-share-button" data-href="https://marxismo.org.br/malcolm-x-57-anos-da-morte-de-um-revolucionario/" data-layout="button_count"></div></li><li class="share-jetpack-whatsapp"><a rel="nofollow noopener noreferrer" data-shared="" class="share-jetpack-whatsapp sd-button" href="https://marxismo.org.br/malcolm-x-57-anos-da-morte-de-um-revolucionario/?share=jetpack-whatsapp" target="_blank" title="Clique para compartilhar no WhatsApp" ><span>WhatsApp</span></a></li><li class="share-telegram"><a rel="nofollow noopener noreferrer" data-shared="" class="share-telegram sd-button" href="https://marxismo.org.br/malcolm-x-57-anos-da-morte-de-um-revolucionario/?share=telegram" target="_blank" title="Clique para compartilhar no Telegram" ><span>Telegram</span></a></li><li class="share-twitter"><a href="https://twitter.com/share" class="twitter-share-button" data-url="https://marxismo.org.br/malcolm-x-57-anos-da-morte-de-um-revolucionario/" data-text="Malcolm X, 57 anos da morte de um revolucionário" data-via="EM_CMI" >Tweet</a></li><li class="share-print"><a rel="nofollow noopener noreferrer" data-shared="" class="share-print sd-button" href="https://marxismo.org.br/malcolm-x-57-anos-da-morte-de-um-revolucionario/#print" target="_blank" title="Clique para imprimir" ><span>Imprimir</span></a></li><li class="share-end"></li></ul></div></div></div>					
									</div><!-- .entry /-->


								<div class="clear"></div>
			</div><!-- .post-inner -->

			<script type="application/ld+json" class="tie-schema-graph">{"@context":"http:\/\/schema.org","@type":"NewsArticle","dateCreated":"2022-02-21T09:10:02-03:00","datePublished":"2022-02-21T09:10:02-03:00","dateModified":"2024-04-10T13:16:33-03:00","headline":"Malcolm X, 57 anos da morte de um revolucion\u00e1rio","name":"Malcolm X, 57 anos da morte de um revolucion\u00e1rio","keywords":"assassinato,capitalismo,Estados Unidos,EUA,hist\u00f3ria,Malcolm Little,Malcom X,MNS,Movimento Negro,racialismo,racismo","url":"https:\/\/marxismo.org.br\/malcolm-x-57-anos-da-morte-de-um-revolucionario\/","description":"H\u00e1 57 anos, Malcolm X se levantou no Audubon Ballroom, no Harlem (Nova York), para falar. Ele ia falar contra a segrega\u00e7\u00e3o racial em todos os EUA. Ele iria apelar a seus irm\u00e3os e irm\u00e3s para resistir e","copyrightYear":"2022","publisher":{"@id":"#Publisher","@type":"Organization","name":"Organiza\u00e7\u00e3o Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https:\/\/www.marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2024\/06\/Logo-OCI-provisorio-ICR-grande.png"},"sameAs":["https:\/\/www.facebook.com\/oci.comunista","https://marxismo.org.br/malcolm-x-57-anos-da-morte-de-um-revolucionario/\/\/twitter.com\/oci_comunista","https://marxismo.org.br/malcolm-x-57-anos-da-morte-de-um-revolucionario/\/\/www.youtube.com\/user\/esquerdamarxista","https://marxismo.org.br/malcolm-x-57-anos-da-morte-de-um-revolucionario/\/\/www.instagram.com\/oci.comunista\/","https:\/\/open.spotify.com\/show\/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8"]},"sourceOrganization":{"@id":"#Publisher"},"copyrightHolder":{"@id":"#Publisher"},"mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https:\/\/marxismo.org.br\/malcolm-x-57-anos-da-morte-de-um-revolucionario\/"},"author":{"@type":"Person","name":"Ray Smith","url":"https:\/\/marxismo.org.br\/author\/ray-smith\/"},"articleSection":"Movimento Negro Socialista,Racismo &amp; Racialismo","articleBody":"H\u00e1 57 anos, Malcolm X se levantou no Audubon Ballroom, no Harlem (Nova York), para falar. Ele ia falar contra a segrega\u00e7\u00e3o racial em todos os EUA. Ele iria apelar a seus irm\u00e3os e irm\u00e3s para resistir e lutar contra a \u201copress\u00e3o do homem branco\u201d quando foi morto a tiros. O topo do establishment norte-americano deu um suspiro de al\u00edvio. Uma das vozes mais altas contra a injusti\u00e7a havia se perdido.\r\n\u201cO futuro pertence a quem se prepara para ele hoje\u201d (Malcolm X)\r\nA juventude de Malcolm\r\nMalcolm X nasceu como Malcolm Little em 19 de maio de 1925 em Omaha, Nebraska. Naquela \u00e9poca havia cerca de 13 milh\u00f5es de negros nos Estados Unidos \u2013 a maioria deles nos estados do Sul. Eram principalmente agricultores e meeiros. No Norte, os negros concentravam-se nas comunidades industriais. No Sul, as leis Jim Crow estabeleceram um regime de apartheid, separando os negros do restante da sociedade. As consequ\u00eancias pr\u00e1ticas dessa lei significavam que a moradia dos negros era separada da moradia dos brancos, as crian\u00e7as negras tinham que estudar separadas das crian\u00e7as brancas e at\u00e9 os banheiros p\u00fablicos eram separados.\r\n\r\nUma das leis mais perniciosas era a que impedia os trabalhadores negros de se filiarem a muitos sindicatos importantes. Isso foi particularmente favor\u00e1vel para os patr\u00f5es americanos, que espalharam o veneno racista entre os trabalhadores brancos. Essas t\u00e1ticas de dividir para governar levaram \u00e0 derrota de muitas lutas dos trabalhadores e impediram que a classe trabalhadora dos EUA se unisse.\r\n\r\nNo entanto, a situa\u00e7\u00e3o no Norte n\u00e3o era muito melhor. Os negros viviam separados dos brancos em guetos superlotados, como o Harlem em Nova York ou o South Side em Chicago. O racismo tamb\u00e9m estava presente ali. No entanto, a Primeira Guerra Mundial for\u00e7ou os patr\u00f5es a atrair os negros para a for\u00e7a de trabalho industrial. Isso criou uma esperan\u00e7a de melhora das condi\u00e7\u00f5es de vida, mas era apenas uma ilus\u00e3o que estava longe da realidade. Em 1919, o fim da guerra trouxe uma onda maci\u00e7a de greves que abalou os Estados Unidos. A resposta dos patr\u00f5es foi incitar o racismo e dividir a classe trabalhadora culpando os negros pelo aumento do desemprego e trazendo negros do Sul, desesperados por emprego, para acabar com as greves dos trabalhadores brancos no Norte.\r\n\r\nA recusa da Federa\u00e7\u00e3o Americana do Trabalho (AFL) em organizar a for\u00e7a de trabalho negra e o papel pernicioso que a burocracia desempenhou em v\u00e1rias greves ajudaram os patr\u00f5es a esmagar o movimento do proletariado americano. Revolu\u00e7\u00e3o e contrarrevolu\u00e7\u00e3o sempre andam lado a lado. No ver\u00e3o do mesmo ano, mais de 25 pogroms1 aconteceram. O racismo sempre foi uma das ferramentas mais \u00fateis usadas pelos patr\u00f5es em suas t\u00e1ticas de divis\u00e3o, e a fam\u00edlia de Malcolm, como a maioria da popula\u00e7\u00e3o negra, n\u00e3o estava livre da viol\u00eancia racista.\r\n\r\nO pai de Malcolm era um pregador que seguia as ideias de Marcus Garvey sobre a liberta\u00e7\u00e3o negra. Naquela \u00e9poca, muitos negros se juntaram a organiza\u00e7\u00f5es que defendiam o orgulho racial como forma de resistir \u00e0 opress\u00e3o racista. Marcus Garvey foi um campe\u00e3o do movimento \u201cde volta \u00e0 \u00c1frica\u201d. Essas ideias tiveram um impacto profundo. Mais tarde, enquanto as lutas de liberta\u00e7\u00e3o nacional aconteciam na \u00c1frica durante a d\u00e9cada de 1960, essa ideia m\u00edstica recuperou popularidade.\r\n\r\nQuando Malcolm tinha quatro anos, a casa de sua fam\u00edlia foi incendiada por uma gangue racista. Aos seis anos, seu pai foi assassinado pela Ku Klux Klan. Nesse contexto social, n\u00e3o \u00e9 dif\u00edcil entender por que ele teve problemas na inf\u00e2ncia e na juventude. Ele passou sua adolesc\u00eancia em Boston, Lansing, New Haven, Flint e em Nova York. L\u00e1, ele se envolveu em pequenos crimes, como jogos ilegais, roubo e tr\u00e1fico de drogas em pequena escala. Como muitos negros, ele foi para a Costa Leste na esperan\u00e7a de encontrar um emprego. Embora atra\u00eddos para a classe trabalhadora industrial, os negros sempre acabavam com os piores empregos, se conseguissem encontrar algum. Para sobreviver, muitos foram empurrados para pequenos crimes em busca de uma renda. Em 1946, Malcolm foi preso sob a acusa\u00e7\u00e3o de arrombamento, posse de arma de fogo e furto. Ele foi condenado a uma pena de oito a dez anos de pris\u00e3o, e acabou cumprindo seis anos.\r\nMalcolm Little se torna Malcolm X\r\nNa pris\u00e3o, juntou-se \u00e0 Na\u00e7\u00e3o do Isl\u00e3, tamb\u00e9m conhecida como Movimento Negro Mu\u00e7ulmano, e adotou o nome de Malcolm X. Acabaria por passar 14 anos nesse grupo religioso. Dentro de um curto espa\u00e7o de tempo, ele se tornou uma das figuras mais proeminentes do grupo e tamb\u00e9m o principal porta-voz de seu obscuro l\u00edder, Elijah Muhammad.\r\n\r\nA Na\u00e7\u00e3o do Isl\u00e3 era uma seita religiosa com a vis\u00e3o de que, para alcan\u00e7ar a salva\u00e7\u00e3o, os negros que realmente seguiam Al\u00e1 tinham que se segregar da sociedade branca e criar a \u201cNa\u00e7\u00e3o do Isl\u00e3\u201d. A doutrina do grupo era uma das vers\u00f5es mais sect\u00e1rias do nacionalismo negro. Eles viam o racismo negro como a melhor maneira de combater o racismo branco do establishment. Na frente econ\u00f4mica, eles usaram as mesmas t\u00e1ticas. Eles contrapuseram o \u201ccapitalismo negro\u201d ao \u201ccapitalismo branco\u201d. Eles pediram aos negros que \u201ccomprassem preto\u201d. Como Marx explicou, o ser social determina a consci\u00eancia social, e o chamado para \u201ccomprar preto\u201d expressou as frustra\u00e7\u00f5es da pequena camada da classe m\u00e9dia negra que possu\u00eda pequenas lojas nos guetos urbanos e nas cidades do interior.\r\n\r\nUm dos principais obst\u00e1culos ao progresso da classe m\u00e9dia negra foi o racismo institucional. As limita\u00e7\u00f5es desta posi\u00e7\u00e3o s\u00e3o bastante \u00f3bvias. Acima de tudo, a ideologia e a vis\u00e3o da classe m\u00e9dia negra nunca atacaram os fundamentos do capitalismo \u2013 a verdadeira raiz da opress\u00e3o racial. O grupo reduziu seus ataques aos limites impostos aos neg\u00f3cios negros pelos supremacistas brancos \u2013 limites que impediam sua capacidade de competir no mercado e favoreciam os neg\u00f3cios brancos. Apesar do radicalismo superficial dessa teoria, as ideias reacion\u00e1rias por tr\u00e1s dela s\u00e3o bastante evidentes. N\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel que um grupo racial inteiro se torne empres\u00e1rio. Essa ideia de \u201cneg\u00f3cios negros\u201d simplesmente favoreceu uma pequena camada de negros \u2013 a classe m\u00e9dia.\r\n\r\nOs mu\u00e7ulmanos negros procuravam criar uma burguesia negra para enfrentar a burguesia branca. Eles nunca foram capazes de ver al\u00e9m da cor da pele dos supremacistas e nunca viram o papel desempenhado pela burguesia branca na sociedade e na produ\u00e7\u00e3o. A fal\u00eancia dessas ideias \u00e9 hoje mais evidente do que nunca. O estabelecimento de uma pequena elite negra nos Estados Unidos, representada por Jesse Jackson e companhia, n\u00e3o tirou da pobreza, da viol\u00eancia e das drogas a maioria dos que ainda vivem nos guetos e nas cidades do interior. Essa pequena elite negra tem sido usada pela classe dominante dos EUA para minar a luta das massas negras e promover os \u201cPai Tom\u00e1s\u201d (o nome usado por Malcolm X para definir os l\u00edderes negros moderados) que amarraram o movimento \u00e0 ala liberal da burguesia norte-americana \u2013 os democratas.\r\n\r\nA Na\u00e7\u00e3o do Isl\u00e3, bem como Marcus Garvey, assumiu a ideia de \u201cvoltar \u00e0 \u00c1frica\u201d. Como no in\u00edcio da d\u00e9cada de 1920, com a UNIA (Universal Negro Improvement Association) de Marcus Garvey, essa ideia atraiu uma ampla camada de negros nos EUA. Leon Trotsky analisou essa ideia na d\u00e9cada de 1930:\r\n\u201cOs negros americanos se reuniram sob a bandeira do movimento \u2018De volta \u00e0 \u00c1frica\u2019 porque parecia uma poss\u00edvel realiza\u00e7\u00e3o de seu desejo de ter sua pr\u00f3pria casa. Eles n\u00e3o queriam realmente ir para a \u00c1frica. Era a express\u00e3o de um desejo m\u00edstico por um lar no qual eles estariam livres da domina\u00e7\u00e3o dos brancos, no qual eles mesmos pudessem controlar seu pr\u00f3prio destino.\u201d (On Black Nationalism, Leon Trotsky, International Socialism 43, abril\/maio, 1970)\r\nDurante os anos que Malcolm passou na Na\u00e7\u00e3o do Isl\u00e3 o n\u00famero de membros dessa organiza\u00e7\u00e3o aumentou dramaticamente. O Partido Comunista dos Estados Unidos da Am\u00e9rica, naquela \u00e9poca, havia sido seriamente prejudicado pelos expurgos de McCarthy. No in\u00edcio da d\u00e9cada de 1950, a maioria dos sindicatos liderados pelo Partido Comunista havia sido expulso do Congresso das Organiza\u00e7\u00f5es Industriais (CIO). Durante a d\u00e9cada de 1930, o Partido Comunista organizou uma ampla gama de trabalhadores negros. No entanto, na d\u00e9cada de 1950, eles usaram o mesmo argumento usado pelo Partido Democrata. O PC reduziu o problema racial nos EUA ao Sul e \u00e0s leis Jim Crow. O PC falhou totalmente em fornecer uma alternativa para as massas negras no Norte.\r\n\r\nN\u00e3o havia um ve\u00edculo vi\u00e1vel atrav\u00e9s do qual a luta dos negros pudesse se expressar. Friedrich Engels explicou que a natureza abomina o v\u00e1cuo. Esse v\u00e1cuo foi preenchido por diferentes seitas religiosas que usaram discursos radicais contra a opress\u00e3o racista. Muitos jovens negros, incluindo Malcolm, foram atra\u00eddos pelos mu\u00e7ulmanos negros porque era um movimento que denunciava a opress\u00e3o branca. Isso atra\u00eda enormemente Malcolm, que procurava uma explica\u00e7\u00e3o para os sofrimentos de sua juventude. Apesar de ter abra\u00e7ado o Isl\u00e3 na pris\u00e3o e permanecido nele at\u00e9 sua morte, sua principal preocupa\u00e7\u00e3o sempre foi a luta contra a opress\u00e3o de seu povo. Quando se separou da Na\u00e7\u00e3o do Isl\u00e3, gradualmente colocou sua religi\u00e3o em uma posi\u00e7\u00e3o secund\u00e1ria em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 sua pol\u00edtica. Mesmo quando ele estava com a Na\u00e7\u00e3o do Isl\u00e3, ele era considerado o mais pol\u00edtico dos ministros de Elijah Muhammad. Ele tamb\u00e9m foi o ministro que passou mais tempo viajando pelo pa\u00eds e pelo mundo, misturando-se com outras pessoas n\u00e3o relacionadas ao movimento.\r\n\r\nDurante os 14 anos que passou com os Mu\u00e7ulmanos Negros, Malcom foi considerado o orador mais brilhante do grupo. Ele percorreu os Estados Unidos, bem como a \u00c1frica e o Oriente M\u00e9dio, falando contra a opress\u00e3o racial em termos brutais e honestos. N\u00e3o foi em v\u00e3o que ele ganhou o nome de \u201co homem mais raivoso da Am\u00e9rica\u201d. Ele rejeitou a hipocrisia dos l\u00edderes negros moderados. N\u00e3o pediu concess\u00f5es, apenas exigiu o que achava que o establishment lhe devia. Ele foi a figura mais intransigente do movimento de liberta\u00e7\u00e3o negra.\r\n\r\nNo entanto, seu sectarismo (uma das principais caracter\u00edsticas da Na\u00e7\u00e3o do Isl\u00e3) atuou como uma barreira para alcan\u00e7ar mais pessoas. Em uma sequ\u00eancia de \u201cMalcolm X\u201d, filme biogr\u00e1fico dirigido por Spike Lee, uma estudante branca se aproxima de Malcolm e se atreve a perguntar o que ela poderia fazer pelo movimento. Malcolm olha para ela e responde: \"Nada!\", numa demonstra\u00e7\u00e3o de desprezo. Mesmo quando ele se separou dos Mu\u00e7ulmanos Negros, havia resqu\u00edcios de sectarismo em seu pensamento. Quando ele foi solicitado logo ap\u00f3s a separa\u00e7\u00e3o a prestar homenagem a um ativista dos direitos civis branco morto por uma escavadeira em Cleveland, ele declarou:\r\n\u201c...Bom, o que o homem fez \u00e9 bom. Mas acabaram-se os dias em que voc\u00ea encontraria negros que iriam se levantar e aplaudir as contribui\u00e7\u00f5es dos brancos nesta data t\u00e3o tardia... nunca pense que eu usaria minhas energias para aplaudir o sacrif\u00edcio de um homem branco individual. N\u00e3o, esse sacrif\u00edcio \u00e9 tardio demais.\u201d\r\nEsse sectarismo tornou ainda mais dif\u00edcil para ele estabelecer um movimento genu\u00edno e intransigente, mas amplo, contra a opress\u00e3o racial. Durante os \u00faltimos meses de sua vida, ele tentou corrigir seu sectarismo inicial, mas era tarde demais. As declara\u00e7\u00f5es que ele fez enquanto membro da Na\u00e7\u00e3o do Isl\u00e3 alienaram uma grande camada de ativistas dos direitos civis. A m\u00eddia burguesa mais tarde usou isso para ajudar nesse processo, afastando de Malcolm X ainda mais muitos ativistas dos direitos civis.\r\nA cis\u00e3o e a evolu\u00e7\u00e3o ideol\u00f3gica de Malcolm\r\nO grupo de Elijah Muhammad estava longe de ser uma organiza\u00e7\u00e3o pol\u00edtica. No entanto, os mu\u00e7ulmanos negros preencheram o v\u00e1cuo deixado pelas organiza\u00e7\u00f5es pol\u00edticas tradicionais da classe trabalhadora. Essas organiza\u00e7\u00f5es n\u00e3o foram capazes de oferecer qualquer alternativa \u00e0s massas negras, especialmente \u00e0 juventude. A Na\u00e7\u00e3o do Isl\u00e3 tinha uma pol\u00edtica de absten\u00e7\u00e3o absoluta da pol\u00edtica. Por um lado, eles nunca endossaram os democratas ou os republicanos e criticaram os l\u00edderes brandos do movimento pelos direitos civis, mas por outro lado eles foram incapazes de liderar as massas negras ou de se tornar um ve\u00edculo para a express\u00e3o de sua raiva devido \u00e0 sua pol\u00edtica de absten\u00e7\u00e3o.\r\n\r\nNo in\u00edcio da d\u00e9cada de 1960, a Na\u00e7\u00e3o do Isl\u00e3 ganhou fama por \u201cfalar duro e n\u00e3o fazer nada\u201d. Essa pol\u00edtica absurda acabou se tornando uma camisa de for\u00e7a para Malcolm. Em 1962, a pol\u00edcia de Los Angeles atirou em sete mu\u00e7ulmanos desarmados e prendeu outros dezesseis. Malcolm foi a Los Angeles para organizar a resposta. Quando tentou organizar um movimento que envolvia outros grupos religiosos, foi afastado por Elijah Muhammad. Suas tentativas de ir mais al\u00e9m do grupo seriam um dos elementos que ajudaram a produzir a cis\u00e3o.\r\n\r\nA degenera\u00e7\u00e3o adicional da lideran\u00e7a do grupo tamb\u00e9m influenciaria a decis\u00e3o de Malcolm de deixar a organiza\u00e7\u00e3o. N\u00e3o era segredo que Elijah Muhammad teve contato com George Lincoln Rockwell, o chefe do Partido Nazista nos EUA. Em 1963, Elijah Muhammad chamou Malcolm para ir \u00e0 sua luxuosa resid\u00eancia em Phoenix, onde confirmou cinicamente a Malcolm os rumores e fofocas sobre seus relacionamentos sexuais com v\u00e1rios adolescentes da Na\u00e7\u00e3o do Isl\u00e3. Quando viu que os principais l\u00edderes da organiza\u00e7\u00e3o n\u00e3o estavam praticando o que pregavam ficou profundamente desapontado.\r\n\r\nEm 1\u00ba de dezembro de 1963, nove dias ap\u00f3s o assassinato de John F. Kennedy, em uma reuni\u00e3o em Nova York Malcolm X atribuiu a morte de JFK ao clima de \u00f3dio e viol\u00eancia que o homem branco havia criado. Ele tamb\u00e9m afirmou:\r\n\u201cAs galinhas voltam para casa, para o poleiro. Sendo eu mesmo um velho fazendeiro, as galinhas que voltavam para casa para se empoleirar nunca me deixavam triste; elas sempre me fizeram feliz.\u201d\r\nAlguns autores apontaram a declara\u00e7\u00e3o anterior como o catalisador para a briga de Malcolm com a Na\u00e7\u00e3o do Isl\u00e3. O que \u00e9 verdade \u00e9 que Elijah Muhammad usou essa declara\u00e7\u00e3o em particular para proibir Malcolm de falar e mant\u00ea-lo em sil\u00eancio. Foi isso que desencadeou a ruptura entre Malcolm e os mu\u00e7ulmanos negros. O materialismo dial\u00e9tico explica que a necessidade se expressa por acidente. Malcolm X estava buscando uma alternativa revolucion\u00e1ria na Na\u00e7\u00e3o do Isl\u00e3 e, quando n\u00e3o encontrou tal alternativa, foi embora.\r\n\r\nEm 12 de mar\u00e7o de 1964 ele anunciou sua separa\u00e7\u00e3o da Na\u00e7\u00e3o do Isl\u00e3 e a funda\u00e7\u00e3o da Muslim Mosque Inc [Mesquita Mu\u00e7ulmana Inc.]. Pouco depois ele foi para Meca e se converteu ao Isl\u00e3 ortodoxo. Sua experi\u00eancia ali o ajudou a ampliar suas ideias e passou a colocar a religi\u00e3o em segundo plano. Sobre esta quest\u00e3o, afirmou:\r\n\u201cNenhuma religi\u00e3o jamais me far\u00e1 esquecer as condi\u00e7\u00f5es do nosso povo neste pa\u00eds, (...) Nenhum Deus, nenhuma religi\u00e3o, nem nada me far\u00e1 esquecer at\u00e9 que pare, at\u00e9 que termine, at\u00e9 que seja eliminado. Eu quero deixar esse ponto claro.\u201d\r\nEle tamb\u00e9m percebeu que a Mesquita Mu\u00e7ulmana Inc., n\u00e3o seria suficiente para reunir um movimento de massas de negros contra a opress\u00e3o racial. Com isso em mente, ele lan\u00e7ou a Organiza\u00e7\u00e3o da Unidade Afro-Americana (OAAU, em suas siglas em ingl\u00eas). Essa nova organiza\u00e7\u00e3o n\u00e3o tinha nada a ver com religi\u00e3o. Pelo contr\u00e1rio, apelava aos\u00a0 negros americanos para aderirem independentemente da sua forma\u00e7\u00e3o religiosa e apelava pela cria\u00e7\u00e3o de um movimento de base ampla. O programa fundador foi profundamente influenciado pelas lutas de liberta\u00e7\u00e3o que estavam ocorrendo na \u00c1frica naquela \u00e9poca. Tomou algumas posi\u00e7\u00f5es interessantes como a ado\u00e7\u00e3o da autodefesa contra os ataques racistas. Isso foi muito mais progressista do que a abordagem n\u00e3o violenta patrocinada por alguns l\u00edderes negros moderados que realmente deixaram o movimento desprotegido diante dos ataques racistas em andamento.\r\n\r\nNo entanto, a OAAU estava longe de ser uma organiza\u00e7\u00e3o socialista e sua pol\u00edtica econ\u00f4mica foi reduzida \u00e0s ideias pequeno-burguesas do nacionalismo negro. O movimento tamb\u00e9m rejeitou a participa\u00e7\u00e3o de brancos nele. Essa ideia foi inicialmente patrocinada por Malcolm, que disse que antes de alcan\u00e7ar a unidade entre brancos e negros, estes deveriam se unir entre si. Essa ideia reduzia a luta contra a opress\u00e3o racial simplesmente \u00e0s v\u00edtimas da opress\u00e3o racial. Naquela \u00e9poca, a camada mais avan\u00e7ada de trabalhadores e estudantes simpatizava com a luta contra a opress\u00e3o racial, mas essa pol\u00edtica os impedia de participar dela.\r\n\r\n\u00c9 verdade que o Nacionalismo Negro \u00e9 uma consequ\u00eancia direta da opress\u00e3o racista que o capitalismo implementa. No entanto, pode ser um freio massivo \u00e0 unidade da classe trabalhadora negra oprimida e de suas contrapartes brancas. A hist\u00f3ria dos Estados Unidos est\u00e1 repleta de exemplos que mostram como a influ\u00eancia desses movimentos pequeno-burgueses diminui quando os trabalhadores negros veem a oportunidade de lutar junto com os trabalhadores brancos para ganhar algo concreto. Um exemplo \u00e9 a onda de greves em 1919, quando os trabalhadores brancos e negros dos frigor\u00edficos desfilaram juntos pelo bairro negro de Chicago.\r\n\r\nMalcolm finalmente viu as limita\u00e7\u00f5es do nacionalismo negro como uma solu\u00e7\u00e3o para a opress\u00e3o racista que o capitalismo imp\u00f4s \u00e0s massas negras. Um m\u00eas antes de ser assassinado, ele relembrou em entrevista seu encontro com o embaixador argelino em Gana:\r\n\u201c(...) quando estive na \u00c1frica em maio, no Gana, falei com o embaixador argelino que \u00e9 extremamente militante e revolucion\u00e1rio no verdadeiro sentido da palavra (...) quando lhe falei que minha pol\u00edtica, filosofia social e econ\u00f4mica era o nacionalismo negro, ele me perguntou aonde isso me levou? Porque ele era branco. Ele era africano, mas era argelino e, aparentemente, um homem branco. E eu lhe disse que defino meu objetivo como a vit\u00f3ria do nacionalismo negro, onde isso o deixou? Onde isso deixa os revolucion\u00e1rios no Marrocos, Egito, Iraque e Maurit\u00e2nia? Ent\u00e3o ele me mostrou onde eu estava alienando as pessoas que eram verdadeiros revolucion\u00e1rios, dedicados a derrubar o sistema de explora\u00e7\u00e3o que existe nesta terra por qualquer meio necess\u00e1rio.\u201d\r\nEle tamb\u00e9m entendeu que a natureza podre do capitalismo era a causa da opress\u00e3o racista: \u201cVoc\u00ea n\u00e3o pode ter capitalismo sem racismo\u201d, disse ele uma vez em um com\u00edcio no Harlem. Em outra ocasi\u00e3o, quando falava sobre as lutas de liberta\u00e7\u00e3o na \u00c1frica, afirmou o seguinte:\r\n\u201cVoc\u00ea n\u00e3o pode operar um sistema capitalista a menos que voc\u00ea seja um abutre (...) Mostre-me um capitalista e eu te mostro um sanguessuga.\u201d\r\nEle foi ainda mais longe do que isso. A cita\u00e7\u00e3o a seguir mostra que ele estava se movendo em dire\u00e7\u00e3o a uma posi\u00e7\u00e3o de classe:\r\n\u201cEstamos vivendo em uma era de revolu\u00e7\u00e3o, e a revolta do negro americano \u00e9 parte da rebeli\u00e3o contra a opress\u00e3o e o colonialismo que caracterizou esta \u00e9poca... \u00c9 incorreto classificar a revolta do negro como simplesmente um conflito racial do negro contra o branco, ou como um problema puramente americano. Em vez disso, estamos vendo hoje uma rebeli\u00e3o global dos oprimidos contra o opressor, dos explorados contra o explorador\u201d.\r\nEssas frases representam algumas das mudan\u00e7as mais significativas em seu pensamento. No entanto, a evolu\u00e7\u00e3o em sua ideologia n\u00e3o parou por a\u00ed. Em quest\u00e3o de meses, se n\u00e3o semanas, ele rejeitou abertamente todos os resqu\u00edcios de sectarismo sem diluir em absoluto seu discurso. Ele abandonou seus preconceitos sobre casamentos mistos e reconheceu o papel das mulheres na luta pela liberta\u00e7\u00e3o negra. Malcolm tamb\u00e9m afirmou que a OAAU tinha que trabalhar com outras organiza\u00e7\u00f5es, independentemente da cor da pele de seus membros, porque percebeu que a quest\u00e3o importante era a pol\u00edtica dos lutadores contra os supremacistas brancos.\r\n\r\nSua posi\u00e7\u00e3o sobre os dois partidos burgueses nos EUA tamb\u00e9m evoluiu. Se bem que os mu\u00e7ulmanos negros simplesmente rejeitaram tanto os democratas quanto os republicanos por raz\u00f5es n\u00e3o pol\u00edticas, Malcolm apontou que ambos os partidos representavam os interesses da classe dominante predominantemente branca. Ele lutou contra os l\u00edderes negros que tentaram amarrar o movimento dos direitos civis aos democratas, exp\u00f4s a ala \u201cmais progressista\u201d da burguesia americana como os piores e mais trai\u00e7oeiros inimigos das minorias oprimidas nos EUA. Ele destacou que os democratas tiveram suas origens nos propriet\u00e1rios de escravos vindos dos estados do Sul dos EUA.\r\n\r\nEle n\u00e3o reduziu suas duras cr\u00edticas aos Mu\u00e7ulmanos Negros, que continuamente tentavam prejudicar seus esfor\u00e7os para construir o que ele n\u00e3o podia fazer dentro da estrutura da Na\u00e7\u00e3o do Isl\u00e3: uma organiza\u00e7\u00e3o genu\u00edna para lutar contra a opress\u00e3o dos negros.\r\n\r\nEle tamb\u00e9m estava se tornando uma pessoa muito perigosa aos olhos do establishment americano. Se Malcolm X tivesse vivido mais e fosse capaz de refinar suas ideias, ele poderia ter iniciado um movimento intransigente contra a opress\u00e3o racial ao longo de linhas anticapitalistas genu\u00ednas. Isso era algo que a classe capitalista norte-americana, que j\u00e1 presenciava a radicaliza\u00e7\u00e3o do movimento de liberta\u00e7\u00e3o negra, temia acima de tudo. Malcolm X tornou-se um problema s\u00e9rio n\u00e3o s\u00f3 para a classe dominante dos EUA, mas tamb\u00e9m para os l\u00edderes negros da classe m\u00e9dia \u2013 entre eles a Na\u00e7\u00e3o do Isl\u00e3 \u2013 que sempre foram duramente criticados por ele. Suas ideias confusas, embora intransigentes, lhe renderam muitos inimigos. \u00c9 por isso que ele foi morto a tiros no in\u00edcio de um com\u00edcio no Harlem em 21 de fevereiro de 1965.\r\n\r\nApesar da opini\u00e3o de alguns grupos autodenominados marxistas nos EUA e no exterior, Malcolm X n\u00e3o era socialista e nunca afirmou ser. Como a cita\u00e7\u00e3o acima mostra, \u00e9 verdade que ele estava se movendo em dire\u00e7\u00e3o a uma posi\u00e7\u00e3o anticapitalista e anti-imperialista, e sua atitude inicialmente hostil em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s ideias socialistas mudou. Tamb\u00e9m \u00e9 verdade que ele nunca entendeu o papel da classe trabalhadora como a \u00fanica classe revolucion\u00e1ria que poderia levar o movimento \u00e0 vit\u00f3ria. Apesar disso, foi um revolucion\u00e1rio, embora n\u00e3o tenha conseguido construir uma verdadeira organiza\u00e7\u00e3o revolucion\u00e1ria. Como ele foi tragicamente assassinado, ningu\u00e9m pode realmente dizer como ele teria finalmente evolu\u00eddo.\r\n\r\nO que sabemos \u00e9 que ele passou boa parte de sua atividade pol\u00edtica expondo o papel trai\u00e7oeiro dos \u201cPais Tom\u00e1s\u201d que sempre buscaram solu\u00e7\u00f5es para a classe m\u00e9dia negra e que sempre venderam o movimento em troca de algumas migalhas. Malcolm entendeu que os l\u00edderes negros da classe m\u00e9dia estavam ali para atuar como freio ao movimento.\r\n\r\nMalcolm X foi um homem que nunca hesitou em falar contra a injusti\u00e7a e a opress\u00e3o do sistema capitalista. Apesar de suas limita\u00e7\u00f5es, ele foi um dos lutadores mais honestos e intransigentes do s\u00e9culo 20.\r\n\r\n\r\n\r\n1 O termo pogrom tem m\u00faltiplos significados, mais frequentemente atribu\u00edda \u00e0 persegui\u00e7\u00e3o deliberada de um grupo \u00e9tnico ou religioso, aprovado ou tolerado pelas autoridades locais, sendo um ataque violento massivo, com a destrui\u00e7\u00e3o simult\u00e2nea do seu ambiente.\r\n\r\n\r\n\r\nTRADU\u00c7\u00c3O DE FABIANO LEITE.\r\n\"MALCOLM X, 40 YEARS AFTER THE DEATH OF A REVOLUTIONARY\" FOI ORIGINALMENTE PUBLICADO EM MARXIST.COM (2005).","image":{"@type":"ImageObject","url":"https:\/\/i0.wp.com\/marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2022\/02\/fd7e7dbd-malcolm-x-foto-getty-images-3.jpg?fit=900%2C599&ssl=1","width":900,"height":599}}</script>
		</article><!-- .post-listing -->
		

		
		

		
		
		
		
				
<div id="comments">


<div class="clear"></div>


</div><!-- #comments -->

	</div><!-- .content -->
<aside id="sidebar">
	<div class="theiaStickySidebar">
		<div class="search-block-large widget">
			<form method="get" action="https://marxismo.org.br/">
				<button class="search-button" type="submit" value="Pesquisa"><i class="fa fa-search"></i></button>
				<input type="text" id="s" name="s" value="Pesquisa" onfocus="if (this.value == 'Pesquisa') {this.value = '';}" onblur="if (this.value == '') {this.value = 'Pesquisa';}"  />
			</form>
		</div><!-- .search-block /-->
<div id="social-8" class="widget social-icons-widget"><div class="widget-top"><h4>Redes Sociais</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div class="social-icons social-colored">
		<a class="ttip-none" title="Facebook" href="https://www.facebook.com/oci.comunista" target="_blank"><i class="fa fa-facebook"></i></a><a class="ttip-none" title="Twitter" href="https://twitter.com/oci_comunista" target="_blank"><i class="fa fa-twitter"></i></a><a class="ttip-none" title="Youtube" href="https://www.youtube.com/user/esquerdamarxista" target="_blank"><i class="fa fa-youtube"></i></a><a class="ttip-none" title="instagram" href="https://www.instagram.com/oci.comunista/" target="_blank"><i class="fa fa-instagram"></i></a><a class="ttip-none" title="spotify" href="https://open.spotify.com/show/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8" target="_blank"><i class="fa fa-spotify"></i></a>
		<a class="ttip-none"  title="TikTok" href="https://www.tiktok.com/@oci.comunista" target="_blank"><i class="fa &lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;"></i></a>	</div>

</div></div><!-- .widget /--><div id="text-html-widget-46" class="widget text-html"><div class="widget-top"><h4>Acesse</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container"><div ><a href="https://www.marxist.com/"  target="_blank"><img class="size-full wp-image-6856 aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/teste-sidebar-3.jpg" alt="" width="390" height="144" /></a>

<a href="http://liberdadeeluta.org/" target="_blank"><img class="wp-image-6852 size-full aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_02.jpg" width="390" height="144" /></a>

<a href="http://www.livrariamarxista.com.br/" target="_blank"><img class="wp-image-6848 size-full aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_03.jpg" width="390" height="144" /></a>

<a href="https://www.marxismo.org.br/mulherespelosocialismo/" target="_blank"><img class="size-full wp-image-6855 aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_04.jpg" alt="" width="390" height="390" /></a>

<a href="https://www.marxismo.org.br/movimento-negro-socialista/" target="_blank"><img class="size-full wp-image-6855 aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_05.jpg" alt="" width="390" height="144" /></a>


				</div><div class="clear"></div></div></div><!-- .widget /--><div id="posts-list-widget-3" class="widget posts-list"><div class="widget-top"><h4>Publicações Recentes		</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">				<ul>
							<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/os-motivos-pelos-quais-um-militante-da-oci-renuncia-ao-seu-posto-na-direcao-do-sindicato-dos-metroviarios-de-sp/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/os-motivos-pelos-quais-um-militante-da-oci-renuncia-ao-seu-posto-na-direcao-do-sindicato-dos-metroviarios-de-sp/">Os motivos pelos quais um militante da OCI renuncia ao seu posto na direção do Sindicato dos Metroviários de SP</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>01/08/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/pedro-moro-pede-demissao-da-cptm-e-mais-uma-vez-a-farsa-da-privatizacao-e-exposta/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/pedro-moro-pede-demissao-da-cptm-e-mais-uma-vez-a-farsa-da-privatizacao-e-exposta/">Pedro Moro pede demissão da CPTM e mais uma vez a farsa da privatização é exposta</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>01/08/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/a-luta-pela-reducao-da-jornada-de-trabalho-sem-reducao-salarial/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/a-luta-pela-reducao-da-jornada-de-trabalho-sem-reducao-salarial/">A luta pela redução da jornada de trabalho sem redução salarial </a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>31/07/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/abaixo-o-regime-assassino-de-hasina-vitoria-para-os-estudantes-de-bangladesh-declaracao-da-icr/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/abaixo-o-regime-assassino-de-hasina-vitoria-para-os-estudantes-de-bangladesh-declaracao-da-icr/">Abaixo o regime assassino de Hasina! Vitória para os estudantes de Bangladesh! – Declaração da ICR</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>30/07/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/nota-urgente-sobre-a-venezuela-como-chegamos-a-este-beco-sem-saida/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/nota-urgente-sobre-a-venezuela-como-chegamos-a-este-beco-sem-saida/">Nota urgente sobre a Venezuela – Como chegamos a este beco sem saída?</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>30/07/2024</span>		</li>
						</ul>
		<div class="clear"></div>
	</div></div><!-- .widget /--><div id="ads250_250-widget-7" class="widget e3lan e3lan250_250-widget"><div class="widget-top"><h4>Assine O Comunismo</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div  class="e3lan-widget-content e3lan250-250">
								<div class="e3lan-cell">
				<a href="https://livrariamarxista.com.br/produto/jornal-o-comunismo/"  target="_blank"  >					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/capa-OC-site.jpg" alt="" />
				</a>			</div>
				</div>
	</div></div><!-- .widget /--><div id="ads250_250-widget-25" class="widget e3lan e3lan250_250-widget"><div class="widget-top"><h4>Manifesto</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div  class="e3lan-widget-content e3lan250-250">
								<div class="e3lan-cell">
				<a href="https://www.marxismo.org.br/manifesto-da-internacional-comunista-revolucionaria/"  target="_blank"  >					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/manifesto-graphic-website.jpg" alt="" />
				</a>			</div>
				</div>
	</div></div><!-- .widget /--><div id="ads250_250-widget-17" class="widget e3lan e3lan250_250-widget"><div class="widget-top"><h4>América Socialista &#8211; Em Defesa do Marxismo</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div  class="e3lan-widget-content e3lan250-250">
								<div class="e3lan-cell">
				<a href="https://livrariamarxista.com.br/produto/america-socialista-24/"  target="_blank"  >					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/Divulgacao-artigos-AS-24.jpg" alt="" />
				</a>			</div>
				</div>
	</div></div><!-- .widget /-->	</div><!-- .theiaStickySidebar /-->
</aside><!-- #sidebar /-->	<div class="clear"></div>
</div><!-- .container /-->

				
<div class="clear"></div>
<div class="footer-bottom">
	<div class="container">
		<div class="alignright">
					</div>
				<div class="social-icons">
		<a class="ttip-none" title="Facebook" href="https://www.facebook.com/oci.comunista" target="_blank"><i class="fa fa-facebook"></i></a><a class="ttip-none" title="Twitter" href="https://twitter.com/oci_comunista" target="_blank"><i class="fa fa-twitter"></i></a><a class="ttip-none" title="Youtube" href="https://www.youtube.com/user/esquerdamarxista" target="_blank"><i class="fa fa-youtube"></i></a><a class="ttip-none" title="instagram" href="https://www.instagram.com/oci.comunista/" target="_blank"><i class="fa fa-instagram"></i></a><a class="ttip-none" title="spotify" href="https://open.spotify.com/show/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8" target="_blank"><i class="fa fa-spotify"></i></a>
		<a class="ttip-none"  title="TikTok" href="https://www.tiktok.com/@oci.comunista" target="_blank"><i class="fa &lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;"></i></a>	</div>

		
		<div class="alignleft">
			© Copyright 2024, Esquerda Marxista		</div>
		<div class="clear"></div>
	</div><!-- .Container -->
</div><!-- .Footer bottom -->

</div><!-- .inner-Wrapper -->
</div><!-- #Wrapper -->
</div><!-- .Wrapper-outer -->
	<div id="topcontrol" class="fa fa-angle-up" title="Role Para Cima"></div>
<div id="fb-root"></div>

<div id="um_upload_single" style="display:none;"></div>

<div id="um_view_photo" style="display:none;">
	<a href="javascript:void(0);" data-action="um_remove_modal" class="um-modal-close" aria-label="Close view photo modal">
		<i class="um-faicon-times"></i>
	</a>

	<div class="um-modal-body photo">
		<div class="um-modal-photo"></div>
	</div>
</div>
<div id="reading-position-indicator"></div>			<script type='text/javascript'>
				const lazyloadRunObserver = () => {
					const lazyloadBackgrounds = document.querySelectorAll( `.e-con.e-parent:not(.e-lazyloaded)` );
					const lazyloadBackgroundObserver = new IntersectionObserver( ( entries ) => {
						entries.forEach( ( entry ) => {
							if ( entry.isIntersecting ) {
								let lazyloadBackground = entry.target;
								if( lazyloadBackground ) {
									lazyloadBackground.classList.add( 'e-lazyloaded' );
								}
								lazyloadBackgroundObserver.unobserve( entry.target );
							}
						});
					}, { rootMargin: '200px 0px 200px 0px' } );
					lazyloadBackgrounds.forEach( ( lazyloadBackground ) => {
						lazyloadBackgroundObserver.observe( lazyloadBackground );
					} );
				};
				const events = [
					'DOMContentLoaded',
					'elementor/lazyload/observe',
				];
				events.forEach( ( event ) => {
					document.addEventListener( event, lazyloadRunObserver );
				} );
			</script>
						<div id="fb-root"></div>
			<script>(function(d, s, id) { var js, fjs = d.getElementsByTagName(s)[0]; if (d.getElementById(id)) return; js = d.createElement(s); js.id = id; js.src = 'https://connect.facebook.net/pt_BR/sdk.js#xfbml=1&amp;appId=249643311490&version=v2.3'; fjs.parentNode.insertBefore(js, fjs); }(document, 'script', 'facebook-jssdk'));</script>
			<script>
			document.body.addEventListener( 'is.post-load', function() {
				if ( 'undefined' !== typeof FB ) {
					FB.XFBML.parse();
				}
			} );
			</script>
						<script>!function(d,s,id){var js,fjs=d.getElementsByTagName(s)[0],p=/^http:/.test(d.location)?'http':'https';if(!d.getElementById(id)){js=d.createElement(s);js.id=id;js.src=p+'://platform.twitter.com/widgets.js';fjs.parentNode.insertBefore(js,fjs);}}(document, 'script', 'twitter-wjs');</script>
			<script type="text/javascript" id="tie-scripts-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var tie = {"mobile_menu_active":"true","mobile_menu_top":"","lightbox_all":"true","lightbox_gallery":"true","woocommerce_lightbox":"","lightbox_skin":"dark","lightbox_thumb":"vertical","lightbox_arrows":"","sticky_sidebar":"1","is_singular":"1","reading_indicator":"true","lang_no_results":"No Results","lang_results_found":"Results Found"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/tie-scripts.js" id="tie-scripts-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/ilightbox.packed.js" id="tie-ilightbox-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/underscore.min.js" id="underscore-js"></script>
<script type="text/javascript" id="wp-util-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var _wpUtilSettings = {"ajax":{"url":"\/wp-admin\/admin-ajax.php"}};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/wp-util.min.js" id="wp-util-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/dist/hooks.min.js" id="wp-hooks-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/dist/i18n.min.js" id="wp-i18n-js"></script>
<script type="text/javascript" id="wp-i18n-js-after">
/* <![CDATA[ */
wp.i18n.setLocaleData( { 'text direction\u0004ltr': [ 'ltr' ] } );
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/tipsy/tipsy.min.js" id="um_tipsy-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/um-confirm/um-confirm.min.js" id="um_confirm-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/picker.min.js" id="um_datetime-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/picker.date.min.js" id="um_datetime_date-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/picker.time.min.js" id="um_datetime_time-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/translations/pt_BR.min.js" id="um_datetime_locale-js"></script>
<script type="text/javascript" id="um_common-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var um_common_variables = {"locale":"pt_BR"};
var um_common_variables = {"locale":"pt_BR"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/common.min.js" id="um_common-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/cropper/cropper.min.js" id="um_crop-js"></script>
<script type="text/javascript" id="um_frontend_common-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var um_frontend_common_variables = [];
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/common-frontend.min.js" id="um_frontend_common-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-modal.min.js" id="um_modal-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/jquery-form/jquery-form.min.js" id="um_jquery_form-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/fileupload/fileupload.js" id="um_fileupload-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-functions.min.js" id="um_functions-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-responsive.min.js" id="um_responsive-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-conditional.min.js" id="um_conditional-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/select2/select2.full.min.js" id="select2-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/select2/i18n/pt.js" id="um_select2_locale-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/raty/um-raty.min.js" id="um_raty-js"></script>
<script type="text/javascript" id="um_scripts-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var um_scripts = {"max_upload_size":"2147483648","nonce":"d013f783e1"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-scripts.min.js" id="um_scripts-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-profile.min.js" id="um_profile-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-account.min.js" id="um_account-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://stats.wp.com/e-202431.js" id="jetpack-stats-js" data-wp-strategy="defer"></script>
<script type="text/javascript" id="jetpack-stats-js-after">
/* <![CDATA[ */
_stq = window._stq || [];
_stq.push([ "view", JSON.parse("{\"v\":\"ext\",\"blog\":\"122437044\",\"post\":\"42918\",\"tz\":\"-3\",\"srv\":\"marxismo.org.br\",\"j\":\"1:13.6\"}") ]);
_stq.push([ "clickTrackerInit", "122437044", "42918" ]);
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" id="sharing-js-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var sharing_js_options = {"lang":"en","counts":"1","is_stats_active":"1"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/p/jetpack/13.6/_inc/build/sharedaddy/sharing.min.js" id="sharing-js-js"></script>
<script type="text/javascript" id="sharing-js-js-after">
/* <![CDATA[ */
var windowOpen;
			( function () {
				function matches( el, sel ) {
					return !! (
						el.matches && el.matches( sel ) ||
						el.msMatchesSelector && el.msMatchesSelector( sel )
					);
				}

				document.body.addEventListener( 'click', function ( event ) {
					if ( ! event.target ) {
						return;
					}

					var el;
					if ( matches( event.target, 'a.share-facebook' ) ) {
						el = event.target;
					} else if ( event.target.parentNode && matches( event.target.parentNode, 'a.share-facebook' ) ) {
						el = event.target.parentNode;
					}

					if ( el ) {
						event.preventDefault();

						// If there's another sharing window open, close it.
						if ( typeof windowOpen !== 'undefined' ) {
							windowOpen.close();
						}
						windowOpen = window.open( el.getAttribute( 'href' ), 'wpcomfacebook', 'menubar=1,resizable=1,width=600,height=400' );
						return false;
					}
				} );
			} )();
var windowOpen;
			( function () {
				function matches( el, sel ) {
					return !! (
						el.matches && el.matches( sel ) ||
						el.msMatchesSelector && el.msMatchesSelector( sel )
					);
				}

				document.body.addEventListener( 'click', function ( event ) {
					if ( ! event.target ) {
						return;
					}

					var el;
					if ( matches( event.target, 'a.share-telegram' ) ) {
						el = event.target;
					} else if ( event.target.parentNode && matches( event.target.parentNode, 'a.share-telegram' ) ) {
						el = event.target.parentNode;
					}

					if ( el ) {
						event.preventDefault();

						// If there's another sharing window open, close it.
						if ( typeof windowOpen !== 'undefined' ) {
							windowOpen.close();
						}
						windowOpen = window.open( el.getAttribute( 'href' ), 'wpcomtelegram', 'menubar=1,resizable=1,width=450,height=450' );
						return false;
					}
				} );
			} )();
/* ]]> */
</script>
		<script type="text/javascript">
			jQuery( window ).on( 'load', function() {
				jQuery('input[name="um_request"]').val('');
			});
		</script>
	</body>

<!-- Mirrored from marxismo.org.br/malcolm-x-57-anos-da-morte-de-um-revolucionario/ by HTTrack Website Copier/3.x [XR&CO'2014], Thu, 01 Aug 2024 21:50:02 GMT -->
</html>