<!DOCTYPE html>
<html lang="pt-BR" prefix="og: http://ogp.me/ns#">

<!-- Mirrored from marxismo.org.br/guerra-e-paz-na-palestina-sobre-o-carater-de-israel-do-sionismo-do-hamas-e-da-autoridade-palestina/ by HTTrack Website Copier/3.x [XR&CO'2014], Thu, 01 Aug 2024 21:50:42 GMT -->
<!-- Added by HTTrack --><meta http-equiv="content-type" content="text/html;charset=UTF-8" /><!-- /Added by HTTrack -->
<head>
<meta charset="UTF-8" />
<link rel="profile" href="https://gmpg.org/xfn/11" />
<link rel="pingback" href="https://marxismo.org.br/xmlrpc.php" />
<title>Guerra e Paz na Palestina – sobre o caráter de Israel, do sionismo, do Hamas e da Autoridade Palestina &#8211; Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)</title>
<meta name='robots' content='max-image-preview:large' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://secure.gravatar.com/' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://stats.wp.com/' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://i0.wp.com/' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://c0.wp.com/' />
<link rel="alternate" type="application/rss+xml" title="Feed para Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista) &raquo;" href="https://marxismo.org.br/feed/" />
<link rel="alternate" type="application/rss+xml" title="Feed de comentários para Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista) &raquo;" href="https://marxismo.org.br/comments/feed/" />
<script type="text/javascript">
/* <![CDATA[ */
window._wpemojiSettings = {"baseUrl":"https:\/\/s.w.org\/images\/core\/emoji\/15.0.3\/72x72\/","ext":".png","svgUrl":"https:\/\/s.w.org\/images\/core\/emoji\/15.0.3\/svg\/","svgExt":".svg","source":{"concatemoji":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-includes\/js\/wp-emoji-release.min.js"}};
/*! This file is auto-generated */
!function(i,n){var o,s,e;function c(e){try{var t={supportTests:e,timestamp:(new Date).valueOf()};sessionStorage.setItem(o,JSON.stringify(t))}catch(e){}}function p(e,t,n){e.clearRect(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height),e.fillText(t,0,0);var t=new Uint32Array(e.getImageData(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height).data),r=(e.clearRect(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height),e.fillText(n,0,0),new Uint32Array(e.getImageData(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height).data));return t.every(function(e,t){return e===r[t]})}function u(e,t,n){switch(t){case"flag":return n(e,"\ud83c\udff3\ufe0f\u200d\u26a7\ufe0f","\ud83c\udff3\ufe0f\u200b\u26a7\ufe0f")?!1:!n(e,"\ud83c\uddfa\ud83c\uddf3","\ud83c\uddfa\u200b\ud83c\uddf3")&&!n(e,"\ud83c\udff4\udb40\udc67\udb40\udc62\udb40\udc65\udb40\udc6e\udb40\udc67\udb40\udc7f","\ud83c\udff4\u200b\udb40\udc67\u200b\udb40\udc62\u200b\udb40\udc65\u200b\udb40\udc6e\u200b\udb40\udc67\u200b\udb40\udc7f");case"emoji":return!n(e,"\ud83d\udc26\u200d\u2b1b","\ud83d\udc26\u200b\u2b1b")}return!1}function f(e,t,n){var r="undefined"!=typeof WorkerGlobalScope&&self instanceof WorkerGlobalScope?new OffscreenCanvas(300,150):i.createElement("canvas"),a=r.getContext("2d",{willReadFrequently:!0}),o=(a.textBaseline="top",a.font="600 32px Arial",{});return e.forEach(function(e){o[e]=t(a,e,n)}),o}function t(e){var t=i.createElement("script");t.src=e,t.defer=!0,i.head.appendChild(t)}"undefined"!=typeof Promise&&(o="wpEmojiSettingsSupports",s=["flag","emoji"],n.supports={everything:!0,everythingExceptFlag:!0},e=new Promise(function(e){i.addEventListener("DOMContentLoaded",e,{once:!0})}),new Promise(function(t){var n=function(){try{var e=JSON.parse(sessionStorage.getItem(o));if("object"==typeof e&&"number"==typeof e.timestamp&&(new Date).valueOf()<e.timestamp+604800&&"object"==typeof e.supportTests)return e.supportTests}catch(e){}return null}();if(!n){if("undefined"!=typeof Worker&&"undefined"!=typeof OffscreenCanvas&&"undefined"!=typeof URL&&URL.createObjectURL&&"undefined"!=typeof Blob)try{var e="postMessage("+f.toString()+"("+[JSON.stringify(s),u.toString(),p.toString()].join(",")+"));",r=new Blob([e],{type:"text/javascript"}),a=new Worker(URL.createObjectURL(r),{name:"wpTestEmojiSupports"});return void(a.onmessage=function(e){c(n=e.data),a.terminate(),t(n)})}catch(e){}c(n=f(s,u,p))}t(n)}).then(function(e){for(var t in e)n.supports[t]=e[t],n.supports.everything=n.supports.everything&&n.supports[t],"flag"!==t&&(n.supports.everythingExceptFlag=n.supports.everythingExceptFlag&&n.supports[t]);n.supports.everythingExceptFlag=n.supports.everythingExceptFlag&&!n.supports.flag,n.DOMReady=!1,n.readyCallback=function(){n.DOMReady=!0}}).then(function(){return e}).then(function(){var e;n.supports.everything||(n.readyCallback(),(e=n.source||{}).concatemoji?t(e.concatemoji):e.wpemoji&&e.twemoji&&(t(e.twemoji),t(e.wpemoji)))}))}((window,document),window._wpemojiSettings);
/* ]]> */
</script>
<style id='wp-emoji-styles-inline-css' type='text/css'>

	img.wp-smiley, img.emoji {
		display: inline !important;
		border: none !important;
		box-shadow: none !important;
		height: 1em !important;
		width: 1em !important;
		margin: 0 0.07em !important;
		vertical-align: -0.1em !important;
		background: none !important;
		padding: 0 !important;
	}
</style>
<link rel='stylesheet' id='wp-block-library-css' href='https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/css/dist/block-library/style.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='mediaelement-css' href='https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/mediaelement/mediaelementplayer-legacy.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='wp-mediaelement-css' href='https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/mediaelement/wp-mediaelement.min.css' type='text/css' media='all' />
<style id='jetpack-sharing-buttons-style-inline-css' type='text/css'>
.jetpack-sharing-buttons__services-list{display:flex;flex-direction:row;flex-wrap:wrap;gap:0;list-style-type:none;margin:5px;padding:0}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-small-icon-size{font-size:12px}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-normal-icon-size{font-size:16px}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-large-icon-size{font-size:24px}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-huge-icon-size{font-size:36px}@media print{.jetpack-sharing-buttons__services-list{display:none!important}}.editor-styles-wrapper .wp-block-jetpack-sharing-buttons{gap:0;padding-inline-start:0}ul.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-background{padding:1.25em 2.375em}
</style>
<style id='pdfemb-pdf-embedder-viewer-style-inline-css' type='text/css'>
.wp-block-pdfemb-pdf-embedder-viewer{max-width:none}

</style>
<style id='classic-theme-styles-inline-css' type='text/css'>
/*! This file is auto-generated */
.wp-block-button__link{color:#fff;background-color:#32373c;border-radius:9999px;box-shadow:none;text-decoration:none;padding:calc(.667em + 2px) calc(1.333em + 2px);font-size:1.125em}.wp-block-file__button{background:#32373c;color:#fff;text-decoration:none}
</style>
<style id='global-styles-inline-css' type='text/css'>
:root{--wp--preset--aspect-ratio--square: 1;--wp--preset--aspect-ratio--4-3: 4/3;--wp--preset--aspect-ratio--3-4: 3/4;--wp--preset--aspect-ratio--3-2: 3/2;--wp--preset--aspect-ratio--2-3: 2/3;--wp--preset--aspect-ratio--16-9: 16/9;--wp--preset--aspect-ratio--9-16: 9/16;--wp--preset--color--black: #000000;--wp--preset--color--cyan-bluish-gray: #abb8c3;--wp--preset--color--white: #ffffff;--wp--preset--color--pale-pink: #f78da7;--wp--preset--color--vivid-red: #cf2e2e;--wp--preset--color--luminous-vivid-orange: #ff6900;--wp--preset--color--luminous-vivid-amber: #fcb900;--wp--preset--color--light-green-cyan: #7bdcb5;--wp--preset--color--vivid-green-cyan: #00d084;--wp--preset--color--pale-cyan-blue: #8ed1fc;--wp--preset--color--vivid-cyan-blue: #0693e3;--wp--preset--color--vivid-purple: #9b51e0;--wp--preset--gradient--vivid-cyan-blue-to-vivid-purple: linear-gradient(135deg,rgba(6,147,227,1) 0%,rgb(155,81,224) 100%);--wp--preset--gradient--light-green-cyan-to-vivid-green-cyan: linear-gradient(135deg,rgb(122,220,180) 0%,rgb(0,208,130) 100%);--wp--preset--gradient--luminous-vivid-amber-to-luminous-vivid-orange: linear-gradient(135deg,rgba(252,185,0,1) 0%,rgba(255,105,0,1) 100%);--wp--preset--gradient--luminous-vivid-orange-to-vivid-red: linear-gradient(135deg,rgba(255,105,0,1) 0%,rgb(207,46,46) 100%);--wp--preset--gradient--very-light-gray-to-cyan-bluish-gray: linear-gradient(135deg,rgb(238,238,238) 0%,rgb(169,184,195) 100%);--wp--preset--gradient--cool-to-warm-spectrum: linear-gradient(135deg,rgb(74,234,220) 0%,rgb(151,120,209) 20%,rgb(207,42,186) 40%,rgb(238,44,130) 60%,rgb(251,105,98) 80%,rgb(254,248,76) 100%);--wp--preset--gradient--blush-light-purple: linear-gradient(135deg,rgb(255,206,236) 0%,rgb(152,150,240) 100%);--wp--preset--gradient--blush-bordeaux: linear-gradient(135deg,rgb(254,205,165) 0%,rgb(254,45,45) 50%,rgb(107,0,62) 100%);--wp--preset--gradient--luminous-dusk: linear-gradient(135deg,rgb(255,203,112) 0%,rgb(199,81,192) 50%,rgb(65,88,208) 100%);--wp--preset--gradient--pale-ocean: linear-gradient(135deg,rgb(255,245,203) 0%,rgb(182,227,212) 50%,rgb(51,167,181) 100%);--wp--preset--gradient--electric-grass: linear-gradient(135deg,rgb(202,248,128) 0%,rgb(113,206,126) 100%);--wp--preset--gradient--midnight: linear-gradient(135deg,rgb(2,3,129) 0%,rgb(40,116,252) 100%);--wp--preset--font-size--small: 13px;--wp--preset--font-size--medium: 20px;--wp--preset--font-size--large: 36px;--wp--preset--font-size--x-large: 42px;--wp--preset--spacing--20: 0.44rem;--wp--preset--spacing--30: 0.67rem;--wp--preset--spacing--40: 1rem;--wp--preset--spacing--50: 1.5rem;--wp--preset--spacing--60: 2.25rem;--wp--preset--spacing--70: 3.38rem;--wp--preset--spacing--80: 5.06rem;--wp--preset--shadow--natural: 6px 6px 9px rgba(0, 0, 0, 0.2);--wp--preset--shadow--deep: 12px 12px 50px rgba(0, 0, 0, 0.4);--wp--preset--shadow--sharp: 6px 6px 0px rgba(0, 0, 0, 0.2);--wp--preset--shadow--outlined: 6px 6px 0px -3px rgba(255, 255, 255, 1), 6px 6px rgba(0, 0, 0, 1);--wp--preset--shadow--crisp: 6px 6px 0px rgba(0, 0, 0, 1);}:where(.is-layout-flex){gap: 0.5em;}:where(.is-layout-grid){gap: 0.5em;}body .is-layout-flex{display: flex;}.is-layout-flex{flex-wrap: wrap;align-items: center;}.is-layout-flex > :is(*, div){margin: 0;}body .is-layout-grid{display: grid;}.is-layout-grid > :is(*, div){margin: 0;}:where(.wp-block-columns.is-layout-flex){gap: 2em;}:where(.wp-block-columns.is-layout-grid){gap: 2em;}:where(.wp-block-post-template.is-layout-flex){gap: 1.25em;}:where(.wp-block-post-template.is-layout-grid){gap: 1.25em;}.has-black-color{color: var(--wp--preset--color--black) !important;}.has-cyan-bluish-gray-color{color: var(--wp--preset--color--cyan-bluish-gray) !important;}.has-white-color{color: var(--wp--preset--color--white) !important;}.has-pale-pink-color{color: var(--wp--preset--color--pale-pink) !important;}.has-vivid-red-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-red) !important;}.has-luminous-vivid-orange-color{color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-amber-color{color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-amber) !important;}.has-light-green-cyan-color{color: var(--wp--preset--color--light-green-cyan) !important;}.has-vivid-green-cyan-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-green-cyan) !important;}.has-pale-cyan-blue-color{color: var(--wp--preset--color--pale-cyan-blue) !important;}.has-vivid-cyan-blue-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-cyan-blue) !important;}.has-vivid-purple-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-purple) !important;}.has-black-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--black) !important;}.has-cyan-bluish-gray-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--cyan-bluish-gray) !important;}.has-white-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--white) !important;}.has-pale-pink-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--pale-pink) !important;}.has-vivid-red-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-red) !important;}.has-luminous-vivid-orange-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-amber-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-amber) !important;}.has-light-green-cyan-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--light-green-cyan) !important;}.has-vivid-green-cyan-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-green-cyan) !important;}.has-pale-cyan-blue-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--pale-cyan-blue) !important;}.has-vivid-cyan-blue-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-cyan-blue) !important;}.has-vivid-purple-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-purple) !important;}.has-black-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--black) !important;}.has-cyan-bluish-gray-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--cyan-bluish-gray) !important;}.has-white-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--white) !important;}.has-pale-pink-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--pale-pink) !important;}.has-vivid-red-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-red) !important;}.has-luminous-vivid-orange-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-amber-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-amber) !important;}.has-light-green-cyan-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--light-green-cyan) !important;}.has-vivid-green-cyan-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-green-cyan) !important;}.has-pale-cyan-blue-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--pale-cyan-blue) !important;}.has-vivid-cyan-blue-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-cyan-blue) !important;}.has-vivid-purple-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-purple) !important;}.has-vivid-cyan-blue-to-vivid-purple-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--vivid-cyan-blue-to-vivid-purple) !important;}.has-light-green-cyan-to-vivid-green-cyan-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--light-green-cyan-to-vivid-green-cyan) !important;}.has-luminous-vivid-amber-to-luminous-vivid-orange-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--luminous-vivid-amber-to-luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-orange-to-vivid-red-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--luminous-vivid-orange-to-vivid-red) !important;}.has-very-light-gray-to-cyan-bluish-gray-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--very-light-gray-to-cyan-bluish-gray) !important;}.has-cool-to-warm-spectrum-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--cool-to-warm-spectrum) !important;}.has-blush-light-purple-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--blush-light-purple) !important;}.has-blush-bordeaux-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--blush-bordeaux) !important;}.has-luminous-dusk-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--luminous-dusk) !important;}.has-pale-ocean-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--pale-ocean) !important;}.has-electric-grass-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--electric-grass) !important;}.has-midnight-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--midnight) !important;}.has-small-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--small) !important;}.has-medium-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--medium) !important;}.has-large-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--large) !important;}.has-x-large-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--x-large) !important;}
:where(.wp-block-post-template.is-layout-flex){gap: 1.25em;}:where(.wp-block-post-template.is-layout-grid){gap: 1.25em;}
:where(.wp-block-columns.is-layout-flex){gap: 2em;}:where(.wp-block-columns.is-layout-grid){gap: 2em;}
:root :where(.wp-block-pullquote){font-size: 1.5em;line-height: 1.6;}
</style>
<link rel='stylesheet' id='searchandfilter-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/search-filter/style.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='tie-style-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/style.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='tie-ilightbox-skin-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ilightbox/dark-skin/skin.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_modal-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-modal.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_ui-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/jquery-ui/jquery-ui.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_tipsy-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/tipsy/tipsy.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_raty-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/raty/um-raty.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='select2-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/select2/select2.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fileupload-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-fileupload.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_confirm-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/um-confirm/um-confirm.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_datetime-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/default.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_datetime_date-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/default.date.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_datetime_time-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/default.time.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fonticons_ii-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/legacy/fonticons/fonticons-ii.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fonticons_fa-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/legacy/fonticons/fonticons-fa.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fontawesome-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-fontawesome.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_common-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/common.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_responsive-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-responsive.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_styles-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-styles.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_crop-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/cropper/cropper.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_profile-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-profile.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_account-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-account.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_misc-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-misc.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_default_css-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-old-default.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_old_css-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/uploads/ultimatemember/um_old_settings.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='social-logos-css' href='https://c0.wp.com/p/jetpack/13.6/_inc/social-logos/social-logos.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='jetpack_css-css' href='https://c0.wp.com/p/jetpack/13.6/css/jetpack.css' type='text/css' media='all' />
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/jquery/jquery.min.js" id="jquery-core-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/jquery/jquery-migrate.min.js" id="jquery-migrate-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-gdpr.min.js" id="um-gdpr-js"></script>
<link rel="https://api.w.org/" href="https://marxismo.org.br/wp-json/" /><link rel="alternate" title="JSON" type="application/json" href="https://marxismo.org.br/wp-json/wp/v2/posts/561" /><link rel="canonical" href="https://marxismo.org.br/guerra-e-paz-na-palestina-sobre-o-carater-de-israel-do-sionismo-do-hamas-e-da-autoridade-palestina/" />
<link rel="alternate" title="oEmbed (JSON)" type="application/json+oembed" href="https://marxismo.org.br/wp-json/oembed/1.0/embed?url=https%3A%2F%2Fmarxismo.org.br%2Fguerra-e-paz-na-palestina-sobre-o-carater-de-israel-do-sionismo-do-hamas-e-da-autoridade-palestina%2F" />
<link rel="alternate" title="oEmbed (XML)" type="text/xml+oembed" href="https://marxismo.org.br/wp-json/oembed/1.0/embed?url=https%3A%2F%2Fmarxismo.org.br%2Fguerra-e-paz-na-palestina-sobre-o-carater-de-israel-do-sionismo-do-hamas-e-da-autoridade-palestina%2F&amp;format=xml" />
		<style type="text/css">
			.um_request_name {
				display: none !important;
			}
		</style>
		<style>img#wpstats{display:none}</style>
		<link rel="shortcut icon" href="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/09/favicon4.png" title="Favicon" />
<!--[if IE]>
<script type="text/javascript">jQuery(document).ready(function (){ jQuery(".menu-item").has("ul").children("a").attr("aria-haspopup", "true");});</script>
<![endif]-->
<!--[if lt IE 9]>
<script src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/html5.js"></script>
<script src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/selectivizr-min.js"></script>
<![endif]-->
<!--[if IE 9]>
<link rel="stylesheet" type="text/css" media="all" href="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ie9.css" />
<![endif]-->
<!--[if IE 8]>
<link rel="stylesheet" type="text/css" media="all" href="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ie8.css" />
<![endif]-->
<!--[if IE 7]>
<link rel="stylesheet" type="text/css" media="all" href="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ie7.css" />
<![endif]-->


<meta name="viewport" content="width=device-width, initial-scale=1.0" />



<style type="text/css" media="screen">

body{
	font-size : 14px;
	font-weight: normal;
	font-style: normal;
}

::-webkit-scrollbar {
	width: 8px;
	height:8px;
}

#main-nav,
.cat-box-content,
#sidebar .widget-container,
.post-listing,
#commentform {
	border-bottom-color: #e8000c;
}

.search-block .search-button,
#topcontrol,
#main-nav ul li.current-menu-item a,
#main-nav ul li.current-menu-item a:hover,
#main-nav ul li.current_page_parent a,
#main-nav ul li.current_page_parent a:hover,
#main-nav ul li.current-menu-parent a,
#main-nav ul li.current-menu-parent a:hover,
#main-nav ul li.current-page-ancestor a,
#main-nav ul li.current-page-ancestor a:hover,
.pagination span.current,
.share-post span.share-text,
.flex-control-paging li a.flex-active,
.ei-slider-thumbs li.ei-slider-element,
.review-percentage .review-item span span,
.review-final-score,
.button,
a.button,
a.more-link,
#main-content input[type="submit"],
.form-submit #submit,
#login-form .login-button,
.widget-feedburner .feedburner-subscribe,
input[type="submit"],
#buddypress button,
#buddypress a.button,
#buddypress input[type=submit],
#buddypress input[type=reset],
#buddypress ul.button-nav li a,
#buddypress div.generic-button a,
#buddypress .comment-reply-link,
#buddypress div.item-list-tabs ul li a span,
#buddypress div.item-list-tabs ul li.selected a,
#buddypress div.item-list-tabs ul li.current a,
#buddypress #members-directory-form div.item-list-tabs ul li.selected span,
#members-list-options a.selected,
#groups-list-options a.selected,
body.dark-skin #buddypress div.item-list-tabs ul li a span,
body.dark-skin #buddypress div.item-list-tabs ul li.selected a,
body.dark-skin #buddypress div.item-list-tabs ul li.current a,
body.dark-skin #members-list-options a.selected,
body.dark-skin #groups-list-options a.selected,
.search-block-large .search-button,
#featured-posts .flex-next:hover,
#featured-posts .flex-prev:hover,
a.tie-cart span.shooping-count,
.woocommerce span.onsale,
.woocommerce-page span.onsale ,
.woocommerce .widget_price_filter .ui-slider .ui-slider-handle,
.woocommerce-page .widget_price_filter .ui-slider .ui-slider-handle,
#check-also-close,
a.post-slideshow-next,
a.post-slideshow-prev,
.widget_price_filter .ui-slider .ui-slider-handle,
.quantity .minus:hover,
.quantity .plus:hover,
.mejs-container .mejs-controls .mejs-time-rail .mejs-time-current,
#reading-position-indicator  {
	background-color:#e8000c;
}

::-webkit-scrollbar-thumb{
	background-color:#e8000c !important;
}

#theme-footer,
#theme-header,
.top-nav ul li.current-menu-item:before,
#main-nav .menu-sub-content ,
#main-nav ul ul,
#check-also-box {
	border-top-color: #e8000c;
}

.search-block:after {
	border-right-color:#e8000c;
}

body.rtl .search-block:after {
	border-left-color:#e8000c;
}

#main-nav ul > li.menu-item-has-children:hover > a:after,
#main-nav ul > li.mega-menu:hover > a:after {
	border-color:transparent transparent #e8000c;
}

.widget.timeline-posts li a:hover,
.widget.timeline-posts li a:hover span.tie-date {
	color: #e8000c;
}

.widget.timeline-posts li a:hover span.tie-date:before {
	background: #e8000c;
	border-color: #e8000c;
}

#order_review,
#order_review_heading {
	border-color: #e8000c;
}


body {
	background-image : url(https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/images/patterns/body-bg1.png);
	background-position: top center;
}

body.single .post .entry a, body.page .post .entry a {
	color: #d40000;
}
		
body.single .post .entry a:hover, body.page .post .entry a:hover {
	color: #ff0000;
}
		
.social-icons.social-colored .&lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;:before {
	background: #00b3ff ;
}

.breaking-news span.breaking-news-title {background: #c70000;}

.tie-cat-3237 a.more-link {background-color:#ff0303;}
.tie-cat-3237 .cat-box-content {border-bottom-color:#ff0303; }
			
.tie-cat-6232 a.more-link {background-color:#850000;}
.tie-cat-6232 .cat-box-content {border-bottom-color:#850000; }
			
.tie-cat-8027 a.more-link {background-color:#8c0000;}
.tie-cat-8027 .cat-box-content {border-bottom-color:#8c0000; }
			
header#theme-header #main-nav ul li.menu-item-home a , header#theme-header #main-nav ul li.menu-item-home.current-menu-item a{
    background-image: none !important;
    text-indent: 0;
    width:auto;}</style>

<meta name="generator" content="Elementor 3.23.3; features: additional_custom_breakpoints, e_lazyload; settings: css_print_method-external, google_font-enabled, font_display-auto">
			<style>
				.e-con.e-parent:nth-of-type(n+4):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload),
				.e-con.e-parent:nth-of-type(n+4):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload) * {
					background-image: none !important;
				}
				@media screen and (max-height: 1024px) {
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+3):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload),
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+3):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload) * {
						background-image: none !important;
					}
				}
				@media screen and (max-height: 640px) {
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+2):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload),
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+2):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload) * {
						background-image: none !important;
					}
				}
			</style>
			
<!-- Jetpack Open Graph Tags -->
<meta property="og:type" content="article" />
<meta property="og:title" content="Guerra e Paz na Palestina – sobre o caráter de Israel, do sionismo, do Hamas e da Autoridade Palestina" />
<meta property="og:url" content="https://marxismo.org.br/guerra-e-paz-na-palestina-sobre-o-carater-de-israel-do-sionismo-do-hamas-e-da-autoridade-palestina/" />
<meta property="og:description" content="Frente a situação atual, esse artigo de Serge Goulart, publicado originalmente em 2014, ainda atual, ajuda a compreender o que se passa hoje entre o Estado de Israel e a Palestina." />
<meta property="article:published_time" content="2023-10-09T22:22:23+00:00" />
<meta property="article:modified_time" content="2023-10-23T13:40:16+00:00" />
<meta property="og:site_name" content="Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)" />
<meta property="og:image" content="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2014/07/pictures_bombardeio_gaza.jpg?fit=935%2C548&#038;ssl=1" />
<meta property="og:image:width" content="935" />
<meta property="og:image:height" content="548" />
<meta property="og:image:alt" content="" />
<meta property="og:locale" content="pt_BR" />
<meta name="twitter:site" content="@EM_CMI" />
<meta name="twitter:text:title" content="Guerra e Paz na Palestina – sobre o caráter de Israel, do sionismo, do Hamas e da Autoridade Palestina" />
<meta name="twitter:image" content="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2014/07/pictures_bombardeio_gaza.jpg?fit=935%2C548&#038;ssl=1&#038;w=640" />
<meta name="twitter:card" content="summary_large_image" />

<!-- End Jetpack Open Graph Tags -->
		<style type="text/css" id="wp-custom-css">
			h2 {
  font-size: 2px;
}		</style>
		</head>
<body data-rsssl=1 id="top" class="post-template-default single single-post postid-561 single-format-standard wp-custom-logo lazy-enabled elementor-default elementor-kit-27993">

<div class="wrapper-outer">

	<div class="background-cover"></div>

	<aside id="slide-out">

			<div class="search-mobile">
			<form method="get" id="searchform-mobile" action="https://marxismo.org.br/">
				<button class="search-button" type="submit" value="Pesquisa"><i class="fa fa-search"></i></button>
				<input type="text" id="s-mobile" name="s" title="Pesquisa" value="Pesquisa" onfocus="if (this.value == 'Pesquisa') {this.value = '';}" onblur="if (this.value == '') {this.value = 'Pesquisa';}"  />
			</form>
		</div><!-- .search-mobile /-->
	
			<div class="social-icons">
		<a class="ttip-none" title="Facebook" href="https://www.facebook.com/oci.comunista" target="_blank"><i class="fa fa-facebook"></i></a><a class="ttip-none" title="Twitter" href="https://twitter.com/oci_comunista" target="_blank"><i class="fa fa-twitter"></i></a><a class="ttip-none" title="Youtube" href="https://www.youtube.com/user/esquerdamarxista" target="_blank"><i class="fa fa-youtube"></i></a><a class="ttip-none" title="instagram" href="https://www.instagram.com/oci.comunista/" target="_blank"><i class="fa fa-instagram"></i></a><a class="ttip-none" title="spotify" href="https://open.spotify.com/show/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8" target="_blank"><i class="fa fa-spotify"></i></a>
		<a class="ttip-none"  title="TikTok" href="https://www.tiktok.com/@oci.comunista" target="_blank"><i class="fa &lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;"></i></a>	</div>

	
		<div id="mobile-menu"  class="mobile-hide-icons"></div>
	</aside><!-- #slide-out /-->

		<div id="wrapper" class="wide-layout">
		<div class="inner-wrapper">

		<header id="theme-header" class="theme-header center-logo">
			
		<div class="header-content">

					<a id="slide-out-open" class="slide-out-open" href="#"><span></span></a>
		
			<div class="logo">
			<h2>								<a title="Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)" href="https://marxismo.org.br/">
					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/Logo-OCI-ICR-500px.png" alt="Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)"  /><strong>Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista) Corrente Marxista Internacional</strong>
				</a>
			</h2>			</div><!-- .logo /-->
			<div class="e3lan e3lan-top">
			<a href="https://www.marxismo.org.br/a-esquerda-marxista-agora-e-a-organizacao-comunista-internacionalista/" title="A Esquerda Marxista agora é a Organização Comunista Internacionalista" target="_blank">
				<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/11/a-em-e-a-oci-700px-2.png" alt="A Esquerda Marxista agora é a Organização Comunista Internacionalista" />
			</a>
				</div>			<div class="clear"></div>

		</div>
													<nav id="main-nav">
				<div class="container">

				
					<div class="main-menu"><ul id="menu-principal" class="menu"><li id="menu-item-38462" class="menu-item menu-item-type-post_type menu-item-object-page menu-item-home menu-item-38462"><a href="https://marxismo.org.br/">Início</a></li>
<li id="menu-item-38463" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category current-post-ancestor menu-item-has-children menu-item-38463"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/">Artigos</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-38466" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38466"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/brasil/">Brasil</a></li>
	<li id="menu-item-38475" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category current-post-ancestor current-menu-parent current-post-parent menu-item-38475"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/mundo/">Mundo</a></li>
	<li id="menu-item-38511" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38511"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/">Luta de Classes</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-38472" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38472"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/juventude/">Juventude</a></li>
		<li id="menu-item-38473" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38473"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/movimento-negro/">Movimento Negro</a></li>
		<li id="menu-item-43345" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-43345"><a href="https://marxismo.org.br/mulherespelosocialismo/">Mulheres</a></li>
		<li id="menu-item-52532" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-52532"><a href="https://marxismo.org.br/identitarismo/">Identitarismo</a></li>
		<li id="menu-item-38491" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38491"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/sindical/">Sindical</a></li>
		<li id="menu-item-38470" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38470"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/economia/">Economia</a></li>
		<li id="menu-item-38471" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38471"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/educacao/">Educação</a></li>
		<li id="menu-item-38468" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38468"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/arte-cultura/">Arte &amp; Cultura</a></li>
		<li id="menu-item-38469" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38469"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/ciencia-tecnologia/">Ciência &amp; Tecnologia</a></li>
	</ul>
</li>
	<li id="menu-item-49742" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-49742"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/imprensa-comunista/">Imprensa Comunista</a></li>
	<li id="menu-item-38481" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38481"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/">Especiais</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-51378" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-51378"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/ditadura-nunca-mais-60-anos-do-golpe-militar/">Ditadura Nunca Mais: 60 anos do golpe militar</a></li>
		<li id="menu-item-43365" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-43365"><a href="https://marxismo.org.br/coletanea-roque-ferreira/">Coletânea Roque Ferreira</a></li>
		<li id="menu-item-38484" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38484"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/covid-19/">Covid-19</a></li>
		<li id="menu-item-38485" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38485"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/psol/">Nossa luta no PSOL</a></li>
	</ul>
</li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38487" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category current-post-ancestor current-menu-parent current-post-parent menu-item-has-children menu-item-38487"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/">Teoria</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-38497" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38497"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/dialetica-e-materialismo/">Dialética e Materialismo</a></li>
	<li id="menu-item-38504" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38504"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/">História</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-47924" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-47924"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/a-comuna-de-paris/">A Comuna de Paris</a></li>
		<li id="menu-item-38492" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38492"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/a-revolucao-russa/">A Revolução Russa</a></li>
		<li id="menu-item-38493" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38493"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/as-internacionais/">As Internacionais</a></li>
		<li id="menu-item-38494" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38494"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/brasil-historia/">História do Brasil</a></li>
		<li id="menu-item-38495" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38495"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/historia-geral/">História Geral</a></li>
		<li id="menu-item-38496" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38496"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/movimento-operario/">Movimento Operário</a></li>
		<li id="menu-item-38490" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38490"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/revolucoes-seculo-20/">Revoluções do Século 20</a></li>
	</ul>
</li>
	<li id="menu-item-38505" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38505"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/livros-teoria/">Livros</a></li>
	<li id="menu-item-38500" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38500"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/mulheres-teoria/">Mulheres</a></li>
	<li id="menu-item-38502" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38502"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/racismo-racialismo/">Racismo &amp; Racialismo</a></li>
	<li id="menu-item-38488" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38488"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/teoria-economica/">Teoria Econômica</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-43217" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-43217"><a href="https://marxismo.org.br/nossas-lutas/">Nossas Lutas</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-43218" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-43218"><a href="https://marxismo.org.br/nossas-lutas/">Relatos</a></li>
	<li id="menu-item-39354" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-39354"><a href="https://marxismo.org.br/campanhas/">Campanhas</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-47923" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-47923"><a href="https://www.marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/juventude/revoga-nem/">Revoga Novo Ensino Médio</a></li>
		<li id="menu-item-46164" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-46164"><a href="https://marxismo.org.br/fabricas-ocupadas-20-anos/">Fábricas Ocupadas 20 Anos</a></li>
	</ul>
</li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38476" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38476 mega-menu mega-recent-featured "><a href="https://marxismo.org.br/documentos/">Documentos</a>
<div class="mega-menu-block menu-sub-content">

<ul class="mega-recent-featured-list sub-list">
	<li id="menu-item-38477" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38477"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/congressos-conferencias/">Congressos &amp; Conferências</a></li>
	<li id="menu-item-38478" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38478"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/editoriais/">Editoriais</a></li>
	<li id="menu-item-38480" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38480"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/resolucoes-declaracoes/">Resoluções &amp; Declarações</a></li>
	<li id="menu-item-38479" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38479"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/fabricas-ocupadas/">Fábricas Ocupadas</a></li>
	<li id="menu-item-51975" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-51975"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/internacional-comunista-revolucionaria/">Internacional Comunista Revolucionária</a></li>
</ul>

<div class="mega-menu-content">
<div class="mega-recent-post"><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/saudacao-de-ivan-pinheiro-a-conferencia-de-fundacao-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária"><img fetchpriority="high" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/ivan-pinheiro-1.png?resize=660%2C330&amp;ssl=1" width="660" height="330" alt="Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/saudacao-de-ivan-pinheiro-a-conferencia-de-fundacao-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária">Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária</a></h3>
						<span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>20/06/2024</span>
						</div> <!-- mega-recent-post --><div class="mega-check-also"><ul><li><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/a-internacional-comunista-revolucionaria-chegou/" title="A Internacional Comunista Revolucionária chegou!"><img src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/RCI_founding2_Image_own_work-scaled.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" width="110" height="75" alt="A Internacional Comunista Revolucionária chegou!" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/a-internacional-comunista-revolucionaria-chegou/" title="A Internacional Comunista Revolucionária chegou!">A Internacional Comunista Revolucionária chegou!</a></h3><span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>17/06/2024</span></li><li><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/manifesto-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária"><img src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/manifesto-graphic-website.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" width="110" height="75" alt="Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/manifesto-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária">Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária</a></h3><span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>15/06/2024</span></li><li><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/como-os-militantes-da-cmi-intervem-no-movimento-de-solidariedade-com-a-palestina/" title="Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina"><img loading="lazy" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/05/comrades_Image_Revolutionary_Communists_of_America.jpeg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" width="110" height="75" alt="Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/como-os-militantes-da-cmi-intervem-no-movimento-de-solidariedade-com-a-palestina/" title="Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina">Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina</a></h3><span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>16/05/2024</span></li></ul></div> <!-- mega-check-also -->
</div><!-- .mega-menu-content --> 
</div><!-- .mega-menu-block --> 
</li>
<li id="menu-item-38520" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38520"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/">Multimídia</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-38518" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38518"><a href="https://marxismo.org.br/podcast/">Podcast</a></li>
	<li id="menu-item-38522" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38522"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/videos/lives/">Lives</a></li>
	<li id="menu-item-38519" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38519"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/videos/">Vídeos</a></li>
	<li id="menu-item-38521" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38521"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/musicas/">Músicas</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38506" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38506"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/">Publicações</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-52884" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-52884"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/o-comunismo/">O Comunismo</a></li>
	<li id="menu-item-38510" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38510"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/revista-america-socialista/">Revista América Socialista</a></li>
	<li id="menu-item-39695" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-39695"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/tempo-de-revolucao/">Jornal Tempo de Revolução</a></li>
	<li id="menu-item-38507" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38507"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/edicoes-jornal-foice-martelo/">Jornal Foice&#038;Martelo</a></li>
	<li id="menu-item-38508" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38508"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/jornal-luta-de-classes/">Jornal Luta de Classes</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38517" class="menu-item menu-item-type-post_type menu-item-object-page menu-item-has-children menu-item-38517"><a href="https://marxismo.org.br/quem-somos/">Quem somos</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-42788" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-42788"><a href="https://www.marxismo.org.br/quem-somos/">Quem Somos</a></li>
	<li id="menu-item-39425" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-39425"><a href="https://docs.google.com/forms/d/e/1FAIpQLSeUbKf3DydCahiReJvGN3jUKs7H1aRPaoI0kYxNPbixTVNX4Q/viewform">Organize-se na OCI</a></li>
	<li id="menu-item-51749" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51749"><a href="https://www.marxist.com/">Corrente Marxista Internacional</a></li>
	<li id="menu-item-51750" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51750"><a href="http://liberdadeeluta.org/">Juventude Comunista Internacionalista</a></li>
	<li id="menu-item-51752" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51752"><a href="https://www.marxismo.org.br/mulherespelosocialismo/">Mulheres Pelo Socialismo</a></li>
	<li id="menu-item-51849" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-51849"><a href="https://marxismo.org.br/movimento-negro-socialista/">Movimento Negro Socialista</a></li>
	<li id="menu-item-51751" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51751"><a href="https://livrariamarxista.com.br/">Livraria Marxista</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-51754" class="menu-item menu-item-type-post_type menu-item-object-page menu-item-51754"><a href="https://marxismo.org.br/contato/">Contato</a></li>
</ul></div>					
					
				</div>
			</nav><!-- .main-nav /-->
					</header><!-- #header /-->

	
	<div class="e3lan e3lan-below_header">
			<a href="https://forms.gle/eBNa7aSgNBt52Knw9" title="" target="_blank">
				<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/11/banner-pg-campanha-comunista-2.png" alt="" />
			</a>
				</div>
	<div id="main-content" class="container">

	
	
	
	
	
	<div class="content">

		
		
		

		
		<article class="post-listing post-561 post type-post status-publish format-standard has-post-thumbnail  category-mundo category-teoria tag-bombardeio tag-gaza tag-hamas tag-israel tag-sionismo" id="the-post">
			
			<div class="single-post-thumb">
			<img loading="lazy" width="660" height="330" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2014/07/pictures_bombardeio_gaza.jpg?resize=660%2C330&amp;ssl=1" class="attachment-slider size-slider wp-post-image" alt="" decoding="async" />		</div>
	
		


			<div class="post-inner">

							<h1 class="name post-title entry-title"><span itemprop="name">Guerra e Paz na Palestina – sobre o caráter de Israel, do sionismo, do Hamas e da Autoridade Palestina</span></h1>

						
<p class="post-meta">
		
	<span class="post-meta-author"><i class="fa fa-user"></i><a href="https://marxismo.org.br/author/serge-goulart/" title="">Serge Goulart </a></span>
	
		
	<span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>09/10/2023</span>	
	
</p>
<div class="clear"></div>
			
				<div class="entry">
					
					
					
<p>Frente a situação atual, esse artigo de Serge Goulart, publicado originalmente em 2014, ainda atual, ajuda a compreender o que se passa hoje entre o Estado de Israel e a Palestina. <div class="clear"></div><div style="margin-top:10px; margin-bottom:10px;" class="divider divider-normal"></div>



<p>Israel bombardeia barbaramente a faixa de Gaza. Centenas de mortos e milhares de feridos. Dezenas de milhares de refugiados. Soldados israelenses enterram crianças palestinas vivas, socam outras até a morte, bombas explodem como um holocausto 2.0.</p>



<p>O Hamas, isolado e em dificuldades políticas e financeiras após perder o apoio que tinha do Irã, da Síria e do Hezbollah libanês, por apoiar as milícias islâmicas sunitas que combatem o regime sírio. E perdeu também o apoio do Egito que tinha após a derrubada de Mubarak. Com a queda de seu aliado Morsi, da Irmandade Muçulmana, e o Egito governado pelo general El-Sissi, que é um aliado de Israel, fechou os tuneis de acesso a Gaza, interrompeu a ajuda, voltou ao bloqueio.</p>



<p>Então, o Hamas se voltou para o Qatar, que passou a apoia-lo financeiramente. Mas, no Qatar o Emir amigo foi substituído por seu filho, e este não quer se envolver tanto na Faixa de Gaza.</p>



<p>O governo islâmico da Turquia defendia o grupo internacionalmente mas as crescentes contestações de massa dentro da Turquia, o problema com a Síria, os curdos, etc., não permitem que a Turquia coloque a Faixa de Gaza como uma prioridade.</p>



<p>O Hamas, isolado, busca armas e dinheiro com as milícias que combatem o regime sírio e outros, mas muito debilitado e com crescente enfrentamentos com o descontentamento interno, manobra de várias formas. Uma delas é aceitar a “reconciliação nacional” fraudulenta proposta por Abu Mazen, do al-Fatah, que dirige a Autoridade Palestina.</p>



<p>A outra é o jogo permanente de ataques com foguetes à Israel, o que permite ao sionismo assassino contra-atacar com bombas, mísseis, tanques, morte e terror em massa. Isso lhe permite jogar a carta de “recoesionar” os palestinos. O mesmo jogo que faz o governo sionista de Israel com os foguetes inócuos e ultrapassados do Hamas.</p>



<p>Durante 40 anos a Irmandade Muçulmana jogou bombas no governo egípcio dizendo que queria derrubá-lo. O Fatah fez a mesma coisa por décadas na Palestina contra o regime de Israel. O Hamas continua a mesma política. É um fracasso total. Foi para todos eles.</p>



<p>Na Palestina, a única luta que chegou a colocar na parede o sionismo foi a Intifada, um levante de massas. As massas revolucionárias armadas com pedras fizeram mais danos aos sionistas e abalaram Israel. O que a “luta armada” e terrorista de homens bombas e foguetes do Hamas nunca fez.</p>



<p>No Egito, em semanas os milhões rebelados puseram abaixo o regime terrível que a Irmandade Muçulmana nunca derrotou e nem abalou em 40 anos de terror. Pelo contrário, a ditadura feroz de Mubarak vivia das consequências das bombas que a Irmandade atirava nos bares e restaurante, lugares históricos e outros onde estavam turistas.</p>



<p>A primavera árabe com a entrada em cena das massas aos milhões abalou todos os regimes reacionários da região. Mostrou que a luta terrorista não leva a nada e só serve para afastar as massas da luta política. Como aconteceu na Síria onde um verdadeiro levante popular foi desviado e destroçado pela entrada das milícias islâmicas e do reacionário dito Exército Sírio Livre.</p>



<p>Os marxistas sabem muito bem que a luta que pode ajudar a resolver os problemas imediatos e históricos dos povos e dos explorados e oprimidos é a luta de massas. Nenhum tipo de luta conspiratória, terrorista ou isolada, vanguardista, pode chegar a um bom termo. Há muito tempo o marxismo já derrotou politicamente o blanquismo, o terrorismo individual, as correntes carbonárias. Além disso, todas estas milícias islâmicas são capitalistas, medievais em seus preceitos de sociedade e de vida, reacionárias em toda a linha. O fato de que se enfrentem com o imperialismo e diversos regimes locais não quer dizer que não sejam elas próprias tão ou mais obscurantistas e medonhamente reacionárias quanto os atuais regimes da região.</p>



<p>A única forma de derrotar o monstro israelense é unindo as massas palestinas do exílio, da palestina, os palestinos ditos “árabes de 1948” que continuam em Israel e as massas oprimidas e exploradas pelo capitalismo israelense, pelo imperialismo e levadas pelo governo sionista, todo o tempo, ao pânico e ao “combate contra o inimigo palestino”. É neste processo que a revolução socialista encontrará seu caminho na Palestina e no Oriente Médio.</p>



<p>No Brasil, a Esquerda Marxista se manifesta exigindo o fim imediato de todas as agressões do regime sionista de Israel e fim dos bombardeios. A Esquerda Marxista está incondicionalmente com o povo palestino contra o regime de Israel e a ocupação da Palestina, pela direito de retorno de todos os refugiados palestinos desde 1948 assim como pelo estabelecimento de um só estado sobre todo o território histórico da Palestina onde possam viver em igualdade e fraternidade todos os que aí vivem.</p>



<p>No caminho deste objetivo se pode ter que passar, por causa da ferocidade histórica do sionismo, as traições dos dirigentes palestinos e árabes, por diversas transições como por exemplo a constituição de uma federação para que se possa vencer e demolir passo a passo o edifício de ódio construído pelos capitalistas sionistas governantes. A história tem e trará muitas possibilidades, mas só a partir da igualdade se pode avançar. E os socialistas não aceitam menos.</p>



<p>Para entender a situação atual em que Israel, com apoio explícito do governo Obama e do Congresso norte-americano bombardeia e massacra um povo inteiro, com declarações hipócritas dos governos de todo o mundo, inclusive do Brasil, é preciso compreender como se chegou a esta situação.</p>



<p>A hipocrisia e a barbárie que o capital engendra no mundo não tem paralelo. E não é só dos países imperialistas. Dilma Rousseff, e a China, Rússia, Índia e África do Sul, terminam a reunião dos BRICS assinando uma declaração que condena o que se passa em Gaza, mas continuam negociando, fazendo acordos comerciais, educacionais e de compra e venda de armas com o governo assassino de Israel.</p>



<p>Com este objetivo publicamos abaixo um artigo (escrito em 2006) sobre a questão palestina, o que é o sionismo, as origens do Estado de Israel, sua constituição e a política reacionária de defesa de dois Estados praticada desde os Acordos de Oslo assinados por Arafat e suas consequências.</p>



<p>Este texto expressa o posição da Esquerda Marxista sobre estas questões e pretende ajudar militantes e simpatizantes, leitores e adeptos da causa palestina a compreender a esta complexa questão.</p>



<div class="clear"></div><div style="margin-top:10px; margin-bottom:10px;" class="divider divider-normal"></div>



<h2 class="wp-block-heading has-vivid-red-color has-text-color">Luta de classes na Palestina</h2>



<blockquote class="wp-block-quote is-layout-flow wp-block-quote-is-layout-flow">
<p><em>“Esta guerra contra o terror levará tempo e determinação, mas tenham certeza de que venceremos.”</em> (George W. Bush, 11 de setembro de 2001)</p>



<p><em>“A crise no Oriente Médio é parte da luta entre as forças de liberdade e as forças do terror.”</em> (George W. Bush, 31 de julho de 2006)</p>
</blockquote>



<p>O povo palestino sofre uma guerra de extermínio que começou em 1947 e 1948, com a partilha imperialista da Palestina feita pela ONU, teve um novo momento com o 11 de setembro de 2001 e se mantem até hoje na política sionista do “Grande Israel”. Esta situação só pode ser compreendida dentro do contexto mais amplo da luta de classes em escala internacional.</p>



<p>Trata-se de um contexto que nos remete à virada na situação mundial fruto dos ataques terroristas em Nova Iorque em 11 de setembro de 2001. Condenáveis atentados, que acabaram por servir de pretexto para Bush e o imperialismo americano iniciarem uma guerra contra os povos do mundo, e em especial contra a classe trabalhadora. E esta guerra, iniciada após o 11 de setembro, mas longe ainda de estar terminada é a expressão maior da decomposição do regime da propriedade privada.</p>



<p>A etapa do capitalismo que se iniciou com o século XX, a etapa do imperialismo, definida magistralmente por Lênin como época de “guerras e revoluções”, tem tido como característica crucial o recrudescimento de inúmeras variantes de ódio nacional, bem como de conflitos de caráter étnico, racial e religioso.</p>



<p>Todavia, estas manifestações reacionárias de ódio nacional não se explicam jamais por si só. O fundo da questão nacional, étnica e racial em nosso tempo tem uma forte base econômica e política. Ela se explica em grande parte pelo fato de que na etapa imperialista, marcada pela dominação econômica de um pequeno número de grandes monopólios capitalistas, há uma eterna e mortal disputa por lucros, matérias-primas, mercados e uma enorme tendência ao rebaixamento do valor da força de trabalho, que exige do capitalismo o controle dos cinco continentes. Ela se explica também pelo fato de que o ódio nacional é um excelente remédio capitalista para afastar as massas da luta de classes, da revolução proletária, do único verdadeiro caminho para a emancipação humana e o fim de toda a opressão.</p>



<p>Não é a toa que os marxistas sempre cerraram fileiras em defesa da igualdade e fraternidades entre os povos. Desde Marx no Manifesto Comunista defendemos a ideia de que “Os operários não tem pátria”. Trotsky, no Programa de Transição, retoma a mesma ideia de outra forma fazendo “A denúncia intransigente dos preconceitos de raça e de todas as formas e nuances da arrogância e do patriotismo nacionais”.</p>



<p>Inúmeros são os exemplos das manipulações nacionalistas e raciais do imperialismo, com objetivo de dominação econômica e política.&nbsp; Para justificar a colonização e exploração da África e da Ásia durante o século XX, os diferentes imperialismos invocaram a falaciosa “superioridade do homem branco” e incentivaram todo o tipo de ódios entre os povos, muitos dos quais vigentes até hoje (como no caso dos tutsis e hutus africanos retratado no filme Hotel Ruanda).&nbsp; Assim como também incentivaram diversas formas de nacionalismo e “patriotismo” para justificar perante suas populações os horrores das grandes guerras mundiais capitalistas.</p>



<p>O racismo contra os negros no Brasil tem como um de seus principais motivos, a necessidade de se rebaixar o valor da força de trabalho. Desde a abolição, criou-se no Brasil um verdadeiro exército de reserva, na medida em que os negros foram marginalizados e postos literalmente fora do mercado de trabalho. Com isso, toda a classe trabalhadora branca ou negra perde, pois a burguesia pode se aproveitar dos negros marginalizados e manter os salários em um nível mais baixo.</p>



<p>A chamada “guerra ao terror” de Bush, iniciada em 11 de setembro, mesmo se formalmente não reivindica uma superioridade nacional/racial das supostas “forças da liberdade”, tem como efeito a estigmatização de todo o mundo muçulmano como “bárbaros fundamentalistas”, “terroristas por natureza”.</p>



<p>São povos e países inteiros que tem sofrido uma verdadeira punição coletiva.</p>



<p>Primeiro, foi o Afeganistão e seu povo que já em 2001 começou a ser massacrado pela máquina de guerra dos EUA. Osama Bin-Laden e os Talibãs, grupo político-religioso ultrarreacionário foram na origem armados pelos EUA no fim dos anos 70, como contrapeso à ocupação soviética no Afeganistão. Depois quando Osama virou o inimigo número 1 de Bush, este não hesitou em invadir aquele pobre país.</p>



<p>No que tange ao Iraque, não é necessário repetir a fraude das “armas de destruição massiva” que legitimou a guerra e a ocupação em vigor. Até parlamentares do Congresso norte-americano viram-se constrangidos a denunciar tal fraude. E tal como Osama, Saddam Hussein fora um amigo dos EUA quando estes apoiaram o Iraque na guerra contra o Irã. Esta guerra rendeu mais de 1 milhão de mortos nos anos 80.</p>



<p>Na guerra levada por Israel contra o Líbano, em 2006, e de forma permanente contra os palestinos, nos massacres na faixa de Gaza, a responsabilidade dos EUA em sustentar o regime sionista do Estado de Israel é incontestável. Aqui a “punição coletiva” se dá contra o povo palestino.</p>



<p>Todavia, apesar de serem as principais vítimas, não são apenas os muçulmanos que tem a perder com a “guerra contra o terror”.</p>



<p>A própria população israelense se vê cada vez mais envolvida num espiral de guerra e violência interminável causado pela política do sionismo, que transforma todo o país numa fortaleza militar.</p>



<p>Mas, sobretudo, é o mundo inteiro que deve se sentir ameaçado. A “guerra contra o terror”, dentro da qual os ataques israelenses são o último capítulo de uma política que visa não apenas transformar o Oriente Médio num protetorado dócil aos interesses imperialistas. É nisso que consiste a proposta de uma “força internacional” no Oriente Médio, ideia patrocinada pelas potências, como “solução” para o recente conflito.</p>



<p>As guerras atuais do imperialismo visam também assustar e amedrontar os povos, num contexto em que as massas se levantam pelo mundo.</p>



<p>Tendo contextualizado a situação podemos agora passar para uma análise do Estado de Israel e da questão judaica, uma análise da questão palestina que emerge com o Estado de Israel, a discussão de uma alternativa compatível com a paz e fraternidade entre os povos.</p>



<h2 class="wp-block-heading has-vivid-red-color has-text-color">Estado de Israel é uma falsa solução para a questão judaica</h2>



<p>O Sionismo é a ideologia fundamental do Estado de Israel. O movimento sionista foi fundado pelo jornalista judeu-austríaco Theodor Herzl. No livro “O Estado Judeu” de 1896 de Herzl estão as ideias fundamentais que embasaram o movimento sionista desde a sua origem, e que no essencial continuam presentes na ideologia de Israel.</p>



<p>O argumento de Herzl era de que a única forma de os judeus se livrarem das brutais perseguições a quem eram submetidos há séculos na Europa, seria a criação de um Estado judeu. Esse estado deveria ser sediado na região da Palestina, pois esta região fora a morada dos judeus da Antiguidade, até aproximadamente o ano 70 d.c quando o Império Romano destruiu Jerusalém e os antigos judeus passaram a se espalhar por diferentes lugares do mundo.</p>



<p>Falsamente, os sionistas argumentavam que a Palestina havia se tornado no fim do séc. 19 uma região praticamente desabitada. Na realidade, centenas de milhares de árabes habitavam a Palestina e a região era dominada pelo Império Turco-Otomano. “Um povo sem terra para uma terra sem povo”, o lema dos sionistas, no fundo, era uma grande farsa.</p>



<p>Mas, a despeito disso, seria o sionismo uma verdadeira solução para por fim ao antissemitismo, às perseguições aos judeus?!</p>



<p>Para entender as bases históricas do antissemitismo, é necessário resgatar o papel econômico e social dos judeus ao longo da história, em especial da história da Europa.</p>



<p>Porque os judeus, compreendidos como um grupo de indivíduos com a mesma religião e características culturais comuns, pode sobreviver durante tantos séculos sem ter um território comum? Por que os judeus, como os demais antigos povos da humanidade, não acabaram sendo assimilados a outros povos, culturas, religiões?</p>



<p>Durante todo o período feudal que sucedeu o fim do Império Romano, a riqueza era produzida pela exploração dos camponeses por parte dos senhores feudais. Cada feudo era uma unidade econômica autônoma e independente.&nbsp; O centro da vida econômica era rural e o comércio tinha uma importância relativamente pequena. Os judeus nesse período eram notadamente um povo urbano, que se ocupava do comércio, do artesanato, e de atividades de empréstimo, realizando atividades de intercâmbio entre feudos e regiões.</p>



<p>Em determinadas situações, os judeus eram protegidos pelos reis e senhores feudais. No entanto, em vários momentos casos, os judeus acabavam por ser perseguidos e expulsos de uma região, notadamente quando a nobreza se endividava com os judeus ou simplesmente desejava pilhá-los, ou então em momentos que esta nobreza precisava desviar de si a cólera dos camponeses explorados. O papel econômico assumido historicamente pelos judeus de comerciantes e de emprestadores de dinheiro numa sociedade baseada na agricultura, facilitava o antissemitismo, ainda mais num contexto em que a poderosa Igreja Católica fomentava o mito do “judeu assassino de Cristo”.</p>



<p>Os judeus tinham, portanto um papel útil na economia de então. Eram barbaramente perseguidos em determinadas ocasiões, mas a classe nobre de conjunto não podia se desfazer dos judeus.</p>



<p>No livro a “Questão Judaica”, o Marx afirma genialmente que “os judeus não sobreviveram apesar da história, mas justamente, por causa da história.” Por vários séculos, os judeus foram um “povo-classe”, que mesmo alheios à propriedade e ao trabalho na terra, eram funcionais pelo seu papel comercial e monetário.</p>



<p>Em “A concepção materialista da questão judaica”, de Abraham Leon<sup>1</sup>, esta ideia é reforçada, quando demonstra que em várias ocasiões, um judeu que porventura acabasse por conseguir trabalho como servo num feudo, acabava por se converter ao cristianismo. Já quando um cristão se somava às atividades urbanas dos judeus, muitas vezes convertia-se ao judaísmo<sup>2</sup>.</p>



<p>Assim, o judaísmo sobrevive, não por ser “melhor” ou “pior” mas por representar uma dada classe-social, enquanto que o cristianismo era a religião fundamental de nobres e camponeses.</p>



<p>Quando o capitalismo passa a se desenvolver na Europa, em detrimento do sistema feudal, a situação dos judeus muda bruscamente. As cidades, o comércio, a indústria, as finanças passam a ser o centro da economia. Nesse contexto muitos judeus passam a ser assimilados e se convertem ao cristianismo. Ao mesmo tempo, passa a ocorrer uma diferenciação social entre os próprios judeus, que passam a não mais ser um povo-classe, mas sim a se dividir entre judeus capitalistas e judeus trabalhadores.</p>



<p>Na etapa imperialista que se inicia no fim do século 19, o antissemitismo sobrevive com força, mesmo de que de uma forma diferente. Pode-se constatar dois tipos de antissemitismo: o chamado antissemitismo supostamente “anticapitalista” e o antissemitismo “anticomunista”.</p>



<p>O antissemitismo supostamente “anticapitalista” era a tentativa de identificar os males do capitalismo, a exploração, a miséria das massas, com os judeus. Esta retórica anti-judaica e supostamente anticapitalista, na maioria das vezes, era insuflada pelas próprias classes dirigentes<sup>3</sup>. Com isso, tentavam fazer crer a população de que o problema não era o sistema capitalista e a burguesia como um todo (independentemente da religião dos capitalistas). O nazismo, por exemplo, utilizou-se deste expediente para roubar a burguesia judaica em nome do imperialismo alemão.</p>



<p>O antissemitismo “anticomunista” era a tentativa de identificar o marxismo (e depois da Revolução Russa o bolchevismo) como uma “criação dos judeus”. Baseando-se no fato de que milhares de judeus tinham participação importante no movimento operário, como Rosa Luxemburgo e Trotsky, por exemplo, buscava-se no fundo atacar e dividir a classe trabalhadora.</p>



<p>Uma forma ou de outra de antissemitismo<sup>4</sup>, gerava além da opressão humana (cuja página mais cruel foi o holocausto da Segunda Guerra Mundial), tinha por efeito afastar os trabalhadores da luta de classes e desviá-los da luta pela abolição de toda a propriedade privada.</p>



<p>Para os marxistas, a luta contra o antissemitismo, só pode ser vitoriosa se combinada a uma luta contra o imperialismo, que fomenta os ódios raciais. Não há uma solução do preconceito contra os judeus, fora do combate pelo socialismo<sup>5</sup>. Assim como não há solução para o racismo contra os negros, ou do fim do preconceito recente contra os povos islâmicos, dentro do regime da propriedade privada dos meios de produção.</p>



<p>O sionismo, ao contrário aceita o preconceito, a discriminação e propõe a solução “bíblica” de um retorno à Palestina. Pois afinal, a lógica do sionismo tem como paralelo a lógica do antissemitismo: se os antissemitas querem se livrar dos judeus, o sionismo acaba por fazer este trabalho, levando-os à Palestina<sup>6</sup>. </p>



<p>Até a Primeira Guerra Mundial, o sionismo era muito minoritário entre os judeus. Apenas alguns burgueses judeus, como o barão de Rothschild, eram entusiastas deste movimento com o intuito declarado de se livrar de seus “patrícios socialistas”.</p>



<p>A coisa muda de figura, quando a partir de 1918, a Inglaterra toma o controle da Palestina ao mesmo tempo em que também controla vários países do Oriente Médio. Mas a dominação inglesa não é tranquila, por toda a região movimentos contra a colonização se desenvolvem.</p>



<p>É neste contexto que o imperialismo britânico passa a estimular o sionismo e a imigração de judeus para a Palestina. Com isso, os ingleses buscavam por em prática a velha regra do “dividir para reinar”.</p>



<p>Os seis milhões de judeus mortos na Segunda Guerra dramatizam ainda mais a situação. As dificuldades de inúmeros sobreviventes obterem vistos numa série de países dá combustível para uma gigantesca imigração coordenada pelos sionistas.</p>



<p>É neste contexto que a ONU, em 1947, decreta a partilha da Palestina em 2 estados: um judeu e outro árabe, dividindo artificialmente a região fazendo com que cada estado passasse a controlar aproximadamente metade da Palestina. Esta decisão, apoiada na época pelos EUA e também pela URSS<sup>7,</sup> mas fundamentalmente repudiada pelos árabes da Palestina, foi o estopim do banho de sangue.</p>



<p>Em 1948, quando as tropas inglesas abandonam a região e os sionistas decretam o Estado de Israel, começa a primeira guerra entre Israel e os países árabes, que acaba sendo vencida pelo Estado judeu. Israel expande seu território para 75% da Palestina acarretando na expulsão ou fuga de cerca de 800 mil palestinos de suas casas, iniciando o que os palestinos chamam até hoje de “Al-Nakba”<sup>8</sup>.</p>



<p>Os 25% restantes da Palestina passam para controle do Egito (Faixa da Gaza), e da Jordânia (Cisjordânia e parte leste de Jerusalém). Oprimidos, expulsos, e finalmente sem controle algum sobre o seu território, os palestinos passam a vivenciar o que certamente é o maior drama nacional do pós-segunda guerra, drama que persiste como nunca até os nossos tempos.</p>



<p>Na Guerra de 1967, a chamada Guerra dos Seis Dias, mais uma vez Israel derrota os países árabes coligados e passa a dominar toda a Palestina, ocupando Gaza, a Cisjordânia e toda a cidade de Jerusalém.</p>



<p>O martírio palestino intensifica-se. Os que permanecem nos territórios ocupados passam a viver sob o constante tacão do Tsahal (Exército Israelense), submetidos à repressão, mortes, prisões e humilhações.</p>



<p>Isso, por outro lado, não arrefece a luta de libertação do povo palestino, que passa a ter como principal organização a OLP (Organização pela Libertação da Palestina).</p>



<p>Vale dizer que além da repressão sionista, as próprias classes dirigentes árabes buscam controlar e mesmo reprimir a luta sempre revolucionária do povo palestino. A influência e o prestígio que a OLP adquirem junto aos palestinos (de dentro da Palestina como os refugiados em outros países), mas também junto às massas árabes em geral é motivo de constante preocupação para as elites árabes<sup>9</sup>. </p>



<p>Para esmagar a resistência palestina que ganha novo fôlego com a Intifada (guerra de pedras) que se inicia em 1988, seria necessário um plano mais engenhoso e supostamente mais “democrático” &#8230;</p>



<h2 class="wp-block-heading has-vivid-red-color has-text-color">Os dois Estados como falsa solução da questão Palestina</h2>



<p>Esta solução seriam os acordos de Oslo, patrocinados pelos EUA em 1993, e assinados por Arafat, líder da OLP e por Israel, que consistem no estabelecimento de um Estado Palestino em Gaza e na Cisjordânia ao lado do Estado judeu.</p>



<p>A solução de Oslo, que é o que efetivamente tem se buscado aplicar nos últimos anos, significa um Estado palestino sem continuidade territorial<sup>10</sup>, ao mesmo tempo em que o direito ao retorno dos refugiados é suprimido.</p>



<p>Além disso, Israel mantém até hoje suas colônias na Cisjordânia, e em nome delas mantém sua ocupação militar. Constrói o chamado “muro da vergonha”, que invade o território que deveria estar sob controle da Autoridade Palestina, e mantém o controle total sobre a cidade de Jerusalém. Mesmo Gaza que foi formalmente desocupada por Israel em 2005, voltou a ser ocupada diversas vezes e em cada vez um novo massacre ocorreu. O que só prova que a Autoridade Palestina não nenhum estado, muito menos soberano.</p>



<p>A solução de dois estados, no fundo, é a tentativa do imperialismo e do sionismo de dividir a resistência do povo palestino, povo que hoje vive disperso em Israel, Gaza, Cisjordânia e nos países árabes vizinhos.</p>



<p>A maioria dos regimes árabes sustenta tal posição. A própria OLP que historicamente defendera um Estado único onde todos pudessem viver “independentemente de sua religião ou nacionalidade” passa a defender os dois Estados.</p>



<p>A maior parte das organizações de esquerda também se pronuncia pela continuidade da partilha da Palestina, com destaque para a posição do Secretariado Unificado<sup>11</sup>. </p>



<p>É certo que muitos que defendem esta solução visam de fato a paz e a justiça. Mas o balanço recente dos acordos de Oslo mostra que eles na prática significam a continuidade da opressão e do banho de sangue.</p>



<p>Não é a toa que, em outubro de 2000<sup>12</sup>, os palestinos começaram uma segunda Intifada, pois a conjuntura pós-acordo de Oslo continuava aniquilando sua soberania e pondo em risco sua sobrevivência.</p>



<h2 class="wp-block-heading has-vivid-red-color has-text-color">Uma crise que só se aprofunda</h2>



<p>De um lado a Segunda Intifada Palestina, que continua. Do outro a conjuntura mundial de “guerra ao terror” pós 11 de setembro de 2001.</p>



<p>Esses fatores são os ingredientes principais que explicam as mudanças recentes que tem ocorrido na política de Israel, e também nos territórios ocupados.</p>



<p>O Hamas, em pouco tempo passa a ser a principal força política palestina e ganha as eleições parlamentares contra a Fatah no início de 2006. Esta última organização, que vinha dirigindo a Autoridade Palestina e o Parlamento passa ser acusada de corrupção e abandonada por muitos palestinos. Além disso, co-patrocinador dos acordos de Oslo<sup>13</sup>, o Fatah é visto por muitos como complacente com a ocupação imposta por Israel.</p>



<p>O Hamas passa ser visto então como uma organização de resistência que não aceita a política de Israel. Evidente que isso não nos faz concordar com o Hamas, na medida em que este que busca “islamizar” toda a Palestina exercitando sua retórica que por vezes condena todos os judeus e não apenas Israel. Assim como sua política de terrorismo com homens bomba.  Mas não podemos ter dúvida: o opressor, o maior responsável pelo banho de sangue é o Estado de Israel. E não seria exagero dizer que a política opressora de Israel, somada às atitudes políticas do Fatah, criaram terreno fértil para que o Hamas angariasse tanta simpatia<sup>14</sup>.</p>



<p>Não é também exagero dizer que Israel desde a vitória eleitoral do Hamas começa a se preparar para uma nova ofensiva. Evidentemente tudo acordado com Bush, tudo dentro do contexto da “guerra ao terror”.</p>



<p>E para realizar tal ofensiva, foi necessário em primeiro lugar tentar minimizar a oposição interna dos próprios israelenses. Nos últimos anos surgiu em Israel o movimento dos chamados “refuseniks”, formado por centenas de militares que tem abertamente criticado as ações de Israel, sendo muitos inclusive presos por desobediência ou abandono do exército.</p>



<p>Ao mesmo tempo, vinham crescendo em Israel manifestações que uniam judeus e palestinos contra a construção do “muro da vergonha”.</p>



<p>Se por um lado, tanto os “refuseniks” como os atos contra o muro não foram manifestações de massa, eles não podem ser desconsiderados num país como Israel, aonde a violenta pressão da ideologia sionista se faz sentir em toda e qualquer instituição<sup>15</sup>. Não é a toa que organizações pacifistas em Israel vinham sendo perseguidas e até ocupadas pelo Exército.</p>



<p>Capítulo à parte na conjuntura de Israel é o papel de Amir Peretz. Anteriormente um crítico da política econômica e do racismo reacionário de Ariel Sharon, este líder sindical, chamado por alguns de “Lula de Israel” foi alçado ao ministério da defesa israelense pouco depois da vitória do Hamas. O objetivo era claro, conduzir e bloquear os trabalhadores de Israel e formar em toda Israel um bloco unitário em defesa do governo, do sionismo e do Estado de Israel.</p>



<h2 class="wp-block-heading has-vivid-red-color has-text-color">Um único Estado laico como solução democrática para judeus e palestinos</h2>



<p>Mas é possível parar essa máquina de guerra?</p>



<p>A questão deve ser colocada do seguinte ponto de vista: é possível a paz enquanto existir na Palestina um Estado fundado numa ideologia racista como o sionismo, baseado na ideia de “judaizar” a Palestina?</p>



<p>Não. Isso só é possível com o estabelecimento de um único Estado laico e democrático em toda a Palestina histórica, onde possam viver em paz e igualdade árabes e judeus. Esta é a única saída que apresenta um futuro. E os marxistas sabem que, na época do imperialismo, isso só será possível com a revolução socialista na Palestina e no Oriente Médio.</p>



<p>Este caminho é complexo após mais de sessenta anos de ocupação e exigirá, provavelmente, formas transitórias de aproximação entre árabes e judeus, formas transitórias de estado, mas de qualquer modo a base disto só será estabelecida pela unidade entre as massas trabalhadoras exploradas de Israel e o povo palestino oprimido. É na luta contra o sionismo e o imperialismo e seus regimes fantoches no Oriente Médio que se decidirá as formas e os ritmos desta luta e do estabelecimento de um estado que seja instrumento da luta pela paz e contra toda dominação e exploração na região.</p>



<p>Esta é posição defendida pelos marxistas desde a partilha da Palestina em 1947, um só estado, laico e democrático em todo o território da Palestina histórica, posição que também era definida na carta de fundação da OLP e que foi abandonada por Arafat e seus consortes, como Abu Mazen.</p>



<p>Esta gente abandonou esta posição inicial fundamental por uma dita solução “realista” de dois Estados com os Acordos de Oslo. E qual foi o resultado?</p>



<p>O que muitos não querem ou talvez não possam perceber é que aceitar a manutenção da partilha da Palestina é negar aos povos da região o caminho dos direitos e da igualdade.</p>



<p>É aceitar a divisão do povo palestino entre os que estão em Israel e nos territórios ocupados, é negar qualquer solução digna quanto ao problema dos refugiados e quanto à questão de Jerusalém.</p>



<p>Aceitar a partilha é aceitar a lógica imposta pelo imperialismo de jogar os povos uns contra os outros para melhor dominá-los. Aceitar a partilha é aceitar, sobretudo que se continue a derramar sangue, é assistir passivamente o aumento da opressão aos árabes, com seu irmão gêmeo que é o aumento do antissemitismo.</p>



<p>O fato que mesmo “contra a maré”, tem crescido a opinião de que a solução de dois Estados é uma falsa solução. Essa é a opinião do conhecido escritor palestino Mourid Barghouti:</p>



<blockquote class="wp-block-quote is-layout-flow wp-block-quote-is-layout-flow">
<p><em>“Dia após dia, a solução de dois Estados torna-se quase impossível (&#8230;). Associo-me às vozes crescentes que pedem a solução de um Estado com direitos iguais para todos os cidadãos, onde judeus, cristãos e muçulmanos convivam em paz.”</em> (Jornal Estado de São Paulo, 25/6).</p>
</blockquote>



<p>Ou ainda como afirmou Stephan Hoaut para a Revista “Luta de Classes”, estudante de direito de origem libanesa, que desenvolve uma monografia no CESUPA/Pará defendendo a tese de um único Estado:</p>



<blockquote class="wp-block-quote is-layout-flow wp-block-quote-is-layout-flow">
<p><em>“A solução que eu vejo é não ter que dividir as terras e sim tornar ali um território para todos. Quem vai ficar com Jerusalém? Todos.</em></p>



<p><em>E a água das Cisjordânia? Seria usada por todos. (&#8230;) Daí surge o motivo do estado ser laico. Esse novo Estado seria composto por judeus, muçulmanos e cristãos. Então, se ele deve ser igualitário não faz sentido que ele privilegie uma das etnias, ou seja, que ele tenha um caráter judeu. É necessário que ele seja laico, justamente para ser justo para todos.”</em></p>
</blockquote>



<p>Tali Feld Gleiser, tradutora de Florianópolis, de origem judia, também defende a mesma ideia de Stephan e faz suas as palavras do militante israelense Israel Shamir:</p>



<blockquote class="wp-block-quote is-layout-flow wp-block-quote-is-layout-flow">
<p><em>&#8220;Sem os palestinos, Palestina morre. Seus rios acarretam água envenenada, as colinas e vales estão desfigurados, seus campos lavrados por chineses importados, seus filhos cativos em guetos. A ideia de um estado judaico separado fracassou. Durante os últimos dez anos, as políticas demenciais do governo israelense importaram a mais de um milhão de trabalhadores romenos, russos, ucranianos, tailandeses e africanos&#8230; Chegaram tribos peruanas, índios de Assam e o inesgotável fluxo de refugiados russos da ex-União Soviética&#8230; A fantasia de reunir os judeus se chocou com a realidade&#8230; Deixem que os filhos e filhas de Palestina voltem e reedifiquem Suba e Kakun, Jaffa e Akka. Em vez de consagrar a Linha Verde, há de arrasá-la. Vivamos juntos, filhos da Palestina. Rompamos nossas declarações de falsa independência e redijamos outra, uma declaração de amor e mútua dependência.”</em></p>
</blockquote>



<p>A Esquerda Marxista acredita que a luta por um único Estado laico e democrático em toda a Palestina é de suma importância, de crucial importância para os palestinos mas também para o proletariado de Israel, para os povos árabes e portanto para a humanidade.</p>



<p>É nesta batalha que levantaremos as massas exploradas de Israel e o povo palestino oprimido para a revolução socialista, única que pode estabelecer a paz.</p>



<p>As mortes no Oriente Médio não tem solução sem o fim do regime da propriedade privada dos meios de produção, que traz a guerra assim como a nuvem traz a tempestade.</p>



<p><em>17 de julho de 2014.</em></p>



<div class="clear"></div><div style="margin-top:10px; margin-bottom:10px;" class="divider divider-normal"></div>



<p><sup>1</sup> Abraham Leon foi um militante socialista judeu-belga. Na juventude foi um líder sionista, para posteriormente se integrar no movimento pela IV Internacional. Em 1944, foi preso e torturado pelos nazistas, e morto no campo de concentração de Auschwitz. Seu livro “A concepção materialista da questão judaica”, publicado após sua morte é até hoje o principal estudo marxista sobre a história dos judeus e do anti-semitismo.</p>



<p><sup>2</sup> Justamente por esse motivo, que a fisionomia dos judeus europeus se tornou tão distinta da dos judeus da antiga Palestina, que eram muito parecidos com os árabes de hoje. Além da miscigenação, os seguidores da religião judaica em grande parte passaram a ser aqueles que ocupavam determinada posição social.</p>



<p><sup>3</sup> Apesar do antissemitismo supostamente anticapitalista em geral ser praticado pela própria burguesia, ele também se manifestou diversas vezes no movimento operário. O teórico anarquista Bakunin, por exemplo, denunciava as origens judaicas de Marx, para combater as idéias deste último. Este antissemitismo em militantes do movimento operário levou ao militante socialista alemão August Bebel dizer que o “antissemitismo era o socialismo dos imbecis”, fórmula que seria depois resgatada por Lênin.</p>



<p><sup>4</sup> Vale frisar que essas duas formas de antissemitismo muitas vezes aparecem combinadas, como no caso de Hitler que pregava um combate ao “capital judeu”, como também ao “judeu bolchevique”, tudo em proveito do capital alemão “puro” ou “ariano”.</p>



<p><sup>5</sup> “O beco sem saída dos judeus na Alemanha assim como o beco sem saída do Sionismo são inseparáveis do beco sem saída do capitalismo mundial. Apensas quando os trabalhadores judeus claramente verem esta inter-relação eles poderão vencer o pessimismo e desespero”, Trotsky no texto “Sobre a Questão Judaica”, de 1934.</p>



<p><sup>6</sup> É isto que justifica a aliança do sionismo não apenas com as burguesias supostamente “liberais”, mas até mesmo com o fascismo. Wladimir Jabotinsky, um dos maiores líderes sionistas nos anos 20, não só defendia a implantação de um regime fascista na Palestina, como manteve estreito contato com Mussolini.</p>



<p><sup>7</sup> Muitas vezes se esquece da responsabilidade do stalinismo na partilha da Palestina e no banho de sangue que a sucedeu. O primeiro país a de fato armar Israel foi a Tchecoslováquia stalinista. O imperialismo norte-americano, apesar de ter apoiado desde o início a Partilha da Palestina, passaria de fato a consolidar seu apadrinhamento sobre Israel a partir dos anos 50 e 60, dentro do contexto da guerra fria em que países árabes como o Egito e a Síria passam a ser influenciados pela burocracia soviética.</p>



<p><sup>8</sup> Al-Nakba, ou “a catástrofe” marca o início do drama dos refugiados palestinos a partir da guerra de 1948. A UNRWA (organismo da ONU de assistência aos refugiados palestinos), afirma existirem hoje cerca de 1,5 milhões de palestinos em Gaza e na Cisjordânia, 1,8 milhões na Jordânia, 400 mil no Líbano e 450 mil na Síria. Além disso, há comunidades palestinas que migraram para a Europa e para as Américas, além de cerca de 1,5 milhão de árabes que permanecem vivendo dentro do Estado de Israel.</p>



<p><sup>9</sup> É notório o fato da Síria historicamente buscar construir organizações palestinas independentes da OLP, para arrefecer a força desta última. Já na Jordânia, o forte poder da OLP levou ao Rei Hussein desencadear uma brutal repressão que levou à morte de mais de 10 mil palestinos em setembro de 1970, episódio que passou a ser conhecido como “Setembro Negro”.</p>



<p><sup>10</sup> Imaginem um país cujo território fosse o estado de Mato Grosso e o estado do Rio de Janeiro!!!</p>



<p><sup>11</sup> Organização surgida a partir da crise da IV Internacional dos anos 50, que no Brasil é representada pela corrente Democracia Socialista do PT e por setores do PSOL, notadamente a senadora Heloísa Helena.</p>



<p><sup>12</sup> O estopim da Segunda Intifada foi a provocação realizada pelo ex-primeiro-ministro de Israel Ariel Sharon ao visitar locais sagrados dos muçulmanos em Jerusalém. Antes de ser primeiro-ministro, Ariel Sharon já era motivo de ódio para os palestinos, pois no início dos anos 80 foi conivente com o massacre dos campos de refugiados de Sabra e Chatila no Líbano, massacre este realizado por militares cristãos libaneses, num período que o Líbano estava ocupado por Israel.</p>



<p><sup>13</sup> Nas semanas anteriores à recente guerra, o Fatah propunha um plebiscito em Gaza e Cisjordânia com o intuito de legitimar a partilha da Palestina, posição não aceita pelo Hamas. Vale dizer que as disputas entre essas organizações acarretaram em quase 30 mortes, só esse ano em conflitos armados.</p>



<p><sup>14</sup> Algo similar ocorreu com o Hezbollah, evidentemente que em outras condições. O Hezbollah surge justamente como resposta à ofensiva militar de Israel no Líbano nos 80, quando neste último país estavam os principais militantes da OLP.</p>



<p><sup>15</sup> Essa conjuntura ajuda a explicar o apoio nas pesquisas da população israelense à guerra, pelo menos no seu início. A mídia, o exército, as escolas, as sinagogas, todas são instituições dominadas pelas idéias sionistas, que buscam sempre reforçar a necessidade de militarizar a sociedade. Vale frisar por outro lado, que essa pressão não impediu uma manifestação de quase 10 mil pessoas contra guerra na cidade de Tel Aviv, no dia 5 de agosto.</p>
<div class="sharedaddy sd-sharing-enabled"><div class="robots-nocontent sd-block sd-social sd-social-official sd-sharing"><h3 class="sd-title">Compartilhe isso:</h3><div class="sd-content"><ul><li class="share-facebook"><div class="fb-share-button" data-href="https://marxismo.org.br/guerra-e-paz-na-palestina-sobre-o-carater-de-israel-do-sionismo-do-hamas-e-da-autoridade-palestina/" data-layout="button_count"></div></li><li class="share-jetpack-whatsapp"><a rel="nofollow noopener noreferrer" data-shared="" class="share-jetpack-whatsapp sd-button" href="https://marxismo.org.br/guerra-e-paz-na-palestina-sobre-o-carater-de-israel-do-sionismo-do-hamas-e-da-autoridade-palestina/?share=jetpack-whatsapp" target="_blank" title="Clique para compartilhar no WhatsApp" ><span>WhatsApp</span></a></li><li class="share-telegram"><a rel="nofollow noopener noreferrer" data-shared="" class="share-telegram sd-button" href="https://marxismo.org.br/guerra-e-paz-na-palestina-sobre-o-carater-de-israel-do-sionismo-do-hamas-e-da-autoridade-palestina/?share=telegram" target="_blank" title="Clique para compartilhar no Telegram" ><span>Telegram</span></a></li><li class="share-twitter"><a href="https://twitter.com/share" class="twitter-share-button" data-url="https://marxismo.org.br/guerra-e-paz-na-palestina-sobre-o-carater-de-israel-do-sionismo-do-hamas-e-da-autoridade-palestina/" data-text="Guerra e Paz na Palestina – sobre o caráter de Israel, do sionismo, do Hamas e da Autoridade Palestina" data-via="EM_CMI" >Tweet</a></li><li class="share-print"><a rel="nofollow noopener noreferrer" data-shared="" class="share-print sd-button" href="https://marxismo.org.br/guerra-e-paz-na-palestina-sobre-o-carater-de-israel-do-sionismo-do-hamas-e-da-autoridade-palestina/#print" target="_blank" title="Clique para imprimir" ><span>Imprimir</span></a></li><li class="share-end"></li></ul></div></div></div>					
									</div><!-- .entry /-->


								<div class="clear"></div>
			</div><!-- .post-inner -->

			<script type="application/ld+json" class="tie-schema-graph">{"@context":"http:\/\/schema.org","@type":"NewsArticle","dateCreated":"2023-10-09T19:22:23-03:00","datePublished":"2023-10-09T19:22:23-03:00","dateModified":"2023-10-23T10:40:16-03:00","headline":"Guerra e Paz na Palestina \u2013 sobre o car\u00e1ter de Israel, do sionismo, do Hamas e da Autoridade Palestina","name":"Guerra e Paz na Palestina \u2013 sobre o car\u00e1ter de Israel, do sionismo, do Hamas e da Autoridade Palestina","keywords":"bombardeio,Gaza,Hamas,Israel,sionismo","url":"https:\/\/marxismo.org.br\/guerra-e-paz-na-palestina-sobre-o-carater-de-israel-do-sionismo-do-hamas-e-da-autoridade-palestina\/","description":"Frente a situa\u00e7\u00e3o atual, esse artigo de Serge Goulart, publicado originalmente em 2014, ainda atual, ajuda a compreender o que se passa hoje entre o Estado de Israel e a Palestina. Israel bombardeia b","copyrightYear":"2023","publisher":{"@id":"#Publisher","@type":"Organization","name":"Organiza\u00e7\u00e3o Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https:\/\/www.marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2024\/06\/Logo-OCI-provisorio-ICR-grande.png"},"sameAs":["https:\/\/www.facebook.com\/oci.comunista","https://marxismo.org.br/guerra-e-paz-na-palestina-sobre-o-carater-de-israel-do-sionismo-do-hamas-e-da-autoridade-palestina/\/\/twitter.com\/oci_comunista","https://marxismo.org.br/guerra-e-paz-na-palestina-sobre-o-carater-de-israel-do-sionismo-do-hamas-e-da-autoridade-palestina/\/\/www.youtube.com\/user\/esquerdamarxista","https://marxismo.org.br/guerra-e-paz-na-palestina-sobre-o-carater-de-israel-do-sionismo-do-hamas-e-da-autoridade-palestina/\/\/www.instagram.com\/oci.comunista\/","https:\/\/open.spotify.com\/show\/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8"]},"sourceOrganization":{"@id":"#Publisher"},"copyrightHolder":{"@id":"#Publisher"},"mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https:\/\/marxismo.org.br\/guerra-e-paz-na-palestina-sobre-o-carater-de-israel-do-sionismo-do-hamas-e-da-autoridade-palestina\/"},"author":{"@type":"Person","name":"Serge Goulart","url":"https:\/\/marxismo.org.br\/author\/serge-goulart\/"},"articleSection":"Mundo,Teoria","articleBody":"\nFrente a situa\u00e7\u00e3o atual, esse artigo de Serge Goulart, publicado originalmente em 2014, ainda atual, ajuda a compreender o que se passa hoje entre o Estado de Israel e a Palestina. \n\n\n\nIsrael bombardeia barbaramente a faixa de Gaza. Centenas de mortos e milhares de feridos. Dezenas de milhares de refugiados. Soldados israelenses enterram crian\u00e7as palestinas vivas, socam outras at\u00e9 a morte, bombas explodem como um holocausto 2.0.\n\n\n\nO Hamas, isolado e em dificuldades pol\u00edticas e financeiras ap\u00f3s perder o apoio que tinha do Ir\u00e3, da S\u00edria e do Hezbollah liban\u00eas, por apoiar as mil\u00edcias isl\u00e2micas sunitas que combatem o regime s\u00edrio. E perdeu tamb\u00e9m o apoio do Egito que tinha ap\u00f3s a derrubada de Mubarak. Com a queda de seu aliado Morsi, da Irmandade Mu\u00e7ulmana, e o Egito governado pelo general El-Sissi, que \u00e9 um aliado de Israel, fechou os tuneis de acesso a Gaza, interrompeu a ajuda, voltou ao bloqueio.\n\n\n\nEnt\u00e3o, o Hamas se voltou para o Qatar, que passou a apoia-lo financeiramente. Mas, no Qatar o Emir amigo foi substitu\u00eddo por seu filho, e este n\u00e3o quer se envolver tanto na Faixa de Gaza.\n\n\n\nO governo isl\u00e2mico da Turquia defendia o grupo internacionalmente mas as crescentes contesta\u00e7\u00f5es de massa dentro da Turquia, o problema com a S\u00edria, os curdos, etc., n\u00e3o permitem que a Turquia coloque a Faixa de Gaza como uma prioridade.\n\n\n\nO Hamas, isolado, busca armas e dinheiro com as mil\u00edcias que combatem o regime s\u00edrio e outros, mas muito debilitado e com crescente enfrentamentos com o descontentamento interno, manobra de v\u00e1rias formas. Uma delas \u00e9 aceitar a \u201creconcilia\u00e7\u00e3o nacional\u201d fraudulenta proposta por Abu Mazen, do al-Fatah, que dirige a Autoridade Palestina.\n\n\n\nA outra \u00e9 o jogo permanente de ataques com foguetes \u00e0 Israel, o que permite ao sionismo assassino contra-atacar com bombas, m\u00edsseis, tanques, morte e terror em massa. Isso lhe permite jogar a carta de \u201crecoesionar\u201d os palestinos. O mesmo jogo que faz o governo sionista de Israel com os foguetes in\u00f3cuos e ultrapassados do Hamas.\n\n\n\nDurante 40 anos a Irmandade Mu\u00e7ulmana jogou bombas no governo eg\u00edpcio dizendo que queria derrub\u00e1-lo. O Fatah fez a mesma coisa por d\u00e9cadas na Palestina contra o regime de Israel. O Hamas continua a mesma pol\u00edtica. \u00c9 um fracasso total. Foi para todos eles.\n\n\n\nNa Palestina, a \u00fanica luta que chegou a colocar na parede o sionismo foi a Intifada, um levante de massas. As massas revolucion\u00e1rias armadas com pedras fizeram mais danos aos sionistas e abalaram Israel. O que a \u201cluta armada\u201d e terrorista de homens bombas e foguetes do Hamas nunca fez.\n\n\n\nNo Egito, em semanas os milh\u00f5es rebelados puseram abaixo o regime terr\u00edvel que a Irmandade Mu\u00e7ulmana nunca derrotou e nem abalou em 40 anos de terror. Pelo contr\u00e1rio, a ditadura feroz de Mubarak vivia das consequ\u00eancias das bombas que a Irmandade atirava nos bares e restaurante, lugares hist\u00f3ricos e outros onde estavam turistas.\n\n\n\nA primavera \u00e1rabe com a entrada em cena das massas aos milh\u00f5es abalou todos os regimes reacion\u00e1rios da regi\u00e3o. Mostrou que a luta terrorista n\u00e3o leva a nada e s\u00f3 serve para afastar as massas da luta pol\u00edtica. Como aconteceu na S\u00edria onde um verdadeiro levante popular foi desviado e destro\u00e7ado pela entrada das mil\u00edcias isl\u00e2micas e do reacion\u00e1rio dito Ex\u00e9rcito S\u00edrio Livre.\n\n\n\nOs marxistas sabem muito bem que a luta que pode ajudar a resolver os problemas imediatos e hist\u00f3ricos dos povos e dos explorados e oprimidos \u00e9 a luta de massas. Nenhum tipo de luta conspirat\u00f3ria, terrorista ou isolada, vanguardista, pode chegar a um bom termo. H\u00e1 muito tempo o marxismo j\u00e1 derrotou politicamente o blanquismo, o terrorismo individual, as correntes carbon\u00e1rias. Al\u00e9m disso, todas estas mil\u00edcias isl\u00e2micas s\u00e3o capitalistas, medievais em seus preceitos de sociedade e de vida, reacion\u00e1rias em toda a linha. O fato de que se enfrentem com o imperialismo e diversos regimes locais n\u00e3o quer dizer que n\u00e3o sejam elas pr\u00f3prias t\u00e3o ou mais obscurantistas e medonhamente reacion\u00e1rias quanto os atuais regimes da regi\u00e3o.\n\n\n\nA \u00fanica forma de derrotar o monstro israelense \u00e9 unindo as massas palestinas do ex\u00edlio, da palestina, os palestinos ditos \u201c\u00e1rabes de 1948\u201d que continuam em Israel e as massas oprimidas e exploradas pelo capitalismo israelense, pelo imperialismo e levadas pelo governo sionista, todo o tempo, ao p\u00e2nico e ao \u201ccombate contra o inimigo palestino\u201d. \u00c9 neste processo que a revolu\u00e7\u00e3o socialista encontrar\u00e1 seu caminho na Palestina e no Oriente M\u00e9dio.\n\n\n\nNo Brasil, a Esquerda Marxista se manifesta exigindo o fim imediato de todas as agress\u00f5es do regime sionista de Israel e fim dos bombardeios. A Esquerda Marxista est\u00e1 incondicionalmente com o povo palestino contra o regime de Israel e a ocupa\u00e7\u00e3o da Palestina, pela direito de retorno de todos os refugiados palestinos desde 1948 assim como pelo estabelecimento de um s\u00f3 estado sobre todo o territ\u00f3rio hist\u00f3rico da Palestina onde possam viver em igualdade e fraternidade todos os que a\u00ed vivem.\n\n\n\nNo caminho deste objetivo se pode ter que passar, por causa da ferocidade hist\u00f3rica do sionismo, as trai\u00e7\u00f5es dos dirigentes palestinos e \u00e1rabes, por diversas transi\u00e7\u00f5es como por exemplo a constitui\u00e7\u00e3o de uma federa\u00e7\u00e3o para que se possa vencer e demolir passo a passo o edif\u00edcio de \u00f3dio constru\u00eddo pelos capitalistas sionistas governantes. A hist\u00f3ria tem e trar\u00e1 muitas possibilidades, mas s\u00f3 a partir da igualdade se pode avan\u00e7ar. E os socialistas n\u00e3o aceitam menos.\n\n\n\nPara entender a situa\u00e7\u00e3o atual em que Israel, com apoio expl\u00edcito do governo Obama e do Congresso norte-americano bombardeia e massacra um povo inteiro, com declara\u00e7\u00f5es hip\u00f3critas dos governos de todo o mundo, inclusive do Brasil, \u00e9 preciso compreender como se chegou a esta situa\u00e7\u00e3o.\n\n\n\nA hipocrisia e a barb\u00e1rie que o capital engendra no mundo n\u00e3o tem paralelo. E n\u00e3o \u00e9 s\u00f3 dos pa\u00edses imperialistas. Dilma Rousseff, e a China, R\u00fassia, \u00cdndia e \u00c1frica do Sul, terminam a reuni\u00e3o dos BRICS assinando uma declara\u00e7\u00e3o que condena o que se passa em Gaza, mas continuam negociando, fazendo acordos comerciais, educacionais e de compra e venda de armas com o governo assassino de Israel.\n\n\n\nCom este objetivo publicamos abaixo um artigo (escrito em 2006) sobre a quest\u00e3o palestina, o que \u00e9 o sionismo, as origens do Estado de Israel, sua constitui\u00e7\u00e3o e a pol\u00edtica reacion\u00e1ria de defesa de dois Estados praticada desde os Acordos de Oslo assinados por Arafat e suas consequ\u00eancias.\n\n\n\nEste texto expressa o posi\u00e7\u00e3o da Esquerda Marxista sobre estas quest\u00f5es e pretende ajudar militantes e simpatizantes, leitores e adeptos da causa palestina a compreender a esta complexa quest\u00e3o.\n\n\n\n\n\n\n\nLuta de classes na Palestina\n\n\n\n\n\u201cEsta guerra contra o terror levar\u00e1 tempo e determina\u00e7\u00e3o, mas tenham certeza de que venceremos.\u201d (George W. Bush, 11 de setembro de 2001)\n\n\n\n\u201cA crise no Oriente M\u00e9dio \u00e9 parte da luta entre as for\u00e7as de liberdade e as for\u00e7as do terror.\u201d (George W. Bush, 31 de julho de 2006)\n\n\n\n\nO povo palestino sofre uma guerra de exterm\u00ednio que come\u00e7ou em 1947 e 1948, com a partilha imperialista da Palestina feita pela ONU, teve um novo momento com o 11 de setembro de 2001 e se mantem at\u00e9 hoje na pol\u00edtica sionista do \u201cGrande Israel\u201d. Esta situa\u00e7\u00e3o s\u00f3 pode ser compreendida dentro do contexto mais amplo da luta de classes em escala internacional.\n\n\n\nTrata-se de um contexto que nos remete \u00e0 virada na situa\u00e7\u00e3o mundial fruto dos ataques terroristas em Nova Iorque em 11 de setembro de 2001. Conden\u00e1veis atentados, que acabaram por servir de pretexto para Bush e o imperialismo americano iniciarem uma guerra contra os povos do mundo, e em especial contra a classe trabalhadora. E esta guerra, iniciada ap\u00f3s o 11 de setembro, mas longe ainda de estar terminada \u00e9 a express\u00e3o maior da decomposi\u00e7\u00e3o do regime da propriedade privada.\n\n\n\nA etapa do capitalismo que se iniciou com o s\u00e9culo XX, a etapa do imperialismo, definida magistralmente por L\u00eanin como \u00e9poca de \u201cguerras e revolu\u00e7\u00f5es\u201d, tem tido como caracter\u00edstica crucial o recrudescimento de in\u00fameras variantes de \u00f3dio nacional, bem como de conflitos de car\u00e1ter \u00e9tnico, racial e religioso.\n\n\n\nTodavia, estas manifesta\u00e7\u00f5es reacion\u00e1rias de \u00f3dio nacional n\u00e3o se explicam jamais por si s\u00f3. O fundo da quest\u00e3o nacional, \u00e9tnica e racial em nosso tempo tem uma forte base econ\u00f4mica e pol\u00edtica. Ela se explica em grande parte pelo fato de que na etapa imperialista, marcada pela domina\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica de um pequeno n\u00famero de grandes monop\u00f3lios capitalistas, h\u00e1 uma eterna e mortal disputa por lucros, mat\u00e9rias-primas, mercados e uma enorme tend\u00eancia ao rebaixamento do valor da for\u00e7a de trabalho, que exige do capitalismo o controle dos cinco continentes. Ela se explica tamb\u00e9m pelo fato de que o \u00f3dio nacional \u00e9 um excelente rem\u00e9dio capitalista para afastar as massas da luta de classes, da revolu\u00e7\u00e3o prolet\u00e1ria, do \u00fanico verdadeiro caminho para a emancipa\u00e7\u00e3o humana e o fim de toda a opress\u00e3o.\n\n\n\nN\u00e3o \u00e9 a toa que os marxistas sempre cerraram fileiras em defesa da igualdade e fraternidades entre os povos. Desde Marx no Manifesto Comunista defendemos a ideia de que \u201cOs oper\u00e1rios n\u00e3o tem p\u00e1tria\u201d. Trotsky, no Programa de Transi\u00e7\u00e3o, retoma a mesma ideia de outra forma fazendo \u201cA den\u00fancia intransigente dos preconceitos de ra\u00e7a e de todas as formas e nuances da arrog\u00e2ncia e do patriotismo nacionais\u201d.\n\n\n\nIn\u00fameros s\u00e3o os exemplos das manipula\u00e7\u00f5es nacionalistas e raciais do imperialismo, com objetivo de domina\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica e pol\u00edtica.&nbsp; Para justificar a coloniza\u00e7\u00e3o e explora\u00e7\u00e3o da \u00c1frica e da \u00c1sia durante o s\u00e9culo XX, os diferentes imperialismos invocaram a falaciosa \u201csuperioridade do homem branco\u201d e incentivaram todo o tipo de \u00f3dios entre os povos, muitos dos quais vigentes at\u00e9 hoje (como no caso dos tutsis e hutus africanos retratado no filme Hotel Ruanda).&nbsp; Assim como tamb\u00e9m incentivaram diversas formas de nacionalismo e \u201cpatriotismo\u201d para justificar perante suas popula\u00e7\u00f5es os horrores das grandes guerras mundiais capitalistas.\n\n\n\nO racismo contra os negros no Brasil tem como um de seus principais motivos, a necessidade de se rebaixar o valor da for\u00e7a de trabalho. Desde a aboli\u00e7\u00e3o, criou-se no Brasil um verdadeiro ex\u00e9rcito de reserva, na medida em que os negros foram marginalizados e postos literalmente fora do mercado de trabalho. Com isso, toda a classe trabalhadora branca ou negra perde, pois a burguesia pode se aproveitar dos negros marginalizados e manter os sal\u00e1rios em um n\u00edvel mais baixo.\n\n\n\nA chamada \u201cguerra ao terror\u201d de Bush, iniciada em 11 de setembro, mesmo se formalmente n\u00e3o reivindica uma superioridade nacional\/racial das supostas \u201cfor\u00e7as da liberdade\u201d, tem como efeito a estigmatiza\u00e7\u00e3o de todo o mundo mu\u00e7ulmano como \u201cb\u00e1rbaros fundamentalistas\u201d, \u201cterroristas por natureza\u201d.\n\n\n\nS\u00e3o povos e pa\u00edses inteiros que tem sofrido uma verdadeira puni\u00e7\u00e3o coletiva.\n\n\n\nPrimeiro, foi o Afeganist\u00e3o e seu povo que j\u00e1 em 2001 come\u00e7ou a ser massacrado pela m\u00e1quina de guerra dos EUA. Osama Bin-Laden e os Talib\u00e3s, grupo pol\u00edtico-religioso ultrarreacion\u00e1rio foram na origem armados pelos EUA no fim dos anos 70, como contrapeso \u00e0 ocupa\u00e7\u00e3o sovi\u00e9tica no Afeganist\u00e3o. Depois quando Osama virou o inimigo n\u00famero 1 de Bush, este n\u00e3o hesitou em invadir aquele pobre pa\u00eds.\n\n\n\nNo que tange ao Iraque, n\u00e3o \u00e9 necess\u00e1rio repetir a fraude das \u201carmas de destrui\u00e7\u00e3o massiva\u201d que legitimou a guerra e a ocupa\u00e7\u00e3o em vigor. At\u00e9 parlamentares do Congresso norte-americano viram-se constrangidos a denunciar tal fraude. E tal como Osama, Saddam Hussein fora um amigo dos EUA quando estes apoiaram o Iraque na guerra contra o Ir\u00e3. Esta guerra rendeu mais de 1 milh\u00e3o de mortos nos anos 80.\n\n\n\nNa guerra levada por Israel contra o L\u00edbano, em 2006, e de forma permanente contra os palestinos, nos massacres na faixa de Gaza, a responsabilidade dos EUA em sustentar o regime sionista do Estado de Israel \u00e9 incontest\u00e1vel. Aqui a \u201cpuni\u00e7\u00e3o coletiva\u201d se d\u00e1 contra o povo palestino.\n\n\n\nTodavia, apesar de serem as principais v\u00edtimas, n\u00e3o s\u00e3o apenas os mu\u00e7ulmanos que tem a perder com a \u201cguerra contra o terror\u201d.\n\n\n\nA pr\u00f3pria popula\u00e7\u00e3o israelense se v\u00ea cada vez mais envolvida num espiral de guerra e viol\u00eancia intermin\u00e1vel causado pela pol\u00edtica do sionismo, que transforma todo o pa\u00eds numa fortaleza militar.\n\n\n\nMas, sobretudo, \u00e9 o mundo inteiro que deve se sentir amea\u00e7ado. A \u201cguerra contra o terror\u201d, dentro da qual os ataques israelenses s\u00e3o o \u00faltimo cap\u00edtulo de uma pol\u00edtica que visa n\u00e3o apenas transformar o Oriente M\u00e9dio num protetorado d\u00f3cil aos interesses imperialistas. \u00c9 nisso que consiste a proposta de uma \u201cfor\u00e7a internacional\u201d no Oriente M\u00e9dio, ideia patrocinada pelas pot\u00eancias, como \u201csolu\u00e7\u00e3o\u201d para o recente conflito.\n\n\n\nAs guerras atuais do imperialismo visam tamb\u00e9m assustar e amedrontar os povos, num contexto em que as massas se levantam pelo mundo.\n\n\n\nTendo contextualizado a situa\u00e7\u00e3o podemos agora passar para uma an\u00e1lise do Estado de Israel e da quest\u00e3o judaica, uma an\u00e1lise da quest\u00e3o palestina que emerge com o Estado de Israel, a discuss\u00e3o de uma alternativa compat\u00edvel com a paz e fraternidade entre os povos.\n\n\n\nEstado de Israel \u00e9 uma falsa solu\u00e7\u00e3o para a quest\u00e3o judaica\n\n\n\nO Sionismo \u00e9 a ideologia fundamental do Estado de Israel. O movimento sionista foi fundado pelo jornalista judeu-austr\u00edaco Theodor Herzl. No livro \u201cO Estado Judeu\u201d de 1896 de Herzl est\u00e3o as ideias fundamentais que embasaram o movimento sionista desde a sua origem, e que no essencial continuam presentes na ideologia de Israel.\n\n\n\nO argumento de Herzl era de que a \u00fanica forma de os judeus se livrarem das brutais persegui\u00e7\u00f5es a quem eram submetidos h\u00e1 s\u00e9culos na Europa, seria a cria\u00e7\u00e3o de um Estado judeu. Esse estado deveria ser sediado na regi\u00e3o da Palestina, pois esta regi\u00e3o fora a morada dos judeus da Antiguidade, at\u00e9 aproximadamente o ano 70 d.c quando o Imp\u00e9rio Romano destruiu Jerusal\u00e9m e os antigos judeus passaram a se espalhar por diferentes lugares do mundo.\n\n\n\nFalsamente, os sionistas argumentavam que a Palestina havia se tornado no fim do s\u00e9c. 19 uma regi\u00e3o praticamente desabitada. Na realidade, centenas de milhares de \u00e1rabes habitavam a Palestina e a regi\u00e3o era dominada pelo Imp\u00e9rio Turco-Otomano. \u201cUm povo sem terra para uma terra sem povo\u201d, o lema dos sionistas, no fundo, era uma grande farsa.\n\n\n\nMas, a despeito disso, seria o sionismo uma verdadeira solu\u00e7\u00e3o para por fim ao antissemitismo, \u00e0s persegui\u00e7\u00f5es aos judeus?!\n\n\n\nPara entender as bases hist\u00f3ricas do antissemitismo, \u00e9 necess\u00e1rio resgatar o papel econ\u00f4mico e social dos judeus ao longo da hist\u00f3ria, em especial da hist\u00f3ria da Europa.\n\n\n\nPorque os judeus, compreendidos como um grupo de indiv\u00edduos com a mesma religi\u00e3o e caracter\u00edsticas culturais comuns, pode sobreviver durante tantos s\u00e9culos sem ter um territ\u00f3rio comum? Por que os judeus, como os demais antigos povos da humanidade, n\u00e3o acabaram sendo assimilados a outros povos, culturas, religi\u00f5es?\n\n\n\nDurante todo o per\u00edodo feudal que sucedeu o fim do Imp\u00e9rio Romano, a riqueza era produzida pela explora\u00e7\u00e3o dos camponeses por parte dos senhores feudais. Cada feudo era uma unidade econ\u00f4mica aut\u00f4noma e independente.&nbsp; O centro da vida econ\u00f4mica era rural e o com\u00e9rcio tinha uma import\u00e2ncia relativamente pequena. Os judeus nesse per\u00edodo eram notadamente um povo urbano, que se ocupava do com\u00e9rcio, do artesanato, e de atividades de empr\u00e9stimo, realizando atividades de interc\u00e2mbio entre feudos e regi\u00f5es.\n\n\n\nEm determinadas situa\u00e7\u00f5es, os judeus eram protegidos pelos reis e senhores feudais. No entanto, em v\u00e1rios momentos casos, os judeus acabavam por ser perseguidos e expulsos de uma regi\u00e3o, notadamente quando a nobreza se endividava com os judeus ou simplesmente desejava pilh\u00e1-los, ou ent\u00e3o em momentos que esta nobreza precisava desviar de si a c\u00f3lera dos camponeses explorados. O papel econ\u00f4mico assumido historicamente pelos judeus de comerciantes e de emprestadores de dinheiro numa sociedade baseada na agricultura, facilitava o antissemitismo, ainda mais num contexto em que a poderosa Igreja Cat\u00f3lica fomentava o mito do \u201cjudeu assassino de Cristo\u201d.\n\n\n\nOs judeus tinham, portanto um papel \u00fatil na economia de ent\u00e3o. Eram barbaramente perseguidos em determinadas ocasi\u00f5es, mas a classe nobre de conjunto n\u00e3o podia se desfazer dos judeus.\n\n\n\nNo livro a \u201cQuest\u00e3o Judaica\u201d, o Marx afirma genialmente que \u201cos judeus n\u00e3o sobreviveram apesar da hist\u00f3ria, mas justamente, por causa da hist\u00f3ria.\u201d Por v\u00e1rios s\u00e9culos, os judeus foram um \u201cpovo-classe\u201d, que mesmo alheios \u00e0 propriedade e ao trabalho na terra, eram funcionais pelo seu papel comercial e monet\u00e1rio.\n\n\n\nEm \u201cA concep\u00e7\u00e3o materialista da quest\u00e3o judaica\u201d, de Abraham Leon1, esta ideia \u00e9 refor\u00e7ada, quando demonstra que em v\u00e1rias ocasi\u00f5es, um judeu que porventura acabasse por conseguir trabalho como servo num feudo, acabava por se converter ao cristianismo. J\u00e1 quando um crist\u00e3o se somava \u00e0s atividades urbanas dos judeus, muitas vezes convertia-se ao juda\u00edsmo2.\n\n\n\nAssim, o juda\u00edsmo sobrevive, n\u00e3o por ser \u201cmelhor\u201d ou \u201cpior\u201d mas por representar uma dada classe-social, enquanto que o cristianismo era a religi\u00e3o fundamental de nobres e camponeses.\n\n\n\nQuando o capitalismo passa a se desenvolver na Europa, em detrimento do sistema feudal, a situa\u00e7\u00e3o dos judeus muda bruscamente. As cidades, o com\u00e9rcio, a ind\u00fastria, as finan\u00e7as passam a ser o centro da economia. Nesse contexto muitos judeus passam a ser assimilados e se convertem ao cristianismo. Ao mesmo tempo, passa a ocorrer uma diferencia\u00e7\u00e3o social entre os pr\u00f3prios judeus, que passam a n\u00e3o mais ser um povo-classe, mas sim a se dividir entre judeus capitalistas e judeus trabalhadores.\n\n\n\nNa etapa imperialista que se inicia no fim do s\u00e9culo 19, o antissemitismo sobrevive com for\u00e7a, mesmo de que de uma forma diferente. Pode-se constatar dois tipos de antissemitismo: o chamado antissemitismo supostamente \u201canticapitalista\u201d e o antissemitismo \u201canticomunista\u201d.\n\n\n\nO antissemitismo supostamente \u201canticapitalista\u201d era a tentativa de identificar os males do capitalismo, a explora\u00e7\u00e3o, a mis\u00e9ria das massas, com os judeus. Esta ret\u00f3rica anti-judaica e supostamente anticapitalista, na maioria das vezes, era insuflada pelas pr\u00f3prias classes dirigentes3. Com isso, tentavam fazer crer a popula\u00e7\u00e3o de que o problema n\u00e3o era o sistema capitalista e a burguesia como um todo (independentemente da religi\u00e3o dos capitalistas). O nazismo, por exemplo, utilizou-se deste expediente para roubar a burguesia judaica em nome do imperialismo alem\u00e3o.\n\n\n\nO antissemitismo \u201canticomunista\u201d era a tentativa de identificar o marxismo (e depois da Revolu\u00e7\u00e3o Russa o bolchevismo) como uma \u201ccria\u00e7\u00e3o dos judeus\u201d. Baseando-se no fato de que milhares de judeus tinham participa\u00e7\u00e3o importante no movimento oper\u00e1rio, como Rosa Luxemburgo e Trotsky, por exemplo, buscava-se no fundo atacar e dividir a classe trabalhadora.\n\n\n\nUma forma ou de outra de antissemitismo4, gerava al\u00e9m da opress\u00e3o humana (cuja p\u00e1gina mais cruel foi o holocausto da Segunda Guerra Mundial), tinha por efeito afastar os trabalhadores da luta de classes e desvi\u00e1-los da luta pela aboli\u00e7\u00e3o de toda a propriedade privada.\n\n\n\nPara os marxistas, a luta contra o antissemitismo, s\u00f3 pode ser vitoriosa se combinada a uma luta contra o imperialismo, que fomenta os \u00f3dios raciais. N\u00e3o h\u00e1 uma solu\u00e7\u00e3o do preconceito contra os judeus, fora do combate pelo socialismo5. Assim como n\u00e3o h\u00e1 solu\u00e7\u00e3o para o racismo contra os negros, ou do fim do preconceito recente contra os povos isl\u00e2micos, dentro do regime da propriedade privada dos meios de produ\u00e7\u00e3o.\n\n\n\nO sionismo, ao contr\u00e1rio aceita o preconceito, a discrimina\u00e7\u00e3o e prop\u00f5e a solu\u00e7\u00e3o \u201cb\u00edblica\u201d de um retorno \u00e0 Palestina. Pois afinal, a l\u00f3gica do sionismo tem como paralelo a l\u00f3gica do antissemitismo: se os antissemitas querem se livrar dos judeus, o sionismo acaba por fazer este trabalho, levando-os \u00e0 Palestina6. \n\n\n\nAt\u00e9 a Primeira Guerra Mundial, o sionismo era muito minorit\u00e1rio entre os judeus. Apenas alguns burgueses judeus, como o bar\u00e3o de Rothschild, eram entusiastas deste movimento com o intuito declarado de se livrar de seus \u201cpatr\u00edcios socialistas\u201d.\n\n\n\nA coisa muda de figura, quando a partir de 1918, a Inglaterra toma o controle da Palestina ao mesmo tempo em que tamb\u00e9m controla v\u00e1rios pa\u00edses do Oriente M\u00e9dio. Mas a domina\u00e7\u00e3o inglesa n\u00e3o \u00e9 tranquila, por toda a regi\u00e3o movimentos contra a coloniza\u00e7\u00e3o se desenvolvem.\n\n\n\n\u00c9 neste contexto que o imperialismo brit\u00e2nico passa a estimular o sionismo e a imigra\u00e7\u00e3o de judeus para a Palestina. Com isso, os ingleses buscavam por em pr\u00e1tica a velha regra do \u201cdividir para reinar\u201d.\n\n\n\nOs seis milh\u00f5es de judeus mortos na Segunda Guerra dramatizam ainda mais a situa\u00e7\u00e3o. As dificuldades de in\u00fameros sobreviventes obterem vistos numa s\u00e9rie de pa\u00edses d\u00e1 combust\u00edvel para uma gigantesca imigra\u00e7\u00e3o coordenada pelos sionistas.\n\n\n\n\u00c9 neste contexto que a ONU, em 1947, decreta a partilha da Palestina em 2 estados: um judeu e outro \u00e1rabe, dividindo artificialmente a regi\u00e3o fazendo com que cada estado passasse a controlar aproximadamente metade da Palestina. Esta decis\u00e3o, apoiada na \u00e9poca pelos EUA e tamb\u00e9m pela URSS7, mas fundamentalmente repudiada pelos \u00e1rabes da Palestina, foi o estopim do banho de sangue.\n\n\n\nEm 1948, quando as tropas inglesas abandonam a regi\u00e3o e os sionistas decretam o Estado de Israel, come\u00e7a a primeira guerra entre Israel e os pa\u00edses \u00e1rabes, que acaba sendo vencida pelo Estado judeu. Israel expande seu territ\u00f3rio para 75% da Palestina acarretando na expuls\u00e3o ou fuga de cerca de 800 mil palestinos de suas casas, iniciando o que os palestinos chamam at\u00e9 hoje de \u201cAl-Nakba\u201d8.\n\n\n\nOs 25% restantes da Palestina passam para controle do Egito (Faixa da Gaza), e da Jord\u00e2nia (Cisjord\u00e2nia e parte leste de Jerusal\u00e9m). Oprimidos, expulsos, e finalmente sem controle algum sobre o seu territ\u00f3rio, os palestinos passam a vivenciar o que certamente \u00e9 o maior drama nacional do p\u00f3s-segunda guerra, drama que persiste como nunca at\u00e9 os nossos tempos.\n\n\n\nNa Guerra de 1967, a chamada Guerra dos Seis Dias, mais uma vez Israel derrota os pa\u00edses \u00e1rabes coligados e passa a dominar toda a Palestina, ocupando Gaza, a Cisjord\u00e2nia e toda a cidade de Jerusal\u00e9m.\n\n\n\nO mart\u00edrio palestino intensifica-se. Os que permanecem nos territ\u00f3rios ocupados passam a viver sob o constante tac\u00e3o do Tsahal (Ex\u00e9rcito Israelense), submetidos \u00e0 repress\u00e3o, mortes, pris\u00f5es e humilha\u00e7\u00f5es.\n\n\n\nIsso, por outro lado, n\u00e3o arrefece a luta de liberta\u00e7\u00e3o do povo palestino, que passa a ter como principal organiza\u00e7\u00e3o a OLP (Organiza\u00e7\u00e3o pela Liberta\u00e7\u00e3o da Palestina).\n\n\n\nVale dizer que al\u00e9m da repress\u00e3o sionista, as pr\u00f3prias classes dirigentes \u00e1rabes buscam controlar e mesmo reprimir a luta sempre revolucion\u00e1ria do povo palestino. A influ\u00eancia e o prest\u00edgio que a OLP adquirem junto aos palestinos (de dentro da Palestina como os refugiados em outros pa\u00edses), mas tamb\u00e9m junto \u00e0s massas \u00e1rabes em geral \u00e9 motivo de constante preocupa\u00e7\u00e3o para as elites \u00e1rabes9. \n\n\n\nPara esmagar a resist\u00eancia palestina que ganha novo f\u00f4lego com a Intifada (guerra de pedras) que se inicia em 1988, seria necess\u00e1rio um plano mais engenhoso e supostamente mais \u201cdemocr\u00e1tico\u201d ...\n\n\n\nOs dois Estados como falsa solu\u00e7\u00e3o da quest\u00e3o Palestina\n\n\n\nEsta solu\u00e7\u00e3o seriam os acordos de Oslo, patrocinados pelos EUA em 1993, e assinados por Arafat, l\u00edder da OLP e por Israel, que consistem no estabelecimento de um Estado Palestino em Gaza e na Cisjord\u00e2nia ao lado do Estado judeu.\n\n\n\nA solu\u00e7\u00e3o de Oslo, que \u00e9 o que efetivamente tem se buscado aplicar nos \u00faltimos anos, significa um Estado palestino sem continuidade territorial10, ao mesmo tempo em que o direito ao retorno dos refugiados \u00e9 suprimido.\n\n\n\nAl\u00e9m disso, Israel mant\u00e9m at\u00e9 hoje suas col\u00f4nias na Cisjord\u00e2nia, e em nome delas mant\u00e9m sua ocupa\u00e7\u00e3o militar. Constr\u00f3i o chamado \u201cmuro da vergonha\u201d, que invade o territ\u00f3rio que deveria estar sob controle da Autoridade Palestina, e mant\u00e9m o controle total sobre a cidade de Jerusal\u00e9m. Mesmo Gaza que foi formalmente desocupada por Israel em 2005, voltou a ser ocupada diversas vezes e em cada vez um novo massacre ocorreu. O que s\u00f3 prova que a Autoridade Palestina n\u00e3o nenhum estado, muito menos soberano.\n\n\n\nA solu\u00e7\u00e3o de dois estados, no fundo, \u00e9 a tentativa do imperialismo e do sionismo de dividir a resist\u00eancia do povo palestino, povo que hoje vive disperso em Israel, Gaza, Cisjord\u00e2nia e nos pa\u00edses \u00e1rabes vizinhos.\n\n\n\nA maioria dos regimes \u00e1rabes sustenta tal posi\u00e7\u00e3o. A pr\u00f3pria OLP que historicamente defendera um Estado \u00fanico onde todos pudessem viver \u201cindependentemente de sua religi\u00e3o ou nacionalidade\u201d passa a defender os dois Estados.\n\n\n\nA maior parte das organiza\u00e7\u00f5es de esquerda tamb\u00e9m se pronuncia pela continuidade da partilha da Palestina, com destaque para a posi\u00e7\u00e3o do Secretariado Unificado11. \n\n\n\n\u00c9 certo que muitos que defendem esta solu\u00e7\u00e3o visam de fato a paz e a justi\u00e7a. Mas o balan\u00e7o recente dos acordos de Oslo mostra que eles na pr\u00e1tica significam a continuidade da opress\u00e3o e do banho de sangue.\n\n\n\nN\u00e3o \u00e9 a toa que, em outubro de 200012, os palestinos come\u00e7aram uma segunda Intifada, pois a conjuntura p\u00f3s-acordo de Oslo continuava aniquilando sua soberania e pondo em risco sua sobreviv\u00eancia.\n\n\n\nUma crise que s\u00f3 se aprofunda\n\n\n\nDe um lado a Segunda Intifada Palestina, que continua. Do outro a conjuntura mundial de \u201cguerra ao terror\u201d p\u00f3s 11 de setembro de 2001.\n\n\n\nEsses fatores s\u00e3o os ingredientes principais que explicam as mudan\u00e7as recentes que tem ocorrido na pol\u00edtica de Israel, e tamb\u00e9m nos territ\u00f3rios ocupados.\n\n\n\nO Hamas, em pouco tempo passa a ser a principal for\u00e7a pol\u00edtica palestina e ganha as elei\u00e7\u00f5es parlamentares contra a Fatah no in\u00edcio de 2006. Esta \u00faltima organiza\u00e7\u00e3o, que vinha dirigindo a Autoridade Palestina e o Parlamento passa ser acusada de corrup\u00e7\u00e3o e abandonada por muitos palestinos. Al\u00e9m disso, co-patrocinador dos acordos de Oslo13, o Fatah \u00e9 visto por muitos como complacente com a ocupa\u00e7\u00e3o imposta por Israel.\n\n\n\nO Hamas passa ser visto ent\u00e3o como uma organiza\u00e7\u00e3o de resist\u00eancia que n\u00e3o aceita a pol\u00edtica de Israel. Evidente que isso n\u00e3o nos faz concordar com o Hamas, na medida em que este que busca \u201cislamizar\u201d toda a Palestina exercitando sua ret\u00f3rica que por vezes condena todos os judeus e n\u00e3o apenas Israel. Assim como sua pol\u00edtica de terrorismo com homens bomba.\u00a0 Mas n\u00e3o podemos ter d\u00favida: o opressor, o maior respons\u00e1vel pelo banho de sangue \u00e9 o Estado de Israel. E n\u00e3o seria exagero dizer que a pol\u00edtica opressora de Israel, somada \u00e0s atitudes pol\u00edticas do Fatah, criaram terreno f\u00e9rtil para que o Hamas angariasse tanta simpatia14.\n\n\n\nN\u00e3o \u00e9 tamb\u00e9m exagero dizer que Israel desde a vit\u00f3ria eleitoral do Hamas come\u00e7a a se preparar para uma nova ofensiva. Evidentemente tudo acordado com Bush, tudo dentro do contexto da \u201cguerra ao terror\u201d.\n\n\n\nE para realizar tal ofensiva, foi necess\u00e1rio em primeiro lugar tentar minimizar a oposi\u00e7\u00e3o interna dos pr\u00f3prios israelenses. Nos \u00faltimos anos surgiu em Israel o movimento dos chamados \u201crefuseniks\u201d, formado por centenas de militares que tem abertamente criticado as a\u00e7\u00f5es de Israel, sendo muitos inclusive presos por desobedi\u00eancia ou abandono do ex\u00e9rcito.\n\n\n\nAo mesmo tempo, vinham crescendo em Israel manifesta\u00e7\u00f5es que uniam judeus e palestinos contra a constru\u00e7\u00e3o do \u201cmuro da vergonha\u201d.\n\n\n\nSe por um lado, tanto os \u201crefuseniks\u201d como os atos contra o muro n\u00e3o foram manifesta\u00e7\u00f5es de massa, eles n\u00e3o podem ser desconsiderados num pa\u00eds como Israel, aonde a violenta press\u00e3o da ideologia sionista se faz sentir em toda e qualquer institui\u00e7\u00e3o15. N\u00e3o \u00e9 a toa que organiza\u00e7\u00f5es pacifistas em Israel vinham sendo perseguidas e at\u00e9 ocupadas pelo Ex\u00e9rcito.\n\n\n\nCap\u00edtulo \u00e0 parte na conjuntura de Israel \u00e9 o papel de Amir Peretz. Anteriormente um cr\u00edtico da pol\u00edtica econ\u00f4mica e do racismo reacion\u00e1rio de Ariel Sharon, este l\u00edder sindical, chamado por alguns de \u201cLula de Israel\u201d foi al\u00e7ado ao minist\u00e9rio da defesa israelense pouco depois da vit\u00f3ria do Hamas. O objetivo era claro, conduzir e bloquear os trabalhadores de Israel e formar em toda Israel um bloco unit\u00e1rio em defesa do governo, do sionismo e do Estado de Israel.\n\n\n\nUm \u00fanico Estado laico como solu\u00e7\u00e3o democr\u00e1tica para judeus e palestinos\n\n\n\nMas \u00e9 poss\u00edvel parar essa m\u00e1quina de guerra?\n\n\n\nA quest\u00e3o deve ser colocada do seguinte ponto de vista: \u00e9 poss\u00edvel a paz enquanto existir na Palestina um Estado fundado numa ideologia racista como o sionismo, baseado na ideia de \u201cjudaizar\u201d a Palestina?\n\n\n\nN\u00e3o. Isso s\u00f3 \u00e9 poss\u00edvel com o estabelecimento de um \u00fanico Estado laico e democr\u00e1tico em toda a Palestina hist\u00f3rica, onde possam viver em paz e igualdade \u00e1rabes e judeus. Esta \u00e9 a \u00fanica sa\u00edda que apresenta um futuro. E os marxistas sabem que, na \u00e9poca do imperialismo, isso s\u00f3 ser\u00e1 poss\u00edvel com a revolu\u00e7\u00e3o socialista na Palestina e no Oriente M\u00e9dio.\n\n\n\nEste caminho \u00e9 complexo ap\u00f3s mais de sessenta anos de ocupa\u00e7\u00e3o e exigir\u00e1, provavelmente, formas transit\u00f3rias de aproxima\u00e7\u00e3o entre \u00e1rabes e judeus, formas transit\u00f3rias de estado, mas de qualquer modo a base disto s\u00f3 ser\u00e1 estabelecida pela unidade entre as massas trabalhadoras exploradas de Israel e o povo palestino oprimido. \u00c9 na luta contra o sionismo e o imperialismo e seus regimes fantoches no Oriente M\u00e9dio que se decidir\u00e1 as formas e os ritmos desta luta e do estabelecimento de um estado que seja instrumento da luta pela paz e contra toda domina\u00e7\u00e3o e explora\u00e7\u00e3o na regi\u00e3o.\n\n\n\nEsta \u00e9 posi\u00e7\u00e3o defendida pelos marxistas desde a partilha da Palestina em 1947, um s\u00f3 estado, laico e democr\u00e1tico em todo o territ\u00f3rio da Palestina hist\u00f3rica, posi\u00e7\u00e3o que tamb\u00e9m era definida na carta de funda\u00e7\u00e3o da OLP e que foi abandonada por Arafat e seus consortes, como Abu Mazen.\n\n\n\nEsta gente abandonou esta posi\u00e7\u00e3o inicial fundamental por uma dita solu\u00e7\u00e3o \u201crealista\u201d de dois Estados com os Acordos de Oslo. E qual foi o resultado?\n\n\n\nO que muitos n\u00e3o querem ou talvez n\u00e3o possam perceber \u00e9 que aceitar a manuten\u00e7\u00e3o da partilha da Palestina \u00e9 negar aos povos da regi\u00e3o o caminho dos direitos e da igualdade.\n\n\n\n\u00c9 aceitar a divis\u00e3o do povo palestino entre os que est\u00e3o em Israel e nos territ\u00f3rios ocupados, \u00e9 negar qualquer solu\u00e7\u00e3o digna quanto ao problema dos refugiados e quanto \u00e0 quest\u00e3o de Jerusal\u00e9m.\n\n\n\nAceitar a partilha \u00e9 aceitar a l\u00f3gica imposta pelo imperialismo de jogar os povos uns contra os outros para melhor domin\u00e1-los. Aceitar a partilha \u00e9 aceitar, sobretudo que se continue a derramar sangue, \u00e9 assistir passivamente o aumento da opress\u00e3o aos \u00e1rabes, com seu irm\u00e3o g\u00eameo que \u00e9 o aumento do antissemitismo.\n\n\n\nO fato que mesmo \u201ccontra a mar\u00e9\u201d, tem crescido a opini\u00e3o de que a solu\u00e7\u00e3o de dois Estados \u00e9 uma falsa solu\u00e7\u00e3o. Essa \u00e9 a opini\u00e3o do conhecido escritor palestino Mourid Barghouti:\n\n\n\n\n\u201cDia ap\u00f3s dia, a solu\u00e7\u00e3o de dois Estados torna-se quase imposs\u00edvel (...). Associo-me \u00e0s vozes crescentes que pedem a solu\u00e7\u00e3o de um Estado com direitos iguais para todos os cidad\u00e3os, onde judeus, crist\u00e3os e mu\u00e7ulmanos convivam em paz.\u201d (Jornal Estado de S\u00e3o Paulo, 25\/6).\n\n\n\n\nOu ainda como afirmou Stephan Hoaut para a Revista \u201cLuta de Classes\u201d, estudante de direito de origem libanesa, que desenvolve uma monografia no CESUPA\/Par\u00e1 defendendo a tese de um \u00fanico Estado:\n\n\n\n\n\u201cA solu\u00e7\u00e3o que eu vejo \u00e9 n\u00e3o ter que dividir as terras e sim tornar ali um territ\u00f3rio para todos. Quem vai ficar com Jerusal\u00e9m? Todos.\n\n\n\nE a \u00e1gua das Cisjord\u00e2nia? Seria usada por todos. (...) Da\u00ed surge o motivo do estado ser laico. Esse novo Estado seria composto por judeus, mu\u00e7ulmanos e crist\u00e3os. Ent\u00e3o, se ele deve ser igualit\u00e1rio n\u00e3o faz sentido que ele privilegie uma das etnias, ou seja, que ele tenha um car\u00e1ter judeu. \u00c9 necess\u00e1rio que ele seja laico, justamente para ser justo para todos.\u201d\n\n\n\n\nTali Feld Gleiser, tradutora de Florian\u00f3polis, de origem judia, tamb\u00e9m defende a mesma ideia de Stephan e faz suas as palavras do militante israelense Israel Shamir:\n\n\n\n\n\"Sem os palestinos, Palestina morre. Seus rios acarretam \u00e1gua envenenada, as colinas e vales est\u00e3o desfigurados, seus campos lavrados por chineses importados, seus filhos cativos em guetos. A ideia de um estado judaico separado fracassou. Durante os \u00faltimos dez anos, as pol\u00edticas demenciais do governo israelense importaram a mais de um milh\u00e3o de trabalhadores romenos, russos, ucranianos, tailandeses e africanos... Chegaram tribos peruanas, \u00edndios de Assam e o inesgot\u00e1vel fluxo de refugiados russos da ex-Uni\u00e3o Sovi\u00e9tica... A fantasia de reunir os judeus se chocou com a realidade... Deixem que os filhos e filhas de Palestina voltem e reedifiquem Suba e Kakun, Jaffa e Akka. Em vez de consagrar a Linha Verde, h\u00e1 de arras\u00e1-la. Vivamos juntos, filhos da Palestina. Rompamos nossas declara\u00e7\u00f5es de falsa independ\u00eancia e redijamos outra, uma declara\u00e7\u00e3o de amor e m\u00fatua depend\u00eancia.\u201d\n\n\n\n\nA Esquerda Marxista acredita que a luta por um \u00fanico Estado laico e democr\u00e1tico em toda a Palestina \u00e9 de suma import\u00e2ncia, de crucial import\u00e2ncia para os palestinos mas tamb\u00e9m para o proletariado de Israel, para os povos \u00e1rabes e portanto para a humanidade.\n\n\n\n\u00c9 nesta batalha que levantaremos as massas exploradas de Israel e o povo palestino oprimido para a revolu\u00e7\u00e3o socialista, \u00fanica que pode estabelecer a paz.\n\n\n\nAs mortes no Oriente M\u00e9dio n\u00e3o tem solu\u00e7\u00e3o sem o fim do regime da propriedade privada dos meios de produ\u00e7\u00e3o, que traz a guerra assim como a nuvem traz a tempestade.\n\n\n\n17 de julho de 2014.\n\n\n\n\n\n\n\n1 Abraham Leon foi um militante socialista judeu-belga. Na juventude foi um l\u00edder sionista, para posteriormente se integrar no movimento pela IV Internacional. Em 1944, foi preso e torturado pelos nazistas, e morto no campo de concentra\u00e7\u00e3o de Auschwitz. Seu livro \u201cA concep\u00e7\u00e3o materialista da quest\u00e3o judaica\u201d, publicado ap\u00f3s sua morte \u00e9 at\u00e9 hoje o principal estudo marxista sobre a hist\u00f3ria dos judeus e do anti-semitismo.\n\n\n\n2 Justamente por esse motivo, que a fisionomia dos judeus europeus se tornou t\u00e3o distinta da dos judeus da antiga Palestina, que eram muito parecidos com os \u00e1rabes de hoje. Al\u00e9m da miscigena\u00e7\u00e3o, os seguidores da religi\u00e3o judaica em grande parte passaram a ser aqueles que ocupavam determinada posi\u00e7\u00e3o social.\n\n\n\n3 Apesar do antissemitismo supostamente anticapitalista em geral ser praticado pela pr\u00f3pria burguesia, ele tamb\u00e9m se manifestou diversas vezes no movimento oper\u00e1rio. O te\u00f3rico anarquista Bakunin, por exemplo, denunciava as origens judaicas de Marx, para combater as id\u00e9ias deste \u00faltimo. Este antissemitismo em militantes do movimento oper\u00e1rio levou ao militante socialista alem\u00e3o August Bebel dizer que o \u201cantissemitismo era o socialismo dos imbecis\u201d, f\u00f3rmula que seria depois resgatada por L\u00eanin.\n\n\n\n4 Vale frisar que essas duas formas de antissemitismo muitas vezes aparecem combinadas, como no caso de Hitler que pregava um combate ao \u201ccapital judeu\u201d, como tamb\u00e9m ao \u201cjudeu bolchevique\u201d, tudo em proveito do capital alem\u00e3o \u201cpuro\u201d ou \u201cariano\u201d.\n\n\n\n5 \u201cO beco sem sa\u00edda dos judeus na Alemanha assim como o beco sem sa\u00edda do Sionismo s\u00e3o insepar\u00e1veis do beco sem sa\u00edda do capitalismo mundial. Apensas quando os trabalhadores judeus claramente verem esta inter-rela\u00e7\u00e3o eles poder\u00e3o vencer o pessimismo e desespero\u201d, Trotsky no texto \u201cSobre a Quest\u00e3o Judaica\u201d, de 1934.\n\n\n\n6 \u00c9 isto que justifica a alian\u00e7a do sionismo n\u00e3o apenas com as burguesias supostamente \u201cliberais\u201d, mas at\u00e9 mesmo com o fascismo. Wladimir Jabotinsky, um dos maiores l\u00edderes sionistas nos anos 20, n\u00e3o s\u00f3 defendia a implanta\u00e7\u00e3o de um regime fascista na Palestina, como manteve estreito contato com Mussolini.\n\n\n\n7 Muitas vezes se esquece da responsabilidade do stalinismo na partilha da Palestina e no banho de sangue que a sucedeu. O primeiro pa\u00eds a de fato armar Israel foi a Tchecoslov\u00e1quia stalinista. O imperialismo norte-americano, apesar de ter apoiado desde o in\u00edcio a Partilha da Palestina, passaria de fato a consolidar seu apadrinhamento sobre Israel a partir dos anos 50 e 60, dentro do contexto da guerra fria em que pa\u00edses \u00e1rabes como o Egito e a S\u00edria passam a ser influenciados pela burocracia sovi\u00e9tica.\n\n\n\n8 Al-Nakba, ou \u201ca cat\u00e1strofe\u201d marca o in\u00edcio do drama dos refugiados palestinos a partir da guerra de 1948. A UNRWA (organismo da ONU de assist\u00eancia aos refugiados palestinos), afirma existirem hoje cerca de 1,5 milh\u00f5es de palestinos em Gaza e na Cisjord\u00e2nia, 1,8 milh\u00f5es na Jord\u00e2nia, 400 mil no L\u00edbano e 450 mil na S\u00edria. Al\u00e9m disso, h\u00e1 comunidades palestinas que migraram para a Europa e para as Am\u00e9ricas, al\u00e9m de cerca de 1,5 milh\u00e3o de \u00e1rabes que permanecem vivendo dentro do Estado de Israel.\n\n\n\n9 \u00c9 not\u00f3rio o fato da S\u00edria historicamente buscar construir organiza\u00e7\u00f5es palestinas independentes da OLP, para arrefecer a for\u00e7a desta \u00faltima. J\u00e1 na Jord\u00e2nia, o forte poder da OLP levou ao Rei Hussein desencadear uma brutal repress\u00e3o que levou \u00e0 morte de mais de 10 mil palestinos em setembro de 1970, epis\u00f3dio que passou a ser conhecido como \u201cSetembro Negro\u201d.\n\n\n\n10 Imaginem um pa\u00eds cujo territ\u00f3rio fosse o estado de Mato Grosso e o estado do Rio de Janeiro!!!\n\n\n\n11 Organiza\u00e7\u00e3o surgida a partir da crise da IV Internacional dos anos 50, que no Brasil \u00e9 representada pela corrente Democracia Socialista do PT e por setores do PSOL, notadamente a senadora Helo\u00edsa Helena.\n\n\n\n12 O estopim da Segunda Intifada foi a provoca\u00e7\u00e3o realizada pelo ex-primeiro-ministro de Israel Ariel Sharon ao visitar locais sagrados dos mu\u00e7ulmanos em Jerusal\u00e9m. Antes de ser primeiro-ministro, Ariel Sharon j\u00e1 era motivo de \u00f3dio para os palestinos, pois no in\u00edcio dos anos 80 foi conivente com o massacre dos campos de refugiados de Sabra e Chatila no L\u00edbano, massacre este realizado por militares crist\u00e3os libaneses, num per\u00edodo que o L\u00edbano estava ocupado por Israel.\n\n\n\n13 Nas semanas anteriores \u00e0 recente guerra, o Fatah propunha um plebiscito em Gaza e Cisjord\u00e2nia com o intuito de legitimar a partilha da Palestina, posi\u00e7\u00e3o n\u00e3o aceita pelo Hamas. Vale dizer que as disputas entre essas organiza\u00e7\u00f5es acarretaram em quase 30 mortes, s\u00f3 esse ano em conflitos armados.\n\n\n\n14 Algo similar ocorreu com o Hezbollah, evidentemente que em outras condi\u00e7\u00f5es. O Hezbollah surge justamente como resposta \u00e0 ofensiva militar de Israel no L\u00edbano nos 80, quando neste \u00faltimo pa\u00eds estavam os principais militantes da OLP.\n\n\n\n15 Essa conjuntura ajuda a explicar o apoio nas pesquisas da popula\u00e7\u00e3o israelense \u00e0 guerra, pelo menos no seu in\u00edcio. A m\u00eddia, o ex\u00e9rcito, as escolas, as sinagogas, todas s\u00e3o institui\u00e7\u00f5es dominadas pelas id\u00e9ias sionistas, que buscam sempre refor\u00e7ar a necessidade de militarizar a sociedade. Vale frisar por outro lado, que essa press\u00e3o n\u00e3o impediu uma manifesta\u00e7\u00e3o de quase 10 mil pessoas contra guerra na cidade de Tel Aviv, no dia 5 de agosto.\n","image":{"@type":"ImageObject","url":"https:\/\/i0.wp.com\/marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2014\/07\/pictures_bombardeio_gaza.jpg?fit=935%2C548&ssl=1","width":935,"height":548}}</script>
		</article><!-- .post-listing -->
		

		
		

		
		
		
		
				
<div id="comments">


<div class="clear"></div>


</div><!-- #comments -->

	</div><!-- .content -->
<aside id="sidebar">
	<div class="theiaStickySidebar">
		<div class="search-block-large widget">
			<form method="get" action="https://marxismo.org.br/">
				<button class="search-button" type="submit" value="Pesquisa"><i class="fa fa-search"></i></button>
				<input type="text" id="s" name="s" value="Pesquisa" onfocus="if (this.value == 'Pesquisa') {this.value = '';}" onblur="if (this.value == '') {this.value = 'Pesquisa';}"  />
			</form>
		</div><!-- .search-block /-->
<div id="social-8" class="widget social-icons-widget"><div class="widget-top"><h4>Redes Sociais</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div class="social-icons social-colored">
		<a class="ttip-none" title="Facebook" href="https://www.facebook.com/oci.comunista" target="_blank"><i class="fa fa-facebook"></i></a><a class="ttip-none" title="Twitter" href="https://twitter.com/oci_comunista" target="_blank"><i class="fa fa-twitter"></i></a><a class="ttip-none" title="Youtube" href="https://www.youtube.com/user/esquerdamarxista" target="_blank"><i class="fa fa-youtube"></i></a><a class="ttip-none" title="instagram" href="https://www.instagram.com/oci.comunista/" target="_blank"><i class="fa fa-instagram"></i></a><a class="ttip-none" title="spotify" href="https://open.spotify.com/show/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8" target="_blank"><i class="fa fa-spotify"></i></a>
		<a class="ttip-none"  title="TikTok" href="https://www.tiktok.com/@oci.comunista" target="_blank"><i class="fa &lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;"></i></a>	</div>

</div></div><!-- .widget /--><div id="text-html-widget-46" class="widget text-html"><div class="widget-top"><h4>Acesse</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container"><div ><a href="https://www.marxist.com/"  target="_blank"><img class="size-full wp-image-6856 aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/teste-sidebar-3.jpg" alt="" width="390" height="144" /></a>

<a href="http://liberdadeeluta.org/" target="_blank"><img class="wp-image-6852 size-full aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_02.jpg" width="390" height="144" /></a>

<a href="http://www.livrariamarxista.com.br/" target="_blank"><img class="wp-image-6848 size-full aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_03.jpg" width="390" height="144" /></a>

<a href="https://www.marxismo.org.br/mulherespelosocialismo/" target="_blank"><img class="size-full wp-image-6855 aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_04.jpg" alt="" width="390" height="390" /></a>

<a href="https://www.marxismo.org.br/movimento-negro-socialista/" target="_blank"><img class="size-full wp-image-6855 aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_05.jpg" alt="" width="390" height="144" /></a>


				</div><div class="clear"></div></div></div><!-- .widget /--><div id="posts-list-widget-3" class="widget posts-list"><div class="widget-top"><h4>Publicações Recentes		</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">				<ul>
							<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/os-motivos-pelos-quais-um-militante-da-oci-renuncia-ao-seu-posto-na-direcao-do-sindicato-dos-metroviarios-de-sp/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/os-motivos-pelos-quais-um-militante-da-oci-renuncia-ao-seu-posto-na-direcao-do-sindicato-dos-metroviarios-de-sp/">Os motivos pelos quais um militante da OCI renuncia ao seu posto na direção do Sindicato dos Metroviários de SP</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>01/08/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/pedro-moro-pede-demissao-da-cptm-e-mais-uma-vez-a-farsa-da-privatizacao-e-exposta/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/pedro-moro-pede-demissao-da-cptm-e-mais-uma-vez-a-farsa-da-privatizacao-e-exposta/">Pedro Moro pede demissão da CPTM e mais uma vez a farsa da privatização é exposta</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>01/08/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/a-luta-pela-reducao-da-jornada-de-trabalho-sem-reducao-salarial/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/a-luta-pela-reducao-da-jornada-de-trabalho-sem-reducao-salarial/">A luta pela redução da jornada de trabalho sem redução salarial </a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>31/07/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/abaixo-o-regime-assassino-de-hasina-vitoria-para-os-estudantes-de-bangladesh-declaracao-da-icr/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/abaixo-o-regime-assassino-de-hasina-vitoria-para-os-estudantes-de-bangladesh-declaracao-da-icr/">Abaixo o regime assassino de Hasina! Vitória para os estudantes de Bangladesh! – Declaração da ICR</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>30/07/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/nota-urgente-sobre-a-venezuela-como-chegamos-a-este-beco-sem-saida/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/nota-urgente-sobre-a-venezuela-como-chegamos-a-este-beco-sem-saida/">Nota urgente sobre a Venezuela – Como chegamos a este beco sem saída?</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>30/07/2024</span>		</li>
						</ul>
		<div class="clear"></div>
	</div></div><!-- .widget /--><div id="ads250_250-widget-7" class="widget e3lan e3lan250_250-widget"><div class="widget-top"><h4>Assine O Comunismo</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div  class="e3lan-widget-content e3lan250-250">
								<div class="e3lan-cell">
				<a href="https://livrariamarxista.com.br/produto/jornal-o-comunismo/"  target="_blank"  >					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/capa-OC-site.jpg" alt="" />
				</a>			</div>
				</div>
	</div></div><!-- .widget /--><div id="ads250_250-widget-25" class="widget e3lan e3lan250_250-widget"><div class="widget-top"><h4>Manifesto</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div  class="e3lan-widget-content e3lan250-250">
								<div class="e3lan-cell">
				<a href="https://www.marxismo.org.br/manifesto-da-internacional-comunista-revolucionaria/"  target="_blank"  >					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/manifesto-graphic-website.jpg" alt="" />
				</a>			</div>
				</div>
	</div></div><!-- .widget /--><div id="ads250_250-widget-17" class="widget e3lan e3lan250_250-widget"><div class="widget-top"><h4>América Socialista &#8211; Em Defesa do Marxismo</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div  class="e3lan-widget-content e3lan250-250">
								<div class="e3lan-cell">
				<a href="https://livrariamarxista.com.br/produto/america-socialista-24/"  target="_blank"  >					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/Divulgacao-artigos-AS-24.jpg" alt="" />
				</a>			</div>
				</div>
	</div></div><!-- .widget /-->	</div><!-- .theiaStickySidebar /-->
</aside><!-- #sidebar /-->	<div class="clear"></div>
</div><!-- .container /-->

				
<div class="clear"></div>
<div class="footer-bottom">
	<div class="container">
		<div class="alignright">
					</div>
				<div class="social-icons">
		<a class="ttip-none" title="Facebook" href="https://www.facebook.com/oci.comunista" target="_blank"><i class="fa fa-facebook"></i></a><a class="ttip-none" title="Twitter" href="https://twitter.com/oci_comunista" target="_blank"><i class="fa fa-twitter"></i></a><a class="ttip-none" title="Youtube" href="https://www.youtube.com/user/esquerdamarxista" target="_blank"><i class="fa fa-youtube"></i></a><a class="ttip-none" title="instagram" href="https://www.instagram.com/oci.comunista/" target="_blank"><i class="fa fa-instagram"></i></a><a class="ttip-none" title="spotify" href="https://open.spotify.com/show/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8" target="_blank"><i class="fa fa-spotify"></i></a>
		<a class="ttip-none"  title="TikTok" href="https://www.tiktok.com/@oci.comunista" target="_blank"><i class="fa &lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;"></i></a>	</div>

		
		<div class="alignleft">
			© Copyright 2024, Esquerda Marxista		</div>
		<div class="clear"></div>
	</div><!-- .Container -->
</div><!-- .Footer bottom -->

</div><!-- .inner-Wrapper -->
</div><!-- #Wrapper -->
</div><!-- .Wrapper-outer -->
	<div id="topcontrol" class="fa fa-angle-up" title="Role Para Cima"></div>
<div id="fb-root"></div>

<div id="um_upload_single" style="display:none;"></div>

<div id="um_view_photo" style="display:none;">
	<a href="javascript:void(0);" data-action="um_remove_modal" class="um-modal-close" aria-label="Close view photo modal">
		<i class="um-faicon-times"></i>
	</a>

	<div class="um-modal-body photo">
		<div class="um-modal-photo"></div>
	</div>
</div>
<div id="reading-position-indicator"></div>			<script type='text/javascript'>
				const lazyloadRunObserver = () => {
					const lazyloadBackgrounds = document.querySelectorAll( `.e-con.e-parent:not(.e-lazyloaded)` );
					const lazyloadBackgroundObserver = new IntersectionObserver( ( entries ) => {
						entries.forEach( ( entry ) => {
							if ( entry.isIntersecting ) {
								let lazyloadBackground = entry.target;
								if( lazyloadBackground ) {
									lazyloadBackground.classList.add( 'e-lazyloaded' );
								}
								lazyloadBackgroundObserver.unobserve( entry.target );
							}
						});
					}, { rootMargin: '200px 0px 200px 0px' } );
					lazyloadBackgrounds.forEach( ( lazyloadBackground ) => {
						lazyloadBackgroundObserver.observe( lazyloadBackground );
					} );
				};
				const events = [
					'DOMContentLoaded',
					'elementor/lazyload/observe',
				];
				events.forEach( ( event ) => {
					document.addEventListener( event, lazyloadRunObserver );
				} );
			</script>
						<div id="fb-root"></div>
			<script>(function(d, s, id) { var js, fjs = d.getElementsByTagName(s)[0]; if (d.getElementById(id)) return; js = d.createElement(s); js.id = id; js.src = 'https://connect.facebook.net/pt_BR/sdk.js#xfbml=1&amp;appId=249643311490&version=v2.3'; fjs.parentNode.insertBefore(js, fjs); }(document, 'script', 'facebook-jssdk'));</script>
			<script>
			document.body.addEventListener( 'is.post-load', function() {
				if ( 'undefined' !== typeof FB ) {
					FB.XFBML.parse();
				}
			} );
			</script>
						<script>!function(d,s,id){var js,fjs=d.getElementsByTagName(s)[0],p=/^http:/.test(d.location)?'http':'https';if(!d.getElementById(id)){js=d.createElement(s);js.id=id;js.src=p+'://platform.twitter.com/widgets.js';fjs.parentNode.insertBefore(js,fjs);}}(document, 'script', 'twitter-wjs');</script>
			<script type="text/javascript" id="tie-scripts-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var tie = {"mobile_menu_active":"true","mobile_menu_top":"","lightbox_all":"true","lightbox_gallery":"true","woocommerce_lightbox":"","lightbox_skin":"dark","lightbox_thumb":"vertical","lightbox_arrows":"","sticky_sidebar":"1","is_singular":"1","reading_indicator":"true","lang_no_results":"No Results","lang_results_found":"Results Found"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/tie-scripts.js" id="tie-scripts-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/ilightbox.packed.js" id="tie-ilightbox-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/underscore.min.js" id="underscore-js"></script>
<script type="text/javascript" id="wp-util-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var _wpUtilSettings = {"ajax":{"url":"\/wp-admin\/admin-ajax.php"}};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/wp-util.min.js" id="wp-util-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/dist/hooks.min.js" id="wp-hooks-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/dist/i18n.min.js" id="wp-i18n-js"></script>
<script type="text/javascript" id="wp-i18n-js-after">
/* <![CDATA[ */
wp.i18n.setLocaleData( { 'text direction\u0004ltr': [ 'ltr' ] } );
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/tipsy/tipsy.min.js" id="um_tipsy-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/um-confirm/um-confirm.min.js" id="um_confirm-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/picker.min.js" id="um_datetime-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/picker.date.min.js" id="um_datetime_date-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/picker.time.min.js" id="um_datetime_time-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/translations/pt_BR.min.js" id="um_datetime_locale-js"></script>
<script type="text/javascript" id="um_common-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var um_common_variables = {"locale":"pt_BR"};
var um_common_variables = {"locale":"pt_BR"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/common.min.js" id="um_common-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/cropper/cropper.min.js" id="um_crop-js"></script>
<script type="text/javascript" id="um_frontend_common-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var um_frontend_common_variables = [];
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/common-frontend.min.js" id="um_frontend_common-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-modal.min.js" id="um_modal-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/jquery-form/jquery-form.min.js" id="um_jquery_form-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/fileupload/fileupload.js" id="um_fileupload-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-functions.min.js" id="um_functions-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-responsive.min.js" id="um_responsive-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-conditional.min.js" id="um_conditional-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/select2/select2.full.min.js" id="select2-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/select2/i18n/pt.js" id="um_select2_locale-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/raty/um-raty.min.js" id="um_raty-js"></script>
<script type="text/javascript" id="um_scripts-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var um_scripts = {"max_upload_size":"2147483648","nonce":"d013f783e1"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-scripts.min.js" id="um_scripts-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-profile.min.js" id="um_profile-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-account.min.js" id="um_account-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://stats.wp.com/e-202431.js" id="jetpack-stats-js" data-wp-strategy="defer"></script>
<script type="text/javascript" id="jetpack-stats-js-after">
/* <![CDATA[ */
_stq = window._stq || [];
_stq.push([ "view", JSON.parse("{\"v\":\"ext\",\"blog\":\"122437044\",\"post\":\"561\",\"tz\":\"-3\",\"srv\":\"marxismo.org.br\",\"j\":\"1:13.6\"}") ]);
_stq.push([ "clickTrackerInit", "122437044", "561" ]);
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" id="sharing-js-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var sharing_js_options = {"lang":"en","counts":"1","is_stats_active":"1"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/p/jetpack/13.6/_inc/build/sharedaddy/sharing.min.js" id="sharing-js-js"></script>
<script type="text/javascript" id="sharing-js-js-after">
/* <![CDATA[ */
var windowOpen;
			( function () {
				function matches( el, sel ) {
					return !! (
						el.matches && el.matches( sel ) ||
						el.msMatchesSelector && el.msMatchesSelector( sel )
					);
				}

				document.body.addEventListener( 'click', function ( event ) {
					if ( ! event.target ) {
						return;
					}

					var el;
					if ( matches( event.target, 'a.share-facebook' ) ) {
						el = event.target;
					} else if ( event.target.parentNode && matches( event.target.parentNode, 'a.share-facebook' ) ) {
						el = event.target.parentNode;
					}

					if ( el ) {
						event.preventDefault();

						// If there's another sharing window open, close it.
						if ( typeof windowOpen !== 'undefined' ) {
							windowOpen.close();
						}
						windowOpen = window.open( el.getAttribute( 'href' ), 'wpcomfacebook', 'menubar=1,resizable=1,width=600,height=400' );
						return false;
					}
				} );
			} )();
var windowOpen;
			( function () {
				function matches( el, sel ) {
					return !! (
						el.matches && el.matches( sel ) ||
						el.msMatchesSelector && el.msMatchesSelector( sel )
					);
				}

				document.body.addEventListener( 'click', function ( event ) {
					if ( ! event.target ) {
						return;
					}

					var el;
					if ( matches( event.target, 'a.share-telegram' ) ) {
						el = event.target;
					} else if ( event.target.parentNode && matches( event.target.parentNode, 'a.share-telegram' ) ) {
						el = event.target.parentNode;
					}

					if ( el ) {
						event.preventDefault();

						// If there's another sharing window open, close it.
						if ( typeof windowOpen !== 'undefined' ) {
							windowOpen.close();
						}
						windowOpen = window.open( el.getAttribute( 'href' ), 'wpcomtelegram', 'menubar=1,resizable=1,width=450,height=450' );
						return false;
					}
				} );
			} )();
/* ]]> */
</script>
		<script type="text/javascript">
			jQuery( window ).on( 'load', function() {
				jQuery('input[name="um_request"]').val('');
			});
		</script>
	</body>

<!-- Mirrored from marxismo.org.br/guerra-e-paz-na-palestina-sobre-o-carater-de-israel-do-sionismo-do-hamas-e-da-autoridade-palestina/ by HTTrack Website Copier/3.x [XR&CO'2014], Thu, 01 Aug 2024 21:50:42 GMT -->
</html>