<!DOCTYPE html>
<html lang="pt-BR" prefix="og: http://ogp.me/ns#">

<!-- Mirrored from marxismo.org.br/o-animo-em-davos-pessimismo-e-melancolia-a-medida-em-que-a-crise-se-agiganta/ by HTTrack Website Copier/3.x [XR&CO'2014], Thu, 01 Aug 2024 21:50:42 GMT -->
<!-- Added by HTTrack --><meta http-equiv="content-type" content="text/html;charset=UTF-8" /><!-- /Added by HTTrack -->
<head>
<meta charset="UTF-8" />
<link rel="profile" href="https://gmpg.org/xfn/11" />
<link rel="pingback" href="https://marxismo.org.br/xmlrpc.php" />
<title>O ânimo em Davos: pessimismo e melancolia à medida em que a crise se agiganta &#8211; Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)</title>
<meta name='robots' content='max-image-preview:large' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://secure.gravatar.com/' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://stats.wp.com/' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://i0.wp.com/' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://c0.wp.com/' />
<link rel="alternate" type="application/rss+xml" title="Feed para Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista) &raquo;" href="https://marxismo.org.br/feed/" />
<link rel="alternate" type="application/rss+xml" title="Feed de comentários para Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista) &raquo;" href="https://marxismo.org.br/comments/feed/" />
<script type="text/javascript">
/* <![CDATA[ */
window._wpemojiSettings = {"baseUrl":"https:\/\/s.w.org\/images\/core\/emoji\/15.0.3\/72x72\/","ext":".png","svgUrl":"https:\/\/s.w.org\/images\/core\/emoji\/15.0.3\/svg\/","svgExt":".svg","source":{"concatemoji":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-includes\/js\/wp-emoji-release.min.js"}};
/*! This file is auto-generated */
!function(i,n){var o,s,e;function c(e){try{var t={supportTests:e,timestamp:(new Date).valueOf()};sessionStorage.setItem(o,JSON.stringify(t))}catch(e){}}function p(e,t,n){e.clearRect(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height),e.fillText(t,0,0);var t=new Uint32Array(e.getImageData(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height).data),r=(e.clearRect(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height),e.fillText(n,0,0),new Uint32Array(e.getImageData(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height).data));return t.every(function(e,t){return e===r[t]})}function u(e,t,n){switch(t){case"flag":return n(e,"\ud83c\udff3\ufe0f\u200d\u26a7\ufe0f","\ud83c\udff3\ufe0f\u200b\u26a7\ufe0f")?!1:!n(e,"\ud83c\uddfa\ud83c\uddf3","\ud83c\uddfa\u200b\ud83c\uddf3")&&!n(e,"\ud83c\udff4\udb40\udc67\udb40\udc62\udb40\udc65\udb40\udc6e\udb40\udc67\udb40\udc7f","\ud83c\udff4\u200b\udb40\udc67\u200b\udb40\udc62\u200b\udb40\udc65\u200b\udb40\udc6e\u200b\udb40\udc67\u200b\udb40\udc7f");case"emoji":return!n(e,"\ud83d\udc26\u200d\u2b1b","\ud83d\udc26\u200b\u2b1b")}return!1}function f(e,t,n){var r="undefined"!=typeof WorkerGlobalScope&&self instanceof WorkerGlobalScope?new OffscreenCanvas(300,150):i.createElement("canvas"),a=r.getContext("2d",{willReadFrequently:!0}),o=(a.textBaseline="top",a.font="600 32px Arial",{});return e.forEach(function(e){o[e]=t(a,e,n)}),o}function t(e){var t=i.createElement("script");t.src=e,t.defer=!0,i.head.appendChild(t)}"undefined"!=typeof Promise&&(o="wpEmojiSettingsSupports",s=["flag","emoji"],n.supports={everything:!0,everythingExceptFlag:!0},e=new Promise(function(e){i.addEventListener("DOMContentLoaded",e,{once:!0})}),new Promise(function(t){var n=function(){try{var e=JSON.parse(sessionStorage.getItem(o));if("object"==typeof e&&"number"==typeof e.timestamp&&(new Date).valueOf()<e.timestamp+604800&&"object"==typeof e.supportTests)return e.supportTests}catch(e){}return null}();if(!n){if("undefined"!=typeof Worker&&"undefined"!=typeof OffscreenCanvas&&"undefined"!=typeof URL&&URL.createObjectURL&&"undefined"!=typeof Blob)try{var e="postMessage("+f.toString()+"("+[JSON.stringify(s),u.toString(),p.toString()].join(",")+"));",r=new Blob([e],{type:"text/javascript"}),a=new Worker(URL.createObjectURL(r),{name:"wpTestEmojiSupports"});return void(a.onmessage=function(e){c(n=e.data),a.terminate(),t(n)})}catch(e){}c(n=f(s,u,p))}t(n)}).then(function(e){for(var t in e)n.supports[t]=e[t],n.supports.everything=n.supports.everything&&n.supports[t],"flag"!==t&&(n.supports.everythingExceptFlag=n.supports.everythingExceptFlag&&n.supports[t]);n.supports.everythingExceptFlag=n.supports.everythingExceptFlag&&!n.supports.flag,n.DOMReady=!1,n.readyCallback=function(){n.DOMReady=!0}}).then(function(){return e}).then(function(){var e;n.supports.everything||(n.readyCallback(),(e=n.source||{}).concatemoji?t(e.concatemoji):e.wpemoji&&e.twemoji&&(t(e.twemoji),t(e.wpemoji)))}))}((window,document),window._wpemojiSettings);
/* ]]> */
</script>
<style id='wp-emoji-styles-inline-css' type='text/css'>

	img.wp-smiley, img.emoji {
		display: inline !important;
		border: none !important;
		box-shadow: none !important;
		height: 1em !important;
		width: 1em !important;
		margin: 0 0.07em !important;
		vertical-align: -0.1em !important;
		background: none !important;
		padding: 0 !important;
	}
</style>
<link rel='stylesheet' id='wp-block-library-css' href='https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/css/dist/block-library/style.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='mediaelement-css' href='https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/mediaelement/mediaelementplayer-legacy.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='wp-mediaelement-css' href='https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/mediaelement/wp-mediaelement.min.css' type='text/css' media='all' />
<style id='jetpack-sharing-buttons-style-inline-css' type='text/css'>
.jetpack-sharing-buttons__services-list{display:flex;flex-direction:row;flex-wrap:wrap;gap:0;list-style-type:none;margin:5px;padding:0}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-small-icon-size{font-size:12px}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-normal-icon-size{font-size:16px}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-large-icon-size{font-size:24px}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-huge-icon-size{font-size:36px}@media print{.jetpack-sharing-buttons__services-list{display:none!important}}.editor-styles-wrapper .wp-block-jetpack-sharing-buttons{gap:0;padding-inline-start:0}ul.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-background{padding:1.25em 2.375em}
</style>
<style id='pdfemb-pdf-embedder-viewer-style-inline-css' type='text/css'>
.wp-block-pdfemb-pdf-embedder-viewer{max-width:none}

</style>
<style id='classic-theme-styles-inline-css' type='text/css'>
/*! This file is auto-generated */
.wp-block-button__link{color:#fff;background-color:#32373c;border-radius:9999px;box-shadow:none;text-decoration:none;padding:calc(.667em + 2px) calc(1.333em + 2px);font-size:1.125em}.wp-block-file__button{background:#32373c;color:#fff;text-decoration:none}
</style>
<style id='global-styles-inline-css' type='text/css'>
:root{--wp--preset--aspect-ratio--square: 1;--wp--preset--aspect-ratio--4-3: 4/3;--wp--preset--aspect-ratio--3-4: 3/4;--wp--preset--aspect-ratio--3-2: 3/2;--wp--preset--aspect-ratio--2-3: 2/3;--wp--preset--aspect-ratio--16-9: 16/9;--wp--preset--aspect-ratio--9-16: 9/16;--wp--preset--color--black: #000000;--wp--preset--color--cyan-bluish-gray: #abb8c3;--wp--preset--color--white: #ffffff;--wp--preset--color--pale-pink: #f78da7;--wp--preset--color--vivid-red: #cf2e2e;--wp--preset--color--luminous-vivid-orange: #ff6900;--wp--preset--color--luminous-vivid-amber: #fcb900;--wp--preset--color--light-green-cyan: #7bdcb5;--wp--preset--color--vivid-green-cyan: #00d084;--wp--preset--color--pale-cyan-blue: #8ed1fc;--wp--preset--color--vivid-cyan-blue: #0693e3;--wp--preset--color--vivid-purple: #9b51e0;--wp--preset--gradient--vivid-cyan-blue-to-vivid-purple: linear-gradient(135deg,rgba(6,147,227,1) 0%,rgb(155,81,224) 100%);--wp--preset--gradient--light-green-cyan-to-vivid-green-cyan: linear-gradient(135deg,rgb(122,220,180) 0%,rgb(0,208,130) 100%);--wp--preset--gradient--luminous-vivid-amber-to-luminous-vivid-orange: linear-gradient(135deg,rgba(252,185,0,1) 0%,rgba(255,105,0,1) 100%);--wp--preset--gradient--luminous-vivid-orange-to-vivid-red: linear-gradient(135deg,rgba(255,105,0,1) 0%,rgb(207,46,46) 100%);--wp--preset--gradient--very-light-gray-to-cyan-bluish-gray: linear-gradient(135deg,rgb(238,238,238) 0%,rgb(169,184,195) 100%);--wp--preset--gradient--cool-to-warm-spectrum: linear-gradient(135deg,rgb(74,234,220) 0%,rgb(151,120,209) 20%,rgb(207,42,186) 40%,rgb(238,44,130) 60%,rgb(251,105,98) 80%,rgb(254,248,76) 100%);--wp--preset--gradient--blush-light-purple: linear-gradient(135deg,rgb(255,206,236) 0%,rgb(152,150,240) 100%);--wp--preset--gradient--blush-bordeaux: linear-gradient(135deg,rgb(254,205,165) 0%,rgb(254,45,45) 50%,rgb(107,0,62) 100%);--wp--preset--gradient--luminous-dusk: linear-gradient(135deg,rgb(255,203,112) 0%,rgb(199,81,192) 50%,rgb(65,88,208) 100%);--wp--preset--gradient--pale-ocean: linear-gradient(135deg,rgb(255,245,203) 0%,rgb(182,227,212) 50%,rgb(51,167,181) 100%);--wp--preset--gradient--electric-grass: linear-gradient(135deg,rgb(202,248,128) 0%,rgb(113,206,126) 100%);--wp--preset--gradient--midnight: linear-gradient(135deg,rgb(2,3,129) 0%,rgb(40,116,252) 100%);--wp--preset--font-size--small: 13px;--wp--preset--font-size--medium: 20px;--wp--preset--font-size--large: 36px;--wp--preset--font-size--x-large: 42px;--wp--preset--spacing--20: 0.44rem;--wp--preset--spacing--30: 0.67rem;--wp--preset--spacing--40: 1rem;--wp--preset--spacing--50: 1.5rem;--wp--preset--spacing--60: 2.25rem;--wp--preset--spacing--70: 3.38rem;--wp--preset--spacing--80: 5.06rem;--wp--preset--shadow--natural: 6px 6px 9px rgba(0, 0, 0, 0.2);--wp--preset--shadow--deep: 12px 12px 50px rgba(0, 0, 0, 0.4);--wp--preset--shadow--sharp: 6px 6px 0px rgba(0, 0, 0, 0.2);--wp--preset--shadow--outlined: 6px 6px 0px -3px rgba(255, 255, 255, 1), 6px 6px rgba(0, 0, 0, 1);--wp--preset--shadow--crisp: 6px 6px 0px rgba(0, 0, 0, 1);}:where(.is-layout-flex){gap: 0.5em;}:where(.is-layout-grid){gap: 0.5em;}body .is-layout-flex{display: flex;}.is-layout-flex{flex-wrap: wrap;align-items: center;}.is-layout-flex > :is(*, div){margin: 0;}body .is-layout-grid{display: grid;}.is-layout-grid > :is(*, div){margin: 0;}:where(.wp-block-columns.is-layout-flex){gap: 2em;}:where(.wp-block-columns.is-layout-grid){gap: 2em;}:where(.wp-block-post-template.is-layout-flex){gap: 1.25em;}:where(.wp-block-post-template.is-layout-grid){gap: 1.25em;}.has-black-color{color: var(--wp--preset--color--black) !important;}.has-cyan-bluish-gray-color{color: var(--wp--preset--color--cyan-bluish-gray) !important;}.has-white-color{color: var(--wp--preset--color--white) !important;}.has-pale-pink-color{color: var(--wp--preset--color--pale-pink) !important;}.has-vivid-red-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-red) !important;}.has-luminous-vivid-orange-color{color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-amber-color{color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-amber) !important;}.has-light-green-cyan-color{color: var(--wp--preset--color--light-green-cyan) !important;}.has-vivid-green-cyan-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-green-cyan) !important;}.has-pale-cyan-blue-color{color: var(--wp--preset--color--pale-cyan-blue) !important;}.has-vivid-cyan-blue-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-cyan-blue) !important;}.has-vivid-purple-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-purple) !important;}.has-black-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--black) !important;}.has-cyan-bluish-gray-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--cyan-bluish-gray) !important;}.has-white-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--white) !important;}.has-pale-pink-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--pale-pink) !important;}.has-vivid-red-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-red) !important;}.has-luminous-vivid-orange-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-amber-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-amber) !important;}.has-light-green-cyan-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--light-green-cyan) !important;}.has-vivid-green-cyan-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-green-cyan) !important;}.has-pale-cyan-blue-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--pale-cyan-blue) !important;}.has-vivid-cyan-blue-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-cyan-blue) !important;}.has-vivid-purple-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-purple) !important;}.has-black-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--black) !important;}.has-cyan-bluish-gray-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--cyan-bluish-gray) !important;}.has-white-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--white) !important;}.has-pale-pink-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--pale-pink) !important;}.has-vivid-red-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-red) !important;}.has-luminous-vivid-orange-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-amber-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-amber) !important;}.has-light-green-cyan-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--light-green-cyan) !important;}.has-vivid-green-cyan-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-green-cyan) !important;}.has-pale-cyan-blue-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--pale-cyan-blue) !important;}.has-vivid-cyan-blue-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-cyan-blue) !important;}.has-vivid-purple-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-purple) !important;}.has-vivid-cyan-blue-to-vivid-purple-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--vivid-cyan-blue-to-vivid-purple) !important;}.has-light-green-cyan-to-vivid-green-cyan-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--light-green-cyan-to-vivid-green-cyan) !important;}.has-luminous-vivid-amber-to-luminous-vivid-orange-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--luminous-vivid-amber-to-luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-orange-to-vivid-red-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--luminous-vivid-orange-to-vivid-red) !important;}.has-very-light-gray-to-cyan-bluish-gray-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--very-light-gray-to-cyan-bluish-gray) !important;}.has-cool-to-warm-spectrum-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--cool-to-warm-spectrum) !important;}.has-blush-light-purple-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--blush-light-purple) !important;}.has-blush-bordeaux-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--blush-bordeaux) !important;}.has-luminous-dusk-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--luminous-dusk) !important;}.has-pale-ocean-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--pale-ocean) !important;}.has-electric-grass-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--electric-grass) !important;}.has-midnight-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--midnight) !important;}.has-small-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--small) !important;}.has-medium-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--medium) !important;}.has-large-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--large) !important;}.has-x-large-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--x-large) !important;}
:where(.wp-block-post-template.is-layout-flex){gap: 1.25em;}:where(.wp-block-post-template.is-layout-grid){gap: 1.25em;}
:where(.wp-block-columns.is-layout-flex){gap: 2em;}:where(.wp-block-columns.is-layout-grid){gap: 2em;}
:root :where(.wp-block-pullquote){font-size: 1.5em;line-height: 1.6;}
</style>
<link rel='stylesheet' id='searchandfilter-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/search-filter/style.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='tie-style-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/style.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='tie-ilightbox-skin-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ilightbox/dark-skin/skin.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_modal-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-modal.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_ui-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/jquery-ui/jquery-ui.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_tipsy-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/tipsy/tipsy.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_raty-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/raty/um-raty.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='select2-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/select2/select2.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fileupload-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-fileupload.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_confirm-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/um-confirm/um-confirm.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_datetime-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/default.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_datetime_date-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/default.date.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_datetime_time-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/default.time.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fonticons_ii-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/legacy/fonticons/fonticons-ii.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fonticons_fa-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/legacy/fonticons/fonticons-fa.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fontawesome-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-fontawesome.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_common-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/common.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_responsive-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-responsive.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_styles-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-styles.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_crop-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/cropper/cropper.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_profile-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-profile.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_account-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-account.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_misc-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-misc.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_default_css-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-old-default.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_old_css-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/uploads/ultimatemember/um_old_settings.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='social-logos-css' href='https://c0.wp.com/p/jetpack/13.6/_inc/social-logos/social-logos.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='jetpack_css-css' href='https://c0.wp.com/p/jetpack/13.6/css/jetpack.css' type='text/css' media='all' />
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/jquery/jquery.min.js" id="jquery-core-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/jquery/jquery-migrate.min.js" id="jquery-migrate-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-gdpr.min.js" id="um-gdpr-js"></script>
<link rel="https://api.w.org/" href="https://marxismo.org.br/wp-json/" /><link rel="alternate" title="JSON" type="application/json" href="https://marxismo.org.br/wp-json/wp/v2/posts/26340" /><link rel="canonical" href="https://marxismo.org.br/o-animo-em-davos-pessimismo-e-melancolia-a-medida-em-que-a-crise-se-agiganta/" />
<link rel="alternate" title="oEmbed (JSON)" type="application/json+oembed" href="https://marxismo.org.br/wp-json/oembed/1.0/embed?url=https%3A%2F%2Fmarxismo.org.br%2Fo-animo-em-davos-pessimismo-e-melancolia-a-medida-em-que-a-crise-se-agiganta%2F" />
<link rel="alternate" title="oEmbed (XML)" type="text/xml+oembed" href="https://marxismo.org.br/wp-json/oembed/1.0/embed?url=https%3A%2F%2Fmarxismo.org.br%2Fo-animo-em-davos-pessimismo-e-melancolia-a-medida-em-que-a-crise-se-agiganta%2F&amp;format=xml" />
		<style type="text/css">
			.um_request_name {
				display: none !important;
			}
		</style>
		<style>img#wpstats{display:none}</style>
		<link rel="shortcut icon" href="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/09/favicon4.png" title="Favicon" />
<!--[if IE]>
<script type="text/javascript">jQuery(document).ready(function (){ jQuery(".menu-item").has("ul").children("a").attr("aria-haspopup", "true");});</script>
<![endif]-->
<!--[if lt IE 9]>
<script src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/html5.js"></script>
<script src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/selectivizr-min.js"></script>
<![endif]-->
<!--[if IE 9]>
<link rel="stylesheet" type="text/css" media="all" href="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ie9.css" />
<![endif]-->
<!--[if IE 8]>
<link rel="stylesheet" type="text/css" media="all" href="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ie8.css" />
<![endif]-->
<!--[if IE 7]>
<link rel="stylesheet" type="text/css" media="all" href="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ie7.css" />
<![endif]-->


<meta name="viewport" content="width=device-width, initial-scale=1.0" />



<style type="text/css" media="screen">

body{
	font-size : 14px;
	font-weight: normal;
	font-style: normal;
}

::-webkit-scrollbar {
	width: 8px;
	height:8px;
}

#main-nav,
.cat-box-content,
#sidebar .widget-container,
.post-listing,
#commentform {
	border-bottom-color: #e8000c;
}

.search-block .search-button,
#topcontrol,
#main-nav ul li.current-menu-item a,
#main-nav ul li.current-menu-item a:hover,
#main-nav ul li.current_page_parent a,
#main-nav ul li.current_page_parent a:hover,
#main-nav ul li.current-menu-parent a,
#main-nav ul li.current-menu-parent a:hover,
#main-nav ul li.current-page-ancestor a,
#main-nav ul li.current-page-ancestor a:hover,
.pagination span.current,
.share-post span.share-text,
.flex-control-paging li a.flex-active,
.ei-slider-thumbs li.ei-slider-element,
.review-percentage .review-item span span,
.review-final-score,
.button,
a.button,
a.more-link,
#main-content input[type="submit"],
.form-submit #submit,
#login-form .login-button,
.widget-feedburner .feedburner-subscribe,
input[type="submit"],
#buddypress button,
#buddypress a.button,
#buddypress input[type=submit],
#buddypress input[type=reset],
#buddypress ul.button-nav li a,
#buddypress div.generic-button a,
#buddypress .comment-reply-link,
#buddypress div.item-list-tabs ul li a span,
#buddypress div.item-list-tabs ul li.selected a,
#buddypress div.item-list-tabs ul li.current a,
#buddypress #members-directory-form div.item-list-tabs ul li.selected span,
#members-list-options a.selected,
#groups-list-options a.selected,
body.dark-skin #buddypress div.item-list-tabs ul li a span,
body.dark-skin #buddypress div.item-list-tabs ul li.selected a,
body.dark-skin #buddypress div.item-list-tabs ul li.current a,
body.dark-skin #members-list-options a.selected,
body.dark-skin #groups-list-options a.selected,
.search-block-large .search-button,
#featured-posts .flex-next:hover,
#featured-posts .flex-prev:hover,
a.tie-cart span.shooping-count,
.woocommerce span.onsale,
.woocommerce-page span.onsale ,
.woocommerce .widget_price_filter .ui-slider .ui-slider-handle,
.woocommerce-page .widget_price_filter .ui-slider .ui-slider-handle,
#check-also-close,
a.post-slideshow-next,
a.post-slideshow-prev,
.widget_price_filter .ui-slider .ui-slider-handle,
.quantity .minus:hover,
.quantity .plus:hover,
.mejs-container .mejs-controls .mejs-time-rail .mejs-time-current,
#reading-position-indicator  {
	background-color:#e8000c;
}

::-webkit-scrollbar-thumb{
	background-color:#e8000c !important;
}

#theme-footer,
#theme-header,
.top-nav ul li.current-menu-item:before,
#main-nav .menu-sub-content ,
#main-nav ul ul,
#check-also-box {
	border-top-color: #e8000c;
}

.search-block:after {
	border-right-color:#e8000c;
}

body.rtl .search-block:after {
	border-left-color:#e8000c;
}

#main-nav ul > li.menu-item-has-children:hover > a:after,
#main-nav ul > li.mega-menu:hover > a:after {
	border-color:transparent transparent #e8000c;
}

.widget.timeline-posts li a:hover,
.widget.timeline-posts li a:hover span.tie-date {
	color: #e8000c;
}

.widget.timeline-posts li a:hover span.tie-date:before {
	background: #e8000c;
	border-color: #e8000c;
}

#order_review,
#order_review_heading {
	border-color: #e8000c;
}


body {
	background-image : url(https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/images/patterns/body-bg1.png);
	background-position: top center;
}

body.single .post .entry a, body.page .post .entry a {
	color: #d40000;
}
		
body.single .post .entry a:hover, body.page .post .entry a:hover {
	color: #ff0000;
}
		
.social-icons.social-colored .&lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;:before {
	background: #00b3ff ;
}

.breaking-news span.breaking-news-title {background: #c70000;}

.tie-cat-3237 a.more-link {background-color:#ff0303;}
.tie-cat-3237 .cat-box-content {border-bottom-color:#ff0303; }
			
.tie-cat-6232 a.more-link {background-color:#850000;}
.tie-cat-6232 .cat-box-content {border-bottom-color:#850000; }
			
.tie-cat-8027 a.more-link {background-color:#8c0000;}
.tie-cat-8027 .cat-box-content {border-bottom-color:#8c0000; }
			
header#theme-header #main-nav ul li.menu-item-home a , header#theme-header #main-nav ul li.menu-item-home.current-menu-item a{
    background-image: none !important;
    text-indent: 0;
    width:auto;}</style>

<meta name="generator" content="Elementor 3.23.3; features: additional_custom_breakpoints, e_lazyload; settings: css_print_method-external, google_font-enabled, font_display-auto">
			<style>
				.e-con.e-parent:nth-of-type(n+4):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload),
				.e-con.e-parent:nth-of-type(n+4):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload) * {
					background-image: none !important;
				}
				@media screen and (max-height: 1024px) {
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+3):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload),
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+3):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload) * {
						background-image: none !important;
					}
				}
				@media screen and (max-height: 640px) {
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+2):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload),
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+2):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload) * {
						background-image: none !important;
					}
				}
			</style>
			
<!-- Jetpack Open Graph Tags -->
<meta property="og:type" content="article" />
<meta property="og:title" content="O ânimo em Davos: pessimismo e melancolia à medida em que a crise se agiganta" />
<meta property="og:url" content="https://marxismo.org.br/o-animo-em-davos-pessimismo-e-melancolia-a-medida-em-que-a-crise-se-agiganta/" />
<meta property="og:description" content="A elite desconectada com a realidade está se encontrando em Davos para o seu arrasta-pé anual exclusivo. Mas o estado de ânimo dos super-ricos e seus representantes será melancólico e sombrio, com …" />
<meta property="article:published_time" content="2020-01-30T14:44:23+00:00" />
<meta property="article:modified_time" content="2020-02-05T17:18:19+00:00" />
<meta property="og:site_name" content="Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)" />
<meta property="og:image" content="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2020/01/11d87151986664fa976fceac0b0a477a_w700_h500.jpg?fit=700%2C467&#038;ssl=1" />
<meta property="og:image:width" content="700" />
<meta property="og:image:height" content="467" />
<meta property="og:image:alt" content="" />
<meta property="og:locale" content="pt_BR" />
<meta name="twitter:site" content="@EM_CMI" />
<meta name="twitter:text:title" content="O ânimo em Davos: pessimismo e melancolia à medida em que a crise se agiganta" />
<meta name="twitter:image" content="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2020/01/11d87151986664fa976fceac0b0a477a_w700_h500.jpg?fit=700%2C467&#038;ssl=1&#038;w=640" />
<meta name="twitter:card" content="summary_large_image" />

<!-- End Jetpack Open Graph Tags -->
		<style type="text/css" id="wp-custom-css">
			h2 {
  font-size: 2px;
}		</style>
		</head>
<body data-rsssl=1 id="top" class="post-template-default single single-post postid-26340 single-format-standard wp-custom-logo lazy-enabled elementor-default elementor-kit-27993">

<div class="wrapper-outer">

	<div class="background-cover"></div>

	<aside id="slide-out">

			<div class="search-mobile">
			<form method="get" id="searchform-mobile" action="https://marxismo.org.br/">
				<button class="search-button" type="submit" value="Pesquisa"><i class="fa fa-search"></i></button>
				<input type="text" id="s-mobile" name="s" title="Pesquisa" value="Pesquisa" onfocus="if (this.value == 'Pesquisa') {this.value = '';}" onblur="if (this.value == '') {this.value = 'Pesquisa';}"  />
			</form>
		</div><!-- .search-mobile /-->
	
			<div class="social-icons">
		<a class="ttip-none" title="Facebook" href="https://www.facebook.com/oci.comunista" target="_blank"><i class="fa fa-facebook"></i></a><a class="ttip-none" title="Twitter" href="https://twitter.com/oci_comunista" target="_blank"><i class="fa fa-twitter"></i></a><a class="ttip-none" title="Youtube" href="https://www.youtube.com/user/esquerdamarxista" target="_blank"><i class="fa fa-youtube"></i></a><a class="ttip-none" title="instagram" href="https://www.instagram.com/oci.comunista/" target="_blank"><i class="fa fa-instagram"></i></a><a class="ttip-none" title="spotify" href="https://open.spotify.com/show/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8" target="_blank"><i class="fa fa-spotify"></i></a>
		<a class="ttip-none"  title="TikTok" href="https://www.tiktok.com/@oci.comunista" target="_blank"><i class="fa &lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;"></i></a>	</div>

	
		<div id="mobile-menu"  class="mobile-hide-icons"></div>
	</aside><!-- #slide-out /-->

		<div id="wrapper" class="wide-layout">
		<div class="inner-wrapper">

		<header id="theme-header" class="theme-header center-logo">
			
		<div class="header-content">

					<a id="slide-out-open" class="slide-out-open" href="#"><span></span></a>
		
			<div class="logo">
			<h2>								<a title="Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)" href="https://marxismo.org.br/">
					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/Logo-OCI-ICR-500px.png" alt="Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)"  /><strong>Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista) Corrente Marxista Internacional</strong>
				</a>
			</h2>			</div><!-- .logo /-->
			<div class="e3lan e3lan-top">
			<a href="https://www.marxismo.org.br/a-esquerda-marxista-agora-e-a-organizacao-comunista-internacionalista/" title="A Esquerda Marxista agora é a Organização Comunista Internacionalista" target="_blank">
				<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/11/a-em-e-a-oci-700px-2.png" alt="A Esquerda Marxista agora é a Organização Comunista Internacionalista" />
			</a>
				</div>			<div class="clear"></div>

		</div>
													<nav id="main-nav">
				<div class="container">

				
					<div class="main-menu"><ul id="menu-principal" class="menu"><li id="menu-item-38462" class="menu-item menu-item-type-post_type menu-item-object-page menu-item-home menu-item-38462"><a href="https://marxismo.org.br/">Início</a></li>
<li id="menu-item-38463" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category current-post-ancestor menu-item-has-children menu-item-38463"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/">Artigos</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-38466" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38466"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/brasil/">Brasil</a></li>
	<li id="menu-item-38475" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category current-post-ancestor current-menu-parent current-post-parent menu-item-38475"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/mundo/">Mundo</a></li>
	<li id="menu-item-38511" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38511"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/">Luta de Classes</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-38472" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38472"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/juventude/">Juventude</a></li>
		<li id="menu-item-38473" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38473"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/movimento-negro/">Movimento Negro</a></li>
		<li id="menu-item-43345" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-43345"><a href="https://marxismo.org.br/mulherespelosocialismo/">Mulheres</a></li>
		<li id="menu-item-52532" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-52532"><a href="https://marxismo.org.br/identitarismo/">Identitarismo</a></li>
		<li id="menu-item-38491" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38491"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/sindical/">Sindical</a></li>
		<li id="menu-item-38470" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38470"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/economia/">Economia</a></li>
		<li id="menu-item-38471" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38471"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/educacao/">Educação</a></li>
		<li id="menu-item-38468" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38468"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/arte-cultura/">Arte &amp; Cultura</a></li>
		<li id="menu-item-38469" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38469"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/ciencia-tecnologia/">Ciência &amp; Tecnologia</a></li>
	</ul>
</li>
	<li id="menu-item-49742" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-49742"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/imprensa-comunista/">Imprensa Comunista</a></li>
	<li id="menu-item-38481" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38481"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/">Especiais</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-51378" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-51378"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/ditadura-nunca-mais-60-anos-do-golpe-militar/">Ditadura Nunca Mais: 60 anos do golpe militar</a></li>
		<li id="menu-item-43365" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-43365"><a href="https://marxismo.org.br/coletanea-roque-ferreira/">Coletânea Roque Ferreira</a></li>
		<li id="menu-item-38484" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38484"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/covid-19/">Covid-19</a></li>
		<li id="menu-item-38485" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38485"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/psol/">Nossa luta no PSOL</a></li>
	</ul>
</li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38487" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38487"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/">Teoria</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-38497" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38497"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/dialetica-e-materialismo/">Dialética e Materialismo</a></li>
	<li id="menu-item-38504" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38504"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/">História</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-47924" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-47924"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/a-comuna-de-paris/">A Comuna de Paris</a></li>
		<li id="menu-item-38492" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38492"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/a-revolucao-russa/">A Revolução Russa</a></li>
		<li id="menu-item-38493" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38493"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/as-internacionais/">As Internacionais</a></li>
		<li id="menu-item-38494" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38494"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/brasil-historia/">História do Brasil</a></li>
		<li id="menu-item-38495" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38495"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/historia-geral/">História Geral</a></li>
		<li id="menu-item-38496" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38496"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/movimento-operario/">Movimento Operário</a></li>
		<li id="menu-item-38490" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38490"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/revolucoes-seculo-20/">Revoluções do Século 20</a></li>
	</ul>
</li>
	<li id="menu-item-38505" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38505"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/livros-teoria/">Livros</a></li>
	<li id="menu-item-38500" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38500"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/mulheres-teoria/">Mulheres</a></li>
	<li id="menu-item-38502" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38502"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/racismo-racialismo/">Racismo &amp; Racialismo</a></li>
	<li id="menu-item-38488" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38488"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/teoria-economica/">Teoria Econômica</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-43217" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-43217"><a href="https://marxismo.org.br/nossas-lutas/">Nossas Lutas</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-43218" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-43218"><a href="https://marxismo.org.br/nossas-lutas/">Relatos</a></li>
	<li id="menu-item-39354" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-39354"><a href="https://marxismo.org.br/campanhas/">Campanhas</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-47923" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-47923"><a href="https://www.marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/juventude/revoga-nem/">Revoga Novo Ensino Médio</a></li>
		<li id="menu-item-46164" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-46164"><a href="https://marxismo.org.br/fabricas-ocupadas-20-anos/">Fábricas Ocupadas 20 Anos</a></li>
	</ul>
</li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38476" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38476 mega-menu mega-recent-featured "><a href="https://marxismo.org.br/documentos/">Documentos</a>
<div class="mega-menu-block menu-sub-content">

<ul class="mega-recent-featured-list sub-list">
	<li id="menu-item-38477" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38477"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/congressos-conferencias/">Congressos &amp; Conferências</a></li>
	<li id="menu-item-38478" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38478"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/editoriais/">Editoriais</a></li>
	<li id="menu-item-38480" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38480"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/resolucoes-declaracoes/">Resoluções &amp; Declarações</a></li>
	<li id="menu-item-38479" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38479"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/fabricas-ocupadas/">Fábricas Ocupadas</a></li>
	<li id="menu-item-51975" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-51975"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/internacional-comunista-revolucionaria/">Internacional Comunista Revolucionária</a></li>
</ul>

<div class="mega-menu-content">
<div class="mega-recent-post"><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/saudacao-de-ivan-pinheiro-a-conferencia-de-fundacao-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária"><img fetchpriority="high" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/ivan-pinheiro-1.png?resize=660%2C330&amp;ssl=1" width="660" height="330" alt="Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/saudacao-de-ivan-pinheiro-a-conferencia-de-fundacao-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária">Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária</a></h3>
						<span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>20/06/2024</span>
						</div> <!-- mega-recent-post --><div class="mega-check-also"><ul><li><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/a-internacional-comunista-revolucionaria-chegou/" title="A Internacional Comunista Revolucionária chegou!"><img src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/RCI_founding2_Image_own_work-scaled.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" width="110" height="75" alt="A Internacional Comunista Revolucionária chegou!" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/a-internacional-comunista-revolucionaria-chegou/" title="A Internacional Comunista Revolucionária chegou!">A Internacional Comunista Revolucionária chegou!</a></h3><span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>17/06/2024</span></li><li><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/manifesto-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária"><img src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/manifesto-graphic-website.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" width="110" height="75" alt="Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/manifesto-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária">Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária</a></h3><span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>15/06/2024</span></li><li><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/como-os-militantes-da-cmi-intervem-no-movimento-de-solidariedade-com-a-palestina/" title="Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina"><img loading="lazy" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/05/comrades_Image_Revolutionary_Communists_of_America.jpeg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" width="110" height="75" alt="Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/como-os-militantes-da-cmi-intervem-no-movimento-de-solidariedade-com-a-palestina/" title="Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina">Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina</a></h3><span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>16/05/2024</span></li></ul></div> <!-- mega-check-also -->
</div><!-- .mega-menu-content --> 
</div><!-- .mega-menu-block --> 
</li>
<li id="menu-item-38520" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38520"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/">Multimídia</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-38518" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38518"><a href="https://marxismo.org.br/podcast/">Podcast</a></li>
	<li id="menu-item-38522" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38522"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/videos/lives/">Lives</a></li>
	<li id="menu-item-38519" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38519"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/videos/">Vídeos</a></li>
	<li id="menu-item-38521" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38521"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/musicas/">Músicas</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38506" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38506"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/">Publicações</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-52884" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-52884"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/o-comunismo/">O Comunismo</a></li>
	<li id="menu-item-38510" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38510"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/revista-america-socialista/">Revista América Socialista</a></li>
	<li id="menu-item-39695" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-39695"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/tempo-de-revolucao/">Jornal Tempo de Revolução</a></li>
	<li id="menu-item-38507" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38507"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/edicoes-jornal-foice-martelo/">Jornal Foice&#038;Martelo</a></li>
	<li id="menu-item-38508" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38508"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/jornal-luta-de-classes/">Jornal Luta de Classes</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38517" class="menu-item menu-item-type-post_type menu-item-object-page menu-item-has-children menu-item-38517"><a href="https://marxismo.org.br/quem-somos/">Quem somos</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-42788" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-42788"><a href="https://www.marxismo.org.br/quem-somos/">Quem Somos</a></li>
	<li id="menu-item-39425" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-39425"><a href="https://docs.google.com/forms/d/e/1FAIpQLSeUbKf3DydCahiReJvGN3jUKs7H1aRPaoI0kYxNPbixTVNX4Q/viewform">Organize-se na OCI</a></li>
	<li id="menu-item-51749" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51749"><a href="https://www.marxist.com/">Corrente Marxista Internacional</a></li>
	<li id="menu-item-51750" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51750"><a href="http://liberdadeeluta.org/">Juventude Comunista Internacionalista</a></li>
	<li id="menu-item-51752" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51752"><a href="https://www.marxismo.org.br/mulherespelosocialismo/">Mulheres Pelo Socialismo</a></li>
	<li id="menu-item-51849" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-51849"><a href="https://marxismo.org.br/movimento-negro-socialista/">Movimento Negro Socialista</a></li>
	<li id="menu-item-51751" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51751"><a href="https://livrariamarxista.com.br/">Livraria Marxista</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-51754" class="menu-item menu-item-type-post_type menu-item-object-page menu-item-51754"><a href="https://marxismo.org.br/contato/">Contato</a></li>
</ul></div>					
					
				</div>
			</nav><!-- .main-nav /-->
					</header><!-- #header /-->

	
	<div class="e3lan e3lan-below_header">
			<a href="https://forms.gle/eBNa7aSgNBt52Knw9" title="" target="_blank">
				<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/11/banner-pg-campanha-comunista-2.png" alt="" />
			</a>
				</div>
	<div id="main-content" class="container">

	
	
	
	
	
	<div class="content">

		
		
		

		
		<article class="post-listing post-26340 post type-post status-publish format-standard has-post-thumbnail  category-mundo tag-aquecimento-global tag-crise-economica tag-davos tag-economia tag-eua tag-forum-economico-mundial tag-greta-thunberg tag-recessao" id="the-post">
			
			<div class="single-post-thumb">
			<img loading="lazy" width="620" height="330" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2020/01/11d87151986664fa976fceac0b0a477a_w700_h500.jpg?resize=620%2C330&amp;ssl=1" class="attachment-slider size-slider wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2020/01/11d87151986664fa976fceac0b0a477a_w700_h500.jpg?resize=300%2C160&amp;ssl=1 300w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2020/01/11d87151986664fa976fceac0b0a477a_w700_h500.jpg?resize=620%2C330&amp;ssl=1 620w" sizes="(max-width: 620px) 100vw, 620px" />		</div>
	
		


			<div class="post-inner">

							<h1 class="name post-title entry-title"><span itemprop="name">O ânimo em Davos: pessimismo e melancolia à medida em que a crise se agiganta</span></h1>

						
<p class="post-meta">
		
	<span class="post-meta-author"><i class="fa fa-user"></i><a href="https://marxismo.org.br/author/adam-booth/" title="">Adam Booth </a></span>
	
		
	<span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>30/01/2020</span>	
	
</p>
<div class="clear"></div>
			
				<div class="entry">
					
					
					<p>A elite desconectada com a realidade está se encontrando em Davos para o seu arrasta-pé anual exclusivo. Mas o estado de ânimo dos super-ricos e seus representantes será melancólico e sombrio, com sua ordem mundial liberal enfrentando ameaças por todos os lados.</p>
<p>Os tópicos deste ano da reunião do Foro Mundial Econômico nos Alpes suíços mostram a ansiedade que aflige a classe dominante. Os temas oficiais do evento do <em>establishment</em> incluem questões como: “economias mais justas”, “como salvar o planeta”, “tecnologias para o bem”, “o futuro do trabalho” e “além da geopolítica”.</p>
<p>Eliminando os eufemismos, esses temas se traduzem em português claro como: explosões sociais sobre a desigualdade; a crise climática; o arrogante domínio dos monopólios da tecnologia do Big Brother; a contradição da automação sob o capitalismo; o confronto de imperialismo rivais e o colapso do <em>status quo</em>.</p>
<h4><strong>Pessimismo</strong></h4>
<p>No ano passado, em julho, os capitalistas comemoraram o fato de que a economia estadunidense registrou oficialmente sua mais longa expansão na história, uma vez que superou o recorde anterior de 121 meses (mais de dez anos) de crescimento contínuo.</p>
<p>Mas, apesar de todo o otimismo ocasional em torno dos “brotos verdes” da recuperação, o fato é que não houve uma recuperação real – particularmente não para a classe trabalhadora.</p>
<p>Para se ter uma noção da realidade, não se precisa mais do que procurar os últimos números do Banco Mundial. Em suas últimas previsões para o crescimento global, o banco rebaixou suas previsões para os próximos anos, prevendo uma “desaceleração sincronizada” internacional.</p>
<p>Há seis meses, as perspectivas eram de um crescimento econômico global de 2,6% em 2019 e de 2,7% para o ano seguinte. Mas suas estimativas mais recentes colocam os números recíprocos em 0,2 pontos percentuais mais baixos.</p>
<p>Nos países capitalistas avançados, as perspectivas são ainda mais sombrias. Prognostica-se que os EUA desacelerarão do crescimento de 2,3% em 2019 a 1,8% em 2020. A zona do euro, enquanto isso, crescerá um débil 1% em 2020.</p>
<p>O mesmo relatório do Banco Mundial destaca vários outros problemas de longo prazo que a economia mundial enfrenta – desde o aumento das dívidas à desaceleração do crescimento da produtividade.</p>
<p>Martin Wolf, editor sênior de economia do <em>Financial Times</em>, levantou as mesmas ansiedades em um par de ensaios abrangentes sobre o “capitalismo fraudulento” do ano passado, chamando a atenção para “uma trindade profana de crescimento lento da produtividade, desigualdade crescente e enormes choques financeiros” que dominaram o capitalismo nas décadas recentes.</p>
<p>“Precisamos de uma economia capitalista dinâmica”, exorta Wolf. “Em vez disso, parece que temos cada vez mais um capitalismo rentista instável, concorrência enfraquecida, crescimento débil da produtividade, desigualdade alta e, não por coincidência, uma democracia crescentemente degradada”.</p>
<p>Mas isso não tem nada de novo. Não há um capitalismo “mais agradável” para o qual retornar, como Wolf e outros liberais e keynesianos como ele imaginam. As leis e a lógica do sistema capitalista sempre concentrarão a riqueza nas mãos de poucos, à custa dos muitos.</p>
<p>“A acumulação da riqueza em um polo é, portanto”, como explicou Marx em sua obra magna, O Capital, “ao mesmo tempo, acumulação da miséria, da agonia do trabalho escravo, da ignorância, da brutalidade, da degradação mental, no polo oposto”.</p>
<p>“Se as coisas continuarem como estão, é provável que o desempenho econômico e político piore, até que nosso sistema de capitalismo democrático entre em colapso, no todo ou parcialmente”, conclui Wolf, um comentarista burguês astuto. “A forma como nossos sistemas econômico e político funcionam deve mudar, ou perecerão”.</p>
<p>Essas previsões pessimistas dizem mais sobre o futuro do sistema do que os números “sobe-e-desce” das bolsas de valores, que nada mais são do que a espuma das turbulências e corredeiras da economia real.</p>
<h4><strong>Material combustível</strong></h4>
<p>A economia mundial, enquanto isso, está longe de deixar as coisas mais claras. Os representantes mais sóbrios do capitalismo podem ver os riscos se agigantarem em horizonte não muito distante. Como observa <em>The Economist</em> – um porta-voz sério da classe dominante – ao discutir a expansão histórica dos EUA:</p>
<blockquote><p>“As recessões costumavam ser provocadas por bolhas no setor da habitação, por aumentos de preços e quebras industriais. Agora, você deve se preocupar com empresas globalmente interconectadas, com um sistema financeiro viciado em dinheiro barato e com um sistema político que brinca com políticas extremas porque os padrões de vida não estão subindo rápido o suficiente”.</p></blockquote>
<p>Em 2008, o gatilho imediato da recessão foi o escândalo das hipotecas <em>subprime</em>, que desencadeou uma reação em cadeia da crise financeira. Esse foi um sintoma das dívidas podres que se acumularam depois de décadas em que os capitalistas se aferraram ao crédito para ampliar artificialmente o mercado.</p>
<p>Isso, por sua vez, foi um reflexo da real causa subjacente da crise: a contradição da superprodução que está no coração do sistema capitalista, uma vez que a constante necessidade de expansão e busca de lucros entra em conflito com os limites do mercado.</p>
<p>Hoje, existem todos os tipos de faíscas potenciais, prontas para acender a enorme quantidade de material combustível na economia global. Do conflito comercial EUA-China ao Brexit, às tensões no Oriente Médio, à crise da dívida italiana, à catástrofe climática e muito mais: qualquer um desses fatores poderia desencadear a próxima crise mundial. Faça sua escolha!</p>
<p>Essa pletora de catalisadores para a crise demonstra dois pontos importantes. Por um lado, o fato de que qualquer número de incidentes ou eventos podem precipitar a próxima recessão demonstra a fragilidade do sistema capitalista neste momento.</p>
<p>Como Hegel observou, a necessidade se expressa através do acidente. E quando existem tantos “acidentes” potenciais que poderiam derrubar toda a estrutura da sociedade, isso revela o apodrecimento total de todo o edifício do capitalismo.</p>
<p>Por outro lado, nota-se que muitos desses possíveis gatilhos são de natureza profundamente política. Isso demonstra como o sistema foi pego em uma espiral descendente viciosa, à medida em que crises econômicas e políticas se alimentam mutuamente.</p>
<p>No momento do último <em>crash</em> os políticos dispunham de armas econômicas em seus arsenais que poderiam utilizar para salvar o sistema. Bancos e empresas de seguros foram escorados pelos contribuintes; as taxas de juros foram reduzidas; o Estado interveio para sanear os balanços de Wall Street e da City de Londres.</p>
<p>Como resultado dessas medidas, o equilíbrio econômico foi restaurado (temporariamente) – mas somente à custa da criação de uma enorme instabilidade social e política.</p>
<p>Em nenhum lugar isso é mais evidente do que na onda de revoluções que varreu o mundo no ano passado: da Argélia e do Sudão ao Iraque e ao Líbano, ao Chile e ao Equador. E isso antes mesmo de mencionar a acentuada polarização que ocorreu na Europa e nos EUA com o colapso do chamado “centro” político.</p>
<h4><strong>Sem munição</strong></h4>
<p>Ao mesmo tempo, o problema que a classe dominante agora enfrenta é que ficou sem munição para enfrentar a próxima crise.</p>
<p>“Há muito menos munição para todos os principais bancos centrais do que tinham anteriormente”, explicou o governador do Banco da Inglaterra (BoE), Mark Carney, em entrevista recente ao <em>Financial Times</em>. “E sou da opinião de que essa situação persistirá por algum tempo”.</p>
<p>Como observa Carney com tanta tristeza, a política monetária está alcançando os seus limites, com as taxas de juros próximas a zero – ou mesmo negativas, em alguns países. A Flexibilização Quantitativa (FQ), longe de estabilizar a situação, aumentou a volatilidade do mercado e ajudou a inflar as bolhas de ativos, particularmente nas chamadas economias “emergentes”. E a injeção de crédito no sistema se tornou um caso de retornos decrescentes, como um usuário de droga que exige uma dose sempre maior para sentir o mesmo “barato”.</p>
<p>Por isso que Carney e sua nova contrapartida no Banco Central Europeu (BCE), Christine Lagarde, estão agora entre os que defendem um maior uso da “política fiscal” – isto é, estímulos keynesianos e gastos governamentais.</p>
<p>O problema que esses formuladores de política enfrentam é a enorme montanha de dívidas que existe como resultado da última crise. Com as empresas e famílias ainda pagando essas dívidas e com os mercados já saturados, não há nenhuma esperança de “estimular a demanda” em termos de aumento do investimento ou do consumo no futuro.</p>
<p>De acordo com as estimativas recentes do Instituto de Finanças Internacionais (IIF), a dívida total global alcançou uma altura recorde de 225 trilhões de dólares no final de 2019. Compare-se à cifra de menos de 190 trilhões de dólares há uma década. E, o que é mais importante, como observa o IIF, há “poucos sinais de desaceleração no ritmo de acumulação da dívida”.</p>
<p>Essa montanha de dívidas equivale a mais de 300% da produção econômica anual do mundo (PIB), e inclui mais de 70 trilhões em dívidas do governo. Além disso, há 120 trilhões de dólares em dívidas das empresas e domésticas (o equivalente a em torno de 150% do PIB global), com os 65 trilhões de dólares restantes oriundos das dívidas do setor financeiro.</p>
<p>Outra estimativa recente de <em>S&amp;P Global Ratings</em> pinta o mesmo quadro, mostrando que a dívida total mundial – corporativa, governamental e familiar – aumentou em 50% nos 10 anos que se seguiram à crise financeira.</p>
<p>Esse aumento é particularmente acentuado em termos de dívidas governamentais, que foram 77% maiores em 2018 do que uma década antes. Em outras palavras, apesar de uma década de cortes brutais nos serviços públicos, nas pensões e empregos, as dívidas públicas aumentaram massivamente.</p>
<p>Essa não é uma questão que afeta apenas aos países capitalistas avançados – como o Japão (com uma relação dívida/PIB de 238%, acima dos 201% de uma década antes, depois do crash de 2008), a Grécia (180% acima dos 126%) e Itália (135% acima dos 112%).</p>
<p>No mesmo recente informe, o Banco Mundial também alerta para uma crise da dívida das economias “emergentes” e “em desenvolvimento”. De acordo com o banco, houve uma explosão da dívida nos países ex-coloniais nos anos recentes. A última cifra, para 2018, é de 165% do PIB – um aumento de 54% desde 2010. Como assinala o Banco Mundial, essa é uma onda de dívida muito maior do que qualquer outra já vista no chamado Terceiro Mundo.</p>
<p>Mas a questão da dívida, a esse respeito, não é simplesmente uma questão de números. Essas dívidas representam dinheiro que deve ser reposto – e com juros. Portanto, em última análise, essa é uma questão política; uma questão de luta de classes: quem paga?</p>
<h4><strong>A crise do euro</strong></h4>
<p>Apesar de uma década de cortes, a questão da dívida ainda é o espectro que percorre a Europa. Nos 10 anos que se seguiram ao <em>crash</em>, as dívidas aumentaram dramaticamente na Grécia e na Itália – a última das quais está agora no epicentro da crise do euro. E essas dívidas não mostram sinais de diminuir.</p>
<p>No mito grego de Sísifo, nosso protagonista foi forçado pelos deuses a empurrar uma enorme pedra pelas encostas de uma montanha. Mas, ao chegar ao topo, a pedra rolaria para baixo, levando Sísifo a uma eternidade de torturas e tormentos. Assim é para a classe trabalhadora, que, depois de tolerar anos de austeridade e ataques, nada ganhou por suas dores e sofrimentos.</p>
<p>O problema para a classe dominante é que ela não tem, em lugar nenhum, governos “fortes e estáveis”, capazes de realizar os cortes necessários para domar as dívidas e déficits e restaurar a competitividade e a confiança dos capitalistas.</p>
<p>Os governos da Grécia, Itália e Espanha são todos frágeis politicamente. Na França, Macron enfrentou uma reação enorme e militante a suas tentativas de impor a austeridade aos trabalhadores franceses – tanto nos termos do magnífico movimento dos <em>gilets jaunes</em> quanto nos termos das recentes greves contra a “reforma” da previdência.</p>
<p>Enquanto isso, na Alemanha, as coisas se transformaram em seu oposto. Até recentemente, a economia alemã era frequentemente referida como a “casa de força” da Europa, baseando-se em suas indústrias competitivas, como seus fabricantes de automóveis e empresas de <em>mittelstand</em> [pequenas e médias empresas – NDT]. Mas, agora, o país enfrenta sua própria e iminente recessão.</p>
<p>“A maior economia da Europa cresceu somente 0,1% nos três meses até setembro, evitando por pouco uma recessão”, observou recentemente o <em>Financial Times</em>. “Espera-se que as cifras do crescimento econômico alemão para todo o ano mostrem um crescimento exíguo de 0,5% em 2019, abaixo dos 1,5% do ano anterior”.</p>
<p>Em última análise, isso é um reflexo da interconectividade do mercado mundial capitalista. Como alpinistas escalando uma pendente, unidos por uma corda, o destino de cada país está conectado ao dos restantes. Quando alguém cai, é apenas uma questão de tempo para que os demais o sigam.</p>
<p>Esse é ainda mais o caso dentro da União Europeia, e particularmente na zona do euro. Como os marxistas destacaram logo ao início da moeda única, o projeto europeu estava – e ainda está – fadado ao fracasso numa base capitalista.</p>
<p>Por um tempo, enquanto o capitalismo estivesse em expansão e todos estivessem seguindo na mesma direção, as tensões entre diferentes economias dentro do bloco poderiam ser atenuadas. A União Europeia e o euro foram vistos como uma grande vantagem em todos os aspectos, proporcionando acesso ao crédito barato aos países periféricos, e um mercado mais amplo para as <em>commodities</em> dos grandes monopólios europeus.</p>
<p>Mas com o início da crise em 2008, tudo mudou. De repente, diferentes economias estavam se movendo em direções diferentes. As economias mais fracas  e menos competitivas requereram cortes de salários e condições, exigidos em benefício dos capitalistas por tecnocratas e políticos em Bruxelas e Berlim.</p>
<p>No entanto, agora, as galinhas estão voltando ao poleiro para se abrigarem. Os exportadores alemães – enfrentando uma desaceleração na China, um mercado cada vez menor na Europa e a ameaça de tarifas e regulações ambientais – estão vendo as vendas caírem e os lucros secarem.</p>
<p>“No geral, ainda não há sinais de que chegamos ao fundo do poço da indústria alemã”, disse Carsten Brzeski, um economista de ING, falando ao <em>Financial Times</em>. “Mas a queda livre continua”.</p>
<p>Iniciando o seu novo emprego no BCE, Christine Lagarde ficou recolhendo os pedaços da crise do euro, que está longe de ser resolvida. Mas com que ferramentas? E com que apoio político? E mais uma vez a questão é, em última análise, a mesma: quem paga?</p>
<p>Claramente, não serão as economias periféricas mais fracas da Itália, Grécia e mesma da pátria de Lagarde, a França, onde os capitalistas estão exigindo austeridade e ataques. Nem serão as economias mais fortes e competitivas da “Nova Liga Hanseática”, que são firmemente contra o Norte “responsável” e “prudente” subsidiar os trabalhadores “preguiçosos” do Sul.</p>
<p>Mas como Benjamin Franklin, um dos pais fundadores dos EUA, observou ao assinar a Declaração de Independência Americana: todos devem permanecer juntos ou, o que é mais seguro, serão enforcados separadamente.</p>
<p>Dentro dos limites do sistema capitalista, portanto, a União Europeia se dirige a uma ruptura. Só a demanda pelos Estados Unidos Socialistas da Europa oferece um caminho a seguir para a classe trabalhadora.</p>
<h4><strong>América Primeiro</strong></h4>
<p>A Europa se encontra atascada no fogo cruzado da guerra comercial em curso entre Donald “América Primeiro” Trump e o restante do mundo.</p>
<p>“União Europeia: muito, muito difícil”, disse o presidente estadunidense em uma reunião do Clube Econômico de Nova Iorque em novembro do ano passado. “Essas barreiras que eles levantam são terríveis, terríveis. Sob muitos aspectos, piores do que a China”.</p>
<p>Esses sentimentos foram recentemente ecoados pelo principal representante comercial de Washington, Robert Lighthizer, que descreveu o comércio EUA-Europa como uma “relação muito desequilibrada”.</p>
<p>Após uma disputa sobre subsídios estatais ao fabricante europeu de aviões, a Airbus, os estadunidenses impuseram tarifas sobre 7,5 bilhões de dólares em exportações da União Europeia em outubro passado. Agora, a administração Trump está ameaçando aumentá-las e os funcionários da Casa Branca não descartaram outras medidas destinadas a rivais na fabricação de automóveis na Europa.</p>
<p>“Temos um problema comercial básico com a Europa”, continuou Lighthizer. “Temos de descobrir uma maneira de vender mais na Europa. E acho que vamos fazer isso”.</p>
<p>Isso demonstra o objetivo claro da guerra comercial de Trump: aumentar os lucros da grande empresa estadunidense – à custa de todos os outros.</p>
<p>Mas, embora a Europa tenha sido alvo de críticas recentemente, o principal alvo da campanha do presidente “América Primeiro” dos EUA é, claramente, a China.</p>
<p>A disputa entre as duas maiores economias e potências imperialistas do mundo está fervendo há cerca de 18 meses agora.</p>
<p>Começando com um conjunto de tarifas de 50 bilhões de dólares sobre bens e serviços no Verão de 2018, os EUA rapidamente lançaram um peso significativamente maior aos chineses, impondo uma tarifa de 25% sobre os bens no valor de 200 bilhões de dólares em setembro do mesmo ano, seguida de adicionais 25% &#8211; 200 bilhões de dólares – em maio de 2019. A China só pôde responder em cada ocasião com taxas de 25% sobre produtos no valor de 60 bilhões de dólares.</p>
<p>Uma reunião recente entre negociadores levou a um acordo para reduzir algumas das tarifas estadunidenses em troca de mais compras chinesas de produtos dos EUA. Mas as tarifas de 25% sobre as exportações chinesas no valor de 250 bilhões de dólares permanecem em vigor.</p>
<p>Essa trégua temporária é um reflexo da ansiedade das classes dominantes de ambos os lados. A ascensão do protecionismo, acima de tudo, tem o potencial de empurrar a economia global a uma depressão total.</p>
<p>“Os políticos precisam olhar para além de suas lutas nacionais de curto prazo”, implorou um editorial do <em>Financial Times</em> de outubro do ano passado, “na direção de um quadro mais amplo de uma economia internacional começando a ceder sob o peso de guerras comerciais em várias frentes”.</p>
<p>Os paralelos com os anos 1930 são claros. Naquela época, não foi apenas o Crash de Wall Street que lançou o mundo em uma profunda recessão, mas as políticas “empobrecer o vizinho” que acompanharam o colapso financeiro inicial, visto que cada país buscava exportar a crise para outros lugares.</p>
<p>A atual crise comercial mundial se sintetiza na paralisia da OMC. A instituição de Bretton Woods se tornou uma casca vazia, incapaz de julgar disputas comerciais internacionais porque a administração Trump se recusou a nomear os juízes necessários para supervisionar os casos apresentados à organização.</p>
<p>Esse impasse, por sua vez, reflete o colapso da velha ordem mundial, construída em torno do imperialismo estadunidense no pós-guerra.</p>
<h4><strong>Soja e semicondutores</strong></h4>
<p>Durante as negociações comerciais em outubro do ano passado, os negociadores de Washington tentaram vincular suas tarifas à questão dos abusos dos direitos humanos pelo estado chinês em Xinjiang. Por outro lado, os líderes europeus pediram que fossem impostas tarifas relacionadas ao carbono sobre produtos estadunidenses.</p>
<p>No entanto, em ambos os casos, tais conversas são pura hipocrisia. Os imperialistas em todos os lugares sempre priorizaram os lucros e o acesso a mercados acima da democracia, dos direitos humanos e da proteção ambiental.</p>
<p>Em nenhum lugar isso é mais óbvio do que na China, onde empresas ocidentais estão desesperadas para ter acesso ao enorme mercado chinês a qualquer custo. Empresas sedentas de lucros, como Disney (entre muitas outras), demonstraram que estão mais do que dispostas a se prostrar diante de Pequim para manter seus negócios.</p>
<p>Mas embora as corporações ocidentais estejam desesperadas para vender seus produtos no mercado em rápida expansão da China, as grandes empresas estadunidenses (em particular) também se preocupam com a crescente ameaça de concorrência vinda de seus rivais chineses, particularmente no mundo da tecnologia.</p>
<p>Essa é a razão por trás da principal teimosia vinda dos negociadores estadunidenses com relação à guerra comercial EUA-China: que Pequim retire o seu apoio aos setores mais avançados, como a inteligência artificial.</p>
<p>Em suma, esse conflito comercial é menos sobre soja e aço e mais sobre semicondutores e supercomputadores: meios de produção que ameaçariam a posição dominante da indústria estadunidense (e europeia) no longo prazo.</p>
<p>Mas é só aqui onde os líderes chineses estão dispostos a chegar tão longe em seus compromissos com os EUA. Eles podem aceitar a exigência de comprar mais produtos estadunidenses (dentro de limites). Mas não podem se permitir serem prejudicados quando se trata de sua missão de “tornar a China grande de novo”.</p>
<p>E é por isso que o atual acordo comercial é mais um cessar-fogo temporário e menos uma aproximação permanente – algo que nunca será possível entre duas potências imperialistas rivais, uma declinante e outra em ascensão; e menos ainda em um momento em que o mercado mundial está saturado e, muito provavelmente, em breve estará encolhendo mais uma vez.</p>
<h4><strong>Quando os EUA espirram&#8230;</strong></h4>
<p>Como resultado de sua posição dominante na economia global, quando os EUA espirram, o resto do mundo fica resfriado. A importância internacional do capitalismo dos EUA se reflete no poder incomparável do dólar, que, de fato, atua como a moeda mundial. Isso, por sua vez, torna o dólar e o tesouro dos EUA um porto seguro para investidores nervosos. As decisões tomadas na Reserva Federal dos EUA (o FED), portanto, têm um notável impacto em todo o mundo.</p>
<p>Para se ver isso, não se necessita de mais do que um par de exemplos no quintal do imperialismo estadunidense – a América Latina.</p>
<p>Por um lado, na Venezuela e em outros lugares, vemos como a administração Trump mobilizou o dólar como mais uma arma em seu arsenal, com sanções dos EUA projetadas para paralisar as economias daqueles países que caírem em desgraça perante o imperialismo estadunidense.</p>
<p>Por outro lado, na Argentina, junto a outros países “emergentes”, vemos como as economias se viram em queda como resultado da decisão do FED de reduzir a FQ [Flexibilização Quantitativa] – isto é, de reduzir gradualmente essa injeção de dinheiro barato no sistema global.</p>
<p>Esse dinheiro FQ atuou amplamente como dinheiro “quente”, entrando e saindo de países; especulando sobre recompra de imóveis e ações; inflando bolhas de ativos mais do que sendo reinvestido na produção real. Mais uma vez, isso demonstra como a FQ, longe de estabilizar a economia mundial, aumentou a volatilidade do capitalismo internacionalmente.</p>
<p>Essa especulação fica clara no espumoso mercado de ações e nos preços de commodities como o ouro. Também é vista na “mania das criptomoedas” e na frenética busca dos investidores por encontrar o próximo “unicórnio” tecnológico, bem como no dinheiro agora despejado nos mercados da arte e dos vinhos finos.</p>
<p>Os títulos do governo também estão em alta demanda – proporcionando um refúgio aos investidores preocupados, que não conseguem encontrar outras vias lucrativas para o seu dinheiro. Essa é a razão por trás da “curva invertida de rendimentos”, na qual os empréstimos de longo-prazo têm taxas de juros mais baixas do que os empréstimos de curto-prazo, sinalizando que os capitalistas estão perdendo a fé em seu próprio sistema.</p>
<h4><strong>Problemas na China</strong></h4>
<p>Enquanto isso, na China, o crescimento está desacelerando a níveis perigosos. O Banco Mundial agora prevê que a China – pela primeira vez desde 1990 – cairá abaixo dos 6% de crescimento anual. Essa cifra é amplamente considerada pelas autoridades como um limite, abaixo do qual a economia não consegue manter a demanda por empregos, enquanto milhões de pessoas inundam as cidades vindas das áreas rurais.</p>
<p>Ao mesmo tempo, o regime de Pequim encontra-se caminhando na corda bamba econômica, equilibrando-se entre uma expansão impulsionada por dívidas e uma contração do crédito que induz uma depressão.</p>
<p>A acumulação de dívidas – particularmente entre os governos locais, ao despejar dinheiro em projetos keynesianos de investimento público – certamente tocou o alarme no topo. A dívida total chinesa (corporativa, familiar e governamental) agora equivale a 40 trilhões de dólares ou 300% do PIB, de acordo com as estimativas do IIF do ano passado. Isso representa 15% de toda a dívida global.</p>
<p>Mas tirar o doce do prato nessa etapa é igualmente perigoso. De forma semelhante aos do Ocidente, os capitalistas chineses ficaram viciados em dinheiro barato. O “Capitalismo Zumbi” – corporações não-competitivas que se mantêm vivas pelo gotejamento de baixas taxas de juros e pelos subsídios do governo – espreita a terra.</p>
<p>Ao mesmo tempo, esse mesmo apoio estatal exacerba a crise global de superprodução, à medida em que os mercados mundiais se encontram inundados de aço, navios e smartphones.</p>
<p>O impacto disso pode ser visto do outro lado do mundo, no fechamento de plantas e fábricas na Grã-Bretanha, gerando perdas de empregos nas siderúrgicas galesas ou no Estaleiro Harland and Woolf, na Irlanda do Norte. Mas se reflete também nos informes de lucros de grandes empresas de tecnologia, como a Apple, que estão lutando para vender suas enormes quantidades de produtos em um mercado global saturado.</p>
<p>Isso, mais uma vez, explica a ascensão do protecionismo, demonstrando, por sua vez, como as forças produtivas ultrapassaram globalmente os estreitos limites do estado-nação e do mercado capitalista. É uma acusação contundente do sistema de lucros, como Marx e Engels descreveram com tanta precisão em O Manifesto Comunista:</p>
<blockquote><p>“A sociedade vê-se subitamente reconduzida a um estado de barbárie momentânea, como se a fome ou uma guerra de extermínio houvessem lhe cortado todos os meios de subsistência; o comércio e a indústria parecem aniquilados. E por quê? Porque a sociedade possui civilização em excesso, meios de subsistência em excesso, indústria em excesso, comércio em excesso”.</p></blockquote>
<h4><strong>Colapso</strong></h4>
<p>Nas páginas anteriores, Marx e Engels explicam como: <em>“A necessidade de um mercado em constante expansão para seus produtos persegue a burguesia por toda a superfície do globo. Ela deve se aninhar em todos os lugares, se estabelecer em todos os cantos, estabelecer conexões em todos os lugares”.</em></p>
<p>A “Globalização” já foi uma fonte de força para os capitalistas, ajudando-os a acessar mão-de-obra e matérias-primas mais baratas (além de maiores mercados), obtendo assim lucros mais suculentos. Por essa razão, CEOs e investidores lamberam os beiços diante das perspectivas que se abriram com a queda da União Soviética e com o movimento ao capitalismo na China.</p>
<p>Agora, no entanto, cadeias de suprimento interconectadas globalmente criaram uma dor de cabeça para os patrões. Com as tarifas e as barreiras comerciais aumentando em todos os lugares, as grandes empresas multinacionais estão lutando para lidar com a possível necessidade de encontrar novos fornecedores mais locais. Todo esse deslocamento tem o efeito de aumentar os custos, criando um choque no “lado da oferta” que eleva os preços.</p>
<p>A instabilidade no Oriente Médio, com o barulho de sabres entre os EUA e o Irã, tem o mesmo efeito, fazendo com que os preços do petróleo subam, o que, por sua vez, gera maiores custos de energia e, portanto, um aumento generalizado no preço das <em>commodities</em>. Isso explica em parte a relutância de Washington em escalar o conflito com Teerã.</p>
<p>Ao mesmo tempo, para muitos formuladores de política, não é a ameaça de inflação, mas a falta dela, que representa uma preocupação maior. Com os mercados inundados e com “excesso de capacidade” generalizada, há uma grande pressão à baixa sobre os preços que levou a uma inflação moderada e até a preocupações de “deflação”.</p>
<p>O instável ato de equilíbrio que os chefes dos bancos centrais são forçados a realizar para evitar uma inflação vertiginosa ou para estancar a deflação reflete a instabilidade geral do sistema capitalista, que oscila de uma crise para outra.</p>
<p>Seus modelos econômicos estão entrando em colapso. A “Curva de Phillips” que antes vinculava inflação e desemprego é agora amplamente redundante. E, de volta ao mundo real, se os choques de oferta ocorrerem ao mesmo tempo da próxima recessão, então os capitalistas enfrentarão uma tormenta perfeita de “estagflação”, como se viu pela última vez durante a crise global dos anos 1970: preços espiralando ao lado de estagnação econômica e depressão.</p>
<h4><strong>A nova normalidade</strong></h4>
<p>Tudo isso é uma receita pronta e acabada para aumentar a polarização política, a instabilidade social e aguçar a luta de classes. E essa, em última análise, é a importância de se analisar os processos que ocorrem na economia global – não para prever eventos com uma bola de cristal, mas para entender o impacto das crises do capitalismo sobre a consciência e o desenvolvimento da revolução mundial.</p>
<p>O fato é que não haverá nenhum retorno ao passado. O <em>status quo</em> está bem e verdadeiramente rompido. Não há como voltar à “normalidade”. Como testemunha a última década de tempestade e estresse – de luta e conflito – entramos em uma nova época, em uma “nova normalidade”.</p>
<p>Isso significa que a questão da revolução socialista estará firmemente na agenda no próximo período. A tarefa que temos pela frente é a de derrubar esse sistema apodrecido e enviar o capitalismo para a lata de lixo da história, onde ele pertence.</p>
<div class="clear"></div><div style="margin-top:10px; margin-bottom:10px;" class="divider divider-normal"></div>
<p>TRADUÇÃO DE FABIANO LEITE.</p>
<p>TEXTO ORIGINAL PUBLICADO EM <a href="http://www.marxist.com/">MARXIST.COM</a></p>
<div class="clear"></div><div style="margin-top:10px; margin-bottom:10px;" class="divider divider-normal"></div>
<div class="sharedaddy sd-sharing-enabled"><div class="robots-nocontent sd-block sd-social sd-social-official sd-sharing"><h3 class="sd-title">Compartilhe isso:</h3><div class="sd-content"><ul><li class="share-facebook"><div class="fb-share-button" data-href="https://marxismo.org.br/o-animo-em-davos-pessimismo-e-melancolia-a-medida-em-que-a-crise-se-agiganta/" data-layout="button_count"></div></li><li class="share-jetpack-whatsapp"><a rel="nofollow noopener noreferrer" data-shared="" class="share-jetpack-whatsapp sd-button" href="https://marxismo.org.br/o-animo-em-davos-pessimismo-e-melancolia-a-medida-em-que-a-crise-se-agiganta/?share=jetpack-whatsapp" target="_blank" title="Clique para compartilhar no WhatsApp" ><span>WhatsApp</span></a></li><li class="share-telegram"><a rel="nofollow noopener noreferrer" data-shared="" class="share-telegram sd-button" href="https://marxismo.org.br/o-animo-em-davos-pessimismo-e-melancolia-a-medida-em-que-a-crise-se-agiganta/?share=telegram" target="_blank" title="Clique para compartilhar no Telegram" ><span>Telegram</span></a></li><li class="share-twitter"><a href="https://twitter.com/share" class="twitter-share-button" data-url="https://marxismo.org.br/o-animo-em-davos-pessimismo-e-melancolia-a-medida-em-que-a-crise-se-agiganta/" data-text="O ânimo em Davos: pessimismo e melancolia à medida em que a crise se agiganta" data-via="EM_CMI" >Tweet</a></li><li class="share-print"><a rel="nofollow noopener noreferrer" data-shared="" class="share-print sd-button" href="https://marxismo.org.br/o-animo-em-davos-pessimismo-e-melancolia-a-medida-em-que-a-crise-se-agiganta/#print" target="_blank" title="Clique para imprimir" ><span>Imprimir</span></a></li><li class="share-end"></li></ul></div></div></div>					
									</div><!-- .entry /-->


								<div class="clear"></div>
			</div><!-- .post-inner -->

			<script type="application/ld+json" class="tie-schema-graph">{"@context":"http:\/\/schema.org","@type":"NewsArticle","dateCreated":"2020-01-30T11:44:23-03:00","datePublished":"2020-01-30T11:44:23-03:00","dateModified":"2020-02-05T14:18:19-03:00","headline":"O \u00e2nimo em Davos: pessimismo e melancolia \u00e0 medida em que a crise se agiganta","name":"O \u00e2nimo em Davos: pessimismo e melancolia \u00e0 medida em que a crise se agiganta","keywords":"aquecimento global,crise econ\u00f4mica,Davos,economia,EUA,F\u00f3rum Econ\u00f4mico Mundial,greta thunberg,recess\u00e3o","url":"https:\/\/marxismo.org.br\/o-animo-em-davos-pessimismo-e-melancolia-a-medida-em-que-a-crise-se-agiganta\/","description":"A elite desconectada com a realidade est\u00e1 se encontrando em Davos para o seu arrasta-p\u00e9 anual exclusivo. Mas o estado de \u00e2nimo dos super-ricos e seus representantes ser\u00e1 melanc\u00f3lico e sombrio, com sua","copyrightYear":"2020","publisher":{"@id":"#Publisher","@type":"Organization","name":"Organiza\u00e7\u00e3o Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https:\/\/www.marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2024\/06\/Logo-OCI-provisorio-ICR-grande.png"},"sameAs":["https:\/\/www.facebook.com\/oci.comunista","https://marxismo.org.br/o-animo-em-davos-pessimismo-e-melancolia-a-medida-em-que-a-crise-se-agiganta/\/\/twitter.com\/oci_comunista","https://marxismo.org.br/o-animo-em-davos-pessimismo-e-melancolia-a-medida-em-que-a-crise-se-agiganta/\/\/www.youtube.com\/user\/esquerdamarxista","https://marxismo.org.br/o-animo-em-davos-pessimismo-e-melancolia-a-medida-em-que-a-crise-se-agiganta/\/\/www.instagram.com\/oci.comunista\/","https:\/\/open.spotify.com\/show\/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8"]},"sourceOrganization":{"@id":"#Publisher"},"copyrightHolder":{"@id":"#Publisher"},"mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https:\/\/marxismo.org.br\/o-animo-em-davos-pessimismo-e-melancolia-a-medida-em-que-a-crise-se-agiganta\/"},"author":{"@type":"Person","name":"Adam Booth","url":"https:\/\/marxismo.org.br\/author\/adam-booth\/"},"articleSection":"Mundo","articleBody":"A elite desconectada com a realidade est\u00e1 se encontrando em Davos para o seu arrasta-p\u00e9 anual exclusivo. Mas o estado de \u00e2nimo dos super-ricos e seus representantes ser\u00e1 melanc\u00f3lico e sombrio, com sua ordem mundial liberal enfrentando amea\u00e7as por todos os lados.\r\n\r\nOs t\u00f3picos deste ano da reuni\u00e3o do Foro Mundial Econ\u00f4mico nos Alpes su\u00ed\u00e7os mostram a ansiedade que aflige a classe dominante. Os temas oficiais do evento do establishment incluem quest\u00f5es como: \u201ceconomias mais justas\u201d, \u201ccomo salvar o planeta\u201d, \u201ctecnologias para o bem\u201d, \u201co futuro do trabalho\u201d e \u201cal\u00e9m da geopol\u00edtica\u201d.\r\n\r\nEliminando os eufemismos, esses temas se traduzem em portugu\u00eas claro como: explos\u00f5es sociais sobre a desigualdade; a crise clim\u00e1tica; o arrogante dom\u00ednio dos monop\u00f3lios da tecnologia do Big Brother; a contradi\u00e7\u00e3o da automa\u00e7\u00e3o sob o capitalismo; o confronto de imperialismo rivais e o colapso do status quo.\r\nPessimismo\r\nNo ano passado, em julho, os capitalistas comemoraram o fato de que a economia estadunidense registrou oficialmente sua mais longa expans\u00e3o na hist\u00f3ria, uma vez que superou o recorde anterior de 121 meses (mais de dez anos) de crescimento cont\u00ednuo.\r\n\r\nMas, apesar de todo o otimismo ocasional em torno dos \u201cbrotos verdes\u201d da recupera\u00e7\u00e3o, o fato \u00e9 que n\u00e3o houve uma recupera\u00e7\u00e3o real \u2013 particularmente n\u00e3o para a classe trabalhadora.\r\n\r\nPara se ter uma no\u00e7\u00e3o da realidade, n\u00e3o se precisa mais do que procurar os \u00faltimos n\u00fameros do Banco Mundial. Em suas \u00faltimas previs\u00f5es para o crescimento global, o banco rebaixou suas previs\u00f5es para os pr\u00f3ximos anos, prevendo uma \u201cdesacelera\u00e7\u00e3o sincronizada\u201d internacional.\r\n\r\nH\u00e1 seis meses, as perspectivas eram de um crescimento econ\u00f4mico global de 2,6% em 2019 e de 2,7% para o ano seguinte. Mas suas estimativas mais recentes colocam os n\u00fameros rec\u00edprocos em 0,2 pontos percentuais mais baixos.\r\n\r\nNos pa\u00edses capitalistas avan\u00e7ados, as perspectivas s\u00e3o ainda mais sombrias. Prognostica-se que os EUA desacelerar\u00e3o do crescimento de 2,3% em 2019 a 1,8% em 2020. A zona do euro, enquanto isso, crescer\u00e1 um d\u00e9bil 1% em 2020.\r\n\r\nO mesmo relat\u00f3rio do Banco Mundial destaca v\u00e1rios outros problemas de longo prazo que a economia mundial enfrenta \u2013 desde o aumento das d\u00edvidas \u00e0 desacelera\u00e7\u00e3o do crescimento da produtividade.\r\n\r\nMartin Wolf, editor s\u00eanior de economia do Financial Times, levantou as mesmas ansiedades em um par de ensaios abrangentes sobre o \u201ccapitalismo fraudulento\u201d do ano passado, chamando a aten\u00e7\u00e3o para \u201cuma trindade profana de crescimento lento da produtividade, desigualdade crescente e enormes choques financeiros\u201d que dominaram o capitalismo nas d\u00e9cadas recentes.\r\n\r\n\u201cPrecisamos de uma economia capitalista din\u00e2mica\u201d, exorta Wolf. \u201cEm vez disso, parece que temos cada vez mais um capitalismo rentista inst\u00e1vel, concorr\u00eancia enfraquecida, crescimento d\u00e9bil da produtividade, desigualdade alta e, n\u00e3o por coincid\u00eancia, uma democracia crescentemente degradada\u201d.\r\n\r\nMas isso n\u00e3o tem nada de novo. N\u00e3o h\u00e1 um capitalismo \u201cmais agrad\u00e1vel\u201d para o qual retornar, como Wolf e outros liberais e keynesianos como ele imaginam. As leis e a l\u00f3gica do sistema capitalista sempre concentrar\u00e3o a riqueza nas m\u00e3os de poucos, \u00e0 custa dos muitos.\r\n\r\n\u201cA acumula\u00e7\u00e3o da riqueza em um polo \u00e9, portanto\u201d, como explicou Marx em sua obra magna, O Capital, \u201cao mesmo tempo, acumula\u00e7\u00e3o da mis\u00e9ria, da agonia do trabalho escravo, da ignor\u00e2ncia, da brutalidade, da degrada\u00e7\u00e3o mental, no polo oposto\u201d.\r\n\r\n\u201cSe as coisas continuarem como est\u00e3o, \u00e9 prov\u00e1vel que o desempenho econ\u00f4mico e pol\u00edtico piore, at\u00e9 que nosso sistema de capitalismo democr\u00e1tico entre em colapso, no todo ou parcialmente\u201d, conclui Wolf, um comentarista burgu\u00eas astuto. \u201cA forma como nossos sistemas econ\u00f4mico e pol\u00edtico funcionam deve mudar, ou perecer\u00e3o\u201d.\r\n\r\nEssas previs\u00f5es pessimistas dizem mais sobre o futuro do sistema do que os n\u00fameros \u201csobe-e-desce\u201d das bolsas de valores, que nada mais s\u00e3o do que a espuma das turbul\u00eancias e corredeiras da economia real.\r\nMaterial combust\u00edvel\r\nA economia mundial, enquanto isso, est\u00e1 longe de deixar as coisas mais claras. Os representantes mais s\u00f3brios do capitalismo podem ver os riscos se agigantarem em horizonte n\u00e3o muito distante. Como observa The Economist \u2013 um porta-voz s\u00e9rio da classe dominante \u2013 ao discutir a expans\u00e3o hist\u00f3rica dos EUA:\r\n\u201cAs recess\u00f5es costumavam ser provocadas por bolhas no setor da habita\u00e7\u00e3o, por aumentos de pre\u00e7os e quebras industriais. Agora, voc\u00ea deve se preocupar com empresas globalmente interconectadas, com um sistema financeiro viciado em dinheiro barato e com um sistema pol\u00edtico que brinca com pol\u00edticas extremas porque os padr\u00f5es de vida n\u00e3o est\u00e3o subindo r\u00e1pido o suficiente\u201d.\r\nEm 2008, o gatilho imediato da recess\u00e3o foi o esc\u00e2ndalo das hipotecas subprime, que desencadeou uma rea\u00e7\u00e3o em cadeia da crise financeira. Esse foi um sintoma das d\u00edvidas podres que se acumularam depois de d\u00e9cadas em que os capitalistas se aferraram ao cr\u00e9dito para ampliar artificialmente o mercado.\r\n\r\nIsso, por sua vez, foi um reflexo da real causa subjacente da crise: a contradi\u00e7\u00e3o da superprodu\u00e7\u00e3o que est\u00e1 no cora\u00e7\u00e3o do sistema capitalista, uma vez que a constante necessidade de expans\u00e3o e busca de lucros entra em conflito com os limites do mercado.\r\n\r\nHoje, existem todos os tipos de fa\u00edscas potenciais, prontas para acender a enorme quantidade de material combust\u00edvel na economia global. Do conflito comercial EUA-China ao Brexit, \u00e0s tens\u00f5es no Oriente M\u00e9dio, \u00e0 crise da d\u00edvida italiana, \u00e0 cat\u00e1strofe clim\u00e1tica e muito mais: qualquer um desses fatores poderia desencadear a pr\u00f3xima crise mundial. Fa\u00e7a sua escolha!\r\n\r\nEssa pletora de catalisadores para a crise demonstra dois pontos importantes. Por um lado, o fato de que qualquer n\u00famero de incidentes ou eventos podem precipitar a pr\u00f3xima recess\u00e3o demonstra a fragilidade do sistema capitalista neste momento.\r\n\r\nComo Hegel observou, a necessidade se expressa atrav\u00e9s do acidente. E quando existem tantos \u201cacidentes\u201d potenciais que poderiam derrubar toda a estrutura da sociedade, isso revela o apodrecimento total de todo o edif\u00edcio do capitalismo.\r\n\r\nPor outro lado, nota-se que muitos desses poss\u00edveis gatilhos s\u00e3o de natureza profundamente pol\u00edtica. Isso demonstra como o sistema foi pego em uma espiral descendente viciosa, \u00e0 medida em que crises econ\u00f4micas e pol\u00edticas se alimentam mutuamente.\r\n\r\nNo momento do \u00faltimo crash os pol\u00edticos dispunham de armas econ\u00f4micas em seus arsenais que poderiam utilizar para salvar o sistema. Bancos e empresas de seguros foram escorados pelos contribuintes; as taxas de juros foram reduzidas; o Estado interveio para sanear os balan\u00e7os de Wall Street e da City de Londres.\r\n\r\nComo resultado dessas medidas, o equil\u00edbrio econ\u00f4mico foi restaurado (temporariamente) \u2013 mas somente \u00e0 custa da cria\u00e7\u00e3o de uma enorme instabilidade social e pol\u00edtica.\r\n\r\nEm nenhum lugar isso \u00e9 mais evidente do que na onda de revolu\u00e7\u00f5es que varreu o mundo no ano passado: da Arg\u00e9lia e do Sud\u00e3o ao Iraque e ao L\u00edbano, ao Chile e ao Equador. E isso antes mesmo de mencionar a acentuada polariza\u00e7\u00e3o que ocorreu na Europa e nos EUA com o colapso do chamado \u201ccentro\u201d pol\u00edtico.\r\nSem muni\u00e7\u00e3o\r\nAo mesmo tempo, o problema que a classe dominante agora enfrenta \u00e9 que ficou sem muni\u00e7\u00e3o para enfrentar a pr\u00f3xima crise.\r\n\r\n\u201cH\u00e1 muito menos muni\u00e7\u00e3o para todos os principais bancos centrais do que tinham anteriormente\u201d, explicou o governador do Banco da Inglaterra (BoE), Mark Carney, em entrevista recente ao Financial Times. \u201cE sou da opini\u00e3o de que essa situa\u00e7\u00e3o persistir\u00e1 por algum tempo\u201d.\r\n\r\nComo observa Carney com tanta tristeza, a pol\u00edtica monet\u00e1ria est\u00e1 alcan\u00e7ando os seus limites, com as taxas de juros pr\u00f3ximas a zero \u2013 ou mesmo negativas, em alguns pa\u00edses. A Flexibiliza\u00e7\u00e3o Quantitativa (FQ), longe de estabilizar a situa\u00e7\u00e3o, aumentou a volatilidade do mercado e ajudou a inflar as bolhas de ativos, particularmente nas chamadas economias \u201cemergentes\u201d. E a inje\u00e7\u00e3o de cr\u00e9dito no sistema se tornou um caso de retornos decrescentes, como um usu\u00e1rio de droga que exige uma dose sempre maior para sentir o mesmo \u201cbarato\u201d.\r\n\r\nPor isso que Carney e sua nova contrapartida no Banco Central Europeu (BCE), Christine Lagarde, est\u00e3o agora entre os que defendem um maior uso da \u201cpol\u00edtica fiscal\u201d \u2013 isto \u00e9, est\u00edmulos keynesianos e gastos governamentais.\r\n\r\nO problema que esses formuladores de pol\u00edtica enfrentam \u00e9 a enorme montanha de d\u00edvidas que existe como resultado da \u00faltima crise. Com as empresas e fam\u00edlias ainda pagando essas d\u00edvidas e com os mercados j\u00e1 saturados, n\u00e3o h\u00e1 nenhuma esperan\u00e7a de \u201cestimular a demanda\u201d em termos de aumento do investimento ou do consumo no futuro.\r\n\r\nDe acordo com as estimativas recentes do Instituto de Finan\u00e7as Internacionais (IIF), a d\u00edvida total global alcan\u00e7ou uma altura recorde de 225 trilh\u00f5es de d\u00f3lares no final de 2019. Compare-se \u00e0 cifra de menos de 190 trilh\u00f5es de d\u00f3lares h\u00e1 uma d\u00e9cada. E, o que \u00e9 mais importante, como observa o IIF, h\u00e1 \u201cpoucos sinais de desacelera\u00e7\u00e3o no ritmo de acumula\u00e7\u00e3o da d\u00edvida\u201d.\r\n\r\nEssa montanha de d\u00edvidas equivale a mais de 300% da produ\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica anual do mundo (PIB), e inclui mais de 70 trilh\u00f5es em d\u00edvidas do governo. Al\u00e9m disso, h\u00e1 120 trilh\u00f5es de d\u00f3lares em d\u00edvidas das empresas e dom\u00e9sticas (o equivalente a em torno de 150% do PIB global), com os 65 trilh\u00f5es de d\u00f3lares restantes oriundos das d\u00edvidas do setor financeiro.\r\n\r\nOutra estimativa recente de S&amp;P Global Ratings pinta o mesmo quadro, mostrando que a d\u00edvida total mundial \u2013 corporativa, governamental e familiar \u2013 aumentou em 50% nos 10 anos que se seguiram \u00e0 crise financeira.\r\n\r\nEsse aumento \u00e9 particularmente acentuado em termos de d\u00edvidas governamentais, que foram 77% maiores em 2018 do que uma d\u00e9cada antes. Em outras palavras, apesar de uma d\u00e9cada de cortes brutais nos servi\u00e7os p\u00fablicos, nas pens\u00f5es e empregos, as d\u00edvidas p\u00fablicas aumentaram massivamente.\r\n\r\nEssa n\u00e3o \u00e9 uma quest\u00e3o que afeta apenas aos pa\u00edses capitalistas avan\u00e7ados \u2013 como o Jap\u00e3o (com uma rela\u00e7\u00e3o d\u00edvida\/PIB de 238%, acima dos 201% de uma d\u00e9cada antes, depois do crash de 2008), a Gr\u00e9cia (180% acima dos 126%) e It\u00e1lia (135% acima dos 112%).\r\n\r\nNo mesmo recente informe, o Banco Mundial tamb\u00e9m alerta para uma crise da d\u00edvida das economias \u201cemergentes\u201d e \u201cem desenvolvimento\u201d. De acordo com o banco, houve uma explos\u00e3o da d\u00edvida nos pa\u00edses ex-coloniais nos anos recentes. A \u00faltima cifra, para 2018, \u00e9 de 165% do PIB \u2013 um aumento de 54% desde 2010. Como assinala o Banco Mundial, essa \u00e9 uma onda de d\u00edvida muito maior do que qualquer outra j\u00e1 vista no chamado Terceiro Mundo.\r\n\r\nMas a quest\u00e3o da d\u00edvida, a esse respeito, n\u00e3o \u00e9 simplesmente uma quest\u00e3o de n\u00fameros. Essas d\u00edvidas representam dinheiro que deve ser reposto \u2013 e com juros. Portanto, em \u00faltima an\u00e1lise, essa \u00e9 uma quest\u00e3o pol\u00edtica; uma quest\u00e3o de luta de classes: quem paga?\r\nA crise do euro\r\nApesar de uma d\u00e9cada de cortes, a quest\u00e3o da d\u00edvida ainda \u00e9 o espectro que percorre a Europa. Nos 10 anos que se seguiram ao crash, as d\u00edvidas aumentaram dramaticamente na Gr\u00e9cia e na It\u00e1lia \u2013 a \u00faltima das quais est\u00e1 agora no epicentro da crise do euro. E essas d\u00edvidas n\u00e3o mostram sinais de diminuir.\r\n\r\nNo mito grego de S\u00edsifo, nosso protagonista foi for\u00e7ado pelos deuses a empurrar uma enorme pedra pelas encostas de uma montanha. Mas, ao chegar ao topo, a pedra rolaria para baixo, levando S\u00edsifo a uma eternidade de torturas e tormentos. Assim \u00e9 para a classe trabalhadora, que, depois de tolerar anos de austeridade e ataques, nada ganhou por suas dores e sofrimentos.\r\n\r\nO problema para a classe dominante \u00e9 que ela n\u00e3o tem, em lugar nenhum, governos \u201cfortes e est\u00e1veis\u201d, capazes de realizar os cortes necess\u00e1rios para domar as d\u00edvidas e d\u00e9ficits e restaurar a competitividade e a confian\u00e7a dos capitalistas.\r\n\r\nOs governos da Gr\u00e9cia, It\u00e1lia e Espanha s\u00e3o todos fr\u00e1geis politicamente. Na Fran\u00e7a, Macron enfrentou uma rea\u00e7\u00e3o enorme e militante a suas tentativas de impor a austeridade aos trabalhadores franceses \u2013 tanto nos termos do magn\u00edfico movimento dos gilets jaunes quanto nos termos das recentes greves contra a \u201creforma\u201d da previd\u00eancia.\r\n\r\nEnquanto isso, na Alemanha, as coisas se transformaram em seu oposto. At\u00e9 recentemente, a economia alem\u00e3 era frequentemente referida como a \u201ccasa de for\u00e7a\u201d da Europa, baseando-se em suas ind\u00fastrias competitivas, como seus fabricantes de autom\u00f3veis e empresas de mittelstand [pequenas e m\u00e9dias empresas \u2013 NDT]. Mas, agora, o pa\u00eds enfrenta sua pr\u00f3pria e iminente recess\u00e3o.\r\n\r\n\u201cA maior economia da Europa cresceu somente 0,1% nos tr\u00eas meses at\u00e9 setembro, evitando por pouco uma recess\u00e3o\u201d, observou recentemente o Financial Times. \u201cEspera-se que as cifras do crescimento econ\u00f4mico alem\u00e3o para todo o ano mostrem um crescimento ex\u00edguo de 0,5% em 2019, abaixo dos 1,5% do ano anterior\u201d.\r\n\r\nEm \u00faltima an\u00e1lise, isso \u00e9 um reflexo da interconectividade do mercado mundial capitalista. Como alpinistas escalando uma pendente, unidos por uma corda, o destino de cada pa\u00eds est\u00e1 conectado ao dos restantes. Quando algu\u00e9m cai, \u00e9 apenas uma quest\u00e3o de tempo para que os demais o sigam.\r\n\r\nEsse \u00e9 ainda mais o caso dentro da Uni\u00e3o Europeia, e particularmente na zona do euro. Como os marxistas destacaram logo ao in\u00edcio da moeda \u00fanica, o projeto europeu estava \u2013 e ainda est\u00e1 \u2013 fadado ao fracasso numa base capitalista.\r\n\r\nPor um tempo, enquanto o capitalismo estivesse em expans\u00e3o e todos estivessem seguindo na mesma dire\u00e7\u00e3o, as tens\u00f5es entre diferentes economias dentro do bloco poderiam ser atenuadas. A Uni\u00e3o Europeia e o euro foram vistos como uma grande vantagem em todos os aspectos, proporcionando acesso ao cr\u00e9dito barato aos pa\u00edses perif\u00e9ricos, e um mercado mais amplo para as commodities dos grandes monop\u00f3lios europeus.\r\n\r\nMas com o in\u00edcio da crise em 2008, tudo mudou. De repente, diferentes economias estavam se movendo em dire\u00e7\u00f5es diferentes. As economias mais fracas\u00a0 e menos competitivas requereram cortes de sal\u00e1rios e condi\u00e7\u00f5es, exigidos em benef\u00edcio dos capitalistas por tecnocratas e pol\u00edticos em Bruxelas e Berlim.\r\n\r\nNo entanto, agora, as galinhas est\u00e3o voltando ao poleiro para se abrigarem. Os exportadores alem\u00e3es \u2013 enfrentando uma desacelera\u00e7\u00e3o na China, um mercado cada vez menor na Europa e a amea\u00e7a de tarifas e regula\u00e7\u00f5es ambientais \u2013 est\u00e3o vendo as vendas ca\u00edrem e os lucros secarem.\r\n\r\n\u201cNo geral, ainda n\u00e3o h\u00e1 sinais de que chegamos ao fundo do po\u00e7o da ind\u00fastria alem\u00e3\u201d, disse Carsten Brzeski, um economista de ING, falando ao Financial Times. \u201cMas a queda livre continua\u201d.\r\n\r\nIniciando o seu novo emprego no BCE, Christine Lagarde ficou recolhendo os peda\u00e7os da crise do euro, que est\u00e1 longe de ser resolvida. Mas com que ferramentas? E com que apoio pol\u00edtico? E mais uma vez a quest\u00e3o \u00e9, em \u00faltima an\u00e1lise, a mesma: quem paga?\r\n\r\nClaramente, n\u00e3o ser\u00e3o as economias perif\u00e9ricas mais fracas da It\u00e1lia, Gr\u00e9cia e mesma da p\u00e1tria de Lagarde, a Fran\u00e7a, onde os capitalistas est\u00e3o exigindo austeridade e ataques. Nem ser\u00e3o as economias mais fortes e competitivas da \u201cNova Liga Hanse\u00e1tica\u201d, que s\u00e3o firmemente contra o Norte \u201crespons\u00e1vel\u201d e \u201cprudente\u201d subsidiar os trabalhadores \u201cpregui\u00e7osos\u201d do Sul.\r\n\r\nMas como Benjamin Franklin, um dos pais fundadores dos EUA, observou ao assinar a Declara\u00e7\u00e3o de Independ\u00eancia Americana: todos devem permanecer juntos ou, o que \u00e9 mais seguro, ser\u00e3o enforcados separadamente.\r\n\r\nDentro dos limites do sistema capitalista, portanto, a Uni\u00e3o Europeia se dirige a uma ruptura. S\u00f3 a demanda pelos Estados Unidos Socialistas da Europa oferece um caminho a seguir para a classe trabalhadora.\r\nAm\u00e9rica Primeiro\r\nA Europa se encontra atascada no fogo cruzado da guerra comercial em curso entre Donald \u201cAm\u00e9rica Primeiro\u201d Trump e o restante do mundo.\r\n\r\n\u201cUni\u00e3o Europeia: muito, muito dif\u00edcil\u201d, disse o presidente estadunidense em uma reuni\u00e3o do Clube Econ\u00f4mico de Nova Iorque em novembro do ano passado. \u201cEssas barreiras que eles levantam s\u00e3o terr\u00edveis, terr\u00edveis. Sob muitos aspectos, piores do que a China\u201d.\r\n\r\nEsses sentimentos foram recentemente ecoados pelo principal representante comercial de Washington, Robert Lighthizer, que descreveu o com\u00e9rcio EUA-Europa como uma \u201crela\u00e7\u00e3o muito desequilibrada\u201d.\r\n\r\nAp\u00f3s uma disputa sobre subs\u00eddios estatais ao fabricante europeu de avi\u00f5es, a Airbus, os estadunidenses impuseram tarifas sobre 7,5 bilh\u00f5es de d\u00f3lares em exporta\u00e7\u00f5es da Uni\u00e3o Europeia em outubro passado. Agora, a administra\u00e7\u00e3o Trump est\u00e1 amea\u00e7ando aument\u00e1-las e os funcion\u00e1rios da Casa Branca n\u00e3o descartaram outras medidas destinadas a rivais na fabrica\u00e7\u00e3o de autom\u00f3veis na Europa.\r\n\r\n\u201cTemos um problema comercial b\u00e1sico com a Europa\u201d, continuou Lighthizer. \u201cTemos de descobrir uma maneira de vender mais na Europa. E acho que vamos fazer isso\u201d.\r\n\r\nIsso demonstra o objetivo claro da guerra comercial de Trump: aumentar os lucros da grande empresa estadunidense \u2013 \u00e0 custa de todos os outros.\r\n\r\nMas, embora a Europa tenha sido alvo de cr\u00edticas recentemente, o principal alvo da campanha do presidente \u201cAm\u00e9rica Primeiro\u201d dos EUA \u00e9, claramente, a China.\r\n\r\nA disputa entre as duas maiores economias e pot\u00eancias imperialistas do mundo est\u00e1 fervendo h\u00e1 cerca de 18 meses agora.\r\n\r\nCome\u00e7ando com um conjunto de tarifas de 50 bilh\u00f5es de d\u00f3lares sobre bens e servi\u00e7os no Ver\u00e3o de 2018, os EUA rapidamente lan\u00e7aram um peso significativamente maior aos chineses, impondo uma tarifa de 25% sobre os bens no valor de 200 bilh\u00f5es de d\u00f3lares em setembro do mesmo ano, seguida de adicionais 25% - 200 bilh\u00f5es de d\u00f3lares \u2013 em maio de 2019. A China s\u00f3 p\u00f4de responder em cada ocasi\u00e3o com taxas de 25% sobre produtos no valor de 60 bilh\u00f5es de d\u00f3lares.\r\n\r\nUma reuni\u00e3o recente entre negociadores levou a um acordo para reduzir algumas das tarifas estadunidenses em troca de mais compras chinesas de produtos dos EUA. Mas as tarifas de 25% sobre as exporta\u00e7\u00f5es chinesas no valor de 250 bilh\u00f5es de d\u00f3lares permanecem em vigor.\r\n\r\nEssa tr\u00e9gua tempor\u00e1ria \u00e9 um reflexo da ansiedade das classes dominantes de ambos os lados. A ascens\u00e3o do protecionismo, acima de tudo, tem o potencial de empurrar a economia global a uma depress\u00e3o total.\r\n\r\n\u201cOs pol\u00edticos precisam olhar para al\u00e9m de suas lutas nacionais de curto prazo\u201d, implorou um editorial do Financial Times de outubro do ano passado, \u201cna dire\u00e7\u00e3o de um quadro mais amplo de uma economia internacional come\u00e7ando a ceder sob o peso de guerras comerciais em v\u00e1rias frentes\u201d.\r\n\r\nOs paralelos com os anos 1930 s\u00e3o claros. Naquela \u00e9poca, n\u00e3o foi apenas o Crash de Wall Street que lan\u00e7ou o mundo em uma profunda recess\u00e3o, mas as pol\u00edticas \u201cempobrecer o vizinho\u201d que acompanharam o colapso financeiro inicial, visto que cada pa\u00eds buscava exportar a crise para outros lugares.\r\n\r\nA atual crise comercial mundial se sintetiza na paralisia da OMC. A institui\u00e7\u00e3o de Bretton Woods se tornou uma casca vazia, incapaz de julgar disputas comerciais internacionais porque a administra\u00e7\u00e3o Trump se recusou a nomear os ju\u00edzes necess\u00e1rios para supervisionar os casos apresentados \u00e0 organiza\u00e7\u00e3o.\r\n\r\nEsse impasse, por sua vez, reflete o colapso da velha ordem mundial, constru\u00edda em torno do imperialismo estadunidense no p\u00f3s-guerra.\r\nSoja e semicondutores\r\nDurante as negocia\u00e7\u00f5es comerciais em outubro do ano passado, os negociadores de Washington tentaram vincular suas tarifas \u00e0 quest\u00e3o dos abusos dos direitos humanos pelo estado chin\u00eas em Xinjiang. Por outro lado, os l\u00edderes europeus pediram que fossem impostas tarifas relacionadas ao carbono sobre produtos estadunidenses.\r\n\r\nNo entanto, em ambos os casos, tais conversas s\u00e3o pura hipocrisia. Os imperialistas em todos os lugares sempre priorizaram os lucros e o acesso a mercados acima da democracia, dos direitos humanos e da prote\u00e7\u00e3o ambiental.\r\n\r\nEm nenhum lugar isso \u00e9 mais \u00f3bvio do que na China, onde empresas ocidentais est\u00e3o desesperadas para ter acesso ao enorme mercado chin\u00eas a qualquer custo. Empresas sedentas de lucros, como Disney (entre muitas outras), demonstraram que est\u00e3o mais do que dispostas a se prostrar diante de Pequim para manter seus neg\u00f3cios.\r\n\r\nMas embora as corpora\u00e7\u00f5es ocidentais estejam desesperadas para vender seus produtos no mercado em r\u00e1pida expans\u00e3o da China, as grandes empresas estadunidenses (em particular) tamb\u00e9m se preocupam com a crescente amea\u00e7a de concorr\u00eancia vinda de seus rivais chineses, particularmente no mundo da tecnologia.\r\n\r\nEssa \u00e9 a raz\u00e3o por tr\u00e1s da principal teimosia vinda dos negociadores estadunidenses com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 guerra comercial EUA-China: que Pequim retire o seu apoio aos setores mais avan\u00e7ados, como a intelig\u00eancia artificial.\r\n\r\nEm suma, esse conflito comercial \u00e9 menos sobre soja e a\u00e7o e mais sobre semicondutores e supercomputadores: meios de produ\u00e7\u00e3o que amea\u00e7ariam a posi\u00e7\u00e3o dominante da ind\u00fastria estadunidense (e europeia) no longo prazo.\r\n\r\nMas \u00e9 s\u00f3 aqui onde os l\u00edderes chineses est\u00e3o dispostos a chegar t\u00e3o longe em seus compromissos com os EUA. Eles podem aceitar a exig\u00eancia de comprar mais produtos estadunidenses (dentro de limites). Mas n\u00e3o podem se permitir serem prejudicados quando se trata de sua miss\u00e3o de \u201ctornar a China grande de novo\u201d.\r\n\r\nE \u00e9 por isso que o atual acordo comercial \u00e9 mais um cessar-fogo tempor\u00e1rio e menos uma aproxima\u00e7\u00e3o permanente \u2013 algo que nunca ser\u00e1 poss\u00edvel entre duas pot\u00eancias imperialistas rivais, uma declinante e outra em ascens\u00e3o; e menos ainda em um momento em que o mercado mundial est\u00e1 saturado e, muito provavelmente, em breve estar\u00e1 encolhendo mais uma vez.\r\nQuando os EUA espirram...\r\nComo resultado de sua posi\u00e7\u00e3o dominante na economia global, quando os EUA espirram, o resto do mundo fica resfriado. A import\u00e2ncia internacional do capitalismo dos EUA se reflete no poder incompar\u00e1vel do d\u00f3lar, que, de fato, atua como a moeda mundial. Isso, por sua vez, torna o d\u00f3lar e o tesouro dos EUA um porto seguro para investidores nervosos. As decis\u00f5es tomadas na Reserva Federal dos EUA (o FED), portanto, t\u00eam um not\u00e1vel impacto em todo o mundo.\r\n\r\nPara se ver isso, n\u00e3o se necessita de mais do que um par de exemplos no quintal do imperialismo estadunidense \u2013 a Am\u00e9rica Latina.\r\n\r\nPor um lado, na Venezuela e em outros lugares, vemos como a administra\u00e7\u00e3o Trump mobilizou o d\u00f3lar como mais uma arma em seu arsenal, com san\u00e7\u00f5es dos EUA projetadas para paralisar as economias daqueles pa\u00edses que ca\u00edrem em desgra\u00e7a perante o imperialismo estadunidense.\r\n\r\nPor outro lado, na Argentina, junto a outros pa\u00edses \u201cemergentes\u201d, vemos como as economias se viram em queda como resultado da decis\u00e3o do FED de reduzir a FQ [Flexibiliza\u00e7\u00e3o Quantitativa] \u2013 isto \u00e9, de reduzir gradualmente essa inje\u00e7\u00e3o de dinheiro barato no sistema global.\r\n\r\nEsse dinheiro FQ atuou amplamente como dinheiro \u201cquente\u201d, entrando e saindo de pa\u00edses; especulando sobre recompra de im\u00f3veis e a\u00e7\u00f5es; inflando bolhas de ativos mais do que sendo reinvestido na produ\u00e7\u00e3o real. Mais uma vez, isso demonstra como a FQ, longe de estabilizar a economia mundial, aumentou a volatilidade do capitalismo internacionalmente.\r\n\r\nEssa especula\u00e7\u00e3o fica clara no espumoso mercado de a\u00e7\u00f5es e nos pre\u00e7os de commodities como o ouro. Tamb\u00e9m \u00e9 vista na \u201cmania das criptomoedas\u201d e na fren\u00e9tica busca dos investidores por encontrar o pr\u00f3ximo \u201cunic\u00f3rnio\u201d tecnol\u00f3gico, bem como no dinheiro agora despejado nos mercados da arte e dos vinhos finos.\r\n\r\nOs t\u00edtulos do governo tamb\u00e9m est\u00e3o em alta demanda \u2013 proporcionando um ref\u00fagio aos investidores preocupados, que n\u00e3o conseguem encontrar outras vias lucrativas para o seu dinheiro. Essa \u00e9 a raz\u00e3o por tr\u00e1s da \u201ccurva invertida de rendimentos\u201d, na qual os empr\u00e9stimos de longo-prazo t\u00eam taxas de juros mais baixas do que os empr\u00e9stimos de curto-prazo, sinalizando que os capitalistas est\u00e3o perdendo a f\u00e9 em seu pr\u00f3prio sistema.\r\nProblemas na China\r\nEnquanto isso, na China, o crescimento est\u00e1 desacelerando a n\u00edveis perigosos. O Banco Mundial agora prev\u00ea que a China \u2013 pela primeira vez desde 1990 \u2013 cair\u00e1 abaixo dos 6% de crescimento anual. Essa cifra \u00e9 amplamente considerada pelas autoridades como um limite, abaixo do qual a economia n\u00e3o consegue manter a demanda por empregos, enquanto milh\u00f5es de pessoas inundam as cidades vindas das \u00e1reas rurais.\r\n\r\nAo mesmo tempo, o regime de Pequim encontra-se caminhando na corda bamba econ\u00f4mica, equilibrando-se entre uma expans\u00e3o impulsionada por d\u00edvidas e uma contra\u00e7\u00e3o do cr\u00e9dito que induz uma depress\u00e3o.\r\n\r\nA acumula\u00e7\u00e3o de d\u00edvidas \u2013 particularmente entre os governos locais, ao despejar dinheiro em projetos keynesianos de investimento p\u00fablico \u2013 certamente tocou o alarme no topo. A d\u00edvida total chinesa (corporativa, familiar e governamental) agora equivale a 40 trilh\u00f5es de d\u00f3lares ou 300% do PIB, de acordo com as estimativas do IIF do ano passado. Isso representa 15% de toda a d\u00edvida global.\r\n\r\nMas tirar o doce do prato nessa etapa \u00e9 igualmente perigoso. De forma semelhante aos do Ocidente, os capitalistas chineses ficaram viciados em dinheiro barato. O \u201cCapitalismo Zumbi\u201d \u2013 corpora\u00e7\u00f5es n\u00e3o-competitivas que se mant\u00eam vivas pelo gotejamento de baixas taxas de juros e pelos subs\u00eddios do governo \u2013 espreita a terra.\r\n\r\nAo mesmo tempo, esse mesmo apoio estatal exacerba a crise global de superprodu\u00e7\u00e3o, \u00e0 medida em que os mercados mundiais se encontram inundados de a\u00e7o, navios e smartphones.\r\n\r\nO impacto disso pode ser visto do outro lado do mundo, no fechamento de plantas e f\u00e1bricas na Gr\u00e3-Bretanha, gerando perdas de empregos nas sider\u00fargicas galesas ou no Estaleiro Harland and Woolf, na Irlanda do Norte. Mas se reflete tamb\u00e9m nos informes de lucros de grandes empresas de tecnologia, como a Apple, que est\u00e3o lutando para vender suas enormes quantidades de produtos em um mercado global saturado.\r\n\r\nIsso, mais uma vez, explica a ascens\u00e3o do protecionismo, demonstrando, por sua vez, como as for\u00e7as produtivas ultrapassaram globalmente os estreitos limites do estado-na\u00e7\u00e3o e do mercado capitalista. \u00c9 uma acusa\u00e7\u00e3o contundente do sistema de lucros, como Marx e Engels descreveram com tanta precis\u00e3o em O Manifesto Comunista:\r\n\u201cA sociedade v\u00ea-se subitamente reconduzida a um estado de barb\u00e1rie moment\u00e2nea, como se a fome ou uma guerra de exterm\u00ednio houvessem lhe cortado todos os meios de subsist\u00eancia; o com\u00e9rcio e a ind\u00fastria parecem aniquilados. E por qu\u00ea? Porque a sociedade possui civiliza\u00e7\u00e3o em excesso, meios de subsist\u00eancia em excesso, ind\u00fastria em excesso, com\u00e9rcio em excesso\u201d.\r\nColapso\r\nNas p\u00e1ginas anteriores, Marx e Engels explicam como: \u201cA necessidade de um mercado em constante expans\u00e3o para seus produtos persegue a burguesia por toda a superf\u00edcie do globo. Ela deve se aninhar em todos os lugares, se estabelecer em todos os cantos, estabelecer conex\u00f5es em todos os lugares\u201d.\r\n\r\nA \u201cGlobaliza\u00e7\u00e3o\u201d j\u00e1 foi uma fonte de for\u00e7a para os capitalistas, ajudando-os a acessar m\u00e3o-de-obra e mat\u00e9rias-primas mais baratas (al\u00e9m de maiores mercados), obtendo assim lucros mais suculentos. Por essa raz\u00e3o, CEOs e investidores lamberam os bei\u00e7os diante das perspectivas que se abriram com a queda da Uni\u00e3o Sovi\u00e9tica e com o movimento ao capitalismo na China.\r\n\r\nAgora, no entanto, cadeias de suprimento interconectadas globalmente criaram uma dor de cabe\u00e7a para os patr\u00f5es. Com as tarifas e as barreiras comerciais aumentando em todos os lugares, as grandes empresas multinacionais est\u00e3o lutando para lidar com a poss\u00edvel necessidade de encontrar novos fornecedores mais locais. Todo esse deslocamento tem o efeito de aumentar os custos, criando um choque no \u201clado da oferta\u201d que eleva os pre\u00e7os.\r\n\r\nA instabilidade no Oriente M\u00e9dio, com o barulho de sabres entre os EUA e o Ir\u00e3, tem o mesmo efeito, fazendo com que os pre\u00e7os do petr\u00f3leo subam, o que, por sua vez, gera maiores custos de energia e, portanto, um aumento generalizado no pre\u00e7o das commodities. Isso explica em parte a relut\u00e2ncia de Washington em escalar o conflito com Teer\u00e3.\r\n\r\nAo mesmo tempo, para muitos formuladores de pol\u00edtica, n\u00e3o \u00e9 a amea\u00e7a de infla\u00e7\u00e3o, mas a falta dela, que representa uma preocupa\u00e7\u00e3o maior. Com os mercados inundados e com \u201cexcesso de capacidade\u201d generalizada, h\u00e1 uma grande press\u00e3o \u00e0 baixa sobre os pre\u00e7os que levou a uma infla\u00e7\u00e3o moderada e at\u00e9 a preocupa\u00e7\u00f5es de \u201cdefla\u00e7\u00e3o\u201d.\r\n\r\nO inst\u00e1vel ato de equil\u00edbrio que os chefes dos bancos centrais s\u00e3o for\u00e7ados a realizar para evitar uma infla\u00e7\u00e3o vertiginosa ou para estancar a defla\u00e7\u00e3o reflete a instabilidade geral do sistema capitalista, que oscila de uma crise para outra.\r\n\r\nSeus modelos econ\u00f4micos est\u00e3o entrando em colapso. A \u201cCurva de Phillips\u201d que antes vinculava infla\u00e7\u00e3o e desemprego \u00e9 agora amplamente redundante. E, de volta ao mundo real, se os choques de oferta ocorrerem ao mesmo tempo da pr\u00f3xima recess\u00e3o, ent\u00e3o os capitalistas enfrentar\u00e3o uma tormenta perfeita de \u201cestagfla\u00e7\u00e3o\u201d, como se viu pela \u00faltima vez durante a crise global dos anos 1970: pre\u00e7os espiralando ao lado de estagna\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica e depress\u00e3o.\r\nA nova normalidade\r\nTudo isso \u00e9 uma receita pronta e acabada para aumentar a polariza\u00e7\u00e3o pol\u00edtica, a instabilidade social e agu\u00e7ar a luta de classes. E essa, em \u00faltima an\u00e1lise, \u00e9 a import\u00e2ncia de se analisar os processos que ocorrem na economia global \u2013 n\u00e3o para prever eventos com uma bola de cristal, mas para entender o impacto das crises do capitalismo sobre a consci\u00eancia e o desenvolvimento da revolu\u00e7\u00e3o mundial.\r\n\r\nO fato \u00e9 que n\u00e3o haver\u00e1 nenhum retorno ao passado. O status quo est\u00e1 bem e verdadeiramente rompido. N\u00e3o h\u00e1 como voltar \u00e0 \u201cnormalidade\u201d. Como testemunha a \u00faltima d\u00e9cada de tempestade e estresse \u2013 de luta e conflito \u2013 entramos em uma nova \u00e9poca, em uma \u201cnova normalidade\u201d.\r\n\r\nIsso significa que a quest\u00e3o da revolu\u00e7\u00e3o socialista estar\u00e1 firmemente na agenda no pr\u00f3ximo per\u00edodo. A tarefa que temos pela frente \u00e9 a de derrubar esse sistema apodrecido e enviar o capitalismo para a lata de lixo da hist\u00f3ria, onde ele pertence.\r\n\r\n\r\n\r\nTRADU\u00c7\u00c3O DE FABIANO LEITE.\r\n\r\nTEXTO ORIGINAL PUBLICADO EM MARXIST.COM\r\n\r\n","image":{"@type":"ImageObject","url":"https:\/\/i0.wp.com\/marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2020\/01\/11d87151986664fa976fceac0b0a477a_w700_h500.jpg?fit=700%2C467&ssl=1","width":700,"height":467}}</script>
		</article><!-- .post-listing -->
		

		
		

		
		
		
		
				
<div id="comments">


<div class="clear"></div>


</div><!-- #comments -->

	</div><!-- .content -->
<aside id="sidebar">
	<div class="theiaStickySidebar">
		<div class="search-block-large widget">
			<form method="get" action="https://marxismo.org.br/">
				<button class="search-button" type="submit" value="Pesquisa"><i class="fa fa-search"></i></button>
				<input type="text" id="s" name="s" value="Pesquisa" onfocus="if (this.value == 'Pesquisa') {this.value = '';}" onblur="if (this.value == '') {this.value = 'Pesquisa';}"  />
			</form>
		</div><!-- .search-block /-->
<div id="social-8" class="widget social-icons-widget"><div class="widget-top"><h4>Redes Sociais</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div class="social-icons social-colored">
		<a class="ttip-none" title="Facebook" href="https://www.facebook.com/oci.comunista" target="_blank"><i class="fa fa-facebook"></i></a><a class="ttip-none" title="Twitter" href="https://twitter.com/oci_comunista" target="_blank"><i class="fa fa-twitter"></i></a><a class="ttip-none" title="Youtube" href="https://www.youtube.com/user/esquerdamarxista" target="_blank"><i class="fa fa-youtube"></i></a><a class="ttip-none" title="instagram" href="https://www.instagram.com/oci.comunista/" target="_blank"><i class="fa fa-instagram"></i></a><a class="ttip-none" title="spotify" href="https://open.spotify.com/show/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8" target="_blank"><i class="fa fa-spotify"></i></a>
		<a class="ttip-none"  title="TikTok" href="https://www.tiktok.com/@oci.comunista" target="_blank"><i class="fa &lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;"></i></a>	</div>

</div></div><!-- .widget /--><div id="text-html-widget-46" class="widget text-html"><div class="widget-top"><h4>Acesse</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container"><div ><a href="https://www.marxist.com/"  target="_blank"><img class="size-full wp-image-6856 aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/teste-sidebar-3.jpg" alt="" width="390" height="144" /></a>

<a href="http://liberdadeeluta.org/" target="_blank"><img class="wp-image-6852 size-full aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_02.jpg" width="390" height="144" /></a>

<a href="http://www.livrariamarxista.com.br/" target="_blank"><img class="wp-image-6848 size-full aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_03.jpg" width="390" height="144" /></a>

<a href="https://www.marxismo.org.br/mulherespelosocialismo/" target="_blank"><img class="size-full wp-image-6855 aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_04.jpg" alt="" width="390" height="390" /></a>

<a href="https://www.marxismo.org.br/movimento-negro-socialista/" target="_blank"><img class="size-full wp-image-6855 aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_05.jpg" alt="" width="390" height="144" /></a>


				</div><div class="clear"></div></div></div><!-- .widget /--><div id="posts-list-widget-3" class="widget posts-list"><div class="widget-top"><h4>Publicações Recentes		</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">				<ul>
							<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/os-motivos-pelos-quais-um-militante-da-oci-renuncia-ao-seu-posto-na-direcao-do-sindicato-dos-metroviarios-de-sp/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/os-motivos-pelos-quais-um-militante-da-oci-renuncia-ao-seu-posto-na-direcao-do-sindicato-dos-metroviarios-de-sp/">Os motivos pelos quais um militante da OCI renuncia ao seu posto na direção do Sindicato dos Metroviários de SP</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>01/08/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/pedro-moro-pede-demissao-da-cptm-e-mais-uma-vez-a-farsa-da-privatizacao-e-exposta/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/pedro-moro-pede-demissao-da-cptm-e-mais-uma-vez-a-farsa-da-privatizacao-e-exposta/">Pedro Moro pede demissão da CPTM e mais uma vez a farsa da privatização é exposta</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>01/08/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/a-luta-pela-reducao-da-jornada-de-trabalho-sem-reducao-salarial/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/a-luta-pela-reducao-da-jornada-de-trabalho-sem-reducao-salarial/">A luta pela redução da jornada de trabalho sem redução salarial </a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>31/07/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/abaixo-o-regime-assassino-de-hasina-vitoria-para-os-estudantes-de-bangladesh-declaracao-da-icr/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/abaixo-o-regime-assassino-de-hasina-vitoria-para-os-estudantes-de-bangladesh-declaracao-da-icr/">Abaixo o regime assassino de Hasina! Vitória para os estudantes de Bangladesh! – Declaração da ICR</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>30/07/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/nota-urgente-sobre-a-venezuela-como-chegamos-a-este-beco-sem-saida/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/nota-urgente-sobre-a-venezuela-como-chegamos-a-este-beco-sem-saida/">Nota urgente sobre a Venezuela – Como chegamos a este beco sem saída?</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>30/07/2024</span>		</li>
						</ul>
		<div class="clear"></div>
	</div></div><!-- .widget /--><div id="ads250_250-widget-7" class="widget e3lan e3lan250_250-widget"><div class="widget-top"><h4>Assine O Comunismo</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div  class="e3lan-widget-content e3lan250-250">
								<div class="e3lan-cell">
				<a href="https://livrariamarxista.com.br/produto/jornal-o-comunismo/"  target="_blank"  >					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/capa-OC-site.jpg" alt="" />
				</a>			</div>
				</div>
	</div></div><!-- .widget /--><div id="ads250_250-widget-25" class="widget e3lan e3lan250_250-widget"><div class="widget-top"><h4>Manifesto</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div  class="e3lan-widget-content e3lan250-250">
								<div class="e3lan-cell">
				<a href="https://www.marxismo.org.br/manifesto-da-internacional-comunista-revolucionaria/"  target="_blank"  >					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/manifesto-graphic-website.jpg" alt="" />
				</a>			</div>
				</div>
	</div></div><!-- .widget /--><div id="ads250_250-widget-17" class="widget e3lan e3lan250_250-widget"><div class="widget-top"><h4>América Socialista &#8211; Em Defesa do Marxismo</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div  class="e3lan-widget-content e3lan250-250">
								<div class="e3lan-cell">
				<a href="https://livrariamarxista.com.br/produto/america-socialista-24/"  target="_blank"  >					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/Divulgacao-artigos-AS-24.jpg" alt="" />
				</a>			</div>
				</div>
	</div></div><!-- .widget /-->	</div><!-- .theiaStickySidebar /-->
</aside><!-- #sidebar /-->	<div class="clear"></div>
</div><!-- .container /-->

				
<div class="clear"></div>
<div class="footer-bottom">
	<div class="container">
		<div class="alignright">
					</div>
				<div class="social-icons">
		<a class="ttip-none" title="Facebook" href="https://www.facebook.com/oci.comunista" target="_blank"><i class="fa fa-facebook"></i></a><a class="ttip-none" title="Twitter" href="https://twitter.com/oci_comunista" target="_blank"><i class="fa fa-twitter"></i></a><a class="ttip-none" title="Youtube" href="https://www.youtube.com/user/esquerdamarxista" target="_blank"><i class="fa fa-youtube"></i></a><a class="ttip-none" title="instagram" href="https://www.instagram.com/oci.comunista/" target="_blank"><i class="fa fa-instagram"></i></a><a class="ttip-none" title="spotify" href="https://open.spotify.com/show/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8" target="_blank"><i class="fa fa-spotify"></i></a>
		<a class="ttip-none"  title="TikTok" href="https://www.tiktok.com/@oci.comunista" target="_blank"><i class="fa &lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;"></i></a>	</div>

		
		<div class="alignleft">
			© Copyright 2024, Esquerda Marxista		</div>
		<div class="clear"></div>
	</div><!-- .Container -->
</div><!-- .Footer bottom -->

</div><!-- .inner-Wrapper -->
</div><!-- #Wrapper -->
</div><!-- .Wrapper-outer -->
	<div id="topcontrol" class="fa fa-angle-up" title="Role Para Cima"></div>
<div id="fb-root"></div>

<div id="um_upload_single" style="display:none;"></div>

<div id="um_view_photo" style="display:none;">
	<a href="javascript:void(0);" data-action="um_remove_modal" class="um-modal-close" aria-label="Close view photo modal">
		<i class="um-faicon-times"></i>
	</a>

	<div class="um-modal-body photo">
		<div class="um-modal-photo"></div>
	</div>
</div>
<div id="reading-position-indicator"></div>			<script type='text/javascript'>
				const lazyloadRunObserver = () => {
					const lazyloadBackgrounds = document.querySelectorAll( `.e-con.e-parent:not(.e-lazyloaded)` );
					const lazyloadBackgroundObserver = new IntersectionObserver( ( entries ) => {
						entries.forEach( ( entry ) => {
							if ( entry.isIntersecting ) {
								let lazyloadBackground = entry.target;
								if( lazyloadBackground ) {
									lazyloadBackground.classList.add( 'e-lazyloaded' );
								}
								lazyloadBackgroundObserver.unobserve( entry.target );
							}
						});
					}, { rootMargin: '200px 0px 200px 0px' } );
					lazyloadBackgrounds.forEach( ( lazyloadBackground ) => {
						lazyloadBackgroundObserver.observe( lazyloadBackground );
					} );
				};
				const events = [
					'DOMContentLoaded',
					'elementor/lazyload/observe',
				];
				events.forEach( ( event ) => {
					document.addEventListener( event, lazyloadRunObserver );
				} );
			</script>
						<div id="fb-root"></div>
			<script>(function(d, s, id) { var js, fjs = d.getElementsByTagName(s)[0]; if (d.getElementById(id)) return; js = d.createElement(s); js.id = id; js.src = 'https://connect.facebook.net/pt_BR/sdk.js#xfbml=1&amp;appId=249643311490&version=v2.3'; fjs.parentNode.insertBefore(js, fjs); }(document, 'script', 'facebook-jssdk'));</script>
			<script>
			document.body.addEventListener( 'is.post-load', function() {
				if ( 'undefined' !== typeof FB ) {
					FB.XFBML.parse();
				}
			} );
			</script>
						<script>!function(d,s,id){var js,fjs=d.getElementsByTagName(s)[0],p=/^http:/.test(d.location)?'http':'https';if(!d.getElementById(id)){js=d.createElement(s);js.id=id;js.src=p+'://platform.twitter.com/widgets.js';fjs.parentNode.insertBefore(js,fjs);}}(document, 'script', 'twitter-wjs');</script>
			<script type="text/javascript" id="tie-scripts-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var tie = {"mobile_menu_active":"true","mobile_menu_top":"","lightbox_all":"true","lightbox_gallery":"true","woocommerce_lightbox":"","lightbox_skin":"dark","lightbox_thumb":"vertical","lightbox_arrows":"","sticky_sidebar":"1","is_singular":"1","reading_indicator":"true","lang_no_results":"No Results","lang_results_found":"Results Found"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/tie-scripts.js" id="tie-scripts-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/ilightbox.packed.js" id="tie-ilightbox-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/underscore.min.js" id="underscore-js"></script>
<script type="text/javascript" id="wp-util-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var _wpUtilSettings = {"ajax":{"url":"\/wp-admin\/admin-ajax.php"}};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/wp-util.min.js" id="wp-util-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/dist/hooks.min.js" id="wp-hooks-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/dist/i18n.min.js" id="wp-i18n-js"></script>
<script type="text/javascript" id="wp-i18n-js-after">
/* <![CDATA[ */
wp.i18n.setLocaleData( { 'text direction\u0004ltr': [ 'ltr' ] } );
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/tipsy/tipsy.min.js" id="um_tipsy-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/um-confirm/um-confirm.min.js" id="um_confirm-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/picker.min.js" id="um_datetime-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/picker.date.min.js" id="um_datetime_date-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/picker.time.min.js" id="um_datetime_time-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/translations/pt_BR.min.js" id="um_datetime_locale-js"></script>
<script type="text/javascript" id="um_common-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var um_common_variables = {"locale":"pt_BR"};
var um_common_variables = {"locale":"pt_BR"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/common.min.js" id="um_common-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/cropper/cropper.min.js" id="um_crop-js"></script>
<script type="text/javascript" id="um_frontend_common-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var um_frontend_common_variables = [];
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/common-frontend.min.js" id="um_frontend_common-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-modal.min.js" id="um_modal-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/jquery-form/jquery-form.min.js" id="um_jquery_form-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/fileupload/fileupload.js" id="um_fileupload-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-functions.min.js" id="um_functions-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-responsive.min.js" id="um_responsive-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-conditional.min.js" id="um_conditional-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/select2/select2.full.min.js" id="select2-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/select2/i18n/pt.js" id="um_select2_locale-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/raty/um-raty.min.js" id="um_raty-js"></script>
<script type="text/javascript" id="um_scripts-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var um_scripts = {"max_upload_size":"2147483648","nonce":"d013f783e1"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-scripts.min.js" id="um_scripts-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-profile.min.js" id="um_profile-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-account.min.js" id="um_account-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://stats.wp.com/e-202431.js" id="jetpack-stats-js" data-wp-strategy="defer"></script>
<script type="text/javascript" id="jetpack-stats-js-after">
/* <![CDATA[ */
_stq = window._stq || [];
_stq.push([ "view", JSON.parse("{\"v\":\"ext\",\"blog\":\"122437044\",\"post\":\"26340\",\"tz\":\"-3\",\"srv\":\"marxismo.org.br\",\"j\":\"1:13.6\"}") ]);
_stq.push([ "clickTrackerInit", "122437044", "26340" ]);
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" id="sharing-js-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var sharing_js_options = {"lang":"en","counts":"1","is_stats_active":"1"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/p/jetpack/13.6/_inc/build/sharedaddy/sharing.min.js" id="sharing-js-js"></script>
<script type="text/javascript" id="sharing-js-js-after">
/* <![CDATA[ */
var windowOpen;
			( function () {
				function matches( el, sel ) {
					return !! (
						el.matches && el.matches( sel ) ||
						el.msMatchesSelector && el.msMatchesSelector( sel )
					);
				}

				document.body.addEventListener( 'click', function ( event ) {
					if ( ! event.target ) {
						return;
					}

					var el;
					if ( matches( event.target, 'a.share-facebook' ) ) {
						el = event.target;
					} else if ( event.target.parentNode && matches( event.target.parentNode, 'a.share-facebook' ) ) {
						el = event.target.parentNode;
					}

					if ( el ) {
						event.preventDefault();

						// If there's another sharing window open, close it.
						if ( typeof windowOpen !== 'undefined' ) {
							windowOpen.close();
						}
						windowOpen = window.open( el.getAttribute( 'href' ), 'wpcomfacebook', 'menubar=1,resizable=1,width=600,height=400' );
						return false;
					}
				} );
			} )();
var windowOpen;
			( function () {
				function matches( el, sel ) {
					return !! (
						el.matches && el.matches( sel ) ||
						el.msMatchesSelector && el.msMatchesSelector( sel )
					);
				}

				document.body.addEventListener( 'click', function ( event ) {
					if ( ! event.target ) {
						return;
					}

					var el;
					if ( matches( event.target, 'a.share-telegram' ) ) {
						el = event.target;
					} else if ( event.target.parentNode && matches( event.target.parentNode, 'a.share-telegram' ) ) {
						el = event.target.parentNode;
					}

					if ( el ) {
						event.preventDefault();

						// If there's another sharing window open, close it.
						if ( typeof windowOpen !== 'undefined' ) {
							windowOpen.close();
						}
						windowOpen = window.open( el.getAttribute( 'href' ), 'wpcomtelegram', 'menubar=1,resizable=1,width=450,height=450' );
						return false;
					}
				} );
			} )();
/* ]]> */
</script>
		<script type="text/javascript">
			jQuery( window ).on( 'load', function() {
				jQuery('input[name="um_request"]').val('');
			});
		</script>
	</body>

<!-- Mirrored from marxismo.org.br/o-animo-em-davos-pessimismo-e-melancolia-a-medida-em-que-a-crise-se-agiganta/ by HTTrack Website Copier/3.x [XR&CO'2014], Thu, 01 Aug 2024 21:50:42 GMT -->
</html>