<!DOCTYPE html>
<html lang="pt-BR" prefix="og: http://ogp.me/ns#">

<!-- Mirrored from marxismo.org.br/materialismo-e-empiriocriticismo-introducao-de-alan-woods-parte-2/ by HTTrack Website Copier/3.x [XR&CO'2014], Thu, 01 Aug 2024 21:49:47 GMT -->
<!-- Added by HTTrack --><meta http-equiv="content-type" content="text/html;charset=UTF-8" /><!-- /Added by HTTrack -->
<head>
<meta charset="UTF-8" />
<link rel="profile" href="https://gmpg.org/xfn/11" />
<link rel="pingback" href="https://marxismo.org.br/xmlrpc.php" />
<title>Materialismo e Empiriocriticismo: introdução de Alan Woods (Parte 2) &#8211; Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)</title>
<meta name='robots' content='max-image-preview:large' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://secure.gravatar.com/' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://stats.wp.com/' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://i0.wp.com/' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://c0.wp.com/' />
<link rel="alternate" type="application/rss+xml" title="Feed para Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista) &raquo;" href="https://marxismo.org.br/feed/" />
<link rel="alternate" type="application/rss+xml" title="Feed de comentários para Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista) &raquo;" href="https://marxismo.org.br/comments/feed/" />
<script type="text/javascript">
/* <![CDATA[ */
window._wpemojiSettings = {"baseUrl":"https:\/\/s.w.org\/images\/core\/emoji\/15.0.3\/72x72\/","ext":".png","svgUrl":"https:\/\/s.w.org\/images\/core\/emoji\/15.0.3\/svg\/","svgExt":".svg","source":{"concatemoji":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-includes\/js\/wp-emoji-release.min.js"}};
/*! This file is auto-generated */
!function(i,n){var o,s,e;function c(e){try{var t={supportTests:e,timestamp:(new Date).valueOf()};sessionStorage.setItem(o,JSON.stringify(t))}catch(e){}}function p(e,t,n){e.clearRect(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height),e.fillText(t,0,0);var t=new Uint32Array(e.getImageData(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height).data),r=(e.clearRect(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height),e.fillText(n,0,0),new Uint32Array(e.getImageData(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height).data));return t.every(function(e,t){return e===r[t]})}function u(e,t,n){switch(t){case"flag":return n(e,"\ud83c\udff3\ufe0f\u200d\u26a7\ufe0f","\ud83c\udff3\ufe0f\u200b\u26a7\ufe0f")?!1:!n(e,"\ud83c\uddfa\ud83c\uddf3","\ud83c\uddfa\u200b\ud83c\uddf3")&&!n(e,"\ud83c\udff4\udb40\udc67\udb40\udc62\udb40\udc65\udb40\udc6e\udb40\udc67\udb40\udc7f","\ud83c\udff4\u200b\udb40\udc67\u200b\udb40\udc62\u200b\udb40\udc65\u200b\udb40\udc6e\u200b\udb40\udc67\u200b\udb40\udc7f");case"emoji":return!n(e,"\ud83d\udc26\u200d\u2b1b","\ud83d\udc26\u200b\u2b1b")}return!1}function f(e,t,n){var r="undefined"!=typeof WorkerGlobalScope&&self instanceof WorkerGlobalScope?new OffscreenCanvas(300,150):i.createElement("canvas"),a=r.getContext("2d",{willReadFrequently:!0}),o=(a.textBaseline="top",a.font="600 32px Arial",{});return e.forEach(function(e){o[e]=t(a,e,n)}),o}function t(e){var t=i.createElement("script");t.src=e,t.defer=!0,i.head.appendChild(t)}"undefined"!=typeof Promise&&(o="wpEmojiSettingsSupports",s=["flag","emoji"],n.supports={everything:!0,everythingExceptFlag:!0},e=new Promise(function(e){i.addEventListener("DOMContentLoaded",e,{once:!0})}),new Promise(function(t){var n=function(){try{var e=JSON.parse(sessionStorage.getItem(o));if("object"==typeof e&&"number"==typeof e.timestamp&&(new Date).valueOf()<e.timestamp+604800&&"object"==typeof e.supportTests)return e.supportTests}catch(e){}return null}();if(!n){if("undefined"!=typeof Worker&&"undefined"!=typeof OffscreenCanvas&&"undefined"!=typeof URL&&URL.createObjectURL&&"undefined"!=typeof Blob)try{var e="postMessage("+f.toString()+"("+[JSON.stringify(s),u.toString(),p.toString()].join(",")+"));",r=new Blob([e],{type:"text/javascript"}),a=new Worker(URL.createObjectURL(r),{name:"wpTestEmojiSupports"});return void(a.onmessage=function(e){c(n=e.data),a.terminate(),t(n)})}catch(e){}c(n=f(s,u,p))}t(n)}).then(function(e){for(var t in e)n.supports[t]=e[t],n.supports.everything=n.supports.everything&&n.supports[t],"flag"!==t&&(n.supports.everythingExceptFlag=n.supports.everythingExceptFlag&&n.supports[t]);n.supports.everythingExceptFlag=n.supports.everythingExceptFlag&&!n.supports.flag,n.DOMReady=!1,n.readyCallback=function(){n.DOMReady=!0}}).then(function(){return e}).then(function(){var e;n.supports.everything||(n.readyCallback(),(e=n.source||{}).concatemoji?t(e.concatemoji):e.wpemoji&&e.twemoji&&(t(e.twemoji),t(e.wpemoji)))}))}((window,document),window._wpemojiSettings);
/* ]]> */
</script>
<style id='wp-emoji-styles-inline-css' type='text/css'>

	img.wp-smiley, img.emoji {
		display: inline !important;
		border: none !important;
		box-shadow: none !important;
		height: 1em !important;
		width: 1em !important;
		margin: 0 0.07em !important;
		vertical-align: -0.1em !important;
		background: none !important;
		padding: 0 !important;
	}
</style>
<link rel='stylesheet' id='wp-block-library-css' href='https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/css/dist/block-library/style.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='mediaelement-css' href='https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/mediaelement/mediaelementplayer-legacy.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='wp-mediaelement-css' href='https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/mediaelement/wp-mediaelement.min.css' type='text/css' media='all' />
<style id='jetpack-sharing-buttons-style-inline-css' type='text/css'>
.jetpack-sharing-buttons__services-list{display:flex;flex-direction:row;flex-wrap:wrap;gap:0;list-style-type:none;margin:5px;padding:0}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-small-icon-size{font-size:12px}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-normal-icon-size{font-size:16px}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-large-icon-size{font-size:24px}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-huge-icon-size{font-size:36px}@media print{.jetpack-sharing-buttons__services-list{display:none!important}}.editor-styles-wrapper .wp-block-jetpack-sharing-buttons{gap:0;padding-inline-start:0}ul.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-background{padding:1.25em 2.375em}
</style>
<style id='pdfemb-pdf-embedder-viewer-style-inline-css' type='text/css'>
.wp-block-pdfemb-pdf-embedder-viewer{max-width:none}

</style>
<style id='classic-theme-styles-inline-css' type='text/css'>
/*! This file is auto-generated */
.wp-block-button__link{color:#fff;background-color:#32373c;border-radius:9999px;box-shadow:none;text-decoration:none;padding:calc(.667em + 2px) calc(1.333em + 2px);font-size:1.125em}.wp-block-file__button{background:#32373c;color:#fff;text-decoration:none}
</style>
<style id='global-styles-inline-css' type='text/css'>
:root{--wp--preset--aspect-ratio--square: 1;--wp--preset--aspect-ratio--4-3: 4/3;--wp--preset--aspect-ratio--3-4: 3/4;--wp--preset--aspect-ratio--3-2: 3/2;--wp--preset--aspect-ratio--2-3: 2/3;--wp--preset--aspect-ratio--16-9: 16/9;--wp--preset--aspect-ratio--9-16: 9/16;--wp--preset--color--black: #000000;--wp--preset--color--cyan-bluish-gray: #abb8c3;--wp--preset--color--white: #ffffff;--wp--preset--color--pale-pink: #f78da7;--wp--preset--color--vivid-red: #cf2e2e;--wp--preset--color--luminous-vivid-orange: #ff6900;--wp--preset--color--luminous-vivid-amber: #fcb900;--wp--preset--color--light-green-cyan: #7bdcb5;--wp--preset--color--vivid-green-cyan: #00d084;--wp--preset--color--pale-cyan-blue: #8ed1fc;--wp--preset--color--vivid-cyan-blue: #0693e3;--wp--preset--color--vivid-purple: #9b51e0;--wp--preset--gradient--vivid-cyan-blue-to-vivid-purple: linear-gradient(135deg,rgba(6,147,227,1) 0%,rgb(155,81,224) 100%);--wp--preset--gradient--light-green-cyan-to-vivid-green-cyan: linear-gradient(135deg,rgb(122,220,180) 0%,rgb(0,208,130) 100%);--wp--preset--gradient--luminous-vivid-amber-to-luminous-vivid-orange: linear-gradient(135deg,rgba(252,185,0,1) 0%,rgba(255,105,0,1) 100%);--wp--preset--gradient--luminous-vivid-orange-to-vivid-red: linear-gradient(135deg,rgba(255,105,0,1) 0%,rgb(207,46,46) 100%);--wp--preset--gradient--very-light-gray-to-cyan-bluish-gray: linear-gradient(135deg,rgb(238,238,238) 0%,rgb(169,184,195) 100%);--wp--preset--gradient--cool-to-warm-spectrum: linear-gradient(135deg,rgb(74,234,220) 0%,rgb(151,120,209) 20%,rgb(207,42,186) 40%,rgb(238,44,130) 60%,rgb(251,105,98) 80%,rgb(254,248,76) 100%);--wp--preset--gradient--blush-light-purple: linear-gradient(135deg,rgb(255,206,236) 0%,rgb(152,150,240) 100%);--wp--preset--gradient--blush-bordeaux: linear-gradient(135deg,rgb(254,205,165) 0%,rgb(254,45,45) 50%,rgb(107,0,62) 100%);--wp--preset--gradient--luminous-dusk: linear-gradient(135deg,rgb(255,203,112) 0%,rgb(199,81,192) 50%,rgb(65,88,208) 100%);--wp--preset--gradient--pale-ocean: linear-gradient(135deg,rgb(255,245,203) 0%,rgb(182,227,212) 50%,rgb(51,167,181) 100%);--wp--preset--gradient--electric-grass: linear-gradient(135deg,rgb(202,248,128) 0%,rgb(113,206,126) 100%);--wp--preset--gradient--midnight: linear-gradient(135deg,rgb(2,3,129) 0%,rgb(40,116,252) 100%);--wp--preset--font-size--small: 13px;--wp--preset--font-size--medium: 20px;--wp--preset--font-size--large: 36px;--wp--preset--font-size--x-large: 42px;--wp--preset--spacing--20: 0.44rem;--wp--preset--spacing--30: 0.67rem;--wp--preset--spacing--40: 1rem;--wp--preset--spacing--50: 1.5rem;--wp--preset--spacing--60: 2.25rem;--wp--preset--spacing--70: 3.38rem;--wp--preset--spacing--80: 5.06rem;--wp--preset--shadow--natural: 6px 6px 9px rgba(0, 0, 0, 0.2);--wp--preset--shadow--deep: 12px 12px 50px rgba(0, 0, 0, 0.4);--wp--preset--shadow--sharp: 6px 6px 0px rgba(0, 0, 0, 0.2);--wp--preset--shadow--outlined: 6px 6px 0px -3px rgba(255, 255, 255, 1), 6px 6px rgba(0, 0, 0, 1);--wp--preset--shadow--crisp: 6px 6px 0px rgba(0, 0, 0, 1);}:where(.is-layout-flex){gap: 0.5em;}:where(.is-layout-grid){gap: 0.5em;}body .is-layout-flex{display: flex;}.is-layout-flex{flex-wrap: wrap;align-items: center;}.is-layout-flex > :is(*, div){margin: 0;}body .is-layout-grid{display: grid;}.is-layout-grid > :is(*, div){margin: 0;}:where(.wp-block-columns.is-layout-flex){gap: 2em;}:where(.wp-block-columns.is-layout-grid){gap: 2em;}:where(.wp-block-post-template.is-layout-flex){gap: 1.25em;}:where(.wp-block-post-template.is-layout-grid){gap: 1.25em;}.has-black-color{color: var(--wp--preset--color--black) !important;}.has-cyan-bluish-gray-color{color: var(--wp--preset--color--cyan-bluish-gray) !important;}.has-white-color{color: var(--wp--preset--color--white) !important;}.has-pale-pink-color{color: var(--wp--preset--color--pale-pink) !important;}.has-vivid-red-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-red) !important;}.has-luminous-vivid-orange-color{color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-amber-color{color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-amber) !important;}.has-light-green-cyan-color{color: var(--wp--preset--color--light-green-cyan) !important;}.has-vivid-green-cyan-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-green-cyan) !important;}.has-pale-cyan-blue-color{color: var(--wp--preset--color--pale-cyan-blue) !important;}.has-vivid-cyan-blue-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-cyan-blue) !important;}.has-vivid-purple-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-purple) !important;}.has-black-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--black) !important;}.has-cyan-bluish-gray-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--cyan-bluish-gray) !important;}.has-white-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--white) !important;}.has-pale-pink-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--pale-pink) !important;}.has-vivid-red-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-red) !important;}.has-luminous-vivid-orange-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-amber-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-amber) !important;}.has-light-green-cyan-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--light-green-cyan) !important;}.has-vivid-green-cyan-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-green-cyan) !important;}.has-pale-cyan-blue-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--pale-cyan-blue) !important;}.has-vivid-cyan-blue-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-cyan-blue) !important;}.has-vivid-purple-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-purple) !important;}.has-black-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--black) !important;}.has-cyan-bluish-gray-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--cyan-bluish-gray) !important;}.has-white-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--white) !important;}.has-pale-pink-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--pale-pink) !important;}.has-vivid-red-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-red) !important;}.has-luminous-vivid-orange-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-amber-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-amber) !important;}.has-light-green-cyan-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--light-green-cyan) !important;}.has-vivid-green-cyan-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-green-cyan) !important;}.has-pale-cyan-blue-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--pale-cyan-blue) !important;}.has-vivid-cyan-blue-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-cyan-blue) !important;}.has-vivid-purple-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-purple) !important;}.has-vivid-cyan-blue-to-vivid-purple-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--vivid-cyan-blue-to-vivid-purple) !important;}.has-light-green-cyan-to-vivid-green-cyan-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--light-green-cyan-to-vivid-green-cyan) !important;}.has-luminous-vivid-amber-to-luminous-vivid-orange-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--luminous-vivid-amber-to-luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-orange-to-vivid-red-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--luminous-vivid-orange-to-vivid-red) !important;}.has-very-light-gray-to-cyan-bluish-gray-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--very-light-gray-to-cyan-bluish-gray) !important;}.has-cool-to-warm-spectrum-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--cool-to-warm-spectrum) !important;}.has-blush-light-purple-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--blush-light-purple) !important;}.has-blush-bordeaux-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--blush-bordeaux) !important;}.has-luminous-dusk-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--luminous-dusk) !important;}.has-pale-ocean-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--pale-ocean) !important;}.has-electric-grass-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--electric-grass) !important;}.has-midnight-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--midnight) !important;}.has-small-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--small) !important;}.has-medium-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--medium) !important;}.has-large-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--large) !important;}.has-x-large-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--x-large) !important;}
:where(.wp-block-post-template.is-layout-flex){gap: 1.25em;}:where(.wp-block-post-template.is-layout-grid){gap: 1.25em;}
:where(.wp-block-columns.is-layout-flex){gap: 2em;}:where(.wp-block-columns.is-layout-grid){gap: 2em;}
:root :where(.wp-block-pullquote){font-size: 1.5em;line-height: 1.6;}
</style>
<link rel='stylesheet' id='searchandfilter-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/search-filter/style.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='tie-style-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/style.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='tie-ilightbox-skin-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ilightbox/dark-skin/skin.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_modal-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-modal.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_ui-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/jquery-ui/jquery-ui.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_tipsy-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/tipsy/tipsy.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_raty-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/raty/um-raty.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='select2-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/select2/select2.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fileupload-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-fileupload.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_confirm-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/um-confirm/um-confirm.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_datetime-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/default.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_datetime_date-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/default.date.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_datetime_time-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/default.time.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fonticons_ii-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/legacy/fonticons/fonticons-ii.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fonticons_fa-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/legacy/fonticons/fonticons-fa.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fontawesome-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-fontawesome.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_common-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/common.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_responsive-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-responsive.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_styles-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-styles.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_crop-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/cropper/cropper.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_profile-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-profile.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_account-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-account.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_misc-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-misc.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_default_css-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-old-default.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_old_css-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/uploads/ultimatemember/um_old_settings.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='social-logos-css' href='https://c0.wp.com/p/jetpack/13.6/_inc/social-logos/social-logos.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='jetpack_css-css' href='https://c0.wp.com/p/jetpack/13.6/css/jetpack.css' type='text/css' media='all' />
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/jquery/jquery.min.js" id="jquery-core-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/jquery/jquery-migrate.min.js" id="jquery-migrate-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-gdpr.min.js" id="um-gdpr-js"></script>
<link rel="https://api.w.org/" href="https://marxismo.org.br/wp-json/" /><link rel="alternate" title="JSON" type="application/json" href="https://marxismo.org.br/wp-json/wp/v2/posts/37930" /><link rel="canonical" href="https://marxismo.org.br/materialismo-e-empiriocriticismo-introducao-de-alan-woods-parte-2/" />
<link rel="alternate" title="oEmbed (JSON)" type="application/json+oembed" href="https://marxismo.org.br/wp-json/oembed/1.0/embed?url=https%3A%2F%2Fmarxismo.org.br%2Fmaterialismo-e-empiriocriticismo-introducao-de-alan-woods-parte-2%2F" />
<link rel="alternate" title="oEmbed (XML)" type="text/xml+oembed" href="https://marxismo.org.br/wp-json/oembed/1.0/embed?url=https%3A%2F%2Fmarxismo.org.br%2Fmaterialismo-e-empiriocriticismo-introducao-de-alan-woods-parte-2%2F&amp;format=xml" />
		<style type="text/css">
			.um_request_name {
				display: none !important;
			}
		</style>
		<style>img#wpstats{display:none}</style>
		<link rel="shortcut icon" href="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/09/favicon4.png" title="Favicon" />
<!--[if IE]>
<script type="text/javascript">jQuery(document).ready(function (){ jQuery(".menu-item").has("ul").children("a").attr("aria-haspopup", "true");});</script>
<![endif]-->
<!--[if lt IE 9]>
<script src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/html5.js"></script>
<script src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/selectivizr-min.js"></script>
<![endif]-->
<!--[if IE 9]>
<link rel="stylesheet" type="text/css" media="all" href="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ie9.css" />
<![endif]-->
<!--[if IE 8]>
<link rel="stylesheet" type="text/css" media="all" href="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ie8.css" />
<![endif]-->
<!--[if IE 7]>
<link rel="stylesheet" type="text/css" media="all" href="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ie7.css" />
<![endif]-->


<meta name="viewport" content="width=device-width, initial-scale=1.0" />



<style type="text/css" media="screen">

body{
	font-size : 14px;
	font-weight: normal;
	font-style: normal;
}

::-webkit-scrollbar {
	width: 8px;
	height:8px;
}

#main-nav,
.cat-box-content,
#sidebar .widget-container,
.post-listing,
#commentform {
	border-bottom-color: #e8000c;
}

.search-block .search-button,
#topcontrol,
#main-nav ul li.current-menu-item a,
#main-nav ul li.current-menu-item a:hover,
#main-nav ul li.current_page_parent a,
#main-nav ul li.current_page_parent a:hover,
#main-nav ul li.current-menu-parent a,
#main-nav ul li.current-menu-parent a:hover,
#main-nav ul li.current-page-ancestor a,
#main-nav ul li.current-page-ancestor a:hover,
.pagination span.current,
.share-post span.share-text,
.flex-control-paging li a.flex-active,
.ei-slider-thumbs li.ei-slider-element,
.review-percentage .review-item span span,
.review-final-score,
.button,
a.button,
a.more-link,
#main-content input[type="submit"],
.form-submit #submit,
#login-form .login-button,
.widget-feedburner .feedburner-subscribe,
input[type="submit"],
#buddypress button,
#buddypress a.button,
#buddypress input[type=submit],
#buddypress input[type=reset],
#buddypress ul.button-nav li a,
#buddypress div.generic-button a,
#buddypress .comment-reply-link,
#buddypress div.item-list-tabs ul li a span,
#buddypress div.item-list-tabs ul li.selected a,
#buddypress div.item-list-tabs ul li.current a,
#buddypress #members-directory-form div.item-list-tabs ul li.selected span,
#members-list-options a.selected,
#groups-list-options a.selected,
body.dark-skin #buddypress div.item-list-tabs ul li a span,
body.dark-skin #buddypress div.item-list-tabs ul li.selected a,
body.dark-skin #buddypress div.item-list-tabs ul li.current a,
body.dark-skin #members-list-options a.selected,
body.dark-skin #groups-list-options a.selected,
.search-block-large .search-button,
#featured-posts .flex-next:hover,
#featured-posts .flex-prev:hover,
a.tie-cart span.shooping-count,
.woocommerce span.onsale,
.woocommerce-page span.onsale ,
.woocommerce .widget_price_filter .ui-slider .ui-slider-handle,
.woocommerce-page .widget_price_filter .ui-slider .ui-slider-handle,
#check-also-close,
a.post-slideshow-next,
a.post-slideshow-prev,
.widget_price_filter .ui-slider .ui-slider-handle,
.quantity .minus:hover,
.quantity .plus:hover,
.mejs-container .mejs-controls .mejs-time-rail .mejs-time-current,
#reading-position-indicator  {
	background-color:#e8000c;
}

::-webkit-scrollbar-thumb{
	background-color:#e8000c !important;
}

#theme-footer,
#theme-header,
.top-nav ul li.current-menu-item:before,
#main-nav .menu-sub-content ,
#main-nav ul ul,
#check-also-box {
	border-top-color: #e8000c;
}

.search-block:after {
	border-right-color:#e8000c;
}

body.rtl .search-block:after {
	border-left-color:#e8000c;
}

#main-nav ul > li.menu-item-has-children:hover > a:after,
#main-nav ul > li.mega-menu:hover > a:after {
	border-color:transparent transparent #e8000c;
}

.widget.timeline-posts li a:hover,
.widget.timeline-posts li a:hover span.tie-date {
	color: #e8000c;
}

.widget.timeline-posts li a:hover span.tie-date:before {
	background: #e8000c;
	border-color: #e8000c;
}

#order_review,
#order_review_heading {
	border-color: #e8000c;
}


body {
	background-image : url(https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/images/patterns/body-bg1.png);
	background-position: top center;
}

body.single .post .entry a, body.page .post .entry a {
	color: #d40000;
}
		
body.single .post .entry a:hover, body.page .post .entry a:hover {
	color: #ff0000;
}
		
.social-icons.social-colored .&lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;:before {
	background: #00b3ff ;
}

.breaking-news span.breaking-news-title {background: #c70000;}

.tie-cat-3237 a.more-link {background-color:#ff0303;}
.tie-cat-3237 .cat-box-content {border-bottom-color:#ff0303; }
			
.tie-cat-6232 a.more-link {background-color:#850000;}
.tie-cat-6232 .cat-box-content {border-bottom-color:#850000; }
			
.tie-cat-8027 a.more-link {background-color:#8c0000;}
.tie-cat-8027 .cat-box-content {border-bottom-color:#8c0000; }
			
header#theme-header #main-nav ul li.menu-item-home a , header#theme-header #main-nav ul li.menu-item-home.current-menu-item a{
    background-image: none !important;
    text-indent: 0;
    width:auto;}</style>

<meta name="generator" content="Elementor 3.23.3; features: additional_custom_breakpoints, e_lazyload; settings: css_print_method-external, google_font-enabled, font_display-auto">
			<style>
				.e-con.e-parent:nth-of-type(n+4):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload),
				.e-con.e-parent:nth-of-type(n+4):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload) * {
					background-image: none !important;
				}
				@media screen and (max-height: 1024px) {
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+3):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload),
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+3):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload) * {
						background-image: none !important;
					}
				}
				@media screen and (max-height: 640px) {
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+2):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload),
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+2):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload) * {
						background-image: none !important;
					}
				}
			</style>
			
<!-- Jetpack Open Graph Tags -->
<meta property="og:type" content="article" />
<meta property="og:title" content="Materialismo e Empiriocriticismo: introdução de Alan Woods (Parte 2)" />
<meta property="og:url" content="https://marxismo.org.br/materialismo-e-empiriocriticismo-introducao-de-alan-woods-parte-2/" />
<meta property="og:description" content="O poder da abstração A atividade humana nos permite compreender o mundo em que vivemos e suas leis e, portanto, em última análise, nos permite dominar essas leis, elevar-nos acima delas e alcançar …" />
<meta property="article:published_time" content="2021-04-09T12:15:03+00:00" />
<meta property="article:modified_time" content="2021-04-09T12:15:03+00:00" />
<meta property="og:site_name" content="Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)" />
<meta property="og:image" content="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2021/04/59e7784b85600a0325169d371-e1617970211756.jpg?fit=900%2C521&#038;ssl=1" />
<meta property="og:image:width" content="900" />
<meta property="og:image:height" content="521" />
<meta property="og:image:alt" content="" />
<meta property="og:locale" content="pt_BR" />
<meta name="twitter:site" content="@EM_CMI" />
<meta name="twitter:text:title" content="Materialismo e Empiriocriticismo: introdução de Alan Woods (Parte 2)" />
<meta name="twitter:image" content="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2021/04/59e7784b85600a0325169d371-e1617970211756.jpg?fit=900%2C521&#038;ssl=1&#038;w=640" />
<meta name="twitter:card" content="summary_large_image" />

<!-- End Jetpack Open Graph Tags -->
		<style type="text/css" id="wp-custom-css">
			h2 {
  font-size: 2px;
}		</style>
		</head>
<body data-rsssl=1 id="top" class="post-template-default single single-post postid-37930 single-format-standard wp-custom-logo lazy-enabled elementor-default elementor-kit-27993">

<div class="wrapper-outer">

	<div class="background-cover"></div>

	<aside id="slide-out">

			<div class="search-mobile">
			<form method="get" id="searchform-mobile" action="https://marxismo.org.br/">
				<button class="search-button" type="submit" value="Pesquisa"><i class="fa fa-search"></i></button>
				<input type="text" id="s-mobile" name="s" title="Pesquisa" value="Pesquisa" onfocus="if (this.value == 'Pesquisa') {this.value = '';}" onblur="if (this.value == '') {this.value = 'Pesquisa';}"  />
			</form>
		</div><!-- .search-mobile /-->
	
			<div class="social-icons">
		<a class="ttip-none" title="Facebook" href="https://www.facebook.com/oci.comunista" target="_blank"><i class="fa fa-facebook"></i></a><a class="ttip-none" title="Twitter" href="https://twitter.com/oci_comunista" target="_blank"><i class="fa fa-twitter"></i></a><a class="ttip-none" title="Youtube" href="https://www.youtube.com/user/esquerdamarxista" target="_blank"><i class="fa fa-youtube"></i></a><a class="ttip-none" title="instagram" href="https://www.instagram.com/oci.comunista/" target="_blank"><i class="fa fa-instagram"></i></a><a class="ttip-none" title="spotify" href="https://open.spotify.com/show/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8" target="_blank"><i class="fa fa-spotify"></i></a>
		<a class="ttip-none"  title="TikTok" href="https://www.tiktok.com/@oci.comunista" target="_blank"><i class="fa &lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;"></i></a>	</div>

	
		<div id="mobile-menu"  class="mobile-hide-icons"></div>
	</aside><!-- #slide-out /-->

		<div id="wrapper" class="wide-layout">
		<div class="inner-wrapper">

		<header id="theme-header" class="theme-header center-logo">
			
		<div class="header-content">

					<a id="slide-out-open" class="slide-out-open" href="#"><span></span></a>
		
			<div class="logo">
			<h2>								<a title="Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)" href="https://marxismo.org.br/">
					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/Logo-OCI-ICR-500px.png" alt="Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)"  /><strong>Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista) Corrente Marxista Internacional</strong>
				</a>
			</h2>			</div><!-- .logo /-->
			<div class="e3lan e3lan-top">
			<a href="https://www.marxismo.org.br/a-esquerda-marxista-agora-e-a-organizacao-comunista-internacionalista/" title="A Esquerda Marxista agora é a Organização Comunista Internacionalista" target="_blank">
				<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/11/a-em-e-a-oci-700px-2.png" alt="A Esquerda Marxista agora é a Organização Comunista Internacionalista" />
			</a>
				</div>			<div class="clear"></div>

		</div>
													<nav id="main-nav">
				<div class="container">

				
					<div class="main-menu"><ul id="menu-principal" class="menu"><li id="menu-item-38462" class="menu-item menu-item-type-post_type menu-item-object-page menu-item-home menu-item-38462"><a href="https://marxismo.org.br/">Início</a></li>
<li id="menu-item-38463" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38463"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/">Artigos</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-38466" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38466"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/brasil/">Brasil</a></li>
	<li id="menu-item-38475" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38475"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/mundo/">Mundo</a></li>
	<li id="menu-item-38511" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38511"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/">Luta de Classes</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-38472" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38472"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/juventude/">Juventude</a></li>
		<li id="menu-item-38473" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38473"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/movimento-negro/">Movimento Negro</a></li>
		<li id="menu-item-43345" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-43345"><a href="https://marxismo.org.br/mulherespelosocialismo/">Mulheres</a></li>
		<li id="menu-item-52532" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-52532"><a href="https://marxismo.org.br/identitarismo/">Identitarismo</a></li>
		<li id="menu-item-38491" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38491"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/sindical/">Sindical</a></li>
		<li id="menu-item-38470" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38470"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/economia/">Economia</a></li>
		<li id="menu-item-38471" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38471"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/educacao/">Educação</a></li>
		<li id="menu-item-38468" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38468"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/arte-cultura/">Arte &amp; Cultura</a></li>
		<li id="menu-item-38469" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38469"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/ciencia-tecnologia/">Ciência &amp; Tecnologia</a></li>
	</ul>
</li>
	<li id="menu-item-49742" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-49742"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/imprensa-comunista/">Imprensa Comunista</a></li>
	<li id="menu-item-38481" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38481"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/">Especiais</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-51378" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-51378"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/ditadura-nunca-mais-60-anos-do-golpe-militar/">Ditadura Nunca Mais: 60 anos do golpe militar</a></li>
		<li id="menu-item-43365" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-43365"><a href="https://marxismo.org.br/coletanea-roque-ferreira/">Coletânea Roque Ferreira</a></li>
		<li id="menu-item-38484" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38484"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/covid-19/">Covid-19</a></li>
		<li id="menu-item-38485" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38485"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/psol/">Nossa luta no PSOL</a></li>
	</ul>
</li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38487" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category current-post-ancestor menu-item-has-children menu-item-38487"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/">Teoria</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-38497" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category current-post-ancestor current-menu-parent current-post-parent menu-item-38497"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/dialetica-e-materialismo/">Dialética e Materialismo</a></li>
	<li id="menu-item-38504" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38504"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/">História</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-47924" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-47924"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/a-comuna-de-paris/">A Comuna de Paris</a></li>
		<li id="menu-item-38492" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38492"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/a-revolucao-russa/">A Revolução Russa</a></li>
		<li id="menu-item-38493" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38493"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/as-internacionais/">As Internacionais</a></li>
		<li id="menu-item-38494" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38494"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/brasil-historia/">História do Brasil</a></li>
		<li id="menu-item-38495" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38495"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/historia-geral/">História Geral</a></li>
		<li id="menu-item-38496" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38496"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/movimento-operario/">Movimento Operário</a></li>
		<li id="menu-item-38490" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38490"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/revolucoes-seculo-20/">Revoluções do Século 20</a></li>
	</ul>
</li>
	<li id="menu-item-38505" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38505"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/livros-teoria/">Livros</a></li>
	<li id="menu-item-38500" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38500"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/mulheres-teoria/">Mulheres</a></li>
	<li id="menu-item-38502" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38502"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/racismo-racialismo/">Racismo &amp; Racialismo</a></li>
	<li id="menu-item-38488" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38488"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/teoria-economica/">Teoria Econômica</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-43217" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-43217"><a href="https://marxismo.org.br/nossas-lutas/">Nossas Lutas</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-43218" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-43218"><a href="https://marxismo.org.br/nossas-lutas/">Relatos</a></li>
	<li id="menu-item-39354" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-39354"><a href="https://marxismo.org.br/campanhas/">Campanhas</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-47923" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-47923"><a href="https://www.marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/juventude/revoga-nem/">Revoga Novo Ensino Médio</a></li>
		<li id="menu-item-46164" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-46164"><a href="https://marxismo.org.br/fabricas-ocupadas-20-anos/">Fábricas Ocupadas 20 Anos</a></li>
	</ul>
</li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38476" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38476 mega-menu mega-recent-featured "><a href="https://marxismo.org.br/documentos/">Documentos</a>
<div class="mega-menu-block menu-sub-content">

<ul class="mega-recent-featured-list sub-list">
	<li id="menu-item-38477" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38477"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/congressos-conferencias/">Congressos &amp; Conferências</a></li>
	<li id="menu-item-38478" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38478"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/editoriais/">Editoriais</a></li>
	<li id="menu-item-38480" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38480"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/resolucoes-declaracoes/">Resoluções &amp; Declarações</a></li>
	<li id="menu-item-38479" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38479"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/fabricas-ocupadas/">Fábricas Ocupadas</a></li>
	<li id="menu-item-51975" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-51975"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/internacional-comunista-revolucionaria/">Internacional Comunista Revolucionária</a></li>
</ul>

<div class="mega-menu-content">
<div class="mega-recent-post"><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/saudacao-de-ivan-pinheiro-a-conferencia-de-fundacao-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária"><img fetchpriority="high" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/ivan-pinheiro-1.png?resize=660%2C330&amp;ssl=1" width="660" height="330" alt="Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/saudacao-de-ivan-pinheiro-a-conferencia-de-fundacao-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária">Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária</a></h3>
						<span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>20/06/2024</span>
						</div> <!-- mega-recent-post --><div class="mega-check-also"><ul><li><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/a-internacional-comunista-revolucionaria-chegou/" title="A Internacional Comunista Revolucionária chegou!"><img src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/RCI_founding2_Image_own_work-scaled.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" width="110" height="75" alt="A Internacional Comunista Revolucionária chegou!" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/a-internacional-comunista-revolucionaria-chegou/" title="A Internacional Comunista Revolucionária chegou!">A Internacional Comunista Revolucionária chegou!</a></h3><span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>17/06/2024</span></li><li><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/manifesto-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária"><img src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/manifesto-graphic-website.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" width="110" height="75" alt="Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/manifesto-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária">Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária</a></h3><span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>15/06/2024</span></li><li><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/como-os-militantes-da-cmi-intervem-no-movimento-de-solidariedade-com-a-palestina/" title="Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina"><img loading="lazy" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/05/comrades_Image_Revolutionary_Communists_of_America.jpeg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" width="110" height="75" alt="Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/como-os-militantes-da-cmi-intervem-no-movimento-de-solidariedade-com-a-palestina/" title="Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina">Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina</a></h3><span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>16/05/2024</span></li></ul></div> <!-- mega-check-also -->
</div><!-- .mega-menu-content --> 
</div><!-- .mega-menu-block --> 
</li>
<li id="menu-item-38520" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38520"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/">Multimídia</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-38518" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38518"><a href="https://marxismo.org.br/podcast/">Podcast</a></li>
	<li id="menu-item-38522" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38522"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/videos/lives/">Lives</a></li>
	<li id="menu-item-38519" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38519"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/videos/">Vídeos</a></li>
	<li id="menu-item-38521" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38521"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/musicas/">Músicas</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38506" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38506"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/">Publicações</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-52884" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-52884"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/o-comunismo/">O Comunismo</a></li>
	<li id="menu-item-38510" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38510"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/revista-america-socialista/">Revista América Socialista</a></li>
	<li id="menu-item-39695" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-39695"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/tempo-de-revolucao/">Jornal Tempo de Revolução</a></li>
	<li id="menu-item-38507" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38507"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/edicoes-jornal-foice-martelo/">Jornal Foice&#038;Martelo</a></li>
	<li id="menu-item-38508" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38508"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/jornal-luta-de-classes/">Jornal Luta de Classes</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38517" class="menu-item menu-item-type-post_type menu-item-object-page menu-item-has-children menu-item-38517"><a href="https://marxismo.org.br/quem-somos/">Quem somos</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-42788" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-42788"><a href="https://www.marxismo.org.br/quem-somos/">Quem Somos</a></li>
	<li id="menu-item-39425" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-39425"><a href="https://docs.google.com/forms/d/e/1FAIpQLSeUbKf3DydCahiReJvGN3jUKs7H1aRPaoI0kYxNPbixTVNX4Q/viewform">Organize-se na OCI</a></li>
	<li id="menu-item-51749" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51749"><a href="https://www.marxist.com/">Corrente Marxista Internacional</a></li>
	<li id="menu-item-51750" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51750"><a href="http://liberdadeeluta.org/">Juventude Comunista Internacionalista</a></li>
	<li id="menu-item-51752" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51752"><a href="https://www.marxismo.org.br/mulherespelosocialismo/">Mulheres Pelo Socialismo</a></li>
	<li id="menu-item-51849" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-51849"><a href="https://marxismo.org.br/movimento-negro-socialista/">Movimento Negro Socialista</a></li>
	<li id="menu-item-51751" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51751"><a href="https://livrariamarxista.com.br/">Livraria Marxista</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-51754" class="menu-item menu-item-type-post_type menu-item-object-page menu-item-51754"><a href="https://marxismo.org.br/contato/">Contato</a></li>
</ul></div>					
					
				</div>
			</nav><!-- .main-nav /-->
					</header><!-- #header /-->

	
	<div class="e3lan e3lan-below_header">
			<a href="https://forms.gle/eBNa7aSgNBt52Knw9" title="" target="_blank">
				<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/11/banner-pg-campanha-comunista-2.png" alt="" />
			</a>
				</div>
	<div id="main-content" class="container">

	
	
	
	
	
	<div class="content">

		
		
		

		
		<article class="post-listing post-37930 post type-post status-publish format-standard has-post-thumbnail  category-dialetica-e-materialismo tag-empirismo tag-idealismo tag-lenin-vladimir-lenin tag-ludwig-feuerbach-e-o-fim-da-filosofia-classica-alema tag-materialismo tag-materialismo-dialetico tag-materialismo-e-empirocriticismo" id="the-post">
			
			<div class="single-post-thumb">
			<img loading="lazy" width="660" height="330" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2021/04/59e7784b85600a0325169d371-e1617970211756.jpg?resize=660%2C330&amp;ssl=1" class="attachment-slider size-slider wp-post-image" alt="" decoding="async" />		</div>
	
		<div class="single-post-caption">Lênin jogando xadrez com Alexander Bogdanov, em 1908.</div> 


			<div class="post-inner">

							<h1 class="name post-title entry-title"><span itemprop="name">Materialismo e Empiriocriticismo: introdução de Alan Woods (Parte 2)</span></h1>

						
<p class="post-meta">
		
	<span class="post-meta-author"><i class="fa fa-user"></i><a href="https://marxismo.org.br/author/alan-woods/" title="">Alan Woods </a></span>
	
		
	<span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>09/04/2021</span>	
	
</p>
<div class="clear"></div>
			
				<div class="entry">
					
					
					<h4><strong>O poder da abstração</strong></h4>
<p>A atividade humana nos permite compreender o mundo em que vivemos e suas leis e, portanto, em última análise, nos permite dominar essas leis, elevar-nos acima delas e alcançar a verdadeira liberdade, que é o reconhecimento (a compreensão) da necessidade.</p>
<p>Não pensamos apenas com o cérebro, mas com todo o corpo. Portanto, um bebê começa a compreender o mundo material pelo simples procedimento de colocá-lo na boca e tentar comê-lo. Nas palavras de Goethe, “<em>no início era a ação</em>”.</p>
<p>Mas o pensamento deve ser visto não como uma atividade isolada (&#8220;fantasma na máquina&#8221;), mas como parte de toda a experiência humana, da atividade sensorial humana e da interação com o mundo e com outras pessoas. Deve ser visto como parte desse complexo processo de interação permanente, não como uma atividade isolada que se justapõe mecanicamente a ele.</p>
<p>Quando dizemos que todo conhecimento é baseado na experiência, isso não significa de forma alguma minha experiência pessoal, mas inclui toda a experiência coletiva dos humanos ao longo de um período de centenas de milhares de anos.</p>
<p>O mundo existia muito antes que os humanos ou qualquer outra forma de vida estivesse presente para observá-lo. A matéria animada (vida) surgiu naturalmente da matéria inanimada. Em um certo ponto, criaturas unicelulares simples evoluíram para formas de vida mais complexas, invertebrados em vertebrados e assim por diante. O desenvolvimento posterior de um sistema nervoso central se transformou em um cérebro e, por fim, no cérebro humano e na consciência humana. Somos matéria que se tornou consciente de si mesma.</p>
<p>Essa explicação é corroborada por todas as descobertas da ciência. Mas para o idealismo, isto permanece um livro fechado. Todas as formas de idealismo estão inseparavelmente ligadas à religião e invariavelmente conduzem de volta à religião.</p>
<p>Em relação a isso, Trotsky escreveu pouco antes de seu assassinato:</p>
<blockquote><p><em>“Não sabemos nada sobre o mundo, exceto o que é fornecido pela experiência.” Isso é correto se a pessoa não entende a experiência no sentido do testemunho direto de nossos cinco sentidos individuais. Se reduzirmos a matéria à experiência no sentido empírico estreito, então é impossível chegarmos a qualquer julgamento sobre a origem da espécie ou, ainda menos, sobre a formação da crosta terrestre. Dizer que a base de tudo é a experiência é dizer muito ou nada dizer. A experiência é a inter-relação ativa entre sujeito e objeto. Analisar a experiência fora desta categoria, ou seja, fora do meio material objetivo do investigador que se contrapõe a ela e que, de outro ponto de vista, faz parte desse meio – fazer isso é dissolver a experiência em uma unidade sem forma onde não há nem objeto, nem sujeito, mas apenas a fórmula mística da experiência. &#8220;Experimento&#8221; ou &#8220;experiência&#8221; desse tipo é peculiar apenas a um bebê no ventre de sua mãe, mas infelizmente o bebê está privado da oportunidade de compartilhar as conclusões científicas de seu experimento.</em> (L. Trotsky, <em>Escritos de Leon Trotsky: 1939-1940</em>)</p></blockquote>
<p>É precisamente essa experiência coletiva que nos permite dar sentido ao que sabemos do mundo, fazer julgamentos precisos e científicos das informações que recebemos por meio de nossos sentidos e tirar as inferências que nos permitem fazer previsões corretas sobre o mundo físico e a sociedade.</p>
<p>O conhecimento, portanto, não está confinado à estreita esfera da percepção individual dos sentidos, uma vez que, para entender a informação limitada derivada de minha experiência individual, devo contar com uma vasta quantidade de informação que é transmitida de geração em geração na forma de abstrações teóricas.</p>
<p>A própria palavra abstração vem do latim “derivado de”, o que mostra muito claramente como todas as generalizações teóricas (incluindo as fórmulas matemáticas mais abstratas) são, em última análise, derivadas da observação do mundo físico. Contamos até dez não porque o sistema decimal seja superior a qualquer outro (não é), mas apenas porque temos dez dedos que ainda tendemos a usar para calcular somas simples.</p>
<p>Uma vez estabelecidas essas abstrações, elas parecem adquirir vida própria e fornecem uma ferramenta poderosa para a compreensão do mundo e um instrumento indispensável para o avanço da ciência, que representa a unidade dialética de dedução e indução, de teoria e prática, de hipóteses científicas com observação e experimento. Uma coisa é impensável sem a outra.</p>
<h4><strong>A origem material da consciência</strong></h4>
<p>O progresso da ciência forneceu as respostas que explicam a origem material da consciência. Sabemos como a matéria orgânica (a vida) surge naturalmente da matéria inorgânica. Mesmo as primeiras formas de vida mostram sinais de sensibilidade. A irritabilidade, que é precisamente a maneira como os organismos vivos reagem aos estímulos físicos que vêm do mundo externo, está presente em todas as formas de vida.</p>
<p>Até nas plantas encontramos um fenômeno semelhante, como quando as flores se voltam para o sol. Quando elas fazem isso, a que estão reagindo? Não a &#8220;conteúdos sensoriais&#8221;, porque as plantas não têm sentidos como tais. Elas estão reagindo a estímulos externos do mundo físico. É o mesmo para todos os organismos vivos. Em todos os casos, eles estão reagindo a estímulos externos.</p>
<p>Hoje sabemos que a ação das células nervosas é tanto elétrica quanto química. Nas extremidades de cada célula nervosa existem regiões especializadas, os terminais sinápticos, que contêm um grande número de minúsculos sacos membranosos que contêm substâncias químicas neurotransmissoras. Esses produtos químicos transmitem impulsos nervosos de uma célula nervosa para outra. Depois que um impulso nervoso elétrico viaja ao longo de um neurônio, ele atinge o terminal e estimula a liberação de neurotransmissores de suas vesículas.</p>
<p>Os neurotransmissores viajam através da sinapse (a junção entre os neurônios vizinhos) e estimulam a produção de uma carga elétrica, que empurra o impulso nervoso para a frente. Este processo é repetido inúmeras vezes até que um músculo seja movido ou relaxado ou uma impressão sensorial seja notada pelo cérebro. Esses eventos eletroquímicos podem ser considerados a &#8220;linguagem&#8221; do sistema nervoso, pela qual as informações são transmitidas de uma parte do corpo à outra.</p>
<p>Essa explicação científica acaba com a visão místico-idealista do pensamento e da consciência como algo misterioso e inexplicável, como algo divorciado do funcionamento normal da natureza e de outras funções corporais. Estes, por sua vez, se formam e se desenvolvem através da interação constante com o ambiente material por meio do trabalho social coletivo.</p>
<p>A evolução desenvolveu diferentes formas de reagir ao meio físico para garantir a sobrevivência do indivíduo (a alimentação) e da espécie (a reprodução). Assim como compartilhamos alguns genes até mesmo com as bactérias inferiores, também compartilhamos essa característica comum. Mas, nos humanos, essa simples potencialidade evoluiu para algo em um nível qualitativamente diferente de outros animais.</p>
<p>Pode-se dizer que existe algo que se assemelha à consciência em gatos, cães, cavalos e outros mamíferos superiores. Certamente, experimentos com chimpanzés sugeriram que eles podem possuir algo semelhante à autoconsciência. Na verdade, pode até ser possível demonstrar elementos semelhantes à consciência em formas de vida inferiores, como pássaros ou mesmo formigas.</p>
<p>Mas quanto mais nos afastamos dos humanos, menos essas coisas se relacionam com a autoconsciência. Estamos lidando aqui com formas de vida sensitivas, não com consciência. Portanto, igualar a consciência humana à de outros animais não é possível.</p>
<p>Esses fatos são bem conhecidos por qualquer pessoa com o mínimo interesse pela ciência moderna e apenas uma pessoa ignorante ou alguém que deseja a todo custo ignorar os fatos e defender o preconceito religioso e a superstição pode negá-los.</p>
<p>Visto em seu contexto adequado, não há nada de místico na mente humana. Não obstante, a confusão foi introduzida na questão por filósofos que, em alguns casos de forma bastante deliberada, distorcem, interpretam mal e ignoram os fatos em seu desejo de vender idéias religiosas e místicas.</p>
<h4><strong>Empirismo</strong></h4>
<p>A origem dessa confusão na epistemologia encontra-se no século 17, quando a humanidade lutava para se libertar do obscurantismo religioso da Idade Média. Um importante passo adiante na luta foi o desenvolvimento do empirismo na Inglaterra.</p>
<p>Em seus primeiros dias, o empirismo desempenhou um papel muito progressista e revolucionário quando se dirigiu contra a Igreja e proclamou a liberdade da ciência e a superioridade da observação e do experimento sobre o dogma. Os primeiros empiristas (Bacon, Locke e Hobbes) eram materialistas. Como observado, seu grito de guerra era “<em>Nihil est in intellectu quod non sit prius in sensu</em>”. (“Nada está na mente que não esteja primeiro nos sentidos”.)</p>
<p>Sua insistência na percepção sensorial como a base de todo conhecimento representou em sua época um salto gigantesco em relação à especulação vazia dos escolásticos medievais. Abriu o caminho para a rápida expansão da ciência, com base na investigação empírica, na observação e na experimentação.</p>
<p>No entanto, apesar de seu caráter tremendamente revolucionário, essa forma inicial de materialismo era unilateral, limitada e, portanto, incompleta.</p>
<p>A afirmação de que não há nada no intelecto que não seja derivado dos sentidos contém o germe de uma ideia profundamente correta. Isso é materialismo. Mas a unilateralidade do empirismo deixa a porta aberta para o idealismo subjetivo, que nega a existência de uma realidade material independente do observador.</p>
<p>Apresentada de forma tão confusa, essa ideia teve as consequências mais prejudiciais para o desenvolvimento futuro da filosofia. Os grandes avanços feitos pelos primeiros materialistas ingleses, Hobbes e Locke, foram sucedidos pelo epígono superficial, David Hume, que mais tarde exerceu uma influência negativa na filosofia de Kant. No Bispo George Berkeley, essa forma de idealismo subjetivo encontrou seu defensor mais consistente.</p>
<p>Esse empirismo unilateral, ou seja, o idealismo subjetivo, repetidamente fez sentir sua influência na filosofia e na ciência burguesas modernas sob uma variedade de disfarces diferentes. Um dos mais perniciosos deles foi o chamado positivismo lógico. Sob a influência dessas ideias, o cientista austríaco Ernst Mach, com quem Lenin lida minuciosamente no livro, negou a existência de átomos, uma vez que eles não podiam ser vistos, sentidos ou ouvidos.</p>
<h4><strong>Idealismo subjetivo: um embuste ideológico</strong></h4>
<p>Os argumentos do idealismo subjetivo, à primeira vista, podem parecer ter uma lógica incontestável. E, de fato, se aceitarmos a premissa inicial, é virtualmente impossível contestar. Mas não se pode aceitar tal premissa sem cair nas contradições mais absurdas, como o próprio Bispo Berkeley logo descobriu.</p>
<p>Na realidade, elas se baseiam em uma fraude intelectual, o equivalente filosófico da prestidigitação do mágico. O argumento parte da seguinte premissa: “<em>Eu conheço o mundo pelos meus sentidos</em>”. Esta afirmação é verdadeira e inegável, até onde consegue chegar. Só posso conhecer o mundo por meio dos meus sentidos. Mas, como já assinalamos, devemos acrescentar esta outra afirmação: o mundo existe independentemente de meus sentidos, caso contrário cairemos nas mais grotescas contradições e absurdos.</p>
<p>Toda a ciência se baseia precisamente no fato de que:</p>
<p>a) o mundo existe fora de nós, e</p>
<p>b) em princípio, podemos entendê-lo.</p>
<p>A prova dessas afirmações, se a prova fosse exigida, consiste em mais de 2 mil anos de avanço da ciência, isto é, do avanço constante do conhecimento sobre a ignorância.</p>
<p>A própria palavra ciência vem da palavra latina “saber”, enquanto a palavra ignorância é apenas a palavra latina para “não saber”. É claro que existem muitas coisas que não sabemos sobre o universo. Mas toda a história da ciência prova que o que não sabemos hoje saberemos amanhã. Essa busca constante da verdade que é a força motriz de todo progresso no campo do pensamento e das ideias.</p>
<p>Como diz Lenin:</p>
<blockquote><p><em>&#8230; Na teoria do conhecimento, como em todos os outros ramos da ciência, devemos pensar dialeticamente, isto é, não devemos considerar nosso conhecimento como pré-fabricado e inalterável, mas devemos determinar como o conhecimento emerge da ignorância, como o conhecimento incompleto e inexato torna-se mais completo e mais exato</em>. (V. I. Lenin, <em>Materialismo e Empiriocriticismo</em>, p. 78.)</p></blockquote>
<h4><strong>Positivismo lógico</strong></h4>
<p>O ressurgimento sob diferentes disfarces de ideias há muito mortas reflete, por um lado, a crise da ideologia capitalista. Mas, por outro lado, também reflete o vácuo filosófico que foi causado pelo fato de que o marxismo foi empurrado para o canto por todo um período histórico após a Segunda Guerra Mundial.</p>
<p>Em 1909, o livro de Lenin demoliu de forma abrangente o idealismo subjetivo de Mach e Avenarius. Mas o próprio idealismo subjetivo passa muito bem e está vivo até hoje. Expulso pela porta da frente com um chute certeiro nas nádegas, ele simplesmente rolou pelo chão e voltou furtivamente, sem ser observado, por uma janela lateral.</p>
<p>Esse idealismo subjetivo foi transportado para a filosofia do século 20 pela escola representada por Ernst Mach e, mais tarde, pelo Círculo de Viena (O. Neurath, Carnap, Schlick, Frank e outros) e pelo positivismo lógico. Na Grã-Bretanha, foi defendido pelo professor A. J. Ayer, cujo livro <em>Linguagem, Verdade e Lógica </em>teve influência nas universidades na década de 1960.</p>
<p>A tese básica do livro de Ayer é que o único conhecimento certo que podemos ter é o que ele chama de &#8220;conteúdo dos sentidos&#8221;. Nos primeiros capítulos de seu livro, esta tese é desenvolvida e repetida de diferentes maneiras, dando a impressão de uma cadeia lógica absolutamente resistente. Mas toda a construção se rompe no momento em que ele tenta explicar em que esses conteúdos dos sentidos realmente consistem.</p>
<p>Podemos colocar a questão de forma muito simples, de modo que até mesmo um professor universitário possa entendê-la: pode haver conteúdo dos sentidos sem olhos, ouvidos e um cérebro material? Pode haver um cérebro material sem sistema nervoso central e corpo material? E pode haver um corpo material sem a existência de um ambiente físico que lhe forneça os meios de sustento necessários para sua existência?</p>
<p>Desnecessário dizer que nenhuma dessas perguntas foi respondida, ou mesmo colocada. Como de costume, o autor presume o que deve ser provado e, então, conclui que o provou. Apesar de toda a sua aparência &#8220;inteligente&#8221; e sofisticada, esse é um modo de pensar infantil no sentido mais literal da palavra, como quando um bebê chora quando sua mãe sai do quarto porque, para ele, ela deixou de existir.</p>
<p>Essas ideias falsas e perniciosas representam a perspectiva da intelectualidade pequeno-burguesa, para quem tudo começa e termina com o “eu”. “<em>Meu negócio, minha carreira, minha individualidade, meus sentimentos, a opressão que sofro, minha experiência, minha luta contra o mundo injusto que não me entende</em>” e assim por diante. “<em>Se o mundo não estiver de acordo comigo, algo está errado com o mundo</em>.”</p>
<p>Isso resume a visão de mundo da intelectualidade pequeno-burguesa e determina toda a sua psicologia. Portanto, não é surpreendente que o idealismo subjetivo seja seu <em>habitat</em> filosófico natural. Tem o mesmo fascínio para o &#8220;pensador&#8221; pequeno-burguês que um pote de mel tem para uma mosca.</p>
<p>Agora, mesmo do ponto de vista da utilidade, seria preciso dizer que essa teoria é absolutamente inútil. Não pode avançar nosso conhecimento um único milímetro. Que diferença faz para um químico em seu laboratório negar que os produtos químicos em seu tubo de ensaio possuem existência objetiva, ou descrevê-los como meramente uma coleção de conteúdos sensoriais?</p>
<p>Afinal, ele ainda deve realizar seus experimentos, a fim de tentar determinar em que consiste a realidade desses objetos &#8220;irreais&#8221;. E depois que o professor Ayer terminou de passar o dia todo negando a objetividade da matéria, ele presumivelmente não se recusou a comer o seu jantar alegando que ele, na verdade, não existia.</p>
<p>Sem dúvida, nossos amigos positivistas lógicos rejeitarão esses argumentos como &#8220;realismo ingênuo&#8221;, o que significa materialismo. Essa é uma palavra que eles usam como um insulto, com o objetivo de afastar qualquer crítica concebível. De nossa parte, preferimos usar a mesma linguagem pouco sofisticada que Lenin usou quando se referiu aos idealistas subjetivos apenas como idiotas. Esta é uma caracterização adequada de pessoas que tentam apresentar noções ridículas como argumentos sérios.</p>
<p>Em <em>Materialismo e Empiriocriticismo</em>, Lenin mostra que o idealismo subjetivo leva inevitavelmente ao solipsismo. A maioria dos positivistas lógicos tenta ignorar a alegação de solipsismo, negá-la com indignação, confundir a questão com todo tipo de argumentos complicados e obscuros ou simplesmente descartá-la como uma piada.</p>
<p>Mas ainda lhes falta dar uma resposta.</p>
<p>O filósofo britânico Bertrand Russell certa vez conheceu uma senhora em uma festa que o informou de que era solipsista e se perguntava por que não havia mais deles. Essa divertida anedota revela de maneira impressionante as contradições internas do idealismo subjetivo. No entanto, a piada de Russell não pode descartar o problema filosófico do conhecimento. Isso deve ser respondido filosoficamente, isto é, teoricamente. Marx fez isso nas <em>Teses sobre Feuerbach</em> e Lenin, de forma ainda mais abrangente, em <em>Materialismo e Empiriocriticismo</em>.</p>
<p>Durante décadas, os defensores do positivismo lógico apresentaram arrogantemente suas ideias como &#8220;a filosofia da ciência&#8221;. Há uma profunda ironia aqui, já que eles também acusaram o materialismo dialético (sem o menor fundamento) de aspirar ao papel de &#8220;Rainha das Ciências&#8221;.</p>
<p>Com o avanço natural da ciência, o apoio aberto ao idealismo subjetivo, assim como à religião antes dele, torna-se cada vez mais insustentável. Ainda assim, paradoxalmente, as idéias (ou melhor, os preconceitos) do idealismo subjetivo ainda exercem uma poderosa influência nas mentes de alguns cientistas que foram submetidos às tolices incompletas do positivismo lógico em seus dias de estudante e nunca se recuperaram da experiência.</p>
<h4><strong>Como Marx e Engels colocavam a questão</strong></h4>
<p>Em <em>Ludwig Feuerbach</em>, Engels afirma que a grande questão básica de toda filosofia, especialmente da filosofia moderna, é a que diz respeito à relação entre “pensar e ser”, “espírito e natureza”. Ele então passa a lidar com uma das questões mais importantes da filosofia: a teoria do conhecimento.</p>
<p>Ele questiona:</p>
<blockquote><p><em>(…) Que relação nossos pensamentos sobre o mundo que nos cerca guardam com este próprio mundo? Nosso pensamento é capaz de conhecer o mundo real? Somos capazes em nossas idéias e noções do mundo real de produzir um reflexo correto da realidade?</em> (F. Engels, <em>Ludwig Feuerbach e o Fim da Filosofia Clássica Alemã</em>, Marx e Engels Collected Works (doravante referido como MECW), Vol. 26, Lawrence e Wishart, p. 367.)</p></blockquote>
<p>“<em>A esmagadora maioria dos filósofos dá uma resposta afirmativa a esta questão</em>”, diz Engels, incluindo aqui não só todos os materialistas, mas também os idealistas mais consistentes como Hegel, que considerava o mundo real como a realização de uma ideia mística “absoluta”. Mas ele acrescenta:</p>
<blockquote><p><em>Além disso, há ainda outro conjunto de filósofos – os que contestam a possibilidade de qualquer cognição, ou pelo menos de uma cognição definitiva, do mundo. Entre eles, dos mais recentes, encontramos Hume e Kant, que desempenharam um papel muito importante no desenvolvimento filosófico</em>. (Ibid., P. 367.)</p></blockquote>
<p>Portanto, vemos que existem realmente três tendências na filosofia: duas tendências consistentes, ou monistas – materialismo e idealismo – e  uma tendência inconsistente, que vacila entre o materialismo empírico e o idealismo subjetivo. A última escola de pensamento teve sua expressão mais plena na filosofia de Immanuel Kant. Hume e Kant, os verdadeiros antepassados do positivismo lógico, tendiam a isolar “a aparência” daquilo que aparece, a percepção daquilo que é percebido, a &#8220;coisa para nós&#8221; da &#8220;coisa em si&#8221;.</p>
<p>Kant admitiu a existência do mundo material, mas tentou estabelecer uma fronteira além do mundo da aparência, a “coisa em si”, que ele declarou ser “incognoscível”, algo fundamentalmente diferente da aparência, pertencente ao “mais além” (<em>Jenseits</em>), inacessível ao conhecimento, mas revelado à fé.</p>
<p>Aqui, a percepção sensorial aparece como um terceiro termo separando o mundo físico externo do sujeito que percebe (o Ego). Os sentidos aparecem como uma barreira para o conhecimento real, ao invés de uma ponte para a compreensão e, assim, dominando o mundo físico real.</p>
<p>O truque kantiano consistia em confundir o incognoscível com o desconhecido. Na realidade, a “coisa em si” gradualmente se torna uma “coisa para nós” por meio do progresso constante da consciência humana, da ciência, da indústria e da tecnologia. Por meio desse progresso, o que era desconhecido ontem nos é conhecido hoje ou será conhecido amanhã.</p>
<p>Para os marxistas, as ideias e conceitos humanos são, em última análise, nada mais que reflexos do mundo material. A verdade dessas reflexões é testada e, se necessário, as ideias são ajustadas, com base na atividade humana.</p>
<h4><strong>O ponto de vista materialista</strong></h4>
<p>No início, o materialismo mecânico foi incapaz de resolver esse problema e chegar a uma compreensão científica da relação real entre sujeito e objeto. É disso que Marx trata em suas <em>Teses sobre Feuerbach</em>. O materialismo primitivo era limitado pelo nível alcançado pela ciência da época, que era muito rígida e mecânica por natureza (Engels se referia a ela como a “visão metafísica”, embora usemos a palavra metafísica de forma diferente hoje).</p>
<p>A mecânica vê a relação entre sujeito e objeto de forma simplista, estática e unilateral: empurrando, puxando, alavancas, roldanas etc. Todo movimento é transmitido de fora. O universo mecânico de Newton exigiu que o Todo-Poderoso desse um empurrão para colocá-lo em movimento, mas depois disso funcionou perfeitamente, como um relógio. O relacionamento era passivo e unilateral.</p>
<p>Nesse universo mecânico, há pouco ou nenhum espaço para a atividade subjetiva e a iniciativa criativa. Cada ação é predeterminada pelas Leis Eternas da Natureza.</p>
<p>Em contraste, os idealistas exageraram o papel do sujeito, considerando-o de muita importância. Eles até derivaram a existência do objeto a partir do sujeito. A concepção da atividade do sujeito foi contida e desenvolvida pelo idealista objetivo Hegel. Isso é o que Marx quis dizer quando afirmou que o elemento subjetivo foi desenvolvido pelos idealistas, não pelos materialistas. Foi a junção dos dois elementos, o conceito de atividade do sujeito dos idealistas e a noção da objetividade do mundo material, que foi a chave para a resolução do problema.</p>
<p>Os argumentos do idealismo subjetivo e do problema sujeito-objeto são facilmente tratados, uma vez que adotemos o ponto de vista da prática e abordemos a teoria do conhecimento de um ponto de vista histórico concreto, e não do ponto de vista da abstração vazia e estática. Isso foi tratado por Marx na segunda de suas Teses sobre Feuerbach:</p>
<blockquote><p><em>A questão de saber se ao pensamento humano pertence a verdade objetiva não é uma questão da teoria, mas uma questão </em><em>prática</em><em>. É na práxis que o ser humano tem de comprovar a verdade, isto é, a realidade e o poder, o carácter terreno do seu pensamento. A disputa sobre a realidade ou não realidade de um pensamento que se isola da práxis é uma questão puramente </em><em>escolástica</em>. (K. Marx, “<em>Teses sobre Feuerbach</em>”, MECW, Vol. 5, p. 367.)</p></blockquote>
<p>Em última análise, a verdade do materialismo é fornecida pela própria história da ciência. A humanidade não se limita a contemplar a natureza, mas a transforma ativamente, e essa atividade produtiva incessante é o que demonstra a correção ou não das ideias, como explica Engels:</p>
<blockquote><p><em>A mais reveladora refutação disso, como de todas as outras peculiaridades filosóficas, é a prática, nomeadamente, a experimentação e a indústria. Quando podemos demonstrar a correção da nossa concepção de um processo natural, provocando-o nós mesmos, produzindo-o a partir das suas condições, fazendo-o, acima de tudo, tornar-se utilizável para objetivos nossos, põe-se fim à inapreensível «coisa em si» de Kant. As substâncias químicas produzidas de corpos vegetais e animais permaneceram como «coisas em si» até a química orgânica as ter começado a produzir uma após outra; com isso, a «coisa em si» tornou-se uma coisa para nós&#8230;</em> (F. Engels, <em>Ludwig Feuerbach e o fim da filosofia clássica alemã</em>, MECW, Vol. 26, pp. 367-368.)</p></blockquote>
<h4><strong>Um período de declínio</strong></h4>
<p>No período de sua ascensão histórica, a burguesia desempenhou um papel muito progressista, não apenas no desenvolvimento das forças produtivas, expandindo assim enormemente o poder da humanidade sobre a natureza, mas também forçando as fronteiras da ciência, do conhecimento e da cultura.</p>
<p>Lutero, Michelangelo, Leonardo, Dürer, Bacon, Kepler, Galileo e uma série de outros pioneiros da civilização brilham como uma galáxia, iluminando a ampla estrada do avanço cultural e científico humano aberta pela Reforma e pelo Renascimento.</p>
<p>Em sua juventude, a burguesia foi capaz de produzir grandes pensadores: Locke, Hobbes, Kant, Hegel, Adam Smith e Ricardo. No período de seu declínio, só é capaz de produzir entulho.</p>
<p>A última grande onda de tais ideias veio nos anos 1970, 1980 e 1990 como uma reação às derrotas de uma série de revoluções em todo o mundo – derrotas que foram agravadas pelo colapso da União Soviética. Isso levou ao crescimento da escola do pós-modernismo, que cobria a filosofia pós-modernista, o pós-estruturalismo, o pós-colonialismo, a teoria <em>Queer</em> e toda uma série das chamadas teorias baseadas na política de identidade.</p>
<p>Mas enquanto Mach e Avenarius, como Lenin brilhantemente mostrou, eram cópias ruins de Berkeley, Kant e Hume, os gênios pós-modernistas de hoje são cópias ruins de cópias ruins. Desesperados para parecerem originais e tentando esconder sua incompetência, eles enchem seus trabalhos com uma linguagem incompreensível, complicada e intencionalmente ambígua.</p>
<p>Diz-se que não há nada de novo sob o sol. Essa afirmação é comprovada por toda a história da filosofia burguesa em nossos tempos. Cada escola de filosofia nos últimos 150 anos, pelo menos, é apenas uma regurgitação, de uma forma ou de outra, das idéias irracionais do idealismo subjetivo – as variedades mais cruas, absurdas e inúteis de idealismo.</p>
<p>A última moda pós-modernista é apenas mais uma dessas variantes. Serviu para confundir e desorientar toda uma geração de estudantes de filosofia nas universidades, que imaginam ter descoberto algo inteiramente novo e original, quando na realidade apenas repetem os absurdos de filosofias anteriores, que foram amplamente demolidas por Lenin já em 1908. Aqui temos a prova mais cabal de que estava correta a célebre máxima de Marx: “<em>o ser social determina a consciência</em>”.</p>
<p>A degeneração da filosofia burguesa é um reflexo do beco sem saída do próprio sistema capitalista. Um sistema que se tornou irracional deve se apoiar em ideias irracionais. Na tentativa de se manter, a burguesia se voltou contra seu próprio passado revolucionário. Voltando-se contra as melhores tradições do Iluminismo, o capitalismo está se apegando cada vez mais fortemente aos descendentes modernos do misticismo feudal e da escolástica.</p>
<p>Um homem à beira de um precipício não é capaz de pensar racionalmente. De maneira vaga, os ideólogos da burguesia sentem que o sistema que defendem está chegando ao fim. A disseminação de tendências irracionais, do misticismo e do fanatismo religioso reflete a mesma coisa.</p>
<p>Hoje em dia, os idealistas subjetivos estão reduzidos a lutar desesperadamente na retaguarda, o que equivale à dissolução total da filosofia, reduzindo-a inteiramente à semântica (o estudo do significado das palavras).</p>
<p>As discussões intermináveis sobre significado e semântica e as minúcias dos significados se parecem com os debates intermináveis dos escolásticos medievais sobre assuntos fascinantes: se os anjos têm sexo e quantos deles podiam dançar na cabeça de um alfinete, por exemplo. O problema é que, em sua obsessão com a forma, eles esqueceram completamente o conteúdo. Desde que as regras formais fossem obedecidas, o conteúdo poderia ser tão absurdo quanto se quisesse.</p>
<p>Marx certa vez observou: “<em>A filosofia e o estudo do mundo real têm a mesma relação um com o outro quanto o onanismo e o amor sexual</em>” (K. Marx e F. Engels, <em>A Ideologia Alemã</em>, MECW, Vol. 5, p. 236.). A filosofia burguesa moderna prefere o primeiro ao último. Em sua obsessão por combater o marxismo (e o materialismo em geral), ela arrastou a filosofia de volta ao pior período de seu passado antigo, desgastado e estéril.</p>
<p>O fato de que toda essa agitação e brincadeira com as palavras pudesse receber o nome de filosofia é uma prova de quão longe o pensamento burguês moderno declinou. Hegel escreveu em <em>A Fenomenologia do Espírito</em>: “<em>Pelo pouco com que o espírito humano se satisfaz, podemos julgar a extensão de sua perda</em>”. Esse seria um epitáfio adequado para toda a filosofia burguesa depois de Hegel e Marx.</p>
<p>No período atual, a honra de lutar contra a corrente, de combater o pensamento místico e irracional, cabe à vanguarda revolucionária da classe trabalhadora, os marxistas. Para citar mais uma vez as palavras de Joseph Dietzgen: “<em>A filosofia não é uma ciência, mas uma salvaguarda contra a </em><i>socialdemocracia</i>” (naquela época, os marxistas se autodenominavam sociais-democratas).</p>
<p>E acrescentou: “<em>Então não é de admirar que os socialdemocratas tenham sua própria filosofia</em>”. Essa filosofia – a filosofia do marxismo – é chamada de materialismo dialético. Ela continua sendo uma das armas mais importantes de nosso arsenal revolucionário.</p>
<p>E quem deseja entender como usar essa arma corretamente deve considerar um dever não apenas ler, mas fazer um estudo cuidadoso de um dos textos mais fundamentais em todo o rico arsenal do pensamento marxista: <em>Materialismo e Empiriocriticismo</em>.</p>
<div class="clear"></div><div style="margin-top:10px; margin-bottom:10px;" class="divider divider-normal"></div>
<p style="text-align: center;"><a href="https://www.marxismo.org.br/materialismo-e-empiriocriticismo-introducao-de-alan-woods-parte-1/" target="_blank" class="shortc-button medium black ">LEIA A PARTE 1</a>
<div class="clear"></div><div style="margin-top:10px; margin-bottom:10px;" class="divider divider-normal"></div>
<p>TRADUÇÃO DE FABIANO LEITE.<br />
PUBLICADO EM <a href="https://www.marxist.com/materialism-and-and-empirio-criticism-introduction-by-alan-woods.htm" target="_blank" rel="noopener">MARXIST.COM</a></p>
<div class="sharedaddy sd-sharing-enabled"><div class="robots-nocontent sd-block sd-social sd-social-official sd-sharing"><h3 class="sd-title">Compartilhe isso:</h3><div class="sd-content"><ul><li class="share-facebook"><div class="fb-share-button" data-href="https://marxismo.org.br/materialismo-e-empiriocriticismo-introducao-de-alan-woods-parte-2/" data-layout="button_count"></div></li><li class="share-jetpack-whatsapp"><a rel="nofollow noopener noreferrer" data-shared="" class="share-jetpack-whatsapp sd-button" href="https://marxismo.org.br/materialismo-e-empiriocriticismo-introducao-de-alan-woods-parte-2/?share=jetpack-whatsapp" target="_blank" title="Clique para compartilhar no WhatsApp" ><span>WhatsApp</span></a></li><li class="share-telegram"><a rel="nofollow noopener noreferrer" data-shared="" class="share-telegram sd-button" href="https://marxismo.org.br/materialismo-e-empiriocriticismo-introducao-de-alan-woods-parte-2/?share=telegram" target="_blank" title="Clique para compartilhar no Telegram" ><span>Telegram</span></a></li><li class="share-twitter"><a href="https://twitter.com/share" class="twitter-share-button" data-url="https://marxismo.org.br/materialismo-e-empiriocriticismo-introducao-de-alan-woods-parte-2/" data-text="Materialismo e Empiriocriticismo: introdução de Alan Woods (Parte 2)" data-via="EM_CMI" >Tweet</a></li><li class="share-print"><a rel="nofollow noopener noreferrer" data-shared="" class="share-print sd-button" href="https://marxismo.org.br/materialismo-e-empiriocriticismo-introducao-de-alan-woods-parte-2/#print" target="_blank" title="Clique para imprimir" ><span>Imprimir</span></a></li><li class="share-end"></li></ul></div></div></div>					
									</div><!-- .entry /-->


								<div class="clear"></div>
			</div><!-- .post-inner -->

			<script type="application/ld+json" class="tie-schema-graph">{"@context":"http:\/\/schema.org","@type":"NewsArticle","dateCreated":"2021-04-09T09:15:03-03:00","datePublished":"2021-04-09T09:15:03-03:00","dateModified":"2021-04-09T09:15:03-03:00","headline":"Materialismo e Empiriocriticismo: introdu\u00e7\u00e3o de Alan Woods (Parte 2)","name":"Materialismo e Empiriocriticismo: introdu\u00e7\u00e3o de Alan Woods (Parte 2)","keywords":"empirismo,idealismo,Lenin [Vladimir Lenin],Ludwig Feuerbach e o Fim da Filosofia Cl\u00e1ssica Alem\u00e3,materialismo,materialismo dial\u00e9tico,Materialismo e empirocriticismo","url":"https:\/\/marxismo.org.br\/materialismo-e-empiriocriticismo-introducao-de-alan-woods-parte-2\/","description":"O poder da abstra\u00e7\u00e3o A atividade humana nos permite compreender o mundo em que vivemos e suas leis e, portanto, em \u00faltima an\u00e1lise, nos permite dominar essas leis, elevar-nos acima delas e alcan\u00e7ar a v","copyrightYear":"2021","publisher":{"@id":"#Publisher","@type":"Organization","name":"Organiza\u00e7\u00e3o Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https:\/\/www.marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2024\/06\/Logo-OCI-provisorio-ICR-grande.png"},"sameAs":["https:\/\/www.facebook.com\/oci.comunista","https://marxismo.org.br/materialismo-e-empiriocriticismo-introducao-de-alan-woods-parte-2/\/\/twitter.com\/oci_comunista","https://marxismo.org.br/materialismo-e-empiriocriticismo-introducao-de-alan-woods-parte-2/\/\/www.youtube.com\/user\/esquerdamarxista","https://marxismo.org.br/materialismo-e-empiriocriticismo-introducao-de-alan-woods-parte-2/\/\/www.instagram.com\/oci.comunista\/","https:\/\/open.spotify.com\/show\/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8"]},"sourceOrganization":{"@id":"#Publisher"},"copyrightHolder":{"@id":"#Publisher"},"mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https:\/\/marxismo.org.br\/materialismo-e-empiriocriticismo-introducao-de-alan-woods-parte-2\/"},"author":{"@type":"Person","name":"Alan Woods","url":"https:\/\/marxismo.org.br\/author\/alan-woods\/"},"articleSection":"Dial\u00e9tica e Materialismo","articleBody":"O poder da abstra\u00e7\u00e3o\r\nA atividade humana nos permite compreender o mundo em que vivemos e suas leis e, portanto, em \u00faltima an\u00e1lise, nos permite dominar essas leis, elevar-nos acima delas e alcan\u00e7ar a verdadeira liberdade, que \u00e9 o reconhecimento (a compreens\u00e3o) da necessidade.\r\n\r\nN\u00e3o pensamos apenas com o c\u00e9rebro, mas com todo o corpo. Portanto, um beb\u00ea come\u00e7a a compreender o mundo material pelo simples procedimento de coloc\u00e1-lo na boca e tentar com\u00ea-lo. Nas palavras de Goethe, \u201cno in\u00edcio era a a\u00e7\u00e3o\u201d.\r\n\r\nMas o pensamento deve ser visto n\u00e3o como uma atividade isolada (\"fantasma na m\u00e1quina\"), mas como parte de toda a experi\u00eancia humana, da atividade sensorial humana e da intera\u00e7\u00e3o com o mundo e com outras pessoas. Deve ser visto como parte desse complexo processo de intera\u00e7\u00e3o permanente, n\u00e3o como uma atividade isolada que se justap\u00f5e mecanicamente a ele.\r\n\r\nQuando dizemos que todo conhecimento \u00e9 baseado na experi\u00eancia, isso n\u00e3o significa de forma alguma minha experi\u00eancia pessoal, mas inclui toda a experi\u00eancia coletiva dos humanos ao longo de um per\u00edodo de centenas de milhares de anos.\r\n\r\nO mundo existia muito antes que os humanos ou qualquer outra forma de vida estivesse presente para observ\u00e1-lo. A mat\u00e9ria animada (vida) surgiu naturalmente da mat\u00e9ria inanimada. Em um certo ponto, criaturas unicelulares simples evolu\u00edram para formas de vida mais complexas, invertebrados em vertebrados e assim por diante. O desenvolvimento posterior de um sistema nervoso central se transformou em um c\u00e9rebro e, por fim, no c\u00e9rebro humano e na consci\u00eancia humana. Somos mat\u00e9ria que se tornou consciente de si mesma.\r\n\r\nEssa explica\u00e7\u00e3o \u00e9 corroborada por todas as descobertas da ci\u00eancia. Mas para o idealismo, isto permanece um livro fechado. Todas as formas de idealismo est\u00e3o inseparavelmente ligadas \u00e0 religi\u00e3o e invariavelmente conduzem de volta \u00e0 religi\u00e3o.\r\n\r\nEm rela\u00e7\u00e3o a isso, Trotsky escreveu pouco antes de seu assassinato:\r\n\u201cN\u00e3o sabemos nada sobre o mundo, exceto o que \u00e9 fornecido pela experi\u00eancia.\u201d Isso \u00e9 correto se a pessoa n\u00e3o entende a experi\u00eancia no sentido do testemunho direto de nossos cinco sentidos individuais. Se reduzirmos a mat\u00e9ria \u00e0 experi\u00eancia no sentido emp\u00edrico estreito, ent\u00e3o \u00e9 imposs\u00edvel chegarmos a qualquer julgamento sobre a origem da esp\u00e9cie ou, ainda menos, sobre a forma\u00e7\u00e3o da crosta terrestre. Dizer que a base de tudo \u00e9 a experi\u00eancia \u00e9 dizer muito ou nada dizer. A experi\u00eancia \u00e9 a inter-rela\u00e7\u00e3o ativa entre sujeito e objeto. Analisar a experi\u00eancia fora desta categoria, ou seja, fora do meio material objetivo do investigador que se contrap\u00f5e a ela e que, de outro ponto de vista, faz parte desse meio \u2013 fazer isso \u00e9 dissolver a experi\u00eancia em uma unidade sem forma onde n\u00e3o h\u00e1 nem objeto, nem sujeito, mas apenas a f\u00f3rmula m\u00edstica da experi\u00eancia. \"Experimento\" ou \"experi\u00eancia\" desse tipo \u00e9 peculiar apenas a um beb\u00ea no ventre de sua m\u00e3e, mas infelizmente o beb\u00ea est\u00e1 privado da oportunidade de compartilhar as conclus\u00f5es cient\u00edficas de seu experimento. (L. Trotsky, Escritos de Leon Trotsky: 1939-1940)\r\n\u00c9 precisamente essa experi\u00eancia coletiva que nos permite dar sentido ao que sabemos do mundo, fazer julgamentos precisos e cient\u00edficos das informa\u00e7\u00f5es que recebemos por meio de nossos sentidos e tirar as infer\u00eancias que nos permitem fazer previs\u00f5es corretas sobre o mundo f\u00edsico e a sociedade.\r\n\r\nO conhecimento, portanto, n\u00e3o est\u00e1 confinado \u00e0 estreita esfera da percep\u00e7\u00e3o individual dos sentidos, uma vez que, para entender a informa\u00e7\u00e3o limitada derivada de minha experi\u00eancia individual, devo contar com uma vasta quantidade de informa\u00e7\u00e3o que \u00e9 transmitida de gera\u00e7\u00e3o em gera\u00e7\u00e3o na forma de abstra\u00e7\u00f5es te\u00f3ricas.\r\n\r\nA pr\u00f3pria palavra abstra\u00e7\u00e3o vem do latim \u201cderivado de\u201d, o que mostra muito claramente como todas as generaliza\u00e7\u00f5es te\u00f3ricas (incluindo as f\u00f3rmulas matem\u00e1ticas mais abstratas) s\u00e3o, em \u00faltima an\u00e1lise, derivadas da observa\u00e7\u00e3o do mundo f\u00edsico. Contamos at\u00e9 dez n\u00e3o porque o sistema decimal seja superior a qualquer outro (n\u00e3o \u00e9), mas apenas porque temos dez dedos que ainda tendemos a usar para calcular somas simples.\r\n\r\nUma vez estabelecidas essas abstra\u00e7\u00f5es, elas parecem adquirir vida pr\u00f3pria e fornecem uma ferramenta poderosa para a compreens\u00e3o do mundo e um instrumento indispens\u00e1vel para o avan\u00e7o da ci\u00eancia, que representa a unidade dial\u00e9tica de dedu\u00e7\u00e3o e indu\u00e7\u00e3o, de teoria e pr\u00e1tica, de hip\u00f3teses cient\u00edficas com observa\u00e7\u00e3o e experimento. Uma coisa \u00e9 impens\u00e1vel sem a outra.\r\nA origem material da consci\u00eancia\r\nO progresso da ci\u00eancia forneceu as respostas que explicam a origem material da consci\u00eancia. Sabemos como a mat\u00e9ria org\u00e2nica (a vida) surge naturalmente da mat\u00e9ria inorg\u00e2nica. Mesmo as primeiras formas de vida mostram sinais de sensibilidade. A irritabilidade, que \u00e9 precisamente a maneira como os organismos vivos reagem aos est\u00edmulos f\u00edsicos que v\u00eam do mundo externo, est\u00e1 presente em todas as formas de vida.\r\n\r\nAt\u00e9 nas plantas encontramos um fen\u00f4meno semelhante, como quando as flores se voltam para o sol. Quando elas fazem isso, a que est\u00e3o reagindo? N\u00e3o a \"conte\u00fados sensoriais\", porque as plantas n\u00e3o t\u00eam sentidos como tais. Elas est\u00e3o reagindo a est\u00edmulos externos do mundo f\u00edsico. \u00c9 o mesmo para todos os organismos vivos. Em todos os casos, eles est\u00e3o reagindo a est\u00edmulos externos.\r\n\r\nHoje sabemos que a a\u00e7\u00e3o das c\u00e9lulas nervosas \u00e9 tanto el\u00e9trica quanto qu\u00edmica. Nas extremidades de cada c\u00e9lula nervosa existem regi\u00f5es especializadas, os terminais sin\u00e1pticos, que cont\u00eam um grande n\u00famero de min\u00fasculos sacos membranosos que cont\u00eam subst\u00e2ncias qu\u00edmicas neurotransmissoras. Esses produtos qu\u00edmicos transmitem impulsos nervosos de uma c\u00e9lula nervosa para outra. Depois que um impulso nervoso el\u00e9trico viaja ao longo de um neur\u00f4nio, ele atinge o terminal e estimula a libera\u00e7\u00e3o de neurotransmissores de suas ves\u00edculas.\r\n\r\nOs neurotransmissores viajam atrav\u00e9s da sinapse (a jun\u00e7\u00e3o entre os neur\u00f4nios vizinhos) e estimulam a produ\u00e7\u00e3o de uma carga el\u00e9trica, que empurra o impulso nervoso para a frente. Este processo \u00e9 repetido in\u00fameras vezes at\u00e9 que um m\u00fasculo seja movido ou relaxado ou uma impress\u00e3o sensorial seja notada pelo c\u00e9rebro. Esses eventos eletroqu\u00edmicos podem ser considerados a \"linguagem\" do sistema nervoso, pela qual as informa\u00e7\u00f5es s\u00e3o transmitidas de uma parte do corpo \u00e0 outra.\r\n\r\nEssa explica\u00e7\u00e3o cient\u00edfica acaba com a vis\u00e3o m\u00edstico-idealista do pensamento e da consci\u00eancia como algo misterioso e inexplic\u00e1vel, como algo divorciado do funcionamento normal da natureza e de outras fun\u00e7\u00f5es corporais. Estes, por sua vez, se formam e se desenvolvem atrav\u00e9s da intera\u00e7\u00e3o constante com o ambiente material por meio do trabalho social coletivo.\r\n\r\nA evolu\u00e7\u00e3o desenvolveu diferentes formas de reagir ao meio f\u00edsico para garantir a sobreviv\u00eancia do indiv\u00edduo (a alimenta\u00e7\u00e3o) e da esp\u00e9cie (a reprodu\u00e7\u00e3o). Assim como compartilhamos alguns genes at\u00e9 mesmo com as bact\u00e9rias inferiores, tamb\u00e9m compartilhamos essa caracter\u00edstica comum. Mas, nos humanos, essa simples potencialidade evoluiu para algo em um n\u00edvel qualitativamente diferente de outros animais.\r\n\r\nPode-se dizer que existe algo que se assemelha \u00e0 consci\u00eancia em gatos, c\u00e3es, cavalos e outros mam\u00edferos superiores. Certamente, experimentos com chimpanz\u00e9s sugeriram que eles podem possuir algo semelhante \u00e0 autoconsci\u00eancia. Na verdade, pode at\u00e9 ser poss\u00edvel demonstrar elementos semelhantes \u00e0 consci\u00eancia em formas de vida inferiores, como p\u00e1ssaros ou mesmo formigas.\r\n\r\nMas quanto mais nos afastamos dos humanos, menos essas coisas se relacionam com a autoconsci\u00eancia. Estamos lidando aqui com formas de vida sensitivas, n\u00e3o com consci\u00eancia. Portanto, igualar a consci\u00eancia humana \u00e0 de outros animais n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel.\r\n\r\nEsses fatos s\u00e3o bem conhecidos por qualquer pessoa com o m\u00ednimo interesse pela ci\u00eancia moderna e apenas uma pessoa ignorante ou algu\u00e9m que deseja a todo custo ignorar os fatos e defender o preconceito religioso e a supersti\u00e7\u00e3o pode neg\u00e1-los.\r\n\r\nVisto em seu contexto adequado, n\u00e3o h\u00e1 nada de m\u00edstico na mente humana. N\u00e3o obstante, a confus\u00e3o foi introduzida na quest\u00e3o por fil\u00f3sofos que, em alguns casos de forma bastante deliberada, distorcem, interpretam mal e ignoram os fatos em seu desejo de vender id\u00e9ias religiosas e m\u00edsticas.\r\nEmpirismo\r\nA origem dessa confus\u00e3o na epistemologia encontra-se no s\u00e9culo 17, quando a humanidade lutava para se libertar do obscurantismo religioso da Idade M\u00e9dia. Um importante passo adiante na luta foi o desenvolvimento do empirismo na Inglaterra.\r\n\r\nEm seus primeiros dias, o empirismo desempenhou um papel muito progressista e revolucion\u00e1rio quando se dirigiu contra a Igreja e proclamou a liberdade da ci\u00eancia e a superioridade da observa\u00e7\u00e3o e do experimento sobre o dogma. Os primeiros empiristas (Bacon, Locke e Hobbes) eram materialistas. Como observado, seu grito de guerra era \u201cNihil est in intellectu quod non sit prius in sensu\u201d. (\u201cNada est\u00e1 na mente que n\u00e3o esteja primeiro nos sentidos\u201d.)\r\n\r\nSua insist\u00eancia na percep\u00e7\u00e3o sensorial como a base de todo conhecimento representou em sua \u00e9poca um salto gigantesco em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 especula\u00e7\u00e3o vazia dos escol\u00e1sticos medievais. Abriu o caminho para a r\u00e1pida expans\u00e3o da ci\u00eancia, com base na investiga\u00e7\u00e3o emp\u00edrica, na observa\u00e7\u00e3o e na experimenta\u00e7\u00e3o.\r\n\r\nNo entanto, apesar de seu car\u00e1ter tremendamente revolucion\u00e1rio, essa forma inicial de materialismo era unilateral, limitada e, portanto, incompleta.\r\n\r\nA afirma\u00e7\u00e3o de que n\u00e3o h\u00e1 nada no intelecto que n\u00e3o seja derivado dos sentidos cont\u00e9m o germe de uma ideia profundamente correta. Isso \u00e9 materialismo. Mas a unilateralidade do empirismo deixa a porta aberta para o idealismo subjetivo, que nega a exist\u00eancia de uma realidade material independente do observador.\r\n\r\nApresentada de forma t\u00e3o confusa, essa ideia teve as consequ\u00eancias mais prejudiciais para o desenvolvimento futuro da filosofia. Os grandes avan\u00e7os feitos pelos primeiros materialistas ingleses, Hobbes e Locke, foram sucedidos pelo ep\u00edgono superficial, David Hume, que mais tarde exerceu uma influ\u00eancia negativa na filosofia de Kant. No Bispo George Berkeley, essa forma de idealismo subjetivo encontrou seu defensor mais consistente.\r\n\r\nEsse empirismo unilateral, ou seja, o idealismo subjetivo, repetidamente fez sentir sua influ\u00eancia na filosofia e na ci\u00eancia burguesas modernas sob uma variedade de disfarces diferentes. Um dos mais perniciosos deles foi o chamado positivismo l\u00f3gico. Sob a influ\u00eancia dessas ideias, o cientista austr\u00edaco Ernst Mach, com quem Lenin lida minuciosamente no livro, negou a exist\u00eancia de \u00e1tomos, uma vez que eles n\u00e3o podiam ser vistos, sentidos ou ouvidos.\r\nIdealismo subjetivo: um embuste ideol\u00f3gico\r\nOs argumentos do idealismo subjetivo, \u00e0 primeira vista, podem parecer ter uma l\u00f3gica incontest\u00e1vel. E, de fato, se aceitarmos a premissa inicial, \u00e9 virtualmente imposs\u00edvel contestar. Mas n\u00e3o se pode aceitar tal premissa sem cair nas contradi\u00e7\u00f5es mais absurdas, como o pr\u00f3prio Bispo Berkeley logo descobriu.\r\n\r\nNa realidade, elas se baseiam em uma fraude intelectual, o equivalente filos\u00f3fico da prestidigita\u00e7\u00e3o do m\u00e1gico. O argumento parte da seguinte premissa: \u201cEu conhe\u00e7o o mundo pelos meus sentidos\u201d. Esta afirma\u00e7\u00e3o \u00e9 verdadeira e ineg\u00e1vel, at\u00e9 onde consegue chegar. S\u00f3 posso conhecer o mundo por meio dos meus sentidos. Mas, como j\u00e1 assinalamos, devemos acrescentar esta outra afirma\u00e7\u00e3o: o mundo existe independentemente de meus sentidos, caso contr\u00e1rio cairemos nas mais grotescas contradi\u00e7\u00f5es e absurdos.\r\n\r\nToda a ci\u00eancia se baseia precisamente no fato de que:\r\n\r\na) o mundo existe fora de n\u00f3s, e\r\n\r\nb) em princ\u00edpio, podemos entend\u00ea-lo.\r\n\r\nA prova dessas afirma\u00e7\u00f5es, se a prova fosse exigida, consiste em mais de 2 mil anos de avan\u00e7o da ci\u00eancia, isto \u00e9, do avan\u00e7o constante do conhecimento sobre a ignor\u00e2ncia.\r\n\r\nA pr\u00f3pria palavra ci\u00eancia vem da palavra latina \u201csaber\u201d, enquanto a palavra ignor\u00e2ncia \u00e9 apenas a palavra latina para \u201cn\u00e3o saber\u201d. \u00c9 claro que existem muitas coisas que n\u00e3o sabemos sobre o universo. Mas toda a hist\u00f3ria da ci\u00eancia prova que o que n\u00e3o sabemos hoje saberemos amanh\u00e3. Essa busca constante da verdade que \u00e9 a for\u00e7a motriz de todo progresso no campo do pensamento e das ideias.\r\n\r\nComo diz Lenin:\r\n... Na teoria do conhecimento, como em todos os outros ramos da ci\u00eancia, devemos pensar dialeticamente, isto \u00e9, n\u00e3o devemos considerar nosso conhecimento como pr\u00e9-fabricado e inalter\u00e1vel, mas devemos determinar como o conhecimento emerge da ignor\u00e2ncia, como o conhecimento incompleto e inexato torna-se mais completo e mais exato. (V. I. Lenin, Materialismo e Empiriocriticismo, p. 78.)\r\nPositivismo l\u00f3gico\r\nO ressurgimento sob diferentes disfarces de ideias h\u00e1 muito mortas reflete, por um lado, a crise da ideologia capitalista. Mas, por outro lado, tamb\u00e9m reflete o v\u00e1cuo filos\u00f3fico que foi causado pelo fato de que o marxismo foi empurrado para o canto por todo um per\u00edodo hist\u00f3rico ap\u00f3s a Segunda Guerra Mundial.\r\n\r\nEm 1909, o livro de Lenin demoliu de forma abrangente o idealismo subjetivo de Mach e Avenarius. Mas o pr\u00f3prio idealismo subjetivo passa muito bem e est\u00e1 vivo at\u00e9 hoje. Expulso pela porta da frente com um chute certeiro nas n\u00e1degas, ele simplesmente rolou pelo ch\u00e3o e voltou furtivamente, sem ser observado, por uma janela lateral.\r\n\r\nEsse idealismo subjetivo foi transportado para a filosofia do s\u00e9culo 20 pela escola representada por Ernst Mach e, mais tarde, pelo C\u00edrculo de Viena (O. Neurath, Carnap, Schlick, Frank e outros) e pelo positivismo l\u00f3gico. Na Gr\u00e3-Bretanha, foi defendido pelo professor A. J. Ayer, cujo livro Linguagem, Verdade e L\u00f3gica teve influ\u00eancia nas universidades na d\u00e9cada de 1960.\r\n\r\nA tese b\u00e1sica do livro de Ayer \u00e9 que o \u00fanico conhecimento certo que podemos ter \u00e9 o que ele chama de \"conte\u00fado dos sentidos\". Nos primeiros cap\u00edtulos de seu livro, esta tese \u00e9 desenvolvida e repetida de diferentes maneiras, dando a impress\u00e3o de uma cadeia l\u00f3gica absolutamente resistente. Mas toda a constru\u00e7\u00e3o se rompe no momento em que ele tenta explicar em que esses conte\u00fados dos sentidos realmente consistem.\r\n\r\nPodemos colocar a quest\u00e3o de forma muito simples, de modo que at\u00e9 mesmo um professor universit\u00e1rio possa entend\u00ea-la: pode haver conte\u00fado dos sentidos sem olhos, ouvidos e um c\u00e9rebro material? Pode haver um c\u00e9rebro material sem sistema nervoso central e corpo material? E pode haver um corpo material sem a exist\u00eancia de um ambiente f\u00edsico que lhe forne\u00e7a os meios de sustento necess\u00e1rios para sua exist\u00eancia?\r\n\r\nDesnecess\u00e1rio dizer que nenhuma dessas perguntas foi respondida, ou mesmo colocada. Como de costume, o autor presume o que deve ser provado e, ent\u00e3o, conclui que o provou. Apesar de toda a sua apar\u00eancia \"inteligente\" e sofisticada, esse \u00e9 um modo de pensar infantil no sentido mais literal da palavra, como quando um beb\u00ea chora quando sua m\u00e3e sai do quarto porque, para ele, ela deixou de existir.\r\n\r\nEssas ideias falsas e perniciosas representam a perspectiva da intelectualidade pequeno-burguesa, para quem tudo come\u00e7a e termina com o \u201ceu\u201d. \u201cMeu neg\u00f3cio, minha carreira, minha individualidade, meus sentimentos, a opress\u00e3o que sofro, minha experi\u00eancia, minha luta contra o mundo injusto que n\u00e3o me entende\u201d e assim por diante. \u201cSe o mundo n\u00e3o estiver de acordo comigo, algo est\u00e1 errado com o mundo.\u201d\r\n\r\nIsso resume a vis\u00e3o de mundo da intelectualidade pequeno-burguesa e determina toda a sua psicologia. Portanto, n\u00e3o \u00e9 surpreendente que o idealismo subjetivo seja seu habitat filos\u00f3fico natural. Tem o mesmo fasc\u00ednio para o \"pensador\" pequeno-burgu\u00eas que um pote de mel tem para uma mosca.\r\n\r\nAgora, mesmo do ponto de vista da utilidade, seria preciso dizer que essa teoria \u00e9 absolutamente in\u00fatil. N\u00e3o pode avan\u00e7ar nosso conhecimento um \u00fanico mil\u00edmetro. Que diferen\u00e7a faz para um qu\u00edmico em seu laborat\u00f3rio negar que os produtos qu\u00edmicos em seu tubo de ensaio possuem exist\u00eancia objetiva, ou descrev\u00ea-los como meramente uma cole\u00e7\u00e3o de conte\u00fados sensoriais?\r\n\r\nAfinal, ele ainda deve realizar seus experimentos, a fim de tentar determinar em que consiste a realidade desses objetos \"irreais\". E depois que o professor Ayer terminou de passar o dia todo negando a objetividade da mat\u00e9ria, ele presumivelmente n\u00e3o se recusou a comer o seu jantar alegando que ele, na verdade, n\u00e3o existia.\r\n\r\nSem d\u00favida, nossos amigos positivistas l\u00f3gicos rejeitar\u00e3o esses argumentos como \"realismo ing\u00eanuo\", o que significa materialismo. Essa \u00e9 uma palavra que eles usam como um insulto, com o objetivo de afastar qualquer cr\u00edtica conceb\u00edvel. De nossa parte, preferimos usar a mesma linguagem pouco sofisticada que Lenin usou quando se referiu aos idealistas subjetivos apenas como idiotas. Esta \u00e9 uma caracteriza\u00e7\u00e3o adequada de pessoas que tentam apresentar no\u00e7\u00f5es rid\u00edculas como argumentos s\u00e9rios.\r\n\r\nEm Materialismo e Empiriocriticismo, Lenin mostra que o idealismo subjetivo leva inevitavelmente ao solipsismo. A maioria dos positivistas l\u00f3gicos tenta ignorar a alega\u00e7\u00e3o de solipsismo, neg\u00e1-la com indigna\u00e7\u00e3o, confundir a quest\u00e3o com todo tipo de argumentos complicados e obscuros ou simplesmente descart\u00e1-la como uma piada.\r\n\r\nMas ainda lhes falta dar uma resposta.\r\n\r\nO fil\u00f3sofo brit\u00e2nico Bertrand Russell certa vez conheceu uma senhora em uma festa que o informou de que era solipsista e se perguntava por que n\u00e3o havia mais deles. Essa divertida anedota revela de maneira impressionante as contradi\u00e7\u00f5es internas do idealismo subjetivo. No entanto, a piada de Russell n\u00e3o pode descartar o problema filos\u00f3fico do conhecimento. Isso deve ser respondido filosoficamente, isto \u00e9, teoricamente. Marx fez isso nas Teses sobre Feuerbach e Lenin, de forma ainda mais abrangente, em Materialismo e Empiriocriticismo.\r\n\r\nDurante d\u00e9cadas, os defensores do positivismo l\u00f3gico apresentaram arrogantemente suas ideias como \"a filosofia da ci\u00eancia\". H\u00e1 uma profunda ironia aqui, j\u00e1 que eles tamb\u00e9m acusaram o materialismo dial\u00e9tico (sem o menor fundamento) de aspirar ao papel de \"Rainha das Ci\u00eancias\".\r\n\r\nCom o avan\u00e7o natural da ci\u00eancia, o apoio aberto ao idealismo subjetivo, assim como \u00e0 religi\u00e3o antes dele, torna-se cada vez mais insustent\u00e1vel. Ainda assim, paradoxalmente, as id\u00e9ias (ou melhor, os preconceitos) do idealismo subjetivo ainda exercem uma poderosa influ\u00eancia nas mentes de alguns cientistas que foram submetidos \u00e0s tolices incompletas do positivismo l\u00f3gico em seus dias de estudante e nunca se recuperaram da experi\u00eancia.\r\nComo Marx e Engels colocavam a quest\u00e3o\r\nEm Ludwig Feuerbach, Engels afirma que a grande quest\u00e3o b\u00e1sica de toda filosofia, especialmente da filosofia moderna, \u00e9 a que diz respeito \u00e0 rela\u00e7\u00e3o entre \u201cpensar e ser\u201d, \u201cesp\u00edrito e natureza\u201d. Ele ent\u00e3o passa a lidar com uma das quest\u00f5es mais importantes da filosofia: a teoria do conhecimento.\r\n\r\nEle questiona:\r\n(\u2026) Que rela\u00e7\u00e3o nossos pensamentos sobre o mundo que nos cerca guardam com este pr\u00f3prio mundo? Nosso pensamento \u00e9 capaz de conhecer o mundo real? Somos capazes em nossas id\u00e9ias e no\u00e7\u00f5es do mundo real de produzir um reflexo correto da realidade? (F. Engels, Ludwig Feuerbach e o Fim da Filosofia Cl\u00e1ssica Alem\u00e3, Marx e Engels Collected Works (doravante referido como MECW), Vol. 26, Lawrence e Wishart, p. 367.)\r\n\u201cA esmagadora maioria dos fil\u00f3sofos d\u00e1 uma resposta afirmativa a esta quest\u00e3o\u201d, diz Engels, incluindo aqui n\u00e3o s\u00f3 todos os materialistas, mas tamb\u00e9m os idealistas mais consistentes como Hegel, que considerava o mundo real como a realiza\u00e7\u00e3o de uma ideia m\u00edstica \u201cabsoluta\u201d. Mas ele acrescenta:\r\nAl\u00e9m disso, h\u00e1 ainda outro conjunto de fil\u00f3sofos \u2013 os que contestam a possibilidade de qualquer cogni\u00e7\u00e3o, ou pelo menos de uma cogni\u00e7\u00e3o definitiva, do mundo. Entre eles, dos mais recentes, encontramos Hume e Kant, que desempenharam um papel muito importante no desenvolvimento filos\u00f3fico. (Ibid., P. 367.)\r\nPortanto, vemos que existem realmente tr\u00eas tend\u00eancias na filosofia: duas tend\u00eancias consistentes, ou monistas \u2013 materialismo e idealismo \u2013 e\u00a0 uma tend\u00eancia inconsistente, que vacila entre o materialismo emp\u00edrico e o idealismo subjetivo. A \u00faltima escola de pensamento teve sua express\u00e3o mais plena na filosofia de Immanuel Kant. Hume e Kant, os verdadeiros antepassados do positivismo l\u00f3gico, tendiam a isolar \u201ca apar\u00eancia\u201d daquilo que aparece, a percep\u00e7\u00e3o daquilo que \u00e9 percebido, a \"coisa para n\u00f3s\" da \"coisa em si\".\r\n\r\nKant admitiu a exist\u00eancia do mundo material, mas tentou estabelecer uma fronteira al\u00e9m do mundo da apar\u00eancia, a \u201ccoisa em si\u201d, que ele declarou ser \u201cincognosc\u00edvel\u201d, algo fundamentalmente diferente da apar\u00eancia, pertencente ao \u201cmais al\u00e9m\u201d (Jenseits), inacess\u00edvel ao conhecimento, mas revelado \u00e0 f\u00e9.\r\n\r\nAqui, a percep\u00e7\u00e3o sensorial aparece como um terceiro termo separando o mundo f\u00edsico externo do sujeito que percebe (o Ego). Os sentidos aparecem como uma barreira para o conhecimento real, ao inv\u00e9s de uma ponte para a compreens\u00e3o e, assim, dominando o mundo f\u00edsico real.\r\n\r\nO truque kantiano consistia em confundir o incognosc\u00edvel com o desconhecido. Na realidade, a \u201ccoisa em si\u201d gradualmente se torna uma \u201ccoisa para n\u00f3s\u201d por meio do progresso constante da consci\u00eancia humana, da ci\u00eancia, da ind\u00fastria e da tecnologia. Por meio desse progresso, o que era desconhecido ontem nos \u00e9 conhecido hoje ou ser\u00e1 conhecido amanh\u00e3.\r\n\r\nPara os marxistas, as ideias e conceitos humanos s\u00e3o, em \u00faltima an\u00e1lise, nada mais que reflexos do mundo material. A verdade dessas reflex\u00f5es \u00e9 testada e, se necess\u00e1rio, as ideias s\u00e3o ajustadas, com base na atividade humana.\r\nO ponto de vista materialista\r\nNo in\u00edcio, o materialismo mec\u00e2nico foi incapaz de resolver esse problema e chegar a uma compreens\u00e3o cient\u00edfica da rela\u00e7\u00e3o real entre sujeito e objeto. \u00c9 disso que Marx trata em suas Teses sobre Feuerbach. O materialismo primitivo era limitado pelo n\u00edvel alcan\u00e7ado pela ci\u00eancia da \u00e9poca, que era muito r\u00edgida e mec\u00e2nica por natureza (Engels se referia a ela como a \u201cvis\u00e3o metaf\u00edsica\u201d, embora usemos a palavra metaf\u00edsica de forma diferente hoje).\r\n\r\nA mec\u00e2nica v\u00ea a rela\u00e7\u00e3o entre sujeito e objeto de forma simplista, est\u00e1tica e unilateral: empurrando, puxando, alavancas, roldanas etc. Todo movimento \u00e9 transmitido de fora. O universo mec\u00e2nico de Newton exigiu que o Todo-Poderoso desse um empurr\u00e3o para coloc\u00e1-lo em movimento, mas depois disso funcionou perfeitamente, como um rel\u00f3gio. O relacionamento era passivo e unilateral.\r\n\r\nNesse universo mec\u00e2nico, h\u00e1 pouco ou nenhum espa\u00e7o para a atividade subjetiva e a iniciativa criativa. Cada a\u00e7\u00e3o \u00e9 predeterminada pelas Leis Eternas da Natureza.\r\n\r\nEm contraste, os idealistas exageraram o papel do sujeito, considerando-o de muita import\u00e2ncia. Eles at\u00e9 derivaram a exist\u00eancia do objeto a partir do sujeito. A concep\u00e7\u00e3o da atividade do sujeito foi contida e desenvolvida pelo idealista objetivo Hegel. Isso \u00e9 o que Marx quis dizer quando afirmou que o elemento subjetivo foi desenvolvido pelos idealistas, n\u00e3o pelos materialistas. Foi a jun\u00e7\u00e3o dos dois elementos, o conceito de atividade do sujeito dos idealistas e a no\u00e7\u00e3o da objetividade do mundo material, que foi a chave para a resolu\u00e7\u00e3o do problema.\r\n\r\nOs argumentos do idealismo subjetivo e do problema sujeito-objeto s\u00e3o facilmente tratados, uma vez que adotemos o ponto de vista da pr\u00e1tica e abordemos a teoria do conhecimento de um ponto de vista hist\u00f3rico concreto, e n\u00e3o do ponto de vista da abstra\u00e7\u00e3o vazia e est\u00e1tica. Isso foi tratado por Marx na segunda de suas Teses sobre Feuerbach:\r\nA quest\u00e3o de saber se ao pensamento humano pertence a verdade objetiva n\u00e3o \u00e9 uma quest\u00e3o da teoria, mas uma quest\u00e3o\u00a0pr\u00e1tica. \u00c9 na pr\u00e1xis que o ser humano tem de comprovar a verdade, isto \u00e9, a realidade e o poder, o car\u00e1cter terreno do seu pensamento. A disputa sobre a realidade ou n\u00e3o realidade de um pensamento que se isola da pr\u00e1xis \u00e9 uma quest\u00e3o puramente\u00a0escol\u00e1stica. (K. Marx, \u201cTeses sobre Feuerbach\u201d, MECW, Vol. 5, p. 367.)\r\nEm \u00faltima an\u00e1lise, a verdade do materialismo \u00e9 fornecida pela pr\u00f3pria hist\u00f3ria da ci\u00eancia. A humanidade n\u00e3o se limita a contemplar a natureza, mas a transforma ativamente, e essa atividade produtiva incessante \u00e9 o que demonstra a corre\u00e7\u00e3o ou n\u00e3o das ideias, como explica Engels:\r\nA mais reveladora refuta\u00e7\u00e3o disso, como de todas as outras peculiaridades filos\u00f3ficas, \u00e9 a pr\u00e1tica, nomeadamente, a experimenta\u00e7\u00e3o e a ind\u00fastria. Quando podemos demonstrar a corre\u00e7\u00e3o da nossa concep\u00e7\u00e3o de um processo natural, provocando-o n\u00f3s mesmos, produzindo-o a partir das suas condi\u00e7\u00f5es, fazendo-o, acima de tudo, tornar-se utiliz\u00e1vel para objetivos nossos, p\u00f5e-se fim \u00e0 inapreens\u00edvel \u00abcoisa em si\u00bb de Kant. As subst\u00e2ncias qu\u00edmicas produzidas de corpos vegetais e animais permaneceram como \u00abcoisas em si\u00bb at\u00e9 a qu\u00edmica org\u00e2nica as ter come\u00e7ado a produzir uma ap\u00f3s outra; com isso, a \u00abcoisa em si\u00bb tornou-se uma coisa para n\u00f3s... (F. Engels, Ludwig Feuerbach e o fim da filosofia cl\u00e1ssica alem\u00e3, MECW, Vol. 26, pp. 367-368.)\r\nUm per\u00edodo de decl\u00ednio\r\nNo per\u00edodo de sua ascens\u00e3o hist\u00f3rica, a burguesia desempenhou um papel muito progressista, n\u00e3o apenas no desenvolvimento das for\u00e7as produtivas, expandindo assim enormemente o poder da humanidade sobre a natureza, mas tamb\u00e9m for\u00e7ando as fronteiras da ci\u00eancia, do conhecimento e da cultura.\r\n\r\nLutero, Michelangelo, Leonardo, D\u00fcrer, Bacon, Kepler, Galileo e uma s\u00e9rie de outros pioneiros da civiliza\u00e7\u00e3o brilham como uma gal\u00e1xia, iluminando a ampla estrada do avan\u00e7o cultural e cient\u00edfico humano aberta pela Reforma e pelo Renascimento.\r\n\r\nEm sua juventude, a burguesia foi capaz de produzir grandes pensadores: Locke, Hobbes, Kant, Hegel, Adam Smith e Ricardo. No per\u00edodo de seu decl\u00ednio, s\u00f3 \u00e9 capaz de produzir entulho.\r\n\r\nA \u00faltima grande onda de tais ideias veio nos anos 1970, 1980 e 1990 como uma rea\u00e7\u00e3o \u00e0s derrotas de uma s\u00e9rie de revolu\u00e7\u00f5es em todo o mundo \u2013 derrotas que foram agravadas pelo colapso da Uni\u00e3o Sovi\u00e9tica. Isso levou ao crescimento da escola do p\u00f3s-modernismo, que cobria a filosofia p\u00f3s-modernista, o p\u00f3s-estruturalismo, o p\u00f3s-colonialismo, a teoria Queer e toda uma s\u00e9rie das chamadas teorias baseadas na pol\u00edtica de identidade.\r\n\r\nMas enquanto Mach e Avenarius, como Lenin brilhantemente mostrou, eram c\u00f3pias ruins de Berkeley, Kant e Hume, os g\u00eanios p\u00f3s-modernistas de hoje s\u00e3o c\u00f3pias ruins de c\u00f3pias ruins. Desesperados para parecerem originais e tentando esconder sua incompet\u00eancia, eles enchem seus trabalhos com uma linguagem incompreens\u00edvel, complicada e intencionalmente amb\u00edgua.\r\n\r\nDiz-se que n\u00e3o h\u00e1 nada de novo sob o sol. Essa afirma\u00e7\u00e3o \u00e9 comprovada por toda a hist\u00f3ria da filosofia burguesa em nossos tempos. Cada escola de filosofia nos \u00faltimos 150 anos, pelo menos, \u00e9 apenas uma regurgita\u00e7\u00e3o, de uma forma ou de outra, das id\u00e9ias irracionais do idealismo subjetivo \u2013 as variedades mais cruas, absurdas e in\u00fateis de idealismo.\r\n\r\nA \u00faltima moda p\u00f3s-modernista \u00e9 apenas mais uma dessas variantes. Serviu para confundir e desorientar toda uma gera\u00e7\u00e3o de estudantes de filosofia nas universidades, que imaginam ter descoberto algo inteiramente novo e original, quando na realidade apenas repetem os absurdos de filosofias anteriores, que foram amplamente demolidas por Lenin j\u00e1 em 1908. Aqui temos a prova mais cabal de que estava correta a c\u00e9lebre m\u00e1xima de Marx: \u201co ser social determina a consci\u00eancia\u201d.\r\n\r\nA degenera\u00e7\u00e3o da filosofia burguesa \u00e9 um reflexo do beco sem sa\u00edda do pr\u00f3prio sistema capitalista. Um sistema que se tornou irracional deve se apoiar em ideias irracionais. Na tentativa de se manter, a burguesia se voltou contra seu pr\u00f3prio passado revolucion\u00e1rio. Voltando-se contra as melhores tradi\u00e7\u00f5es do Iluminismo, o capitalismo est\u00e1 se apegando cada vez mais fortemente aos descendentes modernos do misticismo feudal e da escol\u00e1stica.\r\n\r\nUm homem \u00e0 beira de um precip\u00edcio n\u00e3o \u00e9 capaz de pensar racionalmente. De maneira vaga, os ide\u00f3logos da burguesia sentem que o sistema que defendem est\u00e1 chegando ao fim. A dissemina\u00e7\u00e3o de tend\u00eancias irracionais, do misticismo e do fanatismo religioso reflete a mesma coisa.\r\n\r\nHoje em dia, os idealistas subjetivos est\u00e3o reduzidos a lutar desesperadamente na retaguarda, o que equivale \u00e0 dissolu\u00e7\u00e3o total da filosofia, reduzindo-a inteiramente \u00e0 sem\u00e2ntica (o estudo do significado das palavras).\r\n\r\nAs discuss\u00f5es intermin\u00e1veis sobre significado e sem\u00e2ntica e as min\u00facias dos significados se parecem com os debates intermin\u00e1veis dos escol\u00e1sticos medievais sobre assuntos fascinantes: se os anjos t\u00eam sexo e quantos deles podiam dan\u00e7ar na cabe\u00e7a de um alfinete, por exemplo. O problema \u00e9 que, em sua obsess\u00e3o com a forma, eles esqueceram completamente o conte\u00fado. Desde que as regras formais fossem obedecidas, o conte\u00fado poderia ser t\u00e3o absurdo quanto se quisesse.\r\n\r\nMarx certa vez observou: \u201cA filosofia e o estudo do mundo real t\u00eam a mesma rela\u00e7\u00e3o um com o outro quanto o onanismo e o amor sexual\u201d (K. Marx e F. Engels, A Ideologia Alem\u00e3, MECW, Vol. 5, p. 236.). A filosofia burguesa moderna prefere o primeiro ao \u00faltimo. Em sua obsess\u00e3o por combater o marxismo (e o materialismo em geral), ela arrastou a filosofia de volta ao pior per\u00edodo de seu passado antigo, desgastado e est\u00e9ril.\r\n\r\nO fato de que toda essa agita\u00e7\u00e3o e brincadeira com as palavras pudesse receber o nome de filosofia \u00e9 uma prova de qu\u00e3o longe o pensamento burgu\u00eas moderno declinou. Hegel escreveu em A Fenomenologia do Esp\u00edrito: \u201cPelo pouco com que o esp\u00edrito humano se satisfaz, podemos julgar a extens\u00e3o de sua perda\u201d. Esse seria um epit\u00e1fio adequado para toda a filosofia burguesa depois de Hegel e Marx.\r\n\r\nNo per\u00edodo atual, a honra de lutar contra a corrente, de combater o pensamento m\u00edstico e irracional, cabe \u00e0 vanguarda revolucion\u00e1ria da classe trabalhadora, os marxistas. Para citar mais uma vez as palavras de Joseph Dietzgen: \u201cA filosofia n\u00e3o \u00e9 uma ci\u00eancia, mas uma salvaguarda contra a\u00a0socialdemocracia\u201d (naquela \u00e9poca, os marxistas se autodenominavam sociais-democratas).\r\n\r\nE acrescentou: \u201cEnt\u00e3o n\u00e3o \u00e9 de admirar que os socialdemocratas\u00a0tenham sua pr\u00f3pria filosofia\u201d. Essa filosofia \u2013 a filosofia do marxismo \u2013 \u00e9 chamada de materialismo dial\u00e9tico. Ela continua sendo uma das armas mais importantes de nosso arsenal revolucion\u00e1rio.\r\n\r\nE quem deseja entender como usar essa arma corretamente deve considerar um dever n\u00e3o apenas ler, mas fazer um estudo cuidadoso de um dos textos mais fundamentais em todo o rico arsenal do pensamento marxista: Materialismo e Empiriocriticismo.\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\nTRADU\u00c7\u00c3O DE FABIANO LEITE.\r\nPUBLICADO EM\u00a0MARXIST.COM","image":{"@type":"ImageObject","url":"https:\/\/i0.wp.com\/marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2021\/04\/59e7784b85600a0325169d371-e1617970211756.jpg?fit=900%2C521&ssl=1","width":900,"height":521}}</script>
		</article><!-- .post-listing -->
		

		
		

		
		
		
		
				
<div id="comments">


<div class="clear"></div>


</div><!-- #comments -->

	</div><!-- .content -->
<aside id="sidebar">
	<div class="theiaStickySidebar">
		<div class="search-block-large widget">
			<form method="get" action="https://marxismo.org.br/">
				<button class="search-button" type="submit" value="Pesquisa"><i class="fa fa-search"></i></button>
				<input type="text" id="s" name="s" value="Pesquisa" onfocus="if (this.value == 'Pesquisa') {this.value = '';}" onblur="if (this.value == '') {this.value = 'Pesquisa';}"  />
			</form>
		</div><!-- .search-block /-->
<div id="social-8" class="widget social-icons-widget"><div class="widget-top"><h4>Redes Sociais</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div class="social-icons social-colored">
		<a class="ttip-none" title="Facebook" href="https://www.facebook.com/oci.comunista" target="_blank"><i class="fa fa-facebook"></i></a><a class="ttip-none" title="Twitter" href="https://twitter.com/oci_comunista" target="_blank"><i class="fa fa-twitter"></i></a><a class="ttip-none" title="Youtube" href="https://www.youtube.com/user/esquerdamarxista" target="_blank"><i class="fa fa-youtube"></i></a><a class="ttip-none" title="instagram" href="https://www.instagram.com/oci.comunista/" target="_blank"><i class="fa fa-instagram"></i></a><a class="ttip-none" title="spotify" href="https://open.spotify.com/show/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8" target="_blank"><i class="fa fa-spotify"></i></a>
		<a class="ttip-none"  title="TikTok" href="https://www.tiktok.com/@oci.comunista" target="_blank"><i class="fa &lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;"></i></a>	</div>

</div></div><!-- .widget /--><div id="text-html-widget-46" class="widget text-html"><div class="widget-top"><h4>Acesse</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container"><div ><a href="https://www.marxist.com/"  target="_blank"><img class="size-full wp-image-6856 aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/teste-sidebar-3.jpg" alt="" width="390" height="144" /></a>

<a href="http://liberdadeeluta.org/" target="_blank"><img class="wp-image-6852 size-full aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_02.jpg" width="390" height="144" /></a>

<a href="http://www.livrariamarxista.com.br/" target="_blank"><img class="wp-image-6848 size-full aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_03.jpg" width="390" height="144" /></a>

<a href="https://www.marxismo.org.br/mulherespelosocialismo/" target="_blank"><img class="size-full wp-image-6855 aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_04.jpg" alt="" width="390" height="390" /></a>

<a href="https://www.marxismo.org.br/movimento-negro-socialista/" target="_blank"><img class="size-full wp-image-6855 aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_05.jpg" alt="" width="390" height="144" /></a>


				</div><div class="clear"></div></div></div><!-- .widget /--><div id="posts-list-widget-3" class="widget posts-list"><div class="widget-top"><h4>Publicações Recentes		</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">				<ul>
							<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/os-motivos-pelos-quais-um-militante-da-oci-renuncia-ao-seu-posto-na-direcao-do-sindicato-dos-metroviarios-de-sp/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/os-motivos-pelos-quais-um-militante-da-oci-renuncia-ao-seu-posto-na-direcao-do-sindicato-dos-metroviarios-de-sp/">Os motivos pelos quais um militante da OCI renuncia ao seu posto na direção do Sindicato dos Metroviários de SP</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>01/08/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/pedro-moro-pede-demissao-da-cptm-e-mais-uma-vez-a-farsa-da-privatizacao-e-exposta/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/pedro-moro-pede-demissao-da-cptm-e-mais-uma-vez-a-farsa-da-privatizacao-e-exposta/">Pedro Moro pede demissão da CPTM e mais uma vez a farsa da privatização é exposta</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>01/08/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/a-luta-pela-reducao-da-jornada-de-trabalho-sem-reducao-salarial/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/a-luta-pela-reducao-da-jornada-de-trabalho-sem-reducao-salarial/">A luta pela redução da jornada de trabalho sem redução salarial </a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>31/07/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/abaixo-o-regime-assassino-de-hasina-vitoria-para-os-estudantes-de-bangladesh-declaracao-da-icr/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/abaixo-o-regime-assassino-de-hasina-vitoria-para-os-estudantes-de-bangladesh-declaracao-da-icr/">Abaixo o regime assassino de Hasina! Vitória para os estudantes de Bangladesh! – Declaração da ICR</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>30/07/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/nota-urgente-sobre-a-venezuela-como-chegamos-a-este-beco-sem-saida/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/nota-urgente-sobre-a-venezuela-como-chegamos-a-este-beco-sem-saida/">Nota urgente sobre a Venezuela – Como chegamos a este beco sem saída?</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>30/07/2024</span>		</li>
						</ul>
		<div class="clear"></div>
	</div></div><!-- .widget /--><div id="ads250_250-widget-7" class="widget e3lan e3lan250_250-widget"><div class="widget-top"><h4>Assine O Comunismo</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div  class="e3lan-widget-content e3lan250-250">
								<div class="e3lan-cell">
				<a href="https://livrariamarxista.com.br/produto/jornal-o-comunismo/"  target="_blank"  >					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/capa-OC-site.jpg" alt="" />
				</a>			</div>
				</div>
	</div></div><!-- .widget /--><div id="ads250_250-widget-25" class="widget e3lan e3lan250_250-widget"><div class="widget-top"><h4>Manifesto</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div  class="e3lan-widget-content e3lan250-250">
								<div class="e3lan-cell">
				<a href="https://www.marxismo.org.br/manifesto-da-internacional-comunista-revolucionaria/"  target="_blank"  >					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/manifesto-graphic-website.jpg" alt="" />
				</a>			</div>
				</div>
	</div></div><!-- .widget /--><div id="ads250_250-widget-17" class="widget e3lan e3lan250_250-widget"><div class="widget-top"><h4>América Socialista &#8211; Em Defesa do Marxismo</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div  class="e3lan-widget-content e3lan250-250">
								<div class="e3lan-cell">
				<a href="https://livrariamarxista.com.br/produto/america-socialista-24/"  target="_blank"  >					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/Divulgacao-artigos-AS-24.jpg" alt="" />
				</a>			</div>
				</div>
	</div></div><!-- .widget /-->	</div><!-- .theiaStickySidebar /-->
</aside><!-- #sidebar /-->	<div class="clear"></div>
</div><!-- .container /-->

				
<div class="clear"></div>
<div class="footer-bottom">
	<div class="container">
		<div class="alignright">
					</div>
				<div class="social-icons">
		<a class="ttip-none" title="Facebook" href="https://www.facebook.com/oci.comunista" target="_blank"><i class="fa fa-facebook"></i></a><a class="ttip-none" title="Twitter" href="https://twitter.com/oci_comunista" target="_blank"><i class="fa fa-twitter"></i></a><a class="ttip-none" title="Youtube" href="https://www.youtube.com/user/esquerdamarxista" target="_blank"><i class="fa fa-youtube"></i></a><a class="ttip-none" title="instagram" href="https://www.instagram.com/oci.comunista/" target="_blank"><i class="fa fa-instagram"></i></a><a class="ttip-none" title="spotify" href="https://open.spotify.com/show/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8" target="_blank"><i class="fa fa-spotify"></i></a>
		<a class="ttip-none"  title="TikTok" href="https://www.tiktok.com/@oci.comunista" target="_blank"><i class="fa &lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;"></i></a>	</div>

		
		<div class="alignleft">
			© Copyright 2024, Esquerda Marxista		</div>
		<div class="clear"></div>
	</div><!-- .Container -->
</div><!-- .Footer bottom -->

</div><!-- .inner-Wrapper -->
</div><!-- #Wrapper -->
</div><!-- .Wrapper-outer -->
	<div id="topcontrol" class="fa fa-angle-up" title="Role Para Cima"></div>
<div id="fb-root"></div>

<div id="um_upload_single" style="display:none;"></div>

<div id="um_view_photo" style="display:none;">
	<a href="javascript:void(0);" data-action="um_remove_modal" class="um-modal-close" aria-label="Close view photo modal">
		<i class="um-faicon-times"></i>
	</a>

	<div class="um-modal-body photo">
		<div class="um-modal-photo"></div>
	</div>
</div>
<div id="reading-position-indicator"></div>			<script type='text/javascript'>
				const lazyloadRunObserver = () => {
					const lazyloadBackgrounds = document.querySelectorAll( `.e-con.e-parent:not(.e-lazyloaded)` );
					const lazyloadBackgroundObserver = new IntersectionObserver( ( entries ) => {
						entries.forEach( ( entry ) => {
							if ( entry.isIntersecting ) {
								let lazyloadBackground = entry.target;
								if( lazyloadBackground ) {
									lazyloadBackground.classList.add( 'e-lazyloaded' );
								}
								lazyloadBackgroundObserver.unobserve( entry.target );
							}
						});
					}, { rootMargin: '200px 0px 200px 0px' } );
					lazyloadBackgrounds.forEach( ( lazyloadBackground ) => {
						lazyloadBackgroundObserver.observe( lazyloadBackground );
					} );
				};
				const events = [
					'DOMContentLoaded',
					'elementor/lazyload/observe',
				];
				events.forEach( ( event ) => {
					document.addEventListener( event, lazyloadRunObserver );
				} );
			</script>
						<div id="fb-root"></div>
			<script>(function(d, s, id) { var js, fjs = d.getElementsByTagName(s)[0]; if (d.getElementById(id)) return; js = d.createElement(s); js.id = id; js.src = 'https://connect.facebook.net/pt_BR/sdk.js#xfbml=1&amp;appId=249643311490&version=v2.3'; fjs.parentNode.insertBefore(js, fjs); }(document, 'script', 'facebook-jssdk'));</script>
			<script>
			document.body.addEventListener( 'is.post-load', function() {
				if ( 'undefined' !== typeof FB ) {
					FB.XFBML.parse();
				}
			} );
			</script>
						<script>!function(d,s,id){var js,fjs=d.getElementsByTagName(s)[0],p=/^http:/.test(d.location)?'http':'https';if(!d.getElementById(id)){js=d.createElement(s);js.id=id;js.src=p+'://platform.twitter.com/widgets.js';fjs.parentNode.insertBefore(js,fjs);}}(document, 'script', 'twitter-wjs');</script>
			<script type="text/javascript" id="tie-scripts-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var tie = {"mobile_menu_active":"true","mobile_menu_top":"","lightbox_all":"true","lightbox_gallery":"true","woocommerce_lightbox":"","lightbox_skin":"dark","lightbox_thumb":"vertical","lightbox_arrows":"","sticky_sidebar":"1","is_singular":"1","reading_indicator":"true","lang_no_results":"No Results","lang_results_found":"Results Found"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/tie-scripts.js" id="tie-scripts-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/ilightbox.packed.js" id="tie-ilightbox-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/underscore.min.js" id="underscore-js"></script>
<script type="text/javascript" id="wp-util-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var _wpUtilSettings = {"ajax":{"url":"\/wp-admin\/admin-ajax.php"}};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/wp-util.min.js" id="wp-util-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/dist/hooks.min.js" id="wp-hooks-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/dist/i18n.min.js" id="wp-i18n-js"></script>
<script type="text/javascript" id="wp-i18n-js-after">
/* <![CDATA[ */
wp.i18n.setLocaleData( { 'text direction\u0004ltr': [ 'ltr' ] } );
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/tipsy/tipsy.min.js" id="um_tipsy-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/um-confirm/um-confirm.min.js" id="um_confirm-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/picker.min.js" id="um_datetime-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/picker.date.min.js" id="um_datetime_date-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/picker.time.min.js" id="um_datetime_time-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/translations/pt_BR.min.js" id="um_datetime_locale-js"></script>
<script type="text/javascript" id="um_common-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var um_common_variables = {"locale":"pt_BR"};
var um_common_variables = {"locale":"pt_BR"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/common.min.js" id="um_common-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/cropper/cropper.min.js" id="um_crop-js"></script>
<script type="text/javascript" id="um_frontend_common-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var um_frontend_common_variables = [];
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/common-frontend.min.js" id="um_frontend_common-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-modal.min.js" id="um_modal-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/jquery-form/jquery-form.min.js" id="um_jquery_form-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/fileupload/fileupload.js" id="um_fileupload-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-functions.min.js" id="um_functions-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-responsive.min.js" id="um_responsive-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-conditional.min.js" id="um_conditional-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/select2/select2.full.min.js" id="select2-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/select2/i18n/pt.js" id="um_select2_locale-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/raty/um-raty.min.js" id="um_raty-js"></script>
<script type="text/javascript" id="um_scripts-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var um_scripts = {"max_upload_size":"2147483648","nonce":"d013f783e1"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-scripts.min.js" id="um_scripts-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-profile.min.js" id="um_profile-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-account.min.js" id="um_account-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://stats.wp.com/e-202431.js" id="jetpack-stats-js" data-wp-strategy="defer"></script>
<script type="text/javascript" id="jetpack-stats-js-after">
/* <![CDATA[ */
_stq = window._stq || [];
_stq.push([ "view", JSON.parse("{\"v\":\"ext\",\"blog\":\"122437044\",\"post\":\"37930\",\"tz\":\"-3\",\"srv\":\"marxismo.org.br\",\"j\":\"1:13.6\"}") ]);
_stq.push([ "clickTrackerInit", "122437044", "37930" ]);
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" id="sharing-js-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var sharing_js_options = {"lang":"en","counts":"1","is_stats_active":"1"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/p/jetpack/13.6/_inc/build/sharedaddy/sharing.min.js" id="sharing-js-js"></script>
<script type="text/javascript" id="sharing-js-js-after">
/* <![CDATA[ */
var windowOpen;
			( function () {
				function matches( el, sel ) {
					return !! (
						el.matches && el.matches( sel ) ||
						el.msMatchesSelector && el.msMatchesSelector( sel )
					);
				}

				document.body.addEventListener( 'click', function ( event ) {
					if ( ! event.target ) {
						return;
					}

					var el;
					if ( matches( event.target, 'a.share-facebook' ) ) {
						el = event.target;
					} else if ( event.target.parentNode && matches( event.target.parentNode, 'a.share-facebook' ) ) {
						el = event.target.parentNode;
					}

					if ( el ) {
						event.preventDefault();

						// If there's another sharing window open, close it.
						if ( typeof windowOpen !== 'undefined' ) {
							windowOpen.close();
						}
						windowOpen = window.open( el.getAttribute( 'href' ), 'wpcomfacebook', 'menubar=1,resizable=1,width=600,height=400' );
						return false;
					}
				} );
			} )();
var windowOpen;
			( function () {
				function matches( el, sel ) {
					return !! (
						el.matches && el.matches( sel ) ||
						el.msMatchesSelector && el.msMatchesSelector( sel )
					);
				}

				document.body.addEventListener( 'click', function ( event ) {
					if ( ! event.target ) {
						return;
					}

					var el;
					if ( matches( event.target, 'a.share-telegram' ) ) {
						el = event.target;
					} else if ( event.target.parentNode && matches( event.target.parentNode, 'a.share-telegram' ) ) {
						el = event.target.parentNode;
					}

					if ( el ) {
						event.preventDefault();

						// If there's another sharing window open, close it.
						if ( typeof windowOpen !== 'undefined' ) {
							windowOpen.close();
						}
						windowOpen = window.open( el.getAttribute( 'href' ), 'wpcomtelegram', 'menubar=1,resizable=1,width=450,height=450' );
						return false;
					}
				} );
			} )();
/* ]]> */
</script>
		<script type="text/javascript">
			jQuery( window ).on( 'load', function() {
				jQuery('input[name="um_request"]').val('');
			});
		</script>
	</body>

<!-- Mirrored from marxismo.org.br/materialismo-e-empiriocriticismo-introducao-de-alan-woods-parte-2/ by HTTrack Website Copier/3.x [XR&CO'2014], Thu, 01 Aug 2024 21:49:47 GMT -->
</html>