<!DOCTYPE html>
<html lang="pt-BR" prefix="og: http://ogp.me/ns#">

<!-- Mirrored from marxismo.org.br/quem-tem-medo-de-fascistas/ by HTTrack Website Copier/3.x [XR&CO'2014], Thu, 01 Aug 2024 21:49:56 GMT -->
<!-- Added by HTTrack --><meta http-equiv="content-type" content="text/html;charset=UTF-8" /><!-- /Added by HTTrack -->
<head>
<meta charset="UTF-8" />
<link rel="profile" href="https://gmpg.org/xfn/11" />
<link rel="pingback" href="https://marxismo.org.br/xmlrpc.php" />
<title>Quem tem medo de fascistas? &#8211; Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)</title>
<meta name='robots' content='max-image-preview:large' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://secure.gravatar.com/' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://stats.wp.com/' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://i0.wp.com/' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://c0.wp.com/' />
<link rel="alternate" type="application/rss+xml" title="Feed para Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista) &raquo;" href="https://marxismo.org.br/feed/" />
<link rel="alternate" type="application/rss+xml" title="Feed de comentários para Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista) &raquo;" href="https://marxismo.org.br/comments/feed/" />
<script type="text/javascript">
/* <![CDATA[ */
window._wpemojiSettings = {"baseUrl":"https:\/\/s.w.org\/images\/core\/emoji\/15.0.3\/72x72\/","ext":".png","svgUrl":"https:\/\/s.w.org\/images\/core\/emoji\/15.0.3\/svg\/","svgExt":".svg","source":{"concatemoji":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-includes\/js\/wp-emoji-release.min.js"}};
/*! This file is auto-generated */
!function(i,n){var o,s,e;function c(e){try{var t={supportTests:e,timestamp:(new Date).valueOf()};sessionStorage.setItem(o,JSON.stringify(t))}catch(e){}}function p(e,t,n){e.clearRect(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height),e.fillText(t,0,0);var t=new Uint32Array(e.getImageData(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height).data),r=(e.clearRect(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height),e.fillText(n,0,0),new Uint32Array(e.getImageData(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height).data));return t.every(function(e,t){return e===r[t]})}function u(e,t,n){switch(t){case"flag":return n(e,"\ud83c\udff3\ufe0f\u200d\u26a7\ufe0f","\ud83c\udff3\ufe0f\u200b\u26a7\ufe0f")?!1:!n(e,"\ud83c\uddfa\ud83c\uddf3","\ud83c\uddfa\u200b\ud83c\uddf3")&&!n(e,"\ud83c\udff4\udb40\udc67\udb40\udc62\udb40\udc65\udb40\udc6e\udb40\udc67\udb40\udc7f","\ud83c\udff4\u200b\udb40\udc67\u200b\udb40\udc62\u200b\udb40\udc65\u200b\udb40\udc6e\u200b\udb40\udc67\u200b\udb40\udc7f");case"emoji":return!n(e,"\ud83d\udc26\u200d\u2b1b","\ud83d\udc26\u200b\u2b1b")}return!1}function f(e,t,n){var r="undefined"!=typeof WorkerGlobalScope&&self instanceof WorkerGlobalScope?new OffscreenCanvas(300,150):i.createElement("canvas"),a=r.getContext("2d",{willReadFrequently:!0}),o=(a.textBaseline="top",a.font="600 32px Arial",{});return e.forEach(function(e){o[e]=t(a,e,n)}),o}function t(e){var t=i.createElement("script");t.src=e,t.defer=!0,i.head.appendChild(t)}"undefined"!=typeof Promise&&(o="wpEmojiSettingsSupports",s=["flag","emoji"],n.supports={everything:!0,everythingExceptFlag:!0},e=new Promise(function(e){i.addEventListener("DOMContentLoaded",e,{once:!0})}),new Promise(function(t){var n=function(){try{var e=JSON.parse(sessionStorage.getItem(o));if("object"==typeof e&&"number"==typeof e.timestamp&&(new Date).valueOf()<e.timestamp+604800&&"object"==typeof e.supportTests)return e.supportTests}catch(e){}return null}();if(!n){if("undefined"!=typeof Worker&&"undefined"!=typeof OffscreenCanvas&&"undefined"!=typeof URL&&URL.createObjectURL&&"undefined"!=typeof Blob)try{var e="postMessage("+f.toString()+"("+[JSON.stringify(s),u.toString(),p.toString()].join(",")+"));",r=new Blob([e],{type:"text/javascript"}),a=new Worker(URL.createObjectURL(r),{name:"wpTestEmojiSupports"});return void(a.onmessage=function(e){c(n=e.data),a.terminate(),t(n)})}catch(e){}c(n=f(s,u,p))}t(n)}).then(function(e){for(var t in e)n.supports[t]=e[t],n.supports.everything=n.supports.everything&&n.supports[t],"flag"!==t&&(n.supports.everythingExceptFlag=n.supports.everythingExceptFlag&&n.supports[t]);n.supports.everythingExceptFlag=n.supports.everythingExceptFlag&&!n.supports.flag,n.DOMReady=!1,n.readyCallback=function(){n.DOMReady=!0}}).then(function(){return e}).then(function(){var e;n.supports.everything||(n.readyCallback(),(e=n.source||{}).concatemoji?t(e.concatemoji):e.wpemoji&&e.twemoji&&(t(e.twemoji),t(e.wpemoji)))}))}((window,document),window._wpemojiSettings);
/* ]]> */
</script>
<style id='wp-emoji-styles-inline-css' type='text/css'>

	img.wp-smiley, img.emoji {
		display: inline !important;
		border: none !important;
		box-shadow: none !important;
		height: 1em !important;
		width: 1em !important;
		margin: 0 0.07em !important;
		vertical-align: -0.1em !important;
		background: none !important;
		padding: 0 !important;
	}
</style>
<link rel='stylesheet' id='wp-block-library-css' href='https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/css/dist/block-library/style.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='mediaelement-css' href='https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/mediaelement/mediaelementplayer-legacy.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='wp-mediaelement-css' href='https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/mediaelement/wp-mediaelement.min.css' type='text/css' media='all' />
<style id='jetpack-sharing-buttons-style-inline-css' type='text/css'>
.jetpack-sharing-buttons__services-list{display:flex;flex-direction:row;flex-wrap:wrap;gap:0;list-style-type:none;margin:5px;padding:0}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-small-icon-size{font-size:12px}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-normal-icon-size{font-size:16px}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-large-icon-size{font-size:24px}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-huge-icon-size{font-size:36px}@media print{.jetpack-sharing-buttons__services-list{display:none!important}}.editor-styles-wrapper .wp-block-jetpack-sharing-buttons{gap:0;padding-inline-start:0}ul.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-background{padding:1.25em 2.375em}
</style>
<style id='pdfemb-pdf-embedder-viewer-style-inline-css' type='text/css'>
.wp-block-pdfemb-pdf-embedder-viewer{max-width:none}

</style>
<style id='classic-theme-styles-inline-css' type='text/css'>
/*! This file is auto-generated */
.wp-block-button__link{color:#fff;background-color:#32373c;border-radius:9999px;box-shadow:none;text-decoration:none;padding:calc(.667em + 2px) calc(1.333em + 2px);font-size:1.125em}.wp-block-file__button{background:#32373c;color:#fff;text-decoration:none}
</style>
<style id='global-styles-inline-css' type='text/css'>
:root{--wp--preset--aspect-ratio--square: 1;--wp--preset--aspect-ratio--4-3: 4/3;--wp--preset--aspect-ratio--3-4: 3/4;--wp--preset--aspect-ratio--3-2: 3/2;--wp--preset--aspect-ratio--2-3: 2/3;--wp--preset--aspect-ratio--16-9: 16/9;--wp--preset--aspect-ratio--9-16: 9/16;--wp--preset--color--black: #000000;--wp--preset--color--cyan-bluish-gray: #abb8c3;--wp--preset--color--white: #ffffff;--wp--preset--color--pale-pink: #f78da7;--wp--preset--color--vivid-red: #cf2e2e;--wp--preset--color--luminous-vivid-orange: #ff6900;--wp--preset--color--luminous-vivid-amber: #fcb900;--wp--preset--color--light-green-cyan: #7bdcb5;--wp--preset--color--vivid-green-cyan: #00d084;--wp--preset--color--pale-cyan-blue: #8ed1fc;--wp--preset--color--vivid-cyan-blue: #0693e3;--wp--preset--color--vivid-purple: #9b51e0;--wp--preset--gradient--vivid-cyan-blue-to-vivid-purple: linear-gradient(135deg,rgba(6,147,227,1) 0%,rgb(155,81,224) 100%);--wp--preset--gradient--light-green-cyan-to-vivid-green-cyan: linear-gradient(135deg,rgb(122,220,180) 0%,rgb(0,208,130) 100%);--wp--preset--gradient--luminous-vivid-amber-to-luminous-vivid-orange: linear-gradient(135deg,rgba(252,185,0,1) 0%,rgba(255,105,0,1) 100%);--wp--preset--gradient--luminous-vivid-orange-to-vivid-red: linear-gradient(135deg,rgba(255,105,0,1) 0%,rgb(207,46,46) 100%);--wp--preset--gradient--very-light-gray-to-cyan-bluish-gray: linear-gradient(135deg,rgb(238,238,238) 0%,rgb(169,184,195) 100%);--wp--preset--gradient--cool-to-warm-spectrum: linear-gradient(135deg,rgb(74,234,220) 0%,rgb(151,120,209) 20%,rgb(207,42,186) 40%,rgb(238,44,130) 60%,rgb(251,105,98) 80%,rgb(254,248,76) 100%);--wp--preset--gradient--blush-light-purple: linear-gradient(135deg,rgb(255,206,236) 0%,rgb(152,150,240) 100%);--wp--preset--gradient--blush-bordeaux: linear-gradient(135deg,rgb(254,205,165) 0%,rgb(254,45,45) 50%,rgb(107,0,62) 100%);--wp--preset--gradient--luminous-dusk: linear-gradient(135deg,rgb(255,203,112) 0%,rgb(199,81,192) 50%,rgb(65,88,208) 100%);--wp--preset--gradient--pale-ocean: linear-gradient(135deg,rgb(255,245,203) 0%,rgb(182,227,212) 50%,rgb(51,167,181) 100%);--wp--preset--gradient--electric-grass: linear-gradient(135deg,rgb(202,248,128) 0%,rgb(113,206,126) 100%);--wp--preset--gradient--midnight: linear-gradient(135deg,rgb(2,3,129) 0%,rgb(40,116,252) 100%);--wp--preset--font-size--small: 13px;--wp--preset--font-size--medium: 20px;--wp--preset--font-size--large: 36px;--wp--preset--font-size--x-large: 42px;--wp--preset--spacing--20: 0.44rem;--wp--preset--spacing--30: 0.67rem;--wp--preset--spacing--40: 1rem;--wp--preset--spacing--50: 1.5rem;--wp--preset--spacing--60: 2.25rem;--wp--preset--spacing--70: 3.38rem;--wp--preset--spacing--80: 5.06rem;--wp--preset--shadow--natural: 6px 6px 9px rgba(0, 0, 0, 0.2);--wp--preset--shadow--deep: 12px 12px 50px rgba(0, 0, 0, 0.4);--wp--preset--shadow--sharp: 6px 6px 0px rgba(0, 0, 0, 0.2);--wp--preset--shadow--outlined: 6px 6px 0px -3px rgba(255, 255, 255, 1), 6px 6px rgba(0, 0, 0, 1);--wp--preset--shadow--crisp: 6px 6px 0px rgba(0, 0, 0, 1);}:where(.is-layout-flex){gap: 0.5em;}:where(.is-layout-grid){gap: 0.5em;}body .is-layout-flex{display: flex;}.is-layout-flex{flex-wrap: wrap;align-items: center;}.is-layout-flex > :is(*, div){margin: 0;}body .is-layout-grid{display: grid;}.is-layout-grid > :is(*, div){margin: 0;}:where(.wp-block-columns.is-layout-flex){gap: 2em;}:where(.wp-block-columns.is-layout-grid){gap: 2em;}:where(.wp-block-post-template.is-layout-flex){gap: 1.25em;}:where(.wp-block-post-template.is-layout-grid){gap: 1.25em;}.has-black-color{color: var(--wp--preset--color--black) !important;}.has-cyan-bluish-gray-color{color: var(--wp--preset--color--cyan-bluish-gray) !important;}.has-white-color{color: var(--wp--preset--color--white) !important;}.has-pale-pink-color{color: var(--wp--preset--color--pale-pink) !important;}.has-vivid-red-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-red) !important;}.has-luminous-vivid-orange-color{color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-amber-color{color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-amber) !important;}.has-light-green-cyan-color{color: var(--wp--preset--color--light-green-cyan) !important;}.has-vivid-green-cyan-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-green-cyan) !important;}.has-pale-cyan-blue-color{color: var(--wp--preset--color--pale-cyan-blue) !important;}.has-vivid-cyan-blue-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-cyan-blue) !important;}.has-vivid-purple-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-purple) !important;}.has-black-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--black) !important;}.has-cyan-bluish-gray-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--cyan-bluish-gray) !important;}.has-white-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--white) !important;}.has-pale-pink-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--pale-pink) !important;}.has-vivid-red-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-red) !important;}.has-luminous-vivid-orange-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-amber-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-amber) !important;}.has-light-green-cyan-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--light-green-cyan) !important;}.has-vivid-green-cyan-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-green-cyan) !important;}.has-pale-cyan-blue-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--pale-cyan-blue) !important;}.has-vivid-cyan-blue-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-cyan-blue) !important;}.has-vivid-purple-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-purple) !important;}.has-black-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--black) !important;}.has-cyan-bluish-gray-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--cyan-bluish-gray) !important;}.has-white-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--white) !important;}.has-pale-pink-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--pale-pink) !important;}.has-vivid-red-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-red) !important;}.has-luminous-vivid-orange-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-amber-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-amber) !important;}.has-light-green-cyan-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--light-green-cyan) !important;}.has-vivid-green-cyan-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-green-cyan) !important;}.has-pale-cyan-blue-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--pale-cyan-blue) !important;}.has-vivid-cyan-blue-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-cyan-blue) !important;}.has-vivid-purple-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-purple) !important;}.has-vivid-cyan-blue-to-vivid-purple-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--vivid-cyan-blue-to-vivid-purple) !important;}.has-light-green-cyan-to-vivid-green-cyan-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--light-green-cyan-to-vivid-green-cyan) !important;}.has-luminous-vivid-amber-to-luminous-vivid-orange-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--luminous-vivid-amber-to-luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-orange-to-vivid-red-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--luminous-vivid-orange-to-vivid-red) !important;}.has-very-light-gray-to-cyan-bluish-gray-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--very-light-gray-to-cyan-bluish-gray) !important;}.has-cool-to-warm-spectrum-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--cool-to-warm-spectrum) !important;}.has-blush-light-purple-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--blush-light-purple) !important;}.has-blush-bordeaux-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--blush-bordeaux) !important;}.has-luminous-dusk-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--luminous-dusk) !important;}.has-pale-ocean-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--pale-ocean) !important;}.has-electric-grass-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--electric-grass) !important;}.has-midnight-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--midnight) !important;}.has-small-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--small) !important;}.has-medium-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--medium) !important;}.has-large-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--large) !important;}.has-x-large-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--x-large) !important;}
:where(.wp-block-post-template.is-layout-flex){gap: 1.25em;}:where(.wp-block-post-template.is-layout-grid){gap: 1.25em;}
:where(.wp-block-columns.is-layout-flex){gap: 2em;}:where(.wp-block-columns.is-layout-grid){gap: 2em;}
:root :where(.wp-block-pullquote){font-size: 1.5em;line-height: 1.6;}
</style>
<link rel='stylesheet' id='searchandfilter-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/search-filter/style.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='tie-style-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/style.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='tie-ilightbox-skin-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ilightbox/dark-skin/skin.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_modal-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-modal.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_ui-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/jquery-ui/jquery-ui.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_tipsy-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/tipsy/tipsy.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_raty-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/raty/um-raty.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='select2-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/select2/select2.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fileupload-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-fileupload.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_confirm-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/um-confirm/um-confirm.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_datetime-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/default.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_datetime_date-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/default.date.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_datetime_time-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/default.time.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fonticons_ii-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/legacy/fonticons/fonticons-ii.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fonticons_fa-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/legacy/fonticons/fonticons-fa.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fontawesome-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-fontawesome.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_common-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/common.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_responsive-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-responsive.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_styles-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-styles.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_crop-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/cropper/cropper.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_profile-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-profile.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_account-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-account.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_misc-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-misc.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_default_css-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-old-default.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_old_css-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/uploads/ultimatemember/um_old_settings.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='social-logos-css' href='https://c0.wp.com/p/jetpack/13.6/_inc/social-logos/social-logos.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='jetpack_css-css' href='https://c0.wp.com/p/jetpack/13.6/css/jetpack.css' type='text/css' media='all' />
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/jquery/jquery.min.js" id="jquery-core-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/jquery/jquery-migrate.min.js" id="jquery-migrate-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-gdpr.min.js" id="um-gdpr-js"></script>
<link rel="https://api.w.org/" href="https://marxismo.org.br/wp-json/" /><link rel="alternate" title="JSON" type="application/json" href="https://marxismo.org.br/wp-json/wp/v2/posts/18286" /><link rel="canonical" href="https://marxismo.org.br/quem-tem-medo-de-fascistas/" />
<link rel="alternate" title="oEmbed (JSON)" type="application/json+oembed" href="https://marxismo.org.br/wp-json/oembed/1.0/embed?url=https%3A%2F%2Fmarxismo.org.br%2Fquem-tem-medo-de-fascistas%2F" />
<link rel="alternate" title="oEmbed (XML)" type="text/xml+oembed" href="https://marxismo.org.br/wp-json/oembed/1.0/embed?url=https%3A%2F%2Fmarxismo.org.br%2Fquem-tem-medo-de-fascistas%2F&amp;format=xml" />
		<style type="text/css">
			.um_request_name {
				display: none !important;
			}
		</style>
		<style>img#wpstats{display:none}</style>
		<link rel="shortcut icon" href="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/09/favicon4.png" title="Favicon" />
<!--[if IE]>
<script type="text/javascript">jQuery(document).ready(function (){ jQuery(".menu-item").has("ul").children("a").attr("aria-haspopup", "true");});</script>
<![endif]-->
<!--[if lt IE 9]>
<script src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/html5.js"></script>
<script src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/selectivizr-min.js"></script>
<![endif]-->
<!--[if IE 9]>
<link rel="stylesheet" type="text/css" media="all" href="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ie9.css" />
<![endif]-->
<!--[if IE 8]>
<link rel="stylesheet" type="text/css" media="all" href="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ie8.css" />
<![endif]-->
<!--[if IE 7]>
<link rel="stylesheet" type="text/css" media="all" href="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ie7.css" />
<![endif]-->


<meta name="viewport" content="width=device-width, initial-scale=1.0" />



<style type="text/css" media="screen">

body{
	font-size : 14px;
	font-weight: normal;
	font-style: normal;
}

::-webkit-scrollbar {
	width: 8px;
	height:8px;
}

#main-nav,
.cat-box-content,
#sidebar .widget-container,
.post-listing,
#commentform {
	border-bottom-color: #e8000c;
}

.search-block .search-button,
#topcontrol,
#main-nav ul li.current-menu-item a,
#main-nav ul li.current-menu-item a:hover,
#main-nav ul li.current_page_parent a,
#main-nav ul li.current_page_parent a:hover,
#main-nav ul li.current-menu-parent a,
#main-nav ul li.current-menu-parent a:hover,
#main-nav ul li.current-page-ancestor a,
#main-nav ul li.current-page-ancestor a:hover,
.pagination span.current,
.share-post span.share-text,
.flex-control-paging li a.flex-active,
.ei-slider-thumbs li.ei-slider-element,
.review-percentage .review-item span span,
.review-final-score,
.button,
a.button,
a.more-link,
#main-content input[type="submit"],
.form-submit #submit,
#login-form .login-button,
.widget-feedburner .feedburner-subscribe,
input[type="submit"],
#buddypress button,
#buddypress a.button,
#buddypress input[type=submit],
#buddypress input[type=reset],
#buddypress ul.button-nav li a,
#buddypress div.generic-button a,
#buddypress .comment-reply-link,
#buddypress div.item-list-tabs ul li a span,
#buddypress div.item-list-tabs ul li.selected a,
#buddypress div.item-list-tabs ul li.current a,
#buddypress #members-directory-form div.item-list-tabs ul li.selected span,
#members-list-options a.selected,
#groups-list-options a.selected,
body.dark-skin #buddypress div.item-list-tabs ul li a span,
body.dark-skin #buddypress div.item-list-tabs ul li.selected a,
body.dark-skin #buddypress div.item-list-tabs ul li.current a,
body.dark-skin #members-list-options a.selected,
body.dark-skin #groups-list-options a.selected,
.search-block-large .search-button,
#featured-posts .flex-next:hover,
#featured-posts .flex-prev:hover,
a.tie-cart span.shooping-count,
.woocommerce span.onsale,
.woocommerce-page span.onsale ,
.woocommerce .widget_price_filter .ui-slider .ui-slider-handle,
.woocommerce-page .widget_price_filter .ui-slider .ui-slider-handle,
#check-also-close,
a.post-slideshow-next,
a.post-slideshow-prev,
.widget_price_filter .ui-slider .ui-slider-handle,
.quantity .minus:hover,
.quantity .plus:hover,
.mejs-container .mejs-controls .mejs-time-rail .mejs-time-current,
#reading-position-indicator  {
	background-color:#e8000c;
}

::-webkit-scrollbar-thumb{
	background-color:#e8000c !important;
}

#theme-footer,
#theme-header,
.top-nav ul li.current-menu-item:before,
#main-nav .menu-sub-content ,
#main-nav ul ul,
#check-also-box {
	border-top-color: #e8000c;
}

.search-block:after {
	border-right-color:#e8000c;
}

body.rtl .search-block:after {
	border-left-color:#e8000c;
}

#main-nav ul > li.menu-item-has-children:hover > a:after,
#main-nav ul > li.mega-menu:hover > a:after {
	border-color:transparent transparent #e8000c;
}

.widget.timeline-posts li a:hover,
.widget.timeline-posts li a:hover span.tie-date {
	color: #e8000c;
}

.widget.timeline-posts li a:hover span.tie-date:before {
	background: #e8000c;
	border-color: #e8000c;
}

#order_review,
#order_review_heading {
	border-color: #e8000c;
}


body {
	background-image : url(https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/images/patterns/body-bg1.png);
	background-position: top center;
}

body.single .post .entry a, body.page .post .entry a {
	color: #d40000;
}
		
body.single .post .entry a:hover, body.page .post .entry a:hover {
	color: #ff0000;
}
		
.social-icons.social-colored .&lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;:before {
	background: #00b3ff ;
}

.breaking-news span.breaking-news-title {background: #c70000;}

.tie-cat-3237 a.more-link {background-color:#ff0303;}
.tie-cat-3237 .cat-box-content {border-bottom-color:#ff0303; }
			
.tie-cat-6232 a.more-link {background-color:#850000;}
.tie-cat-6232 .cat-box-content {border-bottom-color:#850000; }
			
.tie-cat-8027 a.more-link {background-color:#8c0000;}
.tie-cat-8027 .cat-box-content {border-bottom-color:#8c0000; }
			
header#theme-header #main-nav ul li.menu-item-home a , header#theme-header #main-nav ul li.menu-item-home.current-menu-item a{
    background-image: none !important;
    text-indent: 0;
    width:auto;}</style>

<meta name="generator" content="Elementor 3.23.3; features: additional_custom_breakpoints, e_lazyload; settings: css_print_method-external, google_font-enabled, font_display-auto">
			<style>
				.e-con.e-parent:nth-of-type(n+4):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload),
				.e-con.e-parent:nth-of-type(n+4):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload) * {
					background-image: none !important;
				}
				@media screen and (max-height: 1024px) {
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+3):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload),
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+3):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload) * {
						background-image: none !important;
					}
				}
				@media screen and (max-height: 640px) {
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+2):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload),
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+2):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload) * {
						background-image: none !important;
					}
				}
			</style>
			
<!-- Jetpack Open Graph Tags -->
<meta property="og:type" content="article" />
<meta property="og:title" content="Quem tem medo de fascistas?" />
<meta property="og:url" content="https://marxismo.org.br/quem-tem-medo-de-fascistas/" />
<meta property="og:description" content="Uma análise da Frente Única Antifascista no Brasil à luz da teoria revolucionária de combate ao fascismo na Alemanha O fascismo é um perigo hoje? Junho de 2013 foi uma explosão da indignação popula…" />
<meta property="article:published_time" content="2018-10-23T17:30:19+00:00" />
<meta property="article:modified_time" content="2018-11-06T17:54:57+00:00" />
<meta property="og:site_name" content="Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)" />
<meta property="og:image" content="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2018/10/dd586dab9e95bd25d12b81aae9f67a3b-rimg-w720-h405-gmir.jpg?fit=720%2C405&#038;ssl=1" />
<meta property="og:image:width" content="720" />
<meta property="og:image:height" content="405" />
<meta property="og:image:alt" content="" />
<meta property="og:locale" content="pt_BR" />
<meta name="twitter:site" content="@EM_CMI" />
<meta name="twitter:text:title" content="Quem tem medo de fascistas?" />
<meta name="twitter:image" content="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2018/10/dd586dab9e95bd25d12b81aae9f67a3b-rimg-w720-h405-gmir.jpg?fit=720%2C405&#038;ssl=1&#038;w=640" />
<meta name="twitter:card" content="summary_large_image" />

<!-- End Jetpack Open Graph Tags -->
		<style type="text/css" id="wp-custom-css">
			h2 {
  font-size: 2px;
}		</style>
		</head>
<body data-rsssl=1 id="top" class="post-template-default single single-post postid-18286 single-format-standard wp-custom-logo lazy-enabled elementor-default elementor-kit-27993">

<div class="wrapper-outer">

	<div class="background-cover"></div>

	<aside id="slide-out">

			<div class="search-mobile">
			<form method="get" id="searchform-mobile" action="https://marxismo.org.br/">
				<button class="search-button" type="submit" value="Pesquisa"><i class="fa fa-search"></i></button>
				<input type="text" id="s-mobile" name="s" title="Pesquisa" value="Pesquisa" onfocus="if (this.value == 'Pesquisa') {this.value = '';}" onblur="if (this.value == '') {this.value = 'Pesquisa';}"  />
			</form>
		</div><!-- .search-mobile /-->
	
			<div class="social-icons">
		<a class="ttip-none" title="Facebook" href="https://www.facebook.com/oci.comunista" target="_blank"><i class="fa fa-facebook"></i></a><a class="ttip-none" title="Twitter" href="https://twitter.com/oci_comunista" target="_blank"><i class="fa fa-twitter"></i></a><a class="ttip-none" title="Youtube" href="https://www.youtube.com/user/esquerdamarxista" target="_blank"><i class="fa fa-youtube"></i></a><a class="ttip-none" title="instagram" href="https://www.instagram.com/oci.comunista/" target="_blank"><i class="fa fa-instagram"></i></a><a class="ttip-none" title="spotify" href="https://open.spotify.com/show/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8" target="_blank"><i class="fa fa-spotify"></i></a>
		<a class="ttip-none"  title="TikTok" href="https://www.tiktok.com/@oci.comunista" target="_blank"><i class="fa &lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;"></i></a>	</div>

	
		<div id="mobile-menu"  class="mobile-hide-icons"></div>
	</aside><!-- #slide-out /-->

		<div id="wrapper" class="wide-layout">
		<div class="inner-wrapper">

		<header id="theme-header" class="theme-header center-logo">
			
		<div class="header-content">

					<a id="slide-out-open" class="slide-out-open" href="#"><span></span></a>
		
			<div class="logo">
			<h2>								<a title="Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)" href="https://marxismo.org.br/">
					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/Logo-OCI-ICR-500px.png" alt="Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)"  /><strong>Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista) Corrente Marxista Internacional</strong>
				</a>
			</h2>			</div><!-- .logo /-->
			<div class="e3lan e3lan-top">
			<a href="https://www.marxismo.org.br/a-esquerda-marxista-agora-e-a-organizacao-comunista-internacionalista/" title="A Esquerda Marxista agora é a Organização Comunista Internacionalista" target="_blank">
				<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/11/a-em-e-a-oci-700px-2.png" alt="A Esquerda Marxista agora é a Organização Comunista Internacionalista" />
			</a>
				</div>			<div class="clear"></div>

		</div>
													<nav id="main-nav">
				<div class="container">

				
					<div class="main-menu"><ul id="menu-principal" class="menu"><li id="menu-item-38462" class="menu-item menu-item-type-post_type menu-item-object-page menu-item-home menu-item-38462"><a href="https://marxismo.org.br/">Início</a></li>
<li id="menu-item-38463" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38463"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/">Artigos</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-38466" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38466"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/brasil/">Brasil</a></li>
	<li id="menu-item-38475" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38475"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/mundo/">Mundo</a></li>
	<li id="menu-item-38511" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38511"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/">Luta de Classes</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-38472" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38472"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/juventude/">Juventude</a></li>
		<li id="menu-item-38473" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38473"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/movimento-negro/">Movimento Negro</a></li>
		<li id="menu-item-43345" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-43345"><a href="https://marxismo.org.br/mulherespelosocialismo/">Mulheres</a></li>
		<li id="menu-item-52532" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-52532"><a href="https://marxismo.org.br/identitarismo/">Identitarismo</a></li>
		<li id="menu-item-38491" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38491"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/sindical/">Sindical</a></li>
		<li id="menu-item-38470" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38470"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/economia/">Economia</a></li>
		<li id="menu-item-38471" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38471"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/educacao/">Educação</a></li>
		<li id="menu-item-38468" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38468"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/arte-cultura/">Arte &amp; Cultura</a></li>
		<li id="menu-item-38469" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38469"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/ciencia-tecnologia/">Ciência &amp; Tecnologia</a></li>
	</ul>
</li>
	<li id="menu-item-49742" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-49742"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/imprensa-comunista/">Imprensa Comunista</a></li>
	<li id="menu-item-38481" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38481"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/">Especiais</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-51378" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-51378"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/ditadura-nunca-mais-60-anos-do-golpe-militar/">Ditadura Nunca Mais: 60 anos do golpe militar</a></li>
		<li id="menu-item-43365" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-43365"><a href="https://marxismo.org.br/coletanea-roque-ferreira/">Coletânea Roque Ferreira</a></li>
		<li id="menu-item-38484" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38484"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/covid-19/">Covid-19</a></li>
		<li id="menu-item-38485" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38485"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/psol/">Nossa luta no PSOL</a></li>
	</ul>
</li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38487" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category current-post-ancestor current-menu-parent current-post-parent menu-item-has-children menu-item-38487"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/">Teoria</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-38497" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38497"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/dialetica-e-materialismo/">Dialética e Materialismo</a></li>
	<li id="menu-item-38504" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category current-post-ancestor menu-item-has-children menu-item-38504"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/">História</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-47924" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-47924"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/a-comuna-de-paris/">A Comuna de Paris</a></li>
		<li id="menu-item-38492" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38492"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/a-revolucao-russa/">A Revolução Russa</a></li>
		<li id="menu-item-38493" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38493"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/as-internacionais/">As Internacionais</a></li>
		<li id="menu-item-38494" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38494"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/brasil-historia/">História do Brasil</a></li>
		<li id="menu-item-38495" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38495"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/historia-geral/">História Geral</a></li>
		<li id="menu-item-38496" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category current-post-ancestor current-menu-parent current-post-parent menu-item-38496"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/movimento-operario/">Movimento Operário</a></li>
		<li id="menu-item-38490" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38490"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/revolucoes-seculo-20/">Revoluções do Século 20</a></li>
	</ul>
</li>
	<li id="menu-item-38505" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38505"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/livros-teoria/">Livros</a></li>
	<li id="menu-item-38500" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38500"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/mulheres-teoria/">Mulheres</a></li>
	<li id="menu-item-38502" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38502"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/racismo-racialismo/">Racismo &amp; Racialismo</a></li>
	<li id="menu-item-38488" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38488"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/teoria-economica/">Teoria Econômica</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-43217" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-43217"><a href="https://marxismo.org.br/nossas-lutas/">Nossas Lutas</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-43218" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-43218"><a href="https://marxismo.org.br/nossas-lutas/">Relatos</a></li>
	<li id="menu-item-39354" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-39354"><a href="https://marxismo.org.br/campanhas/">Campanhas</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-47923" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-47923"><a href="https://www.marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/juventude/revoga-nem/">Revoga Novo Ensino Médio</a></li>
		<li id="menu-item-46164" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-46164"><a href="https://marxismo.org.br/fabricas-ocupadas-20-anos/">Fábricas Ocupadas 20 Anos</a></li>
	</ul>
</li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38476" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38476 mega-menu mega-recent-featured "><a href="https://marxismo.org.br/documentos/">Documentos</a>
<div class="mega-menu-block menu-sub-content">

<ul class="mega-recent-featured-list sub-list">
	<li id="menu-item-38477" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38477"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/congressos-conferencias/">Congressos &amp; Conferências</a></li>
	<li id="menu-item-38478" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38478"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/editoriais/">Editoriais</a></li>
	<li id="menu-item-38480" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38480"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/resolucoes-declaracoes/">Resoluções &amp; Declarações</a></li>
	<li id="menu-item-38479" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38479"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/fabricas-ocupadas/">Fábricas Ocupadas</a></li>
	<li id="menu-item-51975" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-51975"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/internacional-comunista-revolucionaria/">Internacional Comunista Revolucionária</a></li>
</ul>

<div class="mega-menu-content">
<div class="mega-recent-post"><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/saudacao-de-ivan-pinheiro-a-conferencia-de-fundacao-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária"><img fetchpriority="high" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/ivan-pinheiro-1.png?resize=660%2C330&amp;ssl=1" width="660" height="330" alt="Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/saudacao-de-ivan-pinheiro-a-conferencia-de-fundacao-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária">Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária</a></h3>
						<span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>20/06/2024</span>
						</div> <!-- mega-recent-post --><div class="mega-check-also"><ul><li><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/a-internacional-comunista-revolucionaria-chegou/" title="A Internacional Comunista Revolucionária chegou!"><img src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/RCI_founding2_Image_own_work-scaled.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" width="110" height="75" alt="A Internacional Comunista Revolucionária chegou!" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/a-internacional-comunista-revolucionaria-chegou/" title="A Internacional Comunista Revolucionária chegou!">A Internacional Comunista Revolucionária chegou!</a></h3><span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>17/06/2024</span></li><li><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/manifesto-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária"><img src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/manifesto-graphic-website.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" width="110" height="75" alt="Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/manifesto-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária">Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária</a></h3><span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>15/06/2024</span></li><li><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/como-os-militantes-da-cmi-intervem-no-movimento-de-solidariedade-com-a-palestina/" title="Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina"><img loading="lazy" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/05/comrades_Image_Revolutionary_Communists_of_America.jpeg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" width="110" height="75" alt="Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/como-os-militantes-da-cmi-intervem-no-movimento-de-solidariedade-com-a-palestina/" title="Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina">Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina</a></h3><span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>16/05/2024</span></li></ul></div> <!-- mega-check-also -->
</div><!-- .mega-menu-content --> 
</div><!-- .mega-menu-block --> 
</li>
<li id="menu-item-38520" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38520"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/">Multimídia</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-38518" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38518"><a href="https://marxismo.org.br/podcast/">Podcast</a></li>
	<li id="menu-item-38522" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38522"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/videos/lives/">Lives</a></li>
	<li id="menu-item-38519" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38519"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/videos/">Vídeos</a></li>
	<li id="menu-item-38521" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38521"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/musicas/">Músicas</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38506" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38506"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/">Publicações</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-52884" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-52884"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/o-comunismo/">O Comunismo</a></li>
	<li id="menu-item-38510" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38510"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/revista-america-socialista/">Revista América Socialista</a></li>
	<li id="menu-item-39695" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-39695"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/tempo-de-revolucao/">Jornal Tempo de Revolução</a></li>
	<li id="menu-item-38507" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38507"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/edicoes-jornal-foice-martelo/">Jornal Foice&#038;Martelo</a></li>
	<li id="menu-item-38508" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38508"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/jornal-luta-de-classes/">Jornal Luta de Classes</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38517" class="menu-item menu-item-type-post_type menu-item-object-page menu-item-has-children menu-item-38517"><a href="https://marxismo.org.br/quem-somos/">Quem somos</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-42788" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-42788"><a href="https://www.marxismo.org.br/quem-somos/">Quem Somos</a></li>
	<li id="menu-item-39425" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-39425"><a href="https://docs.google.com/forms/d/e/1FAIpQLSeUbKf3DydCahiReJvGN3jUKs7H1aRPaoI0kYxNPbixTVNX4Q/viewform">Organize-se na OCI</a></li>
	<li id="menu-item-51749" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51749"><a href="https://www.marxist.com/">Corrente Marxista Internacional</a></li>
	<li id="menu-item-51750" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51750"><a href="http://liberdadeeluta.org/">Juventude Comunista Internacionalista</a></li>
	<li id="menu-item-51752" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51752"><a href="https://www.marxismo.org.br/mulherespelosocialismo/">Mulheres Pelo Socialismo</a></li>
	<li id="menu-item-51849" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-51849"><a href="https://marxismo.org.br/movimento-negro-socialista/">Movimento Negro Socialista</a></li>
	<li id="menu-item-51751" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51751"><a href="https://livrariamarxista.com.br/">Livraria Marxista</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-51754" class="menu-item menu-item-type-post_type menu-item-object-page menu-item-51754"><a href="https://marxismo.org.br/contato/">Contato</a></li>
</ul></div>					
					
				</div>
			</nav><!-- .main-nav /-->
					</header><!-- #header /-->

	
	<div class="e3lan e3lan-below_header">
			<a href="https://forms.gle/eBNa7aSgNBt52Knw9" title="" target="_blank">
				<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/11/banner-pg-campanha-comunista-2.png" alt="" />
			</a>
				</div>
	<div id="main-content" class="container">

	
	
	
	
	
	<div class="content">

		
		
		

		
		<article class="post-listing post-18286 post type-post status-publish format-standard has-post-thumbnail  category-movimento-operario category-teoria tag-07-de-outubro-de-1934 tag-acao-integralista-brasileira tag-aib tag-anderson-gomes tag-antifa tag-antifascismo tag-batalha-da-praca-da-se tag-batalha-de-cable-street tag-bolsonaro tag-decada-de-30 tag-fascismo tag-frente-unica-anti-fascista tag-fua tag-fulvio-abramo tag-getulio-vargas tag-gra-bretanha-2 tag-hitler tag-integralismo tag-jornadas-de-junho-de-2013 tag-junho-de-2013 tag-kpd tag-lci tag-liga-comunista-internacionalista tag-marielle-franco tag-mario-pedrosa tag-marxismo tag-mbl tag-nazismo tag-o-homem-livre tag-onda-conservadora tag-oswald-mosley tag-partido-comunista-alemao tag-pcb tag-plinio-salgado tag-pt tag-quem-tem-medo-de-fascistas tag-revoada-dos-galinhas-verdes tag-revolucao-e-contrarrevolucao-na-alemanha tag-social-fascismo tag-tatica-de-frente-unica-proletaria tag-terceiro-periodo tag-trotskismo tag-trotsky tag-ultimatismo-burocratico tag-uniao-dos-fascistas-britanicos tag-unidade" id="the-post">
			
			<div class="single-post-thumb">
			<img loading="lazy" width="660" height="330" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2018/10/dd586dab9e95bd25d12b81aae9f67a3b-rimg-w720-h405-gmir.jpg?resize=660%2C330&amp;ssl=1" class="attachment-slider size-slider wp-post-image" alt="" decoding="async" />		</div>
	
		


			<div class="post-inner">

							<h1 class="name post-title entry-title"><span itemprop="name">Quem tem medo de fascistas?</span></h1>

						
<p class="post-meta">
		
	<span class="post-meta-author"><i class="fa fa-user"></i><a href="https://marxismo.org.br/author/lucy-dias/" title="">Lucy Dias </a></span>
	
		
	<span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>23/10/2018</span>	
	
</p>
<div class="clear"></div>
			
				<div class="entry">
					
					
					<h3 style="text-align: center;"><em><strong>Uma análise da Frente Única Antifascista no Brasil à luz da teoria revolucionária de combate ao fascismo na Alemanha</strong></em></h3>
<h4><b>O fascismo é um perigo hoje?</b></h4>
<p>Junho de 2013 foi uma explosão da indignação popular. As massas saíram às ruas, contra tudo que estava colocado. Expressavam seu completo repúdio ao sistema político e à ordem de coisas existente. A educação, um caos, a saúde, um caos, e o aumento do custo das tarifas nos transportes públicos foi a gota d’água. Aquela massa, amplamente despolitizada após anos de governo petista e de seu desprezo pela teoria, saiu às ruas em meio a infiltrados da polícia, pequeno-burgueses e sectários de todo tipo. Em meio a tamanha confusão, uma coisa é certa: aquilo não era uma onda conservadora, era um grito de desespero que ressoava em várias direções. Dirigia-se contra os partidos da política burguesa, neles incluído o PT, contra as más condições de vida e de trabalho, os corruptos, mas essencialmente era o mal cheiro do apodrecimento das instituições e do pacto social saído da Constituição de 1988, que exalava em todos o lugares.</p>
<p>Em 2014, <a href="https://www.marxismo.org.br/content/nao-existe-onda-conservadora-no-brasil-nem-em-sp/">as eleições deixaram claro o rechaço às instituições</a> com a quantidade de votos nulos e brancos, além das abstenções. Mas para alguns, impressionados com os votos “válidos” nos partidos burgueses, o resultado eleitoral significava o surgimento de uma onda conservadora. E o desenvolvimento dessa análise é que o povo ia à direita e era preciso se preparar para o desenvolvimento do fascismo no Brasil. Mas para nós nenhuma linha dessas análises estava ou está correta e o que se demonstrou em 2014 foi o desgosto pela política burguesa, pelas instituições ditas democráticas e uma advertência ao PT: chega de conciliação de classes.</p>
<p>O povo votou em Dilma porque ela prometeu ir no sentido contrário das medidas de seu adversário, Aécio Neves. Mas ela vestiu a camisa branca logo após a vitória e enganou todo o povo. Quando ela caiu não tinha mais que 5% de apoio popular.  O aparato petista se empenhou em dar mais força à tese da onda conservadora e, naquela altura, continuando até hoje, à tese do golpe.</p>
<p>O povo deveria ter tirado Dilma e não os políticos representantes da burguesia no parlamento. O central, no entanto, é que o Congresso Nacional ficou despido aos olhos dos brasileiros, que puderam compreender a grande distância entre aquela gente de colarinho branco e gravata e a sua própria realidade. Mais ódio ao sistema! Mais mobilizações, mais greves que superaram a direção, um enorme movimento Fora Temer, ocupações de escolas, a maior greve geral da história do país, um repúdio nacional à intervenção militar e à execução de Marielle Franco. Essas foram as respostas à tal da “onda conservadora”.</p>
<figure id="attachment_18835" aria-describedby="caption-attachment-18835" style="width: 403px" class="wp-caption aligncenter"><img loading="lazy" decoding="async" class=" wp-image-18835" src="https://i0.wp.com/www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2018/10/milhares-ocupam-cinelandia-em-ato-contra-morte-de-marielle-atores-tambem-participam-Itaberaba-300x187.jpg?resize=403%2C251&amp;ssl=1" alt="" width="403" height="251" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2018/10/milhares-ocupam-cinelandia-em-ato-contra-morte-de-marielle-atores-tambem-participam-Itaberaba.jpg?resize=300%2C187&amp;ssl=1 300w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2018/10/milhares-ocupam-cinelandia-em-ato-contra-morte-de-marielle-atores-tambem-participam-Itaberaba.jpg?resize=150%2C93&amp;ssl=1 150w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2018/10/milhares-ocupam-cinelandia-em-ato-contra-morte-de-marielle-atores-tambem-participam-Itaberaba.jpg?resize=768%2C478&amp;ssl=1 768w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2018/10/milhares-ocupam-cinelandia-em-ato-contra-morte-de-marielle-atores-tambem-participam-Itaberaba.jpg?w=940&amp;ssl=1 940w" sizes="(max-width: 403px) 100vw, 403px" data-recalc-dims="1" /><figcaption id="caption-attachment-18835" class="wp-caption-text">Manifestação no Rio de Janeiro em repúdio ao assassinato de Marielle Franco e Anderson Gomes.</figcaption></figure>
<p>A situação atual é que a burguesia brasileira busca novas formas de realizar sua dominação, pois o pacto de conciliação de classes saído da Constituição de 1988 se esgotou. O ataque direto que as burguesias do mundo inteiro têm feito contra a classe trabalhadora, desde o Irã à França, da Argentina à Espanha, do Brasil à Grã-Bretanha, da Grécia aos EUA, dentro dos marcos das leis, dos ataques, da repressão e do jogo econômico burguês, continua sendo a opção da burguesia a nível internacional. Essa fase só poderia passar para a opção de um regime fascista no caso da burguesia não conseguir realizar o que precisa usando as regras de sua própria democracia. Nesse caso precisaria esmagar moral e organizativamente a classe operária e ela sabe que, no mundo inteiro, não tem a correlação de forças necessária para isso.</p>
<p>Parcela significativa da pequena burguesia, por outro lado, se viu atacada e proletarizada nas últimas décadas, fator que provocou a aproximação desses setores (estudantes, professores, camponeses, profissionais liberais) da luta do proletariado. Com isso, setores da pequena burguesia que poderiam dar sustentação a um regime fascista, como na década de 1930, foram reduzidos. Ao mesmo tempo, é certo que ainda existem amplos setores dessa classe intermediária, assustados com a crise e a ameaça da queda de seu padrão de vida, sem um partido da classe trabalhadora para ganhá-los para a luta do proletariado (mais uma consequência das traições e da falência do PT como um partido socialista) e que caem no discurso da direita. Mas mesmo entre esses são minoritários aqueles que defendem uma ditadura ou o fascismo.</p>
<p>O que existe, de fato, são grupelhos de extrema direita, alguns que defendem a volta da ditadura e outros que vão além, e defendem o fascismo. Exemplos são os provocadores que foram até a UnB em junho de 2016 desferir palavras de ódio e anticomunismo, o MBL organizando grupos para retirar à força os estudantes que ocupavam escolas em outubro de 2016 no Paraná, a Frente Integralista Brasileira tentando organizar e participar de atividades na faculdade de Letras da USP em novembro de 2017, sendo finalmente expulsos pelos estudantes rememorando a revoada de 1934, a Direita de São Paulo buscando aprovar o estatuto do nascituro em Araraquara e também o projeto da Escola Sem Partido, a tentativa de organizar um bloco em homenagem à ditadura, o &#8220;Porão do DOPS&#8221;, no carnaval de 2018, que foi respondido com o repúdio de organizações de esquerda com o bloco &#8220;Ditadura Nunca Mais&#8221;.</p>
<p>O assassinato da vereadora Marielle Franco e de Anderson Gomes (14/03/2018) &#8211; fruto de um Estado falido e do desespero da burguesia em impor a intervenção federal por vias militares -, levou um setor das milícias a se sentir encorajado o suficiente para disparar mais de 10 tiros contra a parlamentar. Isso porque ela denunciava a violência policial e os resultados da intervenção contra a classe trabalhadora. Soma-se a isso o atentado contra a caravana de Lula em Santa Maria, no estado do Rio Grande do Sul, ainda em 28 de março. E, exatamente um mês depois, um homem é baleado no acampamento contra a prisão de Lula em Curitiba.</p>
<p>Todos esses eventos demonstram um crescimento de ações de grupos de direita, incluindo ataques físicos a militantes e ativistas de esquerda, alguns deles realizados por indivíduos ou grupos com orientação fascista. No entanto, como dissemos anteriormente, esses são grupos minoritários, que não devem ser confundidos como a orientação de dominação da burguesia no Brasil e no mundo.</p>
<p>Mais recentemente, a candidatura de Bolsonaro para as eleições de 2018 passou a ser caracterizada como fascista por várias organizações e ativistas de esquerda, o que levou os mais diversos campos a se unificarem &#8220;em defesa da democracia&#8221;. Mas, como explicamos anteriormente, para ser um fascista falta a Bolsonaro precisamente um partido centralizado e militarizado de ataque, de destruição física da classe operária e de suas organizações. E, ao mesmo tempo, ele não tem um programa de centralização do Estado e seu nacionalismo não passa de uma demagogia. Seu programa é ultraliberal (privatizações, estado mínimo etc.), de submissão ao mercado internacional. E, sobretudo, a classe operária brasileira não está e não se sente derrotada e tem uma enorme disposição de luta, como ficou evidente nas manifestações massivas contra o próprio Bolsonaro, assim como pelos exemplos que já citamos anteriormente.</p>
<p>Tudo isso não significa que não devemos combatê-lo e impedi-lo de alcançar a presidência. Pois, se isso ocorre, certamente o acirramento da luta de classes, o combate aos movimentos sociais e às lutas operárias irão endurecer e as condições serão mais difíceis para a classe operária.</p>
<p>Portanto, analisando a moral da classe trabalhadora, sua disposição de luta, a disputa de consciência da pequena burguesia entre o proletariado e grande burguesia e, por fim, a opção da burguesia sobre como dominar &#8211; fatores mais determinantes sobre a correlação de forças para permitir a ascensão do fascismo -, não há nada que possa comprovar à iminência de um regime fascista.</p>
<p>Todavia, é preciso encarar esse tema com seriedade e com métodos operários à luz da história e da teoria revolucionária de resistência e combate ao fascismo. Com o objetivo de resgatar a vitória da Frente Única Antifascista de 1934 no Brasil contra os Integralistas &#8211; sua história, seus métodos, e qual a política que a fez existir e triunfar -, entregamos este material ao público com orgulho de nossa história e de nossa tradição teórica.</p>
<h4><b>O primeiro biênio da turbulenta década de 30</b></h4>
<p>É impossível falar da Frente Única Antifascista (FUA) sem falar do contexto político, social e econômico anterior ao seu surgimento.</p>
<p>A FUA nasceu na década de 1930. O contexto internacional era de grande e grave crise social e econômica em vários países do mundo. O <em>Crash</em> da Bolsa de Nova Iorque fez com que a burguesia norte-americana adotasse uma política para salvar o capitalismo de seus capitalistas, como definiu Keynes. A intervenção do Estado passou a ser a nova moda capitalista mundial. Nos EUA, intervenção direta do Estado para salvar o capital financeiro. Na Alemanha, Hitler ascendia ao poder com o discurso de um Estado forte, intervencionista e agressivo. No Brasil, Getúlio Vargas subia ao poder em 1930, com um golpe de Estado que colocou fim à República Velha, e implementava políticas keynesianas para manter o centro dinâmico da economia (o café), dado o tamanho da queda das exportações. Ao mesmo tempo, Vargas enfrentava uma constituição que impediria sua reeleição, uma série de greves e manifestações da classe operária contra os efeitos da crise internacional no Brasil.</p>
<figure id="attachment_18820" aria-describedby="caption-attachment-18820" style="width: 383px" class="wp-caption aligncenter"><img loading="lazy" decoding="async" class=" wp-image-18820" src="https://i0.wp.com/www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2018/10/Revolução_de_1930-300x195.jpg?resize=383%2C249&amp;ssl=1" alt="" width="383" height="249" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2018/10/Revolução_de_1930.jpg?resize=300%2C195&amp;ssl=1 300w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2018/10/Revolução_de_1930.jpg?resize=150%2C97&amp;ssl=1 150w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2018/10/Revolução_de_1930.jpg?resize=768%2C498&amp;ssl=1 768w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2018/10/Revolução_de_1930.jpg?resize=1024%2C664&amp;ssl=1 1024w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2018/10/Revolução_de_1930.jpg?w=1220&amp;ssl=1 1220w" sizes="(max-width: 383px) 100vw, 383px" data-recalc-dims="1" /><figcaption id="caption-attachment-18820" class="wp-caption-text">Getúlio Vargas após a chamada Revolução de 1930, que iniciou a Era Vargas</figcaption></figure>
<p>A crise social era enorme, as oligarquias caiam e o desenvolvimento urbano gerava um crescimento da classe operária. Os capitalistas os exploravam com salários de miséria, não haviam regras para o trabalho infantil nem das mulheres, e a jornada de oito horas ainda era um sonho para toda a classe operária. Suas casas eram cortiços, barracos ou qualquer lugar barato e insalubre, infestado de doenças e contaminação. As massas de desempregados perambulavam pelas ruas e eram, assim como quaisquer outros que formassem grupos nas vias, reprimido pela polícia.</p>
<p>O pacto social da república velha fora enterrado e a burguesia brasileira precisava orientar sua nova forma de dominação. É neste contexto que as organizações e forças sociais começam a se movimentar. Em março de 1932, é fundada, por Plínio Salgado, a Sociedade de Estudos Políticos (SEP), que em outubro do mesmo ano, se tornaria a Ação Integralista Brasileira (AIB).</p>
<p>A partir de maio de 1932, começa uma onda de greves que atingiu várias categorias, como ferroviários, sapateiros, garçons, padeiros, operários da indústria têxtil, entre outros, tanto em São Paulo como no Rio de Janeiro. Essas greves receberam uma dura repressão e o governo prendeu centenas de líderes sindicais. Na Praça do Patriarca, em São Paulo, são realizados diversos atos contra o governo de Getúlio Vargas. Ainda em maio de 1932, em um desses atos, a multidão realiza um saque a uma loja de armas e ataca jornais pró-Getúlio, atira contra a sede da Legião Revolucionária (braço de apoio a Getúlio, criado em novembro de 1930). É aqui que começa a Revolução Constitucionalista, que será esmagada militarmente em setembro do mesmo ano, deixando para a história a memória dos quatro estudantes consagrados como M.M.D.C.¹</p>
<p>A AIB surge neste contexto como um partido de orientação fascista e nacionalista. Fundada em 7 de outubro de 1932, com seu Manifesto de Outubro, seus preceitos são sintetizados na palavra de ordem: Deus, Pátria e Família. Sua missão era destruir as organizações políticas da classe operária, seus quadros e propagandear contra o comunismo. Apresentava-se aos camponeses, operários e soldados como uma força capaz de resolver os graves problemas sociais de forma rápida, disciplinada e conservadora. Seu objetivo, sintetiza Fúlvio Abramo, era servir como braço indispensável da reação e de substituição do regime burguês. Criavam milícias armadas, uniformizadas e treinadas para assaltar e destruir seus inimigos, a esquerda e suas organizações.</p>
<figure id="attachment_18821" aria-describedby="caption-attachment-18821" style="width: 231px" class="wp-caption aligncenter"><img loading="lazy" decoding="async" class="wp-image-18821" src="https://i0.wp.com/www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2018/10/plinio-salgado-lider-da-acao-integralista-brasileira-partido-fascista-1437679137656_200x285.jpg?resize=231%2C329&amp;ssl=1" alt="" width="231" height="329" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2018/10/plinio-salgado-lider-da-acao-integralista-brasileira-partido-fascista-1437679137656_200x285.jpg?w=200&amp;ssl=1 200w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2018/10/plinio-salgado-lider-da-acao-integralista-brasileira-partido-fascista-1437679137656_200x285.jpg?resize=105%2C150&amp;ssl=1 105w" sizes="(max-width: 231px) 100vw, 231px" data-recalc-dims="1" /><figcaption id="caption-attachment-18821" class="wp-caption-text">Plínio Salgado, fundador e líder da Ação Integralista Brasileira</figcaption></figure>
<p>Assim dizia seu manifesto:</p>
<blockquote><p><em>‘‘(&#8230;) A Nação Brasileira deve ser organizada, una, indivisível, forte, poderosa, rica, próspera e feliz. Para isso precisamos de que todos os brasileiros estejam unidos. Mas o Brasil não pode realizar a união íntima e perfeita de seus filhos, enquanto existirem Estados dentro do Estado, partidos políticos fracionando a Nação, classes lutando contra classes, indivíduos isolados, exercendo a ação pessoal nas decisões do governo; enfim todo e qualquer processo de divisão do povo brasileiro.<br />
</em>(&#8230;) Pretendemos realizar o Estado Integralista, livre de todo e qualquer princípio de divisão: partidos políticos; estadualismos em luta pela hegemonia; lutas de classes; facções locais; caudilhismos; economia desorganizada; antagonismos de militares e civis; antagonismos entre milícias estaduais e o Exército; entre o governo e o povo; entre o governo e os intelectuais; entre estes e a massa popular.’’</p></blockquote>
<p>É claro que para fazer esse milagre na terra pretendiam esmagar qualquer tipo de oposição, qualquer tipo de organização política deveria ser liquidada para que a &#8220;nação&#8221; fosse exaltada, com exceção de uma organização, a integralista. Sua propaganda contra o comunismo e a luta de classes se baseava numa irracionalidade proposital e numa ignorância sem limites, atraindo com isso os setores mais atrasados da população brasileira e aqueles mais enfurecidos pela situação econômica em que se encontravam. O entendimento de que a luta de classes seria suprimida com o Estado Integralista era fruto de uma imaginação criativa, pois mesmo tal &#8220;Estado&#8221; seria na verdade apenas a forma de dominação burguesa, uma arma na luta da classe dominante contra a classe dominada.</p>
<p>Em novembro de 1932 é criado o Partido Socialista Brasileiro (PSB), que abrigará vários socialistas e que não terá um papel trivial, como veremos, mesmo tendo uma orientação nacionalista inicialmente.</p>
<p>Assim se encerra o biênio de 1930-32. Um período turbulento na história do Brasil e de grandes incertezas, nacional e internacionalmente. Esse período exigia uma análise e uma política acertada para transformar a grave crise social em revolução proletária, ou pelo menos impedir a destruição física e moral das organizações de luta da classe operária e continuar sua preparação para os embates decisivos.</p>
<h4><b>O que orientou a criação da FUA?</b></h4>
<p><span style="font-weight: 400;">A FUA não foi um raio em céu azul. Sua proposição, organização e vitória foram consequências da formulação teórica e política da situação na Alemanha da década de 1930, que Leon Trotsky realizou no livro &#8220;Revolução e Contrarrevolução na Alemanha&#8221; e que foi publicado no Brasil em 12 de janeiro de 1933, traduzido por Mario Pedrosa. Esse brasileiro</span><span style="font-weight: 400;"> foi o fio condutor da chegada dessa formulação ao Brasil, assim como a Liga Comunista Internacionalista (LCI) foi o elo de ligação entre essa e a sua implantação na situação brasileira. </span></p>
<p><span style="font-weight: 400;">A formulação de Trotsky e a análise da situação na Alemanha proporcionaram uma grande abertura no campo de visão dos revolucionários brasileiros a respeito do fascismo. E para entender como a FUA pôde ser vitoriosa em fazer alçar o voo dos galinhas verdes, é preciso apresentar os fundamentos dessa formulação.</span></p>
<h4><b>A chave da situação mundial está na Alemanha</b></h4>
<p>&nbsp;</p>
<figure id="attachment_18824" aria-describedby="caption-attachment-18824" style="width: 334px" class="wp-caption aligncenter"><img loading="lazy" decoding="async" class=" wp-image-18824" src="https://i0.wp.com/www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2018/10/leon-trotsky-revoluc3a7c3a3o-e-contra-revoluc3a7c3a3o-na-alemanha-205x300.jpg?resize=334%2C489" alt="" width="334" height="489" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2018/10/leon-trotsky-revoluc3a7c3a3o-e-contra-revoluc3a7c3a3o-na-alemanha.jpg?resize=205%2C300&amp;ssl=1 205w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2018/10/leon-trotsky-revoluc3a7c3a3o-e-contra-revoluc3a7c3a3o-na-alemanha.jpg?resize=103%2C150&amp;ssl=1 103w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2018/10/leon-trotsky-revoluc3a7c3a3o-e-contra-revoluc3a7c3a3o-na-alemanha.jpg?resize=768%2C1122&amp;ssl=1 768w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2018/10/leon-trotsky-revoluc3a7c3a3o-e-contra-revoluc3a7c3a3o-na-alemanha.jpg?resize=701%2C1024&amp;ssl=1 701w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2018/10/leon-trotsky-revoluc3a7c3a3o-e-contra-revoluc3a7c3a3o-na-alemanha.jpg?w=1512&amp;ssl=1 1512w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2018/10/leon-trotsky-revoluc3a7c3a3o-e-contra-revoluc3a7c3a3o-na-alemanha.jpg?w=1236&amp;ssl=1 1236w" sizes="(max-width: 334px) 100vw, 334px" data-recalc-dims="1" /><figcaption id="caption-attachment-18824" class="wp-caption-text">Capa original da primeira edição de &#8220;Revolução e Contrarrevolução na Alemanha&#8221; de Leon Trotsky, traduzido por Mário Pedrosa.</figcaption></figure>
<p>Trotsky inicia a série de artigos sobre o fascismo com a análise da situação política e os impasses para o desenvolvimento revolucionário em vários países diferentes: a situação espanhola e a utilidade para a burguesia da fraseologia revolucionária e de semireformas aplicadas frente à utilização do fascismo, naquele momento (novembro 1931); a situação pré-revolucionária na Inglaterra convivendo com a inexistência de um único partido revolucionário, onde a burguesia buscava aplicar uma política &#8220;nacional&#8221; para mobilizar as massas, usando uma fraseologia radical  de demagogia socialista e democrática; a França como país mais conservador da Europa, contrariando o prognóstico da Internacional Comunista stalinizada, pilhando e saqueando outros países para sobreviver; nos EUA, as massas ainda não haviam chegado às conclusões necessárias sobre as consequências da própria crise que estavam passando; no Oriente, os japoneses entravam em uma aventura ao buscar a ocupação da Manchúria, o que poderia gerar uma grave crise social, contudo, sem ter uma classe operária forte e desenvolvida; na China, a resistência contra a ocupação japonesa sendo o catalisador de graves consequências políticas.</p>
<p><span style="font-weight: 400;">É aqui que o quadro se completa com a análise da situação na Alemanha, onde se avizinhava o momento, de acordo com o revolucionário russo, em que a situação pré-revolucionária se transformaria em uma situação abertamente revolucionária. Onde, da grave crise social e econômica instaurada na Alemanha, haviam duas possibilidades de resolução: ou comunismo ou fascismo.</span></p>
<p><span style="font-weight: 400;">Não cabe nestas linhas explicar toda a crise social alemã daquele período. Basta relembrar as consequências do Tratado de Versalhes, como punição pela derrota da Primeira Guerra Mundial. Aqui nos concentramos no desenvolvimento político da situação e na análise que Trotsky fez dela, que era: para o desenvolvimento do fascismo, uma das condições já estava colocada &#8211; a crise social.</span></p>
<p><span style="font-weight: 400;">A chave da situação mundial estava na Alemanha porque o proletariado do mundo inteiro dependeria de quem fosse vitorioso na Alemanha. Se Hitler ascendesse ao poder, seria o único capaz de enfrentar a URSS. Para todos os outros, as consequências internas abalariam demais a correlação entre as forças do proletariado e da burguesia. Mas se Hitler fosse derrotado, a crise social poderia ser transformada em crise revolucionária e o comunismo teria a chance de triunfar. </span></p>
<p><span style="font-weight: 400;">A chave dessa situação estava guardada com o Partido Comunista Alemão (KPD). Se adotasse uma política justa, poderia unificar o proletariado para combater o fascismo e com isso atrair os operários da socialdemocracia para sua base, tornando-se maioria do movimento e podendo dar o desfecho revolucionário para a situação. Entretanto, o KPD vacilava com as políticas ditadas pela Internacional Comunista (Terceiro Período, Social-fascismo, Ultimatismo burocrático). </span></p>
<p><span style="font-weight: 400;">Trotsky apontava ainda que se Hitler ascendesse, o Exército Vermelho, instrumento da insurreição mundial, deveria ser mobilizado.</span></p>
<h4><b>O ‘Terceiro Período’, o socialfascismo e o ultimatismo burocrático</b></h4>
<p><span style="font-weight: 400;">A Comintern stalinizada aprovou em 1928 uma análise da situação e a dividiu em períodos históricos. O primeiro período de 1917 a 1924 era caracterizado por grandes enfrentamentos entre a burguesia e o proletariado. De 1925 a 1928, segundo período, o capitalismo se estabilizava e usava do fascismo como forma de poder. O terceiro período, depois de 1928, era caracterizado por mobilizações de massa ante a incapacidade da burguesia de resolver os problemas fundamentais da crise. Neste período, os partidos comunistas tomariam o poder, derrubando o fascismo. Era como se o caminho estivesse livre para o comunismo triunfar. </span><span style="font-weight: 400;">Como consequência dessa política, nenhuma aliança poderia ser realizada com socialistas e socialdemocratas, que eram considerados tão inimigos quanto os próprios fascistas.</span></p>
<p><span style="font-weight: 400;">Fruto dessa pseudoteoria foi o que ficou conhecido, sob a orientação de Stalin, como o socialfascismo. A socialdemocracia era considerada como irmã gêmea do fascismo, a ala moderada do fascismo, usada pela burguesia para o mesmo fim. E ambas não seriam fundamentalmente diferentes para os operários. Por isso inclusive a direção stalinista considerava que a passagem da democracia para o fascismo poderia ter um caráter &#8220;gradual&#8221;, &#8220;orgânico&#8221; e que tão logo o fascismo chegasse o poder, sua própria dominação não se sustentaria e Hitler seria obrigado entregar o poder aos comunistas. </span></p>
<p><span style="font-weight: 400;">Trotsky repudiou veemente essa política como a maior das capitulações frente ao movimento operário internacional. Ele explicava:</span></p>
<blockquote><p><i><span style="font-weight: 400;">‘‘Mas se entre democracia e fascismo não existe qualquer contradição, mesmo no domínio das formas de dominação da burguesia, esses dois regimes deveriam simplesmente coincidir. Daí a conclusão: social-democracia = fascismo. Chama-se, entretanto, a social-democracia de social-fascismo. O que significa nesta ligação a palavra social? Ninguém explicou isso até agora.<br />
Entretanto, a natureza das coisas não muda a golpe de decisões dos plenos da CE da IC. Entre a democracia e o fascismo há uma contradição. Esta contradição não é de forma alguma ‘absoluta’ ou, para falar-se como marxista, não significa de forma alguma dominação de duas classes antagônicas. Mas significa sistemas diferentes de dominação de uma única e mesma classe. Esses dois sistemas, o sistema parlamentar-democrático e o sistema fascista, apoiam-se em diferentes combinações das classes oprimidas e exploradas e se chocam, inevitavelmente e de forma aguda um contra o outro.<br />
A social-democracia, que hoje é o representante do principal regime parlamentar burguês, apoia-se nos operários. O fascismo, porém, apoia-se na pequena burguesia. A social-democracia não pode ter influência sem as organizações operárias de massa. o fascismo, porém, não pode consolidar o seu poder de outra forma, senão destruindo as organizações operárias. A arena principal da social-democracia é o parlamento. O sistema do fascismo é baseado na destruição do parlamentarismo. (&#8230;)’’ </span></i><span style="font-weight: 400;">(</span><span style="font-weight: 400;">E agora? A revolução alemã e a burocracia stalinista)</span></p></blockquote>
<figure id="attachment_18827" aria-describedby="caption-attachment-18827" style="width: 421px" class="wp-caption aligncenter"><img loading="lazy" decoding="async" class=" wp-image-18827" src="https://i0.wp.com/www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2018/10/95905999_ada2b612-64fb-4aed-8001-8585d759c976-300x169.jpg?resize=421%2C237" alt="" width="421" height="237" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2018/10/95905999_ada2b612-64fb-4aed-8001-8585d759c976.jpg?resize=300%2C169&amp;ssl=1 300w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2018/10/95905999_ada2b612-64fb-4aed-8001-8585d759c976.jpg?resize=150%2C84&amp;ssl=1 150w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2018/10/95905999_ada2b612-64fb-4aed-8001-8585d759c976.jpg?w=660&amp;ssl=1 660w" sizes="(max-width: 421px) 100vw, 421px" data-recalc-dims="1" /><figcaption id="caption-attachment-18827" class="wp-caption-text">Himmler e Hitler inspecionam soldados da SS</figcaption></figure>
<p><span style="font-weight: 400;">Associado a essas políticas, ainda havia o que Trotsky qualificou como Ultimatismo Burocrático. Combatendo a ideia de que </span><i><span style="font-weight: 400;">o interesse de classe está acima do interesse do partido</span></i><span style="font-weight: 400;">, discussão que foi aberta pela ala esquerda do Partido Socialdemocrata (SAP), Trotsky explica que a formulação dos interesses de classe tem uma relação intrínseca com a criação de um partido, pois é por meio dele que os interesses de classe são estabelecidos, na forma de um programa. </span></p>
<blockquote><p><i><span style="font-weight: 400;">‘‘Dizer que a classe está acima do partido é o mesmo que que dizer: ‘a classe em estado bruto está acima da classe em vias de adquirir sua consciência.’ Isto não só é falso, como é reacionário. Para justificar a necessidade da frente única não há qualquer necessidade de recorrer a esta teoria vulgar.’’ </span></i><span style="font-weight: 400;">(</span><span style="font-weight: 400;">E agora? A revolução alemã e a burocracia stalinista). </span></p></blockquote>
<p><span style="font-weight: 400;">Trotsky explicou que o desenvolvimento da classe rumo a sua consciência, ou seja, a edificação do partido revolucionário, é um processo  complicado e cheio de contradições, em que a burguesia participa ativamente, criando seus organismos no seio da classe ou utilizando as existentes, opondo camadas de operários a outras. E é exatamente por isso que o proletariado vive dividido na maior parte de sua existência e daí que resulta, em certos períodos com maior agudez, o problema da frente única. A tarefa do partido revolucionário, conclui, consiste em, na experiência de luta, aprender a demonstrar ao proletariado o seu direito de dirigi-lo.</span></p>
<p><span style="font-weight: 400;">O ultimatismo burocrático é precisamente o inverso dessas definições. A direção stalinista considerava que poderia dirigir o proletariado apenas com o &#8220;bilhete&#8221; do partido. A frente única que não fosse de antemão colocada sob a direção do Partido Comunista era considerada como inimiga dos interesses do proletariado. A unificação da classe operária sob a bandeira comunista, tarefa fundamental do partido revolucionário, se transformara em ultimato. </span></p>
<p><span style="font-weight: 400;">Esse conjunto de políticas significou um desastre em vários aspectos para que o KPD ganhasse a confiança dos operários comunistas e estabelecesse uma relação de confiança com os operários socialdemocratas, atraindo-os para sua base. Essa política resultou no papel vergonhoso desempenhado pelo KPD no Plebiscito Vermelho, onde os comunistas alemães apoiaram os nazistas contra os socialdemocratas que estavam no governo prussiano. Foram responsáveis pela impossibilidade da unificação do movimento operário contra o fascismo em crescimento. Significou, em uma palavra, a entrega da chave da situação mundial, o proletariado alemão em condições revolucionárias, em bandeja de prata para o fascismo dilacerar e devorar.</span></p>
<h4><b>As bases sociais do fascismo</b></h4>
<p><span style="font-weight: 400;">Toda análise séria da situação política exige uma análise da correlação de forças entre burguesia, proletariado e a pequena burguesia. Neste ponto, Trotsky nos oferece uma verdadeira lição sobre como encarar a realidade e seu desenvolvimento:</span></p>
<blockquote><p><i><span style="font-weight: 400;">‘‘Para a compreensão da dialética dessas relações, é necessário distinguir três etapas históricas: o desabrochar do desenvolvimento capitalista, quando a burguesia precisava, para resolver suas tarefas, de métodos revolucionários; o período de florescimento e madureza do regime capitalista, quando a burguesia emprestava à sua dominação formas democráticas, ordenadas, pacíficas, conservadoras; e, finalmente, a época da decadência do capitalismo, quando a burguesia se vê obrigada a usar de métodos de guerra civil contra o proletariado, para salvaguardar seu direito a exploração.<br />
Os programas políticos que caracterizam essas três etapas – o jacobinismo, a democracia reformista (incluída aí a social-democracia) e o fascismo – são, em essência, programas de correntes pequeno-burguesas. Basta esta circunstância para mostrar a significação decisiva, prodigiosa, verdadeira, que a autodeterminação política das massas pequeno-burguesas do povo tem para o destino de toda a sociedade burguesa.’’ </span></i><span style="font-weight: 400;">(Burguesia, pequena-burguesia e proletariado) </span></p></blockquote>
<p><span style="font-weight: 400;">Contudo, não existe uma relação recíproca de confiança entre a pequena burguesia e a burguesia. A primeira olha com ódio para a segunda, devido às condições a que está submetida, e a segunda encara com desconfiança a primeira. </span></p>
<p><span style="font-weight: 400;">Ao mesmo tempo esgotou-se, com a guerra imperialista, o período onde a burguesia se utilizava de métodos democráticos para estabelecer sua dominação. Trotsky explica que, para a burguesia, </span><span style="font-weight: 400;">já não se trata de novas formas de concessão, mas de cortar e suprimir as antigas. O domínio político da burguesia cai assim em contradição, não só com as instituições da democracia proletária (sindicatos e partidos políticos), como também com a democracia parlamentar, em cujos quadros se formaram as organizações operárias. Daí a campanha contra o “marxismo”, de um lado, e contra o parlamentarismo democrático, de outro</span><span style="font-weight: 400;">. </span></p>
<p><span style="font-weight: 400;">Para então empreender seu domínio, a burguesia sozinha não é suficiente. Ela precisa da pequena burguesia, que para servir aos seus interesses precisa ser agitada, posta de pé e armada. Mas mesmo esse caminho pode ser perigoso demais para empreender e a burguesia sempre o teme. </span></p>
<p><span style="font-weight: 400;">Ao mesmo tempo, o período de decadência comporta uma série de agitações da própria pequena burguesia, buscando se livrar dos grilhões da velha sociedade. Para que a pequena burguesia se oriente em direção ao proletariado, ela precisa confiar que o proletariado é capaz de conduzir a nova sociedade. E isso depende essencialmente das organizações do proletariado, centralmente de suas direções, e da política que as orienta. Se as organizações do proletariado não estão à altura da situação, perdem a confiança das massas pequeno burguesas, que irão em direção à burguesia novamente. Mas agora dirigindo seu ódio às organizações do proletariado. É dessa combinação de elementos que decorrem as bases sociais para o crescimento do fascismo. </span></p>
<h4><b>A necessidade da Frente Única e sua definição</b></h4>
<p><span style="font-weight: 400;">A tática da frente única decorre do fato de que, em sua luta contra os patrões, contra a classe capitalista, os trabalhadores se inclinam para a unidade de ação, uma unidade defensiva contra um adversário. Ao mesmo tempo, sob as diversas divisões em que se encontra o movimento operário, a frente única garante a possibilidade de enfrentar o inimigo em suas lutas e avançar em conquistas.</span></p>
<figure id="attachment_18826" aria-describedby="caption-attachment-18826" style="width: 444px" class="wp-caption alignright"><img loading="lazy" decoding="async" class=" wp-image-18826" src="https://i0.wp.com/www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2018/10/09-trotsky1921-01-300x188.jpg?resize=444%2C278" alt="" width="444" height="278" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2018/10/09-trotsky1921-01.jpg?resize=300%2C188&amp;ssl=1 300w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2018/10/09-trotsky1921-01.jpg?resize=150%2C94&amp;ssl=1 150w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2018/10/09-trotsky1921-01.jpg?w=595&amp;ssl=1 595w" sizes="(max-width: 444px) 100vw, 444px" data-recalc-dims="1" /><figcaption id="caption-attachment-18826" class="wp-caption-text">Trotsky no Terceiro Congresso da Internacional Comunista, 1921. Congresso que aprova as teses sobre frente única proletária.</figcaption></figure>
<p><span style="font-weight: 400;">O partido, sendo um órgão de propaganda e um órgão de ação massas, passa por divisões, separações que são inevitáveis para se tornar o partido da revolução e que aprenda com isso a dirigir ações coletivas do proletariado. </span></p>
<p><span style="font-weight: 400;">Nesse sentido, o uso da tática da frente única coloca os reformistas na parede para que entrem em movimento em luta ao lado dos comunistas. Assim, com uma política resoluta e acertada, as vacilações dos reformistas logo serão percebidas pelos indivíduos de sua base, pelos demais operários que se sentiram mais confiantes sob a direção comunista. Entretanto, mesmo sob a disciplina da unidade na ação, o partido revolucionário deve conservar toda a sua independência programática e de agitação, considerar os erros de seus aliados momentâneos e apontá-los sem tergiversar. </span></p>
<p><span style="font-weight: 400;">Temer tal aproximação ou mesmo encará-la como adaptação é </span><span style="font-weight: 400;">um erro de quem, mesmo compreendendo as necessidades, não está disposto a encará-las na prática. Assume-se assim uma postura vacilante que nada ajuda na construção da organização revolucionária. </span></p>
<p><span style="font-weight: 400;">Assim Trotsky retoma as suas considerações sobre a frente única para os terceiro e quarto congresso da Internacional Comunista, assim como as dos documentos aprovados pelos primeiros congressos, que ainda conservavam toda a validade. </span></p>
<h4><b>Rumo à FUA</b></h4>
<p><span style="font-weight: 400;">Mario Pedrosa foi o fundador das atividades da Oposição de Esquerda no Brasil, que se alinhava ao combate de Leon Trotsky contra a política stalinista. Junto com </span><span style="font-weight: 400;">Aristides Lobo</span><span style="font-weight: 400;">, Lívio Xavier e João da Costa Pimenta, funda a Liga Comunista em 1931, no interior do PCB, o que em 1934 dará origem a Liga Comunista Internacionalista (LCI). </span></p>
<p><span style="font-weight: 400;">Sem dúvida alguma, as conclusões que Trotsky formulou sobre a ascensão do fascismo e o papel da política stalinista, que o levaram a qualificar a direção da Internacional Comunista não mais como centrista, mas sim como contrarrevolucionária, e que deram consequência à fundação da IV Internacional, influenciaram a Frente Única Antifascista no Brasil &#8211; para não dizer que foi o verdadeiro fio condutor da sua criação. Fúlvio Abramo dá algumas linhas sobre isso: </span></p>
<blockquote><p><i><span style="font-weight: 400;">‘‘O problema da luta antifascista, travada pelo proletariado nos países europeus que sucumbiram ao seu avanço, era, nessa altura [1933], muito familiar à vanguarda dos movimentos brasileiros de esquerda, devido à divulgação dos princípios em jogo &#8211; posições stalinistas versus posições trotskistas -, em virtude da publicação de uma obra fundamental, que ainda hoje tem toda a pertinência e valor que demonstra à época de seu aparecimento: o livro Revolução e Contrarrevolução na Alemanha (&#8230;). Mediante a exposição dos fatos ocorridos antes da tomada do poder por Hitler na Alemanha, Trotsky demonstra como a política da III Internacional, de derrotismo ante a ofensiva nazista, foi a responsável pela vitória da reação, como o foi na China e no resto da Europa. O livro causou forte impacto na opinião dos antifascistas e se constituiu no orientador fundamental da política da LCI entre nós.(&#8230;)</span></i><span style="font-weight: 400;"> (A revoada dos galinhas verdes) </span></p></blockquote>
<p><span style="font-weight: 400;">Como veremos adiante, todas as análises que Trotsky fez em seu livro e que buscamos ressaltar aqui foram usadas para pensar, construir e agir com a tática da frente única tal como ele as formulou. Entretanto, o que Trotsky formulou para os comunistas alemães foi aplicado, sob diferentes condições, pelos trotskistas brasileiros. E essa formulação também foi adotada em outro exemplo brilhante pelos comunistas britânicos, que trataremos mais à frente.</span></p>
<p><span style="font-weight: 400;">Esse deve ser encarado como um dos elementos da derrota decisiva do movimento fascista no Brasil e que forçou Getúlio Vargas a proceder, não pela via do esmagamento total das organizações proletárias, mas de seu controle e cooptação através do Estado.</span></p>
<h4><b>Agrupar</b></h4>
<p><span style="font-weight: 400;">Em janeiro de 1933, dado todo o contexto do primeiro biênio da década de 1930, a LCI em uma de suas reuniões sob a direção de Fúlvio Abramo decide lançar uma campanha pela frente única. Companheiros de movimentos antifascistas nacionais e internacionais formaram a base de apoio a tal iniciativa. O objetivo dessa campanha era entrar em contato com a maior quantidade de sindicatos, organizações políticas de esquerda, incluindo os anarquistas, reformistas e comunistas, para conformar a fundação da frente única em 10 de julho de 1933, quando seria completado o aniversário do assassinato de Giacomo Matteotti, que fora um dos lutadores mais importantes contra Mussolini. </span></p>
<h4><b>Propagandear</b></h4>
<p><span style="font-weight: 400;">A necessidade fundamental de propagandear a frente única se conformou com a atividade da LCI e do PSB de São Paulo com a preparação e agitação da criação de um periódico legal, aberto à colaboração dos antifascistas com o objetivo de organizar e sustentar a criação da FUA. O &#8220;Homem Livre&#8221; foi criado em 27 de maio de 1933 e nesse primeiro número as contribuições foram de Mário Pedrosa, Lívio Xavier, Aristides Lobo, Goffredo Rosini, Geraldo Ferraz, Miguel Macedo, Lívio Abramo e outros, até a suspensão das edições.</span></p>
<figure id="attachment_18828" aria-describedby="caption-attachment-18828" style="width: 250px" class="wp-caption alignleft"><img loading="lazy" decoding="async" class=" wp-image-18828" src="https://i0.wp.com/www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2018/10/009-205x300.jpg?resize=250%2C366" alt="" width="250" height="366" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2018/10/009.jpg?resize=205%2C300&amp;ssl=1 205w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2018/10/009.jpg?resize=102%2C150&amp;ssl=1 102w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2018/10/009.jpg?w=433&amp;ssl=1 433w" sizes="(max-width: 250px) 100vw, 250px" data-recalc-dims="1" /><figcaption id="caption-attachment-18828" class="wp-caption-text">Edição do Jornal &#8221;O Homem Livre&#8221;, órgão de frente única para combater o fascismo no Brasil.</figcaption></figure>
<h4><b>Fundação</b></h4>
<p><span style="font-weight: 400;">No dia 10 de junho de 1933, no salão da União dos Trabalhadores Gráficos, realizou-se a comemoração do nono aniversário do assassinato de Giacomo Matteotti. O local estava cheio, com 500 pessoas, e ali Aristides Lobo em nome da LCI propôs a fundação da frente única com a seguinte disposição: ‘‘<em>dar a mão a todos os que, embora militantes de outras ideologias, se encontram empenhados em defender-se contra a ação sistematizada</em>’’. E assim foi criada uma comissão organizadora para definir as bases  para a criação de tal organização e, em 25 de junho de 1933, no salão da União Cívica 5 de Julho, foi fundada a Frente Única Antifascista. As entidades e organizações presentes eram o Partido Socialista Brasileiro, Grêmio Universitário Socialista, União dos Trabalhadores Gráficos, Legião Cívica 5 de Julho, Liga Comunista Internacionalista, Partido Socialista Italiano, Bandeira dos 18, grupo Socialista Giacomo Matteotti, jornal &#8220;O Homem Livre&#8221;, jornal &#8220;A Rua&#8221;, revista &#8220;O Socialismo&#8221;, Grupo Itália Libera, Federação Operária de São Paulo (anarquista), jornal &#8220;A Lanterna&#8221; (anarquista) e jornal &#8220;A Plebe&#8221; (anarquista). As últimas três se declararam contra a formação da FUA, alegando problemas de princípio, mas colocando-se no campo da luta individualmente. O PCB e as numerosas entidades a ele filiadas, explica Fúlvio Abramo, não compareceram apesar de terem sido convidadas. </span></p>
<p><a href="https://www.marxismo.org.br/content/manifesto-da-frente-unica-antifascista-ao-povo-do-brasil/"><span style="font-weight: 400;">Assim dizia seu manifesto de fundação</span></a><span style="font-weight: 400;">: </span></p>
<blockquote><p><i><span style="font-weight: 400;">‘‘Entre nós, onde a capacidade de resistência do proletariado revolucionário é ainda muito reduzida, a política de frente única se apresenta, por isso mesmo, como o único recurso de defesa. Esta verdade elementar foi compreendida, ainda em tempo, por um grande número de organizações de São Paulo, que, sem abdicarem dos seus programas próprios e sem perda de sua autonomia e liberdade de crítica, resolveram unir-se contra o inimigo comum, numa sólida Frente Única Antifascista, cujos princípios básicos são os seguintes:<br />
</span></i><i><span style="font-weight: 400;">“1. – Sob a denominação de Frente Única Antifascista coligam-se em São Paulo, sem distinção de credos políticos ou filosóficos, todas as organizações antifascistas com estes objetivos comuns:<br />
</span></i><i><span style="font-weight: 400;">“a) combate às ideias, ao desenvolvimento e à ação do fascismo;<br />
</span></i><i><span style="font-weight: 400;">“b) luta pela mais ampla liberdade de pensamento, reunião, associação e imprensa;<br />
</span></i><i><span style="font-weight: 400;">“c) reivindicação da garantia do ensino leigo e da separação da Igreja do Estado;<br />
</span></i><i><span style="font-weight: 400;">“d) formação de um bloco unitário de ação contra o fascismo.<br />
</span></i><i><span style="font-weight: 400;">“2.- Todas as organizações coligadas conservarão a sua plena autonomia e inteira liberdade de crítica. Os atritos que se verificarem entre as organizações, fora da esfera da ação antifascista, nunca poderão servir de motivo para o rompimento da Frente Única. A estabilidade desta será garantida por um programa comum de ação, em cujo desenvolvimento não se ferirão os pontos de divergência ideológica existentes entre as organizações coligadas”. </span></i></p></blockquote>
<p><span style="font-weight: 400;">Como se observa em seus princípios fundamentais, está assinalada a orientação geral da frente única proletária, assim como formulados nos primeiros congressos da III Internacional. O PCB permanecia com desconfiança em relação a essa iniciativa, fruto da orientação política internacional da direção stalinista que se aplicava a todos os partidos comunistas do mundo (PCs). No entanto, o PCB, naquela altura, detinha as maiores e mais variadas categorias de trabalhadores e organizações sob sua direção. Esse era fator suficiente para que a Frente Única e, especialmente a LCI, não adotasse uma postura de ignorá-los, mas que ao invés disso buscasse sua aproximação. Os primeiros contatos dessa iniciativa foram feitos por Mario Pedrosa e os comunistas enviaram delegados para &#8220;</span><i><span style="font-weight: 400;">observar o comportamento dos integrantes da FUA&#8221;</span></i><span style="font-weight: 400;">.</span></p>
<h4><b>Primeiras ações da FUA e a reação </b></h4>
<p><span style="font-weight: 400;">A partir do ato de fundação, ficou definida uma série de atividades tais como a convocação de um comício da FUA em comemoração à queda da Bastilha no dia 14 de julho e a ratificação das bases para a constituição da Frente Única Antifascista. Entretanto, a partir dessas atividades, a FUA passa por um período de refluxo. E contra isso o jornal &#8220;Homem Livre&#8221; se levanta. </span></p>
<p><span style="font-weight: 400;">Em 14 de novembro de 1933, os comunistas assinam pela primeira vez um manifesto ao lado dos trotskistas, mesmo com muita relutância e acirradas críticas, conclamando a realização de um comício na Rua do Carmo, em São Paulo, nos conta Fúlvio. Cerca de 1.000 pessoas participaram. Nessa ocasião, os integralistas fizeram sua primeira ação para tentar dissolver uma reunião de membros da esquerda, mas que foi prontamente derrotada devido à ação dos antifascistas presentes. </span></p>
<p><span style="font-weight: 400;">Mesmo depois dessa dispersão, a polícia ao final da manifestação prendeu 17 pessoas, deixando ainda presas cinco até o outro dia, e outras 80 pessoas que iam em direção ao Brás foram interceptadas e atacadas com tiros de fuzil de um pelotão de policias. </span></p>
<p><span style="font-weight: 400;">Com o desenvolvimento de ataques fascistas em outros estados, como na Bahia e no Rio de Janeiro, as atividades da FUA se desenvolvem em várias frentes: a impulsão da propaganda contra a demagogia fascistoide do integralismo a partir do jornal &#8220;Homem Livre&#8221;; constituição para as bases de uma Coligação de Sindicatos Operários de São Paulo e organização de grupos de defesa e de ação prática. </span></p>
<p><span style="font-weight: 400;">Nesse contexto, surge a notícia de que os fascistas pretendiam dar uma demonstração de força em uma marcha pelas ruas de São Paulo, no dia 15 de dezembro de 1933. Diante disso, a FUA reage imediatamente publicando um manifesto que chamava uma contra manifestação para o mesmo dia e local, ato que por si só já fez com que os fascistas recuassem. Neste evento é convocado um comício para iniciar o próximo ano.  </span></p>
<h4><b>O ano da revoada</b></h4>
<p><span style="font-weight: 400;">Dia 25 de janeiro de 1934 &#8211; data da fundação de São Paulo, e para homenagear todos os trabalhadores que a ergueram -, no Largo da Concórdia, foi a data e local escolhidos para iniciar as atividades no ano da revoada. Vale a pena lembrar que a reunião e a formação de grupos pelas ruas eram atividades reprimidas. A cavalaria da Força Pública esperava os manifestantes no local e houve investidas e repressão contra a manifestação. Ainda assim, a massa que se aglutinou não abandonou o local. O Partido Socialista se pronunciou dizendo que a manifestação que eles haviam convocado não poderia ser realizada porque a polícia havia proibido. Essa declaração causou a retirada do Partido Comunista Brasileiro da FUA, que reivindicava a convocação da manifestação para si. Embora o PCB tivesse essa postura, as atividades da FUA não se paralisaram, afirma Fúlvio, devido a uma intensa resistência pela base do PCB em aceitar tal retirada, e essa continuou a contribuir nos sindicatos, manifestações políticas, grupos de defesa, mesmo renunciando o uso de sua sigla partidária.</span></p>
<p><span style="font-weight: 400;">Ainda houve uma grande manifestação com mais de três mil pessoas no 1º de maio. Nessa ocasião o operário trotskista Antunes proferiu um discurso inflamado sobre os princípios que norteavam a FUA, a defesa das conquistas obtidas contra o fascismo &#8211; integralismo no plano nacional &#8211; e denunciou a política de colaboração com as burguesias nacionais como traição à causa do proletariado. </span></p>
<p><span style="font-weight: 400;">Ao mesmo tempo eram engrossadas as fileiras do integralismo no Brasil. Sua atividade crescia em diversos locais: tiros no Ceará contra um orador socialista; no Rio de Janeiro balas integralistas matando e ferindo antifascistas; em Bauru tentativa de empregar meios violentos contra antifascistas; em Campinas ataque a Francisco Frola; ataque contra João Cabanas em São Paulo, na UTG. Os fascistas pretendiam colocar-se para Getúlio Vargas como um braço indispensável em todas áreas da vida nacional e precisavam mostrar serviço. </span><span style="font-weight: 400;">Nesse contexto, os integralistas convocam uma manifestação para demonstração de força para dia 7 de outubro, a fim de comemorar o segundo aniversário da Ação Integralista Brasileira. A FUA responde imediatamente, buscando organizar uma contra manifestação com o objetivo de </span><i><span style="font-weight: 400;">dissolver a reunião integralista, varrer sua presença e infligir-lhes uma lição duradoura</span></i><span style="font-weight: 400;">, aponta Fúlvio. Foi convocada então uma reunião com todas as entidades que estavam presentes naquele 1º de maio e também com o PCB, para que emitissem um chamado aos seus associados e um manifesto a todo o povo para se prepararem para a luta. </span></p>
<p><span style="font-weight: 400;">Era necessário entrar em campanha rapidamente, o povo deveria ser agitado e levantado. Imprescindível circular a propaganda sobre o fascismo e seus objetivos de destruição física das organizações operárias e de seus membros, além de explicar a necessidade de levar uma empreitada definitiva contra os fascistas.</span></p>
<p><img loading="lazy" decoding="async" class="wp-image-18832 aligncenter" src="https://i0.wp.com/www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2018/10/008-300x243.jpg?resize=398%2C322" alt="" width="398" height="322" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2018/10/008.jpg?resize=300%2C243&amp;ssl=1 300w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2018/10/008.jpg?resize=150%2C122&amp;ssl=1 150w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2018/10/008.jpg?w=600&amp;ssl=1 600w" sizes="(max-width: 398px) 100vw, 398px" data-recalc-dims="1" /></p>
<p><span style="font-weight: 400;">O PCB retorna à FUA, mas rejeita centralizar-se sobre a ação de um grupo centralizado de autodefesa e se coloca na batalha sozinho. Foram definidos os preparativos e quando começar o ato antifascista: no mesmo momento em que os fascistas fizessem sua abertura.</span></p>
<p><span style="font-weight: 400;">A Praça da Sé entoava gritos contra os integralistas. Os Integralistas contavam com cerca de oito mil pessoas contingenciadas. As organizações operárias não ficavam para trás e tinham potencial para enfrentá-los. Foi então, entre as 13 e as 15 horas que ocorreu um incidente, assim o qualifica Fúlvio, com uma metralhadora que começou a disparar contra a multidão. Essa situação despertou os antifascistas que começaram a reagir ao conflito, também armados, e ao mesmo tempo se despertou também o ódio do povo que estava apoiando a FUA, que se lançou contra os integralistas. Esses se juntaram na escadaria da Catedral da Sé. Neste momento, Fúlvio abriu a contra manifestação falando a todos &#8220;</span><i><span style="font-weight: 400;">Companheiros, viemos à Praça para não permitir que o fascismo tome conta da rua e de nossos destinos…&#8221;<img loading="lazy" decoding="async" class="wp-image-18829 aligncenter" src="https://i0.wp.com/www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2018/10/arton3244-300x143.jpg?resize=430%2C205" alt="" width="430" height="205" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2018/10/arton3244.jpg?resize=300%2C143&amp;ssl=1 300w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2018/10/arton3244.jpg?resize=150%2C71&amp;ssl=1 150w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2018/10/arton3244.jpg?resize=768%2C365&amp;ssl=1 768w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2018/10/arton3244.jpg?w=800&amp;ssl=1 800w" sizes="(max-width: 430px) 100vw, 430px" data-recalc-dims="1" /></span></i></p>
<p><span style="font-weight: 400;">Uma saraivada de balas começou a chover e interrompeu sua fala. Muitos foram os feridos. </span></p>
<blockquote><p><i><span style="font-weight: 400;">‘‘A batalha prosseguia. Os integralistas contavam com alguns elementos que não são tão covardes como nós próprios os qualificamos mais por inimizade e desprezo (justificados) do que por amor à verdade. Esse grupo continuava a atirar e ainda não tinha abandonado a Praça. Finalmente se retirou, seguindo pela Rua Senador Feijó e atingiu o Largo São Francisco enquanto a maioria dos gloriosos milicianos fugia a toda velocidade da Praça, por todas as direções da cidade. À tarde, à noite, nos dias seguintes, são recolhidas camisas verdes largadas pelos seus donos em lugares os mais distantes da cidade: no Paraíso, na Vila Mariana, no Cambuci, na Lapa, no Pari, no Brás, enfim, em toda a cidade. Foi a grande fuga que passou a ser denominada daí por diante de a ‘‘revoada dos galinhas verdes’’</span></i><span style="font-weight: 400;">. (Idem &#8211; pág. 89)</span></p></blockquote>
<p><img loading="lazy" decoding="async" class="wp-image-18830 aligncenter" src="https://i0.wp.com/www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2018/10/Fuga_dos_integralistas_da_Praça_da_Sé-300x122.jpg?resize=474%2C193" alt="" width="474" height="193" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2018/10/Fuga_dos_integralistas_da_Praça_da_Sé.jpg?resize=300%2C122&amp;ssl=1 300w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2018/10/Fuga_dos_integralistas_da_Praça_da_Sé.jpg?resize=150%2C61&amp;ssl=1 150w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2018/10/Fuga_dos_integralistas_da_Praça_da_Sé.jpg?resize=768%2C313&amp;ssl=1 768w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2018/10/Fuga_dos_integralistas_da_Praça_da_Sé.jpg?w=872&amp;ssl=1 872w" sizes="(max-width: 474px) 100vw, 474px" data-recalc-dims="1" /></p>
<p><span style="font-weight: 400;">Fúlvio ainda relata sempre a bravura de toda a classe operária, das organizações presentes de todas as matrizes ideológicas para o sucesso da revoada, da qual corroboramos completamente.</span></p>
<h4><b>Vitória da Frente Única na Grã-Bretanha</b></h4>
<p><span style="font-weight: 400;">Em 4 de outubro de 1936, dois anos mais tarde da revoada dos galinhas aqui no Brasil e quase na mesma data, as lições da Frente Única proletária foram aplicadas também na Grã-Bretanha. </span><span style="font-weight: 400;">Na sombra da recessão de 1929-33, emergiu o fascismo na Grã-Bretanha com a União dos Fascistas Britânicos e Oswald Mosley à cabeça.</span></p>
<p><span style="font-weight: 400;">Em Londres, a derrota dos fascistas ficou marcada como a Batalha de Cable Street, em que os fascistas de todos os cantos da Grã-Bretanha foram barrados pelo Partido Trabalhista (Labor Party), Partido Trabalhista Independente, os jovens da Liga Comunista e Trotskista e pelo Partido Comunista da Grã-Bretanha (CPGB), à frente de cerca de 300 mil trabalhadores na manhã de 4 de outubro. O Partido Comunista da Grã-Bretanha, diferente do PCB aqui no Brasil, foi o responsável por organizar a ação para o combate ao fascismo em Frente Única. O resultado foi a retirada vergonhosa dos fascistas, como uma força séria e organizada, da cena política na Grã-Bretanha.</span></p>
<figure id="attachment_18212" aria-describedby="caption-attachment-18212" style="width: 439px" class="wp-caption aligncenter"><img loading="lazy" decoding="async" class=" wp-image-18212" src="https://i0.wp.com/www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2018/08/battle-cable-street-300x214.jpg?resize=439%2C313" alt="" width="439" height="313" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2018/08/battle-cable-street.jpg?resize=300%2C214&amp;ssl=1 300w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2018/08/battle-cable-street.jpg?resize=150%2C107&amp;ssl=1 150w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2018/08/battle-cable-street.jpg?w=553&amp;ssl=1 553w" sizes="(max-width: 439px) 100vw, 439px" data-recalc-dims="1" /><figcaption id="caption-attachment-18212" class="wp-caption-text">1936: A batalha de Cable Street</figcaption></figure>
<p><span style="font-weight: 400;">Um pouco da atitude do CPGB está descrita no artigo <a href="https://www.marxismo.org.br/content/1936-a-batalha-de-cable-street/">‘1936: a Batalha de Cable Street’</a>, do camarada Sam Ashton de 2011:</span></p>
<blockquote><p><i><span style="font-weight: 400;">‘‘</span></i><i><span style="font-weight: 400;">Na falta de uma proibição, os trabalhadores imediatamente começaram a organizar a resistência para a marcha. A despeito das muitas falhas do Partido Comunista da Grã-Bretanha (CPGB, na sigla em inglês), eles jogaram um tremendo papel na construção da resistência antifascista. Mais de 100 encontros foram realizados todos em Londres, milhares de posters colados e ce</span></i><i><span style="font-weight: 400;">ntenas de milhares panfletos distribuídos. Ao contrário da atitude sectária adotada pelo Partido Comunista Alemão frente aos seus irmãos social-democratas, o CPGB de fato atendeu o chamado de Trotsky para a unidade contra os fascistas. Eles abordaram os conselhos e células do Partido Trabalhista para participar. A despeito dos líderes trabalhistas insistirem em dizer aos seus membros para ficar em casa e ‘deixar isso para a polícia’ milhares saíram em apoio aos antifascistas.’’</span></i></p></blockquote>
<h4><b>Quem tem medo de fascistas? </b></h4>
<p><span style="font-weight: 400;">Podemos afirmar com segurança, depois dessa longa exposição, que as vitórias centrais dos dias 7 de outubro de 1934 no Brasil e de 4 de outubro de 1936 na Grã-Bretanha foram da teoria revolucionária e do marxismo genuíno, que deram as armas fundamentais para o enfrentamento às forças mais reacionárias da burguesia &#8211; na sua forma mais autêntica no período de decadência -, o fascismo.</span></p>
<p><span style="font-weight: 400;">A ação e o papel da LCI e de seus militantes no Brasil em aplicar os ensinamentos contidos no livro &#8220;Revolução e Contrarrevolução na Alemanha&#8221;, de Leon Trotsky, e o sucesso da </span><i><span style="font-weight: 400;">difícil tarefa de construir a unidade, </span></i><span style="font-weight: 400;">foram fundamentais nessa vitória, na construção desse instrumento para os operários de todo o mundo &#8211; a frente única proletária. </span></p>
<p><span style="font-weight: 400;">Definitivamente todos os pontos fundamentais da teoria sobre os problemas do fascismo e de seu desenvolvimento na Alemanha deram aos revolucionários brasileiros a audácia necessária, com os instrumentos operários de análise e de ação, para enterrar o fascismo por longas décadas e mantê-lo derrotado até hoje. </span></p>
<p><span style="font-weight: 400;">Lições de coragem revolucionária e de força teórica foram transmitidas aos trotskystas do mundo inteiro, e para toda a vanguarda proletária, com a postura de não tergiversar teoricamente, de não abrir mão dos princípios fundamentais da causa operária internacional e da luta implacável contra as teorias sectárias, oportunistas e reacionárias dos stalinistas. Isso combinado com a denuncia e a propaganda da traição da socialdemocracia e do stalinismo na luta contra o fascismo.</span></p>
<p><span style="font-weight: 400;">Com isso concluímos, plenamente, que nós temos os métodos e as armas teóricas que não nos deixaram amedrontar diante dos fascistoides do século 20 e dos que possam vir. Essa é a contribuição fundamental do trotskysmo para esta geração e a geração futura. Enquanto os reformistas usam o discurso do medo, do levante fascista e da onda conservadora, nós podemos dizer de peito aberto: não temos medo de fascistas!</span></p>
<div class="sharedaddy sd-sharing-enabled"><div class="robots-nocontent sd-block sd-social sd-social-official sd-sharing"><h3 class="sd-title">Compartilhe isso:</h3><div class="sd-content"><ul><li class="share-facebook"><div class="fb-share-button" data-href="https://marxismo.org.br/quem-tem-medo-de-fascistas/" data-layout="button_count"></div></li><li class="share-jetpack-whatsapp"><a rel="nofollow noopener noreferrer" data-shared="" class="share-jetpack-whatsapp sd-button" href="https://marxismo.org.br/quem-tem-medo-de-fascistas/?share=jetpack-whatsapp" target="_blank" title="Clique para compartilhar no WhatsApp" ><span>WhatsApp</span></a></li><li class="share-telegram"><a rel="nofollow noopener noreferrer" data-shared="" class="share-telegram sd-button" href="https://marxismo.org.br/quem-tem-medo-de-fascistas/?share=telegram" target="_blank" title="Clique para compartilhar no Telegram" ><span>Telegram</span></a></li><li class="share-twitter"><a href="https://twitter.com/share" class="twitter-share-button" data-url="https://marxismo.org.br/quem-tem-medo-de-fascistas/" data-text="Quem tem medo de fascistas?" data-via="EM_CMI" >Tweet</a></li><li class="share-print"><a rel="nofollow noopener noreferrer" data-shared="" class="share-print sd-button" href="https://marxismo.org.br/quem-tem-medo-de-fascistas/#print" target="_blank" title="Clique para imprimir" ><span>Imprimir</span></a></li><li class="share-end"></li></ul></div></div></div>					
									</div><!-- .entry /-->


								<div class="clear"></div>
			</div><!-- .post-inner -->

			<script type="application/ld+json" class="tie-schema-graph">{"@context":"http:\/\/schema.org","@type":"NewsArticle","dateCreated":"2018-10-23T15:30:19-03:00","datePublished":"2018-10-23T15:30:19-03:00","dateModified":"2018-11-06T15:54:57-02:00","headline":"Quem tem medo de fascistas?","name":"Quem tem medo de fascistas?","keywords":"07 de Outubro de 1934,A\u00e7\u00e3o Integralista Brasileira,AIB,Anderson Gomes,Antifa,antifascismo,Batalha da Pra\u00e7a da S\u00e9,Batalha de Cable Street,Bolsonaro,d\u00e9cada de 30,fascismo,Frente \u00danica Anti Fascista,FUA,F\u00falvio Abramo,Get\u00falio Vargas,Gr\u00e3-Bretanha,Hitler,integralismo,Jornadas de Junho de 2013,junho de 2013,KPD,LCI,Liga Comunista Internacionalista,Marielle Franco,M\u00e1rio Pedrosa,marxismo,mbl,Nazismo,O Homem Livre,onda conservadora,Oswald Mosley,Partido Comunista Alem\u00e3o,PCB,Pl\u00ednio Salgado,PT,Quem tem medo de fascistas?,Revoada dos Galinhas Verdes,Revolu\u00e7\u00e3o e Contrarrevolu\u00e7\u00e3o na Alemanha,Social-Fascismo,t\u00e1tica de frente \u00fanica proletaria,Terceiro Per\u00edodo,trotskismo,Trotsky,Ultimatismo Burocr\u00e1tico,Uni\u00e3o dos Fascistas Brit\u00e2nicos,unidade","url":"https:\/\/marxismo.org.br\/quem-tem-medo-de-fascistas\/","description":"Uma an\u00e1lise da Frente \u00danica Antifascista no Brasil \u00e0 luz da teoria revolucion\u00e1ria de combate ao fascismo na Alemanha O fascismo \u00e9 um perigo hoje? Junho de 2013 foi uma explos\u00e3o da indigna\u00e7\u00e3o popular.","copyrightYear":"2018","publisher":{"@id":"#Publisher","@type":"Organization","name":"Organiza\u00e7\u00e3o Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https:\/\/www.marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2024\/06\/Logo-OCI-provisorio-ICR-grande.png"},"sameAs":["https:\/\/www.facebook.com\/oci.comunista","https://marxismo.org.br/quem-tem-medo-de-fascistas/\/\/twitter.com\/oci_comunista","https://marxismo.org.br/quem-tem-medo-de-fascistas/\/\/www.youtube.com\/user\/esquerdamarxista","https://marxismo.org.br/quem-tem-medo-de-fascistas/\/\/www.instagram.com\/oci.comunista\/","https:\/\/open.spotify.com\/show\/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8"]},"sourceOrganization":{"@id":"#Publisher"},"copyrightHolder":{"@id":"#Publisher"},"mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https:\/\/marxismo.org.br\/quem-tem-medo-de-fascistas\/"},"author":{"@type":"Person","name":"Lucy Dias","url":"https:\/\/marxismo.org.br\/author\/lucy-dias\/"},"articleSection":"Movimento Oper\u00e1rio,Teoria","articleBody":"Uma an\u00e1lise da Frente \u00danica Antifascista no Brasil \u00e0 luz da teoria revolucion\u00e1ria de combate ao fascismo na Alemanha\r\nO fascismo \u00e9 um perigo hoje?\r\nJunho de 2013 foi uma explos\u00e3o da indigna\u00e7\u00e3o popular. As massas sa\u00edram \u00e0s ruas, contra tudo que estava colocado. Expressavam seu completo rep\u00fadio ao sistema pol\u00edtico e \u00e0 ordem de coisas existente. A educa\u00e7\u00e3o, um caos, a sa\u00fade, um caos, e o aumento do custo das tarifas nos transportes p\u00fablicos foi a gota d\u2019\u00e1gua. Aquela massa, amplamente despolitizada ap\u00f3s anos de governo petista e de seu desprezo pela teoria, saiu \u00e0s ruas em meio a infiltrados da pol\u00edcia, pequeno-burgueses e sect\u00e1rios de todo tipo. Em meio a tamanha confus\u00e3o, uma coisa \u00e9 certa: aquilo n\u00e3o era uma onda conservadora, era um grito de desespero que ressoava em v\u00e1rias dire\u00e7\u00f5es. Dirigia-se contra os partidos da pol\u00edtica burguesa, neles inclu\u00eddo o PT, contra as m\u00e1s condi\u00e7\u00f5es de vida e de trabalho, os corruptos, mas essencialmente era o mal cheiro do apodrecimento das institui\u00e7\u00f5es e do pacto social sa\u00eddo da Constitui\u00e7\u00e3o de 1988, que exalava em todos o lugares.\r\n\r\nEm 2014, as elei\u00e7\u00f5es deixaram claro o recha\u00e7o \u00e0s institui\u00e7\u00f5es com a quantidade de votos nulos e brancos, al\u00e9m das absten\u00e7\u00f5es. Mas para alguns, impressionados com os votos \u201cv\u00e1lidos\u201d nos partidos burgueses, o resultado eleitoral significava o surgimento de uma onda conservadora. E o desenvolvimento dessa an\u00e1lise \u00e9 que o povo ia \u00e0 direita e era preciso se preparar para o desenvolvimento do fascismo no Brasil. Mas para n\u00f3s nenhuma linha dessas an\u00e1lises estava ou est\u00e1 correta e o que se demonstrou em 2014 foi o desgosto pela pol\u00edtica burguesa, pelas institui\u00e7\u00f5es ditas democr\u00e1ticas e uma advert\u00eancia ao PT: chega de concilia\u00e7\u00e3o de classes.\r\n\r\nO povo votou em Dilma porque ela prometeu ir no sentido contr\u00e1rio das medidas de seu advers\u00e1rio, A\u00e9cio Neves. Mas ela vestiu a camisa branca logo ap\u00f3s a vit\u00f3ria e enganou todo o povo. Quando ela caiu n\u00e3o tinha mais que 5% de apoio popular.\u00a0 O aparato petista se empenhou em dar mais for\u00e7a \u00e0 tese da onda conservadora e, naquela altura, continuando at\u00e9 hoje, \u00e0 tese do golpe.\r\n\r\nO povo deveria ter tirado Dilma e n\u00e3o os pol\u00edticos representantes da burguesia no parlamento. O central, no entanto, \u00e9 que o Congresso Nacional ficou despido aos olhos dos brasileiros, que puderam compreender a grande dist\u00e2ncia entre aquela gente de colarinho branco e gravata e a sua pr\u00f3pria realidade. Mais \u00f3dio ao sistema! Mais mobiliza\u00e7\u00f5es, mais greves que superaram a dire\u00e7\u00e3o, um enorme movimento Fora Temer, ocupa\u00e7\u00f5es de escolas, a maior greve geral da hist\u00f3ria do pa\u00eds, um rep\u00fadio nacional \u00e0 interven\u00e7\u00e3o militar e \u00e0 execu\u00e7\u00e3o de Marielle Franco. Essas foram as respostas \u00e0 tal da \u201conda conservadora\u201d.\r\n\r\n\r\n\r\nA situa\u00e7\u00e3o atual \u00e9 que a burguesia brasileira busca novas formas de realizar sua domina\u00e7\u00e3o, pois o pacto de concilia\u00e7\u00e3o de classes sa\u00eddo da Constitui\u00e7\u00e3o de 1988 se esgotou. O ataque direto que as burguesias do mundo inteiro t\u00eam feito contra a classe trabalhadora, desde o Ir\u00e3 \u00e0 Fran\u00e7a, da Argentina \u00e0 Espanha, do Brasil \u00e0 Gr\u00e3-Bretanha, da Gr\u00e9cia aos EUA, dentro dos marcos das leis, dos ataques, da repress\u00e3o e do jogo econ\u00f4mico burgu\u00eas, continua sendo a op\u00e7\u00e3o da burguesia a n\u00edvel internacional. Essa fase s\u00f3 poderia passar para a op\u00e7\u00e3o de um regime fascista no caso da burguesia n\u00e3o conseguir realizar o que precisa usando as regras de sua pr\u00f3pria democracia. Nesse caso precisaria esmagar moral e organizativamente a classe oper\u00e1ria e ela sabe que, no mundo inteiro, n\u00e3o tem a correla\u00e7\u00e3o de for\u00e7as necess\u00e1ria para isso.\r\n\r\nParcela significativa da pequena burguesia, por outro lado, se viu atacada e proletarizada nas \u00faltimas d\u00e9cadas, fator que provocou a aproxima\u00e7\u00e3o desses setores (estudantes, professores, camponeses, profissionais liberais) da luta do proletariado. Com isso, setores da pequena burguesia que poderiam dar sustenta\u00e7\u00e3o a um regime fascista, como na d\u00e9cada de 1930, foram reduzidos. Ao mesmo tempo, \u00e9 certo que ainda existem amplos setores dessa classe intermedi\u00e1ria, assustados com a crise e a amea\u00e7a da queda de seu padr\u00e3o de vida, sem um partido da classe trabalhadora para ganh\u00e1-los para a luta do proletariado (mais uma consequ\u00eancia das trai\u00e7\u00f5es e da fal\u00eancia do PT como um partido socialista) e que caem no discurso da direita. Mas mesmo entre esses s\u00e3o minorit\u00e1rios aqueles que defendem uma ditadura ou o fascismo.\r\n\r\nO que existe, de fato, s\u00e3o grupelhos de extrema direita, alguns que defendem a volta da ditadura e outros que v\u00e3o al\u00e9m, e defendem o fascismo. Exemplos s\u00e3o os provocadores que foram at\u00e9 a UnB em junho de 2016 desferir palavras de \u00f3dio e anticomunismo, o MBL organizando grupos para retirar \u00e0 for\u00e7a os estudantes que ocupavam escolas em outubro de 2016 no Paran\u00e1, a Frente Integralista Brasileira tentando organizar e participar de atividades na faculdade de Letras da USP em novembro de 2017, sendo finalmente expulsos pelos estudantes rememorando a revoada de 1934, a Direita de S\u00e3o Paulo buscando aprovar o estatuto do nascituro em Araraquara e tamb\u00e9m o projeto da Escola Sem Partido, a tentativa de organizar um bloco em homenagem \u00e0 ditadura, o \"Por\u00e3o do DOPS\", no carnaval de 2018, que foi respondido com o rep\u00fadio de organiza\u00e7\u00f5es de esquerda com o bloco \"Ditadura Nunca Mais\".\r\n\r\nO assassinato da vereadora Marielle Franco e de Anderson Gomes (14\/03\/2018) - fruto de um Estado falido e do desespero da burguesia em impor a interven\u00e7\u00e3o federal por vias militares -, levou um setor das mil\u00edcias a se sentir encorajado o suficiente para disparar mais de 10 tiros contra a parlamentar. Isso porque ela denunciava a viol\u00eancia policial e os resultados da interven\u00e7\u00e3o contra a classe trabalhadora. Soma-se a isso o atentado contra a caravana de Lula em Santa Maria, no estado do Rio Grande do Sul, ainda em 28 de mar\u00e7o. E, exatamente um m\u00eas depois, um homem \u00e9 baleado no acampamento contra a pris\u00e3o de Lula em Curitiba.\r\n\r\nTodos esses eventos demonstram um crescimento de a\u00e7\u00f5es de grupos de direita, incluindo ataques f\u00edsicos a militantes e ativistas de esquerda, alguns deles realizados por indiv\u00edduos ou grupos com orienta\u00e7\u00e3o fascista. No entanto, como dissemos anteriormente, esses s\u00e3o grupos minorit\u00e1rios, que n\u00e3o devem ser confundidos como a orienta\u00e7\u00e3o de domina\u00e7\u00e3o da burguesia no Brasil e no mundo.\r\n\r\nMais recentemente, a candidatura de Bolsonaro para as elei\u00e7\u00f5es de 2018 passou a ser caracterizada como fascista por v\u00e1rias organiza\u00e7\u00f5es e ativistas de esquerda, o que levou os mais diversos campos a se unificarem \"em defesa da democracia\". Mas, como explicamos anteriormente, para ser um fascista falta a Bolsonaro precisamente um partido centralizado e militarizado de ataque, de destrui\u00e7\u00e3o f\u00edsica da classe oper\u00e1ria e de suas organiza\u00e7\u00f5es. E, ao mesmo tempo, ele n\u00e3o tem um programa de centraliza\u00e7\u00e3o do Estado e seu nacionalismo n\u00e3o passa de uma demagogia. Seu programa \u00e9 ultraliberal (privatiza\u00e7\u00f5es, estado m\u00ednimo etc.), de submiss\u00e3o ao mercado internacional. E, sobretudo, a classe oper\u00e1ria brasileira n\u00e3o est\u00e1 e n\u00e3o se sente derrotada e tem uma enorme disposi\u00e7\u00e3o de luta, como ficou evidente nas manifesta\u00e7\u00f5es massivas contra o pr\u00f3prio Bolsonaro, assim como pelos exemplos que j\u00e1 citamos anteriormente.\r\n\r\nTudo isso n\u00e3o significa que n\u00e3o devemos combat\u00ea-lo e impedi-lo de alcan\u00e7ar a presid\u00eancia. Pois, se isso ocorre, certamente o acirramento da luta de classes, o combate aos movimentos sociais e \u00e0s lutas oper\u00e1rias ir\u00e3o endurecer e as condi\u00e7\u00f5es ser\u00e3o mais dif\u00edceis para a classe oper\u00e1ria.\r\n\r\nPortanto, analisando a moral da classe trabalhadora, sua disposi\u00e7\u00e3o de luta, a disputa de consci\u00eancia da pequena burguesia entre o proletariado e grande burguesia e, por fim, a op\u00e7\u00e3o da burguesia sobre como dominar - fatores mais determinantes sobre a correla\u00e7\u00e3o de for\u00e7as para permitir a ascens\u00e3o do fascismo -, n\u00e3o h\u00e1 nada que possa comprovar \u00e0 imin\u00eancia de um regime fascista.\r\n\r\nTodavia, \u00e9 preciso encarar esse tema com seriedade e com m\u00e9todos oper\u00e1rios \u00e0 luz da hist\u00f3ria e da teoria revolucion\u00e1ria de resist\u00eancia e combate ao fascismo. Com o objetivo de resgatar a vit\u00f3ria da Frente \u00danica Antifascista de 1934 no Brasil contra os Integralistas - sua hist\u00f3ria, seus m\u00e9todos, e qual a pol\u00edtica que a fez existir e triunfar -, entregamos este material ao p\u00fablico com orgulho de nossa hist\u00f3ria e de nossa tradi\u00e7\u00e3o te\u00f3rica.\r\nO primeiro bi\u00eanio da turbulenta d\u00e9cada de 30\r\n\u00c9 imposs\u00edvel falar da Frente \u00danica Antifascista (FUA) sem falar do contexto pol\u00edtico, social e econ\u00f4mico anterior ao seu surgimento.\r\n\r\nA FUA nasceu na d\u00e9cada de 1930. O contexto internacional era de grande e grave crise social e econ\u00f4mica em v\u00e1rios pa\u00edses do mundo. O Crash da Bolsa de Nova Iorque fez com que a burguesia norte-americana adotasse uma pol\u00edtica para salvar o capitalismo de seus capitalistas, como definiu Keynes. A interven\u00e7\u00e3o do Estado passou a ser a nova moda capitalista mundial. Nos EUA, interven\u00e7\u00e3o direta do Estado para salvar o capital financeiro. Na Alemanha, Hitler ascendia ao poder com o discurso de um Estado forte, intervencionista e agressivo. No Brasil, Get\u00falio Vargas subia ao poder em 1930, com um golpe de Estado que colocou fim \u00e0 Rep\u00fablica Velha, e implementava pol\u00edticas keynesianas para manter o centro din\u00e2mico da economia (o caf\u00e9), dado o tamanho da queda das exporta\u00e7\u00f5es. Ao mesmo tempo, Vargas enfrentava uma constitui\u00e7\u00e3o que impediria sua reelei\u00e7\u00e3o, uma s\u00e9rie de greves e manifesta\u00e7\u00f5es da classe oper\u00e1ria contra os efeitos da crise internacional no Brasil.\r\n\r\n\r\n\r\nA crise social era enorme, as oligarquias caiam e o desenvolvimento urbano gerava um crescimento da classe oper\u00e1ria. Os capitalistas os exploravam com sal\u00e1rios de mis\u00e9ria, n\u00e3o haviam regras para o trabalho infantil nem das mulheres, e a jornada de oito horas ainda era um sonho para toda a classe oper\u00e1ria. Suas casas eram corti\u00e7os, barracos ou qualquer lugar barato e insalubre, infestado de doen\u00e7as e contamina\u00e7\u00e3o. As massas de desempregados perambulavam pelas ruas e eram, assim como quaisquer outros que formassem grupos nas vias, reprimido pela pol\u00edcia.\r\n\r\nO pacto social da rep\u00fablica velha fora enterrado e a burguesia brasileira precisava orientar sua nova forma de domina\u00e7\u00e3o. \u00c9 neste contexto que as organiza\u00e7\u00f5es e for\u00e7as sociais come\u00e7am a se movimentar. Em mar\u00e7o de 1932, \u00e9 fundada, por Pl\u00ednio Salgado, a Sociedade de Estudos Pol\u00edticos (SEP), que em outubro do mesmo ano, se tornaria a A\u00e7\u00e3o Integralista Brasileira (AIB).\r\n\r\nA partir de maio de 1932, come\u00e7a uma onda de greves que atingiu v\u00e1rias categorias, como ferrovi\u00e1rios, sapateiros, gar\u00e7ons, padeiros, oper\u00e1rios da ind\u00fastria t\u00eaxtil, entre outros, tanto em S\u00e3o Paulo como no Rio de Janeiro. Essas greves receberam uma dura repress\u00e3o e o governo prendeu centenas de l\u00edderes sindicais. Na Pra\u00e7a do Patriarca, em S\u00e3o Paulo, s\u00e3o realizados diversos atos contra o governo de Get\u00falio Vargas. Ainda em maio de 1932, em um desses atos, a multid\u00e3o realiza um saque a uma loja de armas e ataca jornais pr\u00f3-Get\u00falio, atira contra a sede da Legi\u00e3o Revolucion\u00e1ria (bra\u00e7o de apoio a Get\u00falio, criado em novembro de 1930). \u00c9 aqui que come\u00e7a a Revolu\u00e7\u00e3o Constitucionalista, que ser\u00e1 esmagada militarmente em setembro do mesmo ano, deixando para a hist\u00f3ria a mem\u00f3ria dos quatro estudantes consagrados como M.M.D.C.\u00b9\r\n\r\nA AIB surge neste contexto como um partido de orienta\u00e7\u00e3o fascista e nacionalista. Fundada em 7 de outubro de 1932, com seu Manifesto de Outubro, seus preceitos s\u00e3o sintetizados na palavra de ordem: Deus, P\u00e1tria e Fam\u00edlia. Sua miss\u00e3o era destruir as organiza\u00e7\u00f5es pol\u00edticas da classe oper\u00e1ria, seus quadros e propagandear contra o comunismo. Apresentava-se aos camponeses, oper\u00e1rios e soldados como uma for\u00e7a capaz de resolver os graves problemas sociais de forma r\u00e1pida, disciplinada e conservadora. Seu objetivo, sintetiza F\u00falvio Abramo, era servir como bra\u00e7o indispens\u00e1vel da rea\u00e7\u00e3o e de substitui\u00e7\u00e3o do regime burgu\u00eas. Criavam mil\u00edcias armadas, uniformizadas e treinadas para assaltar e destruir seus inimigos, a esquerda e suas organiza\u00e7\u00f5es.\r\n\r\n\r\n\r\nAssim dizia seu manifesto:\r\n\u2018\u2018(...) A Na\u00e7\u00e3o Brasileira deve ser organizada, una, indivis\u00edvel, forte, poderosa, rica, pr\u00f3spera e feliz. Para isso precisamos de que todos os brasileiros estejam unidos. Mas o Brasil n\u00e3o pode realizar a uni\u00e3o \u00edntima e perfeita de seus filhos, enquanto existirem Estados dentro do Estado, partidos pol\u00edticos fracionando a Na\u00e7\u00e3o, classes lutando contra classes, indiv\u00edduos isolados, exercendo a a\u00e7\u00e3o pessoal nas decis\u00f5es do governo; enfim todo e qualquer processo de divis\u00e3o do povo brasileiro.\r\n(...) Pretendemos realizar o Estado Integralista, livre de todo e qualquer princ\u00edpio de divis\u00e3o: partidos pol\u00edticos; estadualismos em luta pela hegemonia; lutas de classes; fac\u00e7\u00f5es locais; caudilhismos; economia desorganizada; antagonismos de militares e civis; antagonismos entre mil\u00edcias estaduais e o Ex\u00e9rcito; entre o governo e o povo; entre o governo e os intelectuais; entre estes e a massa popular.\u2019\u2019\r\n\u00c9 claro que para fazer esse milagre na terra pretendiam esmagar qualquer tipo de oposi\u00e7\u00e3o, qualquer tipo de organiza\u00e7\u00e3o pol\u00edtica deveria ser liquidada para que a \"na\u00e7\u00e3o\" fosse exaltada, com exce\u00e7\u00e3o de uma organiza\u00e7\u00e3o, a integralista. Sua propaganda contra o comunismo e a luta de classes se baseava numa irracionalidade proposital e numa ignor\u00e2ncia sem limites, atraindo com isso os setores mais atrasados da popula\u00e7\u00e3o brasileira e aqueles mais enfurecidos pela situa\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica em que se encontravam. O entendimento de que a luta de classes seria suprimida com o Estado Integralista era fruto de uma imagina\u00e7\u00e3o criativa, pois mesmo tal \"Estado\" seria na verdade apenas a forma de domina\u00e7\u00e3o burguesa, uma arma na luta da classe dominante contra a classe dominada.\r\n\r\nEm novembro de 1932 \u00e9 criado o Partido Socialista Brasileiro (PSB), que abrigar\u00e1 v\u00e1rios socialistas e que n\u00e3o ter\u00e1 um papel trivial, como veremos, mesmo tendo uma orienta\u00e7\u00e3o nacionalista inicialmente.\r\n\r\nAssim se encerra o bi\u00eanio de 1930-32. Um per\u00edodo turbulento na hist\u00f3ria do Brasil e de grandes incertezas, nacional e internacionalmente. Esse per\u00edodo exigia uma an\u00e1lise e uma pol\u00edtica acertada para transformar a grave crise social em revolu\u00e7\u00e3o prolet\u00e1ria, ou pelo menos impedir a destrui\u00e7\u00e3o f\u00edsica e moral das organiza\u00e7\u00f5es de luta da classe oper\u00e1ria e continuar sua prepara\u00e7\u00e3o para os embates decisivos.\r\nO que orientou a cria\u00e7\u00e3o da FUA?\r\nA FUA n\u00e3o foi um raio em c\u00e9u azul. Sua proposi\u00e7\u00e3o, organiza\u00e7\u00e3o e vit\u00f3ria foram consequ\u00eancias da formula\u00e7\u00e3o te\u00f3rica e pol\u00edtica da situa\u00e7\u00e3o na Alemanha da d\u00e9cada de 1930, que Leon Trotsky realizou no livro \"Revolu\u00e7\u00e3o e Contrarrevolu\u00e7\u00e3o na Alemanha\" e que foi publicado no Brasil em 12 de janeiro de 1933, traduzido por Mario Pedrosa. Esse brasileiro foi o fio condutor da chegada dessa formula\u00e7\u00e3o ao Brasil, assim como a Liga Comunista Internacionalista (LCI) foi o elo de liga\u00e7\u00e3o entre essa e a sua implanta\u00e7\u00e3o na situa\u00e7\u00e3o brasileira. \r\n\r\nA formula\u00e7\u00e3o de Trotsky e a an\u00e1lise da situa\u00e7\u00e3o na Alemanha proporcionaram uma grande abertura no campo de vis\u00e3o dos revolucion\u00e1rios brasileiros a respeito do fascismo. E para entender como a FUA p\u00f4de ser vitoriosa em fazer al\u00e7ar o voo dos galinhas verdes, \u00e9 preciso apresentar os fundamentos dessa formula\u00e7\u00e3o.\r\nA chave da situa\u00e7\u00e3o mundial est\u00e1 na Alemanha\r\n&nbsp;\r\n\r\n\r\n\r\nTrotsky inicia a s\u00e9rie de artigos sobre o fascismo com a an\u00e1lise da situa\u00e7\u00e3o pol\u00edtica e os impasses para o desenvolvimento revolucion\u00e1rio em v\u00e1rios pa\u00edses diferentes: a situa\u00e7\u00e3o espanhola e a utilidade para a burguesia da fraseologia revolucion\u00e1ria e de semireformas aplicadas frente \u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o do fascismo, naquele momento (novembro 1931); a situa\u00e7\u00e3o pr\u00e9-revolucion\u00e1ria na Inglaterra convivendo com a inexist\u00eancia de um \u00fanico partido revolucion\u00e1rio, onde a burguesia buscava aplicar uma pol\u00edtica \"nacional\" para mobilizar as massas, usando uma fraseologia radical \u00a0de demagogia socialista e democr\u00e1tica; a Fran\u00e7a como pa\u00eds mais conservador da Europa, contrariando o progn\u00f3stico da Internacional Comunista stalinizada, pilhando e saqueando outros pa\u00edses para sobreviver; nos EUA, as massas ainda n\u00e3o haviam chegado \u00e0s conclus\u00f5es necess\u00e1rias sobre as consequ\u00eancias da pr\u00f3pria crise que estavam passando; no Oriente, os japoneses entravam em uma aventura ao buscar a ocupa\u00e7\u00e3o da Manch\u00faria, o que poderia gerar uma grave crise social, contudo, sem ter uma classe oper\u00e1ria forte e desenvolvida; na China, a resist\u00eancia contra a ocupa\u00e7\u00e3o japonesa sendo o catalisador de graves consequ\u00eancias pol\u00edticas.\r\n\r\n\u00c9 aqui que o quadro se completa com a an\u00e1lise da situa\u00e7\u00e3o na Alemanha, onde se avizinhava o momento, de acordo com o revolucion\u00e1rio russo, em que a situa\u00e7\u00e3o pr\u00e9-revolucion\u00e1ria se transformaria em uma situa\u00e7\u00e3o abertamente revolucion\u00e1ria. Onde, da grave crise social e econ\u00f4mica instaurada na Alemanha, haviam duas possibilidades de resolu\u00e7\u00e3o: ou comunismo ou fascismo.\r\n\r\nN\u00e3o cabe nestas linhas explicar toda a crise social alem\u00e3 daquele per\u00edodo. Basta relembrar as consequ\u00eancias do Tratado de Versalhes, como puni\u00e7\u00e3o pela derrota da Primeira Guerra Mundial. Aqui nos concentramos no desenvolvimento pol\u00edtico da situa\u00e7\u00e3o e na an\u00e1lise que Trotsky fez dela, que era: para o desenvolvimento do fascismo, uma das condi\u00e7\u00f5es j\u00e1 estava colocada - a crise social.\r\n\r\nA chave da situa\u00e7\u00e3o mundial estava na Alemanha porque o proletariado do mundo inteiro dependeria de quem fosse vitorioso na Alemanha. Se Hitler ascendesse ao poder, seria o \u00fanico capaz de enfrentar a URSS. Para todos os outros, as consequ\u00eancias internas abalariam demais a correla\u00e7\u00e3o entre as for\u00e7as do proletariado e da burguesia. Mas se Hitler fosse derrotado, a crise social poderia ser transformada em crise revolucion\u00e1ria e o comunismo teria a chance de triunfar. \r\n\r\nA chave dessa situa\u00e7\u00e3o estava guardada com o Partido Comunista Alem\u00e3o (KPD). Se adotasse uma pol\u00edtica justa, poderia unificar o proletariado para combater o fascismo e com isso atrair os oper\u00e1rios da socialdemocracia para sua base, tornando-se maioria do movimento e podendo dar o desfecho revolucion\u00e1rio para a situa\u00e7\u00e3o. Entretanto, o KPD vacilava com as pol\u00edticas ditadas pela Internacional Comunista (Terceiro Per\u00edodo, Social-fascismo, Ultimatismo burocr\u00e1tico). \r\n\r\nTrotsky apontava ainda que se Hitler ascendesse, o Ex\u00e9rcito Vermelho, instrumento da insurrei\u00e7\u00e3o mundial, deveria ser mobilizado.\r\nO \u2018Terceiro Per\u00edodo\u2019, o socialfascismo e o ultimatismo burocr\u00e1tico\r\nA Comintern stalinizada aprovou em 1928 uma an\u00e1lise da situa\u00e7\u00e3o e a dividiu em per\u00edodos hist\u00f3ricos. O primeiro per\u00edodo de 1917 a 1924 era caracterizado por grandes enfrentamentos entre a burguesia e o proletariado. De 1925 a 1928, segundo per\u00edodo, o capitalismo se estabilizava e usava do fascismo como forma de poder. O terceiro per\u00edodo, depois de 1928, era caracterizado por mobiliza\u00e7\u00f5es de massa ante a incapacidade da burguesia de resolver os problemas fundamentais da crise. Neste per\u00edodo, os partidos comunistas tomariam o poder, derrubando o fascismo. Era como se o caminho estivesse livre para o comunismo triunfar. Como consequ\u00eancia dessa pol\u00edtica, nenhuma alian\u00e7a poderia ser realizada com socialistas e socialdemocratas, que eram considerados t\u00e3o inimigos quanto os pr\u00f3prios fascistas.\r\n\r\nFruto dessa pseudoteoria foi o que ficou conhecido, sob a orienta\u00e7\u00e3o de Stalin, como o socialfascismo. A socialdemocracia era considerada como irm\u00e3 g\u00eamea do fascismo, a ala moderada do fascismo, usada pela burguesia para o mesmo fim. E ambas n\u00e3o seriam fundamentalmente diferentes para os oper\u00e1rios. Por isso inclusive a dire\u00e7\u00e3o stalinista considerava que a passagem da democracia para o fascismo poderia ter um car\u00e1ter \"gradual\", \"org\u00e2nico\" e que t\u00e3o logo o fascismo chegasse o poder, sua pr\u00f3pria domina\u00e7\u00e3o n\u00e3o se sustentaria e Hitler seria obrigado entregar o poder aos comunistas. \r\n\r\nTrotsky repudiou veemente essa pol\u00edtica como a maior das capitula\u00e7\u00f5es frente ao movimento oper\u00e1rio internacional. Ele explicava:\r\n\u2018\u2018Mas se entre democracia e fascismo n\u00e3o existe qualquer contradi\u00e7\u00e3o, mesmo no dom\u00ednio das formas de domina\u00e7\u00e3o da burguesia, esses dois regimes deveriam simplesmente coincidir. Da\u00ed a conclus\u00e3o: social-democracia = fascismo. Chama-se, entretanto, a social-democracia de social-fascismo. O que significa nesta liga\u00e7\u00e3o a palavra social? Ningu\u00e9m explicou isso at\u00e9 agora.\r\nEntretanto, a natureza das coisas n\u00e3o muda a golpe de decis\u00f5es dos plenos da CE da IC. Entre a democracia e o fascismo h\u00e1 uma contradi\u00e7\u00e3o. Esta contradi\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 de forma alguma \u2018absoluta\u2019 ou, para falar-se como marxista, n\u00e3o significa de forma alguma domina\u00e7\u00e3o de duas classes antag\u00f4nicas. Mas significa sistemas diferentes de domina\u00e7\u00e3o de uma \u00fanica e mesma classe. Esses dois sistemas, o sistema parlamentar-democr\u00e1tico e o sistema fascista, apoiam-se em diferentes combina\u00e7\u00f5es das classes oprimidas e exploradas e se chocam, inevitavelmente e de forma aguda um contra o outro.\r\nA social-democracia, que hoje \u00e9 o representante do principal regime parlamentar burgu\u00eas, apoia-se nos oper\u00e1rios. O fascismo, por\u00e9m, apoia-se na pequena burguesia. A social-democracia n\u00e3o pode ter influ\u00eancia sem as organiza\u00e7\u00f5es oper\u00e1rias de massa. o fascismo, por\u00e9m, n\u00e3o pode consolidar o seu poder de outra forma, sen\u00e3o destruindo as organiza\u00e7\u00f5es oper\u00e1rias. A arena principal da social-democracia \u00e9 o parlamento. O sistema do fascismo \u00e9 baseado na destrui\u00e7\u00e3o do parlamentarismo. (...)\u2019\u2019 (E agora? A revolu\u00e7\u00e3o alem\u00e3 e a burocracia stalinista)\r\n\r\n\r\nAssociado a essas pol\u00edticas, ainda havia o que Trotsky qualificou como Ultimatismo Burocr\u00e1tico. Combatendo a ideia de que o interesse de classe est\u00e1 acima do interesse do partido, discuss\u00e3o que foi aberta pela ala esquerda do Partido Socialdemocrata (SAP), Trotsky explica que a formula\u00e7\u00e3o dos interesses de classe tem uma rela\u00e7\u00e3o intr\u00ednseca com a cria\u00e7\u00e3o de um partido, pois \u00e9 por meio dele que os interesses de classe s\u00e3o estabelecidos, na forma de um programa. \r\n\u2018\u2018Dizer que a classe est\u00e1 acima do partido \u00e9 o mesmo que que dizer: \u2018a classe em estado bruto est\u00e1 acima da classe em vias de adquirir sua consci\u00eancia.\u2019 Isto n\u00e3o s\u00f3 \u00e9 falso, como \u00e9 reacion\u00e1rio. Para justificar a necessidade da frente \u00fanica n\u00e3o h\u00e1 qualquer necessidade de recorrer a esta teoria vulgar.\u2019\u2019 (E agora? A revolu\u00e7\u00e3o alem\u00e3 e a burocracia stalinista). \r\nTrotsky explicou que o desenvolvimento da classe rumo a sua consci\u00eancia, ou seja, a edifica\u00e7\u00e3o do partido revolucion\u00e1rio, \u00e9 um processo \u00a0complicado e cheio de contradi\u00e7\u00f5es, em que a burguesia participa ativamente, criando seus organismos no seio da classe ou utilizando as existentes, opondo camadas de oper\u00e1rios a outras. E \u00e9 exatamente por isso que o proletariado vive dividido na maior parte de sua exist\u00eancia e da\u00ed que resulta, em certos per\u00edodos com maior agudez, o problema da frente \u00fanica. A tarefa do partido revolucion\u00e1rio, conclui, consiste em, na experi\u00eancia de luta, aprender a demonstrar ao proletariado o seu direito de dirigi-lo.\r\n\r\nO ultimatismo burocr\u00e1tico \u00e9 precisamente o inverso dessas defini\u00e7\u00f5es. A dire\u00e7\u00e3o stalinista considerava que poderia dirigir o proletariado apenas com o \"bilhete\" do partido. A frente \u00fanica que n\u00e3o fosse de antem\u00e3o colocada sob a dire\u00e7\u00e3o do Partido Comunista era considerada como inimiga dos interesses do proletariado. A unifica\u00e7\u00e3o da classe oper\u00e1ria sob a bandeira comunista, tarefa fundamental do partido revolucion\u00e1rio, se transformara em ultimato. \r\n\r\nEsse conjunto de pol\u00edticas significou um desastre em v\u00e1rios aspectos para que o KPD ganhasse a confian\u00e7a dos oper\u00e1rios comunistas e estabelecesse uma rela\u00e7\u00e3o de confian\u00e7a com os oper\u00e1rios socialdemocratas, atraindo-os para sua base. Essa pol\u00edtica resultou no papel vergonhoso desempenhado pelo KPD no Plebiscito Vermelho, onde os comunistas alem\u00e3es apoiaram os nazistas contra os socialdemocratas que estavam no governo prussiano. Foram respons\u00e1veis pela impossibilidade da unifica\u00e7\u00e3o do movimento oper\u00e1rio contra o fascismo em crescimento. Significou, em uma palavra, a entrega da chave da situa\u00e7\u00e3o mundial, o proletariado alem\u00e3o em condi\u00e7\u00f5es revolucion\u00e1rias, em bandeja de prata para o fascismo dilacerar e devorar.\r\nAs bases sociais do fascismo\r\nToda an\u00e1lise s\u00e9ria da situa\u00e7\u00e3o pol\u00edtica exige uma an\u00e1lise da correla\u00e7\u00e3o de for\u00e7as entre burguesia, proletariado e a pequena burguesia. Neste ponto, Trotsky nos oferece uma verdadeira li\u00e7\u00e3o sobre como encarar a realidade e seu desenvolvimento:\r\n\u2018\u2018Para a compreens\u00e3o da dial\u00e9tica dessas rela\u00e7\u00f5es, \u00e9 necess\u00e1rio distinguir tr\u00eas etapas hist\u00f3ricas: o desabrochar do desenvolvimento capitalista, quando a burguesia precisava, para resolver suas tarefas, de m\u00e9todos revolucion\u00e1rios; o per\u00edodo de florescimento e madureza do regime capitalista, quando a burguesia emprestava \u00e0 sua domina\u00e7\u00e3o formas democr\u00e1ticas, ordenadas, pac\u00edficas, conservadoras; e, finalmente, a \u00e9poca da decad\u00eancia do capitalismo, quando a burguesia se v\u00ea obrigada a usar de m\u00e9todos de guerra civil contra o proletariado, para salvaguardar seu direito a explora\u00e7\u00e3o.\r\nOs programas pol\u00edticos que caracterizam essas tr\u00eas etapas \u2013 o jacobinismo, a democracia reformista (inclu\u00edda a\u00ed a social-democracia) e o fascismo \u2013 s\u00e3o, em ess\u00eancia, programas de correntes pequeno-burguesas. Basta esta circunst\u00e2ncia para mostrar a significa\u00e7\u00e3o decisiva, prodigiosa, verdadeira, que a autodetermina\u00e7\u00e3o pol\u00edtica das massas pequeno-burguesas do povo tem para o destino de toda a sociedade burguesa.\u2019\u2019 (Burguesia, pequena-burguesia e proletariado) \r\nContudo, n\u00e3o existe uma rela\u00e7\u00e3o rec\u00edproca de confian\u00e7a entre a pequena burguesia e a burguesia. A primeira olha com \u00f3dio para a segunda, devido \u00e0s condi\u00e7\u00f5es a que est\u00e1 submetida, e a segunda encara com desconfian\u00e7a a primeira. \r\n\r\nAo mesmo tempo esgotou-se, com a guerra imperialista, o per\u00edodo onde a burguesia se utilizava de m\u00e9todos democr\u00e1ticos para estabelecer sua domina\u00e7\u00e3o. Trotsky explica que, para a burguesia, j\u00e1 n\u00e3o se trata de novas formas de concess\u00e3o, mas de cortar e suprimir as antigas. O dom\u00ednio pol\u00edtico da burguesia cai assim em contradi\u00e7\u00e3o, n\u00e3o s\u00f3 com as institui\u00e7\u00f5es da democracia prolet\u00e1ria (sindicatos e partidos pol\u00edticos), como tamb\u00e9m com a democracia parlamentar, em cujos quadros se formaram as organiza\u00e7\u00f5es oper\u00e1rias. Da\u00ed a campanha contra o \u201cmarxismo\u201d, de um lado, e contra o parlamentarismo democr\u00e1tico, de outro. \r\n\r\nPara ent\u00e3o empreender seu dom\u00ednio, a burguesia sozinha n\u00e3o \u00e9 suficiente. Ela precisa da pequena burguesia, que para servir aos seus interesses precisa ser agitada, posta de p\u00e9 e armada. Mas mesmo esse caminho pode ser perigoso demais para empreender e a burguesia sempre o teme. \r\n\r\nAo mesmo tempo, o per\u00edodo de decad\u00eancia comporta uma s\u00e9rie de agita\u00e7\u00f5es da pr\u00f3pria pequena burguesia, buscando se livrar dos grilh\u00f5es da velha sociedade. Para que a pequena burguesia se oriente em dire\u00e7\u00e3o ao proletariado, ela precisa confiar que o proletariado \u00e9 capaz de conduzir a nova sociedade. E isso depende essencialmente das organiza\u00e7\u00f5es do proletariado, centralmente de suas dire\u00e7\u00f5es, e da pol\u00edtica que as orienta. Se as organiza\u00e7\u00f5es do proletariado n\u00e3o est\u00e3o \u00e0 altura da situa\u00e7\u00e3o, perdem a confian\u00e7a das massas pequeno burguesas, que ir\u00e3o em dire\u00e7\u00e3o \u00e0 burguesia novamente. Mas agora dirigindo seu \u00f3dio \u00e0s organiza\u00e7\u00f5es do proletariado. \u00c9 dessa combina\u00e7\u00e3o de elementos que decorrem as bases sociais para o crescimento do fascismo. \r\nA necessidade da Frente \u00danica e sua defini\u00e7\u00e3o\r\nA t\u00e1tica da frente \u00fanica decorre do fato de que, em sua luta contra os patr\u00f5es, contra a classe capitalista, os trabalhadores se inclinam para a unidade de a\u00e7\u00e3o, uma unidade defensiva contra um advers\u00e1rio. Ao mesmo tempo, sob as diversas divis\u00f5es em que se encontra o movimento oper\u00e1rio, a frente \u00fanica garante a possibilidade de enfrentar o inimigo em suas lutas e avan\u00e7ar em conquistas.\r\n\r\n\r\n\r\nO partido, sendo um \u00f3rg\u00e3o de propaganda e um \u00f3rg\u00e3o de a\u00e7\u00e3o massas, passa por divis\u00f5es, separa\u00e7\u00f5es que s\u00e3o inevit\u00e1veis para se tornar o partido da revolu\u00e7\u00e3o e que aprenda com isso a dirigir a\u00e7\u00f5es coletivas do proletariado. \r\n\r\nNesse sentido, o uso da t\u00e1tica da frente \u00fanica coloca os reformistas na parede para que entrem em movimento em luta ao lado dos comunistas. Assim, com uma pol\u00edtica resoluta e acertada, as vacila\u00e7\u00f5es dos reformistas logo ser\u00e3o percebidas pelos indiv\u00edduos de sua base, pelos demais oper\u00e1rios que se sentiram mais confiantes sob a dire\u00e7\u00e3o comunista. Entretanto, mesmo sob a disciplina da unidade na a\u00e7\u00e3o, o partido revolucion\u00e1rio deve conservar toda a sua independ\u00eancia program\u00e1tica e de agita\u00e7\u00e3o, considerar os erros de seus aliados moment\u00e2neos e apont\u00e1-los sem tergiversar. \r\n\r\nTemer tal aproxima\u00e7\u00e3o ou mesmo encar\u00e1-la como adapta\u00e7\u00e3o \u00e9\u00a0um erro de quem, mesmo compreendendo as necessidades, n\u00e3o est\u00e1 disposto a encar\u00e1-las na pr\u00e1tica. Assume-se assim uma postura vacilante que nada ajuda na constru\u00e7\u00e3o da organiza\u00e7\u00e3o revolucion\u00e1ria. \r\n\r\nAssim Trotsky retoma as suas considera\u00e7\u00f5es sobre a frente \u00fanica para os terceiro e quarto congresso da Internacional Comunista, assim como as dos documentos aprovados pelos primeiros congressos, que ainda conservavam toda a validade.\u00a0\r\nRumo \u00e0 FUA\r\nMario Pedrosa foi o fundador das atividades da Oposi\u00e7\u00e3o de Esquerda no Brasil, que se alinhava ao combate de Leon Trotsky contra a pol\u00edtica stalinista. Junto com Aristides Lobo, L\u00edvio Xavier e Jo\u00e3o da Costa Pimenta, funda a Liga Comunista em 1931, no interior do PCB, o que em 1934 dar\u00e1 origem a Liga Comunista Internacionalista (LCI). \r\n\r\nSem d\u00favida alguma, as conclus\u00f5es que Trotsky formulou sobre a ascens\u00e3o do fascismo e o papel da pol\u00edtica stalinista, que o levaram a qualificar a dire\u00e7\u00e3o da Internacional Comunista n\u00e3o mais como centrista, mas sim como contrarrevolucion\u00e1ria, e que deram consequ\u00eancia \u00e0 funda\u00e7\u00e3o da IV Internacional, influenciaram a Frente \u00danica Antifascista no Brasil - para n\u00e3o dizer que foi o verdadeiro fio condutor da sua cria\u00e7\u00e3o. F\u00falvio Abramo d\u00e1 algumas linhas sobre isso: \r\n\u2018\u2018O problema da luta antifascista, travada pelo proletariado nos pa\u00edses europeus que sucumbiram ao seu avan\u00e7o, era, nessa altura [1933], muito familiar \u00e0 vanguarda dos movimentos brasileiros de esquerda, devido \u00e0 divulga\u00e7\u00e3o dos princ\u00edpios em jogo - posi\u00e7\u00f5es stalinistas versus posi\u00e7\u00f5es trotskistas -, em virtude da publica\u00e7\u00e3o de uma obra fundamental, que ainda hoje tem toda a pertin\u00eancia e valor que demonstra \u00e0 \u00e9poca de seu aparecimento: o livro Revolu\u00e7\u00e3o e Contrarrevolu\u00e7\u00e3o na Alemanha (...). Mediante a exposi\u00e7\u00e3o dos fatos ocorridos antes da tomada do poder por Hitler na Alemanha, Trotsky demonstra como a pol\u00edtica da III Internacional, de derrotismo ante a ofensiva nazista, foi a respons\u00e1vel pela vit\u00f3ria da rea\u00e7\u00e3o, como o foi na China e no resto da Europa. O livro causou forte impacto na opini\u00e3o dos antifascistas e se constituiu no orientador fundamental da pol\u00edtica da LCI entre n\u00f3s.(...) (A revoada dos galinhas verdes) \r\nComo veremos adiante, todas as an\u00e1lises que Trotsky fez em seu livro e que buscamos ressaltar aqui foram usadas para pensar, construir e agir com a t\u00e1tica da frente \u00fanica tal como ele as formulou. Entretanto, o que Trotsky formulou para os comunistas alem\u00e3es foi aplicado, sob diferentes condi\u00e7\u00f5es, pelos trotskistas brasileiros. E essa formula\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m foi adotada em outro exemplo brilhante pelos comunistas brit\u00e2nicos, que trataremos mais \u00e0 frente.\r\n\r\nEsse deve ser encarado como um dos elementos da derrota decisiva do movimento fascista no Brasil e que for\u00e7ou Get\u00falio Vargas a proceder, n\u00e3o pela via do esmagamento total das organiza\u00e7\u00f5es prolet\u00e1rias, mas de seu controle e coopta\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s do Estado.\r\nAgrupar\r\nEm janeiro de 1933, dado todo o contexto do primeiro bi\u00eanio da d\u00e9cada de 1930, a LCI em uma de suas reuni\u00f5es sob a dire\u00e7\u00e3o de F\u00falvio Abramo decide lan\u00e7ar uma campanha pela frente \u00fanica. Companheiros de movimentos antifascistas nacionais e internacionais formaram a base de apoio a tal iniciativa. O objetivo dessa campanha era entrar em contato com a maior quantidade de sindicatos, organiza\u00e7\u00f5es pol\u00edticas de esquerda, incluindo os anarquistas, reformistas e comunistas, para conformar a funda\u00e7\u00e3o da frente \u00fanica em 10 de julho de 1933, quando seria completado o anivers\u00e1rio do assassinato de Giacomo Matteotti, que fora um dos lutadores mais importantes contra Mussolini. \r\nPropagandear\r\nA necessidade fundamental de propagandear a frente \u00fanica se conformou com a atividade da LCI e do PSB de S\u00e3o Paulo com a prepara\u00e7\u00e3o e agita\u00e7\u00e3o da cria\u00e7\u00e3o de um peri\u00f3dico legal, aberto \u00e0 colabora\u00e7\u00e3o dos antifascistas com o objetivo de organizar e sustentar a cria\u00e7\u00e3o da FUA. O \"Homem Livre\" foi criado em 27 de maio de 1933 e nesse primeiro n\u00famero as contribui\u00e7\u00f5es foram de M\u00e1rio Pedrosa, L\u00edvio Xavier, Aristides Lobo, Goffredo Rosini, Geraldo Ferraz, Miguel Macedo, L\u00edvio Abramo e outros, at\u00e9 a suspens\u00e3o das edi\u00e7\u00f5es.\r\n\r\n\r\nFunda\u00e7\u00e3o\r\nNo dia 10 de junho de 1933, no sal\u00e3o da Uni\u00e3o dos Trabalhadores Gr\u00e1ficos, realizou-se a comemora\u00e7\u00e3o do nono anivers\u00e1rio do assassinato de Giacomo Matteotti. O local estava cheio, com 500 pessoas, e ali Aristides Lobo em nome da LCI prop\u00f4s a funda\u00e7\u00e3o da frente \u00fanica com a seguinte disposi\u00e7\u00e3o: \u2018\u2018dar a m\u00e3o a todos os que, embora militantes de outras ideologias, se encontram empenhados em defender-se contra a a\u00e7\u00e3o sistematizada\u2019\u2019. E assim foi criada uma comiss\u00e3o organizadora para definir as bases\u00a0 para a cria\u00e7\u00e3o de tal organiza\u00e7\u00e3o e, em 25 de junho de 1933, no sal\u00e3o da Uni\u00e3o C\u00edvica 5 de Julho, foi fundada a Frente \u00danica Antifascista. As entidades e organiza\u00e7\u00f5es presentes eram o Partido Socialista Brasileiro, Gr\u00eamio Universit\u00e1rio Socialista, Uni\u00e3o dos Trabalhadores Gr\u00e1ficos, Legi\u00e3o C\u00edvica 5 de Julho, Liga Comunista Internacionalista, Partido Socialista Italiano, Bandeira dos 18, grupo Socialista Giacomo Matteotti, jornal \"O Homem Livre\", jornal \"A Rua\", revista \"O Socialismo\", Grupo It\u00e1lia Libera, Federa\u00e7\u00e3o Oper\u00e1ria de S\u00e3o Paulo (anarquista), jornal \"A Lanterna\" (anarquista) e jornal \"A Plebe\" (anarquista). As \u00faltimas tr\u00eas se declararam contra a forma\u00e7\u00e3o da FUA, alegando problemas de princ\u00edpio, mas colocando-se no campo da luta individualmente. O PCB e as numerosas entidades a ele filiadas, explica F\u00falvio Abramo, n\u00e3o compareceram apesar de terem sido convidadas. \r\n\r\nAssim dizia seu manifesto de funda\u00e7\u00e3o: \r\n\u2018\u2018Entre n\u00f3s, onde a capacidade de resist\u00eancia do proletariado revolucion\u00e1rio \u00e9 ainda muito reduzida, a pol\u00edtica de frente \u00fanica se apresenta, por isso mesmo, como o \u00fanico recurso de defesa. Esta verdade elementar foi compreendida, ainda em tempo, por um grande n\u00famero de organiza\u00e7\u00f5es de S\u00e3o Paulo, que, sem abdicarem dos seus programas pr\u00f3prios e sem perda de sua autonomia e liberdade de cr\u00edtica, resolveram unir-se contra o inimigo comum, numa s\u00f3lida Frente \u00danica Antifascista, cujos princ\u00edpios b\u00e1sicos s\u00e3o os seguintes:\r\n\u201c1. \u2013 Sob a denomina\u00e7\u00e3o de Frente \u00danica Antifascista coligam-se em S\u00e3o Paulo, sem distin\u00e7\u00e3o de credos pol\u00edticos ou filos\u00f3ficos, todas as organiza\u00e7\u00f5es antifascistas com estes objetivos comuns:\r\n\u201ca) combate \u00e0s ideias, ao desenvolvimento e \u00e0 a\u00e7\u00e3o do fascismo;\r\n\u201cb) luta pela mais ampla liberdade de pensamento, reuni\u00e3o, associa\u00e7\u00e3o e imprensa;\r\n\u201cc) reivindica\u00e7\u00e3o da garantia do ensino leigo e da separa\u00e7\u00e3o da Igreja do Estado;\r\n\u201cd) forma\u00e7\u00e3o de um bloco unit\u00e1rio de a\u00e7\u00e3o contra o fascismo.\r\n\u201c2.- Todas as organiza\u00e7\u00f5es coligadas conservar\u00e3o a sua plena autonomia e inteira liberdade de cr\u00edtica. Os atritos que se verificarem entre as organiza\u00e7\u00f5es, fora da esfera da a\u00e7\u00e3o antifascista, nunca poder\u00e3o servir de motivo para o rompimento da Frente \u00danica. A estabilidade desta ser\u00e1 garantida por um programa comum de a\u00e7\u00e3o, em cujo desenvolvimento n\u00e3o se ferir\u00e3o os pontos de diverg\u00eancia ideol\u00f3gica existentes entre as organiza\u00e7\u00f5es coligadas\u201d. \r\nComo se observa em seus princ\u00edpios fundamentais, est\u00e1 assinalada a orienta\u00e7\u00e3o geral da frente \u00fanica prolet\u00e1ria, assim como formulados nos primeiros congressos da III Internacional. O PCB permanecia com desconfian\u00e7a em rela\u00e7\u00e3o a essa iniciativa, fruto da orienta\u00e7\u00e3o pol\u00edtica internacional da dire\u00e7\u00e3o stalinista que se aplicava a todos os partidos comunistas do mundo (PCs). No entanto, o PCB, naquela altura, detinha as maiores e mais variadas categorias de trabalhadores e organiza\u00e7\u00f5es sob sua dire\u00e7\u00e3o. Esse era fator suficiente para que a Frente \u00danica e, especialmente a LCI, n\u00e3o adotasse uma postura de ignor\u00e1-los, mas que ao inv\u00e9s disso buscasse sua aproxima\u00e7\u00e3o. Os primeiros contatos dessa iniciativa foram feitos por Mario Pedrosa e os comunistas enviaram delegados para \"observar o comportamento dos integrantes da FUA\".\r\nPrimeiras a\u00e7\u00f5es da FUA e a rea\u00e7\u00e3o \r\nA partir do ato de funda\u00e7\u00e3o, ficou definida uma s\u00e9rie de atividades tais como a convoca\u00e7\u00e3o de um com\u00edcio da FUA em comemora\u00e7\u00e3o \u00e0 queda da Bastilha no dia 14 de julho e a ratifica\u00e7\u00e3o das bases para a constitui\u00e7\u00e3o da Frente \u00danica Antifascista. Entretanto, a partir dessas atividades, a FUA passa por um per\u00edodo de refluxo. E contra isso o jornal \"Homem Livre\" se levanta. \r\n\r\nEm 14 de novembro de 1933, os comunistas assinam pela primeira vez um manifesto ao lado dos trotskistas, mesmo com muita relut\u00e2ncia e acirradas cr\u00edticas, conclamando a realiza\u00e7\u00e3o de um com\u00edcio na Rua do Carmo, em S\u00e3o Paulo, nos conta F\u00falvio. Cerca de 1.000 pessoas participaram. Nessa ocasi\u00e3o, os integralistas fizeram sua primeira a\u00e7\u00e3o para tentar dissolver uma reuni\u00e3o de membros da esquerda, mas que foi prontamente derrotada devido \u00e0 a\u00e7\u00e3o dos antifascistas presentes. \r\n\r\nMesmo depois dessa dispers\u00e3o, a pol\u00edcia ao final da manifesta\u00e7\u00e3o prendeu 17 pessoas, deixando ainda presas cinco at\u00e9 o outro dia, e outras 80 pessoas que iam em dire\u00e7\u00e3o ao Br\u00e1s foram interceptadas e atacadas com tiros de fuzil de um pelot\u00e3o de policias. \r\n\r\nCom o desenvolvimento de ataques fascistas em outros estados, como na Bahia e no Rio de Janeiro, as atividades da FUA se desenvolvem em v\u00e1rias frentes: a impuls\u00e3o da propaganda contra a demagogia fascistoide do integralismo a partir do jornal \"Homem Livre\"; constitui\u00e7\u00e3o para as bases de uma Coliga\u00e7\u00e3o de Sindicatos Oper\u00e1rios de S\u00e3o Paulo e organiza\u00e7\u00e3o de grupos de defesa e de a\u00e7\u00e3o pr\u00e1tica. \r\n\r\nNesse contexto, surge a not\u00edcia de que os fascistas pretendiam dar uma demonstra\u00e7\u00e3o de for\u00e7a em uma marcha pelas ruas de S\u00e3o Paulo, no dia 15 de dezembro de 1933. Diante disso, a FUA reage imediatamente publicando um manifesto que chamava uma contra manifesta\u00e7\u00e3o para o mesmo dia e local, ato que por si s\u00f3 j\u00e1 fez com que os fascistas recuassem. Neste evento \u00e9 convocado um com\u00edcio para iniciar o pr\u00f3ximo ano. \u00a0\r\nO ano da revoada\r\nDia 25 de janeiro de 1934 - data da funda\u00e7\u00e3o de S\u00e3o Paulo, e para homenagear todos os trabalhadores que a ergueram -, no Largo da Conc\u00f3rdia, foi a data e local escolhidos para iniciar as atividades no ano da revoada. Vale a pena lembrar que a reuni\u00e3o e a forma\u00e7\u00e3o de grupos pelas ruas eram atividades reprimidas. A cavalaria da For\u00e7a P\u00fablica esperava os manifestantes no local e houve investidas e repress\u00e3o contra a manifesta\u00e7\u00e3o. Ainda assim, a massa que se aglutinou n\u00e3o abandonou o local. O Partido Socialista se pronunciou dizendo que a manifesta\u00e7\u00e3o que eles haviam convocado n\u00e3o poderia ser realizada porque a pol\u00edcia havia proibido. Essa declara\u00e7\u00e3o causou a retirada do Partido Comunista Brasileiro da FUA, que reivindicava a convoca\u00e7\u00e3o da manifesta\u00e7\u00e3o para si. Embora o PCB tivesse essa postura, as atividades da FUA n\u00e3o se paralisaram, afirma F\u00falvio, devido a uma intensa resist\u00eancia pela base do PCB em aceitar tal retirada, e essa continuou a contribuir nos sindicatos, manifesta\u00e7\u00f5es pol\u00edticas, grupos de defesa, mesmo renunciando o uso de sua sigla partid\u00e1ria.\r\n\r\nAinda houve uma grande manifesta\u00e7\u00e3o com mais de tr\u00eas mil pessoas no 1\u00ba de maio. Nessa ocasi\u00e3o o oper\u00e1rio trotskista Antunes proferiu um discurso inflamado sobre os princ\u00edpios que norteavam a FUA, a defesa das conquistas obtidas contra o fascismo - integralismo no plano nacional - e denunciou a pol\u00edtica de colabora\u00e7\u00e3o com as burguesias nacionais como trai\u00e7\u00e3o \u00e0 causa do proletariado. \r\n\r\nAo mesmo tempo eram engrossadas as fileiras do integralismo no Brasil. Sua atividade crescia em diversos locais: tiros no Cear\u00e1 contra um orador socialista; no Rio de Janeiro balas integralistas matando e ferindo antifascistas; em Bauru tentativa de empregar meios violentos contra antifascistas; em Campinas ataque a Francisco Frola; ataque contra Jo\u00e3o Cabanas em S\u00e3o Paulo, na UTG. Os fascistas pretendiam colocar-se para Get\u00falio Vargas como um bra\u00e7o indispens\u00e1vel em todas \u00e1reas da vida nacional e precisavam mostrar servi\u00e7o.\u00a0Nesse contexto, os integralistas convocam uma manifesta\u00e7\u00e3o para demonstra\u00e7\u00e3o de for\u00e7a para dia 7 de outubro, a fim de comemorar o segundo anivers\u00e1rio da A\u00e7\u00e3o Integralista Brasileira. A FUA responde imediatamente, buscando organizar uma contra manifesta\u00e7\u00e3o com o objetivo de dissolver a reuni\u00e3o integralista, varrer sua presen\u00e7a e infligir-lhes uma li\u00e7\u00e3o duradoura, aponta F\u00falvio. Foi convocada ent\u00e3o uma reuni\u00e3o com todas as entidades que estavam presentes naquele 1\u00ba de maio e tamb\u00e9m com o PCB, para que emitissem um chamado aos seus associados e um manifesto a todo o povo para se prepararem para a luta. \r\n\r\nEra necess\u00e1rio entrar em campanha rapidamente, o povo deveria ser agitado e levantado. Imprescind\u00edvel circular a propaganda sobre o fascismo e seus objetivos de destrui\u00e7\u00e3o f\u00edsica das organiza\u00e7\u00f5es oper\u00e1rias e de seus membros, al\u00e9m de explicar a necessidade de levar uma empreitada definitiva contra os fascistas.\r\n\r\n\r\n\r\nO PCB retorna \u00e0 FUA, mas rejeita centralizar-se sobre a a\u00e7\u00e3o de um grupo centralizado de autodefesa e se coloca na batalha sozinho. Foram definidos os preparativos e quando come\u00e7ar o ato antifascista: no mesmo momento em que os fascistas fizessem sua abertura.\r\n\r\nA Pra\u00e7a da S\u00e9 entoava gritos contra os integralistas. Os Integralistas contavam com cerca de oito mil pessoas contingenciadas. As organiza\u00e7\u00f5es oper\u00e1rias n\u00e3o ficavam para tr\u00e1s e tinham potencial para enfrent\u00e1-los. Foi ent\u00e3o, entre as 13 e as 15 horas que ocorreu um incidente, assim o qualifica F\u00falvio, com uma metralhadora que come\u00e7ou a disparar contra a multid\u00e3o. Essa situa\u00e7\u00e3o despertou os antifascistas que come\u00e7aram a reagir ao conflito, tamb\u00e9m armados, e ao mesmo tempo se despertou tamb\u00e9m o \u00f3dio do povo que estava apoiando a FUA, que se lan\u00e7ou contra os integralistas. Esses se juntaram na escadaria da Catedral da S\u00e9. Neste momento, F\u00falvio abriu a contra manifesta\u00e7\u00e3o falando a todos \"Companheiros, viemos \u00e0 Pra\u00e7a para n\u00e3o permitir que o fascismo tome conta da rua e de nossos destinos\u2026\"\r\n\r\nUma saraivada de balas come\u00e7ou a chover e interrompeu sua fala. Muitos foram os feridos. \r\n\u2018\u2018A batalha prosseguia. Os integralistas contavam com alguns elementos que n\u00e3o s\u00e3o t\u00e3o covardes como n\u00f3s pr\u00f3prios os qualificamos mais por inimizade e desprezo (justificados) do que por amor \u00e0 verdade. Esse grupo continuava a atirar e ainda n\u00e3o tinha abandonado a Pra\u00e7a. Finalmente se retirou, seguindo pela Rua Senador Feij\u00f3 e atingiu o Largo S\u00e3o Francisco enquanto a maioria dos gloriosos milicianos fugia a toda velocidade da Pra\u00e7a, por todas as dire\u00e7\u00f5es da cidade. \u00c0 tarde, \u00e0 noite, nos dias seguintes, s\u00e3o recolhidas camisas verdes largadas pelos seus donos em lugares os mais distantes da cidade: no Para\u00edso, na Vila Mariana, no Cambuci, na Lapa, no Pari, no Br\u00e1s, enfim, em toda a cidade. Foi a grande fuga que passou a ser denominada da\u00ed por diante de a \u2018\u2018revoada dos galinhas verdes\u2019\u2019. (Idem - p\u00e1g. 89)\r\n\r\n\r\nF\u00falvio ainda relata sempre a bravura de toda a classe oper\u00e1ria, das organiza\u00e7\u00f5es presentes de todas as matrizes ideol\u00f3gicas para o sucesso da revoada, da qual corroboramos completamente.\r\nVit\u00f3ria da Frente \u00danica na Gr\u00e3-Bretanha\r\nEm 4 de outubro de 1936, dois anos mais tarde da revoada dos galinhas aqui no Brasil e quase na mesma data, as li\u00e7\u00f5es da Frente \u00danica prolet\u00e1ria foram aplicadas tamb\u00e9m na Gr\u00e3-Bretanha.\u00a0Na sombra da recess\u00e3o de 1929-33, emergiu o fascismo na Gr\u00e3-Bretanha com a Uni\u00e3o dos Fascistas Brit\u00e2nicos e Oswald Mosley \u00e0 cabe\u00e7a.\r\n\r\nEm Londres, a derrota dos fascistas ficou marcada como a Batalha de Cable Street, em que os fascistas de todos os cantos da Gr\u00e3-Bretanha foram barrados pelo Partido Trabalhista (Labor Party), Partido Trabalhista Independente, os jovens da Liga Comunista e Trotskista e pelo Partido Comunista da Gr\u00e3-Bretanha (CPGB), \u00e0 frente de cerca de 300 mil trabalhadores na manh\u00e3 de 4 de outubro. O Partido Comunista da Gr\u00e3-Bretanha, diferente do PCB aqui no Brasil, foi o respons\u00e1vel por organizar a a\u00e7\u00e3o para o combate ao fascismo em Frente \u00danica. O resultado foi a retirada vergonhosa dos fascistas, como uma for\u00e7a s\u00e9ria e organizada, da cena pol\u00edtica na Gr\u00e3-Bretanha.\r\n\r\n\r\n\r\nUm pouco da atitude do CPGB est\u00e1 descrita no artigo \u20181936: a Batalha de Cable Street\u2019, do camarada Sam Ashton de 2011:\r\n\u2018\u2018Na falta de uma proibi\u00e7\u00e3o, os trabalhadores imediatamente come\u00e7aram a organizar a resist\u00eancia para a marcha. A despeito das muitas falhas do Partido Comunista da Gr\u00e3-Bretanha (CPGB, na sigla em ingl\u00eas), eles jogaram um tremendo papel na constru\u00e7\u00e3o da resist\u00eancia antifascista. Mais de 100 encontros foram realizados todos em Londres, milhares de posters colados e centenas de milhares panfletos distribu\u00eddos. Ao contr\u00e1rio da atitude sect\u00e1ria adotada pelo Partido Comunista Alem\u00e3o frente aos seus irm\u00e3os social-democratas, o CPGB de fato atendeu o chamado de Trotsky para a unidade contra os fascistas. Eles abordaram os conselhos e c\u00e9lulas do Partido Trabalhista para participar. A despeito dos l\u00edderes trabalhistas insistirem em dizer aos seus membros para ficar em casa e \u2018deixar isso para a pol\u00edcia\u2019 milhares sa\u00edram em apoio aos antifascistas.\u2019\u2019\r\nQuem tem medo de fascistas? \r\nPodemos afirmar com seguran\u00e7a, depois dessa longa exposi\u00e7\u00e3o, que as vit\u00f3rias centrais dos dias 7 de outubro de 1934 no Brasil e de 4 de outubro de 1936 na Gr\u00e3-Bretanha foram da teoria revolucion\u00e1ria e do marxismo genu\u00edno, que deram as armas fundamentais para o enfrentamento \u00e0s for\u00e7as mais reacion\u00e1rias da burguesia - na sua forma mais aut\u00eantica no per\u00edodo de decad\u00eancia -, o fascismo.\r\n\r\nA a\u00e7\u00e3o e o papel da LCI e de seus militantes no Brasil em aplicar os ensinamentos contidos no livro \"Revolu\u00e7\u00e3o e Contrarrevolu\u00e7\u00e3o na Alemanha\", de Leon Trotsky, e o sucesso da dif\u00edcil tarefa de construir a unidade, foram fundamentais nessa vit\u00f3ria, na constru\u00e7\u00e3o desse instrumento para os oper\u00e1rios de todo o mundo - a frente \u00fanica prolet\u00e1ria. \r\n\r\nDefinitivamente todos os pontos fundamentais da teoria sobre os problemas do fascismo e de seu desenvolvimento na Alemanha deram aos revolucion\u00e1rios brasileiros a aud\u00e1cia necess\u00e1ria, com os instrumentos oper\u00e1rios de an\u00e1lise e de a\u00e7\u00e3o, para enterrar o fascismo por longas d\u00e9cadas e mant\u00ea-lo derrotado at\u00e9 hoje. \r\n\r\nLi\u00e7\u00f5es de coragem revolucion\u00e1ria e de for\u00e7a te\u00f3rica foram transmitidas aos trotskystas do mundo inteiro, e para toda a vanguarda prolet\u00e1ria, com a postura de n\u00e3o tergiversar teoricamente, de n\u00e3o abrir m\u00e3o dos princ\u00edpios fundamentais da causa oper\u00e1ria internacional e da luta implac\u00e1vel contra as teorias sect\u00e1rias, oportunistas e reacion\u00e1rias dos stalinistas. Isso combinado com a denuncia e a propaganda da trai\u00e7\u00e3o da socialdemocracia e do stalinismo na luta contra o fascismo.\r\n\r\nCom isso conclu\u00edmos, plenamente, que n\u00f3s temos os m\u00e9todos e as armas te\u00f3ricas que n\u00e3o nos deixaram amedrontar diante dos fascistoides do s\u00e9culo 20 e dos que possam vir. Essa \u00e9 a contribui\u00e7\u00e3o fundamental do trotskysmo para esta gera\u00e7\u00e3o e a gera\u00e7\u00e3o futura. Enquanto os reformistas usam o discurso do medo, do levante fascista e da onda conservadora, n\u00f3s podemos dizer de peito aberto: n\u00e3o temos medo de fascistas!","image":{"@type":"ImageObject","url":"https:\/\/i0.wp.com\/marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2018\/10\/dd586dab9e95bd25d12b81aae9f67a3b-rimg-w720-h405-gmir.jpg?fit=720%2C405&ssl=1","width":720,"height":405}}</script>
		</article><!-- .post-listing -->
		

		
		

		
		
		
		
				
<div id="comments">


<div class="clear"></div>


</div><!-- #comments -->

	</div><!-- .content -->
<aside id="sidebar">
	<div class="theiaStickySidebar">
		<div class="search-block-large widget">
			<form method="get" action="https://marxismo.org.br/">
				<button class="search-button" type="submit" value="Pesquisa"><i class="fa fa-search"></i></button>
				<input type="text" id="s" name="s" value="Pesquisa" onfocus="if (this.value == 'Pesquisa') {this.value = '';}" onblur="if (this.value == '') {this.value = 'Pesquisa';}"  />
			</form>
		</div><!-- .search-block /-->
<div id="social-8" class="widget social-icons-widget"><div class="widget-top"><h4>Redes Sociais</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div class="social-icons social-colored">
		<a class="ttip-none" title="Facebook" href="https://www.facebook.com/oci.comunista" target="_blank"><i class="fa fa-facebook"></i></a><a class="ttip-none" title="Twitter" href="https://twitter.com/oci_comunista" target="_blank"><i class="fa fa-twitter"></i></a><a class="ttip-none" title="Youtube" href="https://www.youtube.com/user/esquerdamarxista" target="_blank"><i class="fa fa-youtube"></i></a><a class="ttip-none" title="instagram" href="https://www.instagram.com/oci.comunista/" target="_blank"><i class="fa fa-instagram"></i></a><a class="ttip-none" title="spotify" href="https://open.spotify.com/show/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8" target="_blank"><i class="fa fa-spotify"></i></a>
		<a class="ttip-none"  title="TikTok" href="https://www.tiktok.com/@oci.comunista" target="_blank"><i class="fa &lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;"></i></a>	</div>

</div></div><!-- .widget /--><div id="text-html-widget-46" class="widget text-html"><div class="widget-top"><h4>Acesse</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container"><div ><a href="https://www.marxist.com/"  target="_blank"><img class="size-full wp-image-6856 aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/teste-sidebar-3.jpg" alt="" width="390" height="144" /></a>

<a href="http://liberdadeeluta.org/" target="_blank"><img class="wp-image-6852 size-full aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_02.jpg" width="390" height="144" /></a>

<a href="http://www.livrariamarxista.com.br/" target="_blank"><img class="wp-image-6848 size-full aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_03.jpg" width="390" height="144" /></a>

<a href="https://www.marxismo.org.br/mulherespelosocialismo/" target="_blank"><img class="size-full wp-image-6855 aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_04.jpg" alt="" width="390" height="390" /></a>

<a href="https://www.marxismo.org.br/movimento-negro-socialista/" target="_blank"><img class="size-full wp-image-6855 aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_05.jpg" alt="" width="390" height="144" /></a>


				</div><div class="clear"></div></div></div><!-- .widget /--><div id="posts-list-widget-3" class="widget posts-list"><div class="widget-top"><h4>Publicações Recentes		</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">				<ul>
							<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/os-motivos-pelos-quais-um-militante-da-oci-renuncia-ao-seu-posto-na-direcao-do-sindicato-dos-metroviarios-de-sp/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/os-motivos-pelos-quais-um-militante-da-oci-renuncia-ao-seu-posto-na-direcao-do-sindicato-dos-metroviarios-de-sp/">Os motivos pelos quais um militante da OCI renuncia ao seu posto na direção do Sindicato dos Metroviários de SP</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>01/08/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/pedro-moro-pede-demissao-da-cptm-e-mais-uma-vez-a-farsa-da-privatizacao-e-exposta/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/pedro-moro-pede-demissao-da-cptm-e-mais-uma-vez-a-farsa-da-privatizacao-e-exposta/">Pedro Moro pede demissão da CPTM e mais uma vez a farsa da privatização é exposta</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>01/08/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/a-luta-pela-reducao-da-jornada-de-trabalho-sem-reducao-salarial/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/a-luta-pela-reducao-da-jornada-de-trabalho-sem-reducao-salarial/">A luta pela redução da jornada de trabalho sem redução salarial </a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>31/07/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/abaixo-o-regime-assassino-de-hasina-vitoria-para-os-estudantes-de-bangladesh-declaracao-da-icr/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/abaixo-o-regime-assassino-de-hasina-vitoria-para-os-estudantes-de-bangladesh-declaracao-da-icr/">Abaixo o regime assassino de Hasina! Vitória para os estudantes de Bangladesh! – Declaração da ICR</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>30/07/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/nota-urgente-sobre-a-venezuela-como-chegamos-a-este-beco-sem-saida/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/nota-urgente-sobre-a-venezuela-como-chegamos-a-este-beco-sem-saida/">Nota urgente sobre a Venezuela – Como chegamos a este beco sem saída?</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>30/07/2024</span>		</li>
						</ul>
		<div class="clear"></div>
	</div></div><!-- .widget /--><div id="ads250_250-widget-7" class="widget e3lan e3lan250_250-widget"><div class="widget-top"><h4>Assine O Comunismo</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div  class="e3lan-widget-content e3lan250-250">
								<div class="e3lan-cell">
				<a href="https://livrariamarxista.com.br/produto/jornal-o-comunismo/"  target="_blank"  >					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/capa-OC-site.jpg" alt="" />
				</a>			</div>
				</div>
	</div></div><!-- .widget /--><div id="ads250_250-widget-25" class="widget e3lan e3lan250_250-widget"><div class="widget-top"><h4>Manifesto</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div  class="e3lan-widget-content e3lan250-250">
								<div class="e3lan-cell">
				<a href="https://www.marxismo.org.br/manifesto-da-internacional-comunista-revolucionaria/"  target="_blank"  >					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/manifesto-graphic-website.jpg" alt="" />
				</a>			</div>
				</div>
	</div></div><!-- .widget /--><div id="ads250_250-widget-17" class="widget e3lan e3lan250_250-widget"><div class="widget-top"><h4>América Socialista &#8211; Em Defesa do Marxismo</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div  class="e3lan-widget-content e3lan250-250">
								<div class="e3lan-cell">
				<a href="https://livrariamarxista.com.br/produto/america-socialista-24/"  target="_blank"  >					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/Divulgacao-artigos-AS-24.jpg" alt="" />
				</a>			</div>
				</div>
	</div></div><!-- .widget /-->	</div><!-- .theiaStickySidebar /-->
</aside><!-- #sidebar /-->	<div class="clear"></div>
</div><!-- .container /-->

				
<div class="clear"></div>
<div class="footer-bottom">
	<div class="container">
		<div class="alignright">
					</div>
				<div class="social-icons">
		<a class="ttip-none" title="Facebook" href="https://www.facebook.com/oci.comunista" target="_blank"><i class="fa fa-facebook"></i></a><a class="ttip-none" title="Twitter" href="https://twitter.com/oci_comunista" target="_blank"><i class="fa fa-twitter"></i></a><a class="ttip-none" title="Youtube" href="https://www.youtube.com/user/esquerdamarxista" target="_blank"><i class="fa fa-youtube"></i></a><a class="ttip-none" title="instagram" href="https://www.instagram.com/oci.comunista/" target="_blank"><i class="fa fa-instagram"></i></a><a class="ttip-none" title="spotify" href="https://open.spotify.com/show/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8" target="_blank"><i class="fa fa-spotify"></i></a>
		<a class="ttip-none"  title="TikTok" href="https://www.tiktok.com/@oci.comunista" target="_blank"><i class="fa &lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;"></i></a>	</div>

		
		<div class="alignleft">
			© Copyright 2024, Esquerda Marxista		</div>
		<div class="clear"></div>
	</div><!-- .Container -->
</div><!-- .Footer bottom -->

</div><!-- .inner-Wrapper -->
</div><!-- #Wrapper -->
</div><!-- .Wrapper-outer -->
	<div id="topcontrol" class="fa fa-angle-up" title="Role Para Cima"></div>
<div id="fb-root"></div>

<div id="um_upload_single" style="display:none;"></div>

<div id="um_view_photo" style="display:none;">
	<a href="javascript:void(0);" data-action="um_remove_modal" class="um-modal-close" aria-label="Close view photo modal">
		<i class="um-faicon-times"></i>
	</a>

	<div class="um-modal-body photo">
		<div class="um-modal-photo"></div>
	</div>
</div>
<div id="reading-position-indicator"></div>			<script type='text/javascript'>
				const lazyloadRunObserver = () => {
					const lazyloadBackgrounds = document.querySelectorAll( `.e-con.e-parent:not(.e-lazyloaded)` );
					const lazyloadBackgroundObserver = new IntersectionObserver( ( entries ) => {
						entries.forEach( ( entry ) => {
							if ( entry.isIntersecting ) {
								let lazyloadBackground = entry.target;
								if( lazyloadBackground ) {
									lazyloadBackground.classList.add( 'e-lazyloaded' );
								}
								lazyloadBackgroundObserver.unobserve( entry.target );
							}
						});
					}, { rootMargin: '200px 0px 200px 0px' } );
					lazyloadBackgrounds.forEach( ( lazyloadBackground ) => {
						lazyloadBackgroundObserver.observe( lazyloadBackground );
					} );
				};
				const events = [
					'DOMContentLoaded',
					'elementor/lazyload/observe',
				];
				events.forEach( ( event ) => {
					document.addEventListener( event, lazyloadRunObserver );
				} );
			</script>
						<div id="fb-root"></div>
			<script>(function(d, s, id) { var js, fjs = d.getElementsByTagName(s)[0]; if (d.getElementById(id)) return; js = d.createElement(s); js.id = id; js.src = 'https://connect.facebook.net/pt_BR/sdk.js#xfbml=1&amp;appId=249643311490&version=v2.3'; fjs.parentNode.insertBefore(js, fjs); }(document, 'script', 'facebook-jssdk'));</script>
			<script>
			document.body.addEventListener( 'is.post-load', function() {
				if ( 'undefined' !== typeof FB ) {
					FB.XFBML.parse();
				}
			} );
			</script>
						<script>!function(d,s,id){var js,fjs=d.getElementsByTagName(s)[0],p=/^http:/.test(d.location)?'http':'https';if(!d.getElementById(id)){js=d.createElement(s);js.id=id;js.src=p+'://platform.twitter.com/widgets.js';fjs.parentNode.insertBefore(js,fjs);}}(document, 'script', 'twitter-wjs');</script>
			<script type="text/javascript" id="tie-scripts-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var tie = {"mobile_menu_active":"true","mobile_menu_top":"","lightbox_all":"true","lightbox_gallery":"true","woocommerce_lightbox":"","lightbox_skin":"dark","lightbox_thumb":"vertical","lightbox_arrows":"","sticky_sidebar":"1","is_singular":"1","reading_indicator":"true","lang_no_results":"No Results","lang_results_found":"Results Found"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/tie-scripts.js" id="tie-scripts-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/ilightbox.packed.js" id="tie-ilightbox-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/underscore.min.js" id="underscore-js"></script>
<script type="text/javascript" id="wp-util-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var _wpUtilSettings = {"ajax":{"url":"\/wp-admin\/admin-ajax.php"}};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/wp-util.min.js" id="wp-util-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/dist/hooks.min.js" id="wp-hooks-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/dist/i18n.min.js" id="wp-i18n-js"></script>
<script type="text/javascript" id="wp-i18n-js-after">
/* <![CDATA[ */
wp.i18n.setLocaleData( { 'text direction\u0004ltr': [ 'ltr' ] } );
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/tipsy/tipsy.min.js" id="um_tipsy-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/um-confirm/um-confirm.min.js" id="um_confirm-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/picker.min.js" id="um_datetime-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/picker.date.min.js" id="um_datetime_date-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/picker.time.min.js" id="um_datetime_time-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/translations/pt_BR.min.js" id="um_datetime_locale-js"></script>
<script type="text/javascript" id="um_common-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var um_common_variables = {"locale":"pt_BR"};
var um_common_variables = {"locale":"pt_BR"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/common.min.js" id="um_common-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/cropper/cropper.min.js" id="um_crop-js"></script>
<script type="text/javascript" id="um_frontend_common-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var um_frontend_common_variables = [];
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/common-frontend.min.js" id="um_frontend_common-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-modal.min.js" id="um_modal-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/jquery-form/jquery-form.min.js" id="um_jquery_form-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/fileupload/fileupload.js" id="um_fileupload-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-functions.min.js" id="um_functions-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-responsive.min.js" id="um_responsive-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-conditional.min.js" id="um_conditional-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/select2/select2.full.min.js" id="select2-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/select2/i18n/pt.js" id="um_select2_locale-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/raty/um-raty.min.js" id="um_raty-js"></script>
<script type="text/javascript" id="um_scripts-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var um_scripts = {"max_upload_size":"2147483648","nonce":"d013f783e1"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-scripts.min.js" id="um_scripts-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-profile.min.js" id="um_profile-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-account.min.js" id="um_account-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://stats.wp.com/e-202431.js" id="jetpack-stats-js" data-wp-strategy="defer"></script>
<script type="text/javascript" id="jetpack-stats-js-after">
/* <![CDATA[ */
_stq = window._stq || [];
_stq.push([ "view", JSON.parse("{\"v\":\"ext\",\"blog\":\"122437044\",\"post\":\"18286\",\"tz\":\"-3\",\"srv\":\"marxismo.org.br\",\"j\":\"1:13.6\"}") ]);
_stq.push([ "clickTrackerInit", "122437044", "18286" ]);
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" id="sharing-js-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var sharing_js_options = {"lang":"en","counts":"1","is_stats_active":"1"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/p/jetpack/13.6/_inc/build/sharedaddy/sharing.min.js" id="sharing-js-js"></script>
<script type="text/javascript" id="sharing-js-js-after">
/* <![CDATA[ */
var windowOpen;
			( function () {
				function matches( el, sel ) {
					return !! (
						el.matches && el.matches( sel ) ||
						el.msMatchesSelector && el.msMatchesSelector( sel )
					);
				}

				document.body.addEventListener( 'click', function ( event ) {
					if ( ! event.target ) {
						return;
					}

					var el;
					if ( matches( event.target, 'a.share-facebook' ) ) {
						el = event.target;
					} else if ( event.target.parentNode && matches( event.target.parentNode, 'a.share-facebook' ) ) {
						el = event.target.parentNode;
					}

					if ( el ) {
						event.preventDefault();

						// If there's another sharing window open, close it.
						if ( typeof windowOpen !== 'undefined' ) {
							windowOpen.close();
						}
						windowOpen = window.open( el.getAttribute( 'href' ), 'wpcomfacebook', 'menubar=1,resizable=1,width=600,height=400' );
						return false;
					}
				} );
			} )();
var windowOpen;
			( function () {
				function matches( el, sel ) {
					return !! (
						el.matches && el.matches( sel ) ||
						el.msMatchesSelector && el.msMatchesSelector( sel )
					);
				}

				document.body.addEventListener( 'click', function ( event ) {
					if ( ! event.target ) {
						return;
					}

					var el;
					if ( matches( event.target, 'a.share-telegram' ) ) {
						el = event.target;
					} else if ( event.target.parentNode && matches( event.target.parentNode, 'a.share-telegram' ) ) {
						el = event.target.parentNode;
					}

					if ( el ) {
						event.preventDefault();

						// If there's another sharing window open, close it.
						if ( typeof windowOpen !== 'undefined' ) {
							windowOpen.close();
						}
						windowOpen = window.open( el.getAttribute( 'href' ), 'wpcomtelegram', 'menubar=1,resizable=1,width=450,height=450' );
						return false;
					}
				} );
			} )();
/* ]]> */
</script>
		<script type="text/javascript">
			jQuery( window ).on( 'load', function() {
				jQuery('input[name="um_request"]').val('');
			});
		</script>
	</body>

<!-- Mirrored from marxismo.org.br/quem-tem-medo-de-fascistas/ by HTTrack Website Copier/3.x [XR&CO'2014], Thu, 01 Aug 2024 21:49:56 GMT -->
</html>