<!DOCTYPE html>
<html lang="pt-BR" prefix="og: http://ogp.me/ns#">

<!-- Mirrored from marxismo.org.br/a-internacional-comunista-revolucionaria-chegou/ by HTTrack Website Copier/3.x [XR&CO'2014], Thu, 01 Aug 2024 21:02:57 GMT -->
<!-- Added by HTTrack --><meta http-equiv="content-type" content="text/html;charset=UTF-8" /><!-- /Added by HTTrack -->
<head>
<meta charset="UTF-8" />
<link rel="profile" href="../../gmpg.org/xfn/11.html" />
<link rel="pingback" href="../xmlrpc.html" />
<title>A Internacional Comunista Revolucionária chegou! &#8211; Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)</title>
<meta name='robots' content='max-image-preview:large' />
<link rel='dns-prefetch' href='../../secure.gravatar.com/index.html' />
<link rel='dns-prefetch' href='../../stats.wp.com/index.html' />
<link rel='dns-prefetch' href='../../i0.wp.com/index.html' />
<link rel='dns-prefetch' href='../../c0.wp.com/index.html' />
<link rel="alternate" type="application/rss+xml" title="Feed para Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista) &raquo;" href="../feed/index.html" />
<link rel="alternate" type="application/rss+xml" title="Feed de comentários para Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista) &raquo;" href="../comments/feed/index.html" />
<script type="text/javascript">
/* <![CDATA[ */
window._wpemojiSettings = {"baseUrl":"https:\/\/s.w.org\/images\/core\/emoji\/15.0.3\/72x72\/","ext":".png","svgUrl":"https:\/\/s.w.org\/images\/core\/emoji\/15.0.3\/svg\/","svgExt":".svg","source":{"concatemoji":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-includes\/js\/wp-emoji-release.min.js"}};
/*! This file is auto-generated */
!function(i,n){var o,s,e;function c(e){try{var t={supportTests:e,timestamp:(new Date).valueOf()};sessionStorage.setItem(o,JSON.stringify(t))}catch(e){}}function p(e,t,n){e.clearRect(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height),e.fillText(t,0,0);var t=new Uint32Array(e.getImageData(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height).data),r=(e.clearRect(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height),e.fillText(n,0,0),new Uint32Array(e.getImageData(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height).data));return t.every(function(e,t){return e===r[t]})}function u(e,t,n){switch(t){case"flag":return n(e,"\ud83c\udff3\ufe0f\u200d\u26a7\ufe0f","\ud83c\udff3\ufe0f\u200b\u26a7\ufe0f")?!1:!n(e,"\ud83c\uddfa\ud83c\uddf3","\ud83c\uddfa\u200b\ud83c\uddf3")&&!n(e,"\ud83c\udff4\udb40\udc67\udb40\udc62\udb40\udc65\udb40\udc6e\udb40\udc67\udb40\udc7f","\ud83c\udff4\u200b\udb40\udc67\u200b\udb40\udc62\u200b\udb40\udc65\u200b\udb40\udc6e\u200b\udb40\udc67\u200b\udb40\udc7f");case"emoji":return!n(e,"\ud83d\udc26\u200d\u2b1b","\ud83d\udc26\u200b\u2b1b")}return!1}function f(e,t,n){var r="undefined"!=typeof WorkerGlobalScope&&self instanceof WorkerGlobalScope?new OffscreenCanvas(300,150):i.createElement("canvas"),a=r.getContext("2d",{willReadFrequently:!0}),o=(a.textBaseline="top",a.font="600 32px Arial",{});return e.forEach(function(e){o[e]=t(a,e,n)}),o}function t(e){var t=i.createElement("script");t.src=e,t.defer=!0,i.head.appendChild(t)}"undefined"!=typeof Promise&&(o="wpEmojiSettingsSupports",s=["flag","emoji"],n.supports={everything:!0,everythingExceptFlag:!0},e=new Promise(function(e){i.addEventListener("DOMContentLoaded",e,{once:!0})}),new Promise(function(t){var n=function(){try{var e=JSON.parse(sessionStorage.getItem(o));if("object"==typeof e&&"number"==typeof e.timestamp&&(new Date).valueOf()<e.timestamp+604800&&"object"==typeof e.supportTests)return e.supportTests}catch(e){}return null}();if(!n){if("undefined"!=typeof Worker&&"undefined"!=typeof OffscreenCanvas&&"undefined"!=typeof URL&&URL.createObjectURL&&"undefined"!=typeof Blob)try{var e="postMessage("+f.toString()+"("+[JSON.stringify(s),u.toString(),p.toString()].join(",")+"));",r=new Blob([e],{type:"text/javascript"}),a=new Worker(URL.createObjectURL(r),{name:"wpTestEmojiSupports"});return void(a.onmessage=function(e){c(n=e.data),a.terminate(),t(n)})}catch(e){}c(n=f(s,u,p))}t(n)}).then(function(e){for(var t in e)n.supports[t]=e[t],n.supports.everything=n.supports.everything&&n.supports[t],"flag"!==t&&(n.supports.everythingExceptFlag=n.supports.everythingExceptFlag&&n.supports[t]);n.supports.everythingExceptFlag=n.supports.everythingExceptFlag&&!n.supports.flag,n.DOMReady=!1,n.readyCallback=function(){n.DOMReady=!0}}).then(function(){return e}).then(function(){var e;n.supports.everything||(n.readyCallback(),(e=n.source||{}).concatemoji?t(e.concatemoji):e.wpemoji&&e.twemoji&&(t(e.twemoji),t(e.wpemoji)))}))}((window,document),window._wpemojiSettings);
/* ]]> */
</script>
<style id='wp-emoji-styles-inline-css' type='text/css'>

	img.wp-smiley, img.emoji {
		display: inline !important;
		border: none !important;
		box-shadow: none !important;
		height: 1em !important;
		width: 1em !important;
		margin: 0 0.07em !important;
		vertical-align: -0.1em !important;
		background: none !important;
		padding: 0 !important;
	}
</style>
<link rel='stylesheet' id='wp-block-library-css' href='../../c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/css/dist/block-library/style.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='mediaelement-css' href='../../c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/mediaelement/mediaelementplayer-legacy.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='wp-mediaelement-css' href='../../c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/mediaelement/wp-mediaelement.min.css' type='text/css' media='all' />
<style id='jetpack-sharing-buttons-style-inline-css' type='text/css'>
.jetpack-sharing-buttons__services-list{display:flex;flex-direction:row;flex-wrap:wrap;gap:0;list-style-type:none;margin:5px;padding:0}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-small-icon-size{font-size:12px}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-normal-icon-size{font-size:16px}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-large-icon-size{font-size:24px}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-huge-icon-size{font-size:36px}@media print{.jetpack-sharing-buttons__services-list{display:none!important}}.editor-styles-wrapper .wp-block-jetpack-sharing-buttons{gap:0;padding-inline-start:0}ul.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-background{padding:1.25em 2.375em}
</style>
<style id='pdfemb-pdf-embedder-viewer-style-inline-css' type='text/css'>
.wp-block-pdfemb-pdf-embedder-viewer{max-width:none}

</style>
<style id='classic-theme-styles-inline-css' type='text/css'>
/*! This file is auto-generated */
.wp-block-button__link{color:#fff;background-color:#32373c;border-radius:9999px;box-shadow:none;text-decoration:none;padding:calc(.667em + 2px) calc(1.333em + 2px);font-size:1.125em}.wp-block-file__button{background:#32373c;color:#fff;text-decoration:none}
</style>
<style id='global-styles-inline-css' type='text/css'>
:root{--wp--preset--aspect-ratio--square: 1;--wp--preset--aspect-ratio--4-3: 4/3;--wp--preset--aspect-ratio--3-4: 3/4;--wp--preset--aspect-ratio--3-2: 3/2;--wp--preset--aspect-ratio--2-3: 2/3;--wp--preset--aspect-ratio--16-9: 16/9;--wp--preset--aspect-ratio--9-16: 9/16;--wp--preset--color--black: #000000;--wp--preset--color--cyan-bluish-gray: #abb8c3;--wp--preset--color--white: #ffffff;--wp--preset--color--pale-pink: #f78da7;--wp--preset--color--vivid-red: #cf2e2e;--wp--preset--color--luminous-vivid-orange: #ff6900;--wp--preset--color--luminous-vivid-amber: #fcb900;--wp--preset--color--light-green-cyan: #7bdcb5;--wp--preset--color--vivid-green-cyan: #00d084;--wp--preset--color--pale-cyan-blue: #8ed1fc;--wp--preset--color--vivid-cyan-blue: #0693e3;--wp--preset--color--vivid-purple: #9b51e0;--wp--preset--gradient--vivid-cyan-blue-to-vivid-purple: linear-gradient(135deg,rgba(6,147,227,1) 0%,rgb(155,81,224) 100%);--wp--preset--gradient--light-green-cyan-to-vivid-green-cyan: linear-gradient(135deg,rgb(122,220,180) 0%,rgb(0,208,130) 100%);--wp--preset--gradient--luminous-vivid-amber-to-luminous-vivid-orange: linear-gradient(135deg,rgba(252,185,0,1) 0%,rgba(255,105,0,1) 100%);--wp--preset--gradient--luminous-vivid-orange-to-vivid-red: linear-gradient(135deg,rgba(255,105,0,1) 0%,rgb(207,46,46) 100%);--wp--preset--gradient--very-light-gray-to-cyan-bluish-gray: linear-gradient(135deg,rgb(238,238,238) 0%,rgb(169,184,195) 100%);--wp--preset--gradient--cool-to-warm-spectrum: linear-gradient(135deg,rgb(74,234,220) 0%,rgb(151,120,209) 20%,rgb(207,42,186) 40%,rgb(238,44,130) 60%,rgb(251,105,98) 80%,rgb(254,248,76) 100%);--wp--preset--gradient--blush-light-purple: linear-gradient(135deg,rgb(255,206,236) 0%,rgb(152,150,240) 100%);--wp--preset--gradient--blush-bordeaux: linear-gradient(135deg,rgb(254,205,165) 0%,rgb(254,45,45) 50%,rgb(107,0,62) 100%);--wp--preset--gradient--luminous-dusk: linear-gradient(135deg,rgb(255,203,112) 0%,rgb(199,81,192) 50%,rgb(65,88,208) 100%);--wp--preset--gradient--pale-ocean: linear-gradient(135deg,rgb(255,245,203) 0%,rgb(182,227,212) 50%,rgb(51,167,181) 100%);--wp--preset--gradient--electric-grass: linear-gradient(135deg,rgb(202,248,128) 0%,rgb(113,206,126) 100%);--wp--preset--gradient--midnight: linear-gradient(135deg,rgb(2,3,129) 0%,rgb(40,116,252) 100%);--wp--preset--font-size--small: 13px;--wp--preset--font-size--medium: 20px;--wp--preset--font-size--large: 36px;--wp--preset--font-size--x-large: 42px;--wp--preset--spacing--20: 0.44rem;--wp--preset--spacing--30: 0.67rem;--wp--preset--spacing--40: 1rem;--wp--preset--spacing--50: 1.5rem;--wp--preset--spacing--60: 2.25rem;--wp--preset--spacing--70: 3.38rem;--wp--preset--spacing--80: 5.06rem;--wp--preset--shadow--natural: 6px 6px 9px rgba(0, 0, 0, 0.2);--wp--preset--shadow--deep: 12px 12px 50px rgba(0, 0, 0, 0.4);--wp--preset--shadow--sharp: 6px 6px 0px rgba(0, 0, 0, 0.2);--wp--preset--shadow--outlined: 6px 6px 0px -3px rgba(255, 255, 255, 1), 6px 6px rgba(0, 0, 0, 1);--wp--preset--shadow--crisp: 6px 6px 0px rgba(0, 0, 0, 1);}:where(.is-layout-flex){gap: 0.5em;}:where(.is-layout-grid){gap: 0.5em;}body .is-layout-flex{display: flex;}.is-layout-flex{flex-wrap: wrap;align-items: center;}.is-layout-flex > :is(*, div){margin: 0;}body .is-layout-grid{display: grid;}.is-layout-grid > :is(*, div){margin: 0;}:where(.wp-block-columns.is-layout-flex){gap: 2em;}:where(.wp-block-columns.is-layout-grid){gap: 2em;}:where(.wp-block-post-template.is-layout-flex){gap: 1.25em;}:where(.wp-block-post-template.is-layout-grid){gap: 1.25em;}.has-black-color{color: var(--wp--preset--color--black) !important;}.has-cyan-bluish-gray-color{color: var(--wp--preset--color--cyan-bluish-gray) !important;}.has-white-color{color: var(--wp--preset--color--white) !important;}.has-pale-pink-color{color: var(--wp--preset--color--pale-pink) !important;}.has-vivid-red-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-red) !important;}.has-luminous-vivid-orange-color{color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-amber-color{color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-amber) !important;}.has-light-green-cyan-color{color: var(--wp--preset--color--light-green-cyan) !important;}.has-vivid-green-cyan-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-green-cyan) !important;}.has-pale-cyan-blue-color{color: var(--wp--preset--color--pale-cyan-blue) !important;}.has-vivid-cyan-blue-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-cyan-blue) !important;}.has-vivid-purple-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-purple) !important;}.has-black-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--black) !important;}.has-cyan-bluish-gray-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--cyan-bluish-gray) !important;}.has-white-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--white) !important;}.has-pale-pink-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--pale-pink) !important;}.has-vivid-red-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-red) !important;}.has-luminous-vivid-orange-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-amber-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-amber) !important;}.has-light-green-cyan-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--light-green-cyan) !important;}.has-vivid-green-cyan-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-green-cyan) !important;}.has-pale-cyan-blue-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--pale-cyan-blue) !important;}.has-vivid-cyan-blue-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-cyan-blue) !important;}.has-vivid-purple-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-purple) !important;}.has-black-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--black) !important;}.has-cyan-bluish-gray-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--cyan-bluish-gray) !important;}.has-white-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--white) !important;}.has-pale-pink-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--pale-pink) !important;}.has-vivid-red-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-red) !important;}.has-luminous-vivid-orange-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-amber-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-amber) !important;}.has-light-green-cyan-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--light-green-cyan) !important;}.has-vivid-green-cyan-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-green-cyan) !important;}.has-pale-cyan-blue-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--pale-cyan-blue) !important;}.has-vivid-cyan-blue-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-cyan-blue) !important;}.has-vivid-purple-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-purple) !important;}.has-vivid-cyan-blue-to-vivid-purple-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--vivid-cyan-blue-to-vivid-purple) !important;}.has-light-green-cyan-to-vivid-green-cyan-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--light-green-cyan-to-vivid-green-cyan) !important;}.has-luminous-vivid-amber-to-luminous-vivid-orange-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--luminous-vivid-amber-to-luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-orange-to-vivid-red-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--luminous-vivid-orange-to-vivid-red) !important;}.has-very-light-gray-to-cyan-bluish-gray-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--very-light-gray-to-cyan-bluish-gray) !important;}.has-cool-to-warm-spectrum-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--cool-to-warm-spectrum) !important;}.has-blush-light-purple-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--blush-light-purple) !important;}.has-blush-bordeaux-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--blush-bordeaux) !important;}.has-luminous-dusk-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--luminous-dusk) !important;}.has-pale-ocean-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--pale-ocean) !important;}.has-electric-grass-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--electric-grass) !important;}.has-midnight-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--midnight) !important;}.has-small-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--small) !important;}.has-medium-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--medium) !important;}.has-large-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--large) !important;}.has-x-large-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--x-large) !important;}
:where(.wp-block-post-template.is-layout-flex){gap: 1.25em;}:where(.wp-block-post-template.is-layout-grid){gap: 1.25em;}
:where(.wp-block-columns.is-layout-flex){gap: 2em;}:where(.wp-block-columns.is-layout-grid){gap: 2em;}
:root :where(.wp-block-pullquote){font-size: 1.5em;line-height: 1.6;}
</style>
<link rel='stylesheet' id='searchandfilter-css' href='../wp-content/plugins/search-filter/style.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='tie-style-css' href='../wp-content/themes/sahifa/style.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='tie-ilightbox-skin-css' href='../wp-content/themes/sahifa/css/ilightbox/dark-skin/skin.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_modal-css' href='../wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-modal.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_ui-css' href='../wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/jquery-ui/jquery-ui.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_tipsy-css' href='../wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/tipsy/tipsy.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_raty-css' href='../wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/raty/um-raty.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='select2-css' href='../wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/select2/select2.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fileupload-css' href='../wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-fileupload.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_confirm-css' href='../wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/um-confirm/um-confirm.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_datetime-css' href='../wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/default.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_datetime_date-css' href='../wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/default.date.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_datetime_time-css' href='../wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/default.time.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fonticons_ii-css' href='../wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/legacy/fonticons/fonticons-ii.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fonticons_fa-css' href='../wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/legacy/fonticons/fonticons-fa.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fontawesome-css' href='../wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-fontawesome.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_common-css' href='../wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/common.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_responsive-css' href='../wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-responsive.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_styles-css' href='../wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-styles.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_crop-css' href='../wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/cropper/cropper.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_profile-css' href='../wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-profile.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_account-css' href='../wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-account.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_misc-css' href='../wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-misc.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_default_css-css' href='../wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-old-default.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_old_css-css' href='../wp-content/uploads/ultimatemember/um_old_settings.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='social-logos-css' href='../../c0.wp.com/p/jetpack/13.6/_inc/social-logos/social-logos.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='jetpack_css-css' href='../../c0.wp.com/p/jetpack/13.6/css/jetpack.css' type='text/css' media='all' />
<script type="text/javascript" src="../../c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/jquery/jquery.min.js" id="jquery-core-js"></script>
<script type="text/javascript" src="../../c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/jquery/jquery-migrate.min.js" id="jquery-migrate-js"></script>
<script type="text/javascript" src="../wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-gdpr.min.js" id="um-gdpr-js"></script>
<link rel="https://api.w.org/" href="../wp-json/index.html" /><link rel="alternate" title="JSON" type="application/json" href="../wp-json/wp/v2/posts/52637.json" /><link rel="canonical" href="index.html" />
<link rel="alternate" title="oEmbed (JSON)" type="application/json+oembed" href="../wp-json/oembed/1.0/embeddfa4.json?url=https%3A%2F%2Fmarxismo.org.br%2Fa-internacional-comunista-revolucionaria-chegou%2F" />
<link rel="alternate" title="oEmbed (XML)" type="text/xml+oembed" href="../wp-json/oembed/1.0/embedaec6?url=https%3A%2F%2Fmarxismo.org.br%2Fa-internacional-comunista-revolucionaria-chegou%2F&amp;format=xml" />
		<style type="text/css">
			.um_request_name {
				display: none !important;
			}
		</style>
		<style>img#wpstats{display:none}</style>
		<link rel="shortcut icon" href="../../www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/09/favicon4.png" title="Favicon" />
<!--[if IE]>
<script type="text/javascript">jQuery(document).ready(function (){ jQuery(".menu-item").has("ul").children("a").attr("aria-haspopup", "true");});</script>
<![endif]-->
<!--[if lt IE 9]>
<script src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/html5.js"></script>
<script src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/selectivizr-min.js"></script>
<![endif]-->
<!--[if IE 9]>
<link rel="stylesheet" type="text/css" media="all" href="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ie9.css" />
<![endif]-->
<!--[if IE 8]>
<link rel="stylesheet" type="text/css" media="all" href="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ie8.css" />
<![endif]-->
<!--[if IE 7]>
<link rel="stylesheet" type="text/css" media="all" href="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ie7.css" />
<![endif]-->


<meta name="viewport" content="width=device-width, initial-scale=1.0" />



<style type="text/css" media="screen">

body{
	font-size : 14px;
	font-weight: normal;
	font-style: normal;
}

::-webkit-scrollbar {
	width: 8px;
	height:8px;
}

#main-nav,
.cat-box-content,
#sidebar .widget-container,
.post-listing,
#commentform {
	border-bottom-color: #e8000c;
}

.search-block .search-button,
#topcontrol,
#main-nav ul li.current-menu-item a,
#main-nav ul li.current-menu-item a:hover,
#main-nav ul li.current_page_parent a,
#main-nav ul li.current_page_parent a:hover,
#main-nav ul li.current-menu-parent a,
#main-nav ul li.current-menu-parent a:hover,
#main-nav ul li.current-page-ancestor a,
#main-nav ul li.current-page-ancestor a:hover,
.pagination span.current,
.share-post span.share-text,
.flex-control-paging li a.flex-active,
.ei-slider-thumbs li.ei-slider-element,
.review-percentage .review-item span span,
.review-final-score,
.button,
a.button,
a.more-link,
#main-content input[type="submit"],
.form-submit #submit,
#login-form .login-button,
.widget-feedburner .feedburner-subscribe,
input[type="submit"],
#buddypress button,
#buddypress a.button,
#buddypress input[type=submit],
#buddypress input[type=reset],
#buddypress ul.button-nav li a,
#buddypress div.generic-button a,
#buddypress .comment-reply-link,
#buddypress div.item-list-tabs ul li a span,
#buddypress div.item-list-tabs ul li.selected a,
#buddypress div.item-list-tabs ul li.current a,
#buddypress #members-directory-form div.item-list-tabs ul li.selected span,
#members-list-options a.selected,
#groups-list-options a.selected,
body.dark-skin #buddypress div.item-list-tabs ul li a span,
body.dark-skin #buddypress div.item-list-tabs ul li.selected a,
body.dark-skin #buddypress div.item-list-tabs ul li.current a,
body.dark-skin #members-list-options a.selected,
body.dark-skin #groups-list-options a.selected,
.search-block-large .search-button,
#featured-posts .flex-next:hover,
#featured-posts .flex-prev:hover,
a.tie-cart span.shooping-count,
.woocommerce span.onsale,
.woocommerce-page span.onsale ,
.woocommerce .widget_price_filter .ui-slider .ui-slider-handle,
.woocommerce-page .widget_price_filter .ui-slider .ui-slider-handle,
#check-also-close,
a.post-slideshow-next,
a.post-slideshow-prev,
.widget_price_filter .ui-slider .ui-slider-handle,
.quantity .minus:hover,
.quantity .plus:hover,
.mejs-container .mejs-controls .mejs-time-rail .mejs-time-current,
#reading-position-indicator  {
	background-color:#e8000c;
}

::-webkit-scrollbar-thumb{
	background-color:#e8000c !important;
}

#theme-footer,
#theme-header,
.top-nav ul li.current-menu-item:before,
#main-nav .menu-sub-content ,
#main-nav ul ul,
#check-also-box {
	border-top-color: #e8000c;
}

.search-block:after {
	border-right-color:#e8000c;
}

body.rtl .search-block:after {
	border-left-color:#e8000c;
}

#main-nav ul > li.menu-item-has-children:hover > a:after,
#main-nav ul > li.mega-menu:hover > a:after {
	border-color:transparent transparent #e8000c;
}

.widget.timeline-posts li a:hover,
.widget.timeline-posts li a:hover span.tie-date {
	color: #e8000c;
}

.widget.timeline-posts li a:hover span.tie-date:before {
	background: #e8000c;
	border-color: #e8000c;
}

#order_review,
#order_review_heading {
	border-color: #e8000c;
}


body {
	background-image : url(../wp-content/themes/sahifa/images/patterns/body-bg1.png);
	background-position: top center;
}

body.single .post .entry a, body.page .post .entry a {
	color: #d40000;
}
		
body.single .post .entry a:hover, body.page .post .entry a:hover {
	color: #ff0000;
}
		
.social-icons.social-colored .&lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;:before {
	background: #00b3ff ;
}

.breaking-news span.breaking-news-title {background: #c70000;}

.tie-cat-3237 a.more-link {background-color:#ff0303;}
.tie-cat-3237 .cat-box-content {border-bottom-color:#ff0303; }
			
.tie-cat-6232 a.more-link {background-color:#850000;}
.tie-cat-6232 .cat-box-content {border-bottom-color:#850000; }
			
.tie-cat-8027 a.more-link {background-color:#8c0000;}
.tie-cat-8027 .cat-box-content {border-bottom-color:#8c0000; }
			
header#theme-header #main-nav ul li.menu-item-home a , header#theme-header #main-nav ul li.menu-item-home.current-menu-item a{
    background-image: none !important;
    text-indent: 0;
    width:auto;}</style>

<meta name="generator" content="Elementor 3.23.3; features: additional_custom_breakpoints, e_lazyload; settings: css_print_method-external, google_font-enabled, font_display-auto">
			<style>
				.e-con.e-parent:nth-of-type(n+4):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload),
				.e-con.e-parent:nth-of-type(n+4):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload) * {
					background-image: none !important;
				}
				@media screen and (max-height: 1024px) {
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+3):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload),
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+3):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload) * {
						background-image: none !important;
					}
				}
				@media screen and (max-height: 640px) {
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+2):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload),
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+2):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload) * {
						background-image: none !important;
					}
				}
			</style>
			
<!-- Jetpack Open Graph Tags -->
<meta property="og:type" content="article" />
<meta property="og:title" content="A Internacional Comunista Revolucionária chegou!" />
<meta property="og:url" content="https://marxismo.org.br/a-internacional-comunista-revolucionaria-chegou/" />
<meta property="og:description" content="Depois de uma semana fantástica de ideias revolucionárias e de informes inspiradores de todo o mundo; após muitos meses de preparação por parte de milhares de camaradas em dezenas de países; a conf…" />
<meta property="article:published_time" content="2024-06-17T14:01:50+00:00" />
<meta property="article:modified_time" content="2024-06-26T12:57:28+00:00" />
<meta property="og:site_name" content="Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)" />
<meta property="og:image" content="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/RCI_founding2_Image_own_work-scaled.jpg?fit=1200%2C802&#038;ssl=1" />
<meta property="og:image:width" content="1200" />
<meta property="og:image:height" content="802" />
<meta property="og:image:alt" content="" />
<meta property="og:locale" content="pt_BR" />
<meta name="twitter:site" content="@EM_CMI" />
<meta name="twitter:text:title" content="A Internacional Comunista Revolucionária chegou!" />
<meta name="twitter:image" content="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/RCI_founding2_Image_own_work-scaled.jpg?fit=1200%2C802&#038;ssl=1&#038;w=640" />
<meta name="twitter:card" content="summary_large_image" />

<!-- End Jetpack Open Graph Tags -->
		<style type="text/css" id="wp-custom-css">
			h2 {
  font-size: 2px;
}		</style>
		</head>
<body data-rsssl=1 id="top" class="post-template-default single single-post postid-52637 single-format-standard wp-custom-logo lazy-enabled elementor-default elementor-kit-27993">

<div class="wrapper-outer">

	<div class="background-cover"></div>

	<aside id="slide-out">

			<div class="search-mobile">
			<form method="get" id="searchform-mobile" action="https://marxismo.org.br/">
				<button class="search-button" type="submit" value="Pesquisa"><i class="fa fa-search"></i></button>
				<input type="text" id="s-mobile" name="s" title="Pesquisa" value="Pesquisa" onfocus="if (this.value == 'Pesquisa') {this.value = '';}" onblur="if (this.value == '') {this.value = 'Pesquisa';}"  />
			</form>
		</div><!-- .search-mobile /-->
	
			<div class="social-icons">
		<a class="ttip-none" title="Facebook" href="https://www.facebook.com/oci.comunista" target="_blank"><i class="fa fa-facebook"></i></a><a class="ttip-none" title="Twitter" href="https://twitter.com/oci_comunista" target="_blank"><i class="fa fa-twitter"></i></a><a class="ttip-none" title="Youtube" href="https://www.youtube.com/user/esquerdamarxista" target="_blank"><i class="fa fa-youtube"></i></a><a class="ttip-none" title="instagram" href="https://www.instagram.com/oci.comunista/" target="_blank"><i class="fa fa-instagram"></i></a><a class="ttip-none" title="spotify" href="https://open.spotify.com/show/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8" target="_blank"><i class="fa fa-spotify"></i></a>
		<a class="ttip-none"  title="TikTok" href="https://www.tiktok.com/@oci.comunista" target="_blank"><i class="fa &lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;"></i></a>	</div>

	
		<div id="mobile-menu"  class="mobile-hide-icons"></div>
	</aside><!-- #slide-out /-->

		<div id="wrapper" class="wide-layout">
		<div class="inner-wrapper">

		<header id="theme-header" class="theme-header center-logo">
			
		<div class="header-content">

					<a id="slide-out-open" class="slide-out-open" href="#"><span></span></a>
		
			<div class="logo">
			<h2>								<a title="Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)" href="../index.html">
					<img src="../../www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/Logo-OCI-ICR-500px.png" alt="Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)"  /><strong>Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista) Corrente Marxista Internacional</strong>
				</a>
			</h2>			</div><!-- .logo /-->
			<div class="e3lan e3lan-top">
			<a href="../a-esquerda-marxista-agora-e-a-organizacao-comunista-internacionalista/index.html" title="A Esquerda Marxista agora é a Organização Comunista Internacionalista" target="_blank">
				<img src="../../www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/11/a-em-e-a-oci-700px-2.png" alt="A Esquerda Marxista agora é a Organização Comunista Internacionalista" />
			</a>
				</div>			<div class="clear"></div>

		</div>
													<nav id="main-nav">
				<div class="container">

				
					<div class="main-menu"><ul id="menu-principal" class="menu"><li id="menu-item-38462" class="menu-item menu-item-type-post_type menu-item-object-page menu-item-home menu-item-38462"><a href="../index.html">Início</a></li>
<li id="menu-item-38463" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category current-post-ancestor menu-item-has-children menu-item-38463"><a href="../artigos/index.html">Artigos</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-38466" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38466"><a href="../artigos/brasil/index.html">Brasil</a></li>
	<li id="menu-item-38475" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category current-post-ancestor current-menu-parent current-post-parent menu-item-38475"><a href="../artigos/mundo/index.html">Mundo</a></li>
	<li id="menu-item-38511" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38511"><a href="../artigos/luta-de-classes/index.html">Luta de Classes</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-38472" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38472"><a href="../artigos/luta-de-classes/juventude/index.html">Juventude</a></li>
		<li id="menu-item-38473" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38473"><a href="../artigos/luta-de-classes/movimento-negro/index.html">Movimento Negro</a></li>
		<li id="menu-item-43345" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-43345"><a href="../mulherespelosocialismo/index.html">Mulheres</a></li>
		<li id="menu-item-52532" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-52532"><a href="../identitarismo/index.html">Identitarismo</a></li>
		<li id="menu-item-38491" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38491"><a href="../artigos/luta-de-classes/sindical/index.html">Sindical</a></li>
		<li id="menu-item-38470" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38470"><a href="../artigos/luta-de-classes/economia/index.html">Economia</a></li>
		<li id="menu-item-38471" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38471"><a href="../artigos/luta-de-classes/educacao/index.html">Educação</a></li>
		<li id="menu-item-38468" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38468"><a href="../artigos/luta-de-classes/arte-cultura/index.html">Arte &amp; Cultura</a></li>
		<li id="menu-item-38469" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38469"><a href="../artigos/luta-de-classes/ciencia-tecnologia/index.html">Ciência &amp; Tecnologia</a></li>
	</ul>
</li>
	<li id="menu-item-49742" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-49742"><a href="../artigos/imprensa-comunista/index.html">Imprensa Comunista</a></li>
	<li id="menu-item-38481" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38481"><a href="../especiais/index.html">Especiais</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-51378" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-51378"><a href="../especiais/ditadura-nunca-mais-60-anos-do-golpe-militar/index.html">Ditadura Nunca Mais: 60 anos do golpe militar</a></li>
		<li id="menu-item-43365" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-43365"><a href="../coletanea-roque-ferreira/index.html">Coletânea Roque Ferreira</a></li>
		<li id="menu-item-38484" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38484"><a href="../especiais/covid-19/index.html">Covid-19</a></li>
		<li id="menu-item-38485" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38485"><a href="../especiais/psol/index.html">Nossa luta no PSOL</a></li>
	</ul>
</li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38487" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38487"><a href="../teoria/index.html">Teoria</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-38497" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38497"><a href="../teoria/dialetica-e-materialismo/index.html">Dialética e Materialismo</a></li>
	<li id="menu-item-38504" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38504"><a href="../teoria/historia/index.html">História</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-47924" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-47924"><a href="../teoria/a-comuna-de-paris/index.html">A Comuna de Paris</a></li>
		<li id="menu-item-38492" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38492"><a href="../teoria/historia/a-revolucao-russa/index.html">A Revolução Russa</a></li>
		<li id="menu-item-38493" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38493"><a href="../teoria/historia/as-internacionais/index.html">As Internacionais</a></li>
		<li id="menu-item-38494" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38494"><a href="../teoria/historia/brasil-historia/index.html">História do Brasil</a></li>
		<li id="menu-item-38495" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38495"><a href="../teoria/historia/historia-geral/index.html">História Geral</a></li>
		<li id="menu-item-38496" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38496"><a href="../teoria/historia/movimento-operario/index.html">Movimento Operário</a></li>
		<li id="menu-item-38490" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38490"><a href="../teoria/historia/revolucoes-seculo-20/index.html">Revoluções do Século 20</a></li>
	</ul>
</li>
	<li id="menu-item-38505" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38505"><a href="../teoria/livros-teoria/index.html">Livros</a></li>
	<li id="menu-item-38500" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38500"><a href="../teoria/mulheres-teoria/index.html">Mulheres</a></li>
	<li id="menu-item-38502" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38502"><a href="../teoria/racismo-racialismo/index.html">Racismo &amp; Racialismo</a></li>
	<li id="menu-item-38488" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38488"><a href="../teoria/teoria-economica/index.html">Teoria Econômica</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-43217" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-43217"><a href="../nossas-lutas/index.html">Nossas Lutas</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-43218" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-43218"><a href="../nossas-lutas/index.html">Relatos</a></li>
	<li id="menu-item-39354" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-39354"><a href="../campanhas/index.html">Campanhas</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-47923" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-47923"><a href="https://www.marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/juventude/revoga-nem/">Revoga Novo Ensino Médio</a></li>
		<li id="menu-item-46164" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-46164"><a href="../fabricas-ocupadas-20-anos/index.html">Fábricas Ocupadas 20 Anos</a></li>
	</ul>
</li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38476" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category current-post-ancestor menu-item-has-children menu-item-38476 mega-menu mega-recent-featured "><a href="../documentos/index.html">Documentos</a>
<div class="mega-menu-block menu-sub-content">

<ul class="mega-recent-featured-list sub-list">
	<li id="menu-item-38477" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category current-post-ancestor current-menu-parent current-post-parent menu-item-38477"><a href="../documentos/congressos-conferencias/index.html">Congressos &amp; Conferências</a></li>
	<li id="menu-item-38478" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38478"><a href="../documentos/editoriais/index.html">Editoriais</a></li>
	<li id="menu-item-38480" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38480"><a href="../documentos/resolucoes-declaracoes/index.html">Resoluções &amp; Declarações</a></li>
	<li id="menu-item-38479" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38479"><a href="../documentos/fabricas-ocupadas/index.html">Fábricas Ocupadas</a></li>
	<li id="menu-item-51975" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-51975"><a href="../documentos/internacional-comunista-revolucionaria/index.html">Internacional Comunista Revolucionária</a></li>
</ul>

<div class="mega-menu-content">
<div class="mega-recent-post"><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="../saudacao-de-ivan-pinheiro-a-conferencia-de-fundacao-da-internacional-comunista-revolucionaria/index.html" title="Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária"><img fetchpriority="high" src="../../i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/ivan-pinheiro-1b758.jpg?resize=660%2C330&amp;ssl=1" width="660" height="330" alt="Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="../saudacao-de-ivan-pinheiro-a-conferencia-de-fundacao-da-internacional-comunista-revolucionaria/index.html" title="Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária">Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária</a></h3>
						<span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>20/06/2024</span>
						</div> <!-- mega-recent-post --><div class="mega-check-also"><ul><li><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="index.html" title="A Internacional Comunista Revolucionária chegou!"><img src="../../i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/RCI_founding2_Image_own_work-scaled4a03.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" width="110" height="75" alt="A Internacional Comunista Revolucionária chegou!" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="index.html" title="A Internacional Comunista Revolucionária chegou!">A Internacional Comunista Revolucionária chegou!</a></h3><span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>17/06/2024</span></li><li><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="../manifesto-da-internacional-comunista-revolucionaria/index.html" title="Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária"><img src="../../i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/manifesto-graphic-website4a03.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" width="110" height="75" alt="Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="../manifesto-da-internacional-comunista-revolucionaria/index.html" title="Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária">Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária</a></h3><span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>15/06/2024</span></li><li><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="../como-os-militantes-da-cmi-intervem-no-movimento-de-solidariedade-com-a-palestina/index.html" title="Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina"><img loading="lazy" src="../../i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/05/comrades_Image_Revolutionary_Communists_of_America4a03.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" width="110" height="75" alt="Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="../como-os-militantes-da-cmi-intervem-no-movimento-de-solidariedade-com-a-palestina/index.html" title="Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina">Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina</a></h3><span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>16/05/2024</span></li></ul></div> <!-- mega-check-also -->
</div><!-- .mega-menu-content --> 
</div><!-- .mega-menu-block --> 
</li>
<li id="menu-item-38520" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38520"><a href="../multimidia/index.html">Multimídia</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-38518" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38518"><a href="../podcast/index.html">Podcast</a></li>
	<li id="menu-item-38522" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38522"><a href="../multimidia/videos/lives/index.html">Lives</a></li>
	<li id="menu-item-38519" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38519"><a href="../multimidia/videos/index.html">Vídeos</a></li>
	<li id="menu-item-38521" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38521"><a href="../multimidia/musicas/index.html">Músicas</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38506" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38506"><a href="../publicacoes/index.html">Publicações</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-52884" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-52884"><a href="../publicacoes/o-comunismo/index.html">O Comunismo</a></li>
	<li id="menu-item-38510" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38510"><a href="../publicacoes/revista-america-socialista/index.html">Revista América Socialista</a></li>
	<li id="menu-item-39695" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-39695"><a href="../publicacoes/tempo-de-revolucao/index.html">Jornal Tempo de Revolução</a></li>
	<li id="menu-item-38507" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38507"><a href="../publicacoes/edicoes-jornal-foice-martelo/index.html">Jornal Foice&#038;Martelo</a></li>
	<li id="menu-item-38508" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38508"><a href="../publicacoes/jornal-luta-de-classes/index.html">Jornal Luta de Classes</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38517" class="menu-item menu-item-type-post_type menu-item-object-page menu-item-has-children menu-item-38517"><a href="../quem-somos/index.html">Quem somos</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-42788" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-42788"><a href="../quem-somos/index.html">Quem Somos</a></li>
	<li id="menu-item-39425" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-39425"><a href="https://docs.google.com/forms/d/e/1FAIpQLSeUbKf3DydCahiReJvGN3jUKs7H1aRPaoI0kYxNPbixTVNX4Q/viewform">Organize-se na OCI</a></li>
	<li id="menu-item-51749" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51749"><a href="https://www.marxist.com/">Corrente Marxista Internacional</a></li>
	<li id="menu-item-51750" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51750"><a href="http://liberdadeeluta.org/">Juventude Comunista Internacionalista</a></li>
	<li id="menu-item-51752" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51752"><a href="../mulherespelosocialismo/index.html">Mulheres Pelo Socialismo</a></li>
	<li id="menu-item-51849" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-51849"><a href="../movimento-negro-socialista/index.html">Movimento Negro Socialista</a></li>
	<li id="menu-item-51751" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51751"><a href="https://livrariamarxista.com.br/">Livraria Marxista</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-51754" class="menu-item menu-item-type-post_type menu-item-object-page menu-item-51754"><a href="../contato/index.html">Contato</a></li>
</ul></div>					
					
				</div>
			</nav><!-- .main-nav /-->
					</header><!-- #header /-->

	
	<div class="e3lan e3lan-below_header">
			<a href="https://forms.gle/eBNa7aSgNBt52Knw9" title="" target="_blank">
				<img src="../../www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/11/banner-pg-campanha-comunista-2.png" alt="" />
			</a>
				</div>
	<div id="main-content" class="container">

	
	
	
	
	
	<div class="content">

		
		
		

		
		<article class="post-listing post-52637 post type-post status-publish format-standard has-post-thumbnail  category-congressos-conferencias category-mundo tag-comunismo tag-engels tag-internacional-comunista tag-karl-marx tag-lenin tag-luta-de-classes tag-manifesto-comunista tag-partido-revolucionario tag-socialismo tag-trotsky" id="the-post">
			
			<div class="single-post-thumb">
			<img loading="lazy" width="660" height="330" src="../../i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/RCI_founding2_Image_own_work-scaledb758.jpg?resize=660%2C330&amp;ssl=1" class="attachment-slider size-slider wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/RCI_founding2_Image_own_work-scaled.jpg?resize=660%2C330&amp;ssl=1 660w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/RCI_founding2_Image_own_work-scaled.jpg?resize=1050%2C525&amp;ssl=1 1050w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/RCI_founding2_Image_own_work-scaled.jpg?zoom=2&amp;resize=660%2C330&amp;ssl=1 1320w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/RCI_founding2_Image_own_work-scaled.jpg?zoom=3&amp;resize=660%2C330&amp;ssl=1 1980w" sizes="(max-width: 660px) 100vw, 660px" />		</div>
	
		<div class="single-post-caption">Imagem: Acervo pessoal</div> 


			<div class="post-inner">

							<h1 class="name post-title entry-title"><span itemprop="name">A Internacional Comunista Revolucionária chegou!</span></h1>

						
<p class="post-meta">
		
	<span class="post-meta-author"><i class="fa fa-user"></i><a href="../author/defesamarxismo/index.html" title="">Em Defesa do Marxismo </a></span>
	
		
	<span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>17/06/2024</span>	
	
</p>
<div class="clear"></div>
			
				<div class="entry">
					
					
					
<p>Depois de uma semana fantástica de ideias revolucionárias e de informes inspiradores de todo o mundo; após muitos meses de preparação por parte de milhares de camaradas em dezenas de países; a conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária (ICR) foi concluída com uma votação unânime de lançamento desta nova Internacional. Mas isto é apenas o começo. Estamos construindo o partido mundial do comunismo revolucionário e precisamos da sua ajuda. Junte-se à recém-fundada ICR, estude as ideias genuínas do marxismo e ajude-nos a lutar pela revolução durante as nossas vidas!</p>



<p>A conferência de fundação foi um sucesso impressionante. Há dois anos, quando todas as reuniões eram restritas ao zoom, realizamos uma Universidade Marxista Internacional on-line de enorme sucesso, com 7,7 mil participantes. Os eventos desta semana reuniram o mesmo número on-line em mais de 120 países, bem como 500 camaradas com presença pessoal, aqui na Itália. Este foi um evento verdadeiramente internacional, iguais ao qual não se podem encontrar em nenhum outro lugar da Terra.</p>



<p>Arrecadamos impressionantes 488.930 euros, realizamos mais de 20 discussões sobre todos os elementos fundamentais do nosso programa, destilados no nosso Manifesto, que também foi aprovado por unanimidade. Coroamos esta semana notável com a fundação oficial da Internacional Comunista Revolucionária.</p>



<p>Para saber mais sobre os acontecimentos da primeira metade desta semana, você pode ler os informes do primeiro e do terceiro dia da conferência.</p>



<h2 class="wp-block-heading has-vivid-red-color has-text-color has-link-color wp-elements-20ab464502fe040694ea1082bcaa1291">Construindo Partidos Comunistas Revolucionários</h2>



<p>A sessão de encerramento da nossa conferência de fundação ofereceu uma visão geral dos fenomenais avanços realizados por nossa organização em todo o mundo. Hamid Alizadeh, do Secretariado Internacional da ICR, ao introduzir a discussão, salientou que não existe nada como a ICR em qualquer parte do mundo. Nenhuma outra organização adotou uma abordagem séria às ideias genuínas do marxismo e às tradições reais do comunismo revolucionário.</p>



<p>A ICR pode ser nova, mas as nossas raízes são profundas. Um fio contínuo liga-nos às ideias de Marx, Engels, Lenine e Trotsky. Como observou Hamid: “Somos uma organização revolucionária, sempre o fomos e sempre continuaremos a ser”.</p>



<p>Nas décadas anteriores, nós, os verdadeiros comunistas, éramos talvez a força mais débil na arena política. Mas se éramos numericamente fracos, tínhamos outra coisa que a longo prazo é decisiva, e cujo valor nenhum dos nossos concorrentes compreendeu: a teoria marxista, cujo foco não diminuirá à medida que crescemos.</p>



<h2 class="wp-block-heading has-vivid-red-color has-text-color has-link-color wp-elements-0cd1f9ad32bcaa6494b654fd49c2641e">Crescimento explosivo em todo o mundo</h2>



<p>Durante a discussão, camaradas de toda a Internacional explicaram os êxitos impressionantes que levaram à fundação da ICR. Em abril de 2023, tínhamos 4,4 mil camaradas internacionalmente, mas em apenas 12 meses crescemos para 6,5 mil. É apenas uma questão de semanas até que a ICR alcance 7 mil camaradas – um marco importante no nosso desenvolvimento. A Internacional cresceu quase 50% em um ano, com algumas seções crescendo até 150% no mesmo período, como a nossa seção dinamarquesa que tem agora 247 camaradas.</p>



<p>Atualmente, a ICR tem seções completas em 26 países, com grupos consideráveis ​​em outros 12 países trabalhando no sentido de se candidatarem a se tornarem seções. Quando se adicionam os grupos menores e indivíduos em todo o mundo, temos camaradas construindo o trabalho da ICR em mais de 70 países.</p>



<p>A Grã-Bretanha é atualmente a maior seção da ICR, com mais de 1,2 mil camaradas e mais de 100 filiais em todo o país. Tendo acabado de fundar o seu Partido Comunista Revolucionário, os camaradas britânicos foram inesperadamente catapultados para os holofotes após a demolição televisiva da conservadora de direita Suella Braverman, pela camarada Fiona Lali, que se tornou viral.</p>



<p>Agora, os camaradas britânicos lançaram uma campanha para eleger Fiona ao parlamento, que teve uma recepção tremenda. Pela primeira vez, na Grã-Bretanha, entramos em diálogo com as massas. O objetivo dos camaradas de construir um grupo de 10 mil lutadores de classe treinados no próximo período parece bem ao nosso alcance!</p>



<p>No Canadá, o recém-fundado Partido Comunista Revolucionário é agora maior do que qualquer outro grupo autoproclamado “revolucionário” no país, com 820 membros espalhados pela maioria das grandes cidades do país. Tais êxitos refletem-se ao sul da fronteira nos Estados Unidos, onde os comunistas revolucionários têm agora mais de 800 camaradas, representando uma surpreendente taxa de crescimento de 150% desde agosto de 2023. Nas próximas semanas, os camaradas assinalarão este êxito fundando os Comunistas Revolucionários da América.</p>



<p>O informe dos EUA destacou a audácia dos nossos camaradas. Como informamos ontem, o camarada da RCA Milos Minos foi ameaçado com 90 dias de prisão, devido ao enorme impacto dos seus panfletos expondo a exploração dos trabalhadores no Aeroporto Internacional de Mineápolis. Este é evidentemente um ataque com motivação política, e os camaradas nos EUA pretendem fazer campanha enérgica para que as acusações sejam retiradas.</p>



<p>No Paquistão, a ICR tem agora 705 membros, que tomaram a decisão de fundar um Partido Comunista Revolucionário em dezembro deste ano. Isto irá, sem dúvida, detonar como uma bomba na política paquistanesa. Irá, como disseram Hamid e o camarada Adam Pal do Paquistão, “nos atrair muitos inimigos, mas muito mais amigos”. Adam condenou veementemente o podre sistema capitalista no Paquistão, que os nossos camaradas se comprometeram a destruir. Ele destacou a situação na Caxemira, onde os aumentos dos preços estão levando inúmeros trabalhadores e camponeses à luta face à repressão, como um exemplo exato do que a ICR procura derrubar.</p>



<p>Os camaradas também apresentaram informes inspiradores sobre o desenvolvimento do nosso trabalho em países onde anteriormente tínhamos pouca presença. Por exemplo, na Irlanda, a conferência de fundação dos Comunistas Revolucionários da Irlanda teve lugar no início deste ano. Os camaradas publicaram a primeira edição do seu jornal e estão trabalhando para colocar um revolucionário a tempo integral. Um trabalho semelhante está se desenvolvendo rapidamente na Finlândia, onde existem agora 27 camaradas da ICR – contra apenas três em 2023.</p>



<h2 class="wp-block-heading has-vivid-red-color has-text-color has-link-color wp-elements-126b7f1f4eb2005cc22eb06cf54e0df0">Você é comunista?</h2>



<p>Hamid explicou que o imenso crescimento da ICR prova a justeza da nossa campanha “Você é comunista?”. Existem inúmeros trabalhadores e jovens em todos os países do mundo que procuram ativamente o comunismo, e nada menos do que isto. O fato de termos compreendido isto e nos voltarmos decisivamente para esta camada constitui todo o segredo do nosso êxito.</p>



<p>Mas, como observou Hamid, há uma camada ainda maior de pessoas que ainda não se consideram comunistas, mas que estão cheias de raiva e frustração face ao estado da sociedade. Elas odeiam seus patrões. Elas odeiam os políticos. Elas não têm nada além de desprezo pela mídia mentirosa. Elas estão procurando uma saída. Estas pessoas podem <em>ainda</em> não ser comunistas, mas estão abertas a serem persuadidas. Precisamos aprender a falar com estas pessoas: apresentando as nossas ideias de uma forma que possa ser compreendida e que se relacione com as lutas da vida quotidiana de milhões de homens e mulheres comuns.</p>



<p>O nosso trabalho revolucionário consistente atraiu não só uma enxurrada de novos camaradas, mas também os ataques da classe capitalista. Na Áustria, Grã-Bretanha, Dinamarca, Suíça, EUA e em outros lugares, os nossos camaradas foram submetidos a ataques políticos pela imprensa de direita e pelos partidos capitalistas estabelecidos. Claro, agradecemos por sua indignação e pela publicidade gratuita!</p>



<p>A classe dominante nos ataca porque estamos começando a nos conectar com o verdadeiro estado de espírito da sociedade, que é o de uma raiva palpável contra o podre sistema capitalista. Por esta razão, a determinação dos camaradas só sai fortalecida por tais ataques, que também atraíram para nós uma camada mais ampla de trabalhadores e jovens.</p>



<h2 class="wp-block-heading has-vivid-red-color has-text-color has-link-color wp-elements-222c1cc748c64c2a18b6fa1cc164299b">Palestina Livre!</h2>



<p>Um foco do trabalho da ICR nos últimos meses tem sido o movimento palestino em todo o mundo. Desde o início, os nossos camaradas têm estado na vanguarda desta luta e, particularmente, da onda internacional de acampamentos estudantis que varreu mais de 100 universidades.</p>



<p>Há um clima de frustração e raiva no movimento de solidariedade com a Palestina. O que falta é uma liderança política clara que dê expressão a este estado de espírito. Há um enorme vácuo a ser preenchido.</p>



<p>Isto explica o enorme impulso por trás da campanha eleitoral de Fiona na Grã-Bretanha. Ela recebeu milhões de visualizações nas redes sociais e adquiriu centenas de milhares de novos seguidores, que a veem como um farol por denunciar destemidamente a hipocrisia dos criminosos de guerra capitalistas.</p>



<p>Hamid destacou que a incrível publicidade das nossas ideias mostra como “devemos aprender a pensar maior”. A campanha de Fiona é uma antecipação local das oportunidades que se abrirão à medida que a ICR cresça, tornando possível alcançar camadas cada vez maiores com o nosso programa e ideias. Mas, para o fazer, temos de aprender a arte de aproveitar essas oportunidades de construção.</p>



<h2 class="wp-block-heading has-vivid-red-color has-text-color has-link-color wp-elements-88c8bb3f09cb2419eb5c3b879758cf32">Realizações excepcionais</h2>



<p>O crescimento da ICR ao longo do último ano lançou as bases para um grande passo à frente em todos os aspectos do nosso trabalho.</p>



<p>A <em>Wellred Books</em>, a editora da ICR, tornou-se a única editora no mundo que publica consistentemente a teoria marxista. A recente republicação do livro “Esquerdismo: doença infantil do comunismo”, de Lênin, com uma nova introdução, bem como a publicação de uma nova coleção dos escritos escolhidos de Lênin, “Sobre a Guerra Imperialista”, são armas valiosas no arsenal teórico dos comunistas em todo o mundo.</p>



<p>Apenas nos primeiros seis meses deste ano, a <em>Wellred Books</em> vendeu 11,7 mil livros, em comparação aos 4,5 mil em todo o ano de 2020. Isto mostra a incrível sede por ideias revolucionárias que existe na sociedade. Cerca de um terço dos livros vendidos eram cópias de “<em>In Defense of Lenin”</em>, de Rob Sewell e Alan Woods, uma obra indispensável sobre o maior revolucionário da história, publicada por ocasião do centenário da sua morte.</p>



<p>A revista “<em>In Defense of Marxism”</em>, a revista teórica trimestral da ICR, também teve o seu melhor ano de sempre. A última edição vendeu 4,2 mil exemplares e está sendo traduzida para o espanhol, o francês, o português, o italiano, o árabe, o alemão, o chinês, o indonésio e o russo. A caricatura do marxismo mostra-nos apenas preocupados com as questões econômicas do pão. Isto está longe de ser verdade, e a próxima edição abordará a importante questão do enfoque comunista da arte e da cultura, apresentando artigos sobre poesia, drama grego e um ensaio chave de Trotsky sobre cultura e socialismo.</p>



<p>Também tomamos muitas novas iniciativas exitosas, incluído o podcast da Internacional, “O Espectro do Comunismo”, que foi lançado no ano passado e já atingiu 280 mil reproduções e tem 10 mil seguidores. O podcast produziu dezenas de episódios, abrangendo uma ampla gama de temas teóricos, bem como atualidades. Temos grandes planos para o “Espectro do Comunismo” no próximo período, então fiquem ligados!</p>



<h2 class="wp-block-heading has-vivid-red-color has-text-color has-link-color wp-elements-e67a10b45c796a18bf5c710889bb49cc">Solidariedade internacional</h2>



<p>Como Hamid e, mais tarde, Alan Woods comentaram nas suas observações finais, estamos construindo um partido de luta comunista no meio de uma guerra de classes sangrenta e brutal que se desenrola em todo o mundo. Um forte lembrete disto surgiu no penúltimo dia da conferência, quando recebemos a notícia de uma repressão governamental aos líderes de um movimento de massas em curso contra os aumentos dos preços dos bens essenciais na Caxemira controlada pelo Paquistão.</p>



<p>Os camaradas votaram por unanimidade a favor de uma declaração de total solidariedade com os perseguidos pelo Estado paquistanês. </p>



<p>Também recebemos notícias dos nossos camaradas húngaros de que o seu grupo de seguidores foi violentamente desmantelado por um bando de fascistas, tendo um camarada sido hospitalizado. Toda a conferência ficou chocada com a notícia e imediatamente enviou uma mensagem de solidariedade.</p>



<p>Como comunistas, permanecemos unidos contra os vis bandidos reacionários e nos recusamos a recuar face a tais ameaças. Uma ofensa a um é uma ofensa a todos! Não seremos intimidados!</p>



<h2 class="wp-block-heading has-vivid-red-color has-text-color has-link-color wp-elements-44515838f914442de6b2c73877a2c690">Os comunistas chegaram!</h2>



<p>A conferência de fundação da ICR foi verdadeiramente um acontecimento histórico, como nenhum camarada alguma vez viveu. Alan Woods, nas suas observações finais, falou por todos os participantes quando disse: “Nunca na minha vida vi uma reunião tão inspiradora como esta”.</p>



<p>Hamid, citando “Sobre a Fundação da Quarta Internacional”, de Trotsky, resumiu o que significa agora ser membro da RCI:</p>



<blockquote class="wp-block-quote is-layout-flow wp-block-quote-is-layout-flow">
<p>“Os grandes acontecimentos que se abatem sobre a humanidade não deixarão destas organizações sobreviventes pedra sobre pedra. Só a 4ª Internacional olha com confiança para o futuro. É o partido mundial da Revolução Socialista! Nunca houve uma tarefa maior na terra. Sobre cada um de nós recai uma tremenda responsabilidade histórica.</p>



[…] Nosso partido exige tudo de cada um de nós, total e completamente. Deixem os filisteus caçarem sua própria individualidade no espaço vazio. Para um revolucionário, entregar-se inteiramente ao partido significa encontrar-se.</p>



[…] Sim, nosso partido leva cada um de nós por inteiro. Mas, em troca, dá a cada um de nós a maior felicidade: a consciência de que participamos na construção de um futuro melhor, de que carregamos nos ombros uma partícula do destino da humanidade e de que a nossa vida não terá sido vivida em vão.&#8221;</p>
</blockquote>



<p>Ele inspirou-se no exemplo de Espártaco, a quem Marx certa vez chamou de o melhor representante da antiguidade. Este homem notável reuniu um exército de escravos e desafiou o poder da República Romana, conquistando muitas vitórias. Para explicar como os escravos puderam derrotar a força militar mais poderosa de sua época, o exército romano, os proprietários de escravos inventaram todos os tipos de lendas: que Espártaco nascera da realeza trácia; que sua esposa era uma feiticeira etc. Alan citou o excelente filme de Stanley Kubrick de 1960 sobre a vida de Espártaco, que retrata seu herói em uma conversa melancólica com sua esposa Varinia após uma batalha bem-sucedida.</p>



<p>Varinia pergunta a Espártaco porque ele não comemora sua vitória, ao que Espártaco responde que não sabe ler, que sente a marca de sua escravidão e gostaria que ela o ensinasse. É disso que se trata a revolução: o esforço da alma por uma vida digna dos seres humanos.</p>



<p>Em uma anedota final, Alan relembrou uma conversa com uma pessoa que realmente viveu tal evento. Enquanto estudava na Universidade Estatal de Moscou, Alan conheceu uma senhora idosa que testemunhou a Revolução de Outubro de 1917. Mais tarde, ela passou 17 anos nos infernais campos de concentração de Stalin. Alan explicou como todos os anos de dor e dificuldades desapareceram de seu rosto quando lhe perguntou sobre sua experiência na Revolução de Outubro.</p>



<p>“Você não pode imaginar como foi”, disse ela. “Foi uma elevação espiritual”. Nesse ponto, seu rosto obscureceu novamente e ela acrescentou: “não como agora”.</p>



<p>Hoje, temos de terminar o que foi iniciado pelos bolcheviques há mais de 100 anos. Devemos desatar o nó da história cortado pelos crimes do stalinismo e construir uma verdadeira Internacional Comunista Revolucionária que possa levar os trabalhadores do mundo à vitória final.</p>



<p>A ICR foi fundada, mas agora começa o trabalho! Crescer, construir o partido mundial da revolução socialista. Não há causa maior na terra do que esta, então se você ainda não se juntou a nós nesta luta, faça-o agora!</p>



<h2 class="wp-block-heading has-vivid-red-color has-text-color has-link-color wp-elements-dc5f5fbab311b586347c3394c8f6179f">Recuperar o atraso</h2>



<p>Mais de 20 palestras tiveram lugar esta semana, reunindo os principais camaradas da ICR de todo o mundo. Os vídeos destas palestras, todos disponíveis on-line, representam um tesouro de ideias revolucionárias.</p>



<p><em>15 de junho de 2024</em><br>TRADUÇÃO DE FABIANO LEITE.<br></p>
<div class="sharedaddy sd-sharing-enabled"><div class="robots-nocontent sd-block sd-social sd-social-official sd-sharing"><h3 class="sd-title">Compartilhe isso:</h3><div class="sd-content"><ul><li class="share-facebook"><div class="fb-share-button" data-href="https://marxismo.org.br/a-internacional-comunista-revolucionaria-chegou/" data-layout="button_count"></div></li><li class="share-jetpack-whatsapp"><a rel="nofollow noopener noreferrer" data-shared="" class="share-jetpack-whatsapp sd-button" href="index7d75.html?share=jetpack-whatsapp" target="_blank" title="Clique para compartilhar no WhatsApp" ><span>WhatsApp</span></a></li><li class="share-telegram"><a rel="nofollow noopener noreferrer" data-shared="" class="share-telegram sd-button" href="index266e.html?share=telegram" target="_blank" title="Clique para compartilhar no Telegram" ><span>Telegram</span></a></li><li class="share-twitter"><a href="https://twitter.com/share" class="twitter-share-button" data-url="https://marxismo.org.br/a-internacional-comunista-revolucionaria-chegou/" data-text="A Internacional Comunista Revolucionária chegou!" data-via="EM_CMI" >Tweet</a></li><li class="share-print"><a rel="nofollow noopener noreferrer" data-shared="" class="share-print sd-button" href="index.html#print" target="_blank" title="Clique para imprimir" ><span>Imprimir</span></a></li><li class="share-end"></li></ul></div></div></div>					
									</div><!-- .entry /-->


								<div class="clear"></div>
			</div><!-- .post-inner -->

			<script type="application/ld+json" class="tie-schema-graph">{"@context":"http:\/\/schema.org","@type":"NewsArticle","dateCreated":"2024-06-17T11:01:50-03:00","datePublished":"2024-06-17T11:01:50-03:00","dateModified":"2024-06-26T09:57:28-03:00","headline":"A Internacional Comunista Revolucion\u00e1ria chegou!","name":"A Internacional Comunista Revolucion\u00e1ria chegou!","keywords":"comunismo,Engels,Internacional Comunista,Karl Marx,L\u00eanin,luta de classes,Manifesto Comunista,Partido Revolucion\u00e1rio,socialismo,Trotsky","url":"https:\/\/marxismo.org.br\/a-internacional-comunista-revolucionaria-chegou\/","description":"Depois de uma semana fant\u00e1stica de ideias revolucion\u00e1rias e de informes inspiradores de todo o mundo; ap\u00f3s muitos meses de prepara\u00e7\u00e3o por parte de milhares de camaradas em dezenas de pa\u00edses; a confer\u00ea","copyrightYear":"2024","publisher":{"@id":"#Publisher","@type":"Organization","name":"Organiza\u00e7\u00e3o Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https:\/\/www.marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2024\/06\/Logo-OCI-provisorio-ICR-grande.png"},"sameAs":["https:\/\/www.facebook.com\/oci.comunista","index.html\/\/twitter.com\/oci_comunista","index.html\/\/www.youtube.com\/user\/esquerdamarxista","index.html\/\/www.instagram.com\/oci.comunista\/","https:\/\/open.spotify.com\/show\/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8"]},"sourceOrganization":{"@id":"#Publisher"},"copyrightHolder":{"@id":"#Publisher"},"mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https:\/\/marxismo.org.br\/a-internacional-comunista-revolucionaria-chegou\/"},"author":{"@type":"Person","name":"Em Defesa do Marxismo","url":"https:\/\/marxismo.org.br\/author\/defesamarxismo\/"},"articleSection":"Congressos &amp; Confer\u00eancias,Mundo","articleBody":"\nDepois de uma semana fant\u00e1stica de ideias revolucion\u00e1rias e de informes inspiradores de todo o mundo; ap\u00f3s muitos meses de prepara\u00e7\u00e3o por parte de milhares de camaradas em dezenas de pa\u00edses; a confer\u00eancia de funda\u00e7\u00e3o da Internacional Comunista Revolucion\u00e1ria (ICR) foi conclu\u00edda com uma vota\u00e7\u00e3o un\u00e2nime de lan\u00e7amento desta nova Internacional. Mas isto \u00e9 apenas o come\u00e7o. Estamos construindo o partido mundial do comunismo revolucion\u00e1rio e precisamos da sua ajuda. Junte-se \u00e0 rec\u00e9m-fundada ICR, estude as ideias genu\u00ednas do marxismo e ajude-nos a lutar pela revolu\u00e7\u00e3o durante as nossas vidas!\n\n\n\nA confer\u00eancia de funda\u00e7\u00e3o foi um sucesso impressionante. H\u00e1 dois anos, quando todas as reuni\u00f5es eram restritas ao zoom, realizamos uma Universidade Marxista Internacional on-line de enorme sucesso, com 7,7 mil participantes. Os eventos desta semana reuniram o mesmo n\u00famero on-line em mais de 120 pa\u00edses, bem como 500 camaradas com presen\u00e7a pessoal, aqui na It\u00e1lia. Este foi um evento verdadeiramente internacional, iguais ao qual n\u00e3o se podem encontrar em nenhum outro lugar da Terra.\n\n\n\nArrecadamos impressionantes 488.930 euros, realizamos mais de 20 discuss\u00f5es sobre todos os elementos fundamentais do nosso programa, destilados no nosso Manifesto, que tamb\u00e9m foi aprovado por unanimidade. Coroamos esta semana not\u00e1vel com a funda\u00e7\u00e3o oficial da Internacional Comunista Revolucion\u00e1ria.\n\n\n\nPara saber mais sobre os acontecimentos da primeira metade desta semana, voc\u00ea pode ler os informes do primeiro e do terceiro dia da confer\u00eancia.\n\n\n\nConstruindo Partidos Comunistas Revolucion\u00e1rios\n\n\n\nA sess\u00e3o de encerramento da nossa confer\u00eancia de funda\u00e7\u00e3o ofereceu uma vis\u00e3o geral dos fenomenais avan\u00e7os realizados por nossa organiza\u00e7\u00e3o em todo o mundo. Hamid Alizadeh, do Secretariado Internacional da ICR, ao introduzir a discuss\u00e3o, salientou que n\u00e3o existe nada como a ICR em qualquer parte do mundo. Nenhuma outra organiza\u00e7\u00e3o adotou uma abordagem s\u00e9ria \u00e0s ideias genu\u00ednas do marxismo e \u00e0s tradi\u00e7\u00f5es reais do comunismo revolucion\u00e1rio.\n\n\n\nA ICR pode ser nova, mas as nossas ra\u00edzes s\u00e3o profundas. Um fio cont\u00ednuo liga-nos \u00e0s ideias de Marx, Engels, Lenine e Trotsky. Como observou Hamid: \u201cSomos uma organiza\u00e7\u00e3o revolucion\u00e1ria, sempre o fomos e sempre continuaremos a ser\u201d.\n\n\n\nNas d\u00e9cadas anteriores, n\u00f3s, os verdadeiros comunistas, \u00e9ramos talvez a for\u00e7a mais d\u00e9bil na arena pol\u00edtica. Mas se \u00e9ramos numericamente fracos, t\u00ednhamos outra coisa que a longo prazo \u00e9 decisiva, e cujo valor nenhum dos nossos concorrentes compreendeu: a teoria marxista, cujo foco n\u00e3o diminuir\u00e1 \u00e0 medida que crescemos.\n\n\n\nCrescimento explosivo em todo o mundo\n\n\n\nDurante a discuss\u00e3o, camaradas de toda a Internacional explicaram os \u00eaxitos impressionantes que levaram \u00e0 funda\u00e7\u00e3o da ICR. Em abril de 2023, t\u00ednhamos 4,4 mil camaradas internacionalmente, mas em apenas 12 meses crescemos para 6,5 mil. \u00c9 apenas uma quest\u00e3o de semanas at\u00e9 que a ICR alcance 7 mil camaradas \u2013 um marco importante no nosso desenvolvimento. A Internacional cresceu quase 50% em um ano, com algumas se\u00e7\u00f5es crescendo at\u00e9 150% no mesmo per\u00edodo, como a nossa se\u00e7\u00e3o dinamarquesa que tem agora 247 camaradas.\n\n\n\nAtualmente, a ICR tem se\u00e7\u00f5es completas em 26 pa\u00edses, com grupos consider\u00e1veis \u200b\u200bem outros 12 pa\u00edses trabalhando no sentido de se candidatarem a se tornarem se\u00e7\u00f5es. Quando se adicionam os grupos menores e indiv\u00edduos em todo o mundo, temos camaradas construindo o trabalho da ICR em mais de 70 pa\u00edses.\n\n\n\nA Gr\u00e3-Bretanha \u00e9 atualmente a maior se\u00e7\u00e3o da ICR, com mais de 1,2 mil camaradas e mais de 100 filiais em todo o pa\u00eds. Tendo acabado de fundar o seu Partido Comunista Revolucion\u00e1rio, os camaradas brit\u00e2nicos foram inesperadamente catapultados para os holofotes ap\u00f3s a demoli\u00e7\u00e3o televisiva da conservadora de direita Suella Braverman, pela camarada Fiona Lali, que se tornou viral.\n\n\n\nAgora, os camaradas brit\u00e2nicos lan\u00e7aram uma campanha para eleger Fiona ao parlamento, que teve uma recep\u00e7\u00e3o tremenda. Pela primeira vez, na Gr\u00e3-Bretanha, entramos em di\u00e1logo com as massas. O objetivo dos camaradas de construir um grupo de 10 mil lutadores de classe treinados no pr\u00f3ximo per\u00edodo parece bem ao nosso alcance!\n\n\n\nNo Canad\u00e1, o rec\u00e9m-fundado Partido Comunista Revolucion\u00e1rio \u00e9 agora maior do que qualquer outro grupo autoproclamado \u201crevolucion\u00e1rio\u201d no pa\u00eds, com 820 membros espalhados pela maioria das grandes cidades do pa\u00eds. Tais \u00eaxitos refletem-se ao sul da fronteira nos Estados Unidos, onde os comunistas revolucion\u00e1rios t\u00eam agora mais de 800 camaradas, representando uma surpreendente taxa de crescimento de 150% desde agosto de 2023. Nas pr\u00f3ximas semanas, os camaradas assinalar\u00e3o este \u00eaxito fundando os Comunistas Revolucion\u00e1rios da Am\u00e9rica.\n\n\n\nO informe dos EUA destacou a aud\u00e1cia dos nossos camaradas. Como informamos ontem, o camarada da RCA Milos Minos foi amea\u00e7ado com 90 dias de pris\u00e3o, devido ao enorme impacto dos seus panfletos expondo a explora\u00e7\u00e3o dos trabalhadores no Aeroporto Internacional de Mine\u00e1polis. Este \u00e9 evidentemente um ataque com motiva\u00e7\u00e3o pol\u00edtica, e os camaradas nos EUA pretendem fazer campanha en\u00e9rgica para que as acusa\u00e7\u00f5es sejam retiradas.\n\n\n\nNo Paquist\u00e3o, a ICR tem agora 705 membros, que tomaram a decis\u00e3o de fundar um Partido Comunista Revolucion\u00e1rio em dezembro deste ano. Isto ir\u00e1, sem d\u00favida, detonar como uma bomba na pol\u00edtica paquistanesa. Ir\u00e1, como disseram Hamid e o camarada Adam Pal do Paquist\u00e3o, \u201cnos atrair muitos inimigos, mas muito mais amigos\u201d. Adam condenou veementemente o podre sistema capitalista no Paquist\u00e3o, que os nossos camaradas se comprometeram a destruir. Ele destacou a situa\u00e7\u00e3o na Caxemira, onde os aumentos dos pre\u00e7os est\u00e3o levando in\u00fameros trabalhadores e camponeses \u00e0 luta face \u00e0 repress\u00e3o, como um exemplo exato do que a ICR procura derrubar.\n\n\n\nOs camaradas tamb\u00e9m apresentaram informes inspiradores sobre o desenvolvimento do nosso trabalho em pa\u00edses onde anteriormente t\u00ednhamos pouca presen\u00e7a. Por exemplo, na Irlanda, a confer\u00eancia de funda\u00e7\u00e3o dos Comunistas Revolucion\u00e1rios da Irlanda teve lugar no in\u00edcio deste ano. Os camaradas publicaram a primeira edi\u00e7\u00e3o do seu jornal e est\u00e3o trabalhando para colocar um revolucion\u00e1rio a tempo integral. Um trabalho semelhante est\u00e1 se desenvolvendo rapidamente na Finl\u00e2ndia, onde existem agora 27 camaradas da ICR \u2013 contra apenas tr\u00eas em 2023.\n\n\n\nVoc\u00ea \u00e9 comunista?\n\n\n\nHamid explicou que o imenso crescimento da ICR prova a justeza da nossa campanha \u201cVoc\u00ea \u00e9 comunista?\u201d. Existem in\u00fameros trabalhadores e jovens em todos os pa\u00edses do mundo que procuram ativamente o comunismo, e nada menos do que isto. O fato de termos compreendido isto e nos voltarmos decisivamente para esta camada constitui todo o segredo do nosso \u00eaxito.\n\n\n\nMas, como observou Hamid, h\u00e1 uma camada ainda maior de pessoas que ainda n\u00e3o se consideram comunistas, mas que est\u00e3o cheias de raiva e frustra\u00e7\u00e3o face ao estado da sociedade. Elas odeiam seus patr\u00f5es. Elas odeiam os pol\u00edticos. Elas n\u00e3o t\u00eam nada al\u00e9m de desprezo pela m\u00eddia mentirosa. Elas est\u00e3o procurando uma sa\u00edda. Estas pessoas podem ainda n\u00e3o ser comunistas, mas est\u00e3o abertas a serem persuadidas. Precisamos aprender a falar com estas pessoas: apresentando as nossas ideias de uma forma que possa ser compreendida e que se relacione com as lutas da vida quotidiana de milh\u00f5es de homens e mulheres comuns.\n\n\n\nO nosso trabalho revolucion\u00e1rio consistente atraiu n\u00e3o s\u00f3 uma enxurrada de novos camaradas, mas tamb\u00e9m os ataques da classe capitalista. Na \u00c1ustria, Gr\u00e3-Bretanha, Dinamarca, Su\u00ed\u00e7a, EUA e em outros lugares, os nossos camaradas foram submetidos a ataques pol\u00edticos pela imprensa de direita e pelos partidos capitalistas estabelecidos. Claro, agradecemos por sua indigna\u00e7\u00e3o e pela publicidade gratuita!\n\n\n\nA classe dominante nos ataca porque estamos come\u00e7ando a nos conectar com o verdadeiro estado de esp\u00edrito da sociedade, que \u00e9 o de uma raiva palp\u00e1vel contra o podre sistema capitalista. Por esta raz\u00e3o, a determina\u00e7\u00e3o dos camaradas s\u00f3 sai fortalecida por tais ataques, que tamb\u00e9m atra\u00edram para n\u00f3s uma camada mais ampla de trabalhadores e jovens.\n\n\n\nPalestina Livre!\n\n\n\nUm foco do trabalho da ICR nos \u00faltimos meses tem sido o movimento palestino em todo o mundo. Desde o in\u00edcio, os nossos camaradas t\u00eam estado na vanguarda desta luta e, particularmente, da onda internacional de acampamentos estudantis que varreu mais de 100 universidades.\n\n\n\nH\u00e1 um clima de frustra\u00e7\u00e3o e raiva no movimento de solidariedade com a Palestina. O que falta \u00e9 uma lideran\u00e7a pol\u00edtica clara que d\u00ea express\u00e3o a este estado de esp\u00edrito. H\u00e1 um enorme v\u00e1cuo a ser preenchido.\n\n\n\nIsto explica o enorme impulso por tr\u00e1s da campanha eleitoral de Fiona na Gr\u00e3-Bretanha. Ela recebeu milh\u00f5es de visualiza\u00e7\u00f5es nas redes sociais e adquiriu centenas de milhares de novos seguidores, que a veem como um farol por denunciar destemidamente a hipocrisia dos criminosos de guerra capitalistas.\n\n\n\nHamid destacou que a incr\u00edvel publicidade das nossas ideias mostra como \u201cdevemos aprender a pensar maior\u201d. A campanha de Fiona \u00e9 uma antecipa\u00e7\u00e3o local das oportunidades que se abrir\u00e3o \u00e0 medida que a ICR cres\u00e7a, tornando poss\u00edvel alcan\u00e7ar camadas cada vez maiores com o nosso programa e ideias. Mas, para o fazer, temos de aprender a arte de aproveitar essas oportunidades de constru\u00e7\u00e3o.\n\n\n\nRealiza\u00e7\u00f5es excepcionais\n\n\n\nO crescimento da ICR ao longo do \u00faltimo ano lan\u00e7ou as bases para um grande passo \u00e0 frente em todos os aspectos do nosso trabalho.\n\n\n\nA Wellred Books, a editora da ICR, tornou-se a \u00fanica editora no mundo que publica consistentemente a teoria marxista. A recente republica\u00e7\u00e3o do livro \u201cEsquerdismo: doen\u00e7a infantil do comunismo\u201d, de L\u00eanin, com uma nova introdu\u00e7\u00e3o, bem como a publica\u00e7\u00e3o de uma nova cole\u00e7\u00e3o dos escritos escolhidos de L\u00eanin, \u201cSobre a Guerra Imperialista\u201d, s\u00e3o armas valiosas no arsenal te\u00f3rico dos comunistas em todo o mundo.\n\n\n\nApenas nos primeiros seis meses deste ano, a Wellred Books vendeu 11,7 mil livros, em compara\u00e7\u00e3o aos 4,5 mil em todo o ano de 2020. Isto mostra a incr\u00edvel sede por ideias revolucion\u00e1rias que existe na sociedade. Cerca de um ter\u00e7o dos livros vendidos eram c\u00f3pias de \u201cIn Defense of Lenin\u201d, de Rob Sewell e Alan Woods, uma obra indispens\u00e1vel sobre o maior revolucion\u00e1rio da hist\u00f3ria, publicada por ocasi\u00e3o do centen\u00e1rio da sua morte.\n\n\n\nA revista \u201cIn Defense of Marxism\u201d, a revista te\u00f3rica trimestral da ICR, tamb\u00e9m teve o seu melhor ano de sempre. A \u00faltima edi\u00e7\u00e3o vendeu 4,2 mil exemplares e est\u00e1 sendo traduzida para o espanhol, o franc\u00eas, o portugu\u00eas, o italiano, o \u00e1rabe, o alem\u00e3o, o chin\u00eas, o indon\u00e9sio e o russo. A caricatura do marxismo mostra-nos apenas preocupados com as quest\u00f5es econ\u00f4micas do p\u00e3o. Isto est\u00e1 longe de ser verdade, e a pr\u00f3xima edi\u00e7\u00e3o abordar\u00e1 a importante quest\u00e3o do enfoque comunista da arte e da cultura, apresentando artigos sobre poesia, drama grego e um ensaio chave de Trotsky sobre cultura e socialismo.\n\n\n\nTamb\u00e9m tomamos muitas novas iniciativas exitosas, inclu\u00eddo o podcast da Internacional, \u201cO Espectro do Comunismo\u201d, que foi lan\u00e7ado no ano passado e j\u00e1 atingiu 280 mil reprodu\u00e7\u00f5es e tem 10 mil seguidores. O podcast produziu dezenas de epis\u00f3dios, abrangendo uma ampla gama de temas te\u00f3ricos, bem como atualidades. Temos grandes planos para o \u201cEspectro do Comunismo\u201d no pr\u00f3ximo per\u00edodo, ent\u00e3o fiquem ligados!\n\n\n\nSolidariedade internacional\n\n\n\nComo Hamid e, mais tarde, Alan Woods comentaram nas suas observa\u00e7\u00f5es finais, estamos construindo um partido de luta comunista no meio de uma guerra de classes sangrenta e brutal que se desenrola em todo o mundo. Um forte lembrete disto surgiu no pen\u00faltimo dia da confer\u00eancia, quando recebemos a not\u00edcia de uma repress\u00e3o governamental aos l\u00edderes de um movimento de massas em curso contra os aumentos dos pre\u00e7os dos bens essenciais na Caxemira controlada pelo Paquist\u00e3o.\n\n\n\nOs camaradas votaram por unanimidade a favor de uma declara\u00e7\u00e3o de total solidariedade com os perseguidos pelo Estado paquistan\u00eas. \n\n\n\nTamb\u00e9m recebemos not\u00edcias dos nossos camaradas h\u00fangaros de que o seu grupo de seguidores foi violentamente desmantelado por um bando de fascistas, tendo um camarada sido hospitalizado. Toda a confer\u00eancia ficou chocada com a not\u00edcia e imediatamente enviou uma mensagem de solidariedade.\n\n\n\nComo comunistas, permanecemos unidos contra os vis bandidos reacion\u00e1rios e nos recusamos a recuar face a tais amea\u00e7as. Uma ofensa a um \u00e9 uma ofensa a todos! N\u00e3o seremos intimidados!\n\n\n\nOs comunistas chegaram!\n\n\n\nA confer\u00eancia de funda\u00e7\u00e3o da ICR foi verdadeiramente um acontecimento hist\u00f3rico, como nenhum camarada alguma vez viveu. Alan Woods, nas suas observa\u00e7\u00f5es finais, falou por todos os participantes quando disse: \u201cNunca na minha vida vi uma reuni\u00e3o t\u00e3o inspiradora como esta\u201d.\n\n\n\nHamid, citando \u201cSobre a Funda\u00e7\u00e3o da Quarta Internacional\u201d, de Trotsky, resumiu o que significa agora ser membro da RCI:\n\n\n\n\n\u201cOs grandes acontecimentos que se abatem sobre a humanidade n\u00e3o deixar\u00e3o destas organiza\u00e7\u00f5es sobreviventes pedra sobre pedra. S\u00f3 a 4\u00aa Internacional olha com confian\u00e7a para o futuro. \u00c9 o partido mundial da Revolu\u00e7\u00e3o Socialista! Nunca houve uma tarefa maior na terra. Sobre cada um de n\u00f3s recai uma tremenda responsabilidade hist\u00f3rica.\n\n\n\n[\u2026] Nosso partido exige tudo de cada um de n\u00f3s, total e completamente. Deixem os filisteus ca\u00e7arem sua pr\u00f3pria individualidade no espa\u00e7o vazio. Para um revolucion\u00e1rio, entregar-se inteiramente ao partido significa encontrar-se.\n\n\n\n[\u2026] Sim, nosso partido leva cada um de n\u00f3s por inteiro. Mas, em troca, d\u00e1 a cada um de n\u00f3s a maior felicidade: a consci\u00eancia de que participamos na constru\u00e7\u00e3o de um futuro melhor, de que carregamos nos ombros uma part\u00edcula do destino da humanidade e de que a nossa vida n\u00e3o ter\u00e1 sido vivida em v\u00e3o.\"\n\n\n\n\nEle inspirou-se no exemplo de Esp\u00e1rtaco, a quem Marx certa vez chamou de o melhor representante da antiguidade. Este homem not\u00e1vel reuniu um ex\u00e9rcito de escravos e desafiou o poder da Rep\u00fablica Romana, conquistando muitas vit\u00f3rias. Para explicar como os escravos puderam derrotar a for\u00e7a militar mais poderosa de sua \u00e9poca, o ex\u00e9rcito romano, os propriet\u00e1rios de escravos inventaram todos os tipos de lendas: que Esp\u00e1rtaco nascera da realeza tr\u00e1cia; que sua esposa era uma feiticeira etc. Alan citou o excelente filme de Stanley Kubrick de 1960 sobre a vida de Esp\u00e1rtaco, que retrata seu her\u00f3i em uma conversa melanc\u00f3lica com sua esposa Varinia ap\u00f3s uma batalha bem-sucedida.\n\n\n\nVarinia pergunta a Esp\u00e1rtaco porque ele n\u00e3o comemora sua vit\u00f3ria, ao que Esp\u00e1rtaco responde que n\u00e3o sabe ler, que sente a marca de sua escravid\u00e3o e gostaria que ela o ensinasse. \u00c9 disso que se trata a revolu\u00e7\u00e3o: o esfor\u00e7o da alma por uma vida digna dos seres humanos.\n\n\n\nEm uma anedota final, Alan relembrou uma conversa com uma pessoa que realmente viveu tal evento. Enquanto estudava na Universidade Estatal de Moscou, Alan conheceu uma senhora idosa que testemunhou a Revolu\u00e7\u00e3o de Outubro de 1917. Mais tarde, ela passou 17 anos nos infernais campos de concentra\u00e7\u00e3o de Stalin. Alan explicou como todos os anos de dor e dificuldades desapareceram de seu rosto quando lhe perguntou sobre sua experi\u00eancia na Revolu\u00e7\u00e3o de Outubro.\n\n\n\n\u201cVoc\u00ea n\u00e3o pode imaginar como foi\u201d, disse ela. \u201cFoi uma eleva\u00e7\u00e3o espiritual\u201d. Nesse ponto, seu rosto obscureceu novamente e ela acrescentou: \u201cn\u00e3o como agora\u201d.\n\n\n\nHoje, temos de terminar o que foi iniciado pelos bolcheviques h\u00e1 mais de 100 anos. Devemos desatar o n\u00f3 da hist\u00f3ria cortado pelos crimes do stalinismo e construir uma verdadeira Internacional Comunista Revolucion\u00e1ria que possa levar os trabalhadores do mundo \u00e0 vit\u00f3ria final.\n\n\n\nA ICR foi fundada, mas agora come\u00e7a o trabalho! Crescer, construir o partido mundial da revolu\u00e7\u00e3o socialista. N\u00e3o h\u00e1 causa maior na terra do que esta, ent\u00e3o se voc\u00ea ainda n\u00e3o se juntou a n\u00f3s nesta luta, fa\u00e7a-o agora!\n\n\n\nRecuperar o atraso\n\n\n\nMais de 20 palestras tiveram lugar esta semana, reunindo os principais camaradas da ICR de todo o mundo. Os v\u00eddeos destas palestras, todos dispon\u00edveis on-line, representam um tesouro de ideias revolucion\u00e1rias.\n\n\n\n15 de junho de 2024TRADU\u00c7\u00c3O DE FABIANO LEITE.\n","image":{"@type":"ImageObject","url":"https:\/\/i0.wp.com\/marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2024\/06\/RCI_founding2_Image_own_work-scaled.jpg?fit=2560%2C1710&ssl=1","width":2560,"height":1710}}</script>
		</article><!-- .post-listing -->
		

		
		

		
		
		
		
				
<div id="comments">


<div class="clear"></div>


</div><!-- #comments -->

	</div><!-- .content -->
<aside id="sidebar">
	<div class="theiaStickySidebar">
		<div class="search-block-large widget">
			<form method="get" action="https://marxismo.org.br/">
				<button class="search-button" type="submit" value="Pesquisa"><i class="fa fa-search"></i></button>
				<input type="text" id="s" name="s" value="Pesquisa" onfocus="if (this.value == 'Pesquisa') {this.value = '';}" onblur="if (this.value == '') {this.value = 'Pesquisa';}"  />
			</form>
		</div><!-- .search-block /-->
<div id="social-8" class="widget social-icons-widget"><div class="widget-top"><h4>Redes Sociais</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div class="social-icons social-colored">
		<a class="ttip-none" title="Facebook" href="https://www.facebook.com/oci.comunista" target="_blank"><i class="fa fa-facebook"></i></a><a class="ttip-none" title="Twitter" href="https://twitter.com/oci_comunista" target="_blank"><i class="fa fa-twitter"></i></a><a class="ttip-none" title="Youtube" href="https://www.youtube.com/user/esquerdamarxista" target="_blank"><i class="fa fa-youtube"></i></a><a class="ttip-none" title="instagram" href="https://www.instagram.com/oci.comunista/" target="_blank"><i class="fa fa-instagram"></i></a><a class="ttip-none" title="spotify" href="https://open.spotify.com/show/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8" target="_blank"><i class="fa fa-spotify"></i></a>
		<a class="ttip-none"  title="TikTok" href="https://www.tiktok.com/@oci.comunista" target="_blank"><i class="fa &lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;"></i></a>	</div>

</div></div><!-- .widget /--><div id="text-html-widget-46" class="widget text-html"><div class="widget-top"><h4>Acesse</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container"><div ><a href="https://www.marxist.com/"  target="_blank"><img class="size-full wp-image-6856 aligncenter" src="../../www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/teste-sidebar-3.jpg" alt="" width="390" height="144" /></a>

<a href="http://liberdadeeluta.org/" target="_blank"><img class="wp-image-6852 size-full aligncenter" src="../../www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_02.jpg" width="390" height="144" /></a>

<a href="http://www.livrariamarxista.com.br/" target="_blank"><img class="wp-image-6848 size-full aligncenter" src="../../www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_03.jpg" width="390" height="144" /></a>

<a href="../mulherespelosocialismo/index.html" target="_blank"><img class="size-full wp-image-6855 aligncenter" src="../../www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_04.jpg" alt="" width="390" height="390" /></a>

<a href="../movimento-negro-socialista/index.html" target="_blank"><img class="size-full wp-image-6855 aligncenter" src="../../www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_05.jpg" alt="" width="390" height="144" /></a>


				</div><div class="clear"></div></div></div><!-- .widget /--><div id="posts-list-widget-3" class="widget posts-list"><div class="widget-top"><h4>Publicações Recentes		</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">				<ul>
							<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="../os-motivos-pelos-quais-um-militante-da-oci-renuncia-ao-seu-posto-na-direcao-do-sindicato-dos-metroviarios-de-sp/index.html" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="../../i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios4a03.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="../os-motivos-pelos-quais-um-militante-da-oci-renuncia-ao-seu-posto-na-direcao-do-sindicato-dos-metroviarios-de-sp/index.html">Os motivos pelos quais um militante da OCI renuncia ao seu posto na direção do Sindicato dos Metroviários de SP</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>01/08/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="../pedro-moro-pede-demissao-da-cptm-e-mais-uma-vez-a-farsa-da-privatizacao-e-exposta/index.html" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="../../i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-14a03.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="../pedro-moro-pede-demissao-da-cptm-e-mais-uma-vez-a-farsa-da-privatizacao-e-exposta/index.html">Pedro Moro pede demissão da CPTM e mais uma vez a farsa da privatização é exposta</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>01/08/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="../a-luta-pela-reducao-da-jornada-de-trabalho-sem-reducao-salarial/index.html" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="../../i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-19804a03.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="../a-luta-pela-reducao-da-jornada-de-trabalho-sem-reducao-salarial/index.html">A luta pela redução da jornada de trabalho sem redução salarial </a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>31/07/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="../abaixo-o-regime-assassino-de-hasina-vitoria-para-os-estudantes-de-bangladesh-declaracao-da-icr/index.html" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="../../i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh4a03.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="../abaixo-o-regime-assassino-de-hasina-vitoria-para-os-estudantes-de-bangladesh-declaracao-da-icr/index.html">Abaixo o regime assassino de Hasina! Vitória para os estudantes de Bangladesh! – Declaração da ICR</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>30/07/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="../nota-urgente-sobre-a-venezuela-como-chegamos-a-este-beco-sem-saida/index.html" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="../../i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-20244a03.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="../nota-urgente-sobre-a-venezuela-como-chegamos-a-este-beco-sem-saida/index.html">Nota urgente sobre a Venezuela – Como chegamos a este beco sem saída?</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>30/07/2024</span>		</li>
						</ul>
		<div class="clear"></div>
	</div></div><!-- .widget /--><div id="ads250_250-widget-7" class="widget e3lan e3lan250_250-widget"><div class="widget-top"><h4>Assine O Comunismo</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div  class="e3lan-widget-content e3lan250-250">
								<div class="e3lan-cell">
				<a href="https://livrariamarxista.com.br/produto/jornal-o-comunismo/"  target="_blank"  >					<img src="../../www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/capa-OC-site.jpg" alt="" />
				</a>			</div>
				</div>
	</div></div><!-- .widget /--><div id="ads250_250-widget-25" class="widget e3lan e3lan250_250-widget"><div class="widget-top"><h4>Manifesto</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div  class="e3lan-widget-content e3lan250-250">
								<div class="e3lan-cell">
				<a href="../manifesto-da-internacional-comunista-revolucionaria/index.html"  target="_blank"  >					<img src="../../www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/manifesto-graphic-website.jpg" alt="" />
				</a>			</div>
				</div>
	</div></div><!-- .widget /--><div id="ads250_250-widget-17" class="widget e3lan e3lan250_250-widget"><div class="widget-top"><h4>América Socialista &#8211; Em Defesa do Marxismo</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div  class="e3lan-widget-content e3lan250-250">
								<div class="e3lan-cell">
				<a href="https://livrariamarxista.com.br/produto/america-socialista-24/"  target="_blank"  >					<img src="../../www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/Divulgacao-artigos-AS-24.jpg" alt="" />
				</a>			</div>
				</div>
	</div></div><!-- .widget /-->	</div><!-- .theiaStickySidebar /-->
</aside><!-- #sidebar /-->	<div class="clear"></div>
</div><!-- .container /-->

				
<div class="clear"></div>
<div class="footer-bottom">
	<div class="container">
		<div class="alignright">
					</div>
				<div class="social-icons">
		<a class="ttip-none" title="Facebook" href="https://www.facebook.com/oci.comunista" target="_blank"><i class="fa fa-facebook"></i></a><a class="ttip-none" title="Twitter" href="https://twitter.com/oci_comunista" target="_blank"><i class="fa fa-twitter"></i></a><a class="ttip-none" title="Youtube" href="https://www.youtube.com/user/esquerdamarxista" target="_blank"><i class="fa fa-youtube"></i></a><a class="ttip-none" title="instagram" href="https://www.instagram.com/oci.comunista/" target="_blank"><i class="fa fa-instagram"></i></a><a class="ttip-none" title="spotify" href="https://open.spotify.com/show/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8" target="_blank"><i class="fa fa-spotify"></i></a>
		<a class="ttip-none"  title="TikTok" href="https://www.tiktok.com/@oci.comunista" target="_blank"><i class="fa &lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;"></i></a>	</div>

		
		<div class="alignleft">
			© Copyright 2024, Esquerda Marxista		</div>
		<div class="clear"></div>
	</div><!-- .Container -->
</div><!-- .Footer bottom -->

</div><!-- .inner-Wrapper -->
</div><!-- #Wrapper -->
</div><!-- .Wrapper-outer -->
	<div id="topcontrol" class="fa fa-angle-up" title="Role Para Cima"></div>
<div id="fb-root"></div>

<div id="um_upload_single" style="display:none;"></div>

<div id="um_view_photo" style="display:none;">
	<a href="javascript:void(0);" data-action="um_remove_modal" class="um-modal-close" aria-label="Close view photo modal">
		<i class="um-faicon-times"></i>
	</a>

	<div class="um-modal-body photo">
		<div class="um-modal-photo"></div>
	</div>
</div>
<div id="reading-position-indicator"></div>			<script type='text/javascript'>
				const lazyloadRunObserver = () => {
					const lazyloadBackgrounds = document.querySelectorAll( `.e-con.e-parent:not(.e-lazyloaded)` );
					const lazyloadBackgroundObserver = new IntersectionObserver( ( entries ) => {
						entries.forEach( ( entry ) => {
							if ( entry.isIntersecting ) {
								let lazyloadBackground = entry.target;
								if( lazyloadBackground ) {
									lazyloadBackground.classList.add( 'e-lazyloaded' );
								}
								lazyloadBackgroundObserver.unobserve( entry.target );
							}
						});
					}, { rootMargin: '200px 0px 200px 0px' } );
					lazyloadBackgrounds.forEach( ( lazyloadBackground ) => {
						lazyloadBackgroundObserver.observe( lazyloadBackground );
					} );
				};
				const events = [
					'DOMContentLoaded',
					'elementor/lazyload/observe',
				];
				events.forEach( ( event ) => {
					document.addEventListener( event, lazyloadRunObserver );
				} );
			</script>
						<div id="fb-root"></div>
			<script>(function(d, s, id) { var js, fjs = d.getElementsByTagName(s)[0]; if (d.getElementById(id)) return; js = d.createElement(s); js.id = id; js.src = '../../connect.facebook.net/pt_BR/sdk.js#xfbml=1&amp;appId=249643311490&version=v2.3'; fjs.parentNode.insertBefore(js, fjs); }(document, 'script', 'facebook-jssdk'));</script>
			<script>
			document.body.addEventListener( 'is.post-load', function() {
				if ( 'undefined' !== typeof FB ) {
					FB.XFBML.parse();
				}
			} );
			</script>
						<script>!function(d,s,id){var js,fjs=d.getElementsByTagName(s)[0],p=/^http:/.test(d.location)?'http':'https';if(!d.getElementById(id)){js=d.createElement(s);js.id=id;js.src=p+'://platform.twitter.com/widgets.js';fjs.parentNode.insertBefore(js,fjs);}}(document, 'script', 'twitter-wjs');</script>
			<style id='core-block-supports-inline-css' type='text/css'>
.wp-elements-20ab464502fe040694ea1082bcaa1291 a:where(:not(.wp-element-button)){color:var(--wp--preset--color--vivid-red);}.wp-elements-0cd1f9ad32bcaa6494b654fd49c2641e a:where(:not(.wp-element-button)){color:var(--wp--preset--color--vivid-red);}.wp-elements-126b7f1f4eb2005cc22eb06cf54e0df0 a:where(:not(.wp-element-button)){color:var(--wp--preset--color--vivid-red);}.wp-elements-222c1cc748c64c2a18b6fa1cc164299b a:where(:not(.wp-element-button)){color:var(--wp--preset--color--vivid-red);}.wp-elements-88c8bb3f09cb2419eb5c3b879758cf32 a:where(:not(.wp-element-button)){color:var(--wp--preset--color--vivid-red);}.wp-elements-e67a10b45c796a18bf5c710889bb49cc a:where(:not(.wp-element-button)){color:var(--wp--preset--color--vivid-red);}.wp-elements-44515838f914442de6b2c73877a2c690 a:where(:not(.wp-element-button)){color:var(--wp--preset--color--vivid-red);}.wp-elements-dc5f5fbab311b586347c3394c8f6179f a:where(:not(.wp-element-button)){color:var(--wp--preset--color--vivid-red);}
</style>
<script type="text/javascript" id="tie-scripts-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var tie = {"mobile_menu_active":"true","mobile_menu_top":"","lightbox_all":"true","lightbox_gallery":"true","woocommerce_lightbox":"","lightbox_skin":"dark","lightbox_thumb":"vertical","lightbox_arrows":"","sticky_sidebar":"1","is_singular":"1","reading_indicator":"true","lang_no_results":"No Results","lang_results_found":"Results Found"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="../wp-content/themes/sahifa/js/tie-scripts.js" id="tie-scripts-js"></script>
<script type="text/javascript" src="../wp-content/themes/sahifa/js/ilightbox.packed.js" id="tie-ilightbox-js"></script>
<script type="text/javascript" src="../../c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/underscore.min.js" id="underscore-js"></script>
<script type="text/javascript" id="wp-util-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var _wpUtilSettings = {"ajax":{"url":"\/wp-admin\/admin-ajax.php"}};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="../../c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/wp-util.min.js" id="wp-util-js"></script>
<script type="text/javascript" src="../../c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/dist/hooks.min.js" id="wp-hooks-js"></script>
<script type="text/javascript" src="../../c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/dist/i18n.min.js" id="wp-i18n-js"></script>
<script type="text/javascript" id="wp-i18n-js-after">
/* <![CDATA[ */
wp.i18n.setLocaleData( { 'text direction\u0004ltr': [ 'ltr' ] } );
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="../wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/tipsy/tipsy.min.js" id="um_tipsy-js"></script>
<script type="text/javascript" src="../wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/um-confirm/um-confirm.min.js" id="um_confirm-js"></script>
<script type="text/javascript" src="../wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/picker.min.js" id="um_datetime-js"></script>
<script type="text/javascript" src="../wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/picker.date.min.js" id="um_datetime_date-js"></script>
<script type="text/javascript" src="../wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/picker.time.min.js" id="um_datetime_time-js"></script>
<script type="text/javascript" src="../wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/translations/pt_BR.min.js" id="um_datetime_locale-js"></script>
<script type="text/javascript" id="um_common-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var um_common_variables = {"locale":"pt_BR"};
var um_common_variables = {"locale":"pt_BR"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="../wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/common.min.js" id="um_common-js"></script>
<script type="text/javascript" src="../wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/cropper/cropper.min.js" id="um_crop-js"></script>
<script type="text/javascript" id="um_frontend_common-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var um_frontend_common_variables = [];
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="../wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/common-frontend.min.js" id="um_frontend_common-js"></script>
<script type="text/javascript" src="../wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-modal.min.js" id="um_modal-js"></script>
<script type="text/javascript" src="../wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/jquery-form/jquery-form.min.js" id="um_jquery_form-js"></script>
<script type="text/javascript" src="../wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/fileupload/fileupload.js" id="um_fileupload-js"></script>
<script type="text/javascript" src="../wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-functions.min.js" id="um_functions-js"></script>
<script type="text/javascript" src="../wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-responsive.min.js" id="um_responsive-js"></script>
<script type="text/javascript" src="../wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-conditional.min.js" id="um_conditional-js"></script>
<script type="text/javascript" src="../wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/select2/select2.full.min.js" id="select2-js"></script>
<script type="text/javascript" src="../wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/select2/i18n/pt.js" id="um_select2_locale-js"></script>
<script type="text/javascript" src="../wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/raty/um-raty.min.js" id="um_raty-js"></script>
<script type="text/javascript" id="um_scripts-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var um_scripts = {"max_upload_size":"2147483648","nonce":"d013f783e1"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="../wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-scripts.min.js" id="um_scripts-js"></script>
<script type="text/javascript" src="../wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-profile.min.js" id="um_profile-js"></script>
<script type="text/javascript" src="../wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-account.min.js" id="um_account-js"></script>
<script type="text/javascript" src="../../stats.wp.com/e-202431.js" id="jetpack-stats-js" data-wp-strategy="defer"></script>
<script type="text/javascript" id="jetpack-stats-js-after">
/* <![CDATA[ */
_stq = window._stq || [];
_stq.push([ "view", JSON.parse("{\"v\":\"ext\",\"blog\":\"122437044\",\"post\":\"52637\",\"tz\":\"-3\",\"srv\":\"marxismo.org.br\",\"j\":\"1:13.6\"}") ]);
_stq.push([ "clickTrackerInit", "122437044", "52637" ]);
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" id="sharing-js-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var sharing_js_options = {"lang":"en","counts":"1","is_stats_active":"1"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="../../c0.wp.com/p/jetpack/13.6/_inc/build/sharedaddy/sharing.min.js" id="sharing-js-js"></script>
<script type="text/javascript" id="sharing-js-js-after">
/* <![CDATA[ */
var windowOpen;
			( function () {
				function matches( el, sel ) {
					return !! (
						el.matches && el.matches( sel ) ||
						el.msMatchesSelector && el.msMatchesSelector( sel )
					);
				}

				document.body.addEventListener( 'click', function ( event ) {
					if ( ! event.target ) {
						return;
					}

					var el;
					if ( matches( event.target, 'a.share-facebook' ) ) {
						el = event.target;
					} else if ( event.target.parentNode && matches( event.target.parentNode, 'a.share-facebook' ) ) {
						el = event.target.parentNode;
					}

					if ( el ) {
						event.preventDefault();

						// If there's another sharing window open, close it.
						if ( typeof windowOpen !== 'undefined' ) {
							windowOpen.close();
						}
						windowOpen = window.open( el.getAttribute( 'href' ), 'wpcomfacebook', 'menubar=1,resizable=1,width=600,height=400' );
						return false;
					}
				} );
			} )();
var windowOpen;
			( function () {
				function matches( el, sel ) {
					return !! (
						el.matches && el.matches( sel ) ||
						el.msMatchesSelector && el.msMatchesSelector( sel )
					);
				}

				document.body.addEventListener( 'click', function ( event ) {
					if ( ! event.target ) {
						return;
					}

					var el;
					if ( matches( event.target, 'a.share-telegram' ) ) {
						el = event.target;
					} else if ( event.target.parentNode && matches( event.target.parentNode, 'a.share-telegram' ) ) {
						el = event.target.parentNode;
					}

					if ( el ) {
						event.preventDefault();

						// If there's another sharing window open, close it.
						if ( typeof windowOpen !== 'undefined' ) {
							windowOpen.close();
						}
						windowOpen = window.open( el.getAttribute( 'href' ), 'wpcomtelegram', 'menubar=1,resizable=1,width=450,height=450' );
						return false;
					}
				} );
			} )();
/* ]]> */
</script>
		<script type="text/javascript">
			jQuery( window ).on( 'load', function() {
				jQuery('input[name="um_request"]').val('');
			});
		</script>
	</body>

<!-- Mirrored from marxismo.org.br/a-internacional-comunista-revolucionaria-chegou/ by HTTrack Website Copier/3.x [XR&CO'2014], Thu, 01 Aug 2024 21:02:59 GMT -->
</html>