<!DOCTYPE html>
<html lang="pt-BR" prefix="og: http://ogp.me/ns#">

<!-- Mirrored from marxismo.org.br/entre-ameacas-bolsonaristas-e-defensores-do-estado-de-direito/ by HTTrack Website Copier/3.x [XR&CO'2014], Thu, 01 Aug 2024 21:50:31 GMT -->
<!-- Added by HTTrack --><meta http-equiv="content-type" content="text/html;charset=UTF-8" /><!-- /Added by HTTrack -->
<head>
<meta charset="UTF-8" />
<link rel="profile" href="https://gmpg.org/xfn/11" />
<link rel="pingback" href="https://marxismo.org.br/xmlrpc.php" />
<title>Entre ameaças bolsonaristas e defensores do Estado de Direito &#8211; Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)</title>
<meta name='robots' content='max-image-preview:large' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://secure.gravatar.com/' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://stats.wp.com/' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://i0.wp.com/' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://c0.wp.com/' />
<link rel="alternate" type="application/rss+xml" title="Feed para Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista) &raquo;" href="https://marxismo.org.br/feed/" />
<link rel="alternate" type="application/rss+xml" title="Feed de comentários para Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista) &raquo;" href="https://marxismo.org.br/comments/feed/" />
<script type="text/javascript">
/* <![CDATA[ */
window._wpemojiSettings = {"baseUrl":"https:\/\/s.w.org\/images\/core\/emoji\/15.0.3\/72x72\/","ext":".png","svgUrl":"https:\/\/s.w.org\/images\/core\/emoji\/15.0.3\/svg\/","svgExt":".svg","source":{"concatemoji":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-includes\/js\/wp-emoji-release.min.js"}};
/*! This file is auto-generated */
!function(i,n){var o,s,e;function c(e){try{var t={supportTests:e,timestamp:(new Date).valueOf()};sessionStorage.setItem(o,JSON.stringify(t))}catch(e){}}function p(e,t,n){e.clearRect(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height),e.fillText(t,0,0);var t=new Uint32Array(e.getImageData(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height).data),r=(e.clearRect(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height),e.fillText(n,0,0),new Uint32Array(e.getImageData(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height).data));return t.every(function(e,t){return e===r[t]})}function u(e,t,n){switch(t){case"flag":return n(e,"\ud83c\udff3\ufe0f\u200d\u26a7\ufe0f","\ud83c\udff3\ufe0f\u200b\u26a7\ufe0f")?!1:!n(e,"\ud83c\uddfa\ud83c\uddf3","\ud83c\uddfa\u200b\ud83c\uddf3")&&!n(e,"\ud83c\udff4\udb40\udc67\udb40\udc62\udb40\udc65\udb40\udc6e\udb40\udc67\udb40\udc7f","\ud83c\udff4\u200b\udb40\udc67\u200b\udb40\udc62\u200b\udb40\udc65\u200b\udb40\udc6e\u200b\udb40\udc67\u200b\udb40\udc7f");case"emoji":return!n(e,"\ud83d\udc26\u200d\u2b1b","\ud83d\udc26\u200b\u2b1b")}return!1}function f(e,t,n){var r="undefined"!=typeof WorkerGlobalScope&&self instanceof WorkerGlobalScope?new OffscreenCanvas(300,150):i.createElement("canvas"),a=r.getContext("2d",{willReadFrequently:!0}),o=(a.textBaseline="top",a.font="600 32px Arial",{});return e.forEach(function(e){o[e]=t(a,e,n)}),o}function t(e){var t=i.createElement("script");t.src=e,t.defer=!0,i.head.appendChild(t)}"undefined"!=typeof Promise&&(o="wpEmojiSettingsSupports",s=["flag","emoji"],n.supports={everything:!0,everythingExceptFlag:!0},e=new Promise(function(e){i.addEventListener("DOMContentLoaded",e,{once:!0})}),new Promise(function(t){var n=function(){try{var e=JSON.parse(sessionStorage.getItem(o));if("object"==typeof e&&"number"==typeof e.timestamp&&(new Date).valueOf()<e.timestamp+604800&&"object"==typeof e.supportTests)return e.supportTests}catch(e){}return null}();if(!n){if("undefined"!=typeof Worker&&"undefined"!=typeof OffscreenCanvas&&"undefined"!=typeof URL&&URL.createObjectURL&&"undefined"!=typeof Blob)try{var e="postMessage("+f.toString()+"("+[JSON.stringify(s),u.toString(),p.toString()].join(",")+"));",r=new Blob([e],{type:"text/javascript"}),a=new Worker(URL.createObjectURL(r),{name:"wpTestEmojiSupports"});return void(a.onmessage=function(e){c(n=e.data),a.terminate(),t(n)})}catch(e){}c(n=f(s,u,p))}t(n)}).then(function(e){for(var t in e)n.supports[t]=e[t],n.supports.everything=n.supports.everything&&n.supports[t],"flag"!==t&&(n.supports.everythingExceptFlag=n.supports.everythingExceptFlag&&n.supports[t]);n.supports.everythingExceptFlag=n.supports.everythingExceptFlag&&!n.supports.flag,n.DOMReady=!1,n.readyCallback=function(){n.DOMReady=!0}}).then(function(){return e}).then(function(){var e;n.supports.everything||(n.readyCallback(),(e=n.source||{}).concatemoji?t(e.concatemoji):e.wpemoji&&e.twemoji&&(t(e.twemoji),t(e.wpemoji)))}))}((window,document),window._wpemojiSettings);
/* ]]> */
</script>
<style id='wp-emoji-styles-inline-css' type='text/css'>

	img.wp-smiley, img.emoji {
		display: inline !important;
		border: none !important;
		box-shadow: none !important;
		height: 1em !important;
		width: 1em !important;
		margin: 0 0.07em !important;
		vertical-align: -0.1em !important;
		background: none !important;
		padding: 0 !important;
	}
</style>
<link rel='stylesheet' id='wp-block-library-css' href='https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/css/dist/block-library/style.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='mediaelement-css' href='https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/mediaelement/mediaelementplayer-legacy.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='wp-mediaelement-css' href='https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/mediaelement/wp-mediaelement.min.css' type='text/css' media='all' />
<style id='jetpack-sharing-buttons-style-inline-css' type='text/css'>
.jetpack-sharing-buttons__services-list{display:flex;flex-direction:row;flex-wrap:wrap;gap:0;list-style-type:none;margin:5px;padding:0}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-small-icon-size{font-size:12px}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-normal-icon-size{font-size:16px}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-large-icon-size{font-size:24px}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-huge-icon-size{font-size:36px}@media print{.jetpack-sharing-buttons__services-list{display:none!important}}.editor-styles-wrapper .wp-block-jetpack-sharing-buttons{gap:0;padding-inline-start:0}ul.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-background{padding:1.25em 2.375em}
</style>
<style id='pdfemb-pdf-embedder-viewer-style-inline-css' type='text/css'>
.wp-block-pdfemb-pdf-embedder-viewer{max-width:none}

</style>
<style id='classic-theme-styles-inline-css' type='text/css'>
/*! This file is auto-generated */
.wp-block-button__link{color:#fff;background-color:#32373c;border-radius:9999px;box-shadow:none;text-decoration:none;padding:calc(.667em + 2px) calc(1.333em + 2px);font-size:1.125em}.wp-block-file__button{background:#32373c;color:#fff;text-decoration:none}
</style>
<style id='global-styles-inline-css' type='text/css'>
:root{--wp--preset--aspect-ratio--square: 1;--wp--preset--aspect-ratio--4-3: 4/3;--wp--preset--aspect-ratio--3-4: 3/4;--wp--preset--aspect-ratio--3-2: 3/2;--wp--preset--aspect-ratio--2-3: 2/3;--wp--preset--aspect-ratio--16-9: 16/9;--wp--preset--aspect-ratio--9-16: 9/16;--wp--preset--color--black: #000000;--wp--preset--color--cyan-bluish-gray: #abb8c3;--wp--preset--color--white: #ffffff;--wp--preset--color--pale-pink: #f78da7;--wp--preset--color--vivid-red: #cf2e2e;--wp--preset--color--luminous-vivid-orange: #ff6900;--wp--preset--color--luminous-vivid-amber: #fcb900;--wp--preset--color--light-green-cyan: #7bdcb5;--wp--preset--color--vivid-green-cyan: #00d084;--wp--preset--color--pale-cyan-blue: #8ed1fc;--wp--preset--color--vivid-cyan-blue: #0693e3;--wp--preset--color--vivid-purple: #9b51e0;--wp--preset--gradient--vivid-cyan-blue-to-vivid-purple: linear-gradient(135deg,rgba(6,147,227,1) 0%,rgb(155,81,224) 100%);--wp--preset--gradient--light-green-cyan-to-vivid-green-cyan: linear-gradient(135deg,rgb(122,220,180) 0%,rgb(0,208,130) 100%);--wp--preset--gradient--luminous-vivid-amber-to-luminous-vivid-orange: linear-gradient(135deg,rgba(252,185,0,1) 0%,rgba(255,105,0,1) 100%);--wp--preset--gradient--luminous-vivid-orange-to-vivid-red: linear-gradient(135deg,rgba(255,105,0,1) 0%,rgb(207,46,46) 100%);--wp--preset--gradient--very-light-gray-to-cyan-bluish-gray: linear-gradient(135deg,rgb(238,238,238) 0%,rgb(169,184,195) 100%);--wp--preset--gradient--cool-to-warm-spectrum: linear-gradient(135deg,rgb(74,234,220) 0%,rgb(151,120,209) 20%,rgb(207,42,186) 40%,rgb(238,44,130) 60%,rgb(251,105,98) 80%,rgb(254,248,76) 100%);--wp--preset--gradient--blush-light-purple: linear-gradient(135deg,rgb(255,206,236) 0%,rgb(152,150,240) 100%);--wp--preset--gradient--blush-bordeaux: linear-gradient(135deg,rgb(254,205,165) 0%,rgb(254,45,45) 50%,rgb(107,0,62) 100%);--wp--preset--gradient--luminous-dusk: linear-gradient(135deg,rgb(255,203,112) 0%,rgb(199,81,192) 50%,rgb(65,88,208) 100%);--wp--preset--gradient--pale-ocean: linear-gradient(135deg,rgb(255,245,203) 0%,rgb(182,227,212) 50%,rgb(51,167,181) 100%);--wp--preset--gradient--electric-grass: linear-gradient(135deg,rgb(202,248,128) 0%,rgb(113,206,126) 100%);--wp--preset--gradient--midnight: linear-gradient(135deg,rgb(2,3,129) 0%,rgb(40,116,252) 100%);--wp--preset--font-size--small: 13px;--wp--preset--font-size--medium: 20px;--wp--preset--font-size--large: 36px;--wp--preset--font-size--x-large: 42px;--wp--preset--spacing--20: 0.44rem;--wp--preset--spacing--30: 0.67rem;--wp--preset--spacing--40: 1rem;--wp--preset--spacing--50: 1.5rem;--wp--preset--spacing--60: 2.25rem;--wp--preset--spacing--70: 3.38rem;--wp--preset--spacing--80: 5.06rem;--wp--preset--shadow--natural: 6px 6px 9px rgba(0, 0, 0, 0.2);--wp--preset--shadow--deep: 12px 12px 50px rgba(0, 0, 0, 0.4);--wp--preset--shadow--sharp: 6px 6px 0px rgba(0, 0, 0, 0.2);--wp--preset--shadow--outlined: 6px 6px 0px -3px rgba(255, 255, 255, 1), 6px 6px rgba(0, 0, 0, 1);--wp--preset--shadow--crisp: 6px 6px 0px rgba(0, 0, 0, 1);}:where(.is-layout-flex){gap: 0.5em;}:where(.is-layout-grid){gap: 0.5em;}body .is-layout-flex{display: flex;}.is-layout-flex{flex-wrap: wrap;align-items: center;}.is-layout-flex > :is(*, div){margin: 0;}body .is-layout-grid{display: grid;}.is-layout-grid > :is(*, div){margin: 0;}:where(.wp-block-columns.is-layout-flex){gap: 2em;}:where(.wp-block-columns.is-layout-grid){gap: 2em;}:where(.wp-block-post-template.is-layout-flex){gap: 1.25em;}:where(.wp-block-post-template.is-layout-grid){gap: 1.25em;}.has-black-color{color: var(--wp--preset--color--black) !important;}.has-cyan-bluish-gray-color{color: var(--wp--preset--color--cyan-bluish-gray) !important;}.has-white-color{color: var(--wp--preset--color--white) !important;}.has-pale-pink-color{color: var(--wp--preset--color--pale-pink) !important;}.has-vivid-red-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-red) !important;}.has-luminous-vivid-orange-color{color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-amber-color{color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-amber) !important;}.has-light-green-cyan-color{color: var(--wp--preset--color--light-green-cyan) !important;}.has-vivid-green-cyan-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-green-cyan) !important;}.has-pale-cyan-blue-color{color: var(--wp--preset--color--pale-cyan-blue) !important;}.has-vivid-cyan-blue-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-cyan-blue) !important;}.has-vivid-purple-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-purple) !important;}.has-black-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--black) !important;}.has-cyan-bluish-gray-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--cyan-bluish-gray) !important;}.has-white-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--white) !important;}.has-pale-pink-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--pale-pink) !important;}.has-vivid-red-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-red) !important;}.has-luminous-vivid-orange-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-amber-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-amber) !important;}.has-light-green-cyan-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--light-green-cyan) !important;}.has-vivid-green-cyan-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-green-cyan) !important;}.has-pale-cyan-blue-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--pale-cyan-blue) !important;}.has-vivid-cyan-blue-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-cyan-blue) !important;}.has-vivid-purple-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-purple) !important;}.has-black-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--black) !important;}.has-cyan-bluish-gray-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--cyan-bluish-gray) !important;}.has-white-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--white) !important;}.has-pale-pink-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--pale-pink) !important;}.has-vivid-red-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-red) !important;}.has-luminous-vivid-orange-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-amber-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-amber) !important;}.has-light-green-cyan-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--light-green-cyan) !important;}.has-vivid-green-cyan-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-green-cyan) !important;}.has-pale-cyan-blue-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--pale-cyan-blue) !important;}.has-vivid-cyan-blue-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-cyan-blue) !important;}.has-vivid-purple-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-purple) !important;}.has-vivid-cyan-blue-to-vivid-purple-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--vivid-cyan-blue-to-vivid-purple) !important;}.has-light-green-cyan-to-vivid-green-cyan-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--light-green-cyan-to-vivid-green-cyan) !important;}.has-luminous-vivid-amber-to-luminous-vivid-orange-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--luminous-vivid-amber-to-luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-orange-to-vivid-red-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--luminous-vivid-orange-to-vivid-red) !important;}.has-very-light-gray-to-cyan-bluish-gray-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--very-light-gray-to-cyan-bluish-gray) !important;}.has-cool-to-warm-spectrum-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--cool-to-warm-spectrum) !important;}.has-blush-light-purple-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--blush-light-purple) !important;}.has-blush-bordeaux-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--blush-bordeaux) !important;}.has-luminous-dusk-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--luminous-dusk) !important;}.has-pale-ocean-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--pale-ocean) !important;}.has-electric-grass-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--electric-grass) !important;}.has-midnight-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--midnight) !important;}.has-small-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--small) !important;}.has-medium-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--medium) !important;}.has-large-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--large) !important;}.has-x-large-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--x-large) !important;}
:where(.wp-block-post-template.is-layout-flex){gap: 1.25em;}:where(.wp-block-post-template.is-layout-grid){gap: 1.25em;}
:where(.wp-block-columns.is-layout-flex){gap: 2em;}:where(.wp-block-columns.is-layout-grid){gap: 2em;}
:root :where(.wp-block-pullquote){font-size: 1.5em;line-height: 1.6;}
</style>
<link rel='stylesheet' id='searchandfilter-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/search-filter/style.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='tie-style-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/style.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='tie-ilightbox-skin-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ilightbox/dark-skin/skin.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_modal-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-modal.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_ui-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/jquery-ui/jquery-ui.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_tipsy-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/tipsy/tipsy.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_raty-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/raty/um-raty.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='select2-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/select2/select2.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fileupload-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-fileupload.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_confirm-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/um-confirm/um-confirm.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_datetime-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/default.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_datetime_date-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/default.date.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_datetime_time-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/default.time.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fonticons_ii-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/legacy/fonticons/fonticons-ii.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fonticons_fa-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/legacy/fonticons/fonticons-fa.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fontawesome-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-fontawesome.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_common-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/common.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_responsive-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-responsive.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_styles-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-styles.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_crop-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/cropper/cropper.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_profile-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-profile.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_account-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-account.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_misc-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-misc.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_default_css-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-old-default.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_old_css-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/uploads/ultimatemember/um_old_settings.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='social-logos-css' href='https://c0.wp.com/p/jetpack/13.6/_inc/social-logos/social-logos.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='jetpack_css-css' href='https://c0.wp.com/p/jetpack/13.6/css/jetpack.css' type='text/css' media='all' />
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/jquery/jquery.min.js" id="jquery-core-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/jquery/jquery-migrate.min.js" id="jquery-migrate-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-gdpr.min.js" id="um-gdpr-js"></script>
<link rel="https://api.w.org/" href="https://marxismo.org.br/wp-json/" /><link rel="alternate" title="JSON" type="application/json" href="https://marxismo.org.br/wp-json/wp/v2/posts/45894" /><link rel="canonical" href="https://marxismo.org.br/entre-ameacas-bolsonaristas-e-defensores-do-estado-de-direito/" />
<link rel="alternate" title="oEmbed (JSON)" type="application/json+oembed" href="https://marxismo.org.br/wp-json/oembed/1.0/embed?url=https%3A%2F%2Fmarxismo.org.br%2Fentre-ameacas-bolsonaristas-e-defensores-do-estado-de-direito%2F" />
<link rel="alternate" title="oEmbed (XML)" type="text/xml+oembed" href="https://marxismo.org.br/wp-json/oembed/1.0/embed?url=https%3A%2F%2Fmarxismo.org.br%2Fentre-ameacas-bolsonaristas-e-defensores-do-estado-de-direito%2F&amp;format=xml" />
		<style type="text/css">
			.um_request_name {
				display: none !important;
			}
		</style>
		<style>img#wpstats{display:none}</style>
		<link rel="shortcut icon" href="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/09/favicon4.png" title="Favicon" />
<!--[if IE]>
<script type="text/javascript">jQuery(document).ready(function (){ jQuery(".menu-item").has("ul").children("a").attr("aria-haspopup", "true");});</script>
<![endif]-->
<!--[if lt IE 9]>
<script src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/html5.js"></script>
<script src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/selectivizr-min.js"></script>
<![endif]-->
<!--[if IE 9]>
<link rel="stylesheet" type="text/css" media="all" href="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ie9.css" />
<![endif]-->
<!--[if IE 8]>
<link rel="stylesheet" type="text/css" media="all" href="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ie8.css" />
<![endif]-->
<!--[if IE 7]>
<link rel="stylesheet" type="text/css" media="all" href="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ie7.css" />
<![endif]-->


<meta name="viewport" content="width=device-width, initial-scale=1.0" />



<style type="text/css" media="screen">

body{
	font-size : 14px;
	font-weight: normal;
	font-style: normal;
}

::-webkit-scrollbar {
	width: 8px;
	height:8px;
}

#main-nav,
.cat-box-content,
#sidebar .widget-container,
.post-listing,
#commentform {
	border-bottom-color: #e8000c;
}

.search-block .search-button,
#topcontrol,
#main-nav ul li.current-menu-item a,
#main-nav ul li.current-menu-item a:hover,
#main-nav ul li.current_page_parent a,
#main-nav ul li.current_page_parent a:hover,
#main-nav ul li.current-menu-parent a,
#main-nav ul li.current-menu-parent a:hover,
#main-nav ul li.current-page-ancestor a,
#main-nav ul li.current-page-ancestor a:hover,
.pagination span.current,
.share-post span.share-text,
.flex-control-paging li a.flex-active,
.ei-slider-thumbs li.ei-slider-element,
.review-percentage .review-item span span,
.review-final-score,
.button,
a.button,
a.more-link,
#main-content input[type="submit"],
.form-submit #submit,
#login-form .login-button,
.widget-feedburner .feedburner-subscribe,
input[type="submit"],
#buddypress button,
#buddypress a.button,
#buddypress input[type=submit],
#buddypress input[type=reset],
#buddypress ul.button-nav li a,
#buddypress div.generic-button a,
#buddypress .comment-reply-link,
#buddypress div.item-list-tabs ul li a span,
#buddypress div.item-list-tabs ul li.selected a,
#buddypress div.item-list-tabs ul li.current a,
#buddypress #members-directory-form div.item-list-tabs ul li.selected span,
#members-list-options a.selected,
#groups-list-options a.selected,
body.dark-skin #buddypress div.item-list-tabs ul li a span,
body.dark-skin #buddypress div.item-list-tabs ul li.selected a,
body.dark-skin #buddypress div.item-list-tabs ul li.current a,
body.dark-skin #members-list-options a.selected,
body.dark-skin #groups-list-options a.selected,
.search-block-large .search-button,
#featured-posts .flex-next:hover,
#featured-posts .flex-prev:hover,
a.tie-cart span.shooping-count,
.woocommerce span.onsale,
.woocommerce-page span.onsale ,
.woocommerce .widget_price_filter .ui-slider .ui-slider-handle,
.woocommerce-page .widget_price_filter .ui-slider .ui-slider-handle,
#check-also-close,
a.post-slideshow-next,
a.post-slideshow-prev,
.widget_price_filter .ui-slider .ui-slider-handle,
.quantity .minus:hover,
.quantity .plus:hover,
.mejs-container .mejs-controls .mejs-time-rail .mejs-time-current,
#reading-position-indicator  {
	background-color:#e8000c;
}

::-webkit-scrollbar-thumb{
	background-color:#e8000c !important;
}

#theme-footer,
#theme-header,
.top-nav ul li.current-menu-item:before,
#main-nav .menu-sub-content ,
#main-nav ul ul,
#check-also-box {
	border-top-color: #e8000c;
}

.search-block:after {
	border-right-color:#e8000c;
}

body.rtl .search-block:after {
	border-left-color:#e8000c;
}

#main-nav ul > li.menu-item-has-children:hover > a:after,
#main-nav ul > li.mega-menu:hover > a:after {
	border-color:transparent transparent #e8000c;
}

.widget.timeline-posts li a:hover,
.widget.timeline-posts li a:hover span.tie-date {
	color: #e8000c;
}

.widget.timeline-posts li a:hover span.tie-date:before {
	background: #e8000c;
	border-color: #e8000c;
}

#order_review,
#order_review_heading {
	border-color: #e8000c;
}


body {
	background-image : url(https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/images/patterns/body-bg1.png);
	background-position: top center;
}

body.single .post .entry a, body.page .post .entry a {
	color: #d40000;
}
		
body.single .post .entry a:hover, body.page .post .entry a:hover {
	color: #ff0000;
}
		
.social-icons.social-colored .&lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;:before {
	background: #00b3ff ;
}

.breaking-news span.breaking-news-title {background: #c70000;}

.tie-cat-3237 a.more-link {background-color:#ff0303;}
.tie-cat-3237 .cat-box-content {border-bottom-color:#ff0303; }
			
.tie-cat-6232 a.more-link {background-color:#850000;}
.tie-cat-6232 .cat-box-content {border-bottom-color:#850000; }
			
.tie-cat-8027 a.more-link {background-color:#8c0000;}
.tie-cat-8027 .cat-box-content {border-bottom-color:#8c0000; }
			
header#theme-header #main-nav ul li.menu-item-home a , header#theme-header #main-nav ul li.menu-item-home.current-menu-item a{
    background-image: none !important;
    text-indent: 0;
    width:auto;}</style>

<meta name="generator" content="Elementor 3.23.3; features: additional_custom_breakpoints, e_lazyload; settings: css_print_method-external, google_font-enabled, font_display-auto">
			<style>
				.e-con.e-parent:nth-of-type(n+4):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload),
				.e-con.e-parent:nth-of-type(n+4):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload) * {
					background-image: none !important;
				}
				@media screen and (max-height: 1024px) {
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+3):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload),
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+3):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload) * {
						background-image: none !important;
					}
				}
				@media screen and (max-height: 640px) {
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+2):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload),
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+2):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload) * {
						background-image: none !important;
					}
				}
			</style>
			
<!-- Jetpack Open Graph Tags -->
<meta property="og:type" content="article" />
<meta property="og:title" content="Entre ameaças bolsonaristas e defensores do Estado de Direito" />
<meta property="og:url" content="https://marxismo.org.br/entre-ameacas-bolsonaristas-e-defensores-do-estado-de-direito/" />
<meta property="og:description" content="A marcha dos acontecimentos está empurrando a classe trabalhadora brasileira para uma escolha entre duas opções nesta campanha eleitoral. Uma delas é representada por Jair Bolsonaro, significando a…" />
<meta property="article:published_time" content="2022-09-01T07:02:00+00:00" />
<meta property="article:modified_time" content="2022-09-01T10:15:43+00:00" />
<meta property="og:site_name" content="Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)" />
<meta property="og:image" content="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2022/08/bandeiras-brasil.jpg?fit=480%2C300&#038;ssl=1" />
<meta property="og:image:width" content="480" />
<meta property="og:image:height" content="300" />
<meta property="og:image:alt" content="" />
<meta property="og:locale" content="pt_BR" />
<meta name="twitter:site" content="@EM_CMI" />
<meta name="twitter:text:title" content="Entre ameaças bolsonaristas e defensores do Estado de Direito" />
<meta name="twitter:image" content="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2022/08/bandeiras-brasil.jpg?fit=480%2C300&#038;ssl=1&#038;w=640" />
<meta name="twitter:card" content="summary_large_image" />

<!-- End Jetpack Open Graph Tags -->
		<style type="text/css" id="wp-custom-css">
			h2 {
  font-size: 2px;
}		</style>
		</head>
<body data-rsssl=1 id="top" class="post-template-default single single-post postid-45894 single-format-standard wp-custom-logo lazy-enabled elementor-default elementor-kit-27993">

<div class="wrapper-outer">

	<div class="background-cover"></div>

	<aside id="slide-out">

			<div class="search-mobile">
			<form method="get" id="searchform-mobile" action="https://marxismo.org.br/">
				<button class="search-button" type="submit" value="Pesquisa"><i class="fa fa-search"></i></button>
				<input type="text" id="s-mobile" name="s" title="Pesquisa" value="Pesquisa" onfocus="if (this.value == 'Pesquisa') {this.value = '';}" onblur="if (this.value == '') {this.value = 'Pesquisa';}"  />
			</form>
		</div><!-- .search-mobile /-->
	
			<div class="social-icons">
		<a class="ttip-none" title="Facebook" href="https://www.facebook.com/oci.comunista" target="_blank"><i class="fa fa-facebook"></i></a><a class="ttip-none" title="Twitter" href="https://twitter.com/oci_comunista" target="_blank"><i class="fa fa-twitter"></i></a><a class="ttip-none" title="Youtube" href="https://www.youtube.com/user/esquerdamarxista" target="_blank"><i class="fa fa-youtube"></i></a><a class="ttip-none" title="instagram" href="https://www.instagram.com/oci.comunista/" target="_blank"><i class="fa fa-instagram"></i></a><a class="ttip-none" title="spotify" href="https://open.spotify.com/show/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8" target="_blank"><i class="fa fa-spotify"></i></a>
		<a class="ttip-none"  title="TikTok" href="https://www.tiktok.com/@oci.comunista" target="_blank"><i class="fa &lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;"></i></a>	</div>

	
		<div id="mobile-menu"  class="mobile-hide-icons"></div>
	</aside><!-- #slide-out /-->

		<div id="wrapper" class="wide-layout">
		<div class="inner-wrapper">

		<header id="theme-header" class="theme-header center-logo">
			
		<div class="header-content">

					<a id="slide-out-open" class="slide-out-open" href="#"><span></span></a>
		
			<div class="logo">
			<h2>								<a title="Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)" href="https://marxismo.org.br/">
					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/Logo-OCI-ICR-500px.png" alt="Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)"  /><strong>Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista) Corrente Marxista Internacional</strong>
				</a>
			</h2>			</div><!-- .logo /-->
			<div class="e3lan e3lan-top">
			<a href="https://www.marxismo.org.br/a-esquerda-marxista-agora-e-a-organizacao-comunista-internacionalista/" title="A Esquerda Marxista agora é a Organização Comunista Internacionalista" target="_blank">
				<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/11/a-em-e-a-oci-700px-2.png" alt="A Esquerda Marxista agora é a Organização Comunista Internacionalista" />
			</a>
				</div>			<div class="clear"></div>

		</div>
													<nav id="main-nav">
				<div class="container">

				
					<div class="main-menu"><ul id="menu-principal" class="menu"><li id="menu-item-38462" class="menu-item menu-item-type-post_type menu-item-object-page menu-item-home menu-item-38462"><a href="https://marxismo.org.br/">Início</a></li>
<li id="menu-item-38463" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category current-post-ancestor menu-item-has-children menu-item-38463"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/">Artigos</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-38466" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category current-post-ancestor current-menu-parent current-post-parent menu-item-38466"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/brasil/">Brasil</a></li>
	<li id="menu-item-38475" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38475"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/mundo/">Mundo</a></li>
	<li id="menu-item-38511" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38511"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/">Luta de Classes</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-38472" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38472"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/juventude/">Juventude</a></li>
		<li id="menu-item-38473" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38473"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/movimento-negro/">Movimento Negro</a></li>
		<li id="menu-item-43345" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-43345"><a href="https://marxismo.org.br/mulherespelosocialismo/">Mulheres</a></li>
		<li id="menu-item-52532" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-52532"><a href="https://marxismo.org.br/identitarismo/">Identitarismo</a></li>
		<li id="menu-item-38491" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38491"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/sindical/">Sindical</a></li>
		<li id="menu-item-38470" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38470"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/economia/">Economia</a></li>
		<li id="menu-item-38471" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38471"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/educacao/">Educação</a></li>
		<li id="menu-item-38468" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38468"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/arte-cultura/">Arte &amp; Cultura</a></li>
		<li id="menu-item-38469" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38469"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/ciencia-tecnologia/">Ciência &amp; Tecnologia</a></li>
	</ul>
</li>
	<li id="menu-item-49742" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-49742"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/imprensa-comunista/">Imprensa Comunista</a></li>
	<li id="menu-item-38481" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38481"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/">Especiais</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-51378" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-51378"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/ditadura-nunca-mais-60-anos-do-golpe-militar/">Ditadura Nunca Mais: 60 anos do golpe militar</a></li>
		<li id="menu-item-43365" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-43365"><a href="https://marxismo.org.br/coletanea-roque-ferreira/">Coletânea Roque Ferreira</a></li>
		<li id="menu-item-38484" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38484"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/covid-19/">Covid-19</a></li>
		<li id="menu-item-38485" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38485"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/psol/">Nossa luta no PSOL</a></li>
	</ul>
</li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38487" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38487"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/">Teoria</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-38497" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38497"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/dialetica-e-materialismo/">Dialética e Materialismo</a></li>
	<li id="menu-item-38504" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38504"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/">História</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-47924" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-47924"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/a-comuna-de-paris/">A Comuna de Paris</a></li>
		<li id="menu-item-38492" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38492"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/a-revolucao-russa/">A Revolução Russa</a></li>
		<li id="menu-item-38493" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38493"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/as-internacionais/">As Internacionais</a></li>
		<li id="menu-item-38494" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38494"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/brasil-historia/">História do Brasil</a></li>
		<li id="menu-item-38495" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38495"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/historia-geral/">História Geral</a></li>
		<li id="menu-item-38496" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38496"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/movimento-operario/">Movimento Operário</a></li>
		<li id="menu-item-38490" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38490"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/revolucoes-seculo-20/">Revoluções do Século 20</a></li>
	</ul>
</li>
	<li id="menu-item-38505" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38505"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/livros-teoria/">Livros</a></li>
	<li id="menu-item-38500" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38500"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/mulheres-teoria/">Mulheres</a></li>
	<li id="menu-item-38502" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38502"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/racismo-racialismo/">Racismo &amp; Racialismo</a></li>
	<li id="menu-item-38488" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38488"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/teoria-economica/">Teoria Econômica</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-43217" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-43217"><a href="https://marxismo.org.br/nossas-lutas/">Nossas Lutas</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-43218" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-43218"><a href="https://marxismo.org.br/nossas-lutas/">Relatos</a></li>
	<li id="menu-item-39354" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-39354"><a href="https://marxismo.org.br/campanhas/">Campanhas</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-47923" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-47923"><a href="https://www.marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/juventude/revoga-nem/">Revoga Novo Ensino Médio</a></li>
		<li id="menu-item-46164" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-46164"><a href="https://marxismo.org.br/fabricas-ocupadas-20-anos/">Fábricas Ocupadas 20 Anos</a></li>
	</ul>
</li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38476" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38476 mega-menu mega-recent-featured "><a href="https://marxismo.org.br/documentos/">Documentos</a>
<div class="mega-menu-block menu-sub-content">

<ul class="mega-recent-featured-list sub-list">
	<li id="menu-item-38477" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38477"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/congressos-conferencias/">Congressos &amp; Conferências</a></li>
	<li id="menu-item-38478" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38478"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/editoriais/">Editoriais</a></li>
	<li id="menu-item-38480" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38480"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/resolucoes-declaracoes/">Resoluções &amp; Declarações</a></li>
	<li id="menu-item-38479" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38479"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/fabricas-ocupadas/">Fábricas Ocupadas</a></li>
	<li id="menu-item-51975" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-51975"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/internacional-comunista-revolucionaria/">Internacional Comunista Revolucionária</a></li>
</ul>

<div class="mega-menu-content">
<div class="mega-recent-post"><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/saudacao-de-ivan-pinheiro-a-conferencia-de-fundacao-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária"><img fetchpriority="high" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/ivan-pinheiro-1.png?resize=660%2C330&amp;ssl=1" width="660" height="330" alt="Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/saudacao-de-ivan-pinheiro-a-conferencia-de-fundacao-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária">Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária</a></h3>
						<span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>20/06/2024</span>
						</div> <!-- mega-recent-post --><div class="mega-check-also"><ul><li><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/a-internacional-comunista-revolucionaria-chegou/" title="A Internacional Comunista Revolucionária chegou!"><img src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/RCI_founding2_Image_own_work-scaled.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" width="110" height="75" alt="A Internacional Comunista Revolucionária chegou!" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/a-internacional-comunista-revolucionaria-chegou/" title="A Internacional Comunista Revolucionária chegou!">A Internacional Comunista Revolucionária chegou!</a></h3><span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>17/06/2024</span></li><li><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/manifesto-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária"><img src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/manifesto-graphic-website.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" width="110" height="75" alt="Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/manifesto-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária">Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária</a></h3><span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>15/06/2024</span></li><li><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/como-os-militantes-da-cmi-intervem-no-movimento-de-solidariedade-com-a-palestina/" title="Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina"><img loading="lazy" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/05/comrades_Image_Revolutionary_Communists_of_America.jpeg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" width="110" height="75" alt="Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/como-os-militantes-da-cmi-intervem-no-movimento-de-solidariedade-com-a-palestina/" title="Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina">Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina</a></h3><span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>16/05/2024</span></li></ul></div> <!-- mega-check-also -->
</div><!-- .mega-menu-content --> 
</div><!-- .mega-menu-block --> 
</li>
<li id="menu-item-38520" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38520"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/">Multimídia</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-38518" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38518"><a href="https://marxismo.org.br/podcast/">Podcast</a></li>
	<li id="menu-item-38522" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38522"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/videos/lives/">Lives</a></li>
	<li id="menu-item-38519" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38519"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/videos/">Vídeos</a></li>
	<li id="menu-item-38521" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38521"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/musicas/">Músicas</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38506" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38506"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/">Publicações</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-52884" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-52884"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/o-comunismo/">O Comunismo</a></li>
	<li id="menu-item-38510" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38510"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/revista-america-socialista/">Revista América Socialista</a></li>
	<li id="menu-item-39695" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-39695"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/tempo-de-revolucao/">Jornal Tempo de Revolução</a></li>
	<li id="menu-item-38507" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38507"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/edicoes-jornal-foice-martelo/">Jornal Foice&#038;Martelo</a></li>
	<li id="menu-item-38508" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38508"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/jornal-luta-de-classes/">Jornal Luta de Classes</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38517" class="menu-item menu-item-type-post_type menu-item-object-page menu-item-has-children menu-item-38517"><a href="https://marxismo.org.br/quem-somos/">Quem somos</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-42788" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-42788"><a href="https://www.marxismo.org.br/quem-somos/">Quem Somos</a></li>
	<li id="menu-item-39425" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-39425"><a href="https://docs.google.com/forms/d/e/1FAIpQLSeUbKf3DydCahiReJvGN3jUKs7H1aRPaoI0kYxNPbixTVNX4Q/viewform">Organize-se na OCI</a></li>
	<li id="menu-item-51749" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51749"><a href="https://www.marxist.com/">Corrente Marxista Internacional</a></li>
	<li id="menu-item-51750" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51750"><a href="http://liberdadeeluta.org/">Juventude Comunista Internacionalista</a></li>
	<li id="menu-item-51752" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51752"><a href="https://www.marxismo.org.br/mulherespelosocialismo/">Mulheres Pelo Socialismo</a></li>
	<li id="menu-item-51849" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-51849"><a href="https://marxismo.org.br/movimento-negro-socialista/">Movimento Negro Socialista</a></li>
	<li id="menu-item-51751" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51751"><a href="https://livrariamarxista.com.br/">Livraria Marxista</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-51754" class="menu-item menu-item-type-post_type menu-item-object-page menu-item-51754"><a href="https://marxismo.org.br/contato/">Contato</a></li>
</ul></div>					
					
				</div>
			</nav><!-- .main-nav /-->
					</header><!-- #header /-->

	
	<div class="e3lan e3lan-below_header">
			<a href="https://forms.gle/eBNa7aSgNBt52Knw9" title="" target="_blank">
				<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/11/banner-pg-campanha-comunista-2.png" alt="" />
			</a>
				</div>
	<div id="main-content" class="container">

	
	
	
	
	
	<div class="content">

		
		
		

		
		<article class="post-listing post-45894 post type-post status-publish format-standard has-post-thumbnail  category-brasil tag-07-09 tag-7-de-setembro tag-carta tag-ciro-gomes tag-constituicao tag-democracia tag-ditadura-militar tag-eleicoes-2018 tag-fake-news tag-fernando-haddad tag-golpe tag-largo-sao-francisco tag-luciano-hang tag-nova-republica tag-onda-conservadora tag-socialismo tag-usp" id="the-post">
			
			<div class="single-post-thumb">
			<img loading="lazy" width="480" height="300" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2022/08/bandeiras-brasil.jpg?resize=480%2C300&amp;ssl=1" class="attachment-slider size-slider wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2022/08/bandeiras-brasil.jpg?w=480&amp;ssl=1 480w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2022/08/bandeiras-brasil.jpg?resize=300%2C188&amp;ssl=1 300w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2022/08/bandeiras-brasil.jpg?resize=150%2C94&amp;ssl=1 150w" sizes="(max-width: 480px) 100vw, 480px" />		</div>
	
		


			<div class="post-inner">

							<h1 class="name post-title entry-title"><span itemprop="name">Entre ameaças bolsonaristas e defensores do Estado de Direito</span></h1>

						
<p class="post-meta">
		
	<span class="post-meta-author"><i class="fa fa-user"></i><a href="https://marxismo.org.br/author/johanneshalter/" title="">Johannes Halter </a></span>
	
		
	<span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>01/09/2022</span>	
	
</p>
<div class="clear"></div>
			
				<div class="entry">
					
					
					
<p>A marcha dos acontecimentos está empurrando a classe trabalhadora brasileira para uma escolha entre duas opções nesta campanha eleitoral. Uma delas é representada por Jair Bolsonaro, significando a continuidade da política ultraliberal praticada em seu primeiro mandato, com a adição de novos dispositivos autoritários e repressivos. Outra alternativa gira em torno da figura de Lula, que propõe retomar a trilha interrompida em 2016 com o impeachment, formar um governo de união nacional para defender o Estado saído da Constituição de 1988. Há, entretanto, outra opção, uma verdadeira terceira via. Trata-se de posicionar-se nestas eleições com uma política de independência de classe, baseada nos trabalhadores do país, abrindo caminho entre as duas opções hegemônicas.</p>



<h2 class="wp-block-heading"><strong>Empresários golpistas e democráticos</strong></h2>



<p>Várias frações da burguesia brasileira já fizeram suas escolhas e estão em luta para garantir que suas apostas vençam a disputa. Um desses setores está representado pelo grupo de empresários denunciados por discutir e apoiar as ameaças bolsonaristas de ruptura institucional. São gente da estirpe do caricato Luciano Hang, explorador notório dos trabalhadores da rede de lojas de departamento Havan, e de Afrânio Barreira Filho, proprietário da rede de restaurantes Coco Bambu. Esses e outros capitalistas consideram que o melhor caminho para a economia passa por entabular um golpe de Estado que dê plenos poderes para Bolsonaro aplicar seus planos. Alguns deles inclusive defendem que isso deveria ter sido feito já em 2019.</p>



<p>Outro setor é aquele expresso pelo ministro do STF Alexandre de Moraes, que orquestra o inquérito cujas operações atingiram esse último grupo semana passada. Alexandre começou e desenvolveu sua trajetória política amparado pelo atual candidato a vice-presidente de Lula, Geraldo Alckmin. Foi desse mesmo grupo político que surgiu outra figura que esteve nos holofotes neste mês de agosto, o doutor José Carlos Dias. Esse foi o porta-voz escolhido para ler a carta preparada pela Fiesp e pela Febraban intitulada “Em Defesa da Democracia e da Justiça”, no pátio da Faculdade de Direito da USP, no dia 11 de agosto. Assim como Alexandre, José também foi secretário de segurança pública do Estado de São Paulo e ministro da justiça. Suas atividades ocorreram respectivamente durante a gestão de Franco Montoro, iniciada em 1983 e que marcou o começo da dinastia oligárquica que até hoje controla o Estado, e durante a presidência de Fernando Henrique Cardoso.</p>



<p>Acontece que a burguesia que essas alas representam, enquanto classe social, representa uma ínfima minoria do eleitorado. O sufrágio universal instituído no Brasil obriga que a classe dominante precise difundir seus interesses particulares, seu programa político, sobre uma aparência de interesse geral e comum à toda a sociedade. Para alcançar esse propósito este ano o Estado vai disponibilizar um valor recorde, de mais de R$ 6 bilhões de reais, para partidos e candidatos gastarem durante as eleições deste ano, via fundos eleitoral e partidário. Por meio desse e de outros meios, os ricos tutoram a política nacional e vão integrando a seu Estado e corrompendo toda a vida pública do país, seja de setores de direita ou de esquerda.</p>



<p>A ideologia dominante opera justamente nesse campo e por esses meandros, cumprindo o papel de alcançar uma determinada hegemonia que faça prevalecer sobre a maioria uma dominação mais ou menos pacífica. Em momentos de instabilidade política, como o experimentado nestas eleições, a mesma ideologia serve para disputar as massas para uma ou outra opção apontada por frações da classe dominante como solução para seus próprios problemas. Na busca por efetivar seus planos, cada setor burguês recruta seus ideólogos, seus comunicadores, seus funcionários, seus agentes e seus porta-vozes.</p>



<h2 class="wp-block-heading"><strong>11 de agosto e a união nacional</strong></h2>



<p>Duas datas permitem compreender as saídas burguesas em disputa: o 11 de agosto e o 7 de setembro. As duas alas da classe dominante em evidência se debatem sobre os mesmos problemas. Um se trata de como aumentar a extração de mais-valia do proletariado, ou seja, de reduzir o custo do trabalho, diante da deprimente situação econômica brasileira. O outro diz respeito a como lidar com a desmoralização das instituições da Nova República pactuada em 1988 e com o descolamento cada vez maior entre si própria enquanto classe e seus representantes políticos.&nbsp;</p>



<p><a href="https://www.marxismo.org.br/sobre-as-cartas-do-estado-de-direito-e-quem-luta-pela-democracia-no-capitalismo/">Aquela parte da burguesia que se agrupou em torno das cartas em defesa do Estado de Direito fez sua aposta</a>. Ela acredita que o melhor modo para responder aos seus problemas de classe passa por criar um governo de união nacional para salvar as instituições de seu Estado e implementar as políticas necessárias para alavancar sua acumulação de capital. Por isso, o porta-voz autorizado da classe dominante José Carlos Dias declarou emocionado em 11 de agosto: “Hoje é um outro momento, um momento grandioso, eu diria talvez inédito, em que capital e trabalho se juntam em defesa da democracia. Acho que nós estamos celebrando aqui, com alegria, com entusiasmo, com esperança e com certeza, o hino da democracia”.</p>



<p>A candidatura presidencial que se apresenta como capaz de realizar essa tarefa de “unir capital e trabalho” é a da chapa encabeçada por Lula com o vice Alckmin. Evidentemente que, como tal “união” é uma construção ideológica, portanto falsa, seu efeito prático é a subordinação do “trabalho” ao “capital”, a dominação sobre formas democráticas da maioria da população pelos banqueiros e capitalistas. Vencendo essa proposta, essa fração burguesa acredita ter condições de implementar suas políticas neutralizando o movimento operário e estudantil. O fiel garantidor dessa condição são as direções do PT e do PCdoB, que controlam respectivamente as direções da CUT e da UNE.&nbsp;</p>



<p>A traição política dessas lideranças é tão grande que, além de assinar as cartas preparadas pela Fiesp e a Febraban, aceitaram uma garantia extra. Ao colocar Alckmin como vice-presidente, Lula não apenas informa que pretende governar para o capital, como concede uma salvaguarda para a burguesia. A classe dominante tanto poderá ter um dos seus no governo do país em caso de morte de Lula, como também pode retirá-lo por vias legais. A campanha “Em defesa do Estado Democrático de Direito” cumpriu assim o papel de agrupar as frações burguesas favoráveis a reabilitar a política de colaboração de classes &#8211; rompida com o impeachment de 2016 &#8211; e de mostrar que os dirigentes das principais organizações e partidos de esquerda estão dispostos a agir para garanti-la.</p>



<h2 class="wp-block-heading"><strong>Reabilitação da colaboração de classes</strong></h2>



<p>Estamos diante de uma campanha ideológica intensa sobre as massas trabalhadoras do país, tentando incutir nelas uma &#8220;consciência cívica” e um “espírito cívico”. Essa está sendo a tônica não apenas das reportagens da imprensa burguesa, dos comentaristas políticos e das personalidades públicas do país. Também faz eco nos discursos e nas mobilizações da burocracia sindical e dos líderes oportunistas nos sindicatos, nas entidades estudantis, nas manifestações e os candidatos de esquerda a eles ligados.</p>



<p>Tentam convencer nossa classe a somar-se à campanha que fazem em defesa do sistema e de suas instituições reacionárias. Associam um governo Lula controlado pelo capital e limitado pelo sistema político com recuperação do poder de compra, reversão da destruição dos serviços públicos e estabelecimento de condições dignas de vida.</p>



<p>A classe trabalhadora e os estudantes cogitam sim valer-se da via eleitoral para livrar-se do governo Bolsonaro e resolver os problemas que associam a ele. Porém, cada passo de Lula, da direção do PT e do PCdoB dado em direção aos empresários, aos políticos e aos partidos do sistema, é percebido pelo eleitorado como uma sinalização de que também essa candidatura não lhes serve.&nbsp;</p>



<p>Apesar de todas as pesquisas de intenção de voto indicarem a vitória de Lula, observa-se uma dificuldade em continuar seu crescimento e uma recuperação de terreno por parte de Bolsonaro. Essa situação se deve a uma crescente desconfiança das massas em relação à chapa Lula/Alckmin. O motor profundo desse sentimento diz respeito não às fake news ou às manobras eleitorais do governo, por mais que essas tenham seus efeitos. Trata-se no fundo de uma sabotagem operada pela própria candidatura petista.</p>



<p>As massas intuitivamente percebem que os oportunistas falam em seu nome, mas se comprometem a implementar um capitalismo de face humana.&nbsp; Elas estão em busca de saídas radicais para sua condição. Lula e as direções do PT e do PCdoB, ao tentarem reeditar sua fórmula de governo de aliança com os capitalistas e os políticos do sistema, colocam-se na contramão do espírito que se desenvolve entre a população brasileira.</p>



<h2 class="wp-block-heading"><strong>7 de setembro e fôlego de Bolsonaro</strong></h2>



<p>Bolsonaro ganha musculatura eleitoral e margem para suas articulações preparatórias para 7 de setembro devido à debilidade política do programa e da campanha da chapa Lula/Alckmin. Isso não significa que o eleitorado está convergindo ativamente para a manutenção do atual governo, ou de que o “fascismo” está se fortalecendo no país, como alertam há 4 anos os impressionistas de esquerda. Ao invés disso, o efeito político desse cenário para a corrida presidencial projeta-se para o fortalecimento do voto nulo e para uma abstenção massiva em 2 de outubro.</p>



<p>A desmoralização das eleições, sua ilegitimidade cada vez maior perante a população, continuará a ser uma marca nas eleições deste ano. Significa dizer que o sentimento antissistema, a insatisfação das massas com o atual estado das coisas, continuará a ser a tônica do processo eleitoral em 2022. Em 2018, um total de 68,5 milhões de eleitores se abstiveram, votaram nulo ou em branco.</p>



<p>Se Lula e a direção do PT continuam nessa toada, Bolsonaro pode se ver em melhores condições para avançar sua escalada golpista e mesmo se valer da vitória usando o sistema de votos válidos e dos efeitos desses números no cálculo eleitoral. Foi assim nas eleições de 2018 e dessa forma Bolsonaro conseguiu ser eleito, mesmo quase sem tempo de TV e rádio. Seu&nbsp; trunfo foi aparecer para os eleitores como a personificação de um espírito anti-sistema.&nbsp;</p>



<p>Lembremos que naquela oportunidade Fernando Haddad foi derrotado justamente por contrapor-se a Bolsonaro com a mesma política expressa dia 11 de agosto pelas cartas em defesa do Estado de Direito. Naquela oportunidade, o PT se opôs a Bolsonaro com uma frente “democrática”, reunindo até mesmo Alckmin, o que foi entendido pelas massas insatisfeitas como uma frente em defesa do sistema.&nbsp;A candidatura Lula/Alckmin de 2022 comete o mesmo erro.</p>



<h2 class="wp-block-heading"><strong>A verdadeira terceira via</strong></h2>



<p>Uma política que se contraponha a esses dois blocos burgueses em luta precisa estar fundamentada pela independência de classe. A classe trabalhadora precisa ser convocada a assumir protagonismo na luta política, de forma independente e sem se subordinar aos setores da classe dominante. Os capitalistas estão em busca de abrir caminho para suas saídas para a situação, e os reformistas chamam os trabalhadores a se contentar com a defesa das instituições reacionárias e a gestão do Estado capitalista.</p>



<p>A tarefa dos revolucionários consiste em propagandear que há sim uma verdadeira terceira via. E essa não atende por nenhum dos outros políticos do sistema, como Ciro Gomes ou Simone Tebet. Há a via da revolução socialista, a via que pode abrir um mundo novo para a humanidade, a via onde toda a capacidade criativa e a estrutura econômica será colocada a serviço dos seres humanos enquanto espécie. Essa via não só é possível, como ela é urgente e necessária para nossa sociedade sair do atoleiro social em que os capitalistas e seus governos nos colocaram.</p>



<p>Essa terceira via apenas pode ser aberta com uma política baseada na independência de classe, que garanta que os trabalhadores persigam seus próprios interesses, agindo enquanto classe no cenário político. Por isso,<a href="https://www.marxismo.org.br/eleicoes-2022/"> os marxistas revolucionários precisam propagandear que a única saída benéfica aos trabalhadores consiste em eleger Lula sob a base de um programa de reivindicações da classe trabalhadora que seja defendida desde já em manifestações, greves e mobilizações nas fábricas, bairros, escolas e universidades</a>.&nbsp;</p>



<p>Aqueles revolucionários que optam pelo voto nulo estão se colocando sectariamente à margem de uma viva luta de classes em curso, onde uma fração enorme do proletariado brasileiro tentará se utilizar do terreno eleitoral e da candidatura de origem operária de Lula para derrotar um governo sabidamente inimigo. Trata-se da própria essência do trabalho revolucionário partir das ilusões ideológicas que as amplas massas têm nas eleições e em Lula, sem perdê-las de vista em nenhum momento. Desse dado concreto da realidade, deve-se estabelecer as táticas e as tarefas que correspondam às necessidades imediatas e históricas da própria classe trabalhadora e que a ajude a superar suas ilusões.</p>



<h2 class="wp-block-heading"><strong>Uma política de independência de classe</strong></h2>



<p><a href="https://www.marxismo.org.br/a-carta-em-defesa-das-instituicoes-reacionarias-e-a-necessidade-de-combate-la/">Como explicamos em nossa declaração distribuída nas manifestações de 11 de agosto</a>, nossas tarefas imediatas consistem em: 1) explicar que lutar para derrotar Bolsonaro e sua horda reacionária não requer nenhum acordo político com defesa do sistema e suas instituições reacionárias; 2) mostrar que nenhum benefício pode ser adquirido para os trabalhadores e estudantes aliando-se aos capitalistas da Fiesp, aos banqueiros da Febraban e seus porta-vozes; 3) demonstrar que a única força segura para derrotar Bolsonaro nas urnas e nas ruas consiste nos batalhões da classe trabalhadora agindo por suas próprias reivindicações e métodos de luta; 4) exigir que a CUT e a UNE rompam com os capitalistas e os banqueiros, revogando sua adesão às cartas em defesa das instituições reacionárias.&nbsp;</p>



<p>Foi a luta de classes e a entrada em cena da classe trabalhadora a partir de 1977 que colocou a Ditadura Militar em crise e por fim levou à sua substituição pelo regime da Nova República. Será também a luta de classes o caminho por onde será decidida a nova forma de governo da sociedade brasileira que substituirá o atual regime em crise. As condições do regime que sairá da crise política contemporânea é algo a ser resolvido pelas forças sociais em luta. Vivemos em um tempo de revolução e tudo ainda está por ser decidido pelo confronto nas ruas e nas urnas entre revolução e contrarrevolução.</p>



<p>O Estado de Direito trata-se de uma forma democrática de domínio da mesma minoria que apoiou a deposição de João Goulart em 1964, que fez fortuna sob o governo dos militares e que continuou enriquecendo aos custos das massas do país desde 1988. A transição pacífica para o regime da Nova República anistiou os generais e os torturadores, inocentou os colaboradores da Ditadura Militar e manteve as instituições e aparatos da repressão, que agiram contra o povo durante 21 anos.&nbsp;</p>



<p>É sobre essa herança reacionária que a Nova República foi fundada e que se consumou o “Estado Democrático de Direito” de que nos falam os doutores da Faculdade de Direito da USP. Foi esse regime que permitiu o surgimento de políticos como Bolsonaro, oriundo da escória social e política partidária e mesmo agente da Ditadura Militar. Essa democracia não é democrática. Essa é uma democracia de classe. É uma democracia dos burgueses e para os burgueses.</p>



<p>Os trabalhadores precisam lutar pela sua própria democracia de classe. Uma democracia dos trabalhadores e para os trabalhadores. Um verdadeiro governo do povo, em uma sociedade de classes, apenas pode ser alcançado com a maioria no poder, pela classe trabalhadora. Mas para isso ela precisa se apresentar de forma independente no cenário político. A eleição de Lula consiste em uma batalha para derrotar Bolsonaro na guerra de classes em curso na sociedade. A luta pela via da independência de classe, porém, precisará continuar mesmo após a derrota de Bolsonaro, então contra aqueles que insistem em subordinar a maioria à minoria.</p>
<div class="sharedaddy sd-sharing-enabled"><div class="robots-nocontent sd-block sd-social sd-social-official sd-sharing"><h3 class="sd-title">Compartilhe isso:</h3><div class="sd-content"><ul><li class="share-facebook"><div class="fb-share-button" data-href="https://marxismo.org.br/entre-ameacas-bolsonaristas-e-defensores-do-estado-de-direito/" data-layout="button_count"></div></li><li class="share-jetpack-whatsapp"><a rel="nofollow noopener noreferrer" data-shared="" class="share-jetpack-whatsapp sd-button" href="https://marxismo.org.br/entre-ameacas-bolsonaristas-e-defensores-do-estado-de-direito/?share=jetpack-whatsapp" target="_blank" title="Clique para compartilhar no WhatsApp" ><span>WhatsApp</span></a></li><li class="share-telegram"><a rel="nofollow noopener noreferrer" data-shared="" class="share-telegram sd-button" href="https://marxismo.org.br/entre-ameacas-bolsonaristas-e-defensores-do-estado-de-direito/?share=telegram" target="_blank" title="Clique para compartilhar no Telegram" ><span>Telegram</span></a></li><li class="share-twitter"><a href="https://twitter.com/share" class="twitter-share-button" data-url="https://marxismo.org.br/entre-ameacas-bolsonaristas-e-defensores-do-estado-de-direito/" data-text="Entre ameaças bolsonaristas e defensores do Estado de Direito" data-via="EM_CMI" >Tweet</a></li><li class="share-print"><a rel="nofollow noopener noreferrer" data-shared="" class="share-print sd-button" href="https://marxismo.org.br/entre-ameacas-bolsonaristas-e-defensores-do-estado-de-direito/#print" target="_blank" title="Clique para imprimir" ><span>Imprimir</span></a></li><li class="share-end"></li></ul></div></div></div>					
									</div><!-- .entry /-->


								<div class="clear"></div>
			</div><!-- .post-inner -->

			<script type="application/ld+json" class="tie-schema-graph">{"@context":"http:\/\/schema.org","@type":"NewsArticle","dateCreated":"2022-09-01T04:02:00-03:00","datePublished":"2022-09-01T04:02:00-03:00","dateModified":"2022-09-01T07:15:43-03:00","headline":"Entre amea\u00e7as bolsonaristas e defensores do Estado de Direito","name":"Entre amea\u00e7as bolsonaristas e defensores do Estado de Direito","keywords":"07\/09,7 de setembro,carta,Ciro Gomes,constitui\u00e7\u00e3o,democracia,ditadura militar,elei\u00e7\u00f5es 2018,fake news,Fernando Haddad,golpe,Largo S\u00e3o Francisco,Luciano Hang,Nova Rep\u00fablica,onda conservadora,socialismo,USP","url":"https:\/\/marxismo.org.br\/entre-ameacas-bolsonaristas-e-defensores-do-estado-de-direito\/","description":"A marcha dos acontecimentos est\u00e1 empurrando a classe trabalhadora brasileira para uma escolha entre duas op\u00e7\u00f5es nesta campanha eleitoral. Uma delas \u00e9 representada por Jair Bolsonaro, significando a co","copyrightYear":"2022","publisher":{"@id":"#Publisher","@type":"Organization","name":"Organiza\u00e7\u00e3o Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https:\/\/www.marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2024\/06\/Logo-OCI-provisorio-ICR-grande.png"},"sameAs":["https:\/\/www.facebook.com\/oci.comunista","https://marxismo.org.br/entre-ameacas-bolsonaristas-e-defensores-do-estado-de-direito/\/\/twitter.com\/oci_comunista","https://marxismo.org.br/entre-ameacas-bolsonaristas-e-defensores-do-estado-de-direito/\/\/www.youtube.com\/user\/esquerdamarxista","https://marxismo.org.br/entre-ameacas-bolsonaristas-e-defensores-do-estado-de-direito/\/\/www.instagram.com\/oci.comunista\/","https:\/\/open.spotify.com\/show\/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8"]},"sourceOrganization":{"@id":"#Publisher"},"copyrightHolder":{"@id":"#Publisher"},"mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https:\/\/marxismo.org.br\/entre-ameacas-bolsonaristas-e-defensores-do-estado-de-direito\/"},"author":{"@type":"Person","name":"Johannes Halter","url":"https:\/\/marxismo.org.br\/author\/johanneshalter\/"},"articleSection":"Brasil","articleBody":"\nA marcha dos acontecimentos est\u00e1 empurrando a classe trabalhadora brasileira para uma escolha entre duas op\u00e7\u00f5es nesta campanha eleitoral. Uma delas \u00e9 representada por Jair Bolsonaro, significando a continuidade da pol\u00edtica ultraliberal praticada em seu primeiro mandato, com a adi\u00e7\u00e3o de novos dispositivos autorit\u00e1rios e repressivos. Outra alternativa gira em torno da figura de Lula, que prop\u00f5e retomar a trilha interrompida em 2016 com o impeachment, formar um governo de uni\u00e3o nacional para defender o Estado sa\u00eddo da Constitui\u00e7\u00e3o de 1988. H\u00e1, entretanto, outra op\u00e7\u00e3o, uma verdadeira terceira via. Trata-se de posicionar-se nestas elei\u00e7\u00f5es com uma pol\u00edtica de independ\u00eancia de classe, baseada nos trabalhadores do pa\u00eds, abrindo caminho entre as duas op\u00e7\u00f5es hegem\u00f4nicas.\n\n\n\nEmpres\u00e1rios golpistas e democr\u00e1ticos\n\n\n\nV\u00e1rias fra\u00e7\u00f5es da burguesia brasileira j\u00e1 fizeram suas escolhas e est\u00e3o em luta para garantir que suas apostas ven\u00e7am a disputa. Um desses setores est\u00e1 representado pelo grupo de empres\u00e1rios denunciados por discutir e apoiar as amea\u00e7as bolsonaristas de ruptura institucional. S\u00e3o gente da estirpe do caricato Luciano Hang, explorador not\u00f3rio dos trabalhadores da rede de lojas de departamento Havan, e de Afr\u00e2nio Barreira Filho, propriet\u00e1rio da rede de restaurantes Coco Bambu. Esses e outros capitalistas consideram que o melhor caminho para a economia passa por entabular um golpe de Estado que d\u00ea plenos poderes para Bolsonaro aplicar seus planos. Alguns deles inclusive defendem que isso deveria ter sido feito j\u00e1 em 2019.\n\n\n\nOutro setor \u00e9 aquele expresso pelo ministro do STF Alexandre de Moraes, que orquestra o inqu\u00e9rito cujas opera\u00e7\u00f5es atingiram esse \u00faltimo grupo semana passada. Alexandre come\u00e7ou e desenvolveu sua trajet\u00f3ria pol\u00edtica amparado pelo atual candidato a vice-presidente de Lula, Geraldo Alckmin. Foi desse mesmo grupo pol\u00edtico que surgiu outra figura que esteve nos holofotes neste m\u00eas de agosto, o doutor Jos\u00e9 Carlos Dias. Esse foi o porta-voz escolhido para ler a carta preparada pela Fiesp e pela Febraban intitulada \u201cEm Defesa da Democracia e da Justi\u00e7a\u201d, no p\u00e1tio da Faculdade de Direito da USP, no dia 11 de agosto. Assim como Alexandre, Jos\u00e9 tamb\u00e9m foi secret\u00e1rio de seguran\u00e7a p\u00fablica do Estado de S\u00e3o Paulo e ministro da justi\u00e7a. Suas atividades ocorreram respectivamente durante a gest\u00e3o de Franco Montoro, iniciada em 1983 e que marcou o come\u00e7o da dinastia olig\u00e1rquica que at\u00e9 hoje controla o Estado, e durante a presid\u00eancia de Fernando Henrique Cardoso.\n\n\n\nAcontece que a burguesia que essas alas representam, enquanto classe social, representa uma \u00ednfima minoria do eleitorado. O sufr\u00e1gio universal institu\u00eddo no Brasil obriga que a classe dominante precise difundir seus interesses particulares, seu programa pol\u00edtico, sobre uma apar\u00eancia de interesse geral e comum \u00e0 toda a sociedade. Para alcan\u00e7ar esse prop\u00f3sito este ano o Estado vai disponibilizar um valor recorde, de mais de R$ 6 bilh\u00f5es de reais, para partidos e candidatos gastarem durante as elei\u00e7\u00f5es deste ano, via fundos eleitoral e partid\u00e1rio. Por meio desse e de outros meios, os ricos tutoram a pol\u00edtica nacional e v\u00e3o integrando a seu Estado e corrompendo toda a vida p\u00fablica do pa\u00eds, seja de setores de direita ou de esquerda.\n\n\n\nA ideologia dominante opera justamente nesse campo e por esses meandros, cumprindo o papel de alcan\u00e7ar uma determinada hegemonia que fa\u00e7a prevalecer sobre a maioria uma domina\u00e7\u00e3o mais ou menos pac\u00edfica. Em momentos de instabilidade pol\u00edtica, como o experimentado nestas elei\u00e7\u00f5es, a mesma ideologia serve para disputar as massas para uma ou outra op\u00e7\u00e3o apontada por fra\u00e7\u00f5es da classe dominante como solu\u00e7\u00e3o para seus pr\u00f3prios problemas. Na busca por efetivar seus planos, cada setor burgu\u00eas recruta seus ide\u00f3logos, seus comunicadores, seus funcion\u00e1rios, seus agentes e seus porta-vozes.\n\n\n\n11 de agosto e a uni\u00e3o nacional\n\n\n\nDuas datas permitem compreender as sa\u00eddas burguesas em disputa: o 11 de agosto e o 7 de setembro. As duas alas da classe dominante em evid\u00eancia se debatem sobre os mesmos problemas. Um se trata de como aumentar a extra\u00e7\u00e3o de mais-valia do proletariado, ou seja, de reduzir o custo do trabalho, diante da deprimente situa\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica brasileira. O outro diz respeito a como lidar com a desmoraliza\u00e7\u00e3o das institui\u00e7\u00f5es da Nova Rep\u00fablica pactuada em 1988 e com o descolamento cada vez maior entre si pr\u00f3pria enquanto classe e seus representantes pol\u00edticos.&nbsp;\n\n\n\nAquela parte da burguesia que se agrupou em torno das cartas em defesa do Estado de Direito fez sua aposta. Ela acredita que o melhor modo para responder aos seus problemas de classe passa por criar um governo de uni\u00e3o nacional para salvar as institui\u00e7\u00f5es de seu Estado e implementar as pol\u00edticas necess\u00e1rias para alavancar sua acumula\u00e7\u00e3o de capital. Por isso, o porta-voz autorizado da classe dominante Jos\u00e9 Carlos Dias declarou emocionado em 11 de agosto: \u201cHoje \u00e9 um outro momento, um momento grandioso, eu diria talvez in\u00e9dito, em que capital e trabalho se juntam em defesa da democracia. Acho que n\u00f3s estamos celebrando aqui, com alegria, com entusiasmo, com esperan\u00e7a e com certeza, o hino da democracia\u201d.\n\n\n\nA candidatura presidencial que se apresenta como capaz de realizar essa tarefa de \u201cunir capital e trabalho\u201d \u00e9 a da chapa encabe\u00e7ada por Lula com o vice Alckmin. Evidentemente que, como tal \u201cuni\u00e3o\u201d \u00e9 uma constru\u00e7\u00e3o ideol\u00f3gica, portanto falsa, seu efeito pr\u00e1tico \u00e9 a subordina\u00e7\u00e3o do \u201ctrabalho\u201d ao \u201ccapital\u201d, a domina\u00e7\u00e3o sobre formas democr\u00e1ticas da maioria da popula\u00e7\u00e3o pelos banqueiros e capitalistas. Vencendo essa proposta, essa fra\u00e7\u00e3o burguesa acredita ter condi\u00e7\u00f5es de implementar suas pol\u00edticas neutralizando o movimento oper\u00e1rio e estudantil. O fiel garantidor dessa condi\u00e7\u00e3o s\u00e3o as dire\u00e7\u00f5es do PT e do PCdoB, que controlam respectivamente as dire\u00e7\u00f5es da CUT e da UNE.&nbsp;\n\n\n\nA trai\u00e7\u00e3o pol\u00edtica dessas lideran\u00e7as \u00e9 t\u00e3o grande que, al\u00e9m de assinar as cartas preparadas pela Fiesp e a Febraban, aceitaram uma garantia extra. Ao colocar Alckmin como vice-presidente, Lula n\u00e3o apenas informa que pretende governar para o capital, como concede uma salvaguarda para a burguesia. A classe dominante tanto poder\u00e1 ter um dos seus no governo do pa\u00eds em caso de morte de Lula, como tamb\u00e9m pode retir\u00e1-lo por vias legais. A campanha \u201cEm defesa do Estado Democr\u00e1tico de Direito\u201d cumpriu assim o papel de agrupar as fra\u00e7\u00f5es burguesas favor\u00e1veis a reabilitar a pol\u00edtica de colabora\u00e7\u00e3o de classes - rompida com o impeachment de 2016 - e de mostrar que os dirigentes das principais organiza\u00e7\u00f5es e partidos de esquerda est\u00e3o dispostos a agir para garanti-la.\n\n\n\nReabilita\u00e7\u00e3o da colabora\u00e7\u00e3o de classes\n\n\n\nEstamos diante de uma campanha ideol\u00f3gica intensa sobre as massas trabalhadoras do pa\u00eds, tentando incutir nelas uma \"consci\u00eancia c\u00edvica\u201d e um \u201cesp\u00edrito c\u00edvico\u201d. Essa est\u00e1 sendo a t\u00f4nica n\u00e3o apenas das reportagens da imprensa burguesa, dos comentaristas pol\u00edticos e das personalidades p\u00fablicas do pa\u00eds. Tamb\u00e9m faz eco nos discursos e nas mobiliza\u00e7\u00f5es da burocracia sindical e dos l\u00edderes oportunistas nos sindicatos, nas entidades estudantis, nas manifesta\u00e7\u00f5es e os candidatos de esquerda a eles ligados.\n\n\n\nTentam convencer nossa classe a somar-se \u00e0 campanha que fazem em defesa do sistema e de suas institui\u00e7\u00f5es reacion\u00e1rias. Associam um governo Lula controlado pelo capital e limitado pelo sistema pol\u00edtico com recupera\u00e7\u00e3o do poder de compra, revers\u00e3o da destrui\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os p\u00fablicos e estabelecimento de condi\u00e7\u00f5es dignas de vida.\n\n\n\nA classe trabalhadora e os estudantes cogitam sim valer-se da via eleitoral para livrar-se do governo Bolsonaro e resolver os problemas que associam a ele. Por\u00e9m, cada passo de Lula, da dire\u00e7\u00e3o do PT e do PCdoB dado em dire\u00e7\u00e3o aos empres\u00e1rios, aos pol\u00edticos e aos partidos do sistema, \u00e9 percebido pelo eleitorado como uma sinaliza\u00e7\u00e3o de que tamb\u00e9m essa candidatura n\u00e3o lhes serve.&nbsp;\n\n\n\nApesar de todas as pesquisas de inten\u00e7\u00e3o de voto indicarem a vit\u00f3ria de Lula, observa-se uma dificuldade em continuar seu crescimento e uma recupera\u00e7\u00e3o de terreno por parte de Bolsonaro. Essa situa\u00e7\u00e3o se deve a uma crescente desconfian\u00e7a das massas em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 chapa Lula\/Alckmin. O motor profundo desse sentimento diz respeito n\u00e3o \u00e0s fake news ou \u00e0s manobras eleitorais do governo, por mais que essas tenham seus efeitos. Trata-se no fundo de uma sabotagem operada pela pr\u00f3pria candidatura petista.\n\n\n\nAs massas intuitivamente percebem que os oportunistas falam em seu nome, mas se comprometem a implementar um capitalismo de face humana.&nbsp; Elas est\u00e3o em busca de sa\u00eddas radicais para sua condi\u00e7\u00e3o. Lula e as dire\u00e7\u00f5es do PT e do PCdoB, ao tentarem reeditar sua f\u00f3rmula de governo de alian\u00e7a com os capitalistas e os pol\u00edticos do sistema, colocam-se na contram\u00e3o do esp\u00edrito que se desenvolve entre a popula\u00e7\u00e3o brasileira.\n\n\n\n7 de setembro e f\u00f4lego de Bolsonaro\n\n\n\nBolsonaro ganha musculatura eleitoral e margem para suas articula\u00e7\u00f5es preparat\u00f3rias para 7 de setembro devido \u00e0 debilidade pol\u00edtica do programa e da campanha da chapa Lula\/Alckmin. Isso n\u00e3o significa que o eleitorado est\u00e1 convergindo ativamente para a manuten\u00e7\u00e3o do atual governo, ou de que o \u201cfascismo\u201d est\u00e1 se fortalecendo no pa\u00eds, como alertam h\u00e1 4 anos os impressionistas de esquerda. Ao inv\u00e9s disso, o efeito pol\u00edtico desse cen\u00e1rio para a corrida presidencial projeta-se para o fortalecimento do voto nulo e para uma absten\u00e7\u00e3o massiva em 2 de outubro.\n\n\n\nA desmoraliza\u00e7\u00e3o das elei\u00e7\u00f5es, sua ilegitimidade cada vez maior perante a popula\u00e7\u00e3o, continuar\u00e1 a ser uma marca nas elei\u00e7\u00f5es deste ano. Significa dizer que o sentimento antissistema, a insatisfa\u00e7\u00e3o das massas com o atual estado das coisas, continuar\u00e1 a ser a t\u00f4nica do processo eleitoral em 2022. Em 2018, um total de 68,5 milh\u00f5es de eleitores se abstiveram, votaram nulo ou em branco.\n\n\n\nSe Lula e a dire\u00e7\u00e3o do PT continuam nessa toada, Bolsonaro pode se ver em melhores condi\u00e7\u00f5es para avan\u00e7ar sua escalada golpista e mesmo se valer da vit\u00f3ria usando o sistema de votos v\u00e1lidos e dos efeitos desses n\u00fameros no c\u00e1lculo eleitoral. Foi assim nas elei\u00e7\u00f5es de 2018 e dessa forma Bolsonaro conseguiu ser eleito, mesmo quase sem tempo de TV e r\u00e1dio. Seu&nbsp; trunfo foi aparecer para os eleitores como a personifica\u00e7\u00e3o de um esp\u00edrito anti-sistema.&nbsp;\n\n\n\nLembremos que naquela oportunidade Fernando Haddad foi derrotado justamente por contrapor-se a Bolsonaro com a mesma pol\u00edtica expressa dia 11 de agosto pelas cartas em defesa do Estado de Direito. Naquela oportunidade, o PT se op\u00f4s a Bolsonaro com uma frente \u201cdemocr\u00e1tica\u201d, reunindo at\u00e9 mesmo Alckmin, o que foi entendido pelas massas insatisfeitas como uma frente em defesa do sistema.&nbsp;A candidatura Lula\/Alckmin de 2022 comete o mesmo erro.\n\n\n\nA verdadeira terceira via\n\n\n\nUma pol\u00edtica que se contraponha a esses dois blocos burgueses em luta precisa estar fundamentada pela independ\u00eancia de classe. A classe trabalhadora precisa ser convocada a assumir protagonismo na luta pol\u00edtica, de forma independente e sem se subordinar aos setores da classe dominante. Os capitalistas est\u00e3o em busca de abrir caminho para suas sa\u00eddas para a situa\u00e7\u00e3o, e os reformistas chamam os trabalhadores a se contentar com a defesa das institui\u00e7\u00f5es reacion\u00e1rias e a gest\u00e3o do Estado capitalista.\n\n\n\nA tarefa dos revolucion\u00e1rios consiste em propagandear que h\u00e1 sim uma verdadeira terceira via. E essa n\u00e3o atende por nenhum dos outros pol\u00edticos do sistema, como Ciro Gomes ou Simone Tebet. H\u00e1 a via da revolu\u00e7\u00e3o socialista, a via que pode abrir um mundo novo para a humanidade, a via onde toda a capacidade criativa e a estrutura econ\u00f4mica ser\u00e1 colocada a servi\u00e7o dos seres humanos enquanto esp\u00e9cie. Essa via n\u00e3o s\u00f3 \u00e9 poss\u00edvel, como ela \u00e9 urgente e necess\u00e1ria para nossa sociedade sair do atoleiro social em que os capitalistas e seus governos nos colocaram.\n\n\n\nEssa terceira via apenas pode ser aberta com uma pol\u00edtica baseada na independ\u00eancia de classe, que garanta que os trabalhadores persigam seus pr\u00f3prios interesses, agindo enquanto classe no cen\u00e1rio pol\u00edtico. Por isso, os marxistas revolucion\u00e1rios precisam propagandear que a \u00fanica sa\u00edda ben\u00e9fica aos trabalhadores consiste em eleger Lula sob a base de um programa de reivindica\u00e7\u00f5es da classe trabalhadora que seja defendida desde j\u00e1 em manifesta\u00e7\u00f5es, greves e mobiliza\u00e7\u00f5es nas f\u00e1bricas, bairros, escolas e universidades.&nbsp;\n\n\n\nAqueles revolucion\u00e1rios que optam pelo voto nulo est\u00e3o se colocando sectariamente \u00e0 margem de uma viva luta de classes em curso, onde uma fra\u00e7\u00e3o enorme do proletariado brasileiro tentar\u00e1 se utilizar do terreno eleitoral e da candidatura de origem oper\u00e1ria de Lula para derrotar um governo sabidamente inimigo. Trata-se da pr\u00f3pria ess\u00eancia do trabalho revolucion\u00e1rio partir das ilus\u00f5es ideol\u00f3gicas que as amplas massas t\u00eam nas elei\u00e7\u00f5es e em Lula, sem perd\u00ea-las de vista em nenhum momento. Desse dado concreto da realidade, deve-se estabelecer as t\u00e1ticas e as tarefas que correspondam \u00e0s necessidades imediatas e hist\u00f3ricas da pr\u00f3pria classe trabalhadora e que a ajude a superar suas ilus\u00f5es.\n\n\n\nUma pol\u00edtica de independ\u00eancia de classe\n\n\n\nComo explicamos em nossa declara\u00e7\u00e3o distribu\u00edda nas manifesta\u00e7\u00f5es de 11 de agosto, nossas tarefas imediatas consistem em: 1) explicar que lutar para derrotar Bolsonaro e sua horda reacion\u00e1ria n\u00e3o requer nenhum acordo pol\u00edtico com defesa do sistema e suas institui\u00e7\u00f5es reacion\u00e1rias; 2) mostrar que nenhum benef\u00edcio pode ser adquirido para os trabalhadores e estudantes aliando-se aos capitalistas da Fiesp, aos banqueiros da Febraban e seus porta-vozes; 3) demonstrar que a \u00fanica for\u00e7a segura para derrotar Bolsonaro nas urnas e nas ruas consiste nos batalh\u00f5es da classe trabalhadora agindo por suas pr\u00f3prias reivindica\u00e7\u00f5es e m\u00e9todos de luta; 4) exigir que a CUT e a UNE rompam com os capitalistas e os banqueiros, revogando sua ades\u00e3o \u00e0s cartas em defesa das institui\u00e7\u00f5es reacion\u00e1rias.&nbsp;\n\n\n\nFoi a luta de classes e a entrada em cena da classe trabalhadora a partir de 1977 que colocou a Ditadura Militar em crise e por fim levou \u00e0 sua substitui\u00e7\u00e3o pelo regime da Nova Rep\u00fablica. Ser\u00e1 tamb\u00e9m a luta de classes o caminho por onde ser\u00e1 decidida a nova forma de governo da sociedade brasileira que substituir\u00e1 o atual regime em crise. As condi\u00e7\u00f5es do regime que sair\u00e1 da crise pol\u00edtica contempor\u00e2nea \u00e9 algo a ser resolvido pelas for\u00e7as sociais em luta. Vivemos em um tempo de revolu\u00e7\u00e3o e tudo ainda est\u00e1 por ser decidido pelo confronto nas ruas e nas urnas entre revolu\u00e7\u00e3o e contrarrevolu\u00e7\u00e3o.\n\n\n\nO Estado de Direito trata-se de uma forma democr\u00e1tica de dom\u00ednio da mesma minoria que apoiou a deposi\u00e7\u00e3o de Jo\u00e3o Goulart em 1964, que fez fortuna sob o governo dos militares e que continuou enriquecendo aos custos das massas do pa\u00eds desde 1988. A transi\u00e7\u00e3o pac\u00edfica para o regime da Nova Rep\u00fablica anistiou os generais e os torturadores, inocentou os colaboradores da Ditadura Militar e manteve as institui\u00e7\u00f5es e aparatos da repress\u00e3o, que agiram contra o povo durante 21 anos.&nbsp;\n\n\n\n\u00c9 sobre essa heran\u00e7a reacion\u00e1ria que a Nova Rep\u00fablica foi fundada e que se consumou o \u201cEstado Democr\u00e1tico de Direito\u201d de que nos falam os doutores da Faculdade de Direito da USP. Foi esse regime que permitiu o surgimento de pol\u00edticos como Bolsonaro, oriundo da esc\u00f3ria social e pol\u00edtica partid\u00e1ria e mesmo agente da Ditadura Militar. Essa democracia n\u00e3o \u00e9 democr\u00e1tica. Essa \u00e9 uma democracia de classe. \u00c9 uma democracia dos burgueses e para os burgueses.\n\n\n\nOs trabalhadores precisam lutar pela sua pr\u00f3pria democracia de classe. Uma democracia dos trabalhadores e para os trabalhadores. Um verdadeiro governo do povo, em uma sociedade de classes, apenas pode ser alcan\u00e7ado com a maioria no poder, pela classe trabalhadora. Mas para isso ela precisa se apresentar de forma independente no cen\u00e1rio pol\u00edtico. A elei\u00e7\u00e3o de Lula consiste em uma batalha para derrotar Bolsonaro na guerra de classes em curso na sociedade. A luta pela via da independ\u00eancia de classe, por\u00e9m, precisar\u00e1 continuar mesmo ap\u00f3s a derrota de Bolsonaro, ent\u00e3o contra aqueles que insistem em subordinar a maioria \u00e0 minoria.\n","image":{"@type":"ImageObject","url":"https:\/\/i0.wp.com\/marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2022\/08\/bandeiras-brasil.jpg?fit=480%2C300&ssl=1","width":696,"height":300}}</script>
		</article><!-- .post-listing -->
		

		
		

		
		
		
		
				
<div id="comments">


<div class="clear"></div>


</div><!-- #comments -->

	</div><!-- .content -->
<aside id="sidebar">
	<div class="theiaStickySidebar">
		<div class="search-block-large widget">
			<form method="get" action="https://marxismo.org.br/">
				<button class="search-button" type="submit" value="Pesquisa"><i class="fa fa-search"></i></button>
				<input type="text" id="s" name="s" value="Pesquisa" onfocus="if (this.value == 'Pesquisa') {this.value = '';}" onblur="if (this.value == '') {this.value = 'Pesquisa';}"  />
			</form>
		</div><!-- .search-block /-->
<div id="social-8" class="widget social-icons-widget"><div class="widget-top"><h4>Redes Sociais</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div class="social-icons social-colored">
		<a class="ttip-none" title="Facebook" href="https://www.facebook.com/oci.comunista" target="_blank"><i class="fa fa-facebook"></i></a><a class="ttip-none" title="Twitter" href="https://twitter.com/oci_comunista" target="_blank"><i class="fa fa-twitter"></i></a><a class="ttip-none" title="Youtube" href="https://www.youtube.com/user/esquerdamarxista" target="_blank"><i class="fa fa-youtube"></i></a><a class="ttip-none" title="instagram" href="https://www.instagram.com/oci.comunista/" target="_blank"><i class="fa fa-instagram"></i></a><a class="ttip-none" title="spotify" href="https://open.spotify.com/show/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8" target="_blank"><i class="fa fa-spotify"></i></a>
		<a class="ttip-none"  title="TikTok" href="https://www.tiktok.com/@oci.comunista" target="_blank"><i class="fa &lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;"></i></a>	</div>

</div></div><!-- .widget /--><div id="text-html-widget-46" class="widget text-html"><div class="widget-top"><h4>Acesse</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container"><div ><a href="https://www.marxist.com/"  target="_blank"><img class="size-full wp-image-6856 aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/teste-sidebar-3.jpg" alt="" width="390" height="144" /></a>

<a href="http://liberdadeeluta.org/" target="_blank"><img class="wp-image-6852 size-full aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_02.jpg" width="390" height="144" /></a>

<a href="http://www.livrariamarxista.com.br/" target="_blank"><img class="wp-image-6848 size-full aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_03.jpg" width="390" height="144" /></a>

<a href="https://www.marxismo.org.br/mulherespelosocialismo/" target="_blank"><img class="size-full wp-image-6855 aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_04.jpg" alt="" width="390" height="390" /></a>

<a href="https://www.marxismo.org.br/movimento-negro-socialista/" target="_blank"><img class="size-full wp-image-6855 aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_05.jpg" alt="" width="390" height="144" /></a>


				</div><div class="clear"></div></div></div><!-- .widget /--><div id="posts-list-widget-3" class="widget posts-list"><div class="widget-top"><h4>Publicações Recentes		</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">				<ul>
							<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/os-motivos-pelos-quais-um-militante-da-oci-renuncia-ao-seu-posto-na-direcao-do-sindicato-dos-metroviarios-de-sp/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/os-motivos-pelos-quais-um-militante-da-oci-renuncia-ao-seu-posto-na-direcao-do-sindicato-dos-metroviarios-de-sp/">Os motivos pelos quais um militante da OCI renuncia ao seu posto na direção do Sindicato dos Metroviários de SP</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>01/08/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/pedro-moro-pede-demissao-da-cptm-e-mais-uma-vez-a-farsa-da-privatizacao-e-exposta/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/pedro-moro-pede-demissao-da-cptm-e-mais-uma-vez-a-farsa-da-privatizacao-e-exposta/">Pedro Moro pede demissão da CPTM e mais uma vez a farsa da privatização é exposta</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>01/08/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/a-luta-pela-reducao-da-jornada-de-trabalho-sem-reducao-salarial/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/a-luta-pela-reducao-da-jornada-de-trabalho-sem-reducao-salarial/">A luta pela redução da jornada de trabalho sem redução salarial </a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>31/07/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/abaixo-o-regime-assassino-de-hasina-vitoria-para-os-estudantes-de-bangladesh-declaracao-da-icr/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/abaixo-o-regime-assassino-de-hasina-vitoria-para-os-estudantes-de-bangladesh-declaracao-da-icr/">Abaixo o regime assassino de Hasina! Vitória para os estudantes de Bangladesh! – Declaração da ICR</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>30/07/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/nota-urgente-sobre-a-venezuela-como-chegamos-a-este-beco-sem-saida/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/nota-urgente-sobre-a-venezuela-como-chegamos-a-este-beco-sem-saida/">Nota urgente sobre a Venezuela – Como chegamos a este beco sem saída?</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>30/07/2024</span>		</li>
						</ul>
		<div class="clear"></div>
	</div></div><!-- .widget /--><div id="ads250_250-widget-7" class="widget e3lan e3lan250_250-widget"><div class="widget-top"><h4>Assine O Comunismo</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div  class="e3lan-widget-content e3lan250-250">
								<div class="e3lan-cell">
				<a href="https://livrariamarxista.com.br/produto/jornal-o-comunismo/"  target="_blank"  >					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/capa-OC-site.jpg" alt="" />
				</a>			</div>
				</div>
	</div></div><!-- .widget /--><div id="ads250_250-widget-25" class="widget e3lan e3lan250_250-widget"><div class="widget-top"><h4>Manifesto</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div  class="e3lan-widget-content e3lan250-250">
								<div class="e3lan-cell">
				<a href="https://www.marxismo.org.br/manifesto-da-internacional-comunista-revolucionaria/"  target="_blank"  >					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/manifesto-graphic-website.jpg" alt="" />
				</a>			</div>
				</div>
	</div></div><!-- .widget /--><div id="ads250_250-widget-17" class="widget e3lan e3lan250_250-widget"><div class="widget-top"><h4>América Socialista &#8211; Em Defesa do Marxismo</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div  class="e3lan-widget-content e3lan250-250">
								<div class="e3lan-cell">
				<a href="https://livrariamarxista.com.br/produto/america-socialista-24/"  target="_blank"  >					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/Divulgacao-artigos-AS-24.jpg" alt="" />
				</a>			</div>
				</div>
	</div></div><!-- .widget /-->	</div><!-- .theiaStickySidebar /-->
</aside><!-- #sidebar /-->	<div class="clear"></div>
</div><!-- .container /-->

				
<div class="clear"></div>
<div class="footer-bottom">
	<div class="container">
		<div class="alignright">
					</div>
				<div class="social-icons">
		<a class="ttip-none" title="Facebook" href="https://www.facebook.com/oci.comunista" target="_blank"><i class="fa fa-facebook"></i></a><a class="ttip-none" title="Twitter" href="https://twitter.com/oci_comunista" target="_blank"><i class="fa fa-twitter"></i></a><a class="ttip-none" title="Youtube" href="https://www.youtube.com/user/esquerdamarxista" target="_blank"><i class="fa fa-youtube"></i></a><a class="ttip-none" title="instagram" href="https://www.instagram.com/oci.comunista/" target="_blank"><i class="fa fa-instagram"></i></a><a class="ttip-none" title="spotify" href="https://open.spotify.com/show/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8" target="_blank"><i class="fa fa-spotify"></i></a>
		<a class="ttip-none"  title="TikTok" href="https://www.tiktok.com/@oci.comunista" target="_blank"><i class="fa &lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;"></i></a>	</div>

		
		<div class="alignleft">
			© Copyright 2024, Esquerda Marxista		</div>
		<div class="clear"></div>
	</div><!-- .Container -->
</div><!-- .Footer bottom -->

</div><!-- .inner-Wrapper -->
</div><!-- #Wrapper -->
</div><!-- .Wrapper-outer -->
	<div id="topcontrol" class="fa fa-angle-up" title="Role Para Cima"></div>
<div id="fb-root"></div>

<div id="um_upload_single" style="display:none;"></div>

<div id="um_view_photo" style="display:none;">
	<a href="javascript:void(0);" data-action="um_remove_modal" class="um-modal-close" aria-label="Close view photo modal">
		<i class="um-faicon-times"></i>
	</a>

	<div class="um-modal-body photo">
		<div class="um-modal-photo"></div>
	</div>
</div>
<div id="reading-position-indicator"></div>			<script type='text/javascript'>
				const lazyloadRunObserver = () => {
					const lazyloadBackgrounds = document.querySelectorAll( `.e-con.e-parent:not(.e-lazyloaded)` );
					const lazyloadBackgroundObserver = new IntersectionObserver( ( entries ) => {
						entries.forEach( ( entry ) => {
							if ( entry.isIntersecting ) {
								let lazyloadBackground = entry.target;
								if( lazyloadBackground ) {
									lazyloadBackground.classList.add( 'e-lazyloaded' );
								}
								lazyloadBackgroundObserver.unobserve( entry.target );
							}
						});
					}, { rootMargin: '200px 0px 200px 0px' } );
					lazyloadBackgrounds.forEach( ( lazyloadBackground ) => {
						lazyloadBackgroundObserver.observe( lazyloadBackground );
					} );
				};
				const events = [
					'DOMContentLoaded',
					'elementor/lazyload/observe',
				];
				events.forEach( ( event ) => {
					document.addEventListener( event, lazyloadRunObserver );
				} );
			</script>
						<div id="fb-root"></div>
			<script>(function(d, s, id) { var js, fjs = d.getElementsByTagName(s)[0]; if (d.getElementById(id)) return; js = d.createElement(s); js.id = id; js.src = 'https://connect.facebook.net/pt_BR/sdk.js#xfbml=1&amp;appId=249643311490&version=v2.3'; fjs.parentNode.insertBefore(js, fjs); }(document, 'script', 'facebook-jssdk'));</script>
			<script>
			document.body.addEventListener( 'is.post-load', function() {
				if ( 'undefined' !== typeof FB ) {
					FB.XFBML.parse();
				}
			} );
			</script>
						<script>!function(d,s,id){var js,fjs=d.getElementsByTagName(s)[0],p=/^http:/.test(d.location)?'http':'https';if(!d.getElementById(id)){js=d.createElement(s);js.id=id;js.src=p+'://platform.twitter.com/widgets.js';fjs.parentNode.insertBefore(js,fjs);}}(document, 'script', 'twitter-wjs');</script>
			<script type="text/javascript" id="tie-scripts-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var tie = {"mobile_menu_active":"true","mobile_menu_top":"","lightbox_all":"true","lightbox_gallery":"true","woocommerce_lightbox":"","lightbox_skin":"dark","lightbox_thumb":"vertical","lightbox_arrows":"","sticky_sidebar":"1","is_singular":"1","reading_indicator":"true","lang_no_results":"No Results","lang_results_found":"Results Found"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/tie-scripts.js" id="tie-scripts-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/ilightbox.packed.js" id="tie-ilightbox-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/underscore.min.js" id="underscore-js"></script>
<script type="text/javascript" id="wp-util-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var _wpUtilSettings = {"ajax":{"url":"\/wp-admin\/admin-ajax.php"}};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/wp-util.min.js" id="wp-util-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/dist/hooks.min.js" id="wp-hooks-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/dist/i18n.min.js" id="wp-i18n-js"></script>
<script type="text/javascript" id="wp-i18n-js-after">
/* <![CDATA[ */
wp.i18n.setLocaleData( { 'text direction\u0004ltr': [ 'ltr' ] } );
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/tipsy/tipsy.min.js" id="um_tipsy-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/um-confirm/um-confirm.min.js" id="um_confirm-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/picker.min.js" id="um_datetime-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/picker.date.min.js" id="um_datetime_date-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/picker.time.min.js" id="um_datetime_time-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/translations/pt_BR.min.js" id="um_datetime_locale-js"></script>
<script type="text/javascript" id="um_common-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var um_common_variables = {"locale":"pt_BR"};
var um_common_variables = {"locale":"pt_BR"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/common.min.js" id="um_common-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/cropper/cropper.min.js" id="um_crop-js"></script>
<script type="text/javascript" id="um_frontend_common-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var um_frontend_common_variables = [];
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/common-frontend.min.js" id="um_frontend_common-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-modal.min.js" id="um_modal-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/jquery-form/jquery-form.min.js" id="um_jquery_form-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/fileupload/fileupload.js" id="um_fileupload-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-functions.min.js" id="um_functions-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-responsive.min.js" id="um_responsive-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-conditional.min.js" id="um_conditional-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/select2/select2.full.min.js" id="select2-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/select2/i18n/pt.js" id="um_select2_locale-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/raty/um-raty.min.js" id="um_raty-js"></script>
<script type="text/javascript" id="um_scripts-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var um_scripts = {"max_upload_size":"2147483648","nonce":"d013f783e1"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-scripts.min.js" id="um_scripts-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-profile.min.js" id="um_profile-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-account.min.js" id="um_account-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://stats.wp.com/e-202431.js" id="jetpack-stats-js" data-wp-strategy="defer"></script>
<script type="text/javascript" id="jetpack-stats-js-after">
/* <![CDATA[ */
_stq = window._stq || [];
_stq.push([ "view", JSON.parse("{\"v\":\"ext\",\"blog\":\"122437044\",\"post\":\"45894\",\"tz\":\"-3\",\"srv\":\"marxismo.org.br\",\"j\":\"1:13.6\"}") ]);
_stq.push([ "clickTrackerInit", "122437044", "45894" ]);
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" id="sharing-js-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var sharing_js_options = {"lang":"en","counts":"1","is_stats_active":"1"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/p/jetpack/13.6/_inc/build/sharedaddy/sharing.min.js" id="sharing-js-js"></script>
<script type="text/javascript" id="sharing-js-js-after">
/* <![CDATA[ */
var windowOpen;
			( function () {
				function matches( el, sel ) {
					return !! (
						el.matches && el.matches( sel ) ||
						el.msMatchesSelector && el.msMatchesSelector( sel )
					);
				}

				document.body.addEventListener( 'click', function ( event ) {
					if ( ! event.target ) {
						return;
					}

					var el;
					if ( matches( event.target, 'a.share-facebook' ) ) {
						el = event.target;
					} else if ( event.target.parentNode && matches( event.target.parentNode, 'a.share-facebook' ) ) {
						el = event.target.parentNode;
					}

					if ( el ) {
						event.preventDefault();

						// If there's another sharing window open, close it.
						if ( typeof windowOpen !== 'undefined' ) {
							windowOpen.close();
						}
						windowOpen = window.open( el.getAttribute( 'href' ), 'wpcomfacebook', 'menubar=1,resizable=1,width=600,height=400' );
						return false;
					}
				} );
			} )();
var windowOpen;
			( function () {
				function matches( el, sel ) {
					return !! (
						el.matches && el.matches( sel ) ||
						el.msMatchesSelector && el.msMatchesSelector( sel )
					);
				}

				document.body.addEventListener( 'click', function ( event ) {
					if ( ! event.target ) {
						return;
					}

					var el;
					if ( matches( event.target, 'a.share-telegram' ) ) {
						el = event.target;
					} else if ( event.target.parentNode && matches( event.target.parentNode, 'a.share-telegram' ) ) {
						el = event.target.parentNode;
					}

					if ( el ) {
						event.preventDefault();

						// If there's another sharing window open, close it.
						if ( typeof windowOpen !== 'undefined' ) {
							windowOpen.close();
						}
						windowOpen = window.open( el.getAttribute( 'href' ), 'wpcomtelegram', 'menubar=1,resizable=1,width=450,height=450' );
						return false;
					}
				} );
			} )();
/* ]]> */
</script>
		<script type="text/javascript">
			jQuery( window ).on( 'load', function() {
				jQuery('input[name="um_request"]').val('');
			});
		</script>
	</body>

<!-- Mirrored from marxismo.org.br/entre-ameacas-bolsonaristas-e-defensores-do-estado-de-direito/ by HTTrack Website Copier/3.x [XR&CO'2014], Thu, 01 Aug 2024 21:50:31 GMT -->
</html>