<!DOCTYPE html>
<html lang="pt-BR" prefix="og: http://ogp.me/ns#">

<!-- Mirrored from marxismo.org.br/congresso-mundial-cmi-2023-os-comunistas-chegaram/ by HTTrack Website Copier/3.x [XR&CO'2014], Thu, 01 Aug 2024 21:50:12 GMT -->
<!-- Added by HTTrack --><meta http-equiv="content-type" content="text/html;charset=UTF-8" /><!-- /Added by HTTrack -->
<head>
<meta charset="UTF-8" />
<link rel="profile" href="https://gmpg.org/xfn/11" />
<link rel="pingback" href="https://marxismo.org.br/xmlrpc.php" />
<title>Congresso Mundial CMI 2023: os comunistas chegaram! &#8211; Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)</title>
<meta name='robots' content='max-image-preview:large' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://secure.gravatar.com/' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://stats.wp.com/' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://i0.wp.com/' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://c0.wp.com/' />
<link rel="alternate" type="application/rss+xml" title="Feed para Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista) &raquo;" href="https://marxismo.org.br/feed/" />
<link rel="alternate" type="application/rss+xml" title="Feed de comentários para Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista) &raquo;" href="https://marxismo.org.br/comments/feed/" />
<script type="text/javascript">
/* <![CDATA[ */
window._wpemojiSettings = {"baseUrl":"https:\/\/s.w.org\/images\/core\/emoji\/15.0.3\/72x72\/","ext":".png","svgUrl":"https:\/\/s.w.org\/images\/core\/emoji\/15.0.3\/svg\/","svgExt":".svg","source":{"concatemoji":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-includes\/js\/wp-emoji-release.min.js"}};
/*! This file is auto-generated */
!function(i,n){var o,s,e;function c(e){try{var t={supportTests:e,timestamp:(new Date).valueOf()};sessionStorage.setItem(o,JSON.stringify(t))}catch(e){}}function p(e,t,n){e.clearRect(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height),e.fillText(t,0,0);var t=new Uint32Array(e.getImageData(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height).data),r=(e.clearRect(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height),e.fillText(n,0,0),new Uint32Array(e.getImageData(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height).data));return t.every(function(e,t){return e===r[t]})}function u(e,t,n){switch(t){case"flag":return n(e,"\ud83c\udff3\ufe0f\u200d\u26a7\ufe0f","\ud83c\udff3\ufe0f\u200b\u26a7\ufe0f")?!1:!n(e,"\ud83c\uddfa\ud83c\uddf3","\ud83c\uddfa\u200b\ud83c\uddf3")&&!n(e,"\ud83c\udff4\udb40\udc67\udb40\udc62\udb40\udc65\udb40\udc6e\udb40\udc67\udb40\udc7f","\ud83c\udff4\u200b\udb40\udc67\u200b\udb40\udc62\u200b\udb40\udc65\u200b\udb40\udc6e\u200b\udb40\udc67\u200b\udb40\udc7f");case"emoji":return!n(e,"\ud83d\udc26\u200d\u2b1b","\ud83d\udc26\u200b\u2b1b")}return!1}function f(e,t,n){var r="undefined"!=typeof WorkerGlobalScope&&self instanceof WorkerGlobalScope?new OffscreenCanvas(300,150):i.createElement("canvas"),a=r.getContext("2d",{willReadFrequently:!0}),o=(a.textBaseline="top",a.font="600 32px Arial",{});return e.forEach(function(e){o[e]=t(a,e,n)}),o}function t(e){var t=i.createElement("script");t.src=e,t.defer=!0,i.head.appendChild(t)}"undefined"!=typeof Promise&&(o="wpEmojiSettingsSupports",s=["flag","emoji"],n.supports={everything:!0,everythingExceptFlag:!0},e=new Promise(function(e){i.addEventListener("DOMContentLoaded",e,{once:!0})}),new Promise(function(t){var n=function(){try{var e=JSON.parse(sessionStorage.getItem(o));if("object"==typeof e&&"number"==typeof e.timestamp&&(new Date).valueOf()<e.timestamp+604800&&"object"==typeof e.supportTests)return e.supportTests}catch(e){}return null}();if(!n){if("undefined"!=typeof Worker&&"undefined"!=typeof OffscreenCanvas&&"undefined"!=typeof URL&&URL.createObjectURL&&"undefined"!=typeof Blob)try{var e="postMessage("+f.toString()+"("+[JSON.stringify(s),u.toString(),p.toString()].join(",")+"));",r=new Blob([e],{type:"text/javascript"}),a=new Worker(URL.createObjectURL(r),{name:"wpTestEmojiSupports"});return void(a.onmessage=function(e){c(n=e.data),a.terminate(),t(n)})}catch(e){}c(n=f(s,u,p))}t(n)}).then(function(e){for(var t in e)n.supports[t]=e[t],n.supports.everything=n.supports.everything&&n.supports[t],"flag"!==t&&(n.supports.everythingExceptFlag=n.supports.everythingExceptFlag&&n.supports[t]);n.supports.everythingExceptFlag=n.supports.everythingExceptFlag&&!n.supports.flag,n.DOMReady=!1,n.readyCallback=function(){n.DOMReady=!0}}).then(function(){return e}).then(function(){var e;n.supports.everything||(n.readyCallback(),(e=n.source||{}).concatemoji?t(e.concatemoji):e.wpemoji&&e.twemoji&&(t(e.twemoji),t(e.wpemoji)))}))}((window,document),window._wpemojiSettings);
/* ]]> */
</script>
<style id='wp-emoji-styles-inline-css' type='text/css'>

	img.wp-smiley, img.emoji {
		display: inline !important;
		border: none !important;
		box-shadow: none !important;
		height: 1em !important;
		width: 1em !important;
		margin: 0 0.07em !important;
		vertical-align: -0.1em !important;
		background: none !important;
		padding: 0 !important;
	}
</style>
<link rel='stylesheet' id='wp-block-library-css' href='https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/css/dist/block-library/style.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='mediaelement-css' href='https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/mediaelement/mediaelementplayer-legacy.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='wp-mediaelement-css' href='https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/mediaelement/wp-mediaelement.min.css' type='text/css' media='all' />
<style id='jetpack-sharing-buttons-style-inline-css' type='text/css'>
.jetpack-sharing-buttons__services-list{display:flex;flex-direction:row;flex-wrap:wrap;gap:0;list-style-type:none;margin:5px;padding:0}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-small-icon-size{font-size:12px}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-normal-icon-size{font-size:16px}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-large-icon-size{font-size:24px}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-huge-icon-size{font-size:36px}@media print{.jetpack-sharing-buttons__services-list{display:none!important}}.editor-styles-wrapper .wp-block-jetpack-sharing-buttons{gap:0;padding-inline-start:0}ul.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-background{padding:1.25em 2.375em}
</style>
<style id='pdfemb-pdf-embedder-viewer-style-inline-css' type='text/css'>
.wp-block-pdfemb-pdf-embedder-viewer{max-width:none}

</style>
<style id='classic-theme-styles-inline-css' type='text/css'>
/*! This file is auto-generated */
.wp-block-button__link{color:#fff;background-color:#32373c;border-radius:9999px;box-shadow:none;text-decoration:none;padding:calc(.667em + 2px) calc(1.333em + 2px);font-size:1.125em}.wp-block-file__button{background:#32373c;color:#fff;text-decoration:none}
</style>
<style id='global-styles-inline-css' type='text/css'>
:root{--wp--preset--aspect-ratio--square: 1;--wp--preset--aspect-ratio--4-3: 4/3;--wp--preset--aspect-ratio--3-4: 3/4;--wp--preset--aspect-ratio--3-2: 3/2;--wp--preset--aspect-ratio--2-3: 2/3;--wp--preset--aspect-ratio--16-9: 16/9;--wp--preset--aspect-ratio--9-16: 9/16;--wp--preset--color--black: #000000;--wp--preset--color--cyan-bluish-gray: #abb8c3;--wp--preset--color--white: #ffffff;--wp--preset--color--pale-pink: #f78da7;--wp--preset--color--vivid-red: #cf2e2e;--wp--preset--color--luminous-vivid-orange: #ff6900;--wp--preset--color--luminous-vivid-amber: #fcb900;--wp--preset--color--light-green-cyan: #7bdcb5;--wp--preset--color--vivid-green-cyan: #00d084;--wp--preset--color--pale-cyan-blue: #8ed1fc;--wp--preset--color--vivid-cyan-blue: #0693e3;--wp--preset--color--vivid-purple: #9b51e0;--wp--preset--gradient--vivid-cyan-blue-to-vivid-purple: linear-gradient(135deg,rgba(6,147,227,1) 0%,rgb(155,81,224) 100%);--wp--preset--gradient--light-green-cyan-to-vivid-green-cyan: linear-gradient(135deg,rgb(122,220,180) 0%,rgb(0,208,130) 100%);--wp--preset--gradient--luminous-vivid-amber-to-luminous-vivid-orange: linear-gradient(135deg,rgba(252,185,0,1) 0%,rgba(255,105,0,1) 100%);--wp--preset--gradient--luminous-vivid-orange-to-vivid-red: linear-gradient(135deg,rgba(255,105,0,1) 0%,rgb(207,46,46) 100%);--wp--preset--gradient--very-light-gray-to-cyan-bluish-gray: linear-gradient(135deg,rgb(238,238,238) 0%,rgb(169,184,195) 100%);--wp--preset--gradient--cool-to-warm-spectrum: linear-gradient(135deg,rgb(74,234,220) 0%,rgb(151,120,209) 20%,rgb(207,42,186) 40%,rgb(238,44,130) 60%,rgb(251,105,98) 80%,rgb(254,248,76) 100%);--wp--preset--gradient--blush-light-purple: linear-gradient(135deg,rgb(255,206,236) 0%,rgb(152,150,240) 100%);--wp--preset--gradient--blush-bordeaux: linear-gradient(135deg,rgb(254,205,165) 0%,rgb(254,45,45) 50%,rgb(107,0,62) 100%);--wp--preset--gradient--luminous-dusk: linear-gradient(135deg,rgb(255,203,112) 0%,rgb(199,81,192) 50%,rgb(65,88,208) 100%);--wp--preset--gradient--pale-ocean: linear-gradient(135deg,rgb(255,245,203) 0%,rgb(182,227,212) 50%,rgb(51,167,181) 100%);--wp--preset--gradient--electric-grass: linear-gradient(135deg,rgb(202,248,128) 0%,rgb(113,206,126) 100%);--wp--preset--gradient--midnight: linear-gradient(135deg,rgb(2,3,129) 0%,rgb(40,116,252) 100%);--wp--preset--font-size--small: 13px;--wp--preset--font-size--medium: 20px;--wp--preset--font-size--large: 36px;--wp--preset--font-size--x-large: 42px;--wp--preset--spacing--20: 0.44rem;--wp--preset--spacing--30: 0.67rem;--wp--preset--spacing--40: 1rem;--wp--preset--spacing--50: 1.5rem;--wp--preset--spacing--60: 2.25rem;--wp--preset--spacing--70: 3.38rem;--wp--preset--spacing--80: 5.06rem;--wp--preset--shadow--natural: 6px 6px 9px rgba(0, 0, 0, 0.2);--wp--preset--shadow--deep: 12px 12px 50px rgba(0, 0, 0, 0.4);--wp--preset--shadow--sharp: 6px 6px 0px rgba(0, 0, 0, 0.2);--wp--preset--shadow--outlined: 6px 6px 0px -3px rgba(255, 255, 255, 1), 6px 6px rgba(0, 0, 0, 1);--wp--preset--shadow--crisp: 6px 6px 0px rgba(0, 0, 0, 1);}:where(.is-layout-flex){gap: 0.5em;}:where(.is-layout-grid){gap: 0.5em;}body .is-layout-flex{display: flex;}.is-layout-flex{flex-wrap: wrap;align-items: center;}.is-layout-flex > :is(*, div){margin: 0;}body .is-layout-grid{display: grid;}.is-layout-grid > :is(*, div){margin: 0;}:where(.wp-block-columns.is-layout-flex){gap: 2em;}:where(.wp-block-columns.is-layout-grid){gap: 2em;}:where(.wp-block-post-template.is-layout-flex){gap: 1.25em;}:where(.wp-block-post-template.is-layout-grid){gap: 1.25em;}.has-black-color{color: var(--wp--preset--color--black) !important;}.has-cyan-bluish-gray-color{color: var(--wp--preset--color--cyan-bluish-gray) !important;}.has-white-color{color: var(--wp--preset--color--white) !important;}.has-pale-pink-color{color: var(--wp--preset--color--pale-pink) !important;}.has-vivid-red-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-red) !important;}.has-luminous-vivid-orange-color{color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-amber-color{color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-amber) !important;}.has-light-green-cyan-color{color: var(--wp--preset--color--light-green-cyan) !important;}.has-vivid-green-cyan-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-green-cyan) !important;}.has-pale-cyan-blue-color{color: var(--wp--preset--color--pale-cyan-blue) !important;}.has-vivid-cyan-blue-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-cyan-blue) !important;}.has-vivid-purple-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-purple) !important;}.has-black-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--black) !important;}.has-cyan-bluish-gray-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--cyan-bluish-gray) !important;}.has-white-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--white) !important;}.has-pale-pink-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--pale-pink) !important;}.has-vivid-red-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-red) !important;}.has-luminous-vivid-orange-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-amber-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-amber) !important;}.has-light-green-cyan-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--light-green-cyan) !important;}.has-vivid-green-cyan-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-green-cyan) !important;}.has-pale-cyan-blue-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--pale-cyan-blue) !important;}.has-vivid-cyan-blue-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-cyan-blue) !important;}.has-vivid-purple-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-purple) !important;}.has-black-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--black) !important;}.has-cyan-bluish-gray-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--cyan-bluish-gray) !important;}.has-white-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--white) !important;}.has-pale-pink-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--pale-pink) !important;}.has-vivid-red-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-red) !important;}.has-luminous-vivid-orange-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-amber-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-amber) !important;}.has-light-green-cyan-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--light-green-cyan) !important;}.has-vivid-green-cyan-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-green-cyan) !important;}.has-pale-cyan-blue-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--pale-cyan-blue) !important;}.has-vivid-cyan-blue-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-cyan-blue) !important;}.has-vivid-purple-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-purple) !important;}.has-vivid-cyan-blue-to-vivid-purple-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--vivid-cyan-blue-to-vivid-purple) !important;}.has-light-green-cyan-to-vivid-green-cyan-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--light-green-cyan-to-vivid-green-cyan) !important;}.has-luminous-vivid-amber-to-luminous-vivid-orange-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--luminous-vivid-amber-to-luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-orange-to-vivid-red-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--luminous-vivid-orange-to-vivid-red) !important;}.has-very-light-gray-to-cyan-bluish-gray-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--very-light-gray-to-cyan-bluish-gray) !important;}.has-cool-to-warm-spectrum-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--cool-to-warm-spectrum) !important;}.has-blush-light-purple-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--blush-light-purple) !important;}.has-blush-bordeaux-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--blush-bordeaux) !important;}.has-luminous-dusk-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--luminous-dusk) !important;}.has-pale-ocean-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--pale-ocean) !important;}.has-electric-grass-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--electric-grass) !important;}.has-midnight-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--midnight) !important;}.has-small-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--small) !important;}.has-medium-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--medium) !important;}.has-large-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--large) !important;}.has-x-large-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--x-large) !important;}
:where(.wp-block-post-template.is-layout-flex){gap: 1.25em;}:where(.wp-block-post-template.is-layout-grid){gap: 1.25em;}
:where(.wp-block-columns.is-layout-flex){gap: 2em;}:where(.wp-block-columns.is-layout-grid){gap: 2em;}
:root :where(.wp-block-pullquote){font-size: 1.5em;line-height: 1.6;}
</style>
<link rel='stylesheet' id='searchandfilter-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/search-filter/style.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='tie-style-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/style.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='tie-ilightbox-skin-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ilightbox/dark-skin/skin.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_modal-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-modal.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_ui-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/jquery-ui/jquery-ui.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_tipsy-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/tipsy/tipsy.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_raty-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/raty/um-raty.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='select2-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/select2/select2.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fileupload-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-fileupload.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_confirm-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/um-confirm/um-confirm.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_datetime-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/default.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_datetime_date-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/default.date.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_datetime_time-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/default.time.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fonticons_ii-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/legacy/fonticons/fonticons-ii.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fonticons_fa-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/legacy/fonticons/fonticons-fa.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fontawesome-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-fontawesome.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_common-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/common.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_responsive-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-responsive.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_styles-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-styles.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_crop-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/cropper/cropper.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_profile-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-profile.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_account-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-account.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_misc-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-misc.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_default_css-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-old-default.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_old_css-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/uploads/ultimatemember/um_old_settings.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='social-logos-css' href='https://c0.wp.com/p/jetpack/13.6/_inc/social-logos/social-logos.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='jetpack_css-css' href='https://c0.wp.com/p/jetpack/13.6/css/jetpack.css' type='text/css' media='all' />
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/jquery/jquery.min.js" id="jquery-core-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/jquery/jquery-migrate.min.js" id="jquery-migrate-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-gdpr.min.js" id="um-gdpr-js"></script>
<link rel="https://api.w.org/" href="https://marxismo.org.br/wp-json/" /><link rel="alternate" title="JSON" type="application/json" href="https://marxismo.org.br/wp-json/wp/v2/posts/49398" /><link rel="canonical" href="https://marxismo.org.br/congresso-mundial-cmi-2023-os-comunistas-chegaram/" />
<link rel="alternate" title="oEmbed (JSON)" type="application/json+oembed" href="https://marxismo.org.br/wp-json/oembed/1.0/embed?url=https%3A%2F%2Fmarxismo.org.br%2Fcongresso-mundial-cmi-2023-os-comunistas-chegaram%2F" />
<link rel="alternate" title="oEmbed (XML)" type="text/xml+oembed" href="https://marxismo.org.br/wp-json/oembed/1.0/embed?url=https%3A%2F%2Fmarxismo.org.br%2Fcongresso-mundial-cmi-2023-os-comunistas-chegaram%2F&amp;format=xml" />
		<style type="text/css">
			.um_request_name {
				display: none !important;
			}
		</style>
		<style>img#wpstats{display:none}</style>
		<link rel="shortcut icon" href="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/09/favicon4.png" title="Favicon" />
<!--[if IE]>
<script type="text/javascript">jQuery(document).ready(function (){ jQuery(".menu-item").has("ul").children("a").attr("aria-haspopup", "true");});</script>
<![endif]-->
<!--[if lt IE 9]>
<script src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/html5.js"></script>
<script src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/selectivizr-min.js"></script>
<![endif]-->
<!--[if IE 9]>
<link rel="stylesheet" type="text/css" media="all" href="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ie9.css" />
<![endif]-->
<!--[if IE 8]>
<link rel="stylesheet" type="text/css" media="all" href="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ie8.css" />
<![endif]-->
<!--[if IE 7]>
<link rel="stylesheet" type="text/css" media="all" href="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ie7.css" />
<![endif]-->


<meta name="viewport" content="width=device-width, initial-scale=1.0" />



<style type="text/css" media="screen">

body{
	font-size : 14px;
	font-weight: normal;
	font-style: normal;
}

::-webkit-scrollbar {
	width: 8px;
	height:8px;
}

#main-nav,
.cat-box-content,
#sidebar .widget-container,
.post-listing,
#commentform {
	border-bottom-color: #e8000c;
}

.search-block .search-button,
#topcontrol,
#main-nav ul li.current-menu-item a,
#main-nav ul li.current-menu-item a:hover,
#main-nav ul li.current_page_parent a,
#main-nav ul li.current_page_parent a:hover,
#main-nav ul li.current-menu-parent a,
#main-nav ul li.current-menu-parent a:hover,
#main-nav ul li.current-page-ancestor a,
#main-nav ul li.current-page-ancestor a:hover,
.pagination span.current,
.share-post span.share-text,
.flex-control-paging li a.flex-active,
.ei-slider-thumbs li.ei-slider-element,
.review-percentage .review-item span span,
.review-final-score,
.button,
a.button,
a.more-link,
#main-content input[type="submit"],
.form-submit #submit,
#login-form .login-button,
.widget-feedburner .feedburner-subscribe,
input[type="submit"],
#buddypress button,
#buddypress a.button,
#buddypress input[type=submit],
#buddypress input[type=reset],
#buddypress ul.button-nav li a,
#buddypress div.generic-button a,
#buddypress .comment-reply-link,
#buddypress div.item-list-tabs ul li a span,
#buddypress div.item-list-tabs ul li.selected a,
#buddypress div.item-list-tabs ul li.current a,
#buddypress #members-directory-form div.item-list-tabs ul li.selected span,
#members-list-options a.selected,
#groups-list-options a.selected,
body.dark-skin #buddypress div.item-list-tabs ul li a span,
body.dark-skin #buddypress div.item-list-tabs ul li.selected a,
body.dark-skin #buddypress div.item-list-tabs ul li.current a,
body.dark-skin #members-list-options a.selected,
body.dark-skin #groups-list-options a.selected,
.search-block-large .search-button,
#featured-posts .flex-next:hover,
#featured-posts .flex-prev:hover,
a.tie-cart span.shooping-count,
.woocommerce span.onsale,
.woocommerce-page span.onsale ,
.woocommerce .widget_price_filter .ui-slider .ui-slider-handle,
.woocommerce-page .widget_price_filter .ui-slider .ui-slider-handle,
#check-also-close,
a.post-slideshow-next,
a.post-slideshow-prev,
.widget_price_filter .ui-slider .ui-slider-handle,
.quantity .minus:hover,
.quantity .plus:hover,
.mejs-container .mejs-controls .mejs-time-rail .mejs-time-current,
#reading-position-indicator  {
	background-color:#e8000c;
}

::-webkit-scrollbar-thumb{
	background-color:#e8000c !important;
}

#theme-footer,
#theme-header,
.top-nav ul li.current-menu-item:before,
#main-nav .menu-sub-content ,
#main-nav ul ul,
#check-also-box {
	border-top-color: #e8000c;
}

.search-block:after {
	border-right-color:#e8000c;
}

body.rtl .search-block:after {
	border-left-color:#e8000c;
}

#main-nav ul > li.menu-item-has-children:hover > a:after,
#main-nav ul > li.mega-menu:hover > a:after {
	border-color:transparent transparent #e8000c;
}

.widget.timeline-posts li a:hover,
.widget.timeline-posts li a:hover span.tie-date {
	color: #e8000c;
}

.widget.timeline-posts li a:hover span.tie-date:before {
	background: #e8000c;
	border-color: #e8000c;
}

#order_review,
#order_review_heading {
	border-color: #e8000c;
}


body {
	background-image : url(https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/images/patterns/body-bg1.png);
	background-position: top center;
}

body.single .post .entry a, body.page .post .entry a {
	color: #d40000;
}
		
body.single .post .entry a:hover, body.page .post .entry a:hover {
	color: #ff0000;
}
		
.social-icons.social-colored .&lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;:before {
	background: #00b3ff ;
}

.breaking-news span.breaking-news-title {background: #c70000;}

.tie-cat-3237 a.more-link {background-color:#ff0303;}
.tie-cat-3237 .cat-box-content {border-bottom-color:#ff0303; }
			
.tie-cat-6232 a.more-link {background-color:#850000;}
.tie-cat-6232 .cat-box-content {border-bottom-color:#850000; }
			
.tie-cat-8027 a.more-link {background-color:#8c0000;}
.tie-cat-8027 .cat-box-content {border-bottom-color:#8c0000; }
			
header#theme-header #main-nav ul li.menu-item-home a , header#theme-header #main-nav ul li.menu-item-home.current-menu-item a{
    background-image: none !important;
    text-indent: 0;
    width:auto;}</style>

<meta name="generator" content="Elementor 3.23.3; features: additional_custom_breakpoints, e_lazyload; settings: css_print_method-external, google_font-enabled, font_display-auto">
			<style>
				.e-con.e-parent:nth-of-type(n+4):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload),
				.e-con.e-parent:nth-of-type(n+4):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload) * {
					background-image: none !important;
				}
				@media screen and (max-height: 1024px) {
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+3):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload),
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+3):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload) * {
						background-image: none !important;
					}
				}
				@media screen and (max-height: 640px) {
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+2):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload),
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+2):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload) * {
						background-image: none !important;
					}
				}
			</style>
			
<!-- Jetpack Open Graph Tags -->
<meta property="og:type" content="article" />
<meta property="og:title" content="Congresso Mundial CMI 2023: os comunistas chegaram!" />
<meta property="og:url" content="https://marxismo.org.br/congresso-mundial-cmi-2023-os-comunistas-chegaram/" />
<meta property="og:description" content="O Congresso de 2023 da Corrente Marxista Internacional (CMI) marcou uma grande virada na história de nossa organização, em meio a uma mudança radical na sociedade. Tendo quase dobrado nossas forças…" />
<meta property="article:published_time" content="2023-08-15T21:46:22+00:00" />
<meta property="article:modified_time" content="2024-04-16T16:55:09+00:00" />
<meta property="og:site_name" content="Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)" />
<meta property="og:image" content="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/08/WC_all_comrades1-scaled.jpg?fit=1200%2C670&#038;ssl=1" />
<meta property="og:image:width" content="1200" />
<meta property="og:image:height" content="670" />
<meta property="og:image:alt" content="" />
<meta property="og:locale" content="pt_BR" />
<meta name="twitter:site" content="@EM_CMI" />
<meta name="twitter:text:title" content="Congresso Mundial CMI 2023: os comunistas chegaram!" />
<meta name="twitter:image" content="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/08/WC_all_comrades1-scaled.jpg?fit=1200%2C670&#038;ssl=1&#038;w=640" />
<meta name="twitter:card" content="summary_large_image" />

<!-- End Jetpack Open Graph Tags -->
		<style type="text/css" id="wp-custom-css">
			h2 {
  font-size: 2px;
}		</style>
		</head>
<body data-rsssl=1 id="top" class="post-template-default single single-post postid-49398 single-format-standard wp-custom-logo lazy-enabled elementor-default elementor-kit-27993">

<div class="wrapper-outer">

	<div class="background-cover"></div>

	<aside id="slide-out">

			<div class="search-mobile">
			<form method="get" id="searchform-mobile" action="https://marxismo.org.br/">
				<button class="search-button" type="submit" value="Pesquisa"><i class="fa fa-search"></i></button>
				<input type="text" id="s-mobile" name="s" title="Pesquisa" value="Pesquisa" onfocus="if (this.value == 'Pesquisa') {this.value = '';}" onblur="if (this.value == '') {this.value = 'Pesquisa';}"  />
			</form>
		</div><!-- .search-mobile /-->
	
			<div class="social-icons">
		<a class="ttip-none" title="Facebook" href="https://www.facebook.com/oci.comunista" target="_blank"><i class="fa fa-facebook"></i></a><a class="ttip-none" title="Twitter" href="https://twitter.com/oci_comunista" target="_blank"><i class="fa fa-twitter"></i></a><a class="ttip-none" title="Youtube" href="https://www.youtube.com/user/esquerdamarxista" target="_blank"><i class="fa fa-youtube"></i></a><a class="ttip-none" title="instagram" href="https://www.instagram.com/oci.comunista/" target="_blank"><i class="fa fa-instagram"></i></a><a class="ttip-none" title="spotify" href="https://open.spotify.com/show/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8" target="_blank"><i class="fa fa-spotify"></i></a>
		<a class="ttip-none"  title="TikTok" href="https://www.tiktok.com/@oci.comunista" target="_blank"><i class="fa &lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;"></i></a>	</div>

	
		<div id="mobile-menu"  class="mobile-hide-icons"></div>
	</aside><!-- #slide-out /-->

		<div id="wrapper" class="wide-layout">
		<div class="inner-wrapper">

		<header id="theme-header" class="theme-header center-logo">
			
		<div class="header-content">

					<a id="slide-out-open" class="slide-out-open" href="#"><span></span></a>
		
			<div class="logo">
			<h2>								<a title="Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)" href="https://marxismo.org.br/">
					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/Logo-OCI-ICR-500px.png" alt="Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)"  /><strong>Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista) Corrente Marxista Internacional</strong>
				</a>
			</h2>			</div><!-- .logo /-->
			<div class="e3lan e3lan-top">
			<a href="https://www.marxismo.org.br/a-esquerda-marxista-agora-e-a-organizacao-comunista-internacionalista/" title="A Esquerda Marxista agora é a Organização Comunista Internacionalista" target="_blank">
				<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/11/a-em-e-a-oci-700px-2.png" alt="A Esquerda Marxista agora é a Organização Comunista Internacionalista" />
			</a>
				</div>			<div class="clear"></div>

		</div>
													<nav id="main-nav">
				<div class="container">

				
					<div class="main-menu"><ul id="menu-principal" class="menu"><li id="menu-item-38462" class="menu-item menu-item-type-post_type menu-item-object-page menu-item-home menu-item-38462"><a href="https://marxismo.org.br/">Início</a></li>
<li id="menu-item-38463" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category current-post-ancestor menu-item-has-children menu-item-38463"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/">Artigos</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-38466" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38466"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/brasil/">Brasil</a></li>
	<li id="menu-item-38475" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category current-post-ancestor current-menu-parent current-post-parent menu-item-38475"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/mundo/">Mundo</a></li>
	<li id="menu-item-38511" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38511"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/">Luta de Classes</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-38472" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38472"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/juventude/">Juventude</a></li>
		<li id="menu-item-38473" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38473"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/movimento-negro/">Movimento Negro</a></li>
		<li id="menu-item-43345" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-43345"><a href="https://marxismo.org.br/mulherespelosocialismo/">Mulheres</a></li>
		<li id="menu-item-52532" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-52532"><a href="https://marxismo.org.br/identitarismo/">Identitarismo</a></li>
		<li id="menu-item-38491" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38491"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/sindical/">Sindical</a></li>
		<li id="menu-item-38470" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38470"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/economia/">Economia</a></li>
		<li id="menu-item-38471" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38471"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/educacao/">Educação</a></li>
		<li id="menu-item-38468" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38468"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/arte-cultura/">Arte &amp; Cultura</a></li>
		<li id="menu-item-38469" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38469"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/ciencia-tecnologia/">Ciência &amp; Tecnologia</a></li>
	</ul>
</li>
	<li id="menu-item-49742" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-49742"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/imprensa-comunista/">Imprensa Comunista</a></li>
	<li id="menu-item-38481" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38481"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/">Especiais</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-51378" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-51378"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/ditadura-nunca-mais-60-anos-do-golpe-militar/">Ditadura Nunca Mais: 60 anos do golpe militar</a></li>
		<li id="menu-item-43365" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-43365"><a href="https://marxismo.org.br/coletanea-roque-ferreira/">Coletânea Roque Ferreira</a></li>
		<li id="menu-item-38484" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38484"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/covid-19/">Covid-19</a></li>
		<li id="menu-item-38485" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38485"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/psol/">Nossa luta no PSOL</a></li>
	</ul>
</li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38487" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38487"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/">Teoria</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-38497" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38497"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/dialetica-e-materialismo/">Dialética e Materialismo</a></li>
	<li id="menu-item-38504" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38504"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/">História</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-47924" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-47924"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/a-comuna-de-paris/">A Comuna de Paris</a></li>
		<li id="menu-item-38492" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38492"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/a-revolucao-russa/">A Revolução Russa</a></li>
		<li id="menu-item-38493" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38493"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/as-internacionais/">As Internacionais</a></li>
		<li id="menu-item-38494" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38494"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/brasil-historia/">História do Brasil</a></li>
		<li id="menu-item-38495" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38495"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/historia-geral/">História Geral</a></li>
		<li id="menu-item-38496" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38496"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/movimento-operario/">Movimento Operário</a></li>
		<li id="menu-item-38490" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38490"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/revolucoes-seculo-20/">Revoluções do Século 20</a></li>
	</ul>
</li>
	<li id="menu-item-38505" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38505"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/livros-teoria/">Livros</a></li>
	<li id="menu-item-38500" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38500"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/mulheres-teoria/">Mulheres</a></li>
	<li id="menu-item-38502" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38502"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/racismo-racialismo/">Racismo &amp; Racialismo</a></li>
	<li id="menu-item-38488" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38488"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/teoria-economica/">Teoria Econômica</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-43217" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-43217"><a href="https://marxismo.org.br/nossas-lutas/">Nossas Lutas</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-43218" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-43218"><a href="https://marxismo.org.br/nossas-lutas/">Relatos</a></li>
	<li id="menu-item-39354" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-39354"><a href="https://marxismo.org.br/campanhas/">Campanhas</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-47923" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-47923"><a href="https://www.marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/juventude/revoga-nem/">Revoga Novo Ensino Médio</a></li>
		<li id="menu-item-46164" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-46164"><a href="https://marxismo.org.br/fabricas-ocupadas-20-anos/">Fábricas Ocupadas 20 Anos</a></li>
	</ul>
</li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38476" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category current-post-ancestor menu-item-has-children menu-item-38476 mega-menu mega-recent-featured "><a href="https://marxismo.org.br/documentos/">Documentos</a>
<div class="mega-menu-block menu-sub-content">

<ul class="mega-recent-featured-list sub-list">
	<li id="menu-item-38477" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38477"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/congressos-conferencias/">Congressos &amp; Conferências</a></li>
	<li id="menu-item-38478" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38478"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/editoriais/">Editoriais</a></li>
	<li id="menu-item-38480" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38480"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/resolucoes-declaracoes/">Resoluções &amp; Declarações</a></li>
	<li id="menu-item-38479" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38479"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/fabricas-ocupadas/">Fábricas Ocupadas</a></li>
	<li id="menu-item-51975" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category current-post-ancestor current-menu-parent current-post-parent menu-item-51975"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/internacional-comunista-revolucionaria/">Internacional Comunista Revolucionária</a></li>
</ul>

<div class="mega-menu-content">
<div class="mega-recent-post"><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/saudacao-de-ivan-pinheiro-a-conferencia-de-fundacao-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária"><img fetchpriority="high" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/ivan-pinheiro-1.png?resize=660%2C330&amp;ssl=1" width="660" height="330" alt="Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/saudacao-de-ivan-pinheiro-a-conferencia-de-fundacao-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária">Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária</a></h3>
						<span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>20/06/2024</span>
						</div> <!-- mega-recent-post --><div class="mega-check-also"><ul><li><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/a-internacional-comunista-revolucionaria-chegou/" title="A Internacional Comunista Revolucionária chegou!"><img src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/RCI_founding2_Image_own_work-scaled.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" width="110" height="75" alt="A Internacional Comunista Revolucionária chegou!" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/a-internacional-comunista-revolucionaria-chegou/" title="A Internacional Comunista Revolucionária chegou!">A Internacional Comunista Revolucionária chegou!</a></h3><span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>17/06/2024</span></li><li><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/manifesto-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária"><img src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/manifesto-graphic-website.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" width="110" height="75" alt="Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/manifesto-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária">Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária</a></h3><span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>15/06/2024</span></li><li><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/como-os-militantes-da-cmi-intervem-no-movimento-de-solidariedade-com-a-palestina/" title="Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina"><img loading="lazy" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/05/comrades_Image_Revolutionary_Communists_of_America.jpeg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" width="110" height="75" alt="Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/como-os-militantes-da-cmi-intervem-no-movimento-de-solidariedade-com-a-palestina/" title="Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina">Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina</a></h3><span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>16/05/2024</span></li></ul></div> <!-- mega-check-also -->
</div><!-- .mega-menu-content --> 
</div><!-- .mega-menu-block --> 
</li>
<li id="menu-item-38520" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38520"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/">Multimídia</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-38518" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38518"><a href="https://marxismo.org.br/podcast/">Podcast</a></li>
	<li id="menu-item-38522" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38522"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/videos/lives/">Lives</a></li>
	<li id="menu-item-38519" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38519"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/videos/">Vídeos</a></li>
	<li id="menu-item-38521" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38521"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/musicas/">Músicas</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38506" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38506"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/">Publicações</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-52884" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-52884"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/o-comunismo/">O Comunismo</a></li>
	<li id="menu-item-38510" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38510"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/revista-america-socialista/">Revista América Socialista</a></li>
	<li id="menu-item-39695" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-39695"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/tempo-de-revolucao/">Jornal Tempo de Revolução</a></li>
	<li id="menu-item-38507" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38507"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/edicoes-jornal-foice-martelo/">Jornal Foice&#038;Martelo</a></li>
	<li id="menu-item-38508" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38508"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/jornal-luta-de-classes/">Jornal Luta de Classes</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38517" class="menu-item menu-item-type-post_type menu-item-object-page menu-item-has-children menu-item-38517"><a href="https://marxismo.org.br/quem-somos/">Quem somos</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-42788" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-42788"><a href="https://www.marxismo.org.br/quem-somos/">Quem Somos</a></li>
	<li id="menu-item-39425" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-39425"><a href="https://docs.google.com/forms/d/e/1FAIpQLSeUbKf3DydCahiReJvGN3jUKs7H1aRPaoI0kYxNPbixTVNX4Q/viewform">Organize-se na OCI</a></li>
	<li id="menu-item-51749" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51749"><a href="https://www.marxist.com/">Corrente Marxista Internacional</a></li>
	<li id="menu-item-51750" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51750"><a href="http://liberdadeeluta.org/">Juventude Comunista Internacionalista</a></li>
	<li id="menu-item-51752" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51752"><a href="https://www.marxismo.org.br/mulherespelosocialismo/">Mulheres Pelo Socialismo</a></li>
	<li id="menu-item-51849" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-51849"><a href="https://marxismo.org.br/movimento-negro-socialista/">Movimento Negro Socialista</a></li>
	<li id="menu-item-51751" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51751"><a href="https://livrariamarxista.com.br/">Livraria Marxista</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-51754" class="menu-item menu-item-type-post_type menu-item-object-page menu-item-51754"><a href="https://marxismo.org.br/contato/">Contato</a></li>
</ul></div>					
					
				</div>
			</nav><!-- .main-nav /-->
					</header><!-- #header /-->

	
	<div class="e3lan e3lan-below_header">
			<a href="https://forms.gle/eBNa7aSgNBt52Knw9" title="" target="_blank">
				<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/11/banner-pg-campanha-comunista-2.png" alt="" />
			</a>
				</div>
	<div id="main-content" class="container">

	
	
	
	
	
	<div class="content">

		
		
		

		
		<article class="post-listing post-49398 post type-post status-publish format-standard has-post-thumbnail  category-internacional-comunista-revolucionaria category-mundo tag-capitalismo tag-cmi tag-comunismo tag-comunista tag-corrente-marxista-internacional tag-internacional tag-internacionalismo tag-luta-de-classes tag-marxismo tag-marxistas tag-mundo tag-organizacao tag-revolucao tag-revolucionario tag-socialismo tag-trotsky" id="the-post">
			
			<div class="single-post-thumb">
			<img loading="lazy" width="660" height="330" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/08/WC_all_comrades1-scaled.jpg?resize=660%2C330&amp;ssl=1" class="attachment-slider size-slider wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/08/WC_all_comrades1-scaled.jpg?resize=660%2C330&amp;ssl=1 660w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/08/WC_all_comrades1-scaled.jpg?resize=1050%2C525&amp;ssl=1 1050w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/08/WC_all_comrades1-scaled.jpg?zoom=2&amp;resize=660%2C330&amp;ssl=1 1320w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/08/WC_all_comrades1-scaled.jpg?zoom=3&amp;resize=660%2C330&amp;ssl=1 1980w" sizes="(max-width: 660px) 100vw, 660px" />		</div>
	
		<div class="single-post-caption">Foto: CMI</div> 


			<div class="post-inner">

							<h1 class="name post-title entry-title"><span itemprop="name">Congresso Mundial CMI 2023: os comunistas chegaram!</span></h1>

						
<p class="post-meta">
		
	<span class="post-meta-author"><i class="fa fa-user"></i><a href="https://marxismo.org.br/author/corrente-marxista-internacional/" title="">Internacional Comunista Revolucionária (ICR) </a></span>
	
		
	<span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>15/08/2023</span>	
	
</p>
<div class="clear"></div>
			
				<div class="entry">
					
					
					
<p>O Congresso de 2023 da Corrente Marxista Internacional (CMI) marcou uma grande virada na história de nossa organização, em meio a uma mudança radical na sociedade. Tendo quase dobrado nossas forças desde a pandemia, o Congresso estava cheio de espírito jovem de luta e determinação. Mais de 400 camaradas reunidos de mais de 40 países arrecadaram 630 mil euros para a causa revolucionária e declararam triunfalmente: <em>os comunistas chegaram!</em></p>



<p>Milhares mais assistiram ao congresso online, com 200 camaradas seguindo do Paquistão, vários camaradas suíços logo acima dos Alpes e muitos mais em todo o mundo, de Toronto a Londres.</p>



<p>O congresso aconteceu de 7 a 12 de agosto na Itália, no contexto de uma crise capitalista histórica. Mais e mais trabalhadores e jovens estão sendo atraídos para as ideias do comunismo como a única saída, e o congresso se uniu em sua férrea vontade de alcançar essas camadas e construir a organização revolucionária que a classe trabalhadora precisa para vencer a batalha do futuro, e finalmente derrubar este sistema podre.</p>



<p>Muitos dos delegados e visitantes demonstraram imensa determinação em simplesmente comparecer ao evento. Camaradas do Paquistão ao Peru enfrentaram longas viagens e regulamentos de visto racistas para participar. Um camarada da Mauritânia viajou durante três dias por vários países para comparecer ao Congresso. Um camarada paquistanês passou 56 horas viajando para a Itália para participar (tendo seu visto continuamente atrasado), e foi saudado com uma ovação de camaradas quando chegou no quinto dia do congresso. Esse é o tipo de garra que precisamos!</p>



<figure class="wp-block-embed is-type-rich is-provider-twitter wp-block-embed-twitter"><div class="wp-block-embed__wrapper">
<blockquote class="twitter-tweet" data-width="550" data-dnt="true"><p lang="en" dir="ltr">Communism is international or it is nothing.<br><br>That&#39;s why we&#39;re building a revolutionary international with comrades in over 50 countries across the world.<br><br>Want to fight for world revolution? Join the International Marxist Tendency! <a href="https://t.co/AHbLtlgeCA">pic.twitter.com/AHbLtlgeCA</a></p>&mdash; The Communist ☭ (@revcommunists) <a href="https://twitter.com/revcommunists/status/1690345657700155392?ref_src=twsrc%5Etfw">August 12, 2023</a></blockquote><script async src="https://platform.twitter.com/widgets.js" charset="utf-8"></script>
</div></figure>



<h2 class="wp-block-heading has-vivid-red-color has-text-color">Mundo em crise</h2>



<p>O congresso abriu com uma comovente homenagem a Esteban Volkov, neto do revolucionário russo Leon Trotsky, que infelizmente faleceu no início deste ano. Os camaradas fizeram um minuto de silêncio como uma reflexão sobre a firme defesa de Esteban das verdadeiras tradições de Trotsky, do bolchevismo e da Revolução Russa.</p>



<p>Esteban Volkov foi um dos últimos elos entre a nossa geração e uma geração forjada num período de feroz luta entre revolução e contrarrevolução, na época iniciada com a Revolução Russa de 1917 e terminada com a eclosão da Segunda Guerra Mundial. Como eles, estamos no limiar de um novo período mundial de agitação revolucionária.</p>



<p>Abrindo o congresso com uma discussão sobre as perspectivas para a revolução mundial, o editor-chefe de marxist.com, Alan Woods, explicou a importância de se entender os processos concretos da luta de classes no mundo ao nosso redor, comparando as perspectivas da CMI ao mapa e à bússola de um navegante. Sem uma compreensão de para onde a luta de classes está indo, estaríamos perdidos na maré dos acontecimentos.</p>



<p>Iniciando sua palestra, Alan destacou que “a crise profunda do capitalismo está clara até para um homem cego”. A dívida global atingiu proporções impressionantes, em torno de 300 trilhões de dólares – 350% do PIB mundial. Isso é sem precedentes.</p>



<figure class="wp-block-embed is-type-rich is-provider-twitter wp-block-embed-twitter"><div class="wp-block-embed__wrapper">
<blockquote class="twitter-tweet" data-width="550" data-dnt="true"><p lang="en" dir="ltr">Do you want to conquer Marxist ideas? Then join the communists in the International Marxist Tendency! <a href="https://t.co/y8kZZ86GXo">pic.twitter.com/y8kZZ86GXo</a></p>&mdash; The Communist ☭ (@revcommunists) <a href="https://twitter.com/revcommunists/status/1689934332272447488?ref_src=twsrc%5Etfw">August 11, 2023</a></blockquote><script async src="https://platform.twitter.com/widgets.js" charset="utf-8"></script>
</div></figure>



<p>Após um prolongado período de globalização, esse processo se transformou em seu oposto, com a economia mundial se desfazendo em blocos. O protecionismo e a rivalidade imperialista estão em ascensão, preparando o terreno para conflitos militares e guerras comerciais.</p>



<p>O congresso ocorre um ano e meio após o início da guerra na Ucrânia. Em meio a uma contraofensiva paralisada, o regime em Kiev tornou-se desesperado. Está devorando os estoques de projéteis de artilharia, veículos e munições acumulados por seus apoiadores imperialistas ocidentais.</p>



<p>Neste conflito por procuração das potências imperialistas, o slogan dos comunistas em todos os lugares é o de Karl Liebknecht: “o principal inimigo está em casa!” A tarefa dos comunistas é, antes de tudo, lutar contra nossa <em>própria</em> classe capitalista.</p>



<p>Em poucos lugares isso é mais difícil do que na própria Rússia, onde os camaradas devem enfrentar a repressão, as dificuldades econômicas, a propaganda do regime e a confusão espalhada pela direção chauvinista do Partido Comunista. E, no entanto, contra tudo isso, os camaradas da seção russa da CMI permaneceram bravamente firmes em seus princípios. Sem vacilar, eles continuaram a tarefa de construir uma tendência internacionalista genuinamente revolucionária. Foi com imenso orgulho e solidariedade que todos os delegados, visitantes e participantes online ouviram as excelentes contribuições de nossa delegação russa.</p>



<figure class="wp-block-embed is-type-rich is-provider-twitter wp-block-embed-twitter"><div class="wp-block-embed__wrapper">
<blockquote class="twitter-tweet" data-width="550" data-dnt="true"><p lang="en" dir="ltr">Danish section of the IMT are excited to be part of the 2023 world congress &#8211; both at home and away <a href="https://twitter.com/hashtag/imtworldcongress2023?src=hash&amp;ref_src=twsrc%5Etfw">#imtworldcongress2023</a> <a href="https://t.co/Dekrq2svWP">pic.twitter.com/Dekrq2svWP</a></p>&mdash; Revolutionært Kommunistisk Parti (@RevoSoc) <a href="https://twitter.com/RevoSoc/status/1689688619156402182?ref_src=twsrc%5Etfw">August 10, 2023</a></blockquote><script async src="https://platform.twitter.com/widgets.js" charset="utf-8"></script>
</div></figure>



<p>A Corrente Marxista Internacional assumiu uma postura internacionalista de princípios em todos os lugares. De fato, poucas horas após a eclosão do conflito, publicamos uma declaração expondo nossa análise e posição internacionalista. Os reformistas e sectários são forçados a corar com as palavras que escreveram ontem. Mas, passados mais de um ano, não sentimos necessidade de mudar uma palavra da nossa declaração, que foi aprovada por unanimidade no congresso.</p>



<p>A guerra está acelerando a fragmentação do mundo em blocos rivais. O declínio do imperialismo dos EUA está vendo o poder de Washington desafiado em partes do mundo que dominou durante décadas: no Oriente Médio, na África Ocidental e em outros lugares.</p>



<p>A guerra, por sua vez, está promovendo o deslizamento da economia mundial. Agora, a economia chinesa, que sustentou a economia mundial após a crise de 2008, está desacelerando e está cheia de dívidas. Isso significará consequências desastrosas para toda a economia mundial.</p>



<p>Como explicou Alan, não há um governo no mundo que possa reivindicar a estabilidade do passado. Mesmo em países tradicionalmente estáveis, como os EUA e a Grã-Bretanha, estamos vendo agitação social, motins e ondas de greves. Na Alemanha, todos os partidos que estiveram no poder na última década estão em declínio, e isso foi antes do orçamento de austeridade de 30 bilhões de euros anunciado recentemente pelo governo.</p>



<p>Isso não é mais uma perspectiva para o futuro: a luta de classes já é um fato em um país após o outro. A consciência das massas está avançando rapidamente e pode mudar completamente dentro de 24 horas nessas condições.</p>



<p>Essa discussão deu o tom para todo o congresso. Estamos vivendo um período de revoluções e contrarrevoluções, onde a consciência das massas está em movimento. Tais condições são ideais para uma luta concertada para construir uma organização comunista internacional, e só a CMI possui os meios para o fazer!</p>



<h2 class="wp-block-heading has-vivid-red-color has-text-color">Construindo uma organização bolchevique</h2>



<p>Nossas ideias, perspectivas e análises são nossa principal arma e a única justificativa para nossa existência como organização marxista. Mas ideias sem organização são como uma faca sem lâmina. Os métodos necessários para criar tal organização foram o conteúdo da segunda sessão sobre “Construindo uma Organização Bolchevique”, conduzida por Jorge Martín.</p>



<p>Jorge explicou que, embora em certo sentido a CMI seja uma organização antiga, ela carrega consigo todas as tradições e experiências do marxismo genuíno, remontando a Marx, Engels e à Primeira Internacional.</p>



<p>Mas, em outro sentido, a CMI é muito jovem: desde 2020, quase dobrou de tamanho. Muitos dos grupos que estão lançando as bases para futuras e poderosas seções não existiam em 2018. O crescimento esmagador da CMI foi entre os jovens.</p>



<p>Esta sessão foi precisamente sobre treinar e educar esta camada da juventude nos métodos comunistas do centralismo democrático, para criar uma organização bolchevique disciplinada e combativa.</p>



<p>Na luta por tal organização, inevitavelmente entramos em contato com uma infinidade de ideias radicais que permeiam os movimentos trabalhistas e estudantis, acima de todas as ideias divisionistas e perniciosas da chamada “política de identidade”.</p>



<p>Das calúnias que se referiam a Jeremy Corbyn como uma espécie de “antissemita”, às declarações “pró-LGBT” de Dina Boluarte, que se instalou como presidente do Peru por meio de um golpe de direita e agora tenta se dar ares “progressistas” – a política de identidade é usada pelos inimigos da classe trabalhadora para semear confusão e divisão.</p>



<p>Alguns na esquerda, particularmente no meio estudantil pequeno-burguês, acreditam que é tarefa dos marxistas criar um “espaço seguro” para os oprimidos e esmagados, a salvo dos problemas do capitalismo.</p>



<p>Mas essa não é a função da CMI. Não estamos construindo um grupo de apoio, nem um clube social, nem uma roda de leitura intelectual. Estamos unidos na luta pelo comunismo internacionalmente, e o que precisamos são justamente de <em>lutadores</em>.</p>



<p>Como disse Adam Booth, da Grã-Bretanha: “Não somos vulneráveis, somos bolcheviques. Podemos mudar nosso ambiente&#8230; Não precisamos de pessoas treinadas em terapia ou em resolução de conflitos, precisamos de pessoas treinadas em bolchevismo e marxismo”.</p>



<h2 class="wp-block-heading has-vivid-red-color has-text-color">Luta de Classes na República Romana</h2>



<p>Uma sessão particularmente interessante tratou de um assunto que alguns podem achar deslocado em um congresso de revolucionários: o lançamento do livro <em>Class Struggle in the Roman Republic</em>, de Alan Woods, recentemente publicado pela Wellred Books.</p>



<p>Este novo e emocionante volume representa a primeira história completa da República Romana de uma perspectiva marxista. Mas por que os marxistas deveriam analisar eventos com mais de dois milênios?</p>



<figure class="wp-block-embed is-type-rich is-provider-instagram wp-block-embed-instagram"><div class="wp-block-embed__wrapper">
<blockquote class="instagram-media" data-instgrm-captioned data-instgrm-permalink="https://www.instagram.com/p/Cv1jbyxR2ii/?utm_source=ig_embed&amp;utm_campaign=loading" data-instgrm-version="14" style=" background:#FFF; border:0; border-radius:3px; box-shadow:0 0 1px 0 rgba(0,0,0,0.5),0 1px 10px 0 rgba(0,0,0,0.15); margin: 1px; max-width:618px; min-width:326px; padding:0; width:99.375%; width:-webkit-calc(100% - 2px); width:calc(100% - 2px);"><div style="padding:16px;"> <a href="https://www.instagram.com/p/Cv1jbyxR2ii/?utm_source=ig_embed&amp;utm_campaign=loading" style=" background:#FFFFFF; line-height:0; padding:0 0; text-align:center; text-decoration:none; width:100%;" target="_blank"> <div style=" display: flex; flex-direction: row; align-items: center;"> <div style="background-color: #F4F4F4; border-radius: 50%; flex-grow: 0; height: 40px; margin-right: 14px; width: 40px;"></div> <div style="display: flex; flex-direction: column; flex-grow: 1; justify-content: center;"> <div style=" background-color: #F4F4F4; border-radius: 4px; flex-grow: 0; height: 14px; margin-bottom: 6px; width: 100px;"></div> <div style=" background-color: #F4F4F4; border-radius: 4px; flex-grow: 0; height: 14px; width: 60px;"></div></div></div><div style="padding: 19% 0;"></div> <div style="display:block; height:50px; margin:0 auto 12px; width:50px;"><svg width="50px" height="50px" viewBox="0 0 60 60" version="1.1" xmlns="https://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xlink="https://www.w3.org/1999/xlink"><g stroke="none" stroke-width="1" fill="none" fill-rule="evenodd"><g transform="translate(-511.000000, -20.000000)" fill="#000000"><g><path d="M556.869,30.41 C554.814,30.41 553.148,32.076 553.148,34.131 C553.148,36.186 554.814,37.852 556.869,37.852 C558.924,37.852 560.59,36.186 560.59,34.131 C560.59,32.076 558.924,30.41 556.869,30.41 M541,60.657 C535.114,60.657 530.342,55.887 530.342,50 C530.342,44.114 535.114,39.342 541,39.342 C546.887,39.342 551.658,44.114 551.658,50 C551.658,55.887 546.887,60.657 541,60.657 M541,33.886 C532.1,33.886 524.886,41.1 524.886,50 C524.886,58.899 532.1,66.113 541,66.113 C549.9,66.113 557.115,58.899 557.115,50 C557.115,41.1 549.9,33.886 541,33.886 M565.378,62.101 C565.244,65.022 564.756,66.606 564.346,67.663 C563.803,69.06 563.154,70.057 562.106,71.106 C561.058,72.155 560.06,72.803 558.662,73.347 C557.607,73.757 556.021,74.244 553.102,74.378 C549.944,74.521 548.997,74.552 541,74.552 C533.003,74.552 532.056,74.521 528.898,74.378 C525.979,74.244 524.393,73.757 523.338,73.347 C521.94,72.803 520.942,72.155 519.894,71.106 C518.846,70.057 518.197,69.06 517.654,67.663 C517.244,66.606 516.755,65.022 516.623,62.101 C516.479,58.943 516.448,57.996 516.448,50 C516.448,42.003 516.479,41.056 516.623,37.899 C516.755,34.978 517.244,33.391 517.654,32.338 C518.197,30.938 518.846,29.942 519.894,28.894 C520.942,27.846 521.94,27.196 523.338,26.654 C524.393,26.244 525.979,25.756 528.898,25.623 C532.057,25.479 533.004,25.448 541,25.448 C548.997,25.448 549.943,25.479 553.102,25.623 C556.021,25.756 557.607,26.244 558.662,26.654 C560.06,27.196 561.058,27.846 562.106,28.894 C563.154,29.942 563.803,30.938 564.346,32.338 C564.756,33.391 565.244,34.978 565.378,37.899 C565.522,41.056 565.552,42.003 565.552,50 C565.552,57.996 565.522,58.943 565.378,62.101 M570.82,37.631 C570.674,34.438 570.167,32.258 569.425,30.349 C568.659,28.377 567.633,26.702 565.965,25.035 C564.297,23.368 562.623,22.342 560.652,21.575 C558.743,20.834 556.562,20.326 553.369,20.18 C550.169,20.033 549.148,20 541,20 C532.853,20 531.831,20.033 528.631,20.18 C525.438,20.326 523.257,20.834 521.349,21.575 C519.376,22.342 517.703,23.368 516.035,25.035 C514.368,26.702 513.342,28.377 512.574,30.349 C511.834,32.258 511.326,34.438 511.181,37.631 C511.035,40.831 511,41.851 511,50 C511,58.147 511.035,59.17 511.181,62.369 C511.326,65.562 511.834,67.743 512.574,69.651 C513.342,71.625 514.368,73.296 516.035,74.965 C517.703,76.634 519.376,77.658 521.349,78.425 C523.257,79.167 525.438,79.673 528.631,79.82 C531.831,79.965 532.853,80.001 541,80.001 C549.148,80.001 550.169,79.965 553.369,79.82 C556.562,79.673 558.743,79.167 560.652,78.425 C562.623,77.658 564.297,76.634 565.965,74.965 C567.633,73.296 568.659,71.625 569.425,69.651 C570.167,67.743 570.674,65.562 570.82,62.369 C570.966,59.17 571,58.147 571,50 C571,41.851 570.966,40.831 570.82,37.631"></path></g></g></g></svg></div><div style="padding-top: 8px;"> <div style=" color:#3897f0; font-family:Arial,sans-serif; font-size:14px; font-style:normal; font-weight:550; line-height:18px;">View this post on Instagram</div></div><div style="padding: 12.5% 0;"></div> <div style="display: flex; flex-direction: row; margin-bottom: 14px; align-items: center;"><div> <div style="background-color: #F4F4F4; border-radius: 50%; height: 12.5px; width: 12.5px; transform: translateX(0px) translateY(7px);"></div> <div style="background-color: #F4F4F4; height: 12.5px; transform: rotate(-45deg) translateX(3px) translateY(1px); width: 12.5px; flex-grow: 0; margin-right: 14px; margin-left: 2px;"></div> <div style="background-color: #F4F4F4; border-radius: 50%; height: 12.5px; width: 12.5px; transform: translateX(9px) translateY(-18px);"></div></div><div style="margin-left: 8px;"> <div style=" background-color: #F4F4F4; border-radius: 50%; flex-grow: 0; height: 20px; width: 20px;"></div> <div style=" width: 0; height: 0; border-top: 2px solid transparent; border-left: 6px solid #f4f4f4; border-bottom: 2px solid transparent; transform: translateX(16px) translateY(-4px) rotate(30deg)"></div></div><div style="margin-left: auto;"> <div style=" width: 0px; border-top: 8px solid #F4F4F4; border-right: 8px solid transparent; transform: translateY(16px);"></div> <div style=" background-color: #F4F4F4; flex-grow: 0; height: 12px; width: 16px; transform: translateY(-4px);"></div> <div style=" width: 0; height: 0; border-top: 8px solid #F4F4F4; border-left: 8px solid transparent; transform: translateY(-4px) translateX(8px);"></div></div></div> <div style="display: flex; flex-direction: column; flex-grow: 1; justify-content: center; margin-bottom: 24px;"> <div style=" background-color: #F4F4F4; border-radius: 4px; flex-grow: 0; height: 14px; margin-bottom: 6px; width: 224px;"></div> <div style=" background-color: #F4F4F4; border-radius: 4px; flex-grow: 0; height: 14px; width: 144px;"></div></div></a><p style=" color:#c9c8cd; font-family:Arial,sans-serif; font-size:14px; line-height:17px; margin-bottom:0; margin-top:8px; overflow:hidden; padding:8px 0 7px; text-align:center; text-overflow:ellipsis; white-space:nowrap;"><a href="https://www.instagram.com/p/Cv1jbyxR2ii/?utm_source=ig_embed&amp;utm_campaign=loading" style=" color:#c9c8cd; font-family:Arial,sans-serif; font-size:14px; font-style:normal; font-weight:normal; line-height:17px; text-decoration:none;" target="_blank">A post shared by RKP (@rkp_imt)</a></p></div></blockquote><script async src="http://platform.instagram.com/en_US/embeds.js"></script>
</div></figure>



<p>Desde sua fundação por um grupo guerreiro de camponeses latinos, até as Guerras Púnicas e a ascensão da escravidão, até a queda final da República e a ascensão do Império, a história da sociedade romana foi conduzida por uma luta de classes muitas vezes feroz e repleta de lições que não apenas permanecem relevantes, mas permanecem uma fonte de imensa inspiração.</p>



<p>Entre essas grandes figuras, Alan notou a importância histórica dos irmãos Graco, membros da elite governante que, no entanto, se tornaram campeões das oprimidas massas plebeias.</p>



<p>E, claro, Spartacus, cujo nome brilha ao longo dos tempos como o maior representante revolucionário do mundo antigo, e um de seus melhores generais, que organizou os escravos mais desesperadamente oprimidos e os transformou em uma força de combate que pôde desferir golpe após golpe contra o poder de Roma.</p>



<p>O período atual tem muitos paralelos cruciais com a Roma antiga e, ao estudar as lições do passado, podemos nos preparar para as lutas que virão.</p>



<figure class="wp-block-embed is-type-rich is-provider-instagram wp-block-embed-instagram"><div class="wp-block-embed__wrapper">
<blockquote class="instagram-media" data-instgrm-captioned data-instgrm-permalink="https://www.instagram.com/p/Cvznq_HInhK/?utm_source=ig_embed&amp;utm_campaign=loading" data-instgrm-version="14" style=" background:#FFF; border:0; border-radius:3px; box-shadow:0 0 1px 0 rgba(0,0,0,0.5),0 1px 10px 0 rgba(0,0,0,0.15); margin: 1px; max-width:618px; min-width:326px; padding:0; width:99.375%; width:-webkit-calc(100% - 2px); width:calc(100% - 2px);"><div style="padding:16px;"> <a href="https://www.instagram.com/p/Cvznq_HInhK/?utm_source=ig_embed&amp;utm_campaign=loading" style=" background:#FFFFFF; line-height:0; padding:0 0; text-align:center; text-decoration:none; width:100%;" target="_blank"> <div style=" display: flex; flex-direction: row; align-items: center;"> <div style="background-color: #F4F4F4; border-radius: 50%; flex-grow: 0; height: 40px; margin-right: 14px; width: 40px;"></div> <div style="display: flex; flex-direction: column; flex-grow: 1; justify-content: center;"> <div style=" background-color: #F4F4F4; border-radius: 4px; flex-grow: 0; height: 14px; margin-bottom: 6px; width: 100px;"></div> <div style=" background-color: #F4F4F4; border-radius: 4px; flex-grow: 0; height: 14px; width: 60px;"></div></div></div><div style="padding: 19% 0;"></div> <div style="display:block; height:50px; margin:0 auto 12px; width:50px;"><svg width="50px" height="50px" viewBox="0 0 60 60" version="1.1" xmlns="https://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xlink="https://www.w3.org/1999/xlink"><g stroke="none" stroke-width="1" fill="none" fill-rule="evenodd"><g transform="translate(-511.000000, -20.000000)" fill="#000000"><g><path d="M556.869,30.41 C554.814,30.41 553.148,32.076 553.148,34.131 C553.148,36.186 554.814,37.852 556.869,37.852 C558.924,37.852 560.59,36.186 560.59,34.131 C560.59,32.076 558.924,30.41 556.869,30.41 M541,60.657 C535.114,60.657 530.342,55.887 530.342,50 C530.342,44.114 535.114,39.342 541,39.342 C546.887,39.342 551.658,44.114 551.658,50 C551.658,55.887 546.887,60.657 541,60.657 M541,33.886 C532.1,33.886 524.886,41.1 524.886,50 C524.886,58.899 532.1,66.113 541,66.113 C549.9,66.113 557.115,58.899 557.115,50 C557.115,41.1 549.9,33.886 541,33.886 M565.378,62.101 C565.244,65.022 564.756,66.606 564.346,67.663 C563.803,69.06 563.154,70.057 562.106,71.106 C561.058,72.155 560.06,72.803 558.662,73.347 C557.607,73.757 556.021,74.244 553.102,74.378 C549.944,74.521 548.997,74.552 541,74.552 C533.003,74.552 532.056,74.521 528.898,74.378 C525.979,74.244 524.393,73.757 523.338,73.347 C521.94,72.803 520.942,72.155 519.894,71.106 C518.846,70.057 518.197,69.06 517.654,67.663 C517.244,66.606 516.755,65.022 516.623,62.101 C516.479,58.943 516.448,57.996 516.448,50 C516.448,42.003 516.479,41.056 516.623,37.899 C516.755,34.978 517.244,33.391 517.654,32.338 C518.197,30.938 518.846,29.942 519.894,28.894 C520.942,27.846 521.94,27.196 523.338,26.654 C524.393,26.244 525.979,25.756 528.898,25.623 C532.057,25.479 533.004,25.448 541,25.448 C548.997,25.448 549.943,25.479 553.102,25.623 C556.021,25.756 557.607,26.244 558.662,26.654 C560.06,27.196 561.058,27.846 562.106,28.894 C563.154,29.942 563.803,30.938 564.346,32.338 C564.756,33.391 565.244,34.978 565.378,37.899 C565.522,41.056 565.552,42.003 565.552,50 C565.552,57.996 565.522,58.943 565.378,62.101 M570.82,37.631 C570.674,34.438 570.167,32.258 569.425,30.349 C568.659,28.377 567.633,26.702 565.965,25.035 C564.297,23.368 562.623,22.342 560.652,21.575 C558.743,20.834 556.562,20.326 553.369,20.18 C550.169,20.033 549.148,20 541,20 C532.853,20 531.831,20.033 528.631,20.18 C525.438,20.326 523.257,20.834 521.349,21.575 C519.376,22.342 517.703,23.368 516.035,25.035 C514.368,26.702 513.342,28.377 512.574,30.349 C511.834,32.258 511.326,34.438 511.181,37.631 C511.035,40.831 511,41.851 511,50 C511,58.147 511.035,59.17 511.181,62.369 C511.326,65.562 511.834,67.743 512.574,69.651 C513.342,71.625 514.368,73.296 516.035,74.965 C517.703,76.634 519.376,77.658 521.349,78.425 C523.257,79.167 525.438,79.673 528.631,79.82 C531.831,79.965 532.853,80.001 541,80.001 C549.148,80.001 550.169,79.965 553.369,79.82 C556.562,79.673 558.743,79.167 560.652,78.425 C562.623,77.658 564.297,76.634 565.965,74.965 C567.633,73.296 568.659,71.625 569.425,69.651 C570.167,67.743 570.674,65.562 570.82,62.369 C570.966,59.17 571,58.147 571,50 C571,41.851 570.966,40.831 570.82,37.631"></path></g></g></g></svg></div><div style="padding-top: 8px;"> <div style=" color:#3897f0; font-family:Arial,sans-serif; font-size:14px; font-style:normal; font-weight:550; line-height:18px;">View this post on Instagram</div></div><div style="padding: 12.5% 0;"></div> <div style="display: flex; flex-direction: row; margin-bottom: 14px; align-items: center;"><div> <div style="background-color: #F4F4F4; border-radius: 50%; height: 12.5px; width: 12.5px; transform: translateX(0px) translateY(7px);"></div> <div style="background-color: #F4F4F4; height: 12.5px; transform: rotate(-45deg) translateX(3px) translateY(1px); width: 12.5px; flex-grow: 0; margin-right: 14px; margin-left: 2px;"></div> <div style="background-color: #F4F4F4; border-radius: 50%; height: 12.5px; width: 12.5px; transform: translateX(9px) translateY(-18px);"></div></div><div style="margin-left: 8px;"> <div style=" background-color: #F4F4F4; border-radius: 50%; flex-grow: 0; height: 20px; width: 20px;"></div> <div style=" width: 0; height: 0; border-top: 2px solid transparent; border-left: 6px solid #f4f4f4; border-bottom: 2px solid transparent; transform: translateX(16px) translateY(-4px) rotate(30deg)"></div></div><div style="margin-left: auto;"> <div style=" width: 0px; border-top: 8px solid #F4F4F4; border-right: 8px solid transparent; transform: translateY(16px);"></div> <div style=" background-color: #F4F4F4; flex-grow: 0; height: 12px; width: 16px; transform: translateY(-4px);"></div> <div style=" width: 0; height: 0; border-top: 8px solid #F4F4F4; border-left: 8px solid transparent; transform: translateY(-4px) translateX(8px);"></div></div></div> <div style="display: flex; flex-direction: column; flex-grow: 1; justify-content: center; margin-bottom: 24px;"> <div style=" background-color: #F4F4F4; border-radius: 4px; flex-grow: 0; height: 14px; margin-bottom: 6px; width: 224px;"></div> <div style=" background-color: #F4F4F4; border-radius: 4px; flex-grow: 0; height: 14px; width: 144px;"></div></div></a><p style=" color:#c9c8cd; font-family:Arial,sans-serif; font-size:14px; line-height:17px; margin-bottom:0; margin-top:8px; overflow:hidden; padding:8px 0 7px; text-align:center; text-overflow:ellipsis; white-space:nowrap;"><a href="https://www.instagram.com/p/Cvznq_HInhK/?utm_source=ig_embed&amp;utm_campaign=loading" style=" color:#c9c8cd; font-family:Arial,sans-serif; font-size:14px; font-style:normal; font-weight:normal; line-height:17px; text-decoration:none;" target="_blank">A post shared by Wellred Books (@wellred_books)</a></p></div></blockquote><script async src="http://platform.instagram.com/en_US/embeds.js"></script>
</div></figure>



<h2 class="wp-block-heading has-vivid-red-color has-text-color">Movimento Socialista na Catalunha</h2>



<p>Na penúltima noite do Congresso, centenas de camaradas, delegados e visitantes de todo o mundo lotaram o salão principal para uma comissão com dois camaradas do Movimento Socialista da Catalunha.</p>



<p>Um dos camaradas explicou as origens de sua organização, suas perspectivas e a luta que estão travando pelo comunismo. O desenvolvimento do Movimento Socialista é extremamente interessante e sintomático de uma camada de jovens que rompe com o reformismo e o colaboracionismo de classe. Em vez disso, os camaradas assumiram uma posição clara com base nas ideias comunistas.</p>



<p>A comissão foi extremamente interessante para todos os camaradas que participaram, e permitiu uma troca de ideias frutífera e fraternalmente camarada.</p>



<h2 class="wp-block-heading has-vivid-red-color has-text-color">Você é comunista? Então se organize!</h2>



<p>A sessão final do congresso foi dedicada à construção da CMI em todo o mundo. O foco principal da sessão foi a ousada nova campanha da CMI, centrada no slogan: “<a href="https://docs.google.com/forms/d/e/1FAIpQLSeUbKf3DydCahiReJvGN3jUKs7H1aRPaoI0kYxNPbixTVNX4Q/viewform" target="_blank" rel="noreferrer noopener">Você é comunista? Então se organize!</a>”</p>



<p>Este slogan visa capturar o humor de milhões de trabalhadores e jovens em muitos países em todo o mundo, que agora veem o comunismo como a única saída para a crise atual.</p>



<p>Nossos inimigos também estão percebendo isso. Camaradas citaram o recente relatório do Instituto Fraser, que coloca o apoio ao comunismo entre os jovens em países como a Grã-Bretanha, Estados Unidos e Canadá entre 20 e 30%. Isso significa que existem literalmente milhões de jovens trabalhadores que poderiam ingressar em uma organização comunista nesses países.</p>



<p>O êxito do ousado apelo da CMI à juventude comunista é mostrado no rápido crescimento da organização em muitos países. O <em>Socialist Appeal</em>, a seção britânica da CMI, avançou de 800 membros no início do ano para mais de 900 agora, e está a caminho de atingir o importante marco de 1 mil membros ainda este ano, o que colocará firmemente o comunismo no mapa na Grã-Bretanha.</p>



<p>Várias outras seções pretendem atingir um tamanho semelhante nos próximos anos, e oito seções ultrapassaram a marca de 100 membros desde o último congresso presencial.</p>



<figure class="wp-block-embed is-type-rich is-provider-twitter wp-block-embed-twitter"><div class="wp-block-embed__wrapper">
<blockquote class="twitter-tweet" data-width="550" data-dnt="true"><p lang="es" dir="ltr">Desde Argentina junto con 370 delegados de los 5 continentes estamos participando del Congreso Mundial de la Corriente Marxista Internacional <a href="https://t.co/TBqBdd7BzA">pic.twitter.com/TBqBdd7BzA</a></p>&mdash; Militante Argentina (@Militante_Arg) <a href="https://twitter.com/Militante_Arg/status/1689559815712899072?ref_src=twsrc%5Etfw">August 10, 2023</a></blockquote><script async src="https://platform.twitter.com/widgets.js" charset="utf-8"></script>
</div></figure>



<p>No Canadá, apenas uma semana após o lançamento da campanha, quase 150 pessoas pediram para aderir à CMI. Camaradas transmitiram experiências inspiradoras semelhantes em países como Brasil, Suíça e Suécia.</p>



<p>Como disse o editor de marxist.com, Hamid: “O campo está aberto para crescer e estamos abrindo uma nova etapa em nossa história”.</p>



<h2 class="wp-block-heading has-vivid-red-color has-text-color">Conquistas impressionantes</h2>



<p>O crescimento da CMI lançou as bases para importantes avanços em todas as frentes em termos internacionais.</p>



<p>Grandes eventos públicos são organizados por seções da CMI em todo o mundo, como o <em>Revolution Festival</em> na Grã-Bretanha, a <em>Montreal Winter School</em> no Canadá, o <em>Pfingstseminar</em> na Áustria, o <em>Marxist Winter and Summer Schools</em> no Paquistão, a escola francófona na Suíça e muito mais.</p>



<p>A Wellred Books – a editora da CMI – deu grandes passos à frente nos últimos anos. Este ano (até agora), a Wellred vendeu 8,2 mil livros, um aumento significativo em relação aos 5,8 mil vendidos em todo o ano de 2019. Além disso, a revista <em>In Defense of Marxism-América Socialista</em> – a revista teórica trimestral da CMI – agora é distribuída para 30 países internacionalmente.</p>



<p>Em 2024, a CMI lançará o Ano de Lenin, para comemorar o 100º aniversário da morte do grande revolucionário russo. Esta campanha será dedicada a defender a vida e as ideias de Lenin contra as calúnias burguesas e stalinistas, que tentam distorcer ou mistificar as ações de um dos maiores marxistas que a luta de classes já produziu.</p>



<p>O ano será iniciado com a próxima biografia política de Lenin, de Rob Sewell, que será uma ferramenta inestimável para os revolucionários aprenderem sobre as ideias de Lenin e sua batalha ao longo da vida pelo socialismo.</p>



<h2 class="wp-block-heading has-vivid-red-color has-text-color">Determinação e sacrifício</h2>



<p>Um dos aspectos mais inspiradores do congresso foi o sacrifício financeiro de todos os camaradas, para expandir e desenvolver o trabalho da Internacional. Em 2018, a CMI propôs-se angariar 500 mil euros ao longo de cinco anos. Este ano, após cinco anos de determinada angariação de fundos, foi anunciado que angariamos mais de 2,1 milhões de euros, mais do que quadruplicando o objetivo inicial!</p>



<p>Numa arrecadação eletrizante, foram coletados 630 mil euros, quebrando a ambiciosa meta de 450 mil deste ano. Considerando a inflação estonteante que atualmente assola a economia mundial e o rápido aumento do custo de vida em muitos países, a escala da coleta deste ano é ainda mais impressionante.</p>



<p>Grandes doações vieram de camaradas das nações capitalistas desenvolvidas, como Suíça, Canadá e Estados Unidos, mas as contribuições dos camaradas que vivem nos países que sofrem o impacto da crise capitalista foram ainda mais emocionantes e têm um significado político poderoso.</p>



<p>As seções e grupos da CMI em países da Venezuela ao Sri Lanka fizeram sacrifícios incríveis que refletem a determinação de todos os camaradas de enfrentar as tarefas históricas que se nos deparam.</p>



<h2 class="wp-block-heading has-vivid-red-color has-text-color">O melhor Congresso Mundial de todos os tempos!</h2>



<p>Encerrando o congresso, Hamid fez uma avaliação empolgante da tarefa que a CMI enfrenta:</p>



<p>“Em cada país você vê um processo decisivo para a revolução… Estamos aqui por uma causa específica: construir uma organização revolucionária.”</p>



<p>Ficou claro para todos os camaradas que este período será um divisor de águas para a organização, que desenvolverá o trabalho a patamares mais altos. A CMI está mais forte e crescendo mais rápido do que nunca.</p>



<p>Citando Lenin, Hamid lembrou ao Congresso que “o marxismo é todo-poderoso, porque é verdadeiro”. A CMI conseguiu entrar nesta nova etapa de crescimento confiante como resultado direto de nossa firme compreensão das ideias do genuíno marxismo.</p>



<p>Uma organização é o produto direto das ideias que a fundamentam. No encerramento do Congresso Mundial deste ano, os camaradas estavam mais determinados do que nunca a liberar o potencial da CMI em todo o mundo.</p>



<p>Como disse Hamid, todos os camaradas da CMI vão “usar a energia deste congresso para nos impulsionar para a próxima etapa…</p>



<p>“O que foi mostrado neste congresso é o espírito de solidariedade, determinação revolucionária e sacrifício dos camaradas, é isso que nos dá nossa força invencível e a capacidade de superar todos os obstáculos.”</p>



<p>TRADUÇÃO DE FABIANO LEITE.</p>
<div class="sharedaddy sd-sharing-enabled"><div class="robots-nocontent sd-block sd-social sd-social-official sd-sharing"><h3 class="sd-title">Compartilhe isso:</h3><div class="sd-content"><ul><li class="share-facebook"><div class="fb-share-button" data-href="https://marxismo.org.br/congresso-mundial-cmi-2023-os-comunistas-chegaram/" data-layout="button_count"></div></li><li class="share-jetpack-whatsapp"><a rel="nofollow noopener noreferrer" data-shared="" class="share-jetpack-whatsapp sd-button" href="https://marxismo.org.br/congresso-mundial-cmi-2023-os-comunistas-chegaram/?share=jetpack-whatsapp" target="_blank" title="Clique para compartilhar no WhatsApp" ><span>WhatsApp</span></a></li><li class="share-telegram"><a rel="nofollow noopener noreferrer" data-shared="" class="share-telegram sd-button" href="https://marxismo.org.br/congresso-mundial-cmi-2023-os-comunistas-chegaram/?share=telegram" target="_blank" title="Clique para compartilhar no Telegram" ><span>Telegram</span></a></li><li class="share-twitter"><a href="https://twitter.com/share" class="twitter-share-button" data-url="https://marxismo.org.br/congresso-mundial-cmi-2023-os-comunistas-chegaram/" data-text="Congresso Mundial CMI 2023: os comunistas chegaram!" data-via="EM_CMI" >Tweet</a></li><li class="share-print"><a rel="nofollow noopener noreferrer" data-shared="" class="share-print sd-button" href="https://marxismo.org.br/congresso-mundial-cmi-2023-os-comunistas-chegaram/#print" target="_blank" title="Clique para imprimir" ><span>Imprimir</span></a></li><li class="share-end"></li></ul></div></div></div>					
									</div><!-- .entry /-->


								<div class="clear"></div>
			</div><!-- .post-inner -->

			<script type="application/ld+json" class="tie-schema-graph">{"@context":"http:\/\/schema.org","@type":"NewsArticle","dateCreated":"2023-08-15T18:46:22-03:00","datePublished":"2023-08-15T18:46:22-03:00","dateModified":"2024-04-16T13:55:09-03:00","headline":"Congresso Mundial CMI 2023: os comunistas chegaram!","name":"Congresso Mundial CMI 2023: os comunistas chegaram!","keywords":"capitalismo,CMI,comunismo,comunista,Corrente Marxista Internacional,internacional,internacionalismo,luta de classes,marxismo,marxistas,mundo,organiza\u00e7\u00e3o,revolu\u00e7\u00e3o,revolucion\u00e1rio,socialismo,Trotsky","url":"https:\/\/marxismo.org.br\/congresso-mundial-cmi-2023-os-comunistas-chegaram\/","description":"O Congresso de 2023 da Corrente Marxista Internacional (CMI) marcou uma grande virada na hist\u00f3ria de nossa organiza\u00e7\u00e3o, em meio a uma mudan\u00e7a radical na sociedade. Tendo quase dobrado nossas for\u00e7as de","copyrightYear":"2023","publisher":{"@id":"#Publisher","@type":"Organization","name":"Organiza\u00e7\u00e3o Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https:\/\/www.marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2024\/06\/Logo-OCI-provisorio-ICR-grande.png"},"sameAs":["https:\/\/www.facebook.com\/oci.comunista","https://marxismo.org.br/congresso-mundial-cmi-2023-os-comunistas-chegaram/\/\/twitter.com\/oci_comunista","https://marxismo.org.br/congresso-mundial-cmi-2023-os-comunistas-chegaram/\/\/www.youtube.com\/user\/esquerdamarxista","https://marxismo.org.br/congresso-mundial-cmi-2023-os-comunistas-chegaram/\/\/www.instagram.com\/oci.comunista\/","https:\/\/open.spotify.com\/show\/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8"]},"sourceOrganization":{"@id":"#Publisher"},"copyrightHolder":{"@id":"#Publisher"},"mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https:\/\/marxismo.org.br\/congresso-mundial-cmi-2023-os-comunistas-chegaram\/"},"author":{"@type":"Person","name":"Internacional Comunista Revolucion\u00e1ria (ICR)","url":"https:\/\/marxismo.org.br\/author\/corrente-marxista-internacional\/"},"articleSection":"Internacional Comunista Revolucion\u00e1ria,Mundo","articleBody":"\nO Congresso de 2023 da Corrente Marxista Internacional (CMI) marcou uma grande virada na hist\u00f3ria de nossa organiza\u00e7\u00e3o, em meio a uma mudan\u00e7a radical na sociedade. Tendo quase dobrado nossas for\u00e7as desde a pandemia, o Congresso estava cheio de esp\u00edrito jovem de luta e determina\u00e7\u00e3o. Mais de 400 camaradas reunidos de mais de 40 pa\u00edses arrecadaram 630 mil euros para a causa revolucion\u00e1ria e declararam triunfalmente: os comunistas chegaram!\n\n\n\nMilhares mais assistiram ao congresso online, com 200 camaradas seguindo do Paquist\u00e3o, v\u00e1rios camaradas su\u00ed\u00e7os logo acima dos Alpes e muitos mais em todo o mundo, de Toronto a Londres.\n\n\n\nO congresso aconteceu de 7 a 12 de agosto na It\u00e1lia, no contexto de uma crise capitalista hist\u00f3rica. Mais e mais trabalhadores e jovens est\u00e3o sendo atra\u00eddos para as ideias do comunismo como a \u00fanica sa\u00edda, e o congresso se uniu em sua f\u00e9rrea vontade de alcan\u00e7ar essas camadas e construir a organiza\u00e7\u00e3o revolucion\u00e1ria que a classe trabalhadora precisa para vencer a batalha do futuro, e finalmente derrubar este sistema podre.\n\n\n\nMuitos dos delegados e visitantes demonstraram imensa determina\u00e7\u00e3o em simplesmente comparecer ao evento. Camaradas do Paquist\u00e3o ao Peru enfrentaram longas viagens e regulamentos de visto racistas para participar. Um camarada da Maurit\u00e2nia viajou durante tr\u00eas dias por v\u00e1rios pa\u00edses para comparecer ao Congresso. Um camarada paquistan\u00eas passou 56 horas viajando para a It\u00e1lia para participar (tendo seu visto continuamente atrasado), e foi saudado com uma ova\u00e7\u00e3o de camaradas quando chegou no quinto dia do congresso. Esse \u00e9 o tipo de garra que precisamos!\n\n\n\n\nhttps:\/\/twitter.com\/socialist_app\/status\/1690345657700155392\n\n\n\n\nMundo em crise\n\n\n\nO congresso abriu com uma comovente homenagem a Esteban Volkov, neto do revolucion\u00e1rio russo Leon Trotsky, que infelizmente faleceu no in\u00edcio deste ano. Os camaradas fizeram um minuto de sil\u00eancio como uma reflex\u00e3o sobre a firme defesa de Esteban das verdadeiras tradi\u00e7\u00f5es de Trotsky, do bolchevismo e da Revolu\u00e7\u00e3o Russa.\n\n\n\nEsteban Volkov foi um dos \u00faltimos elos entre a nossa gera\u00e7\u00e3o e uma gera\u00e7\u00e3o forjada num per\u00edodo de feroz luta entre revolu\u00e7\u00e3o e contrarrevolu\u00e7\u00e3o, na \u00e9poca iniciada com a Revolu\u00e7\u00e3o Russa de 1917 e terminada com a eclos\u00e3o da Segunda Guerra Mundial. Como eles, estamos no limiar de um novo per\u00edodo mundial de agita\u00e7\u00e3o revolucion\u00e1ria.\n\n\n\nAbrindo o congresso com uma discuss\u00e3o sobre as perspectivas para a revolu\u00e7\u00e3o mundial, o editor-chefe de marxist.com, Alan Woods, explicou a import\u00e2ncia de se entender os processos concretos da luta de classes no mundo ao nosso redor, comparando as perspectivas da CMI ao mapa e \u00e0 b\u00fassola de um navegante. Sem uma compreens\u00e3o de para onde a luta de classes est\u00e1 indo, estar\u00edamos perdidos na mar\u00e9 dos acontecimentos.\n\n\n\nIniciando sua palestra, Alan destacou que \u201ca crise profunda do capitalismo est\u00e1 clara at\u00e9 para um homem cego\u201d. A d\u00edvida global atingiu propor\u00e7\u00f5es impressionantes, em torno de 300 trilh\u00f5es de d\u00f3lares \u2013 350% do PIB mundial. Isso \u00e9 sem precedentes.\n\n\n\n\nhttps:\/\/twitter.com\/socialist_app\/status\/1689934332272447488\n\n\n\n\nAp\u00f3s um prolongado per\u00edodo de globaliza\u00e7\u00e3o, esse processo se transformou em seu oposto, com a economia mundial se desfazendo em blocos. O protecionismo e a rivalidade imperialista est\u00e3o em ascens\u00e3o, preparando o terreno para conflitos militares e guerras comerciais.\n\n\n\nO congresso ocorre um ano e meio ap\u00f3s o in\u00edcio da guerra na Ucr\u00e2nia. Em meio a uma contraofensiva paralisada, o regime em Kiev tornou-se desesperado. Est\u00e1 devorando os estoques de proj\u00e9teis de artilharia, ve\u00edculos e muni\u00e7\u00f5es acumulados por seus apoiadores imperialistas ocidentais.\n\n\n\nNeste conflito por procura\u00e7\u00e3o das pot\u00eancias imperialistas, o slogan dos comunistas em todos os lugares \u00e9 o de Karl Liebknecht: \u201co principal inimigo est\u00e1 em casa!\u201d A tarefa dos comunistas \u00e9, antes de tudo, lutar contra nossa pr\u00f3pria classe capitalista.\n\n\n\nEm poucos lugares isso \u00e9 mais dif\u00edcil do que na pr\u00f3pria R\u00fassia, onde os camaradas devem enfrentar a repress\u00e3o, as dificuldades econ\u00f4micas, a propaganda do regime e a confus\u00e3o espalhada pela dire\u00e7\u00e3o chauvinista do Partido Comunista. E, no entanto, contra tudo isso, os camaradas da se\u00e7\u00e3o russa da CMI permaneceram bravamente firmes em seus princ\u00edpios. Sem vacilar, eles continuaram a tarefa de construir uma tend\u00eancia internacionalista genuinamente revolucion\u00e1ria. Foi com imenso orgulho e solidariedade que todos os delegados, visitantes e participantes online ouviram as excelentes contribui\u00e7\u00f5es de nossa delega\u00e7\u00e3o russa.\n\n\n\n\nhttps:\/\/twitter.com\/RevoSoc\/status\/1689688619156402182\n\n\n\n\nA Corrente Marxista Internacional assumiu uma postura internacionalista de princ\u00edpios em todos os lugares. De fato, poucas horas ap\u00f3s a eclos\u00e3o do conflito, publicamos uma declara\u00e7\u00e3o expondo nossa an\u00e1lise e posi\u00e7\u00e3o internacionalista. Os reformistas e sect\u00e1rios s\u00e3o for\u00e7ados a corar com as palavras que escreveram ontem. Mas, passados mais de um ano, n\u00e3o sentimos necessidade de mudar uma palavra da nossa declara\u00e7\u00e3o, que foi aprovada por unanimidade no congresso.\n\n\n\nA guerra est\u00e1 acelerando a fragmenta\u00e7\u00e3o do mundo em blocos rivais. O decl\u00ednio do imperialismo dos EUA est\u00e1 vendo o poder de Washington desafiado em partes do mundo que dominou durante d\u00e9cadas: no Oriente M\u00e9dio, na \u00c1frica Ocidental e em outros lugares.\n\n\n\nA guerra, por sua vez, est\u00e1 promovendo o deslizamento da economia mundial. Agora, a economia chinesa, que sustentou a economia mundial ap\u00f3s a crise de 2008, est\u00e1 desacelerando e est\u00e1 cheia de d\u00edvidas. Isso significar\u00e1 consequ\u00eancias desastrosas para toda a economia mundial.\n\n\n\nComo explicou Alan, n\u00e3o h\u00e1 um governo no mundo que possa reivindicar a estabilidade do passado. Mesmo em pa\u00edses tradicionalmente est\u00e1veis, como os EUA e a Gr\u00e3-Bretanha, estamos vendo agita\u00e7\u00e3o social, motins e ondas de greves. Na Alemanha, todos os partidos que estiveram no poder na \u00faltima d\u00e9cada est\u00e3o em decl\u00ednio, e isso foi antes do or\u00e7amento de austeridade de 30 bilh\u00f5es de euros anunciado recentemente pelo governo.\n\n\n\nIsso n\u00e3o \u00e9 mais uma perspectiva para o futuro: a luta de classes j\u00e1 \u00e9 um fato em um pa\u00eds ap\u00f3s o outro. A consci\u00eancia das massas est\u00e1 avan\u00e7ando rapidamente e pode mudar completamente dentro de 24 horas nessas condi\u00e7\u00f5es.\n\n\n\nEssa discuss\u00e3o deu o tom para todo o congresso. Estamos vivendo um per\u00edodo de revolu\u00e7\u00f5es e contrarrevolu\u00e7\u00f5es, onde a consci\u00eancia das massas est\u00e1 em movimento. Tais condi\u00e7\u00f5es s\u00e3o ideais para uma luta concertada para construir uma organiza\u00e7\u00e3o comunista internacional, e s\u00f3 a CMI possui os meios para o fazer!\n\n\n\nConstruindo uma organiza\u00e7\u00e3o bolchevique\n\n\n\nNossas ideias, perspectivas e an\u00e1lises s\u00e3o nossa principal arma e a \u00fanica justificativa para nossa exist\u00eancia como organiza\u00e7\u00e3o marxista. Mas ideias sem organiza\u00e7\u00e3o s\u00e3o como uma faca sem l\u00e2mina. Os m\u00e9todos necess\u00e1rios para criar tal organiza\u00e7\u00e3o foram o conte\u00fado da segunda sess\u00e3o sobre \u201cConstruindo uma Organiza\u00e7\u00e3o Bolchevique\u201d, conduzida por Jorge Mart\u00edn.\n\n\n\nJorge explicou que, embora em certo sentido a CMI seja uma organiza\u00e7\u00e3o antiga, ela carrega consigo todas as tradi\u00e7\u00f5es e experi\u00eancias do marxismo genu\u00edno, remontando a Marx, Engels e \u00e0 Primeira Internacional.\n\n\n\nMas, em outro sentido, a CMI \u00e9 muito jovem: desde 2020, quase dobrou de tamanho. Muitos dos grupos que est\u00e3o lan\u00e7ando as bases para futuras e poderosas se\u00e7\u00f5es n\u00e3o existiam em 2018. O crescimento esmagador da CMI foi entre os jovens.\n\n\n\nEsta sess\u00e3o foi precisamente sobre treinar e educar esta camada da juventude nos m\u00e9todos comunistas do centralismo democr\u00e1tico, para criar uma organiza\u00e7\u00e3o bolchevique disciplinada e combativa.\n\n\n\nNa luta por tal organiza\u00e7\u00e3o, inevitavelmente entramos em contato com uma infinidade de ideias radicais que permeiam os movimentos trabalhistas e estudantis, acima de todas as ideias divisionistas e perniciosas da chamada \u201cpol\u00edtica de identidade\u201d.\n\n\n\nDas cal\u00fanias que se referiam a Jeremy Corbyn como uma esp\u00e9cie de \u201cantissemita\u201d, \u00e0s declara\u00e7\u00f5es \u201cpr\u00f3-LGBT\u201d de Dina Boluarte, que se instalou como presidente do Peru por meio de um golpe de direita e agora tenta se dar ares \u201cprogressistas\u201d \u2013 a pol\u00edtica de identidade \u00e9 usada pelos inimigos da classe trabalhadora para semear confus\u00e3o e divis\u00e3o.\n\n\n\nAlguns na esquerda, particularmente no meio estudantil pequeno-burgu\u00eas, acreditam que \u00e9 tarefa dos marxistas criar um \u201cespa\u00e7o seguro\u201d para os oprimidos e esmagados, a salvo dos problemas do capitalismo.\n\n\n\nMas essa n\u00e3o \u00e9 a fun\u00e7\u00e3o da CMI. N\u00e3o estamos construindo um grupo de apoio, nem um clube social, nem uma roda de leitura intelectual. Estamos unidos na luta pelo comunismo internacionalmente, e o que precisamos s\u00e3o justamente de lutadores.\n\n\n\nComo disse Adam Booth, da Gr\u00e3-Bretanha: \u201cN\u00e3o somos vulner\u00e1veis, somos bolcheviques. Podemos mudar nosso ambiente... N\u00e3o precisamos de pessoas treinadas em terapia ou em resolu\u00e7\u00e3o de conflitos, precisamos de pessoas treinadas em bolchevismo e marxismo\u201d.\n\n\n\nLuta de Classes na Rep\u00fablica Romana\n\n\n\nUma sess\u00e3o particularmente interessante tratou de um assunto que alguns podem achar deslocado em um congresso de revolucion\u00e1rios: o lan\u00e7amento do livro Class Struggle in the Roman Republic, de Alan Woods, recentemente publicado pela Wellred Books.\n\n\n\nEste novo e emocionante volume representa a primeira hist\u00f3ria completa da Rep\u00fablica Romana de uma perspectiva marxista. Mas por que os marxistas deveriam analisar eventos com mais de dois mil\u00eanios?\n\n\n\n\nhttps:\/\/www.instagram.com\/p\/Cv1jbyxR2ii\n\n\n\n\nDesde sua funda\u00e7\u00e3o por um grupo guerreiro de camponeses latinos, at\u00e9 as Guerras P\u00fanicas e a ascens\u00e3o da escravid\u00e3o, at\u00e9 a queda final da Rep\u00fablica e a ascens\u00e3o do Imp\u00e9rio, a hist\u00f3ria da sociedade romana foi conduzida por uma luta de classes muitas vezes feroz e repleta de li\u00e7\u00f5es que n\u00e3o apenas permanecem relevantes, mas permanecem uma fonte de imensa inspira\u00e7\u00e3o.\n\n\n\nEntre essas grandes figuras, Alan notou a import\u00e2ncia hist\u00f3rica dos irm\u00e3os Graco, membros da elite governante que, no entanto, se tornaram campe\u00f5es das oprimidas massas plebeias.\n\n\n\nE, claro, Spartacus, cujo nome brilha ao longo dos tempos como o maior representante revolucion\u00e1rio do mundo antigo, e um de seus melhores generais, que organizou os escravos mais desesperadamente oprimidos e os transformou em uma for\u00e7a de combate que p\u00f4de desferir golpe ap\u00f3s golpe contra o poder de Roma.\n\n\n\nO per\u00edodo atual tem muitos paralelos cruciais com a Roma antiga e, ao estudar as li\u00e7\u00f5es do passado, podemos nos preparar para as lutas que vir\u00e3o.\n\n\n\n\nhttps:\/\/www.instagram.com\/p\/Cvznq_HInhK\n\n\n\n\nMovimento Socialista na Catalunha\n\n\n\nNa pen\u00faltima noite do Congresso, centenas de camaradas, delegados e visitantes de todo o mundo lotaram o sal\u00e3o principal para uma comiss\u00e3o com dois camaradas do Movimento Socialista da Catalunha.\n\n\n\nUm dos camaradas explicou as origens de sua organiza\u00e7\u00e3o, suas perspectivas e a luta que est\u00e3o travando pelo comunismo. O desenvolvimento do Movimento Socialista \u00e9 extremamente interessante e sintom\u00e1tico de uma camada de jovens que rompe com o reformismo e o colaboracionismo de classe. Em vez disso, os camaradas assumiram uma posi\u00e7\u00e3o clara com base nas ideias comunistas.\n\n\n\nA comiss\u00e3o foi extremamente interessante para todos os camaradas que participaram, e permitiu uma troca de ideias frut\u00edfera e fraternalmente camarada.\n\n\n\nVoc\u00ea \u00e9 comunista? Ent\u00e3o se organize!\n\n\n\nA sess\u00e3o final do congresso foi dedicada \u00e0 constru\u00e7\u00e3o da CMI em todo o mundo. O foco principal da sess\u00e3o foi a ousada nova campanha da CMI, centrada no slogan: \u201cVoc\u00ea \u00e9 comunista? Ent\u00e3o se organize!\u201d\n\n\n\nEste slogan visa capturar o humor de milh\u00f5es de trabalhadores e jovens em muitos pa\u00edses em todo o mundo, que agora veem o comunismo como a \u00fanica sa\u00edda para a crise atual.\n\n\n\nNossos inimigos tamb\u00e9m est\u00e3o percebendo isso. Camaradas citaram o recente relat\u00f3rio do Instituto Fraser, que coloca o apoio ao comunismo entre os jovens em pa\u00edses como a Gr\u00e3-Bretanha, Estados Unidos e Canad\u00e1 entre 20 e 30%. Isso significa que existem literalmente milh\u00f5es de jovens trabalhadores que poderiam ingressar em uma organiza\u00e7\u00e3o comunista nesses pa\u00edses.\n\n\n\nO \u00eaxito do ousado apelo da CMI \u00e0 juventude comunista \u00e9 mostrado no r\u00e1pido crescimento da organiza\u00e7\u00e3o em muitos pa\u00edses. O Socialist Appeal, a se\u00e7\u00e3o brit\u00e2nica da CMI, avan\u00e7ou de 800 membros no in\u00edcio do ano para mais de 900 agora, e est\u00e1 a caminho de atingir o importante marco de 1 mil membros ainda este ano, o que colocar\u00e1 firmemente o comunismo no mapa na Gr\u00e3-Bretanha.\n\n\n\nV\u00e1rias outras se\u00e7\u00f5es pretendem atingir um tamanho semelhante nos pr\u00f3ximos anos, e oito se\u00e7\u00f5es ultrapassaram a marca de 100 membros desde o \u00faltimo congresso presencial.\n\n\n\n\nhttps:\/\/twitter.com\/Militante_Arg\/status\/1689559815712899072\n\n\n\n\nNo Canad\u00e1, apenas uma semana ap\u00f3s o lan\u00e7amento da campanha, quase 150 pessoas pediram para aderir \u00e0 CMI. Camaradas transmitiram experi\u00eancias inspiradoras semelhantes em pa\u00edses como Brasil, Su\u00ed\u00e7a e Su\u00e9cia.\n\n\n\nComo disse o editor de marxist.com, Hamid: \u201cO campo est\u00e1 aberto para crescer e estamos abrindo uma nova etapa em nossa hist\u00f3ria\u201d.\n\n\n\nConquistas impressionantes\n\n\n\nO crescimento da CMI lan\u00e7ou as bases para importantes avan\u00e7os em todas as frentes em termos internacionais.\n\n\n\nGrandes eventos p\u00fablicos s\u00e3o organizados por se\u00e7\u00f5es da CMI em todo o mundo, como o Revolution Festival na Gr\u00e3-Bretanha, a Montreal Winter School no Canad\u00e1, o Pfingstseminar na \u00c1ustria, o Marxist Winter and Summer Schools no Paquist\u00e3o, a escola franc\u00f3fona na Su\u00ed\u00e7a e muito mais.\n\n\n\nA Wellred Books \u2013 a editora da CMI \u2013 deu grandes passos \u00e0 frente nos \u00faltimos anos. Este ano (at\u00e9 agora), a Wellred vendeu 8,2 mil livros, um aumento significativo em rela\u00e7\u00e3o aos 5,8 mil vendidos em todo o ano de 2019. Al\u00e9m disso, a revista In Defense of Marxism-Am\u00e9rica Socialista \u2013 a revista te\u00f3rica trimestral da CMI \u2013 agora \u00e9 distribu\u00edda para 30 pa\u00edses internacionalmente.\n\n\n\nEm 2024, a CMI lan\u00e7ar\u00e1 o Ano de Lenin, para comemorar o 100\u00ba anivers\u00e1rio da morte do grande revolucion\u00e1rio russo. Esta campanha ser\u00e1 dedicada a defender a vida e as ideias de Lenin contra as cal\u00fanias burguesas e stalinistas, que tentam distorcer ou mistificar as a\u00e7\u00f5es de um dos maiores marxistas que a luta de classes j\u00e1 produziu.\n\n\n\nO ano ser\u00e1 iniciado com a pr\u00f3xima biografia pol\u00edtica de Lenin, de Rob Sewell, que ser\u00e1 uma ferramenta inestim\u00e1vel para os revolucion\u00e1rios aprenderem sobre as ideias de Lenin e sua batalha ao longo da vida pelo socialismo.\n\n\n\nDetermina\u00e7\u00e3o e sacrif\u00edcio\n\n\n\nUm dos aspectos mais inspiradores do congresso foi o sacrif\u00edcio financeiro de todos os camaradas, para expandir e desenvolver o trabalho da Internacional. Em 2018, a CMI prop\u00f4s-se angariar 500 mil euros ao longo de cinco anos. Este ano, ap\u00f3s cinco anos de determinada angaria\u00e7\u00e3o de fundos, foi anunciado que angariamos mais de 2,1 milh\u00f5es de euros, mais do que quadruplicando o objetivo inicial!\n\n\n\nNuma arrecada\u00e7\u00e3o eletrizante, foram coletados 630 mil euros, quebrando a ambiciosa meta de 450 mil deste ano. Considerando a infla\u00e7\u00e3o estonteante que atualmente assola a economia mundial e o r\u00e1pido aumento do custo de vida em muitos pa\u00edses, a escala da coleta deste ano \u00e9 ainda mais impressionante.\n\n\n\nGrandes doa\u00e7\u00f5es vieram de camaradas das na\u00e7\u00f5es capitalistas desenvolvidas, como Su\u00ed\u00e7a, Canad\u00e1 e Estados Unidos, mas as contribui\u00e7\u00f5es dos camaradas que vivem nos pa\u00edses que sofrem o impacto da crise capitalista foram ainda mais emocionantes e t\u00eam um significado pol\u00edtico poderoso.\n\n\n\nAs se\u00e7\u00f5es e grupos da CMI em pa\u00edses da Venezuela ao Sri Lanka fizeram sacrif\u00edcios incr\u00edveis que refletem a determina\u00e7\u00e3o de todos os camaradas de enfrentar as tarefas hist\u00f3ricas que se nos deparam.\n\n\n\nO melhor Congresso Mundial de todos os tempos!\n\n\n\nEncerrando o congresso, Hamid fez uma avalia\u00e7\u00e3o empolgante da tarefa que a CMI enfrenta:\n\n\n\n\u201cEm cada pa\u00eds voc\u00ea v\u00ea um processo decisivo para a revolu\u00e7\u00e3o\u2026 Estamos aqui por uma causa espec\u00edfica: construir uma organiza\u00e7\u00e3o revolucion\u00e1ria.\u201d\n\n\n\nFicou claro para todos os camaradas que este per\u00edodo ser\u00e1 um divisor de \u00e1guas para a organiza\u00e7\u00e3o, que desenvolver\u00e1 o trabalho a patamares mais altos. A CMI est\u00e1 mais forte e crescendo mais r\u00e1pido do que nunca.\n\n\n\nCitando Lenin, Hamid lembrou ao Congresso que \u201co marxismo \u00e9 todo-poderoso, porque \u00e9 verdadeiro\u201d. A CMI conseguiu entrar nesta nova etapa de crescimento confiante como resultado direto de nossa firme compreens\u00e3o das ideias do genu\u00edno marxismo.\n\n\n\nUma organiza\u00e7\u00e3o \u00e9 o produto direto das ideias que a fundamentam. No encerramento do Congresso Mundial deste ano, os camaradas estavam mais determinados do que nunca a liberar o potencial da CMI em todo o mundo.\n\n\n\nComo disse Hamid, todos os camaradas da CMI v\u00e3o \u201cusar a energia deste congresso para nos impulsionar para a pr\u00f3xima etapa\u2026\n\n\n\n\u201cO que foi mostrado neste congresso \u00e9 o esp\u00edrito de solidariedade, determina\u00e7\u00e3o revolucion\u00e1ria e sacrif\u00edcio dos camaradas, \u00e9 isso que nos d\u00e1 nossa for\u00e7a invenc\u00edvel e a capacidade de superar todos os obst\u00e1culos.\u201d\n\n\n\nTRADU\u00c7\u00c3O DE FABIANO LEITE.\n","image":{"@type":"ImageObject","url":"https:\/\/i0.wp.com\/marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2023\/08\/WC_all_comrades1-scaled.jpg?fit=2560%2C1430&ssl=1","width":2560,"height":1430}}</script>
		</article><!-- .post-listing -->
		

		
		

		
		
		
		
				
<div id="comments">


<div class="clear"></div>


</div><!-- #comments -->

	</div><!-- .content -->
<aside id="sidebar">
	<div class="theiaStickySidebar">
		<div class="search-block-large widget">
			<form method="get" action="https://marxismo.org.br/">
				<button class="search-button" type="submit" value="Pesquisa"><i class="fa fa-search"></i></button>
				<input type="text" id="s" name="s" value="Pesquisa" onfocus="if (this.value == 'Pesquisa') {this.value = '';}" onblur="if (this.value == '') {this.value = 'Pesquisa';}"  />
			</form>
		</div><!-- .search-block /-->
<div id="social-8" class="widget social-icons-widget"><div class="widget-top"><h4>Redes Sociais</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div class="social-icons social-colored">
		<a class="ttip-none" title="Facebook" href="https://www.facebook.com/oci.comunista" target="_blank"><i class="fa fa-facebook"></i></a><a class="ttip-none" title="Twitter" href="https://twitter.com/oci_comunista" target="_blank"><i class="fa fa-twitter"></i></a><a class="ttip-none" title="Youtube" href="https://www.youtube.com/user/esquerdamarxista" target="_blank"><i class="fa fa-youtube"></i></a><a class="ttip-none" title="instagram" href="https://www.instagram.com/oci.comunista/" target="_blank"><i class="fa fa-instagram"></i></a><a class="ttip-none" title="spotify" href="https://open.spotify.com/show/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8" target="_blank"><i class="fa fa-spotify"></i></a>
		<a class="ttip-none"  title="TikTok" href="https://www.tiktok.com/@oci.comunista" target="_blank"><i class="fa &lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;"></i></a>	</div>

</div></div><!-- .widget /--><div id="text-html-widget-46" class="widget text-html"><div class="widget-top"><h4>Acesse</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container"><div ><a href="https://www.marxist.com/"  target="_blank"><img class="size-full wp-image-6856 aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/teste-sidebar-3.jpg" alt="" width="390" height="144" /></a>

<a href="http://liberdadeeluta.org/" target="_blank"><img class="wp-image-6852 size-full aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_02.jpg" width="390" height="144" /></a>

<a href="http://www.livrariamarxista.com.br/" target="_blank"><img class="wp-image-6848 size-full aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_03.jpg" width="390" height="144" /></a>

<a href="https://www.marxismo.org.br/mulherespelosocialismo/" target="_blank"><img class="size-full wp-image-6855 aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_04.jpg" alt="" width="390" height="390" /></a>

<a href="https://www.marxismo.org.br/movimento-negro-socialista/" target="_blank"><img class="size-full wp-image-6855 aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_05.jpg" alt="" width="390" height="144" /></a>


				</div><div class="clear"></div></div></div><!-- .widget /--><div id="posts-list-widget-3" class="widget posts-list"><div class="widget-top"><h4>Publicações Recentes		</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">				<ul>
							<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/os-motivos-pelos-quais-um-militante-da-oci-renuncia-ao-seu-posto-na-direcao-do-sindicato-dos-metroviarios-de-sp/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/os-motivos-pelos-quais-um-militante-da-oci-renuncia-ao-seu-posto-na-direcao-do-sindicato-dos-metroviarios-de-sp/">Os motivos pelos quais um militante da OCI renuncia ao seu posto na direção do Sindicato dos Metroviários de SP</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>01/08/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/pedro-moro-pede-demissao-da-cptm-e-mais-uma-vez-a-farsa-da-privatizacao-e-exposta/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/pedro-moro-pede-demissao-da-cptm-e-mais-uma-vez-a-farsa-da-privatizacao-e-exposta/">Pedro Moro pede demissão da CPTM e mais uma vez a farsa da privatização é exposta</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>01/08/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/a-luta-pela-reducao-da-jornada-de-trabalho-sem-reducao-salarial/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/a-luta-pela-reducao-da-jornada-de-trabalho-sem-reducao-salarial/">A luta pela redução da jornada de trabalho sem redução salarial </a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>31/07/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/abaixo-o-regime-assassino-de-hasina-vitoria-para-os-estudantes-de-bangladesh-declaracao-da-icr/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/abaixo-o-regime-assassino-de-hasina-vitoria-para-os-estudantes-de-bangladesh-declaracao-da-icr/">Abaixo o regime assassino de Hasina! Vitória para os estudantes de Bangladesh! – Declaração da ICR</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>30/07/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/nota-urgente-sobre-a-venezuela-como-chegamos-a-este-beco-sem-saida/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/nota-urgente-sobre-a-venezuela-como-chegamos-a-este-beco-sem-saida/">Nota urgente sobre a Venezuela – Como chegamos a este beco sem saída?</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>30/07/2024</span>		</li>
						</ul>
		<div class="clear"></div>
	</div></div><!-- .widget /--><div id="ads250_250-widget-7" class="widget e3lan e3lan250_250-widget"><div class="widget-top"><h4>Assine O Comunismo</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div  class="e3lan-widget-content e3lan250-250">
								<div class="e3lan-cell">
				<a href="https://livrariamarxista.com.br/produto/jornal-o-comunismo/"  target="_blank"  >					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/capa-OC-site.jpg" alt="" />
				</a>			</div>
				</div>
	</div></div><!-- .widget /--><div id="ads250_250-widget-25" class="widget e3lan e3lan250_250-widget"><div class="widget-top"><h4>Manifesto</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div  class="e3lan-widget-content e3lan250-250">
								<div class="e3lan-cell">
				<a href="https://www.marxismo.org.br/manifesto-da-internacional-comunista-revolucionaria/"  target="_blank"  >					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/manifesto-graphic-website.jpg" alt="" />
				</a>			</div>
				</div>
	</div></div><!-- .widget /--><div id="ads250_250-widget-17" class="widget e3lan e3lan250_250-widget"><div class="widget-top"><h4>América Socialista &#8211; Em Defesa do Marxismo</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div  class="e3lan-widget-content e3lan250-250">
								<div class="e3lan-cell">
				<a href="https://livrariamarxista.com.br/produto/america-socialista-24/"  target="_blank"  >					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/Divulgacao-artigos-AS-24.jpg" alt="" />
				</a>			</div>
				</div>
	</div></div><!-- .widget /-->	</div><!-- .theiaStickySidebar /-->
</aside><!-- #sidebar /-->	<div class="clear"></div>
</div><!-- .container /-->

				
<div class="clear"></div>
<div class="footer-bottom">
	<div class="container">
		<div class="alignright">
					</div>
				<div class="social-icons">
		<a class="ttip-none" title="Facebook" href="https://www.facebook.com/oci.comunista" target="_blank"><i class="fa fa-facebook"></i></a><a class="ttip-none" title="Twitter" href="https://twitter.com/oci_comunista" target="_blank"><i class="fa fa-twitter"></i></a><a class="ttip-none" title="Youtube" href="https://www.youtube.com/user/esquerdamarxista" target="_blank"><i class="fa fa-youtube"></i></a><a class="ttip-none" title="instagram" href="https://www.instagram.com/oci.comunista/" target="_blank"><i class="fa fa-instagram"></i></a><a class="ttip-none" title="spotify" href="https://open.spotify.com/show/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8" target="_blank"><i class="fa fa-spotify"></i></a>
		<a class="ttip-none"  title="TikTok" href="https://www.tiktok.com/@oci.comunista" target="_blank"><i class="fa &lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;"></i></a>	</div>

		
		<div class="alignleft">
			© Copyright 2024, Esquerda Marxista		</div>
		<div class="clear"></div>
	</div><!-- .Container -->
</div><!-- .Footer bottom -->

</div><!-- .inner-Wrapper -->
</div><!-- #Wrapper -->
</div><!-- .Wrapper-outer -->
	<div id="topcontrol" class="fa fa-angle-up" title="Role Para Cima"></div>
<div id="fb-root"></div>

<div id="um_upload_single" style="display:none;"></div>

<div id="um_view_photo" style="display:none;">
	<a href="javascript:void(0);" data-action="um_remove_modal" class="um-modal-close" aria-label="Close view photo modal">
		<i class="um-faicon-times"></i>
	</a>

	<div class="um-modal-body photo">
		<div class="um-modal-photo"></div>
	</div>
</div>
<div id="reading-position-indicator"></div>			<script type='text/javascript'>
				const lazyloadRunObserver = () => {
					const lazyloadBackgrounds = document.querySelectorAll( `.e-con.e-parent:not(.e-lazyloaded)` );
					const lazyloadBackgroundObserver = new IntersectionObserver( ( entries ) => {
						entries.forEach( ( entry ) => {
							if ( entry.isIntersecting ) {
								let lazyloadBackground = entry.target;
								if( lazyloadBackground ) {
									lazyloadBackground.classList.add( 'e-lazyloaded' );
								}
								lazyloadBackgroundObserver.unobserve( entry.target );
							}
						});
					}, { rootMargin: '200px 0px 200px 0px' } );
					lazyloadBackgrounds.forEach( ( lazyloadBackground ) => {
						lazyloadBackgroundObserver.observe( lazyloadBackground );
					} );
				};
				const events = [
					'DOMContentLoaded',
					'elementor/lazyload/observe',
				];
				events.forEach( ( event ) => {
					document.addEventListener( event, lazyloadRunObserver );
				} );
			</script>
						<div id="fb-root"></div>
			<script>(function(d, s, id) { var js, fjs = d.getElementsByTagName(s)[0]; if (d.getElementById(id)) return; js = d.createElement(s); js.id = id; js.src = 'https://connect.facebook.net/pt_BR/sdk.js#xfbml=1&amp;appId=249643311490&version=v2.3'; fjs.parentNode.insertBefore(js, fjs); }(document, 'script', 'facebook-jssdk'));</script>
			<script>
			document.body.addEventListener( 'is.post-load', function() {
				if ( 'undefined' !== typeof FB ) {
					FB.XFBML.parse();
				}
			} );
			</script>
						<script>!function(d,s,id){var js,fjs=d.getElementsByTagName(s)[0],p=/^http:/.test(d.location)?'http':'https';if(!d.getElementById(id)){js=d.createElement(s);js.id=id;js.src=p+'://platform.twitter.com/widgets.js';fjs.parentNode.insertBefore(js,fjs);}}(document, 'script', 'twitter-wjs');</script>
			<script type="text/javascript" id="tie-scripts-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var tie = {"mobile_menu_active":"true","mobile_menu_top":"","lightbox_all":"true","lightbox_gallery":"true","woocommerce_lightbox":"","lightbox_skin":"dark","lightbox_thumb":"vertical","lightbox_arrows":"","sticky_sidebar":"1","is_singular":"1","reading_indicator":"true","lang_no_results":"No Results","lang_results_found":"Results Found"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/tie-scripts.js" id="tie-scripts-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/ilightbox.packed.js" id="tie-ilightbox-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/underscore.min.js" id="underscore-js"></script>
<script type="text/javascript" id="wp-util-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var _wpUtilSettings = {"ajax":{"url":"\/wp-admin\/admin-ajax.php"}};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/wp-util.min.js" id="wp-util-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/dist/hooks.min.js" id="wp-hooks-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/dist/i18n.min.js" id="wp-i18n-js"></script>
<script type="text/javascript" id="wp-i18n-js-after">
/* <![CDATA[ */
wp.i18n.setLocaleData( { 'text direction\u0004ltr': [ 'ltr' ] } );
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/tipsy/tipsy.min.js" id="um_tipsy-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/um-confirm/um-confirm.min.js" id="um_confirm-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/picker.min.js" id="um_datetime-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/picker.date.min.js" id="um_datetime_date-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/picker.time.min.js" id="um_datetime_time-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/translations/pt_BR.min.js" id="um_datetime_locale-js"></script>
<script type="text/javascript" id="um_common-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var um_common_variables = {"locale":"pt_BR"};
var um_common_variables = {"locale":"pt_BR"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/common.min.js" id="um_common-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/cropper/cropper.min.js" id="um_crop-js"></script>
<script type="text/javascript" id="um_frontend_common-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var um_frontend_common_variables = [];
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/common-frontend.min.js" id="um_frontend_common-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-modal.min.js" id="um_modal-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/jquery-form/jquery-form.min.js" id="um_jquery_form-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/fileupload/fileupload.js" id="um_fileupload-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-functions.min.js" id="um_functions-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-responsive.min.js" id="um_responsive-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-conditional.min.js" id="um_conditional-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/select2/select2.full.min.js" id="select2-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/select2/i18n/pt.js" id="um_select2_locale-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/raty/um-raty.min.js" id="um_raty-js"></script>
<script type="text/javascript" id="um_scripts-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var um_scripts = {"max_upload_size":"2147483648","nonce":"d013f783e1"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-scripts.min.js" id="um_scripts-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-profile.min.js" id="um_profile-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-account.min.js" id="um_account-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://stats.wp.com/e-202431.js" id="jetpack-stats-js" data-wp-strategy="defer"></script>
<script type="text/javascript" id="jetpack-stats-js-after">
/* <![CDATA[ */
_stq = window._stq || [];
_stq.push([ "view", JSON.parse("{\"v\":\"ext\",\"blog\":\"122437044\",\"post\":\"49398\",\"tz\":\"-3\",\"srv\":\"marxismo.org.br\",\"j\":\"1:13.6\"}") ]);
_stq.push([ "clickTrackerInit", "122437044", "49398" ]);
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" id="sharing-js-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var sharing_js_options = {"lang":"en","counts":"1","is_stats_active":"1"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/p/jetpack/13.6/_inc/build/sharedaddy/sharing.min.js" id="sharing-js-js"></script>
<script type="text/javascript" id="sharing-js-js-after">
/* <![CDATA[ */
var windowOpen;
			( function () {
				function matches( el, sel ) {
					return !! (
						el.matches && el.matches( sel ) ||
						el.msMatchesSelector && el.msMatchesSelector( sel )
					);
				}

				document.body.addEventListener( 'click', function ( event ) {
					if ( ! event.target ) {
						return;
					}

					var el;
					if ( matches( event.target, 'a.share-facebook' ) ) {
						el = event.target;
					} else if ( event.target.parentNode && matches( event.target.parentNode, 'a.share-facebook' ) ) {
						el = event.target.parentNode;
					}

					if ( el ) {
						event.preventDefault();

						// If there's another sharing window open, close it.
						if ( typeof windowOpen !== 'undefined' ) {
							windowOpen.close();
						}
						windowOpen = window.open( el.getAttribute( 'href' ), 'wpcomfacebook', 'menubar=1,resizable=1,width=600,height=400' );
						return false;
					}
				} );
			} )();
var windowOpen;
			( function () {
				function matches( el, sel ) {
					return !! (
						el.matches && el.matches( sel ) ||
						el.msMatchesSelector && el.msMatchesSelector( sel )
					);
				}

				document.body.addEventListener( 'click', function ( event ) {
					if ( ! event.target ) {
						return;
					}

					var el;
					if ( matches( event.target, 'a.share-telegram' ) ) {
						el = event.target;
					} else if ( event.target.parentNode && matches( event.target.parentNode, 'a.share-telegram' ) ) {
						el = event.target.parentNode;
					}

					if ( el ) {
						event.preventDefault();

						// If there's another sharing window open, close it.
						if ( typeof windowOpen !== 'undefined' ) {
							windowOpen.close();
						}
						windowOpen = window.open( el.getAttribute( 'href' ), 'wpcomtelegram', 'menubar=1,resizable=1,width=450,height=450' );
						return false;
					}
				} );
			} )();
/* ]]> */
</script>
		<script type="text/javascript">
			jQuery( window ).on( 'load', function() {
				jQuery('input[name="um_request"]').val('');
			});
		</script>
	</body>

<!-- Mirrored from marxismo.org.br/congresso-mundial-cmi-2023-os-comunistas-chegaram/ by HTTrack Website Copier/3.x [XR&CO'2014], Thu, 01 Aug 2024 21:50:12 GMT -->
</html>