<!DOCTYPE html>
<html lang="pt-BR" prefix="og: http://ogp.me/ns#">

<!-- Mirrored from marxismo.org.br/como-os-militantes-da-cmi-intervem-no-movimento-de-solidariedade-com-a-palestina/ by HTTrack Website Copier/3.x [XR&CO'2014], Thu, 01 Aug 2024 21:03:18 GMT -->
<!-- Added by HTTrack --><meta http-equiv="content-type" content="text/html;charset=UTF-8" /><!-- /Added by HTTrack -->
<head>
<meta charset="UTF-8" />
<link rel="profile" href="../../gmpg.org/xfn/11.html" />
<link rel="pingback" href="../xmlrpc.html" />
<title>Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina &#8211; Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)</title>
<meta name='robots' content='max-image-preview:large' />
<link rel='dns-prefetch' href='../../secure.gravatar.com/index.html' />
<link rel='dns-prefetch' href='../../stats.wp.com/index.html' />
<link rel='dns-prefetch' href='../../i0.wp.com/index.html' />
<link rel='dns-prefetch' href='../../c0.wp.com/index.html' />
<link rel="alternate" type="application/rss+xml" title="Feed para Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista) &raquo;" href="../feed/index.html" />
<link rel="alternate" type="application/rss+xml" title="Feed de comentários para Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista) &raquo;" href="../comments/feed/index.html" />
<script type="text/javascript">
/* <![CDATA[ */
window._wpemojiSettings = {"baseUrl":"https:\/\/s.w.org\/images\/core\/emoji\/15.0.3\/72x72\/","ext":".png","svgUrl":"https:\/\/s.w.org\/images\/core\/emoji\/15.0.3\/svg\/","svgExt":".svg","source":{"concatemoji":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-includes\/js\/wp-emoji-release.min.js"}};
/*! This file is auto-generated */
!function(i,n){var o,s,e;function c(e){try{var t={supportTests:e,timestamp:(new Date).valueOf()};sessionStorage.setItem(o,JSON.stringify(t))}catch(e){}}function p(e,t,n){e.clearRect(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height),e.fillText(t,0,0);var t=new Uint32Array(e.getImageData(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height).data),r=(e.clearRect(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height),e.fillText(n,0,0),new Uint32Array(e.getImageData(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height).data));return t.every(function(e,t){return e===r[t]})}function u(e,t,n){switch(t){case"flag":return n(e,"\ud83c\udff3\ufe0f\u200d\u26a7\ufe0f","\ud83c\udff3\ufe0f\u200b\u26a7\ufe0f")?!1:!n(e,"\ud83c\uddfa\ud83c\uddf3","\ud83c\uddfa\u200b\ud83c\uddf3")&&!n(e,"\ud83c\udff4\udb40\udc67\udb40\udc62\udb40\udc65\udb40\udc6e\udb40\udc67\udb40\udc7f","\ud83c\udff4\u200b\udb40\udc67\u200b\udb40\udc62\u200b\udb40\udc65\u200b\udb40\udc6e\u200b\udb40\udc67\u200b\udb40\udc7f");case"emoji":return!n(e,"\ud83d\udc26\u200d\u2b1b","\ud83d\udc26\u200b\u2b1b")}return!1}function f(e,t,n){var r="undefined"!=typeof WorkerGlobalScope&&self instanceof WorkerGlobalScope?new OffscreenCanvas(300,150):i.createElement("canvas"),a=r.getContext("2d",{willReadFrequently:!0}),o=(a.textBaseline="top",a.font="600 32px Arial",{});return e.forEach(function(e){o[e]=t(a,e,n)}),o}function t(e){var t=i.createElement("script");t.src=e,t.defer=!0,i.head.appendChild(t)}"undefined"!=typeof Promise&&(o="wpEmojiSettingsSupports",s=["flag","emoji"],n.supports={everything:!0,everythingExceptFlag:!0},e=new Promise(function(e){i.addEventListener("DOMContentLoaded",e,{once:!0})}),new Promise(function(t){var n=function(){try{var e=JSON.parse(sessionStorage.getItem(o));if("object"==typeof e&&"number"==typeof e.timestamp&&(new Date).valueOf()<e.timestamp+604800&&"object"==typeof e.supportTests)return e.supportTests}catch(e){}return null}();if(!n){if("undefined"!=typeof Worker&&"undefined"!=typeof OffscreenCanvas&&"undefined"!=typeof URL&&URL.createObjectURL&&"undefined"!=typeof Blob)try{var e="postMessage("+f.toString()+"("+[JSON.stringify(s),u.toString(),p.toString()].join(",")+"));",r=new Blob([e],{type:"text/javascript"}),a=new Worker(URL.createObjectURL(r),{name:"wpTestEmojiSupports"});return void(a.onmessage=function(e){c(n=e.data),a.terminate(),t(n)})}catch(e){}c(n=f(s,u,p))}t(n)}).then(function(e){for(var t in e)n.supports[t]=e[t],n.supports.everything=n.supports.everything&&n.supports[t],"flag"!==t&&(n.supports.everythingExceptFlag=n.supports.everythingExceptFlag&&n.supports[t]);n.supports.everythingExceptFlag=n.supports.everythingExceptFlag&&!n.supports.flag,n.DOMReady=!1,n.readyCallback=function(){n.DOMReady=!0}}).then(function(){return e}).then(function(){var e;n.supports.everything||(n.readyCallback(),(e=n.source||{}).concatemoji?t(e.concatemoji):e.wpemoji&&e.twemoji&&(t(e.twemoji),t(e.wpemoji)))}))}((window,document),window._wpemojiSettings);
/* ]]> */
</script>
<style id='wp-emoji-styles-inline-css' type='text/css'>

	img.wp-smiley, img.emoji {
		display: inline !important;
		border: none !important;
		box-shadow: none !important;
		height: 1em !important;
		width: 1em !important;
		margin: 0 0.07em !important;
		vertical-align: -0.1em !important;
		background: none !important;
		padding: 0 !important;
	}
</style>
<link rel='stylesheet' id='wp-block-library-css' href='../../c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/css/dist/block-library/style.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='mediaelement-css' href='../../c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/mediaelement/mediaelementplayer-legacy.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='wp-mediaelement-css' href='../../c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/mediaelement/wp-mediaelement.min.css' type='text/css' media='all' />
<style id='jetpack-sharing-buttons-style-inline-css' type='text/css'>
.jetpack-sharing-buttons__services-list{display:flex;flex-direction:row;flex-wrap:wrap;gap:0;list-style-type:none;margin:5px;padding:0}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-small-icon-size{font-size:12px}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-normal-icon-size{font-size:16px}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-large-icon-size{font-size:24px}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-huge-icon-size{font-size:36px}@media print{.jetpack-sharing-buttons__services-list{display:none!important}}.editor-styles-wrapper .wp-block-jetpack-sharing-buttons{gap:0;padding-inline-start:0}ul.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-background{padding:1.25em 2.375em}
</style>
<style id='pdfemb-pdf-embedder-viewer-style-inline-css' type='text/css'>
.wp-block-pdfemb-pdf-embedder-viewer{max-width:none}

</style>
<style id='classic-theme-styles-inline-css' type='text/css'>
/*! This file is auto-generated */
.wp-block-button__link{color:#fff;background-color:#32373c;border-radius:9999px;box-shadow:none;text-decoration:none;padding:calc(.667em + 2px) calc(1.333em + 2px);font-size:1.125em}.wp-block-file__button{background:#32373c;color:#fff;text-decoration:none}
</style>
<style id='global-styles-inline-css' type='text/css'>
:root{--wp--preset--aspect-ratio--square: 1;--wp--preset--aspect-ratio--4-3: 4/3;--wp--preset--aspect-ratio--3-4: 3/4;--wp--preset--aspect-ratio--3-2: 3/2;--wp--preset--aspect-ratio--2-3: 2/3;--wp--preset--aspect-ratio--16-9: 16/9;--wp--preset--aspect-ratio--9-16: 9/16;--wp--preset--color--black: #000000;--wp--preset--color--cyan-bluish-gray: #abb8c3;--wp--preset--color--white: #ffffff;--wp--preset--color--pale-pink: #f78da7;--wp--preset--color--vivid-red: #cf2e2e;--wp--preset--color--luminous-vivid-orange: #ff6900;--wp--preset--color--luminous-vivid-amber: #fcb900;--wp--preset--color--light-green-cyan: #7bdcb5;--wp--preset--color--vivid-green-cyan: #00d084;--wp--preset--color--pale-cyan-blue: #8ed1fc;--wp--preset--color--vivid-cyan-blue: #0693e3;--wp--preset--color--vivid-purple: #9b51e0;--wp--preset--gradient--vivid-cyan-blue-to-vivid-purple: linear-gradient(135deg,rgba(6,147,227,1) 0%,rgb(155,81,224) 100%);--wp--preset--gradient--light-green-cyan-to-vivid-green-cyan: linear-gradient(135deg,rgb(122,220,180) 0%,rgb(0,208,130) 100%);--wp--preset--gradient--luminous-vivid-amber-to-luminous-vivid-orange: linear-gradient(135deg,rgba(252,185,0,1) 0%,rgba(255,105,0,1) 100%);--wp--preset--gradient--luminous-vivid-orange-to-vivid-red: linear-gradient(135deg,rgba(255,105,0,1) 0%,rgb(207,46,46) 100%);--wp--preset--gradient--very-light-gray-to-cyan-bluish-gray: linear-gradient(135deg,rgb(238,238,238) 0%,rgb(169,184,195) 100%);--wp--preset--gradient--cool-to-warm-spectrum: linear-gradient(135deg,rgb(74,234,220) 0%,rgb(151,120,209) 20%,rgb(207,42,186) 40%,rgb(238,44,130) 60%,rgb(251,105,98) 80%,rgb(254,248,76) 100%);--wp--preset--gradient--blush-light-purple: linear-gradient(135deg,rgb(255,206,236) 0%,rgb(152,150,240) 100%);--wp--preset--gradient--blush-bordeaux: linear-gradient(135deg,rgb(254,205,165) 0%,rgb(254,45,45) 50%,rgb(107,0,62) 100%);--wp--preset--gradient--luminous-dusk: linear-gradient(135deg,rgb(255,203,112) 0%,rgb(199,81,192) 50%,rgb(65,88,208) 100%);--wp--preset--gradient--pale-ocean: linear-gradient(135deg,rgb(255,245,203) 0%,rgb(182,227,212) 50%,rgb(51,167,181) 100%);--wp--preset--gradient--electric-grass: linear-gradient(135deg,rgb(202,248,128) 0%,rgb(113,206,126) 100%);--wp--preset--gradient--midnight: linear-gradient(135deg,rgb(2,3,129) 0%,rgb(40,116,252) 100%);--wp--preset--font-size--small: 13px;--wp--preset--font-size--medium: 20px;--wp--preset--font-size--large: 36px;--wp--preset--font-size--x-large: 42px;--wp--preset--spacing--20: 0.44rem;--wp--preset--spacing--30: 0.67rem;--wp--preset--spacing--40: 1rem;--wp--preset--spacing--50: 1.5rem;--wp--preset--spacing--60: 2.25rem;--wp--preset--spacing--70: 3.38rem;--wp--preset--spacing--80: 5.06rem;--wp--preset--shadow--natural: 6px 6px 9px rgba(0, 0, 0, 0.2);--wp--preset--shadow--deep: 12px 12px 50px rgba(0, 0, 0, 0.4);--wp--preset--shadow--sharp: 6px 6px 0px rgba(0, 0, 0, 0.2);--wp--preset--shadow--outlined: 6px 6px 0px -3px rgba(255, 255, 255, 1), 6px 6px rgba(0, 0, 0, 1);--wp--preset--shadow--crisp: 6px 6px 0px rgba(0, 0, 0, 1);}:where(.is-layout-flex){gap: 0.5em;}:where(.is-layout-grid){gap: 0.5em;}body .is-layout-flex{display: flex;}.is-layout-flex{flex-wrap: wrap;align-items: center;}.is-layout-flex > :is(*, div){margin: 0;}body .is-layout-grid{display: grid;}.is-layout-grid > :is(*, div){margin: 0;}:where(.wp-block-columns.is-layout-flex){gap: 2em;}:where(.wp-block-columns.is-layout-grid){gap: 2em;}:where(.wp-block-post-template.is-layout-flex){gap: 1.25em;}:where(.wp-block-post-template.is-layout-grid){gap: 1.25em;}.has-black-color{color: var(--wp--preset--color--black) !important;}.has-cyan-bluish-gray-color{color: var(--wp--preset--color--cyan-bluish-gray) !important;}.has-white-color{color: var(--wp--preset--color--white) !important;}.has-pale-pink-color{color: var(--wp--preset--color--pale-pink) !important;}.has-vivid-red-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-red) !important;}.has-luminous-vivid-orange-color{color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-amber-color{color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-amber) !important;}.has-light-green-cyan-color{color: var(--wp--preset--color--light-green-cyan) !important;}.has-vivid-green-cyan-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-green-cyan) !important;}.has-pale-cyan-blue-color{color: var(--wp--preset--color--pale-cyan-blue) !important;}.has-vivid-cyan-blue-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-cyan-blue) !important;}.has-vivid-purple-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-purple) !important;}.has-black-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--black) !important;}.has-cyan-bluish-gray-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--cyan-bluish-gray) !important;}.has-white-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--white) !important;}.has-pale-pink-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--pale-pink) !important;}.has-vivid-red-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-red) !important;}.has-luminous-vivid-orange-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-amber-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-amber) !important;}.has-light-green-cyan-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--light-green-cyan) !important;}.has-vivid-green-cyan-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-green-cyan) !important;}.has-pale-cyan-blue-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--pale-cyan-blue) !important;}.has-vivid-cyan-blue-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-cyan-blue) !important;}.has-vivid-purple-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-purple) !important;}.has-black-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--black) !important;}.has-cyan-bluish-gray-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--cyan-bluish-gray) !important;}.has-white-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--white) !important;}.has-pale-pink-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--pale-pink) !important;}.has-vivid-red-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-red) !important;}.has-luminous-vivid-orange-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-amber-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-amber) !important;}.has-light-green-cyan-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--light-green-cyan) !important;}.has-vivid-green-cyan-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-green-cyan) !important;}.has-pale-cyan-blue-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--pale-cyan-blue) !important;}.has-vivid-cyan-blue-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-cyan-blue) !important;}.has-vivid-purple-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-purple) !important;}.has-vivid-cyan-blue-to-vivid-purple-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--vivid-cyan-blue-to-vivid-purple) !important;}.has-light-green-cyan-to-vivid-green-cyan-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--light-green-cyan-to-vivid-green-cyan) !important;}.has-luminous-vivid-amber-to-luminous-vivid-orange-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--luminous-vivid-amber-to-luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-orange-to-vivid-red-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--luminous-vivid-orange-to-vivid-red) !important;}.has-very-light-gray-to-cyan-bluish-gray-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--very-light-gray-to-cyan-bluish-gray) !important;}.has-cool-to-warm-spectrum-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--cool-to-warm-spectrum) !important;}.has-blush-light-purple-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--blush-light-purple) !important;}.has-blush-bordeaux-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--blush-bordeaux) !important;}.has-luminous-dusk-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--luminous-dusk) !important;}.has-pale-ocean-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--pale-ocean) !important;}.has-electric-grass-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--electric-grass) !important;}.has-midnight-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--midnight) !important;}.has-small-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--small) !important;}.has-medium-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--medium) !important;}.has-large-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--large) !important;}.has-x-large-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--x-large) !important;}
:where(.wp-block-post-template.is-layout-flex){gap: 1.25em;}:where(.wp-block-post-template.is-layout-grid){gap: 1.25em;}
:where(.wp-block-columns.is-layout-flex){gap: 2em;}:where(.wp-block-columns.is-layout-grid){gap: 2em;}
:root :where(.wp-block-pullquote){font-size: 1.5em;line-height: 1.6;}
</style>
<link rel='stylesheet' id='searchandfilter-css' href='../wp-content/plugins/search-filter/style.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='tie-style-css' href='../wp-content/themes/sahifa/style.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='tie-ilightbox-skin-css' href='../wp-content/themes/sahifa/css/ilightbox/dark-skin/skin.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_modal-css' href='../wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-modal.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_ui-css' href='../wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/jquery-ui/jquery-ui.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_tipsy-css' href='../wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/tipsy/tipsy.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_raty-css' href='../wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/raty/um-raty.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='select2-css' href='../wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/select2/select2.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fileupload-css' href='../wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-fileupload.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_confirm-css' href='../wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/um-confirm/um-confirm.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_datetime-css' href='../wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/default.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_datetime_date-css' href='../wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/default.date.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_datetime_time-css' href='../wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/default.time.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fonticons_ii-css' href='../wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/legacy/fonticons/fonticons-ii.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fonticons_fa-css' href='../wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/legacy/fonticons/fonticons-fa.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fontawesome-css' href='../wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-fontawesome.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_common-css' href='../wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/common.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_responsive-css' href='../wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-responsive.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_styles-css' href='../wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-styles.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_crop-css' href='../wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/cropper/cropper.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_profile-css' href='../wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-profile.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_account-css' href='../wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-account.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_misc-css' href='../wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-misc.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_default_css-css' href='../wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-old-default.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_old_css-css' href='../wp-content/uploads/ultimatemember/um_old_settings.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='social-logos-css' href='../../c0.wp.com/p/jetpack/13.6/_inc/social-logos/social-logos.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='jetpack_css-css' href='../../c0.wp.com/p/jetpack/13.6/css/jetpack.css' type='text/css' media='all' />
<script type="text/javascript" src="../../c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/jquery/jquery.min.js" id="jquery-core-js"></script>
<script type="text/javascript" src="../../c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/jquery/jquery-migrate.min.js" id="jquery-migrate-js"></script>
<script type="text/javascript" src="../wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-gdpr.min.js" id="um-gdpr-js"></script>
<link rel="https://api.w.org/" href="../wp-json/index.html" /><link rel="alternate" title="JSON" type="application/json" href="../wp-json/wp/v2/posts/52328.json" /><link rel="canonical" href="index.html" />
<link rel="alternate" title="oEmbed (JSON)" type="application/json+oembed" href="../wp-json/oembed/1.0/embed46a0.json?url=https%3A%2F%2Fmarxismo.org.br%2Fcomo-os-militantes-da-cmi-intervem-no-movimento-de-solidariedade-com-a-palestina%2F" />
<link rel="alternate" title="oEmbed (XML)" type="text/xml+oembed" href="../wp-json/oembed/1.0/embedae78?url=https%3A%2F%2Fmarxismo.org.br%2Fcomo-os-militantes-da-cmi-intervem-no-movimento-de-solidariedade-com-a-palestina%2F&amp;format=xml" />
		<style type="text/css">
			.um_request_name {
				display: none !important;
			}
		</style>
		<style>img#wpstats{display:none}</style>
		<link rel="shortcut icon" href="../../www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/09/favicon4.png" title="Favicon" />
<!--[if IE]>
<script type="text/javascript">jQuery(document).ready(function (){ jQuery(".menu-item").has("ul").children("a").attr("aria-haspopup", "true");});</script>
<![endif]-->
<!--[if lt IE 9]>
<script src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/html5.js"></script>
<script src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/selectivizr-min.js"></script>
<![endif]-->
<!--[if IE 9]>
<link rel="stylesheet" type="text/css" media="all" href="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ie9.css" />
<![endif]-->
<!--[if IE 8]>
<link rel="stylesheet" type="text/css" media="all" href="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ie8.css" />
<![endif]-->
<!--[if IE 7]>
<link rel="stylesheet" type="text/css" media="all" href="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ie7.css" />
<![endif]-->


<meta name="viewport" content="width=device-width, initial-scale=1.0" />



<style type="text/css" media="screen">

body{
	font-size : 14px;
	font-weight: normal;
	font-style: normal;
}

::-webkit-scrollbar {
	width: 8px;
	height:8px;
}

#main-nav,
.cat-box-content,
#sidebar .widget-container,
.post-listing,
#commentform {
	border-bottom-color: #e8000c;
}

.search-block .search-button,
#topcontrol,
#main-nav ul li.current-menu-item a,
#main-nav ul li.current-menu-item a:hover,
#main-nav ul li.current_page_parent a,
#main-nav ul li.current_page_parent a:hover,
#main-nav ul li.current-menu-parent a,
#main-nav ul li.current-menu-parent a:hover,
#main-nav ul li.current-page-ancestor a,
#main-nav ul li.current-page-ancestor a:hover,
.pagination span.current,
.share-post span.share-text,
.flex-control-paging li a.flex-active,
.ei-slider-thumbs li.ei-slider-element,
.review-percentage .review-item span span,
.review-final-score,
.button,
a.button,
a.more-link,
#main-content input[type="submit"],
.form-submit #submit,
#login-form .login-button,
.widget-feedburner .feedburner-subscribe,
input[type="submit"],
#buddypress button,
#buddypress a.button,
#buddypress input[type=submit],
#buddypress input[type=reset],
#buddypress ul.button-nav li a,
#buddypress div.generic-button a,
#buddypress .comment-reply-link,
#buddypress div.item-list-tabs ul li a span,
#buddypress div.item-list-tabs ul li.selected a,
#buddypress div.item-list-tabs ul li.current a,
#buddypress #members-directory-form div.item-list-tabs ul li.selected span,
#members-list-options a.selected,
#groups-list-options a.selected,
body.dark-skin #buddypress div.item-list-tabs ul li a span,
body.dark-skin #buddypress div.item-list-tabs ul li.selected a,
body.dark-skin #buddypress div.item-list-tabs ul li.current a,
body.dark-skin #members-list-options a.selected,
body.dark-skin #groups-list-options a.selected,
.search-block-large .search-button,
#featured-posts .flex-next:hover,
#featured-posts .flex-prev:hover,
a.tie-cart span.shooping-count,
.woocommerce span.onsale,
.woocommerce-page span.onsale ,
.woocommerce .widget_price_filter .ui-slider .ui-slider-handle,
.woocommerce-page .widget_price_filter .ui-slider .ui-slider-handle,
#check-also-close,
a.post-slideshow-next,
a.post-slideshow-prev,
.widget_price_filter .ui-slider .ui-slider-handle,
.quantity .minus:hover,
.quantity .plus:hover,
.mejs-container .mejs-controls .mejs-time-rail .mejs-time-current,
#reading-position-indicator  {
	background-color:#e8000c;
}

::-webkit-scrollbar-thumb{
	background-color:#e8000c !important;
}

#theme-footer,
#theme-header,
.top-nav ul li.current-menu-item:before,
#main-nav .menu-sub-content ,
#main-nav ul ul,
#check-also-box {
	border-top-color: #e8000c;
}

.search-block:after {
	border-right-color:#e8000c;
}

body.rtl .search-block:after {
	border-left-color:#e8000c;
}

#main-nav ul > li.menu-item-has-children:hover > a:after,
#main-nav ul > li.mega-menu:hover > a:after {
	border-color:transparent transparent #e8000c;
}

.widget.timeline-posts li a:hover,
.widget.timeline-posts li a:hover span.tie-date {
	color: #e8000c;
}

.widget.timeline-posts li a:hover span.tie-date:before {
	background: #e8000c;
	border-color: #e8000c;
}

#order_review,
#order_review_heading {
	border-color: #e8000c;
}


body {
	background-image : url(../wp-content/themes/sahifa/images/patterns/body-bg1.png);
	background-position: top center;
}

body.single .post .entry a, body.page .post .entry a {
	color: #d40000;
}
		
body.single .post .entry a:hover, body.page .post .entry a:hover {
	color: #ff0000;
}
		
.social-icons.social-colored .&lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;:before {
	background: #00b3ff ;
}

.breaking-news span.breaking-news-title {background: #c70000;}

.tie-cat-3237 a.more-link {background-color:#ff0303;}
.tie-cat-3237 .cat-box-content {border-bottom-color:#ff0303; }
			
.tie-cat-6232 a.more-link {background-color:#850000;}
.tie-cat-6232 .cat-box-content {border-bottom-color:#850000; }
			
.tie-cat-8027 a.more-link {background-color:#8c0000;}
.tie-cat-8027 .cat-box-content {border-bottom-color:#8c0000; }
			
header#theme-header #main-nav ul li.menu-item-home a , header#theme-header #main-nav ul li.menu-item-home.current-menu-item a{
    background-image: none !important;
    text-indent: 0;
    width:auto;}</style>

<meta name="generator" content="Elementor 3.23.3; features: additional_custom_breakpoints, e_lazyload; settings: css_print_method-external, google_font-enabled, font_display-auto">
			<style>
				.e-con.e-parent:nth-of-type(n+4):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload),
				.e-con.e-parent:nth-of-type(n+4):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload) * {
					background-image: none !important;
				}
				@media screen and (max-height: 1024px) {
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+3):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload),
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+3):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload) * {
						background-image: none !important;
					}
				}
				@media screen and (max-height: 640px) {
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+2):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload),
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+2):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload) * {
						background-image: none !important;
					}
				}
			</style>
			
<!-- Jetpack Open Graph Tags -->
<meta property="og:type" content="article" />
<meta property="og:title" content="Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina" />
<meta property="og:url" content="https://marxismo.org.br/como-os-militantes-da-cmi-intervem-no-movimento-de-solidariedade-com-a-palestina/" />
<meta property="og:description" content="Publicamos aqui trechos da nota do Secretariado Internacional da CMI, de 8 de maio, que analisa o desenvolvimento do movimento de solidariedade à Palestina em diferentes países e orienta a interven…" />
<meta property="article:published_time" content="2024-05-16T18:25:30+00:00" />
<meta property="article:modified_time" content="2024-05-28T22:55:58+00:00" />
<meta property="og:site_name" content="Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)" />
<meta property="og:image" content="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/05/comrades_Image_Revolutionary_Communists_of_America.jpeg?fit=768%2C576&#038;ssl=1" />
<meta property="og:image:width" content="768" />
<meta property="og:image:height" content="576" />
<meta property="og:image:alt" content="" />
<meta property="og:locale" content="pt_BR" />
<meta name="twitter:site" content="@EM_CMI" />
<meta name="twitter:text:title" content="Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina" />
<meta name="twitter:image" content="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/05/comrades_Image_Revolutionary_Communists_of_America.jpeg?fit=768%2C576&#038;ssl=1&#038;w=640" />
<meta name="twitter:card" content="summary_large_image" />

<!-- End Jetpack Open Graph Tags -->
		<style type="text/css" id="wp-custom-css">
			h2 {
  font-size: 2px;
}		</style>
		</head>
<body data-rsssl=1 id="top" class="post-template-default single single-post postid-52328 single-format-standard wp-custom-logo lazy-enabled elementor-default elementor-kit-27993">

<div class="wrapper-outer">

	<div class="background-cover"></div>

	<aside id="slide-out">

			<div class="search-mobile">
			<form method="get" id="searchform-mobile" action="https://marxismo.org.br/">
				<button class="search-button" type="submit" value="Pesquisa"><i class="fa fa-search"></i></button>
				<input type="text" id="s-mobile" name="s" title="Pesquisa" value="Pesquisa" onfocus="if (this.value == 'Pesquisa') {this.value = '';}" onblur="if (this.value == '') {this.value = 'Pesquisa';}"  />
			</form>
		</div><!-- .search-mobile /-->
	
			<div class="social-icons">
		<a class="ttip-none" title="Facebook" href="https://www.facebook.com/oci.comunista" target="_blank"><i class="fa fa-facebook"></i></a><a class="ttip-none" title="Twitter" href="https://twitter.com/oci_comunista" target="_blank"><i class="fa fa-twitter"></i></a><a class="ttip-none" title="Youtube" href="https://www.youtube.com/user/esquerdamarxista" target="_blank"><i class="fa fa-youtube"></i></a><a class="ttip-none" title="instagram" href="https://www.instagram.com/oci.comunista/" target="_blank"><i class="fa fa-instagram"></i></a><a class="ttip-none" title="spotify" href="https://open.spotify.com/show/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8" target="_blank"><i class="fa fa-spotify"></i></a>
		<a class="ttip-none"  title="TikTok" href="https://www.tiktok.com/@oci.comunista" target="_blank"><i class="fa &lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;"></i></a>	</div>

	
		<div id="mobile-menu"  class="mobile-hide-icons"></div>
	</aside><!-- #slide-out /-->

		<div id="wrapper" class="wide-layout">
		<div class="inner-wrapper">

		<header id="theme-header" class="theme-header center-logo">
			
		<div class="header-content">

					<a id="slide-out-open" class="slide-out-open" href="#"><span></span></a>
		
			<div class="logo">
			<h2>								<a title="Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)" href="../index.html">
					<img src="../../www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/Logo-OCI-ICR-500px.png" alt="Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)"  /><strong>Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista) Corrente Marxista Internacional</strong>
				</a>
			</h2>			</div><!-- .logo /-->
			<div class="e3lan e3lan-top">
			<a href="../a-esquerda-marxista-agora-e-a-organizacao-comunista-internacionalista/index.html" title="A Esquerda Marxista agora é a Organização Comunista Internacionalista" target="_blank">
				<img src="../../www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/11/a-em-e-a-oci-700px-2.png" alt="A Esquerda Marxista agora é a Organização Comunista Internacionalista" />
			</a>
				</div>			<div class="clear"></div>

		</div>
													<nav id="main-nav">
				<div class="container">

				
					<div class="main-menu"><ul id="menu-principal" class="menu"><li id="menu-item-38462" class="menu-item menu-item-type-post_type menu-item-object-page menu-item-home menu-item-38462"><a href="../index.html">Início</a></li>
<li id="menu-item-38463" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category current-post-ancestor menu-item-has-children menu-item-38463"><a href="../artigos/index.html">Artigos</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-38466" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38466"><a href="../artigos/brasil/index.html">Brasil</a></li>
	<li id="menu-item-38475" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category current-post-ancestor current-menu-parent current-post-parent menu-item-38475"><a href="../artigos/mundo/index.html">Mundo</a></li>
	<li id="menu-item-38511" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38511"><a href="../artigos/luta-de-classes/index.html">Luta de Classes</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-38472" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38472"><a href="../artigos/luta-de-classes/juventude/index.html">Juventude</a></li>
		<li id="menu-item-38473" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38473"><a href="../artigos/luta-de-classes/movimento-negro/index.html">Movimento Negro</a></li>
		<li id="menu-item-43345" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-43345"><a href="../mulherespelosocialismo/index.html">Mulheres</a></li>
		<li id="menu-item-52532" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-52532"><a href="../identitarismo/index.html">Identitarismo</a></li>
		<li id="menu-item-38491" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38491"><a href="../artigos/luta-de-classes/sindical/index.html">Sindical</a></li>
		<li id="menu-item-38470" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38470"><a href="../artigos/luta-de-classes/economia/index.html">Economia</a></li>
		<li id="menu-item-38471" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38471"><a href="../artigos/luta-de-classes/educacao/index.html">Educação</a></li>
		<li id="menu-item-38468" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38468"><a href="../artigos/luta-de-classes/arte-cultura/index.html">Arte &amp; Cultura</a></li>
		<li id="menu-item-38469" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38469"><a href="../artigos/luta-de-classes/ciencia-tecnologia/index.html">Ciência &amp; Tecnologia</a></li>
	</ul>
</li>
	<li id="menu-item-49742" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-49742"><a href="../artigos/imprensa-comunista/index.html">Imprensa Comunista</a></li>
	<li id="menu-item-38481" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38481"><a href="../especiais/index.html">Especiais</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-51378" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-51378"><a href="../especiais/ditadura-nunca-mais-60-anos-do-golpe-militar/index.html">Ditadura Nunca Mais: 60 anos do golpe militar</a></li>
		<li id="menu-item-43365" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-43365"><a href="../coletanea-roque-ferreira/index.html">Coletânea Roque Ferreira</a></li>
		<li id="menu-item-38484" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38484"><a href="../especiais/covid-19/index.html">Covid-19</a></li>
		<li id="menu-item-38485" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38485"><a href="../especiais/psol/index.html">Nossa luta no PSOL</a></li>
	</ul>
</li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38487" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38487"><a href="../teoria/index.html">Teoria</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-38497" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38497"><a href="../teoria/dialetica-e-materialismo/index.html">Dialética e Materialismo</a></li>
	<li id="menu-item-38504" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38504"><a href="../teoria/historia/index.html">História</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-47924" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-47924"><a href="../teoria/a-comuna-de-paris/index.html">A Comuna de Paris</a></li>
		<li id="menu-item-38492" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38492"><a href="../teoria/historia/a-revolucao-russa/index.html">A Revolução Russa</a></li>
		<li id="menu-item-38493" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38493"><a href="../teoria/historia/as-internacionais/index.html">As Internacionais</a></li>
		<li id="menu-item-38494" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38494"><a href="../teoria/historia/brasil-historia/index.html">História do Brasil</a></li>
		<li id="menu-item-38495" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38495"><a href="../teoria/historia/historia-geral/index.html">História Geral</a></li>
		<li id="menu-item-38496" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38496"><a href="../teoria/historia/movimento-operario/index.html">Movimento Operário</a></li>
		<li id="menu-item-38490" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38490"><a href="../teoria/historia/revolucoes-seculo-20/index.html">Revoluções do Século 20</a></li>
	</ul>
</li>
	<li id="menu-item-38505" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38505"><a href="../teoria/livros-teoria/index.html">Livros</a></li>
	<li id="menu-item-38500" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38500"><a href="../teoria/mulheres-teoria/index.html">Mulheres</a></li>
	<li id="menu-item-38502" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38502"><a href="../teoria/racismo-racialismo/index.html">Racismo &amp; Racialismo</a></li>
	<li id="menu-item-38488" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38488"><a href="../teoria/teoria-economica/index.html">Teoria Econômica</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-43217" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-43217"><a href="../nossas-lutas/index.html">Nossas Lutas</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-43218" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-43218"><a href="../nossas-lutas/index.html">Relatos</a></li>
	<li id="menu-item-39354" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-39354"><a href="../campanhas/index.html">Campanhas</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-47923" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-47923"><a href="https://www.marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/juventude/revoga-nem/">Revoga Novo Ensino Médio</a></li>
		<li id="menu-item-46164" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-46164"><a href="../fabricas-ocupadas-20-anos/index.html">Fábricas Ocupadas 20 Anos</a></li>
	</ul>
</li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38476" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category current-post-ancestor menu-item-has-children menu-item-38476 mega-menu mega-recent-featured "><a href="../documentos/index.html">Documentos</a>
<div class="mega-menu-block menu-sub-content">

<ul class="mega-recent-featured-list sub-list">
	<li id="menu-item-38477" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38477"><a href="../documentos/congressos-conferencias/index.html">Congressos &amp; Conferências</a></li>
	<li id="menu-item-38478" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38478"><a href="../documentos/editoriais/index.html">Editoriais</a></li>
	<li id="menu-item-38480" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category current-post-ancestor current-menu-parent current-post-parent menu-item-38480"><a href="../documentos/resolucoes-declaracoes/index.html">Resoluções &amp; Declarações</a></li>
	<li id="menu-item-38479" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38479"><a href="../documentos/fabricas-ocupadas/index.html">Fábricas Ocupadas</a></li>
	<li id="menu-item-51975" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-51975"><a href="../documentos/internacional-comunista-revolucionaria/index.html">Internacional Comunista Revolucionária</a></li>
</ul>

<div class="mega-menu-content">
<div class="mega-recent-post"><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="../saudacao-de-ivan-pinheiro-a-conferencia-de-fundacao-da-internacional-comunista-revolucionaria/index.html" title="Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária"><img fetchpriority="high" src="../../i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/ivan-pinheiro-1b758.jpg?resize=660%2C330&amp;ssl=1" width="660" height="330" alt="Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="../saudacao-de-ivan-pinheiro-a-conferencia-de-fundacao-da-internacional-comunista-revolucionaria/index.html" title="Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária">Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária</a></h3>
						<span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>20/06/2024</span>
						</div> <!-- mega-recent-post --><div class="mega-check-also"><ul><li><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="../a-internacional-comunista-revolucionaria-chegou/index.html" title="A Internacional Comunista Revolucionária chegou!"><img src="../../i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/RCI_founding2_Image_own_work-scaled4a03.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" width="110" height="75" alt="A Internacional Comunista Revolucionária chegou!" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="../a-internacional-comunista-revolucionaria-chegou/index.html" title="A Internacional Comunista Revolucionária chegou!">A Internacional Comunista Revolucionária chegou!</a></h3><span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>17/06/2024</span></li><li><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="../manifesto-da-internacional-comunista-revolucionaria/index.html" title="Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária"><img src="../../i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/manifesto-graphic-website4a03.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" width="110" height="75" alt="Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="../manifesto-da-internacional-comunista-revolucionaria/index.html" title="Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária">Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária</a></h3><span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>15/06/2024</span></li><li><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="index.html" title="Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina"><img loading="lazy" src="../../i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/05/comrades_Image_Revolutionary_Communists_of_America4a03.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" width="110" height="75" alt="Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="index.html" title="Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina">Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina</a></h3><span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>16/05/2024</span></li></ul></div> <!-- mega-check-also -->
</div><!-- .mega-menu-content --> 
</div><!-- .mega-menu-block --> 
</li>
<li id="menu-item-38520" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38520"><a href="../multimidia/index.html">Multimídia</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-38518" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38518"><a href="../podcast/index.html">Podcast</a></li>
	<li id="menu-item-38522" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38522"><a href="../multimidia/videos/lives/index.html">Lives</a></li>
	<li id="menu-item-38519" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38519"><a href="../multimidia/videos/index.html">Vídeos</a></li>
	<li id="menu-item-38521" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38521"><a href="../multimidia/musicas/index.html">Músicas</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38506" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38506"><a href="../publicacoes/index.html">Publicações</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-52884" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-52884"><a href="../publicacoes/o-comunismo/index.html">O Comunismo</a></li>
	<li id="menu-item-38510" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38510"><a href="../publicacoes/revista-america-socialista/index.html">Revista América Socialista</a></li>
	<li id="menu-item-39695" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-39695"><a href="../publicacoes/tempo-de-revolucao/index.html">Jornal Tempo de Revolução</a></li>
	<li id="menu-item-38507" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38507"><a href="../publicacoes/edicoes-jornal-foice-martelo/index.html">Jornal Foice&#038;Martelo</a></li>
	<li id="menu-item-38508" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38508"><a href="../publicacoes/jornal-luta-de-classes/index.html">Jornal Luta de Classes</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38517" class="menu-item menu-item-type-post_type menu-item-object-page menu-item-has-children menu-item-38517"><a href="../quem-somos/index.html">Quem somos</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-42788" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-42788"><a href="../quem-somos/index.html">Quem Somos</a></li>
	<li id="menu-item-39425" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-39425"><a href="https://docs.google.com/forms/d/e/1FAIpQLSeUbKf3DydCahiReJvGN3jUKs7H1aRPaoI0kYxNPbixTVNX4Q/viewform">Organize-se na OCI</a></li>
	<li id="menu-item-51749" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51749"><a href="https://www.marxist.com/">Corrente Marxista Internacional</a></li>
	<li id="menu-item-51750" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51750"><a href="http://liberdadeeluta.org/">Juventude Comunista Internacionalista</a></li>
	<li id="menu-item-51752" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51752"><a href="../mulherespelosocialismo/index.html">Mulheres Pelo Socialismo</a></li>
	<li id="menu-item-51849" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-51849"><a href="../movimento-negro-socialista/index.html">Movimento Negro Socialista</a></li>
	<li id="menu-item-51751" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51751"><a href="https://livrariamarxista.com.br/">Livraria Marxista</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-51754" class="menu-item menu-item-type-post_type menu-item-object-page menu-item-51754"><a href="../contato/index.html">Contato</a></li>
</ul></div>					
					
				</div>
			</nav><!-- .main-nav /-->
					</header><!-- #header /-->

	
	<div class="e3lan e3lan-below_header">
			<a href="https://forms.gle/eBNa7aSgNBt52Knw9" title="" target="_blank">
				<img src="../../www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/11/banner-pg-campanha-comunista-2.png" alt="" />
			</a>
				</div>
	<div id="main-content" class="container">

	
	
	
	
	
	<div class="content">

		
		
		

		
		<article class="post-listing post-52328 post type-post status-publish format-standard has-post-thumbnail  category-mundo category-resolucoes-declaracoes tag-acampamentos tag-capitalismo tag-conflito tag-eua tag-gaza tag-guerra tag-hamas tag-internacional tag-luta-de-classes tag-massacre tag-palestina tag-rafah tag-repressao tag-sionismo tag-sionista tag-trabalhadores" id="the-post">
			
			<div class="single-post-thumb">
			<img loading="lazy" width="660" height="330" src="../../i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/05/comrades_Image_Revolutionary_Communists_of_Americab758.jpg?resize=660%2C330&amp;ssl=1" class="attachment-slider size-slider wp-post-image" alt="" decoding="async" />		</div>
	
		<div class="single-post-caption">Imagem: Revolutionary Communists of America</div> 


			<div class="post-inner">

							<h1 class="name post-title entry-title"><span itemprop="name">Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina</span></h1>

						
<p class="post-meta">
		
	<span class="post-meta-author"><i class="fa fa-user"></i><a href="../author/secretariado-internacional-da-cmi/index.html" title="">Secretariado Internacional da CMI </a></span>
	
		
	<span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>16/05/2024</span>	
	
</p>
<div class="clear"></div>
			
				<div class="entry">
					
					
					
<p>Publicamos aqui trechos da nota do Secretariado Internacional da CMI, de 8 de maio, que analisa o desenvolvimento do movimento em solidariedade ao povo palestino em diferentes países e orienta a intervenção dos militantes comunistas nestes protestos.</p>



<p>Mesmo com diferentes graus de mobilização em cada país, o relato do movimento e da intervenção dos camaradas nos EUA, Canadá, Grã-Bretanha, Espanha etc., demonstra a radicalidade presente na base, em particular na juventude, ao redor do mundo. A nota traz ainda lições importantes para a intervenção prática dos revolucionários comunistas em um movimento de massas deste tipo, construindo as forças do marxismo. <div class="clear"></div><div style="margin-top:10px; margin-bottom:10px;" class="divider divider-normal"></div>



<p>A guerra contra Gaza acelerou a crise do sistema capitalista, particularmente no Ocidente. Trouxe à luz todas as contradições subjacentes do sistema e chamou a atenção de milhões de pessoas.</p>



<p>As camadas avançadas de trabalhadores e jovens estão tirando conclusões radicais sobre o sistema capitalista. Muitos deles haviam participado do movimento <em>Black Lives Matter </em>(Vidas Negras Importam) em 2020 e já foram radicalizados por ele. O massacre de Gaza funcionou como catalisador, aprofundando o processo geral de radicalização. O movimento pró-Palestina nos EUA é uma manifestação poderosa de rejeição radical da hipocrisia imperialista por parte da juventude. Expõe a verdadeira natureza do imperialismo e da democracia burguesa.</p>



<p>A natureza sanguinária do imperialismo é mostrada a todo momento nas telas da televisão e dos celulares. Sob os golpes de cassetetes da polícia e das turbas sionistas violentas, os estudantes estão aprendendo sobre a verdadeira natureza do Estado como órgão de defesa dos interesses da classe dominante. Enquanto isso, aprendem sobre as limitações da democracia burguesa e da chamada imprensa livre quando o direito à liberdade de expressão nas universidades é violado. A vida está educando rapidamente as camadas avançadas.</p>



<p>A ascensão do movimento de acampamentos é uma evolução do movimento de solidariedade de Gaza a um nível superior e já se espalhou por países de todo o mundo. Relatórios de camaradas americanos e canadenses que estão agindo indicam uma clara mudança qualitativa no movimento.</p>



<p>Embora a primeira onda do movimento simpatizasse com as ideias do comunismo e da revolução, considerava-as secundárias em relação à tarefa imediata de impedir o massacre de palestinos indefesos por Israel. Desta vez, o clima é amplamente caracterizado pela necessidade de se utilizar este movimento específico como um meio para lançar uma luta revolucionária em todo o mundo. Muitos viram a total inutilidade das instituições internacionais, das resoluções da ONU e das queixas ao Tribunal Internacional de Justiça (TIJ). A cumplicidade dos governos ocidentais, particularmente dos Estados Unidos, veio claramente à tona. Daí a popularidade dos slogans de intifada global e de revolução global. Esta é uma situação que serve bastante para nós, um movimento revolucionário radical baseado nas universidades, onde temos as nossas raízes mais fortes.</p>



<figure class="wp-block-image size-full"><img loading="lazy" decoding="async" width="618" height="278" src="../../i0.wp.com/www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/05/Columbia_reinstated_Gaza_Solidarity_Encampment_Image_%d8%b9%d8%a8%d8%a7%d8%af_%d8%af%d9%8a%d8%b1%d8%a7%d9%86%d9%8a%d8%a9_Wikimedia_Commons03bb.jpg?resize=618%2C278&amp;ssl=1" alt="" class="wp-image-52331" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/05/Columbia_reinstated_Gaza_Solidarity_Encampment_Image_عباد_ديرانية_Wikimedia_Commons.jpg?w=768&amp;ssl=1 768w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/05/Columbia_reinstated_Gaza_Solidarity_Encampment_Image_عباد_ديرانية_Wikimedia_Commons.jpg?resize=300%2C135&amp;ssl=1 300w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/05/Columbia_reinstated_Gaza_Solidarity_Encampment_Image_عباد_ديرانية_Wikimedia_Commons.jpg?resize=150%2C68&amp;ssl=1 150w" sizes="(max-width: 618px) 100vw, 618px" data-recalc-dims="1" /><figcaption class="wp-element-caption">Imagem: عباد ديرانية, Wikimedia Commons <div class="clear"></div><div style="margin-top:10px; margin-bottom:10px;" class="divider divider-normal"></div></figcaption></figure>



<p>O terreno está fértil para a nossa intervenção. Em Nova Iorque e em outros locais dos Estados Unidos, assumimos a liderança na convocação de greves em massa nos <em>campi</em>, assim como em Toronto e na Colúmbia Britânica estamos assumindo uma posição de liderança no movimento de acampamentos nos <em>campi</em> como um todo. Estas iniciativas estão abrindo as portas a camadas muito mais amplas com as quais até agora não tivemos contato.</p>



<p>Existe um sentimento semelhante na maioria dos países ocidentais, com graus variados de intensidade, e não devemos perder a oportunidade de intervir com a ousadia e o sentido de urgência necessários. A tarefa mais importante é construir a organização comunista. Mas construir a organização dentro de um movimento de massas não é o mesmo que vender um jornal nas ruas. Trata-se de combinar habilmente a explicação paciente e o trabalho de agitação em massa com um foco claro no recrutamento.</p>



<p>Embora as possibilidades desse movimento sejam enormes, há também uma ressalva: É um movimento instável e desigual. Além disso, nossos recursos são limitados. Em muitas áreas, não há dúvida de que podemos e devemos procurar assumir uma posição de direção neste movimento. Em outras áreas, a nossa intervenção terá de ser mais limitada. Assim como não podemos cometer o erro de adotar uma postura de distanciamento, devemos evitar diluir a nossa organização no movimento.</p>



<p>O movimento está se espalhando rapidamente por países ao redor do mundo. Todas as seções devem contatar o Secretariado Internacional (SI) sobre suas intervenções, bem como fornecer-nos regularmente relatórios internos e públicos.</p>



<p>Dito isto, aqui estão as principais diretrizes do SI para intervenção no movimento, com base nas experiências que tivemos até agora:</p>



<h2 class="wp-block-heading has-vivid-red-color has-text-color has-link-color wp-elements-6d28bb53e032eb5242d20249065a5c15">Duas tendências</h2>



<p>Embora a maior parte dos estudantes do movimento esteja aberta a ideias revolucionárias, a sua liderança inicial, como sempre acontece, é composta por ativistas pequeno-burgueses acidentais que são hostis a qualquer ideia nesse sentido. A sua abordagem é muitas vezes apolítica, e a política que permitem em geral é limitada ao estreito nacionalismo palestino, à política de identidade, ao horizontalismo, à tomada de decisões por consenso etc. Do ponto de vista organizacional, querem limitar o movimento a um pequeno grupo de ativistas e seus associados.</p>



<p>Nossos objetivos são exatamente os opostos. Queremos estimular um debate político tão amplo quanto possível. Nestes debates o nosso principal objetivo é ligar o movimento à luta de classes internacional e à luta contra a classe capitalista a nívellocal. Daí resulta que queremos ampliar o movimento, atrair e envolver o maior número possível de trabalhadores e estudantes.</p>



<p>Em última análise, estas duas tendências representam duas perspectivas de classe opostas: a da pequena-burguesia e a da classe trabalhadora.</p>



<p>Isto requer uma luta política para conquistar o movimento para as nossas ideias. O nosso método – o mesmo método de Lênin e dos Bolcheviques – é explicar pacientemente; e onde foi aplicado, obtivemos êxito imediato. Devemos aproveitar todas as oportunidades para falar com as pessoas dentro e fora dos acampamentos para avaliar as suas opiniões políticas, deficiências e questionamentos; e respondê-las pacientemente, uma a uma. Onde isso foi feito sistematicamente, os resultados foram excelentes.</p>



<p>Na Universidade de Colúmbia Britânica (UBC), bandeiras e documentos comunistas foram inicialmente proibidos pela camada de ativistas. Da mesma forma, foi decidido que apenas os palestinos poderiam falar e decidir sobre o caminho a seguir para o movimento. Vimos a mesma coisa em outros lugares. Embora fosse errado atacar imediatamente estas pessoas antes de ganhar a autoridade necessária dentro do movimento, é igualmente errado ceder a tal intimidação e esconder completamente quem somos.</p>



<p>Na UBC, contra-atacamos com êxito entrando no acampamento, assumindo tarefas práticas e ganhando gradualmente autoridade entre as camadas mais amplas. A certa altura, o acampamento foi atacado por uma turba de sionistas que portavam bandeiras israelenses. Enquanto os “ativistas” fugiam do local, os nossos camaradas levantaram nossas bandeiras vermelhas e confrontaram os sionistas. Após esse evento, não só conquistamos o direito de portar nossas bandeiras, mas também juntamos nosso jornal e montamos uma banca de livros dentro do acampamento.</p>



<h2 class="wp-block-heading has-vivid-red-color has-text-color has-link-color wp-elements-9829525ab3afd3d2c25c10ce1eace9e1">Política, política, política</h2>



<p>A tarefa dos comunistas que se empenham não é a de parecer radical ou de gritar da forma mais radical possível. O objetivo é o de se conectar ao ambiente radical dos acampamentos com as nossas ideias. Os elementos mais honestos se aproximam tateando em direção às nossas ideias e somos os únicos que podemos concretizar os seus sentimentos dando-lhes uma explicação clara da razão pela qual estes acontecimentos estão ocorrendo e como podemos reagir.</p>



<p>Publicamos toda uma série de artigos sobre a Palestina que os camaradas deveriam ler para os levar ao movimento (ver abaixo). Mas não devemos limitar-nos à questão da Palestina, devemos também discutir questões mais amplas – também destacadas acima – como o imperialismo, o Estado, a democracia burguesa, etc.</p>



<p><strong>Lista de artigos</strong>: </p>



<ul class="wp-block-list">
<li><em><a href="../abaixo-a-hipocrisia-defendam-gaza-declaracao-da-cmi/index.html" target="_blank" rel="noreferrer noopener">Abaixo a hipocrisia! Defenda Gaza! – Declaração da CMI</a></em></li>



<li><em><a href="https://www.marxist.com/organize-the-mass-struggle-a-communist-program-to-escalate-the-gaza-solidarity-encampments.htm" target="_blank" rel="noreferrer noopener">Organizar a luta de massas. Um programa comunista para intensificar os acampamentos de solidariedade com Gaza.</a></em> (Artigo em inglês)</li>



<li><em><a href="https://www.marxismo.org.br/nem-um-centavo-nem-uma-bala-para-a-maquina-de-guerra-israelense-declaracao-sobre-a-onda-de-protestos-estudantis-em-solidariedade-a-gaza/" target="_blank" rel="noreferrer noopener">Nem um centavo, nem uma bala para a máquina de guerra israelense: declaração sobre a onda de protestos estudantis em solidariedade a Gaza</a></em></li>
</ul>



<h2 class="wp-block-heading has-vivid-red-color has-text-color has-link-color wp-elements-40f9c92aeb36bff6f151b19224679c06"><strong>Tarefas práticas</strong></h2>



<p>Em um movimento como este, existe um grande risco de deixar-nos absorver pelas incontáveis tarefas organizacionais que surgem e perder de vista as tarefas políticas que temos nas mãos. Ao mesmo tempo, não podemos nos reduzir a permanecer passivamente à margem do movimento com os nossos jornais à espera de que os “comunistas” venham até nós. Não somos comentaristas à margem, se quisermos que as nossas ideias sejam ouvidas temos que participar do movimento, contribuindo tanto em termos práticos quanto políticos.</p>



<p>Podemos e devemos assumir tarefas práticas como cozinhar, limpar ou outras. Mais importante ainda, devemos aproveitar estas oportunidades para falar sobre política com as pessoas.</p>



<p>Sempre que possível, devemos nos oferecer como voluntários para as tarefas mais políticas. Na Universidade McGill, em Montreal, Canadá, os camaradas assumiram a responsabilidade pela educação política do campo e organizaram reuniões sobre a natureza do imperialismo e sobre a natureza do Estado. Estima-se que entre 50 e 100 pessoas ouviram estes debates e recrutamos vários novos camaradas.</p>



<figure class="wp-block-image size-large"><img loading="lazy" decoding="async" width="618" height="412" src="../../i0.wp.com/www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/05/Encampment_Image_Jeremy_Lindenfeld_Twitter_copy1-1024x68220eb.jpg?resize=618%2C412&amp;ssl=1" alt="" class="wp-image-52274" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/05/Encampment_Image_Jeremy_Lindenfeld_Twitter_copy1.jpg?resize=1024%2C682&amp;ssl=1 1024w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/05/Encampment_Image_Jeremy_Lindenfeld_Twitter_copy1.jpg?resize=300%2C200&amp;ssl=1 300w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/05/Encampment_Image_Jeremy_Lindenfeld_Twitter_copy1.jpg?resize=150%2C100&amp;ssl=1 150w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/05/Encampment_Image_Jeremy_Lindenfeld_Twitter_copy1.jpg?resize=768%2C512&amp;ssl=1 768w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/05/Encampment_Image_Jeremy_Lindenfeld_Twitter_copy1.jpg?resize=1536%2C1024&amp;ssl=1 1536w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/05/Encampment_Image_Jeremy_Lindenfeld_Twitter_copy1.jpg?resize=310%2C205&amp;ssl=1 310w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/05/Encampment_Image_Jeremy_Lindenfeld_Twitter_copy1.jpg?w=1670&amp;ssl=1 1670w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/05/Encampment_Image_Jeremy_Lindenfeld_Twitter_copy1.jpg?w=1236&amp;ssl=1 1236w" sizes="(max-width: 618px) 100vw, 618px" data-recalc-dims="1" /><figcaption class="wp-element-caption">Foto: Jeremy Lindenfeld, Twitter <div class="clear"></div><div style="margin-top:10px; margin-bottom:10px;" class="divider divider-normal"></div></figcaption></figure>



<p>Outra tarefa política importante para a qual podemos nos oferecer como voluntários é a “divulgação” (ir aos locais de trabalho, às filiais sindicais, às escolas secundárias, a outras partes da universidade para dar palestras e bater de porta em porta nas residências dos estudantes), a fim de conectar o movimento estudantil com camadas mais amplas; e tentar atrair essas camadas mais amplas para o acampamento.</p>



<p>Isto não só aumenta muito a nossa autoridade aos olhos das melhores camadas, demonstrando que estamos concretamente construindo a solidariedade, como também nos dá a oportunidade de debater as nossas ideias com as novas camadas.</p>



<p>Em Valência, na Espanha, dois companheiros trabalhadores, vindos de fora, intervieram no acampamento. Eles cuidavam de tarefas como descascar frutas na cozinha e tarefas de limpeza. No decorrer destas tarefas, os camaradas iniciaram conversas com outros ativistas à sua volta e, no final do dia, tornaram-se pontos de referência para todo o acampamento e os estudantes pediram-lhes conselhos sobre toda uma série de questões organizacionais e políticas. Isto também mostra que as intervenções neste tipo de movimento não são tarefa exclusiva dos companheiros estudantes.</p>



<p>Outro tipo de trabalho útil é o de lidar com os meios de comunicação e as redes sociais. Deveríamos encorajar os colegas a treinarem para entrevistas com jornalistas etc. Isto nos oferece a oportunidade de darmos a conhecer as nossas ideias e mostrar a outros ativistas como apresentamos as nossas reivindicações de forma concreta.</p>



<h2 class="wp-block-heading has-vivid-red-color has-text-color has-link-color wp-elements-131377325650a4e885c6c1195eb177ec">Contra a política de identidade e o nacionalismo</h2>



<p>A camada de ativistas que lidera o movimento atual está impregnada de sectarismo e de políticas de identidade. Em algumas universidades, como vimos, sustentam que apenas os palestinos têm o direito de falar e de decidir sobre os slogans e a direção do movimento. Discordamos totalmente desta posição. É pura política de identidade e divide o movimento sob linhas nacionais. A nossa tarefa é demonstrar que a luta do povo palestino está interligada à luta de classes em outros países.</p>



<p>A mesma classe dominante que está apoiando a guerra israelense está atacando as condições dos trabalhadores e da juventude a nível nacional. Em vez de separar o movimento da luta de classes, queremos formar um movimento unido contra todos os capitalistas e imperialistas do mundo. Uma vitória dos palestinos é uma vitória da classe trabalhadora em todos os países, especialmente no Ocidente. E uma vitória dos trabalhadores e estudantes do Ocidente é uma vitória dos palestinos.</p>



<p>Uma forma de ressaltar nosso internacionalismo é sugerir que os camaradas gravem mensagens de solidariedade e saudações em vídeo, que podem depois ser compartilhadas com acampamentos de outros países. Isto não só reforçaria nosso internacionalismo como também mostraria a natureza internacional da luta em si.</p>



<h2 class="wp-block-heading has-vivid-red-color has-text-color has-link-color wp-elements-91e488a359df48927eb31a7af7330cee">Democracia</h2>



<p>Em outros locais, os ativistas estão impondo uma “democracia” de consenso que paralisa o movimento e, em última análise, deixa sempre o controle nas mãos de uma pequena camarilha. Defendemos a forma mais ampla possível de democracia e debate nas assembleias de massa com votação por maioria para decidir o caminho a ser seguido. A assembleia deverá também eleger uma comissão organizadora, revogável a qualquer momento, para que a direção do movimento não fique nas mãos de elementos acidentais.</p>



<p>Como em todos os grandes movimentos, o nosso lema deve ser a criação de comitês de luta e a sua coordenação a nível regional e nacional para unificar e centralizar o movimento. Elevar as nossas ideias requer flexibilidade tática. Devemos defender a máxima participação, tarefas de responsabilidades e democracia, mas não em detrimento de nossas bandeiras políticas. Pelo contrário, à medida que o movimento se desenvolve, estas questões tornar-se-ão mais claras com base na experiência prática e nos debates políticos.</p>



<h2 class="wp-block-heading has-vivid-red-color has-text-color has-link-color wp-elements-5d7dc3349178616bb714a2806d315c4c">Construir o movimento</h2>



<p>Depois de uma semana de protestos, o movimento de acampamentos em muitos lugares encontrou contradições. A camada ativista deseja limitar o movimento a uma fina camada da população estudantil. Contudo, é claro que se a luta não se espalhar ou se intensificar, irá declinar como vimos em vários casos.</p>



<p>Deveríamos trabalhar por uma campanha dentro de toda a população estudantil para realizar reuniões de emergência dos sindicatos estudantis (onde existam) a fim de convocar uma greve de ocupação estudantil de toda a universidade. Se os burocratas sindicais estudantis não quiserem votar a favor de uma greve, o próprio movimento a poderá propor. No entanto, em todos os casos, devemos lutar contra os métodos pequeno-burgueses de pequenos grupos de estudantes em greves vanguardistas ou para ocupar pequenas áreas da universidade. Em vez disso, propor discussões e votações em todas as salas, bem como amplas assembleias discentes para decidir sobre tais assuntos.</p>



<figure class="wp-block-image size-full"><img loading="lazy" decoding="async" width="618" height="422" src="../../i0.wp.com/www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/05/Berkeley_Free_Palestine_Camp_Image_Mx._Granger_Wikimedia_Commonsc25a.jpg?resize=618%2C422&amp;ssl=1" alt="" class="wp-image-52233" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/05/Berkeley_Free_Palestine_Camp_Image_Mx._Granger_Wikimedia_Commons.jpg?w=768&amp;ssl=1 768w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/05/Berkeley_Free_Palestine_Camp_Image_Mx._Granger_Wikimedia_Commons.jpg?resize=300%2C205&amp;ssl=1 300w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/05/Berkeley_Free_Palestine_Camp_Image_Mx._Granger_Wikimedia_Commons.jpg?resize=150%2C102&amp;ssl=1 150w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/05/Berkeley_Free_Palestine_Camp_Image_Mx._Granger_Wikimedia_Commons.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w" sizes="(max-width: 618px) 100vw, 618px" data-recalc-dims="1" /><figcaption class="wp-element-caption">Imagem: Mx. Granger, Wikimedia Commons <div class="clear"></div><div style="margin-top:10px; margin-bottom:10px;" class="divider divider-normal"></div></figcaption></figure>



<p>Enquanto isso, devemos também propor que sejam enviadas delegações de membros do acampamento a toda a universidade principalmente, mas também aos institutos e aos principais centros de trabalho das redondezas para mobilizar a classe trabalhadora para o acampamento ou para os atos e marchas de protesto.</p>



<p>Na maioria dos países, o espírito dos jovens está em ebulição e à espera de uma faísca para desencadear a raiva contra a classe dominante. O apelo às greves e às ocupações escolares poderá ter uma resposta importante. Em Boston, estudantes de 12 escolas secundárias entraram em greve para aderir ao movimento. O mesmo potencial existe em outros lugares. Quanto maior for o movimento de juventude, maior será a possibilidade de atrair a classe trabalhadora.</p>



<p>Por outro lado, com os métodos da camada ativista, é igualmente provável que o movimento seja fadado ao fracasso. Se a liderança do acampamento não estiver interessada em construir o movimento, nada nos impedirá de fazê-lo. Se for adequado às prioridades da organização, poderíamos até lançar as nossas próprias campanhas de greve ou manifestações estudantis em massa. Deveríamos também enviar camaradas para se mobilizarem para o movimento dentro do corpo discente.</p>



<p>Ao mesmo tempo, devemos mobilizar delegações dos centros de ensino e de trabalho onde estamos presentes. Seria absolutamente errado considerar esta tarefa principalmente como um assunto para estudantes universitários. É um movimento em torno do qual toda a organização pode participar e construir.</p>



<p>Tudo isto nos oferecerá muitas possibilidades de entrar em contato com inúmeras pessoas radicalizadas com as quais poderemos conversar sobre política relacionada a um determinado movimento e evento. Isto não só nos permitirá consolidar a nossa presença onde atuamos, mas também aumentará muito a nossa autoridade no movimento dos acampamentos e provará que os nossos métodos são os métodos corretos.</p>



<h2 class="wp-block-heading has-vivid-red-color has-text-color has-link-color wp-elements-be7107ec2dd95b52acfbf143cd626a06">A classe trabalhadora</h2>



<p>Levantamos a palavra de ordem correta de estender o movimento à classe trabalhadora. O melhor lugar para começar é no <em>campus</em>, que muitas vezes conta com acadêmicos e funcionários altamente explorados.</p>



<p>Se necessário, devemos despender esforços para chegar aos sindicatos que representam os trabalhadores universitários. Já houve muitos casos de solidariedade dos trabalhadores e greves no <em>campus</em>. Isso mostra o potencial existente. Deveríamos convocar comissões de trabalhadores e estudantes para trabalhar sistematicamente com a força de trabalho no <em>campus</em> para mobilizá-la e, se possível, organizar greves de solidariedade.</p>



<h2 class="wp-block-heading has-vivid-red-color has-text-color has-link-color wp-elements-451544ab446c0afecc9d92077c09d7e7">O inimigo está em casa</h2>



<p>Embora os ativistas palestinos queiram concentrar o movimento em medidas administrativas restritas relacionadas aos desinvestimentos universitários, é nossa tarefa ligar esta luta a uma luta mais geral contra o militarismo e o imperialismo. Neste sentido, devemos defender a adoção pelo movimento do slogan “livros, não bombas”. Desta forma podemos levantar a questão da educação gratuita – isto é, o direito das crianças da classe trabalhadora à educação – em oposição ao financiamento de conflitos como a Guerra da Ucrânia e o massacre em Gaza.</p>



<p>O massacre em Gaza revelou toda a podridão do sistema capitalista. Milhões de pessoas podem compreender que não se trata apenas das ações deste ou daquele indivíduo. A guerra envolveu todas as classes dominantes ocidentais e o seu sistema. Ela levanta bruscamente a questão do socialismo ou da barbárie. A nossa tarefa é conectar a raiva fervilhante da juventude a esta perspectiva e a esta luta em todos os contextos.</p>



<p>Não está claro se o movimento atual irá aumentar ou desaparecer rapidamente. Mas ele é, sem dúvida, um prenúncio dos grandes movimentos juvenis que virão. Uma intervenção correta da nossa parte poderá conquistar uma nova camada de trabalhadores avançados e jovens, mas também educará toda a organização e lançará as sementes para intervirmos em futuros movimentos de juventude, que estarão em um nível muito mais elevado.</p>



<p>Londres, 8 de maio de 2024</p>
<div class="sharedaddy sd-sharing-enabled"><div class="robots-nocontent sd-block sd-social sd-social-official sd-sharing"><h3 class="sd-title">Compartilhe isso:</h3><div class="sd-content"><ul><li class="share-facebook"><div class="fb-share-button" data-href="https://marxismo.org.br/como-os-militantes-da-cmi-intervem-no-movimento-de-solidariedade-com-a-palestina/" data-layout="button_count"></div></li><li class="share-jetpack-whatsapp"><a rel="nofollow noopener noreferrer" data-shared="" class="share-jetpack-whatsapp sd-button" href="index7d75.html?share=jetpack-whatsapp" target="_blank" title="Clique para compartilhar no WhatsApp" ><span>WhatsApp</span></a></li><li class="share-telegram"><a rel="nofollow noopener noreferrer" data-shared="" class="share-telegram sd-button" href="index266e.html?share=telegram" target="_blank" title="Clique para compartilhar no Telegram" ><span>Telegram</span></a></li><li class="share-twitter"><a href="https://twitter.com/share" class="twitter-share-button" data-url="https://marxismo.org.br/como-os-militantes-da-cmi-intervem-no-movimento-de-solidariedade-com-a-palestina/" data-text="Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina" data-via="EM_CMI" >Tweet</a></li><li class="share-print"><a rel="nofollow noopener noreferrer" data-shared="" class="share-print sd-button" href="index.html#print" target="_blank" title="Clique para imprimir" ><span>Imprimir</span></a></li><li class="share-end"></li></ul></div></div></div>					
									</div><!-- .entry /-->


								<div class="clear"></div>
			</div><!-- .post-inner -->

			<script type="application/ld+json" class="tie-schema-graph">{"@context":"http:\/\/schema.org","@type":"NewsArticle","dateCreated":"2024-05-16T15:25:30-03:00","datePublished":"2024-05-16T15:25:30-03:00","dateModified":"2024-05-28T19:55:58-03:00","headline":"Como os militantes da CMI interv\u00eam no movimento de solidariedade com a Palestina","name":"Como os militantes da CMI interv\u00eam no movimento de solidariedade com a Palestina","keywords":"acampamentos,capitalismo,conflito,EUA,Gaza,Guerra,Hamas,internacional,luta de classes,massacre,Palestina,Rafah,repress\u00e3o,sionismo,sionista,trabalhadores","url":"https:\/\/marxismo.org.br\/como-os-militantes-da-cmi-intervem-no-movimento-de-solidariedade-com-a-palestina\/","description":"Publicamos aqui trechos da nota do Secretariado Internacional da CMI, de 8 de maio, que analisa o desenvolvimento do movimento em solidariedade ao povo palestino em diferentes pa\u00edses e orienta a inter","copyrightYear":"2024","publisher":{"@id":"#Publisher","@type":"Organization","name":"Organiza\u00e7\u00e3o Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https:\/\/www.marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2024\/06\/Logo-OCI-provisorio-ICR-grande.png"},"sameAs":["https:\/\/www.facebook.com\/oci.comunista","index.html\/\/twitter.com\/oci_comunista","index.html\/\/www.youtube.com\/user\/esquerdamarxista","index.html\/\/www.instagram.com\/oci.comunista\/","https:\/\/open.spotify.com\/show\/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8"]},"sourceOrganization":{"@id":"#Publisher"},"copyrightHolder":{"@id":"#Publisher"},"mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https:\/\/marxismo.org.br\/como-os-militantes-da-cmi-intervem-no-movimento-de-solidariedade-com-a-palestina\/"},"author":{"@type":"Person","name":"Secretariado Internacional da CMI","url":"https:\/\/marxismo.org.br\/author\/secretariado-internacional-da-cmi\/"},"articleSection":"Mundo,Resolu\u00e7\u00f5es &amp; Declara\u00e7\u00f5es","articleBody":"\nPublicamos aqui trechos da nota do Secretariado Internacional da CMI, de 8 de maio, que analisa o desenvolvimento do movimento em solidariedade ao povo palestino em diferentes pa\u00edses e orienta a interven\u00e7\u00e3o dos militantes comunistas nestes protestos.\n\n\n\nMesmo com diferentes graus de mobiliza\u00e7\u00e3o em cada pa\u00eds, o relato do movimento e da interven\u00e7\u00e3o dos camaradas nos EUA, Canad\u00e1, Gr\u00e3-Bretanha, Espanha etc., demonstra a radicalidade presente na base, em particular na juventude, ao redor do mundo. A nota traz ainda li\u00e7\u00f5es importantes para a interven\u00e7\u00e3o pr\u00e1tica dos revolucion\u00e1rios comunistas em um movimento de massas deste tipo, construindo as for\u00e7as do marxismo. \n\n\n\nA guerra contra Gaza acelerou a crise do sistema capitalista, particularmente no Ocidente. Trouxe \u00e0 luz todas as contradi\u00e7\u00f5es subjacentes do sistema e chamou a aten\u00e7\u00e3o de milh\u00f5es de pessoas.\n\n\n\nAs camadas avan\u00e7adas de trabalhadores e jovens est\u00e3o tirando conclus\u00f5es radicais sobre o sistema capitalista. Muitos deles haviam participado do movimento Black Lives Matter (Vidas Negras Importam) em 2020 e j\u00e1 foram radicalizados por ele. O massacre de Gaza funcionou como catalisador, aprofundando o processo geral de radicaliza\u00e7\u00e3o. O movimento pr\u00f3-Palestina nos EUA \u00e9 uma manifesta\u00e7\u00e3o poderosa de rejei\u00e7\u00e3o radical da hipocrisia imperialista por parte da juventude. Exp\u00f5e a verdadeira natureza do imperialismo e da democracia burguesa.\n\n\n\nA natureza sanguin\u00e1ria do imperialismo \u00e9 mostrada a todo momento nas telas da televis\u00e3o e dos celulares. Sob os golpes de cassetetes da pol\u00edcia e das turbas sionistas violentas, os estudantes est\u00e3o aprendendo sobre a verdadeira natureza do Estado como \u00f3rg\u00e3o de defesa dos interesses da classe dominante. Enquanto isso, aprendem sobre as limita\u00e7\u00f5es da democracia burguesa e da chamada imprensa livre quando o direito \u00e0 liberdade de express\u00e3o nas universidades \u00e9 violado. A vida est\u00e1 educando rapidamente as camadas avan\u00e7adas.\n\n\n\nA ascens\u00e3o do movimento de acampamentos \u00e9 uma evolu\u00e7\u00e3o do movimento de solidariedade de Gaza a um n\u00edvel superior e j\u00e1 se espalhou por pa\u00edses de todo o mundo. Relat\u00f3rios de camaradas americanos e canadenses que est\u00e3o agindo indicam uma clara mudan\u00e7a qualitativa no movimento.\n\n\n\nEmbora a primeira onda do movimento simpatizasse com as ideias do comunismo e da revolu\u00e7\u00e3o, considerava-as secund\u00e1rias em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 tarefa imediata de impedir o massacre de palestinos indefesos por Israel. Desta vez, o clima \u00e9 amplamente caracterizado pela necessidade de se utilizar este movimento espec\u00edfico como um meio para lan\u00e7ar uma luta revolucion\u00e1ria em todo o mundo. Muitos viram a total inutilidade das institui\u00e7\u00f5es internacionais, das resolu\u00e7\u00f5es da ONU e das queixas ao Tribunal Internacional de Justi\u00e7a (TIJ). A cumplicidade dos governos ocidentais, particularmente dos Estados Unidos, veio claramente \u00e0 tona. Da\u00ed a popularidade dos slogans de intifada global e de revolu\u00e7\u00e3o global. Esta \u00e9 uma situa\u00e7\u00e3o que serve bastante para n\u00f3s, um movimento revolucion\u00e1rio radical baseado nas universidades, onde temos as nossas ra\u00edzes mais fortes.\n\n\n\nImagem: \u0639\u0628\u0627\u062f \u062f\u064a\u0631\u0627\u0646\u064a\u0629, Wikimedia Commons \n\n\n\nO terreno est\u00e1 f\u00e9rtil para a nossa interven\u00e7\u00e3o. Em Nova Iorque e em outros locais dos Estados Unidos, assumimos a lideran\u00e7a na convoca\u00e7\u00e3o de greves em massa nos campi, assim como em Toronto e na Col\u00fambia Brit\u00e2nica estamos assumindo uma posi\u00e7\u00e3o de lideran\u00e7a no movimento de acampamentos nos campi como um todo. Estas iniciativas est\u00e3o abrindo as portas a camadas muito mais amplas com as quais at\u00e9 agora n\u00e3o tivemos contato.\n\n\n\nExiste um sentimento semelhante na maioria dos pa\u00edses ocidentais, com graus variados de intensidade, e n\u00e3o devemos perder a oportunidade de intervir com a ousadia e o sentido de urg\u00eancia necess\u00e1rios. A tarefa mais importante \u00e9 construir a organiza\u00e7\u00e3o comunista. Mas construir a organiza\u00e7\u00e3o dentro de um movimento de massas n\u00e3o \u00e9 o mesmo que vender um jornal nas ruas. Trata-se de combinar habilmente a explica\u00e7\u00e3o paciente e o trabalho de agita\u00e7\u00e3o em massa com um foco claro no recrutamento.\n\n\n\nEmbora as possibilidades desse movimento sejam enormes, h\u00e1 tamb\u00e9m uma ressalva: \u00c9 um movimento inst\u00e1vel e desigual. Al\u00e9m disso, nossos recursos s\u00e3o limitados. Em muitas \u00e1reas, n\u00e3o h\u00e1 d\u00favida de que podemos e devemos procurar assumir uma posi\u00e7\u00e3o de dire\u00e7\u00e3o neste movimento. Em outras \u00e1reas, a nossa interven\u00e7\u00e3o ter\u00e1 de ser mais limitada. Assim como n\u00e3o podemos cometer o erro de adotar uma postura de distanciamento, devemos evitar diluir a nossa organiza\u00e7\u00e3o no movimento.\n\n\n\nO movimento est\u00e1 se espalhando rapidamente por pa\u00edses ao redor do mundo. Todas as se\u00e7\u00f5es devem contatar o Secretariado Internacional (SI) sobre suas interven\u00e7\u00f5es, bem como fornecer-nos regularmente relat\u00f3rios internos e p\u00fablicos.\n\n\n\nDito isto, aqui est\u00e3o as principais diretrizes do SI para interven\u00e7\u00e3o no movimento, com base nas experi\u00eancias que tivemos at\u00e9 agora:\n\n\n\nDuas tend\u00eancias\n\n\n\nEmbora a maior parte dos estudantes do movimento esteja aberta a ideias revolucion\u00e1rias, a sua lideran\u00e7a inicial, como sempre acontece, \u00e9 composta por ativistas pequeno-burgueses acidentais que s\u00e3o hostis a qualquer ideia nesse sentido. A sua abordagem \u00e9 muitas vezes apol\u00edtica, e a pol\u00edtica que permitem em geral \u00e9 limitada ao estreito nacionalismo palestino, \u00e0 pol\u00edtica de identidade, ao horizontalismo, \u00e0 tomada de decis\u00f5es por consenso etc. Do ponto de vista organizacional, querem limitar o movimento a um pequeno grupo de ativistas e seus associados.\n\n\n\nNossos objetivos s\u00e3o exatamente os opostos. Queremos estimular um debate pol\u00edtico t\u00e3o amplo quanto poss\u00edvel. Nestes debates o nosso principal objetivo \u00e9 ligar o movimento \u00e0 luta de classes internacional e \u00e0 luta contra a classe capitalista a n\u00edvellocal. Da\u00ed resulta que queremos ampliar o movimento, atrair e envolver o maior n\u00famero poss\u00edvel de trabalhadores e estudantes.\n\n\n\nEm \u00faltima an\u00e1lise, estas duas tend\u00eancias representam duas perspectivas de classe opostas: a da pequena-burguesia e a da classe trabalhadora.\n\n\n\nIsto requer uma luta pol\u00edtica para conquistar o movimento para as nossas ideias. O nosso m\u00e9todo \u2013 o mesmo m\u00e9todo de L\u00eanin e dos Bolcheviques \u2013 \u00e9 explicar pacientemente; e onde foi aplicado, obtivemos \u00eaxito imediato. Devemos aproveitar todas as oportunidades para falar com as pessoas dentro e fora dos acampamentos para avaliar as suas opini\u00f5es pol\u00edticas, defici\u00eancias e questionamentos; e respond\u00ea-las pacientemente, uma a uma. Onde isso foi feito sistematicamente, os resultados foram excelentes.\n\n\n\nNa Universidade de Col\u00fambia Brit\u00e2nica (UBC), bandeiras e documentos comunistas foram inicialmente proibidos pela camada de ativistas. Da mesma forma, foi decidido que apenas os palestinos poderiam falar e decidir sobre o caminho a seguir para o movimento. Vimos a mesma coisa em outros lugares. Embora fosse errado atacar imediatamente estas pessoas antes de ganhar a autoridade necess\u00e1ria dentro do movimento, \u00e9 igualmente errado ceder a tal intimida\u00e7\u00e3o e esconder completamente quem somos.\n\n\n\nNa UBC, contra-atacamos com \u00eaxito entrando no acampamento, assumindo tarefas pr\u00e1ticas e ganhando gradualmente autoridade entre as camadas mais amplas. A certa altura, o acampamento foi atacado por uma turba de sionistas que portavam bandeiras israelenses. Enquanto os \u201cativistas\u201d fugiam do local, os nossos camaradas levantaram nossas bandeiras vermelhas e confrontaram os sionistas. Ap\u00f3s esse evento, n\u00e3o s\u00f3 conquistamos o direito de portar nossas bandeiras, mas tamb\u00e9m juntamos nosso jornal e montamos uma banca de livros dentro do acampamento.\n\n\n\nPol\u00edtica, pol\u00edtica, pol\u00edtica\n\n\n\nA tarefa dos comunistas que se empenham n\u00e3o \u00e9 a de parecer radical ou de gritar da forma mais radical poss\u00edvel. O objetivo \u00e9 o de se conectar ao ambiente radical dos acampamentos com as nossas ideias. Os elementos mais honestos se aproximam tateando em dire\u00e7\u00e3o \u00e0s nossas ideias e somos os \u00fanicos que podemos concretizar os seus sentimentos dando-lhes uma explica\u00e7\u00e3o clara da raz\u00e3o pela qual estes acontecimentos est\u00e3o ocorrendo e como podemos reagir.\n\n\n\nPublicamos toda uma s\u00e9rie de artigos sobre a Palestina que os camaradas deveriam ler para os levar ao movimento (ver abaixo). Mas n\u00e3o devemos limitar-nos \u00e0 quest\u00e3o da Palestina, devemos tamb\u00e9m discutir quest\u00f5es mais amplas \u2013 tamb\u00e9m destacadas acima \u2013 como o imperialismo, o Estado, a democracia burguesa, etc.\n\n\n\nLista de artigos: \n\n\n\n\nAbaixo a hipocrisia! Defenda Gaza! \u2013 Declara\u00e7\u00e3o da CMI\n\n\n\nOrganizar a luta de massas. Um programa comunista para intensificar os acampamentos de solidariedade com Gaza. (Artigo em ingl\u00eas)\n\n\n\nNem um centavo, nem uma bala para a m\u00e1quina de guerra israelense: declara\u00e7\u00e3o sobre a onda de protestos estudantis em solidariedade a Gaza\n\n\n\n\nTarefas pr\u00e1ticas\n\n\n\nEm um movimento como este, existe um grande risco de deixar-nos absorver pelas incont\u00e1veis tarefas organizacionais que surgem e perder de vista as tarefas pol\u00edticas que temos nas m\u00e3os. Ao mesmo tempo, n\u00e3o podemos nos reduzir a permanecer passivamente \u00e0 margem do movimento com os nossos jornais \u00e0 espera de que os \u201ccomunistas\u201d venham at\u00e9 n\u00f3s. N\u00e3o somos comentaristas \u00e0 margem, se quisermos que as nossas ideias sejam ouvidas temos que participar do movimento, contribuindo tanto em termos pr\u00e1ticos quanto pol\u00edticos.\n\n\n\nPodemos e devemos assumir tarefas pr\u00e1ticas como cozinhar, limpar ou outras. Mais importante ainda, devemos aproveitar estas oportunidades para falar sobre pol\u00edtica com as pessoas.\n\n\n\nSempre que poss\u00edvel, devemos nos oferecer como volunt\u00e1rios para as tarefas mais pol\u00edticas. Na Universidade McGill, em Montreal, Canad\u00e1, os camaradas assumiram a responsabilidade pela educa\u00e7\u00e3o pol\u00edtica do campo e organizaram reuni\u00f5es sobre a natureza do imperialismo e sobre a natureza do Estado. Estima-se que entre 50 e 100 pessoas ouviram estes debates e recrutamos v\u00e1rios novos camaradas.\n\n\n\nFoto: Jeremy Lindenfeld, Twitter \n\n\n\nOutra tarefa pol\u00edtica importante para a qual podemos nos oferecer como volunt\u00e1rios \u00e9 a \u201cdivulga\u00e7\u00e3o\u201d (ir aos locais de trabalho, \u00e0s filiais sindicais, \u00e0s escolas secund\u00e1rias, a outras partes da universidade para dar palestras e bater de porta em porta nas resid\u00eancias dos estudantes), a fim de conectar o movimento estudantil com camadas mais amplas; e tentar atrair essas camadas mais amplas para o acampamento.\n\n\n\nIsto n\u00e3o s\u00f3 aumenta muito a nossa autoridade aos olhos das melhores camadas, demonstrando que estamos concretamente construindo a solidariedade, como tamb\u00e9m nos d\u00e1 a oportunidade de debater as nossas ideias com as novas camadas.\n\n\n\nEm Val\u00eancia, na Espanha, dois companheiros trabalhadores, vindos de fora, intervieram no acampamento. Eles cuidavam de tarefas como descascar frutas na cozinha e tarefas de limpeza. No decorrer destas tarefas, os camaradas iniciaram conversas com outros ativistas \u00e0 sua volta e, no final do dia, tornaram-se pontos de refer\u00eancia para todo o acampamento e os estudantes pediram-lhes conselhos sobre toda uma s\u00e9rie de quest\u00f5es organizacionais e pol\u00edticas. Isto tamb\u00e9m mostra que as interven\u00e7\u00f5es neste tipo de movimento n\u00e3o s\u00e3o tarefa exclusiva dos companheiros estudantes.\n\n\n\nOutro tipo de trabalho \u00fatil \u00e9 o de lidar com os meios de comunica\u00e7\u00e3o e as redes sociais. Dever\u00edamos encorajar os colegas a treinarem para entrevistas com jornalistas etc. Isto nos oferece a oportunidade de darmos a conhecer as nossas ideias e mostrar a outros ativistas como apresentamos as nossas reivindica\u00e7\u00f5es de forma concreta.\n\n\n\nContra a pol\u00edtica de identidade e o nacionalismo\n\n\n\nA camada de ativistas que lidera o movimento atual est\u00e1 impregnada de sectarismo e de pol\u00edticas de identidade. Em algumas universidades, como vimos, sustentam que apenas os palestinos t\u00eam o direito de falar e de decidir sobre os slogans e a dire\u00e7\u00e3o do movimento. Discordamos totalmente desta posi\u00e7\u00e3o. \u00c9 pura pol\u00edtica de identidade e divide o movimento sob linhas nacionais. A nossa tarefa \u00e9 demonstrar que a luta do povo palestino est\u00e1 interligada \u00e0 luta de classes em outros pa\u00edses.\n\n\n\nA mesma classe dominante que est\u00e1 apoiando a guerra israelense est\u00e1 atacando as condi\u00e7\u00f5es dos trabalhadores e da juventude a n\u00edvel nacional. Em vez de separar o movimento da luta de classes, queremos formar um movimento unido contra todos os capitalistas e imperialistas do mundo. Uma vit\u00f3ria dos palestinos \u00e9 uma vit\u00f3ria da classe trabalhadora em todos os pa\u00edses, especialmente no Ocidente. E uma vit\u00f3ria dos trabalhadores e estudantes do Ocidente \u00e9 uma vit\u00f3ria dos palestinos.\n\n\n\nUma forma de ressaltar nosso internacionalismo \u00e9 sugerir que os camaradas gravem mensagens de solidariedade e sauda\u00e7\u00f5es em v\u00eddeo, que podem depois ser compartilhadas com acampamentos de outros pa\u00edses. Isto n\u00e3o s\u00f3 refor\u00e7aria nosso internacionalismo como tamb\u00e9m mostraria a natureza internacional da luta em si.\n\n\n\nDemocracia\n\n\n\nEm outros locais, os ativistas est\u00e3o impondo uma \u201cdemocracia\u201d de consenso que paralisa o movimento e, em \u00faltima an\u00e1lise, deixa sempre o controle nas m\u00e3os de uma pequena camarilha. Defendemos a forma mais ampla poss\u00edvel de democracia e debate nas assembleias de massa com vota\u00e7\u00e3o por maioria para decidir o caminho a ser seguido. A assembleia dever\u00e1 tamb\u00e9m eleger uma comiss\u00e3o organizadora, revog\u00e1vel a qualquer momento, para que a dire\u00e7\u00e3o do movimento n\u00e3o fique nas m\u00e3os de elementos acidentais.\n\n\n\nComo em todos os grandes movimentos, o nosso lema deve ser a cria\u00e7\u00e3o de comit\u00eas de luta e a sua coordena\u00e7\u00e3o a n\u00edvel regional e nacional para unificar e centralizar o movimento. Elevar as nossas ideias requer flexibilidade t\u00e1tica. Devemos defender a m\u00e1xima participa\u00e7\u00e3o, tarefas de responsabilidades e democracia, mas n\u00e3o em detrimento de nossas bandeiras pol\u00edticas. Pelo contr\u00e1rio, \u00e0 medida que o movimento se desenvolve, estas quest\u00f5es tornar-se-\u00e3o mais claras com base na experi\u00eancia pr\u00e1tica e nos debates pol\u00edticos.\n\n\n\nConstruir o movimento\n\n\n\nDepois de uma semana de protestos, o movimento de acampamentos em muitos lugares encontrou contradi\u00e7\u00f5es. A camada ativista deseja limitar o movimento a uma fina camada da popula\u00e7\u00e3o estudantil. Contudo, \u00e9 claro que se a luta n\u00e3o se espalhar ou se intensificar, ir\u00e1 declinar como vimos em v\u00e1rios casos.\n\n\n\nDever\u00edamos trabalhar por uma campanha dentro de toda a popula\u00e7\u00e3o estudantil para realizar reuni\u00f5es de emerg\u00eancia dos sindicatos estudantis (onde existam) a fim de convocar uma greve de ocupa\u00e7\u00e3o estudantil de toda a universidade. Se os burocratas sindicais estudantis n\u00e3o quiserem votar a favor de uma greve, o pr\u00f3prio movimento a poder\u00e1 propor. No entanto, em todos os casos, devemos lutar contra os m\u00e9todos pequeno-burgueses de pequenos grupos de estudantes em greves vanguardistas ou para ocupar pequenas \u00e1reas da universidade. Em vez disso, propor discuss\u00f5es e vota\u00e7\u00f5es em todas as salas, bem como amplas assembleias discentes para decidir sobre tais assuntos.\n\n\n\nImagem: Mx. Granger, Wikimedia Commons \n\n\n\nEnquanto isso, devemos tamb\u00e9m propor que sejam enviadas delega\u00e7\u00f5es de membros do acampamento a toda a universidade principalmente, mas tamb\u00e9m aos institutos e aos principais centros de trabalho das redondezas para mobilizar a classe trabalhadora para o acampamento ou para os atos e marchas de protesto.\n\n\n\nNa maioria dos pa\u00edses, o esp\u00edrito dos jovens est\u00e1 em ebuli\u00e7\u00e3o e \u00e0 espera de uma fa\u00edsca para desencadear a raiva contra a classe dominante. O apelo \u00e0s greves e \u00e0s ocupa\u00e7\u00f5es escolares poder\u00e1 ter uma resposta importante. Em Boston, estudantes de 12 escolas secund\u00e1rias entraram em greve para aderir ao movimento. O mesmo potencial existe em outros lugares. Quanto maior for o movimento de juventude, maior ser\u00e1 a possibilidade de atrair a classe trabalhadora.\n\n\n\nPor outro lado, com os m\u00e9todos da camada ativista, \u00e9 igualmente prov\u00e1vel que o movimento seja fadado ao fracasso. Se a lideran\u00e7a do acampamento n\u00e3o estiver interessada em construir o movimento, nada nos impedir\u00e1 de faz\u00ea-lo. Se for adequado \u00e0s prioridades da organiza\u00e7\u00e3o, poder\u00edamos at\u00e9 lan\u00e7ar as nossas pr\u00f3prias campanhas de greve ou manifesta\u00e7\u00f5es estudantis em massa. Dever\u00edamos tamb\u00e9m enviar camaradas para se mobilizarem para o movimento dentro do corpo discente.\n\n\n\nAo mesmo tempo, devemos mobilizar delega\u00e7\u00f5es dos centros de ensino e de trabalho onde estamos presentes. Seria absolutamente errado considerar esta tarefa principalmente como um assunto para estudantes universit\u00e1rios. \u00c9 um movimento em torno do qual toda a organiza\u00e7\u00e3o pode participar e construir.\n\n\n\nTudo isto nos oferecer\u00e1 muitas possibilidades de entrar em contato com in\u00fameras pessoas radicalizadas com as quais poderemos conversar sobre pol\u00edtica relacionada a um determinado movimento e evento. Isto n\u00e3o s\u00f3 nos permitir\u00e1 consolidar a nossa presen\u00e7a onde atuamos, mas tamb\u00e9m aumentar\u00e1 muito a nossa autoridade no movimento dos acampamentos e provar\u00e1 que os nossos m\u00e9todos s\u00e3o os m\u00e9todos corretos.\n\n\n\nA classe trabalhadora\n\n\n\nLevantamos a palavra de ordem correta de estender o movimento \u00e0 classe trabalhadora. O melhor lugar para come\u00e7ar \u00e9 no campus, que muitas vezes conta com acad\u00eamicos e funcion\u00e1rios altamente explorados.\n\n\n\nSe necess\u00e1rio, devemos despender esfor\u00e7os para chegar aos sindicatos que representam os trabalhadores universit\u00e1rios. J\u00e1 houve muitos casos de solidariedade dos trabalhadores e greves no campus. Isso mostra o potencial existente. Dever\u00edamos convocar comiss\u00f5es de trabalhadores e estudantes para trabalhar sistematicamente com a for\u00e7a de trabalho no campus para mobiliz\u00e1-la e, se poss\u00edvel, organizar greves de solidariedade.\n\n\n\nO inimigo est\u00e1 em casa\n\n\n\nEmbora os ativistas palestinos queiram concentrar o movimento em medidas administrativas restritas relacionadas aos desinvestimentos universit\u00e1rios, \u00e9 nossa tarefa ligar esta luta a uma luta mais geral contra o militarismo e o imperialismo. Neste sentido, devemos defender a ado\u00e7\u00e3o pelo movimento do slogan \u201clivros, n\u00e3o bombas\u201d. Desta forma podemos levantar a quest\u00e3o da educa\u00e7\u00e3o gratuita \u2013 isto \u00e9, o direito das crian\u00e7as da classe trabalhadora \u00e0 educa\u00e7\u00e3o \u2013 em oposi\u00e7\u00e3o ao financiamento de conflitos como a Guerra da Ucr\u00e2nia e o massacre em Gaza.\n\n\n\nO massacre em Gaza revelou toda a podrid\u00e3o do sistema capitalista. Milh\u00f5es de pessoas podem compreender que n\u00e3o se trata apenas das a\u00e7\u00f5es deste ou daquele indiv\u00edduo. A guerra envolveu todas as classes dominantes ocidentais e o seu sistema. Ela levanta bruscamente a quest\u00e3o do socialismo ou da barb\u00e1rie. A nossa tarefa \u00e9 conectar a raiva fervilhante da juventude a esta perspectiva e a esta luta em todos os contextos.\n\n\n\nN\u00e3o est\u00e1 claro se o movimento atual ir\u00e1 aumentar ou desaparecer rapidamente. Mas ele \u00e9, sem d\u00favida, um pren\u00fancio dos grandes movimentos juvenis que vir\u00e3o. Uma interven\u00e7\u00e3o correta da nossa parte poder\u00e1 conquistar uma nova camada de trabalhadores avan\u00e7ados e jovens, mas tamb\u00e9m educar\u00e1 toda a organiza\u00e7\u00e3o e lan\u00e7ar\u00e1 as sementes para intervirmos em futuros movimentos de juventude, que estar\u00e3o em um n\u00edvel muito mais elevado.\n\n\n\nLondres, 8 de maio de 2024\n","image":{"@type":"ImageObject","url":"https:\/\/i0.wp.com\/marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2024\/05\/comrades_Image_Revolutionary_Communists_of_America.jpeg?fit=768%2C576&ssl=1","width":768,"height":576}}</script>
		</article><!-- .post-listing -->
		

		
		

		
		
		
		
				
<div id="comments">


<div class="clear"></div>


</div><!-- #comments -->

	</div><!-- .content -->
<aside id="sidebar">
	<div class="theiaStickySidebar">
		<div class="search-block-large widget">
			<form method="get" action="https://marxismo.org.br/">
				<button class="search-button" type="submit" value="Pesquisa"><i class="fa fa-search"></i></button>
				<input type="text" id="s" name="s" value="Pesquisa" onfocus="if (this.value == 'Pesquisa') {this.value = '';}" onblur="if (this.value == '') {this.value = 'Pesquisa';}"  />
			</form>
		</div><!-- .search-block /-->
<div id="social-8" class="widget social-icons-widget"><div class="widget-top"><h4>Redes Sociais</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div class="social-icons social-colored">
		<a class="ttip-none" title="Facebook" href="https://www.facebook.com/oci.comunista" target="_blank"><i class="fa fa-facebook"></i></a><a class="ttip-none" title="Twitter" href="https://twitter.com/oci_comunista" target="_blank"><i class="fa fa-twitter"></i></a><a class="ttip-none" title="Youtube" href="https://www.youtube.com/user/esquerdamarxista" target="_blank"><i class="fa fa-youtube"></i></a><a class="ttip-none" title="instagram" href="https://www.instagram.com/oci.comunista/" target="_blank"><i class="fa fa-instagram"></i></a><a class="ttip-none" title="spotify" href="https://open.spotify.com/show/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8" target="_blank"><i class="fa fa-spotify"></i></a>
		<a class="ttip-none"  title="TikTok" href="https://www.tiktok.com/@oci.comunista" target="_blank"><i class="fa &lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;"></i></a>	</div>

</div></div><!-- .widget /--><div id="text-html-widget-46" class="widget text-html"><div class="widget-top"><h4>Acesse</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container"><div ><a href="https://www.marxist.com/"  target="_blank"><img class="size-full wp-image-6856 aligncenter" src="../../www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/teste-sidebar-3.jpg" alt="" width="390" height="144" /></a>

<a href="http://liberdadeeluta.org/" target="_blank"><img class="wp-image-6852 size-full aligncenter" src="../../www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_02.jpg" width="390" height="144" /></a>

<a href="http://www.livrariamarxista.com.br/" target="_blank"><img class="wp-image-6848 size-full aligncenter" src="../../www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_03.jpg" width="390" height="144" /></a>

<a href="../mulherespelosocialismo/index.html" target="_blank"><img class="size-full wp-image-6855 aligncenter" src="../../www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_04.jpg" alt="" width="390" height="390" /></a>

<a href="../movimento-negro-socialista/index.html" target="_blank"><img class="size-full wp-image-6855 aligncenter" src="../../www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_05.jpg" alt="" width="390" height="144" /></a>


				</div><div class="clear"></div></div></div><!-- .widget /--><div id="posts-list-widget-3" class="widget posts-list"><div class="widget-top"><h4>Publicações Recentes		</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">				<ul>
							<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="../os-motivos-pelos-quais-um-militante-da-oci-renuncia-ao-seu-posto-na-direcao-do-sindicato-dos-metroviarios-de-sp/index.html" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="../../i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios4a03.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="../os-motivos-pelos-quais-um-militante-da-oci-renuncia-ao-seu-posto-na-direcao-do-sindicato-dos-metroviarios-de-sp/index.html">Os motivos pelos quais um militante da OCI renuncia ao seu posto na direção do Sindicato dos Metroviários de SP</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>01/08/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="../pedro-moro-pede-demissao-da-cptm-e-mais-uma-vez-a-farsa-da-privatizacao-e-exposta/index.html" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="../../i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-14a03.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="../pedro-moro-pede-demissao-da-cptm-e-mais-uma-vez-a-farsa-da-privatizacao-e-exposta/index.html">Pedro Moro pede demissão da CPTM e mais uma vez a farsa da privatização é exposta</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>01/08/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="../a-luta-pela-reducao-da-jornada-de-trabalho-sem-reducao-salarial/index.html" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="../../i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-19804a03.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="../a-luta-pela-reducao-da-jornada-de-trabalho-sem-reducao-salarial/index.html">A luta pela redução da jornada de trabalho sem redução salarial </a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>31/07/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="../abaixo-o-regime-assassino-de-hasina-vitoria-para-os-estudantes-de-bangladesh-declaracao-da-icr/index.html" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="../../i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh4a03.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="../abaixo-o-regime-assassino-de-hasina-vitoria-para-os-estudantes-de-bangladesh-declaracao-da-icr/index.html">Abaixo o regime assassino de Hasina! Vitória para os estudantes de Bangladesh! – Declaração da ICR</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>30/07/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="../nota-urgente-sobre-a-venezuela-como-chegamos-a-este-beco-sem-saida/index.html" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="../../i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-20244a03.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="../nota-urgente-sobre-a-venezuela-como-chegamos-a-este-beco-sem-saida/index.html">Nota urgente sobre a Venezuela – Como chegamos a este beco sem saída?</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>30/07/2024</span>		</li>
						</ul>
		<div class="clear"></div>
	</div></div><!-- .widget /--><div id="ads250_250-widget-7" class="widget e3lan e3lan250_250-widget"><div class="widget-top"><h4>Assine O Comunismo</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div  class="e3lan-widget-content e3lan250-250">
								<div class="e3lan-cell">
				<a href="https://livrariamarxista.com.br/produto/jornal-o-comunismo/"  target="_blank"  >					<img src="../../www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/capa-OC-site.jpg" alt="" />
				</a>			</div>
				</div>
	</div></div><!-- .widget /--><div id="ads250_250-widget-25" class="widget e3lan e3lan250_250-widget"><div class="widget-top"><h4>Manifesto</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div  class="e3lan-widget-content e3lan250-250">
								<div class="e3lan-cell">
				<a href="../manifesto-da-internacional-comunista-revolucionaria/index.html"  target="_blank"  >					<img src="../../www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/manifesto-graphic-website.jpg" alt="" />
				</a>			</div>
				</div>
	</div></div><!-- .widget /--><div id="ads250_250-widget-17" class="widget e3lan e3lan250_250-widget"><div class="widget-top"><h4>América Socialista &#8211; Em Defesa do Marxismo</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div  class="e3lan-widget-content e3lan250-250">
								<div class="e3lan-cell">
				<a href="https://livrariamarxista.com.br/produto/america-socialista-24/"  target="_blank"  >					<img src="../../www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/Divulgacao-artigos-AS-24.jpg" alt="" />
				</a>			</div>
				</div>
	</div></div><!-- .widget /-->	</div><!-- .theiaStickySidebar /-->
</aside><!-- #sidebar /-->	<div class="clear"></div>
</div><!-- .container /-->

				
<div class="clear"></div>
<div class="footer-bottom">
	<div class="container">
		<div class="alignright">
					</div>
				<div class="social-icons">
		<a class="ttip-none" title="Facebook" href="https://www.facebook.com/oci.comunista" target="_blank"><i class="fa fa-facebook"></i></a><a class="ttip-none" title="Twitter" href="https://twitter.com/oci_comunista" target="_blank"><i class="fa fa-twitter"></i></a><a class="ttip-none" title="Youtube" href="https://www.youtube.com/user/esquerdamarxista" target="_blank"><i class="fa fa-youtube"></i></a><a class="ttip-none" title="instagram" href="https://www.instagram.com/oci.comunista/" target="_blank"><i class="fa fa-instagram"></i></a><a class="ttip-none" title="spotify" href="https://open.spotify.com/show/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8" target="_blank"><i class="fa fa-spotify"></i></a>
		<a class="ttip-none"  title="TikTok" href="https://www.tiktok.com/@oci.comunista" target="_blank"><i class="fa &lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;"></i></a>	</div>

		
		<div class="alignleft">
			© Copyright 2024, Esquerda Marxista		</div>
		<div class="clear"></div>
	</div><!-- .Container -->
</div><!-- .Footer bottom -->

</div><!-- .inner-Wrapper -->
</div><!-- #Wrapper -->
</div><!-- .Wrapper-outer -->
	<div id="topcontrol" class="fa fa-angle-up" title="Role Para Cima"></div>
<div id="fb-root"></div>

<div id="um_upload_single" style="display:none;"></div>

<div id="um_view_photo" style="display:none;">
	<a href="javascript:void(0);" data-action="um_remove_modal" class="um-modal-close" aria-label="Close view photo modal">
		<i class="um-faicon-times"></i>
	</a>

	<div class="um-modal-body photo">
		<div class="um-modal-photo"></div>
	</div>
</div>
<div id="reading-position-indicator"></div>			<script type='text/javascript'>
				const lazyloadRunObserver = () => {
					const lazyloadBackgrounds = document.querySelectorAll( `.e-con.e-parent:not(.e-lazyloaded)` );
					const lazyloadBackgroundObserver = new IntersectionObserver( ( entries ) => {
						entries.forEach( ( entry ) => {
							if ( entry.isIntersecting ) {
								let lazyloadBackground = entry.target;
								if( lazyloadBackground ) {
									lazyloadBackground.classList.add( 'e-lazyloaded' );
								}
								lazyloadBackgroundObserver.unobserve( entry.target );
							}
						});
					}, { rootMargin: '200px 0px 200px 0px' } );
					lazyloadBackgrounds.forEach( ( lazyloadBackground ) => {
						lazyloadBackgroundObserver.observe( lazyloadBackground );
					} );
				};
				const events = [
					'DOMContentLoaded',
					'elementor/lazyload/observe',
				];
				events.forEach( ( event ) => {
					document.addEventListener( event, lazyloadRunObserver );
				} );
			</script>
						<div id="fb-root"></div>
			<script>(function(d, s, id) { var js, fjs = d.getElementsByTagName(s)[0]; if (d.getElementById(id)) return; js = d.createElement(s); js.id = id; js.src = '../../connect.facebook.net/pt_BR/sdk.js#xfbml=1&amp;appId=249643311490&version=v2.3'; fjs.parentNode.insertBefore(js, fjs); }(document, 'script', 'facebook-jssdk'));</script>
			<script>
			document.body.addEventListener( 'is.post-load', function() {
				if ( 'undefined' !== typeof FB ) {
					FB.XFBML.parse();
				}
			} );
			</script>
						<script>!function(d,s,id){var js,fjs=d.getElementsByTagName(s)[0],p=/^http:/.test(d.location)?'http':'https';if(!d.getElementById(id)){js=d.createElement(s);js.id=id;js.src=p+'://platform.twitter.com/widgets.js';fjs.parentNode.insertBefore(js,fjs);}}(document, 'script', 'twitter-wjs');</script>
			<style id='core-block-supports-inline-css' type='text/css'>
.wp-elements-6d28bb53e032eb5242d20249065a5c15 a:where(:not(.wp-element-button)){color:var(--wp--preset--color--vivid-red);}.wp-elements-9829525ab3afd3d2c25c10ce1eace9e1 a:where(:not(.wp-element-button)){color:var(--wp--preset--color--vivid-red);}.wp-elements-40f9c92aeb36bff6f151b19224679c06 a:where(:not(.wp-element-button)){color:var(--wp--preset--color--vivid-red);}.wp-elements-131377325650a4e885c6c1195eb177ec a:where(:not(.wp-element-button)){color:var(--wp--preset--color--vivid-red);}.wp-elements-91e488a359df48927eb31a7af7330cee a:where(:not(.wp-element-button)){color:var(--wp--preset--color--vivid-red);}.wp-elements-5d7dc3349178616bb714a2806d315c4c a:where(:not(.wp-element-button)){color:var(--wp--preset--color--vivid-red);}.wp-elements-be7107ec2dd95b52acfbf143cd626a06 a:where(:not(.wp-element-button)){color:var(--wp--preset--color--vivid-red);}.wp-elements-451544ab446c0afecc9d92077c09d7e7 a:where(:not(.wp-element-button)){color:var(--wp--preset--color--vivid-red);}
</style>
<script type="text/javascript" id="tie-scripts-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var tie = {"mobile_menu_active":"true","mobile_menu_top":"","lightbox_all":"true","lightbox_gallery":"true","woocommerce_lightbox":"","lightbox_skin":"dark","lightbox_thumb":"vertical","lightbox_arrows":"","sticky_sidebar":"1","is_singular":"1","reading_indicator":"true","lang_no_results":"No Results","lang_results_found":"Results Found"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="../wp-content/themes/sahifa/js/tie-scripts.js" id="tie-scripts-js"></script>
<script type="text/javascript" src="../wp-content/themes/sahifa/js/ilightbox.packed.js" id="tie-ilightbox-js"></script>
<script type="text/javascript" src="../../c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/underscore.min.js" id="underscore-js"></script>
<script type="text/javascript" id="wp-util-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var _wpUtilSettings = {"ajax":{"url":"\/wp-admin\/admin-ajax.php"}};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="../../c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/wp-util.min.js" id="wp-util-js"></script>
<script type="text/javascript" src="../../c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/dist/hooks.min.js" id="wp-hooks-js"></script>
<script type="text/javascript" src="../../c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/dist/i18n.min.js" id="wp-i18n-js"></script>
<script type="text/javascript" id="wp-i18n-js-after">
/* <![CDATA[ */
wp.i18n.setLocaleData( { 'text direction\u0004ltr': [ 'ltr' ] } );
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="../wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/tipsy/tipsy.min.js" id="um_tipsy-js"></script>
<script type="text/javascript" src="../wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/um-confirm/um-confirm.min.js" id="um_confirm-js"></script>
<script type="text/javascript" src="../wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/picker.min.js" id="um_datetime-js"></script>
<script type="text/javascript" src="../wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/picker.date.min.js" id="um_datetime_date-js"></script>
<script type="text/javascript" src="../wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/picker.time.min.js" id="um_datetime_time-js"></script>
<script type="text/javascript" src="../wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/translations/pt_BR.min.js" id="um_datetime_locale-js"></script>
<script type="text/javascript" id="um_common-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var um_common_variables = {"locale":"pt_BR"};
var um_common_variables = {"locale":"pt_BR"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="../wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/common.min.js" id="um_common-js"></script>
<script type="text/javascript" src="../wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/cropper/cropper.min.js" id="um_crop-js"></script>
<script type="text/javascript" id="um_frontend_common-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var um_frontend_common_variables = [];
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="../wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/common-frontend.min.js" id="um_frontend_common-js"></script>
<script type="text/javascript" src="../wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-modal.min.js" id="um_modal-js"></script>
<script type="text/javascript" src="../wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/jquery-form/jquery-form.min.js" id="um_jquery_form-js"></script>
<script type="text/javascript" src="../wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/fileupload/fileupload.js" id="um_fileupload-js"></script>
<script type="text/javascript" src="../wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-functions.min.js" id="um_functions-js"></script>
<script type="text/javascript" src="../wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-responsive.min.js" id="um_responsive-js"></script>
<script type="text/javascript" src="../wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-conditional.min.js" id="um_conditional-js"></script>
<script type="text/javascript" src="../wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/select2/select2.full.min.js" id="select2-js"></script>
<script type="text/javascript" src="../wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/select2/i18n/pt.js" id="um_select2_locale-js"></script>
<script type="text/javascript" src="../wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/raty/um-raty.min.js" id="um_raty-js"></script>
<script type="text/javascript" id="um_scripts-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var um_scripts = {"max_upload_size":"2147483648","nonce":"d013f783e1"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="../wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-scripts.min.js" id="um_scripts-js"></script>
<script type="text/javascript" src="../wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-profile.min.js" id="um_profile-js"></script>
<script type="text/javascript" src="../wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-account.min.js" id="um_account-js"></script>
<script type="text/javascript" src="../../stats.wp.com/e-202431.js" id="jetpack-stats-js" data-wp-strategy="defer"></script>
<script type="text/javascript" id="jetpack-stats-js-after">
/* <![CDATA[ */
_stq = window._stq || [];
_stq.push([ "view", JSON.parse("{\"v\":\"ext\",\"blog\":\"122437044\",\"post\":\"52328\",\"tz\":\"-3\",\"srv\":\"marxismo.org.br\",\"j\":\"1:13.6\"}") ]);
_stq.push([ "clickTrackerInit", "122437044", "52328" ]);
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" id="sharing-js-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var sharing_js_options = {"lang":"en","counts":"1","is_stats_active":"1"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="../../c0.wp.com/p/jetpack/13.6/_inc/build/sharedaddy/sharing.min.js" id="sharing-js-js"></script>
<script type="text/javascript" id="sharing-js-js-after">
/* <![CDATA[ */
var windowOpen;
			( function () {
				function matches( el, sel ) {
					return !! (
						el.matches && el.matches( sel ) ||
						el.msMatchesSelector && el.msMatchesSelector( sel )
					);
				}

				document.body.addEventListener( 'click', function ( event ) {
					if ( ! event.target ) {
						return;
					}

					var el;
					if ( matches( event.target, 'a.share-facebook' ) ) {
						el = event.target;
					} else if ( event.target.parentNode && matches( event.target.parentNode, 'a.share-facebook' ) ) {
						el = event.target.parentNode;
					}

					if ( el ) {
						event.preventDefault();

						// If there's another sharing window open, close it.
						if ( typeof windowOpen !== 'undefined' ) {
							windowOpen.close();
						}
						windowOpen = window.open( el.getAttribute( 'href' ), 'wpcomfacebook', 'menubar=1,resizable=1,width=600,height=400' );
						return false;
					}
				} );
			} )();
var windowOpen;
			( function () {
				function matches( el, sel ) {
					return !! (
						el.matches && el.matches( sel ) ||
						el.msMatchesSelector && el.msMatchesSelector( sel )
					);
				}

				document.body.addEventListener( 'click', function ( event ) {
					if ( ! event.target ) {
						return;
					}

					var el;
					if ( matches( event.target, 'a.share-telegram' ) ) {
						el = event.target;
					} else if ( event.target.parentNode && matches( event.target.parentNode, 'a.share-telegram' ) ) {
						el = event.target.parentNode;
					}

					if ( el ) {
						event.preventDefault();

						// If there's another sharing window open, close it.
						if ( typeof windowOpen !== 'undefined' ) {
							windowOpen.close();
						}
						windowOpen = window.open( el.getAttribute( 'href' ), 'wpcomtelegram', 'menubar=1,resizable=1,width=450,height=450' );
						return false;
					}
				} );
			} )();
/* ]]> */
</script>
		<script type="text/javascript">
			jQuery( window ).on( 'load', function() {
				jQuery('input[name="um_request"]').val('');
			});
		</script>
	</body>

<!-- Mirrored from marxismo.org.br/como-os-militantes-da-cmi-intervem-no-movimento-de-solidariedade-com-a-palestina/ by HTTrack Website Copier/3.x [XR&CO'2014], Thu, 01 Aug 2024 21:03:25 GMT -->
</html>