<!DOCTYPE html>
<html lang="pt-BR" prefix="og: http://ogp.me/ns#">

<!-- Mirrored from marxismo.org.br/perspectivas-2021-para-o-socialismo-revolucionario-nos-eua-parte-1/ by HTTrack Website Copier/3.x [XR&CO'2014], Thu, 01 Aug 2024 21:51:36 GMT -->
<!-- Added by HTTrack --><meta http-equiv="content-type" content="text/html;charset=UTF-8" /><!-- /Added by HTTrack -->
<head>
<meta charset="UTF-8" />
<link rel="profile" href="https://gmpg.org/xfn/11" />
<link rel="pingback" href="https://marxismo.org.br/xmlrpc.php" />
<title>Perspectivas 2021 para o socialismo revolucionário nos EUA (parte 1) &#8211; Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)</title>
<meta name='robots' content='max-image-preview:large' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://secure.gravatar.com/' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://stats.wp.com/' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://i0.wp.com/' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://c0.wp.com/' />
<link rel="alternate" type="application/rss+xml" title="Feed para Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista) &raquo;" href="https://marxismo.org.br/feed/" />
<link rel="alternate" type="application/rss+xml" title="Feed de comentários para Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista) &raquo;" href="https://marxismo.org.br/comments/feed/" />
<script type="text/javascript">
/* <![CDATA[ */
window._wpemojiSettings = {"baseUrl":"https:\/\/s.w.org\/images\/core\/emoji\/15.0.3\/72x72\/","ext":".png","svgUrl":"https:\/\/s.w.org\/images\/core\/emoji\/15.0.3\/svg\/","svgExt":".svg","source":{"concatemoji":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-includes\/js\/wp-emoji-release.min.js"}};
/*! This file is auto-generated */
!function(i,n){var o,s,e;function c(e){try{var t={supportTests:e,timestamp:(new Date).valueOf()};sessionStorage.setItem(o,JSON.stringify(t))}catch(e){}}function p(e,t,n){e.clearRect(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height),e.fillText(t,0,0);var t=new Uint32Array(e.getImageData(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height).data),r=(e.clearRect(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height),e.fillText(n,0,0),new Uint32Array(e.getImageData(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height).data));return t.every(function(e,t){return e===r[t]})}function u(e,t,n){switch(t){case"flag":return n(e,"\ud83c\udff3\ufe0f\u200d\u26a7\ufe0f","\ud83c\udff3\ufe0f\u200b\u26a7\ufe0f")?!1:!n(e,"\ud83c\uddfa\ud83c\uddf3","\ud83c\uddfa\u200b\ud83c\uddf3")&&!n(e,"\ud83c\udff4\udb40\udc67\udb40\udc62\udb40\udc65\udb40\udc6e\udb40\udc67\udb40\udc7f","\ud83c\udff4\u200b\udb40\udc67\u200b\udb40\udc62\u200b\udb40\udc65\u200b\udb40\udc6e\u200b\udb40\udc67\u200b\udb40\udc7f");case"emoji":return!n(e,"\ud83d\udc26\u200d\u2b1b","\ud83d\udc26\u200b\u2b1b")}return!1}function f(e,t,n){var r="undefined"!=typeof WorkerGlobalScope&&self instanceof WorkerGlobalScope?new OffscreenCanvas(300,150):i.createElement("canvas"),a=r.getContext("2d",{willReadFrequently:!0}),o=(a.textBaseline="top",a.font="600 32px Arial",{});return e.forEach(function(e){o[e]=t(a,e,n)}),o}function t(e){var t=i.createElement("script");t.src=e,t.defer=!0,i.head.appendChild(t)}"undefined"!=typeof Promise&&(o="wpEmojiSettingsSupports",s=["flag","emoji"],n.supports={everything:!0,everythingExceptFlag:!0},e=new Promise(function(e){i.addEventListener("DOMContentLoaded",e,{once:!0})}),new Promise(function(t){var n=function(){try{var e=JSON.parse(sessionStorage.getItem(o));if("object"==typeof e&&"number"==typeof e.timestamp&&(new Date).valueOf()<e.timestamp+604800&&"object"==typeof e.supportTests)return e.supportTests}catch(e){}return null}();if(!n){if("undefined"!=typeof Worker&&"undefined"!=typeof OffscreenCanvas&&"undefined"!=typeof URL&&URL.createObjectURL&&"undefined"!=typeof Blob)try{var e="postMessage("+f.toString()+"("+[JSON.stringify(s),u.toString(),p.toString()].join(",")+"));",r=new Blob([e],{type:"text/javascript"}),a=new Worker(URL.createObjectURL(r),{name:"wpTestEmojiSupports"});return void(a.onmessage=function(e){c(n=e.data),a.terminate(),t(n)})}catch(e){}c(n=f(s,u,p))}t(n)}).then(function(e){for(var t in e)n.supports[t]=e[t],n.supports.everything=n.supports.everything&&n.supports[t],"flag"!==t&&(n.supports.everythingExceptFlag=n.supports.everythingExceptFlag&&n.supports[t]);n.supports.everythingExceptFlag=n.supports.everythingExceptFlag&&!n.supports.flag,n.DOMReady=!1,n.readyCallback=function(){n.DOMReady=!0}}).then(function(){return e}).then(function(){var e;n.supports.everything||(n.readyCallback(),(e=n.source||{}).concatemoji?t(e.concatemoji):e.wpemoji&&e.twemoji&&(t(e.twemoji),t(e.wpemoji)))}))}((window,document),window._wpemojiSettings);
/* ]]> */
</script>
<style id='wp-emoji-styles-inline-css' type='text/css'>

	img.wp-smiley, img.emoji {
		display: inline !important;
		border: none !important;
		box-shadow: none !important;
		height: 1em !important;
		width: 1em !important;
		margin: 0 0.07em !important;
		vertical-align: -0.1em !important;
		background: none !important;
		padding: 0 !important;
	}
</style>
<link rel='stylesheet' id='wp-block-library-css' href='https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/css/dist/block-library/style.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='mediaelement-css' href='https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/mediaelement/mediaelementplayer-legacy.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='wp-mediaelement-css' href='https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/mediaelement/wp-mediaelement.min.css' type='text/css' media='all' />
<style id='jetpack-sharing-buttons-style-inline-css' type='text/css'>
.jetpack-sharing-buttons__services-list{display:flex;flex-direction:row;flex-wrap:wrap;gap:0;list-style-type:none;margin:5px;padding:0}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-small-icon-size{font-size:12px}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-normal-icon-size{font-size:16px}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-large-icon-size{font-size:24px}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-huge-icon-size{font-size:36px}@media print{.jetpack-sharing-buttons__services-list{display:none!important}}.editor-styles-wrapper .wp-block-jetpack-sharing-buttons{gap:0;padding-inline-start:0}ul.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-background{padding:1.25em 2.375em}
</style>
<style id='pdfemb-pdf-embedder-viewer-style-inline-css' type='text/css'>
.wp-block-pdfemb-pdf-embedder-viewer{max-width:none}

</style>
<style id='classic-theme-styles-inline-css' type='text/css'>
/*! This file is auto-generated */
.wp-block-button__link{color:#fff;background-color:#32373c;border-radius:9999px;box-shadow:none;text-decoration:none;padding:calc(.667em + 2px) calc(1.333em + 2px);font-size:1.125em}.wp-block-file__button{background:#32373c;color:#fff;text-decoration:none}
</style>
<style id='global-styles-inline-css' type='text/css'>
:root{--wp--preset--aspect-ratio--square: 1;--wp--preset--aspect-ratio--4-3: 4/3;--wp--preset--aspect-ratio--3-4: 3/4;--wp--preset--aspect-ratio--3-2: 3/2;--wp--preset--aspect-ratio--2-3: 2/3;--wp--preset--aspect-ratio--16-9: 16/9;--wp--preset--aspect-ratio--9-16: 9/16;--wp--preset--color--black: #000000;--wp--preset--color--cyan-bluish-gray: #abb8c3;--wp--preset--color--white: #ffffff;--wp--preset--color--pale-pink: #f78da7;--wp--preset--color--vivid-red: #cf2e2e;--wp--preset--color--luminous-vivid-orange: #ff6900;--wp--preset--color--luminous-vivid-amber: #fcb900;--wp--preset--color--light-green-cyan: #7bdcb5;--wp--preset--color--vivid-green-cyan: #00d084;--wp--preset--color--pale-cyan-blue: #8ed1fc;--wp--preset--color--vivid-cyan-blue: #0693e3;--wp--preset--color--vivid-purple: #9b51e0;--wp--preset--gradient--vivid-cyan-blue-to-vivid-purple: linear-gradient(135deg,rgba(6,147,227,1) 0%,rgb(155,81,224) 100%);--wp--preset--gradient--light-green-cyan-to-vivid-green-cyan: linear-gradient(135deg,rgb(122,220,180) 0%,rgb(0,208,130) 100%);--wp--preset--gradient--luminous-vivid-amber-to-luminous-vivid-orange: linear-gradient(135deg,rgba(252,185,0,1) 0%,rgba(255,105,0,1) 100%);--wp--preset--gradient--luminous-vivid-orange-to-vivid-red: linear-gradient(135deg,rgba(255,105,0,1) 0%,rgb(207,46,46) 100%);--wp--preset--gradient--very-light-gray-to-cyan-bluish-gray: linear-gradient(135deg,rgb(238,238,238) 0%,rgb(169,184,195) 100%);--wp--preset--gradient--cool-to-warm-spectrum: linear-gradient(135deg,rgb(74,234,220) 0%,rgb(151,120,209) 20%,rgb(207,42,186) 40%,rgb(238,44,130) 60%,rgb(251,105,98) 80%,rgb(254,248,76) 100%);--wp--preset--gradient--blush-light-purple: linear-gradient(135deg,rgb(255,206,236) 0%,rgb(152,150,240) 100%);--wp--preset--gradient--blush-bordeaux: linear-gradient(135deg,rgb(254,205,165) 0%,rgb(254,45,45) 50%,rgb(107,0,62) 100%);--wp--preset--gradient--luminous-dusk: linear-gradient(135deg,rgb(255,203,112) 0%,rgb(199,81,192) 50%,rgb(65,88,208) 100%);--wp--preset--gradient--pale-ocean: linear-gradient(135deg,rgb(255,245,203) 0%,rgb(182,227,212) 50%,rgb(51,167,181) 100%);--wp--preset--gradient--electric-grass: linear-gradient(135deg,rgb(202,248,128) 0%,rgb(113,206,126) 100%);--wp--preset--gradient--midnight: linear-gradient(135deg,rgb(2,3,129) 0%,rgb(40,116,252) 100%);--wp--preset--font-size--small: 13px;--wp--preset--font-size--medium: 20px;--wp--preset--font-size--large: 36px;--wp--preset--font-size--x-large: 42px;--wp--preset--spacing--20: 0.44rem;--wp--preset--spacing--30: 0.67rem;--wp--preset--spacing--40: 1rem;--wp--preset--spacing--50: 1.5rem;--wp--preset--spacing--60: 2.25rem;--wp--preset--spacing--70: 3.38rem;--wp--preset--spacing--80: 5.06rem;--wp--preset--shadow--natural: 6px 6px 9px rgba(0, 0, 0, 0.2);--wp--preset--shadow--deep: 12px 12px 50px rgba(0, 0, 0, 0.4);--wp--preset--shadow--sharp: 6px 6px 0px rgba(0, 0, 0, 0.2);--wp--preset--shadow--outlined: 6px 6px 0px -3px rgba(255, 255, 255, 1), 6px 6px rgba(0, 0, 0, 1);--wp--preset--shadow--crisp: 6px 6px 0px rgba(0, 0, 0, 1);}:where(.is-layout-flex){gap: 0.5em;}:where(.is-layout-grid){gap: 0.5em;}body .is-layout-flex{display: flex;}.is-layout-flex{flex-wrap: wrap;align-items: center;}.is-layout-flex > :is(*, div){margin: 0;}body .is-layout-grid{display: grid;}.is-layout-grid > :is(*, div){margin: 0;}:where(.wp-block-columns.is-layout-flex){gap: 2em;}:where(.wp-block-columns.is-layout-grid){gap: 2em;}:where(.wp-block-post-template.is-layout-flex){gap: 1.25em;}:where(.wp-block-post-template.is-layout-grid){gap: 1.25em;}.has-black-color{color: var(--wp--preset--color--black) !important;}.has-cyan-bluish-gray-color{color: var(--wp--preset--color--cyan-bluish-gray) !important;}.has-white-color{color: var(--wp--preset--color--white) !important;}.has-pale-pink-color{color: var(--wp--preset--color--pale-pink) !important;}.has-vivid-red-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-red) !important;}.has-luminous-vivid-orange-color{color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-amber-color{color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-amber) !important;}.has-light-green-cyan-color{color: var(--wp--preset--color--light-green-cyan) !important;}.has-vivid-green-cyan-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-green-cyan) !important;}.has-pale-cyan-blue-color{color: var(--wp--preset--color--pale-cyan-blue) !important;}.has-vivid-cyan-blue-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-cyan-blue) !important;}.has-vivid-purple-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-purple) !important;}.has-black-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--black) !important;}.has-cyan-bluish-gray-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--cyan-bluish-gray) !important;}.has-white-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--white) !important;}.has-pale-pink-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--pale-pink) !important;}.has-vivid-red-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-red) !important;}.has-luminous-vivid-orange-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-amber-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-amber) !important;}.has-light-green-cyan-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--light-green-cyan) !important;}.has-vivid-green-cyan-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-green-cyan) !important;}.has-pale-cyan-blue-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--pale-cyan-blue) !important;}.has-vivid-cyan-blue-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-cyan-blue) !important;}.has-vivid-purple-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-purple) !important;}.has-black-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--black) !important;}.has-cyan-bluish-gray-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--cyan-bluish-gray) !important;}.has-white-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--white) !important;}.has-pale-pink-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--pale-pink) !important;}.has-vivid-red-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-red) !important;}.has-luminous-vivid-orange-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-amber-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-amber) !important;}.has-light-green-cyan-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--light-green-cyan) !important;}.has-vivid-green-cyan-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-green-cyan) !important;}.has-pale-cyan-blue-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--pale-cyan-blue) !important;}.has-vivid-cyan-blue-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-cyan-blue) !important;}.has-vivid-purple-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-purple) !important;}.has-vivid-cyan-blue-to-vivid-purple-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--vivid-cyan-blue-to-vivid-purple) !important;}.has-light-green-cyan-to-vivid-green-cyan-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--light-green-cyan-to-vivid-green-cyan) !important;}.has-luminous-vivid-amber-to-luminous-vivid-orange-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--luminous-vivid-amber-to-luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-orange-to-vivid-red-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--luminous-vivid-orange-to-vivid-red) !important;}.has-very-light-gray-to-cyan-bluish-gray-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--very-light-gray-to-cyan-bluish-gray) !important;}.has-cool-to-warm-spectrum-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--cool-to-warm-spectrum) !important;}.has-blush-light-purple-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--blush-light-purple) !important;}.has-blush-bordeaux-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--blush-bordeaux) !important;}.has-luminous-dusk-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--luminous-dusk) !important;}.has-pale-ocean-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--pale-ocean) !important;}.has-electric-grass-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--electric-grass) !important;}.has-midnight-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--midnight) !important;}.has-small-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--small) !important;}.has-medium-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--medium) !important;}.has-large-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--large) !important;}.has-x-large-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--x-large) !important;}
:where(.wp-block-post-template.is-layout-flex){gap: 1.25em;}:where(.wp-block-post-template.is-layout-grid){gap: 1.25em;}
:where(.wp-block-columns.is-layout-flex){gap: 2em;}:where(.wp-block-columns.is-layout-grid){gap: 2em;}
:root :where(.wp-block-pullquote){font-size: 1.5em;line-height: 1.6;}
</style>
<link rel='stylesheet' id='searchandfilter-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/search-filter/style.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='tie-style-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/style.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='tie-ilightbox-skin-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ilightbox/dark-skin/skin.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_modal-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-modal.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_ui-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/jquery-ui/jquery-ui.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_tipsy-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/tipsy/tipsy.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_raty-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/raty/um-raty.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='select2-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/select2/select2.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fileupload-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-fileupload.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_confirm-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/um-confirm/um-confirm.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_datetime-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/default.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_datetime_date-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/default.date.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_datetime_time-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/default.time.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fonticons_ii-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/legacy/fonticons/fonticons-ii.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fonticons_fa-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/legacy/fonticons/fonticons-fa.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fontawesome-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-fontawesome.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_common-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/common.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_responsive-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-responsive.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_styles-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-styles.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_crop-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/cropper/cropper.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_profile-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-profile.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_account-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-account.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_misc-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-misc.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_default_css-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-old-default.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_old_css-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/uploads/ultimatemember/um_old_settings.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='social-logos-css' href='https://c0.wp.com/p/jetpack/13.6/_inc/social-logos/social-logos.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='jetpack_css-css' href='https://c0.wp.com/p/jetpack/13.6/css/jetpack.css' type='text/css' media='all' />
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/jquery/jquery.min.js" id="jquery-core-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/jquery/jquery-migrate.min.js" id="jquery-migrate-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-gdpr.min.js" id="um-gdpr-js"></script>
<link rel="https://api.w.org/" href="https://marxismo.org.br/wp-json/" /><link rel="alternate" title="JSON" type="application/json" href="https://marxismo.org.br/wp-json/wp/v2/posts/41306" /><link rel="canonical" href="https://marxismo.org.br/perspectivas-2021-para-o-socialismo-revolucionario-nos-eua-parte-1/" />
<link rel="alternate" title="oEmbed (JSON)" type="application/json+oembed" href="https://marxismo.org.br/wp-json/oembed/1.0/embed?url=https%3A%2F%2Fmarxismo.org.br%2Fperspectivas-2021-para-o-socialismo-revolucionario-nos-eua-parte-1%2F" />
<link rel="alternate" title="oEmbed (XML)" type="text/xml+oembed" href="https://marxismo.org.br/wp-json/oembed/1.0/embed?url=https%3A%2F%2Fmarxismo.org.br%2Fperspectivas-2021-para-o-socialismo-revolucionario-nos-eua-parte-1%2F&amp;format=xml" />
		<style type="text/css">
			.um_request_name {
				display: none !important;
			}
		</style>
		<style>img#wpstats{display:none}</style>
		<link rel="shortcut icon" href="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/09/favicon4.png" title="Favicon" />
<!--[if IE]>
<script type="text/javascript">jQuery(document).ready(function (){ jQuery(".menu-item").has("ul").children("a").attr("aria-haspopup", "true");});</script>
<![endif]-->
<!--[if lt IE 9]>
<script src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/html5.js"></script>
<script src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/selectivizr-min.js"></script>
<![endif]-->
<!--[if IE 9]>
<link rel="stylesheet" type="text/css" media="all" href="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ie9.css" />
<![endif]-->
<!--[if IE 8]>
<link rel="stylesheet" type="text/css" media="all" href="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ie8.css" />
<![endif]-->
<!--[if IE 7]>
<link rel="stylesheet" type="text/css" media="all" href="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ie7.css" />
<![endif]-->


<meta name="viewport" content="width=device-width, initial-scale=1.0" />



<style type="text/css" media="screen">

body{
	font-size : 14px;
	font-weight: normal;
	font-style: normal;
}

::-webkit-scrollbar {
	width: 8px;
	height:8px;
}

#main-nav,
.cat-box-content,
#sidebar .widget-container,
.post-listing,
#commentform {
	border-bottom-color: #e8000c;
}

.search-block .search-button,
#topcontrol,
#main-nav ul li.current-menu-item a,
#main-nav ul li.current-menu-item a:hover,
#main-nav ul li.current_page_parent a,
#main-nav ul li.current_page_parent a:hover,
#main-nav ul li.current-menu-parent a,
#main-nav ul li.current-menu-parent a:hover,
#main-nav ul li.current-page-ancestor a,
#main-nav ul li.current-page-ancestor a:hover,
.pagination span.current,
.share-post span.share-text,
.flex-control-paging li a.flex-active,
.ei-slider-thumbs li.ei-slider-element,
.review-percentage .review-item span span,
.review-final-score,
.button,
a.button,
a.more-link,
#main-content input[type="submit"],
.form-submit #submit,
#login-form .login-button,
.widget-feedburner .feedburner-subscribe,
input[type="submit"],
#buddypress button,
#buddypress a.button,
#buddypress input[type=submit],
#buddypress input[type=reset],
#buddypress ul.button-nav li a,
#buddypress div.generic-button a,
#buddypress .comment-reply-link,
#buddypress div.item-list-tabs ul li a span,
#buddypress div.item-list-tabs ul li.selected a,
#buddypress div.item-list-tabs ul li.current a,
#buddypress #members-directory-form div.item-list-tabs ul li.selected span,
#members-list-options a.selected,
#groups-list-options a.selected,
body.dark-skin #buddypress div.item-list-tabs ul li a span,
body.dark-skin #buddypress div.item-list-tabs ul li.selected a,
body.dark-skin #buddypress div.item-list-tabs ul li.current a,
body.dark-skin #members-list-options a.selected,
body.dark-skin #groups-list-options a.selected,
.search-block-large .search-button,
#featured-posts .flex-next:hover,
#featured-posts .flex-prev:hover,
a.tie-cart span.shooping-count,
.woocommerce span.onsale,
.woocommerce-page span.onsale ,
.woocommerce .widget_price_filter .ui-slider .ui-slider-handle,
.woocommerce-page .widget_price_filter .ui-slider .ui-slider-handle,
#check-also-close,
a.post-slideshow-next,
a.post-slideshow-prev,
.widget_price_filter .ui-slider .ui-slider-handle,
.quantity .minus:hover,
.quantity .plus:hover,
.mejs-container .mejs-controls .mejs-time-rail .mejs-time-current,
#reading-position-indicator  {
	background-color:#e8000c;
}

::-webkit-scrollbar-thumb{
	background-color:#e8000c !important;
}

#theme-footer,
#theme-header,
.top-nav ul li.current-menu-item:before,
#main-nav .menu-sub-content ,
#main-nav ul ul,
#check-also-box {
	border-top-color: #e8000c;
}

.search-block:after {
	border-right-color:#e8000c;
}

body.rtl .search-block:after {
	border-left-color:#e8000c;
}

#main-nav ul > li.menu-item-has-children:hover > a:after,
#main-nav ul > li.mega-menu:hover > a:after {
	border-color:transparent transparent #e8000c;
}

.widget.timeline-posts li a:hover,
.widget.timeline-posts li a:hover span.tie-date {
	color: #e8000c;
}

.widget.timeline-posts li a:hover span.tie-date:before {
	background: #e8000c;
	border-color: #e8000c;
}

#order_review,
#order_review_heading {
	border-color: #e8000c;
}


body {
	background-image : url(https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/images/patterns/body-bg1.png);
	background-position: top center;
}

body.single .post .entry a, body.page .post .entry a {
	color: #d40000;
}
		
body.single .post .entry a:hover, body.page .post .entry a:hover {
	color: #ff0000;
}
		
.social-icons.social-colored .&lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;:before {
	background: #00b3ff ;
}

.breaking-news span.breaking-news-title {background: #c70000;}

.tie-cat-3237 a.more-link {background-color:#ff0303;}
.tie-cat-3237 .cat-box-content {border-bottom-color:#ff0303; }
			
.tie-cat-6232 a.more-link {background-color:#850000;}
.tie-cat-6232 .cat-box-content {border-bottom-color:#850000; }
			
.tie-cat-8027 a.more-link {background-color:#8c0000;}
.tie-cat-8027 .cat-box-content {border-bottom-color:#8c0000; }
			
header#theme-header #main-nav ul li.menu-item-home a , header#theme-header #main-nav ul li.menu-item-home.current-menu-item a{
    background-image: none !important;
    text-indent: 0;
    width:auto;}</style>

<meta name="generator" content="Elementor 3.23.3; features: additional_custom_breakpoints, e_lazyload; settings: css_print_method-external, google_font-enabled, font_display-auto">
			<style>
				.e-con.e-parent:nth-of-type(n+4):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload),
				.e-con.e-parent:nth-of-type(n+4):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload) * {
					background-image: none !important;
				}
				@media screen and (max-height: 1024px) {
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+3):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload),
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+3):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload) * {
						background-image: none !important;
					}
				}
				@media screen and (max-height: 640px) {
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+2):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload),
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+2):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload) * {
						background-image: none !important;
					}
				}
			</style>
			
<!-- Jetpack Open Graph Tags -->
<meta property="og:type" content="article" />
<meta property="og:title" content="Perspectivas 2021 para o socialismo revolucionário nos EUA (parte 1)" />
<meta property="og:url" content="https://marxismo.org.br/perspectivas-2021-para-o-socialismo-revolucionario-nos-eua-parte-1/" />
<meta property="og:description" content="O documento de perspectivas a seguir foi discutido e aprovado por unanimidade pelo Congresso Nacional da Seção dos EUA da CMI em outubro de 2021. Ele traça um balanço da profunda transformação do c…" />
<meta property="article:published_time" content="2021-10-21T12:33:23+00:00" />
<meta property="article:modified_time" content="2021-10-26T13:52:09+00:00" />
<meta property="og:site_name" content="Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)" />
<meta property="og:image" content="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2021/10/Black-Lives-Matter-Protest-George-Floyd_Image_Joe_Piette_Flickr.jpg?fit=1200%2C666&#038;ssl=1" />
<meta property="og:image:width" content="1200" />
<meta property="og:image:height" content="666" />
<meta property="og:image:alt" content="" />
<meta property="og:locale" content="pt_BR" />
<meta name="twitter:site" content="@EM_CMI" />
<meta name="twitter:text:title" content="Perspectivas 2021 para o socialismo revolucionário nos EUA (parte 1)" />
<meta name="twitter:image" content="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2021/10/Black-Lives-Matter-Protest-George-Floyd_Image_Joe_Piette_Flickr.jpg?fit=1200%2C666&#038;ssl=1&#038;w=640" />
<meta name="twitter:card" content="summary_large_image" />

<!-- End Jetpack Open Graph Tags -->
		<style type="text/css" id="wp-custom-css">
			h2 {
  font-size: 2px;
}		</style>
		</head>
<body data-rsssl=1 id="top" class="post-template-default single single-post postid-41306 single-format-standard wp-custom-logo lazy-enabled elementor-default elementor-kit-27993">

<div class="wrapper-outer">

	<div class="background-cover"></div>

	<aside id="slide-out">

			<div class="search-mobile">
			<form method="get" id="searchform-mobile" action="https://marxismo.org.br/">
				<button class="search-button" type="submit" value="Pesquisa"><i class="fa fa-search"></i></button>
				<input type="text" id="s-mobile" name="s" title="Pesquisa" value="Pesquisa" onfocus="if (this.value == 'Pesquisa') {this.value = '';}" onblur="if (this.value == '') {this.value = 'Pesquisa';}"  />
			</form>
		</div><!-- .search-mobile /-->
	
			<div class="social-icons">
		<a class="ttip-none" title="Facebook" href="https://www.facebook.com/oci.comunista" target="_blank"><i class="fa fa-facebook"></i></a><a class="ttip-none" title="Twitter" href="https://twitter.com/oci_comunista" target="_blank"><i class="fa fa-twitter"></i></a><a class="ttip-none" title="Youtube" href="https://www.youtube.com/user/esquerdamarxista" target="_blank"><i class="fa fa-youtube"></i></a><a class="ttip-none" title="instagram" href="https://www.instagram.com/oci.comunista/" target="_blank"><i class="fa fa-instagram"></i></a><a class="ttip-none" title="spotify" href="https://open.spotify.com/show/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8" target="_blank"><i class="fa fa-spotify"></i></a>
		<a class="ttip-none"  title="TikTok" href="https://www.tiktok.com/@oci.comunista" target="_blank"><i class="fa &lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;"></i></a>	</div>

	
		<div id="mobile-menu"  class="mobile-hide-icons"></div>
	</aside><!-- #slide-out /-->

		<div id="wrapper" class="wide-layout">
		<div class="inner-wrapper">

		<header id="theme-header" class="theme-header center-logo">
			
		<div class="header-content">

					<a id="slide-out-open" class="slide-out-open" href="#"><span></span></a>
		
			<div class="logo">
			<h2>								<a title="Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)" href="https://marxismo.org.br/">
					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/Logo-OCI-ICR-500px.png" alt="Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)"  /><strong>Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista) Corrente Marxista Internacional</strong>
				</a>
			</h2>			</div><!-- .logo /-->
			<div class="e3lan e3lan-top">
			<a href="https://www.marxismo.org.br/a-esquerda-marxista-agora-e-a-organizacao-comunista-internacionalista/" title="A Esquerda Marxista agora é a Organização Comunista Internacionalista" target="_blank">
				<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/11/a-em-e-a-oci-700px-2.png" alt="A Esquerda Marxista agora é a Organização Comunista Internacionalista" />
			</a>
				</div>			<div class="clear"></div>

		</div>
													<nav id="main-nav">
				<div class="container">

				
					<div class="main-menu"><ul id="menu-principal" class="menu"><li id="menu-item-38462" class="menu-item menu-item-type-post_type menu-item-object-page menu-item-home menu-item-38462"><a href="https://marxismo.org.br/">Início</a></li>
<li id="menu-item-38463" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category current-post-ancestor menu-item-has-children menu-item-38463"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/">Artigos</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-38466" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38466"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/brasil/">Brasil</a></li>
	<li id="menu-item-38475" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category current-post-ancestor current-menu-parent current-post-parent menu-item-38475"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/mundo/">Mundo</a></li>
	<li id="menu-item-38511" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38511"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/">Luta de Classes</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-38472" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38472"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/juventude/">Juventude</a></li>
		<li id="menu-item-38473" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38473"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/movimento-negro/">Movimento Negro</a></li>
		<li id="menu-item-43345" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-43345"><a href="https://marxismo.org.br/mulherespelosocialismo/">Mulheres</a></li>
		<li id="menu-item-52532" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-52532"><a href="https://marxismo.org.br/identitarismo/">Identitarismo</a></li>
		<li id="menu-item-38491" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38491"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/sindical/">Sindical</a></li>
		<li id="menu-item-38470" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38470"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/economia/">Economia</a></li>
		<li id="menu-item-38471" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38471"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/educacao/">Educação</a></li>
		<li id="menu-item-38468" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38468"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/arte-cultura/">Arte &amp; Cultura</a></li>
		<li id="menu-item-38469" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38469"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/ciencia-tecnologia/">Ciência &amp; Tecnologia</a></li>
	</ul>
</li>
	<li id="menu-item-49742" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-49742"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/imprensa-comunista/">Imprensa Comunista</a></li>
	<li id="menu-item-38481" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38481"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/">Especiais</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-51378" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-51378"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/ditadura-nunca-mais-60-anos-do-golpe-militar/">Ditadura Nunca Mais: 60 anos do golpe militar</a></li>
		<li id="menu-item-43365" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-43365"><a href="https://marxismo.org.br/coletanea-roque-ferreira/">Coletânea Roque Ferreira</a></li>
		<li id="menu-item-38484" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38484"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/covid-19/">Covid-19</a></li>
		<li id="menu-item-38485" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38485"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/psol/">Nossa luta no PSOL</a></li>
	</ul>
</li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38487" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38487"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/">Teoria</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-38497" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38497"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/dialetica-e-materialismo/">Dialética e Materialismo</a></li>
	<li id="menu-item-38504" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38504"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/">História</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-47924" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-47924"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/a-comuna-de-paris/">A Comuna de Paris</a></li>
		<li id="menu-item-38492" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38492"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/a-revolucao-russa/">A Revolução Russa</a></li>
		<li id="menu-item-38493" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38493"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/as-internacionais/">As Internacionais</a></li>
		<li id="menu-item-38494" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38494"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/brasil-historia/">História do Brasil</a></li>
		<li id="menu-item-38495" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38495"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/historia-geral/">História Geral</a></li>
		<li id="menu-item-38496" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38496"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/movimento-operario/">Movimento Operário</a></li>
		<li id="menu-item-38490" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38490"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/revolucoes-seculo-20/">Revoluções do Século 20</a></li>
	</ul>
</li>
	<li id="menu-item-38505" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38505"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/livros-teoria/">Livros</a></li>
	<li id="menu-item-38500" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38500"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/mulheres-teoria/">Mulheres</a></li>
	<li id="menu-item-38502" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38502"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/racismo-racialismo/">Racismo &amp; Racialismo</a></li>
	<li id="menu-item-38488" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38488"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/teoria-economica/">Teoria Econômica</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-43217" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-43217"><a href="https://marxismo.org.br/nossas-lutas/">Nossas Lutas</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-43218" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-43218"><a href="https://marxismo.org.br/nossas-lutas/">Relatos</a></li>
	<li id="menu-item-39354" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-39354"><a href="https://marxismo.org.br/campanhas/">Campanhas</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-47923" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-47923"><a href="https://www.marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/juventude/revoga-nem/">Revoga Novo Ensino Médio</a></li>
		<li id="menu-item-46164" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-46164"><a href="https://marxismo.org.br/fabricas-ocupadas-20-anos/">Fábricas Ocupadas 20 Anos</a></li>
	</ul>
</li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38476" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38476 mega-menu mega-recent-featured "><a href="https://marxismo.org.br/documentos/">Documentos</a>
<div class="mega-menu-block menu-sub-content">

<ul class="mega-recent-featured-list sub-list">
	<li id="menu-item-38477" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38477"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/congressos-conferencias/">Congressos &amp; Conferências</a></li>
	<li id="menu-item-38478" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38478"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/editoriais/">Editoriais</a></li>
	<li id="menu-item-38480" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38480"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/resolucoes-declaracoes/">Resoluções &amp; Declarações</a></li>
	<li id="menu-item-38479" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38479"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/fabricas-ocupadas/">Fábricas Ocupadas</a></li>
	<li id="menu-item-51975" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-51975"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/internacional-comunista-revolucionaria/">Internacional Comunista Revolucionária</a></li>
</ul>

<div class="mega-menu-content">
<div class="mega-recent-post"><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/saudacao-de-ivan-pinheiro-a-conferencia-de-fundacao-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária"><img fetchpriority="high" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/ivan-pinheiro-1.png?resize=660%2C330&amp;ssl=1" width="660" height="330" alt="Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/saudacao-de-ivan-pinheiro-a-conferencia-de-fundacao-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária">Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária</a></h3>
						<span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>20/06/2024</span>
						</div> <!-- mega-recent-post --><div class="mega-check-also"><ul><li><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/a-internacional-comunista-revolucionaria-chegou/" title="A Internacional Comunista Revolucionária chegou!"><img src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/RCI_founding2_Image_own_work-scaled.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" width="110" height="75" alt="A Internacional Comunista Revolucionária chegou!" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/a-internacional-comunista-revolucionaria-chegou/" title="A Internacional Comunista Revolucionária chegou!">A Internacional Comunista Revolucionária chegou!</a></h3><span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>17/06/2024</span></li><li><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/manifesto-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária"><img src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/manifesto-graphic-website.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" width="110" height="75" alt="Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/manifesto-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária">Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária</a></h3><span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>15/06/2024</span></li><li><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/como-os-militantes-da-cmi-intervem-no-movimento-de-solidariedade-com-a-palestina/" title="Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina"><img loading="lazy" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/05/comrades_Image_Revolutionary_Communists_of_America.jpeg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" width="110" height="75" alt="Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/como-os-militantes-da-cmi-intervem-no-movimento-de-solidariedade-com-a-palestina/" title="Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina">Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina</a></h3><span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>16/05/2024</span></li></ul></div> <!-- mega-check-also -->
</div><!-- .mega-menu-content --> 
</div><!-- .mega-menu-block --> 
</li>
<li id="menu-item-38520" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38520"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/">Multimídia</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-38518" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38518"><a href="https://marxismo.org.br/podcast/">Podcast</a></li>
	<li id="menu-item-38522" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38522"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/videos/lives/">Lives</a></li>
	<li id="menu-item-38519" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38519"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/videos/">Vídeos</a></li>
	<li id="menu-item-38521" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38521"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/musicas/">Músicas</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38506" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38506"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/">Publicações</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-52884" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-52884"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/o-comunismo/">O Comunismo</a></li>
	<li id="menu-item-38510" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38510"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/revista-america-socialista/">Revista América Socialista</a></li>
	<li id="menu-item-39695" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-39695"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/tempo-de-revolucao/">Jornal Tempo de Revolução</a></li>
	<li id="menu-item-38507" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38507"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/edicoes-jornal-foice-martelo/">Jornal Foice&#038;Martelo</a></li>
	<li id="menu-item-38508" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38508"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/jornal-luta-de-classes/">Jornal Luta de Classes</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38517" class="menu-item menu-item-type-post_type menu-item-object-page menu-item-has-children menu-item-38517"><a href="https://marxismo.org.br/quem-somos/">Quem somos</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-42788" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-42788"><a href="https://www.marxismo.org.br/quem-somos/">Quem Somos</a></li>
	<li id="menu-item-39425" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-39425"><a href="https://docs.google.com/forms/d/e/1FAIpQLSeUbKf3DydCahiReJvGN3jUKs7H1aRPaoI0kYxNPbixTVNX4Q/viewform">Organize-se na OCI</a></li>
	<li id="menu-item-51749" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51749"><a href="https://www.marxist.com/">Corrente Marxista Internacional</a></li>
	<li id="menu-item-51750" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51750"><a href="http://liberdadeeluta.org/">Juventude Comunista Internacionalista</a></li>
	<li id="menu-item-51752" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51752"><a href="https://www.marxismo.org.br/mulherespelosocialismo/">Mulheres Pelo Socialismo</a></li>
	<li id="menu-item-51849" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-51849"><a href="https://marxismo.org.br/movimento-negro-socialista/">Movimento Negro Socialista</a></li>
	<li id="menu-item-51751" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51751"><a href="https://livrariamarxista.com.br/">Livraria Marxista</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-51754" class="menu-item menu-item-type-post_type menu-item-object-page menu-item-51754"><a href="https://marxismo.org.br/contato/">Contato</a></li>
</ul></div>					
					
				</div>
			</nav><!-- .main-nav /-->
					</header><!-- #header /-->

	
	<div class="e3lan e3lan-below_header">
			<a href="https://forms.gle/eBNa7aSgNBt52Knw9" title="" target="_blank">
				<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/11/banner-pg-campanha-comunista-2.png" alt="" />
			</a>
				</div>
	<div id="main-content" class="container">

	
	
	
	
	
	<div class="content">

		
		
		

		
		<article class="post-listing post-41306 post type-post status-publish format-standard has-post-thumbnail  category-mundo tag-capital tag-capitalismo tag-crise tag-democratas tag-eleicoes tag-eua tag-sanders tag-situacao-politica" id="the-post">
			
			<div class="single-post-thumb">
			<img loading="lazy" width="660" height="330" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2021/10/Black-Lives-Matter-Protest-George-Floyd_Image_Joe_Piette_Flickr.jpg?resize=660%2C330&amp;ssl=1" class="attachment-slider size-slider wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2021/10/Black-Lives-Matter-Protest-George-Floyd_Image_Joe_Piette_Flickr.jpg?resize=660%2C330&amp;ssl=1 660w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2021/10/Black-Lives-Matter-Protest-George-Floyd_Image_Joe_Piette_Flickr.jpg?resize=1050%2C525&amp;ssl=1 1050w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2021/10/Black-Lives-Matter-Protest-George-Floyd_Image_Joe_Piette_Flickr.jpg?zoom=2&amp;resize=660%2C330&amp;ssl=1 1320w" sizes="(max-width: 660px) 100vw, 660px" />		</div>
	
		<div class="single-post-caption">Imagem: Joe Piette</div> 


			<div class="post-inner">

							<h1 class="name post-title entry-title"><span itemprop="name">Perspectivas 2021 para o socialismo revolucionário nos EUA (parte 1)</span></h1>

						
<p class="post-meta">
		
	<span class="post-meta-author"><i class="fa fa-user"></i><a href="https://marxismo.org.br/author/socialist-appeal-cmiestados-unidos/" title="">Revolutionary Communists of America (ICR/Estados Unidos) </a></span>
	
		
	<span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>21/10/2021</span>	
	
</p>
<div class="clear"></div>
			
				<div class="entry">
					
					
					<p>O documento de perspectivas a seguir foi discutido e aprovado por unanimidade pelo Congresso Nacional da Seção dos EUA da CMI em outubro de 2021. Ele traça um balanço da profunda transformação do cenário político nos EUA e analisa os principais fatores que estão moldando a consciência de massa hoje. Dezenas de milhões estão tirando conclusões revolucionárias. Nunca antes na memória viva houve tantas oportunidades para as ideias do marxismo se firmarem e se tornarem uma força política de massa. Se concorda com a análise aqui apresentada, convidamo-lo a aderir à CMI e a preparar-se para os acontecimentos históricos que se avizinham.<br />
Aliás, não é difícil ver que nosso tempo é um tempo de nascimento e trânsito para uma nova época. O espírito rompeu com o mundo de seu ser-aí e de seu representar, que até hoje durou; está a ponto de submergi-lo no passado, e se entrega à tarefa de sua transformação. Certamente, o espírito nunca está em repouso, mas sempre tomado por um movimento para a frente.</p>
<div class="clear"></div><div style="margin-top:10px; margin-bottom:10px;" class="divider divider-normal"></div>
<blockquote><p>Na criança, depois de longo período de nutrição tranquila, a primeira respiração &#8211; um salto qualitativo &#8211; interrompe o lento processo do puro crescimento quantitativo; e a criança está nascida. Do mesmo modo, o espírito que se forma lentamente, tranquilamente, em direção à sua nova figura, vai desmanchando tijolo por tijolo o edifício de seu mundo anterior. Seu abalo se revela apenas por sintomas isolados; a frivolidade e o tédio que invadem o que ainda subsiste, o pressentimento vago de um desconhecido são os sinais precursores de algo diverso que se avizinha. Esse desmoronar-se gradual, que não alterava a fisionomia do todo, é interrompido pelo sol nascente, que revela num clarão a imagem do mundo novo. (G. F. Hegel, “Fenomenologia do Espírito”)</p></blockquote>
<p>Marx e Engels explicaram que a justificativa histórica para o sistema capitalista foi que ele desenvolveu as forças produtivas a ponto de uma sociedade de superabundância se tornar materialmente possível, criando, ao mesmo tempo, um proletariado poderoso, que lideraria a revolução socialista. Isso foi alcançado sob o capitalismo há muitas décadas. E o sistema ainda continua existindo, devido às políticas desastrosas dos líderes trabalhistas e de esquerda, introduzindo contradições e correntes cruzadas que os autores do Manifesto Comunista não poderiam ter previsto. Mais do que nunca, a teoria marxista é um guia indispensável para a ação dos socialistas revolucionários.</p>
<p>Desde o início, Marx e Engels enfatizaram a unidade da teoria e da prática ao formular sua perspectiva de mundo consistente e integral: “<em>Os filósofos apenas interpretaram o mundo de várias maneiras; o objetivo é mudá-lo</em>”. O método que desenvolveram – o materialismo dialético – nos fornece as ferramentas de que precisamos para navegar na tarefa mais complexa e contraditória que a humanidade já empreendeu: a derrubada revolucionária e consciente do capitalismo e sua substituição por uma federação socialista mundial. Nossa tarefa é aplicar o método materialista dialético aos nossos tempos turbulentos para ajudar a classe trabalhadora a traçar um curso revolucionário para sair do impasse sistêmico.</p>
<p>Um partido revolucionário não pode ser construído sem desenvolver perspectivas corretas. De nossas perspectivas fluem nossa estratégia geral, táticas e prioridades e tarefas organizacionais do dia a dia. Isso foi verdade em períodos de relativa estabilidade, como o boom do pós-guerra, e ainda mais no período polarizado e às vezes desconcertante em que vivemos hoje – a época da revolução mundial. Entramos neste período com uma classe trabalhadora que é maior e mais potencialmente poderosa do que em qualquer outro momento da história. Também nos beneficiamos de uma riqueza de ideias e experiências com as quais aprender – desde que estudemos o passado.</p>
<p>As perspectivas marxistas consistem em uma avaliação geral do passado recente e do período pelo qual estamos passando, uma análise científica das principais condições objetivas que moldam a consciência de massa e uma antecipação do curso mais provável que os eventos futuros seguirão. A elaboração de perspectivas é uma ciência e uma arte, e nossas conclusões devem fluir dos fatos como eles são – não como gostaríamos que fossem. Por sua própria natureza, as perspectivas são condicionais e devem ser continuamente comparadas e contrastadas com a marcha real da história. Erros serão inevitavelmente cometidos, mas podem ser corrigidos se forem reconhecidos e examinados com seriedade.</p>
<p>O objetivo deste documento é traçar um balanço do último período e traçar as principais dinâmicas políticas e econômicas que teremos de enfrentar nos próximos meses e anos. Todos os marxistas e revolucionários sérios devem examinar cuidadosamente essas perspectivas e, se concordarem, tirar as conclusões necessárias. Ou seja, aderir à CMI e ajudar a construir o revolucionário fator subjetivo.</p>
<h4><strong>Uma mudança política radical</strong></h4>
<p>Nos últimos dez anos, o cenário político americano sofreu a transformação mais dramática de que há memória. Impulsionada pelo impasse do sistema capitalista, uma geração inteira está se movendo rapidamente na direção das ideias revolucionárias. Essa trajetória pode ser rastreada até o impacto inicial da crise de 2008 – um evento que alterou a vida de dezenas de milhões e que sinalizou que o período de relativa estabilidade do capitalismo havia chegado ao fim.</p>
<p>Imediatamente após a “Grande Recessão”, muitos socialistas presumiram que haveria um renascimento rápido e furioso da luta de classes. Em vez disso, a súbita devastação econômica atingiu a classe trabalhadora, levando ao choque e à paralisia, em vez de uma virada para as ideias revolucionárias. No entanto, abaixo da superfície, uma profunda transformação ocorreu, plantando as sementes de uma nova época.</p>
<p>O primeiro sinal evidente dessa mudança veio anos depois, no início de 2011, quando mais de cem mil membros dos sindicatos, outros trabalhadores e até mesmo pequenos agricultores se manifestaram e ocuparam a capital do estado de Wisconsin em resposta à feroz legislação anti-trabalhista do governador Scott Andador. Mais tarde naquele ano, o movimento Occupy se espalhou de Wall Street, em Lower Manhattan, para centenas de cidades nos Estados Unidos e no mundo. Inspirado pelas revoluções no mundo árabe e outros movimentos de massa internacionais, o Occupy foi caracterizado por uma mistura eclética de ideias e ainda mais confusão no reino das táticas. No entanto, um componente inconfundível de raiva de classe foi expresso no slogan: “<em>Nós somos os 99%!</em>”. Na época, o candidato presidencial republicano, Mitt Romney, deixou escapar o que se passava na cabeça dos estrategistas do capitalismo: “<em>Acho perigosa essa guerra de classes</em>”. Mal sabiam eles que o processo de radicalização estava apenas começando.</p>
<p>Dois anos depois, o mundo teve outro vislumbre do futuro. No verão de 2014, Eric Garner foi sufocado até a morte por policiais da NYPD (Polícia de Nova Iorque), proferindo uma dúzia de vezes antes de morrer: “<em>Eu não consigo respirar!</em>”. Isso foi seguido pelo assassinato brutal de Michael Brown, de 18 anos, em Ferguson, Missouri, baleado seis vezes com as mãos levantadas no ar. As mortes pela polícia desses homens negros desarmados, após a absolvição do assassino de Trayvon Martin em 2013, deram início às primeiras ondas do movimento Black Lives Matter (Vidas Negras Importam). Os protestos prenunciaram a revolta sem precedentes de 2020 após o assassinato de George Floyd pela polícia, o movimento de protesto de massa mais significativo na história deste país. Trabalhadores e jovens negros assumiram a liderança nessas lutas, semelhante ao papel de vanguarda desempenhado por ativistas negros nas décadas de 1950 e 1960. Eles começaram a luta e muitos outros se juntaram a ela.</p>
<p>A raiva subterrânea da classe veio à tona mais uma vez em 2016, quando um senador virtualmente desconhecido de Vermont fez uma campanha presidencial contra o “<em>um por cento</em>” e propôs uma “<em>revolução política contra a classe bilionária</em>”. Sem dúvida, o “socialismo democrático” de Bernie Sanders era confuso e amorfo e estava longe de ser um programa revolucionário. Mas, no contexto político dos Estados Unidos na década de 2010, soou novo e apelou para dezenas de milhões de pessoas que procuravam uma forma de expressar seu descontentamento. A geração de 2008 finalmente começou a falar sobre o socialismo em grande escala.</p>
<p>Se Sanders tivesse concorrido como socialista independente em 2016, sua campanha poderia muito bem ter dado início a uma nova fase mais elevada da luta de classes, um passo em direção à formação de um partido socialista de massas da classe trabalhadora. Em vez disso, sua capitulação a Hillary Clinton e ao Partido Democrata foi uma oportunidade perdida de proporções históricas, e foi isso que abriu totalmente as portas para o trumpismo. Longe de sinalizar uma mudança fundamental para a direita, a vitória de Trump revelou a falência do liberalismo burguês e a rejeição generalizada do establishment bipartidário.</p>
<p>Não devemos esquecer que a ascensão de Trump se refletiu no polo oposto. Catalisado pela campanha de Sanders e impulsionado após a eleição de Trump, um movimento socialista renascido começou a dar seus passos iniciais. De 2016 a 2020, milhões de jovens recém-radicalizados foram despertados para a política socialista e uma camada pequena, mas crescente, começou a se organizar. Em particular, os Socialistas Democratas da América (DSA) cresceram de 8.000 para 9.000 membros nos primeiros dois dias após a eleição de 2016, atingindo 17.000 em fevereiro de 2017 e 92.000 no verão de 2021. A circulação impressa da revista Jacobin também cresceu consideravelmente, de menos de 20.000 assinantes em outubro de 2016 para 75.000 até 2021. No DSA e em outros lugares, antigos debates sobre estratégia socialista e história da classe trabalhadora ressurgiram, enquanto memes socialistas, podcasts e críticas mordazes ao absurdo do capitalismo proliferavam online.</p>
<p>Cada um desses eventos foi sintomático e revelou uma profunda mudança na perspectiva de milhões, o produto de um acúmulo gradual mas constante de descontentamento alimentado por padrões de vida em queda, injustiça esmagadora e o mal-estar geral de um sistema em declínio. 2008 foi seguido pela recuperação mais longa e mais fraca da história do capitalismo, e milhões de jovens perceberam que não há esperança de um futuro melhor sob esse sistema. A própria estrutura da sociedade está freando a humanidade – e ameaça nos mergulhar nas trevas. Não é de admirar que as taxas de natalidade despencaram, a expectativa de vida caiu, as doenças mentais aumentaram e as mortes por overdose de drogas aumentaram 30% em 2020. As profundas transformações na consciência que testemunhamos nos últimos anos são o início do reconhecimento de que o capitalismo está em um impasse histórico.</p>
<p>Essa perspectiva foi registrada em várias pesquisas de opinião nos últimos anos. O Edelman Trust Barometer entrevistou pessoas em 28 países importantes e descobriu que 56% da população mundial acredita que “<em>o capitalismo hoje faz mais mal do que bem ao mundo</em>” – incluindo 47% dos americanos. Uma pesquisa de 2020 feita pela Harris Poll e Just Capital descobriu que apenas 25% das pessoas nos Estados Unidos pensam que a forma atual de capitalismo “garante o bem maior da sociedade”, enquanto 20% acreditam que “nenhuma forma de capitalismo é capaz de produzir o tipo da sociedade que eu quero para a próxima geração”.</p>
<p>Mas aqueles que estão desiludidos com o capitalismo não estão simplesmente aceitando seu destino. Uma pesquisa do YouGov em 2018 descobriu que 42% de todos os americanos tinham uma opinião favorável sobre o termo “socialismo”. E uma pesquisa realizada no ano seguinte descobriu que o termo “comunismo” era visto com bons olhos por 28% da geração Z e 36% dos millennials – um aumento de oito pontos desde 2018. Este é um fenômeno global e coincidiu com um surto de luta de classes nos últimos anos. O Maplecroft Global Political Risk Outlook concluiu que, ao longo do ano de 2019, 47 países “<em>testemunharam um aumento significativo nos protestos, que se intensificou durante o último trimestre</em>”. Isso representa 25% de todos os países do mundo. O relatório de 2019 foi concluído com uma advertência perspicaz à classe dominante:</p>
<blockquote><p>A raiva reprimida que se transformou em protestos de rua no ano passado pegou a maioria dos governos de surpresa. Os legisladores em todo o mundo reagiram principalmente com concessões limitadas e repressão das forças de segurança, mas sem abordar as causas subjacentes. No entanto, mesmo se resolvidas imediatamente, a maioria das queixas está profundamente arraigada e levaria anos para ser resolvida. Com isso em mente, é improvável que 2019 seja um simples chiado do azeite na frigideira. Os próximos 12 meses provavelmente renderão mais do mesmo, e as empresas e investidores terão que aprender a se adaptar e conviver com esse “novo normal”.</p></blockquote>
<p>No início de 2020, em um documento de perspectivas elaborado antes que a pandemia agravasse tudo, prevíamos que “<em>[c]om uma nova crise econômica mundial no horizonte ou já se desenrolando, podemos esperar um descontentamento ainda mais generalizado em 2020 e depois. E as ondas de revolução que varrem a América Latina, África, Oriente Médio, Ásia e a própria Europa terão um impacto inevitável nos Estados Unidos</em>”. Essa previsão foi confirmada mais cedo e com mais impacto do que qualquer um poderia ter previsto.</p>
<p>Os apologistas mais perspicazes do capitalismo podem sentir o chão tremendo sob seus pés. Há uma crise intensa e cada vez profunda do regime de domínio capitalista. Lenin explicou que o primeiro fator em uma revolução em desenvolvimento é que a classe dominante está dividida e não pode governar da maneira tradicional. Esta é uma descrição precisa dos Estados Unidos hoje. Há uma grande divisão na classe dominante, com uma maioria oposta a Trump e sua laia. Também há divisões entre Democratas e Republicanos. Os ex-monólitos em defesa do capitalismo americano, incluindo o FBI, CIA, NSA, Departamento de Estado e inúmeras outras agências, também estão divididos.</p>
<p>As Forças Armadas também estão profundamente polarizadas, desde as tropas até a Junta de Chefes de Estado-Maior. O principal general de Trump, Mark Milley, revelou recentemente que temia que Trump e seus comparsas tentassem um golpe após a derrota eleitoral de 2020. Embora um golpe genuíno não estivesse sendo preparado, os comentários de Milley são um exemplo gráfico das profundezas da divisão da classe dominante – a mais profunda desde o acordo sujo que lançou a Reconstrução rio abaixo após as eleições de 1876.</p>
<p>O que os defensores liberais do sistema realmente querem dizer quando se referem à ameaça que o Trumpismo representa para a “democracia americana” é que o próprio capitalismo dos EUA está em perigo. Eles podem ver que é um edifício infestado de cupins que não aguenta mais choques. As travessuras de Trump estão expondo e enfatizando os limites da terrivelmente desatualizada Constituição dos EUA, um documento que durante anos garantiu estabilidade, mas que agora está se transformando dialeticamente em seu oposto. Mais do que isso, como a personificação do “chicote da contrarrevolução”, Trump e sua turma ameaçam provocar um contra-ataque poderoso e uma oscilação para a esquerda – uma pista que vimos no verão passado.</p>
<p>Esses processos nunca são lineares ou automáticos. Isso é particularmente verdadeiro quando os líderes sindicais e a esquerda organizada não podem oferecer uma saída de luta para o impasse. No entanto, a tendência é clara. Enquanto a mídia liberal concentra a maior parte de sua energia na “ascensão da direita”, tudo o que é historicamente saudável, progressista e dinâmico na sociedade americana está tendendo inexoravelmente para a esquerda. O potencial para uma política socialista revolucionária de massa nunca foi tão grande. Conforme esclarecido por Hegel na citação que abre este documento, “<em>a forma e a estrutura do novo mundo</em>” estão surgindo. É tarefa histórica da CMI concretizar este potencial.</p>
<h4><strong>O impacto de 2020</strong></h4>
<p>As palavras mais usadas para descrever os eventos de 2020 não tinham precedentes – um ano cheio de “<em>semanas em que décadas acontecem</em>” e crises “<em>únicas na vida</em>”. Em um mundo mais conectado do que em qualquer outro momento da história da humanidade, a pandemia Covid-19 se espalhou exponencialmente por praticamente todos os cantos do globo.</p>
<figure id="attachment_41309" aria-describedby="caption-attachment-41309" style="width: 1500px" class="wp-caption aligncenter"><img loading="lazy" decoding="async" class="size-full wp-image-41309" src="https://i0.wp.com/www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2021/10/vaccine_Image_Sgt_Sebastian_Rothwyn_Flickr.png?resize=618%2C346&amp;ssl=1" alt="" width="618" height="346" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2021/10/vaccine_Image_Sgt_Sebastian_Rothwyn_Flickr.png?w=1500&amp;ssl=1 1500w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2021/10/vaccine_Image_Sgt_Sebastian_Rothwyn_Flickr.png?resize=300%2C168&amp;ssl=1 300w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2021/10/vaccine_Image_Sgt_Sebastian_Rothwyn_Flickr.png?resize=1024%2C574&amp;ssl=1 1024w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2021/10/vaccine_Image_Sgt_Sebastian_Rothwyn_Flickr.png?resize=150%2C84&amp;ssl=1 150w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2021/10/vaccine_Image_Sgt_Sebastian_Rothwyn_Flickr.png?resize=768%2C431&amp;ssl=1 768w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2021/10/vaccine_Image_Sgt_Sebastian_Rothwyn_Flickr.png?w=1236&amp;ssl=1 1236w" sizes="(max-width: 618px) 100vw, 618px" data-recalc-dims="1" /><figcaption id="caption-attachment-41309" class="wp-caption-text">Imagem: Sgt. Sebastian Rothwyn, Flickr</figcaption></figure>
<div class="clear"></div><div style="margin-top:10px; margin-bottom:10px;" class="divider divider-normal"></div>Ao custo de mais de quatro milhões de vidas, o vírus deu ao mundo uma lição devastadora sobre a transformação dialética da qualidade em quantidade. Começando com algumas dezenas de casos em Wuhan, milhares em Milão e centenas de milhares em Nova York, as principais cidades e centros econômicos do mundo foram sobrecarregados com mortes e doenças em uma reação em cadeia implacável. A pandemia interrompeu os negócios normais e obrigou a intervenção do Estado a um grau que o <em>Financial Times</em> achou “<em>difícil de imaginar&#8230; sem uma revolução comunista</em>”.</p>
<p>Em inúmeros locais de trabalho em todo o país e ao redor do mundo, o vírus se tornou o catalisador para uma onda de confrontos entre trabalhadores – que exigiam condições de segurança e a suspensão das operações não essenciais – e os patrões decididos a sacrificar seus funcionários como lenha na fogueira para manter os lucros fluindo. Isso provocou uma onda de greves selvagens envolvendo milhares de trabalhadores em saúde, transporte, saneamento, armazenamento, empacotamento de carne, varejo, manufatura, fast food e muito mais.</p>
<p>O deslocamento econômico atingiu o nível dos anos 1930 em muitas partes do país e se desdobrou ainda mais rapidamente. Durante a Grande Depressão, cerca de 15 milhões de trabalhadores perderam seus empregos em três anos. Na crise de 2008, 8,6 milhões de trabalhadores perderam seus empregos em 19 meses. Em contraste, em uma única semana em março de 2020, 6,9 milhões de trabalhadores perderam seus empregos, e mais de 20 milhões a mais entrariam em processo de desemprego no mês seguinte, levando a taxa de desemprego U6 [taxa de desemprego que leva em conta a faixa inteira de desempregados nos EUA &#8211; NDT] a um pico de 28% &#8211; muito maior do que na década de 1930. Os pedidos de desemprego semanais ultrapassaram um milhão por 20 semanas consecutivas e mais de 60 milhões de pedidos de seguro-desemprego foram registrados em um único ano.</p>
<p>Essas cifras somente podem sugerir o profundo custo humano, os milhões de famílias que perderam sua renda, seus meios de subsistência e seus entes queridos. A pandemia foi viral e social, e, como sempre, os membros mais vulneráveis da sociedade sofreram o impacto. Mesmo antes do impacto de 2020, um quinto dos americanos tinha patrimônio líquido zero ou negativo, e quase 80% viviam de salário em salário. Esta foi a camada da classe trabalhadora mais diretamente afetada. No total, 39% dos trabalhadores que ganham menos de US $ 49.000 [anuais] perderam seus empregos e 35% das famílias com crianças sofreram de insegurança alimentar. O desemprego juvenil atingiu 27,4%.</p>
<p>Durante os primeiros dez meses da pandemia, as mulheres perderam uma quantidade líquida de 5,4 milhões de empregos, quase um milhão a mais de perdas de empregos do que os homens. Em dezembro de 2020, mulheres negras, latinas e asiáticas foram responsáveis por todas as perdas femininas de empregos naquele mês. Só naquele mês, mais de 150.000 mulheres negras abandonaram totalmente a força de trabalho. A pandemia também revelou a extensão da crise dos cuidados infantis. O crédito tributário infantil de Biden pode custar milhões, mas US $ 300 por mês por criança é uma ninharia quando a creche pode custar mais do que o aluguel.</p>
<p>Milhões de pessoas ficaram para trás com o pagamento dos aluguéis ou das hipotecas e vivem, até hoje, em frágil precariedade. Em junho de 2021, dez milhões de locatários e mais de dois milhões de proprietários estavam atrasados no pagamento da habitação. E em todo o país a expectativa de vida caiu quase dois anos – o declínio mais acentuado desde 1943, sob o impacto da Segunda Guerra Mundial. Os negros perderam 3,25 anos de expectativa de vida e os latinos perderam 3,88.</p>
<p>Contra esse panorama convulsivo, as Primárias Democráticas de 2020 prosseguiram. A escala das consequências sociais e econômicas poderia muito bem ter tirado a eleição de 2020 das mentes das pessoas. Mas, aos olhos de milhões, Sanders representou um vislumbre desesperado de esperança por mudanças radicais. As primárias foram caracterizadas pelo ímpeto aparentemente imparável de Bernie Sanders e pela confusão, em pânico, de uma dúzia de outros candidatos para eliminá-lo. O New York Times se referiu à eleição de 2020, não como uma corrida contra Trump, mas como “a corrida contra Sanders”. E antes da Super Terça, o apresentador da CNN, Michael Smerconish, resumiu a angústia de todo o establishment capitalista: “<em>Será que Bernie Sanders ou o coronavírus podem ser detidos?</em>”.</p>
<p>Sanders como indivíduo não era uma grande preocupação para a classe dominante. Mas eles entenderam que, se ele ganhasse a indicação, os milhões que o apoiavam poderiam transbordar para um movimento de massa que poderia ir muito além de seu apelo por reformas superficiais. Sua preocupação com as perspectivas e popularidade de Bernie era bem fundada. Sanders ganhou a maioria dos votos nas duas primeiras corridas em Iowa e New Hampshire, derrotando o candidato Pete Buttigieg, que chegou em segundo, por doze pontos entre todos os eleitores com menos de 44 anos e por uma proporção de quase três para um entre eleitores com menos de 29 anos. Em seguida veio Nevada, onde, apesar de uma intensa campanha na mídia contra ele, Sanders obteve uma vitória esmagadora. Enquanto isso, Biden ficou em quarto lugar em Iowa e em quinto em New Hampshire, sem votos suficientes para ganhar um único delegado na convenção. Em Nevada, Bernie venceu Biden por uma margem de mais de dois para um. Basta dizer que as primárias não estavam indo de acordo com o planejado pelos estrategistas do partido.</p>
<p>Tudo mudou depois que Biden venceu sua primeira corrida na Carolina do Sul, embora com uma margem pior do que Clinton em 2016, e com uma exibição mais forte para Sanders. Em uma manobra sem precedentes, seis candidatos desistiram imediatamente e apoiaram Biden em rápida sucessão, fechando as fileiras contra Sanders antes da Super Terça. Bloomberg e Warren se uniram após os resultados da Super Terça. Praticamente da noite para o dia, Joe Biden, um dos candidatos menos populares na disputa, tornou-se o ponto focal “anti-Bernie” em torno do qual o establishment do partido poderia se aglutinar.</p>
<p>Sanders venceu mais cinco disputas, incluindo o estado da Califórnia, rico em delegados, garantindo quase dez milhões de votos nas primárias antes de decidir suspender sua campanha em 8 de abril. Isso foi um soco no estômago para milhões de pessoas que esperavam que sua campanha fosse oferecer um caminho a seguir – uma forma de lutar contra os bilionários que governam os EUA. Mas também foi um ponto de inflexão no processo de radicalização de uma camada da juventude socialista. A segunda capitulação total de Sanders foi um exemplo dos tipos de mudanças bruscas e repentinas que podem empurrar rapidamente amplas camadas da classe trabalhadora a chegar a conclusões mais radicais. Foi a gota d&#8217;água para milhões – a última vez que eles tentaram trabalhar dentro do sistema bipartidário dos capitalistas.</p>
<p><a href="https://www.marxismo.org.br/perspectivas-2021-para-o-socialismo-revolucionario-nos-eua-parte-2/" target="_blank" rel="noopener">PARTE 2.</a></p>
<div class="clear"></div><div style="margin-top:10px; margin-bottom:10px;" class="divider divider-normal"></div>
<p>TRADUÇÃO DE FABIANO LEITE.<br />
PUBLICADO EM <a href="https://www.marxist.com/united-states-2021-perspectives-for-revolutionary-socialism-in-the-us.htm" target="_blank" rel="noopener">MARXIST.COM</a></p>
<p>&nbsp;</p>
<div class="sharedaddy sd-sharing-enabled"><div class="robots-nocontent sd-block sd-social sd-social-official sd-sharing"><h3 class="sd-title">Compartilhe isso:</h3><div class="sd-content"><ul><li class="share-facebook"><div class="fb-share-button" data-href="https://marxismo.org.br/perspectivas-2021-para-o-socialismo-revolucionario-nos-eua-parte-1/" data-layout="button_count"></div></li><li class="share-jetpack-whatsapp"><a rel="nofollow noopener noreferrer" data-shared="" class="share-jetpack-whatsapp sd-button" href="https://marxismo.org.br/perspectivas-2021-para-o-socialismo-revolucionario-nos-eua-parte-1/?share=jetpack-whatsapp" target="_blank" title="Clique para compartilhar no WhatsApp" ><span>WhatsApp</span></a></li><li class="share-telegram"><a rel="nofollow noopener noreferrer" data-shared="" class="share-telegram sd-button" href="https://marxismo.org.br/perspectivas-2021-para-o-socialismo-revolucionario-nos-eua-parte-1/?share=telegram" target="_blank" title="Clique para compartilhar no Telegram" ><span>Telegram</span></a></li><li class="share-twitter"><a href="https://twitter.com/share" class="twitter-share-button" data-url="https://marxismo.org.br/perspectivas-2021-para-o-socialismo-revolucionario-nos-eua-parte-1/" data-text="Perspectivas 2021 para o socialismo revolucionário nos EUA (parte 1)" data-via="EM_CMI" >Tweet</a></li><li class="share-print"><a rel="nofollow noopener noreferrer" data-shared="" class="share-print sd-button" href="https://marxismo.org.br/perspectivas-2021-para-o-socialismo-revolucionario-nos-eua-parte-1/#print" target="_blank" title="Clique para imprimir" ><span>Imprimir</span></a></li><li class="share-end"></li></ul></div></div></div>					
									</div><!-- .entry /-->


								<div class="clear"></div>
			</div><!-- .post-inner -->

			<script type="application/ld+json" class="tie-schema-graph">{"@context":"http:\/\/schema.org","@type":"NewsArticle","dateCreated":"2021-10-21T09:33:23-03:00","datePublished":"2021-10-21T09:33:23-03:00","dateModified":"2021-10-26T10:52:09-03:00","headline":"Perspectivas 2021 para o socialismo revolucion\u00e1rio nos EUA (parte 1)","name":"Perspectivas 2021 para o socialismo revolucion\u00e1rio nos EUA (parte 1)","keywords":"capital,capitalismo,crise,Democratas,elei\u00e7\u00f5es,EUA,Sanders,situa\u00e7\u00e3o pol\u00edtica","url":"https:\/\/marxismo.org.br\/perspectivas-2021-para-o-socialismo-revolucionario-nos-eua-parte-1\/","description":"O documento de perspectivas a seguir foi discutido e aprovado por unanimidade pelo Congresso Nacional da Se\u00e7\u00e3o dos EUA da CMI em outubro de 2021. Ele tra\u00e7a um balan\u00e7o da profunda transforma\u00e7\u00e3o do cen\u00e1","copyrightYear":"2021","publisher":{"@id":"#Publisher","@type":"Organization","name":"Organiza\u00e7\u00e3o Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https:\/\/www.marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2024\/06\/Logo-OCI-provisorio-ICR-grande.png"},"sameAs":["https:\/\/www.facebook.com\/oci.comunista","https://marxismo.org.br/perspectivas-2021-para-o-socialismo-revolucionario-nos-eua-parte-1/\/\/twitter.com\/oci_comunista","https://marxismo.org.br/perspectivas-2021-para-o-socialismo-revolucionario-nos-eua-parte-1/\/\/www.youtube.com\/user\/esquerdamarxista","https://marxismo.org.br/perspectivas-2021-para-o-socialismo-revolucionario-nos-eua-parte-1/\/\/www.instagram.com\/oci.comunista\/","https:\/\/open.spotify.com\/show\/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8"]},"sourceOrganization":{"@id":"#Publisher"},"copyrightHolder":{"@id":"#Publisher"},"mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https:\/\/marxismo.org.br\/perspectivas-2021-para-o-socialismo-revolucionario-nos-eua-parte-1\/"},"author":{"@type":"Person","name":"Revolutionary Communists of America (ICR\/Estados Unidos)","url":"https:\/\/marxismo.org.br\/author\/socialist-appeal-cmiestados-unidos\/"},"articleSection":"Mundo","articleBody":"O documento de perspectivas a seguir foi discutido e aprovado por unanimidade pelo Congresso Nacional da Se\u00e7\u00e3o dos EUA da CMI em outubro de 2021. Ele tra\u00e7a um balan\u00e7o da profunda transforma\u00e7\u00e3o do cen\u00e1rio pol\u00edtico nos EUA e analisa os principais fatores que est\u00e3o moldando a consci\u00eancia de massa hoje. Dezenas de milh\u00f5es est\u00e3o tirando conclus\u00f5es revolucion\u00e1rias. Nunca antes na mem\u00f3ria viva houve tantas oportunidades para as ideias do marxismo se firmarem e se tornarem uma for\u00e7a pol\u00edtica de massa. Se concorda com a an\u00e1lise aqui apresentada, convidamo-lo a aderir \u00e0 CMI e a preparar-se para os acontecimentos hist\u00f3ricos que se avizinham.\r\nAli\u00e1s, n\u00e3o \u00e9 dif\u00edcil ver que nosso tempo \u00e9 um tempo de nascimento e tr\u00e2nsito para uma nova \u00e9poca. O esp\u00edrito rompeu com o mundo de seu ser-a\u00ed e de seu representar, que at\u00e9 hoje durou; est\u00e1 a ponto de submergi-lo no passado, e se entrega \u00e0 tarefa de sua transforma\u00e7\u00e3o. Certamente, o esp\u00edrito nunca est\u00e1 em repouso, mas sempre tomado por um movimento para a frente.\r\n\r\n\r\nNa crian\u00e7a, depois de longo per\u00edodo de nutri\u00e7\u00e3o tranquila, a primeira respira\u00e7\u00e3o - um salto qualitativo - interrompe o lento processo do puro crescimento quantitativo; e a crian\u00e7a est\u00e1 nascida. Do mesmo modo, o esp\u00edrito que se forma lentamente, tranquilamente, em dire\u00e7\u00e3o \u00e0 sua nova figura, vai desmanchando tijolo por tijolo o edif\u00edcio de seu mundo anterior. Seu abalo se revela apenas por sintomas isolados; a frivolidade e o t\u00e9dio que invadem o que ainda subsiste, o pressentimento vago de um desconhecido s\u00e3o os sinais precursores de algo diverso que se avizinha. Esse desmoronar-se gradual, que n\u00e3o alterava a fisionomia do todo, \u00e9 interrompido pelo sol nascente, que revela num clar\u00e3o a imagem do mundo novo. (G. F. Hegel, \u201cFenomenologia do Esp\u00edrito\u201d)\r\nMarx e Engels explicaram que a justificativa hist\u00f3rica para o sistema capitalista foi que ele desenvolveu as for\u00e7as produtivas a ponto de uma sociedade de superabund\u00e2ncia se tornar materialmente poss\u00edvel, criando, ao mesmo tempo, um proletariado poderoso, que lideraria a revolu\u00e7\u00e3o socialista. Isso foi alcan\u00e7ado sob o capitalismo h\u00e1 muitas d\u00e9cadas. E o sistema ainda continua existindo, devido \u00e0s pol\u00edticas desastrosas dos l\u00edderes trabalhistas e de esquerda, introduzindo contradi\u00e7\u00f5es e correntes cruzadas que os autores do Manifesto Comunista n\u00e3o poderiam ter previsto. Mais do que nunca, a teoria marxista \u00e9 um guia indispens\u00e1vel para a a\u00e7\u00e3o dos socialistas revolucion\u00e1rios.\r\n\r\nDesde o in\u00edcio, Marx e Engels enfatizaram a unidade da teoria e da pr\u00e1tica ao formular sua perspectiva de mundo consistente e integral: \u201cOs fil\u00f3sofos apenas interpretaram o mundo de v\u00e1rias maneiras; o objetivo \u00e9 mud\u00e1-lo\u201d. O m\u00e9todo que desenvolveram \u2013 o materialismo dial\u00e9tico \u2013 nos fornece as ferramentas de que precisamos para navegar na tarefa mais complexa e contradit\u00f3ria que a humanidade j\u00e1 empreendeu: a derrubada revolucion\u00e1ria e consciente do capitalismo e sua substitui\u00e7\u00e3o por uma federa\u00e7\u00e3o socialista mundial. Nossa tarefa \u00e9 aplicar o m\u00e9todo materialista dial\u00e9tico aos nossos tempos turbulentos para ajudar a classe trabalhadora a tra\u00e7ar um curso revolucion\u00e1rio para sair do impasse sist\u00eamico.\r\n\r\nUm partido revolucion\u00e1rio n\u00e3o pode ser constru\u00eddo sem desenvolver perspectivas corretas. De nossas perspectivas fluem nossa estrat\u00e9gia geral, t\u00e1ticas e prioridades e tarefas organizacionais do dia a dia. Isso foi verdade em per\u00edodos de relativa estabilidade, como o boom do p\u00f3s-guerra, e ainda mais no per\u00edodo polarizado e \u00e0s vezes desconcertante em que vivemos hoje \u2013 a \u00e9poca da revolu\u00e7\u00e3o mundial. Entramos neste per\u00edodo com uma classe trabalhadora que \u00e9 maior e mais potencialmente poderosa do que em qualquer outro momento da hist\u00f3ria. Tamb\u00e9m nos beneficiamos de uma riqueza de ideias e experi\u00eancias com as quais aprender \u2013 desde que estudemos o passado.\r\n\r\nAs perspectivas marxistas consistem em uma avalia\u00e7\u00e3o geral do passado recente e do per\u00edodo pelo qual estamos passando, uma an\u00e1lise cient\u00edfica das principais condi\u00e7\u00f5es objetivas que moldam a consci\u00eancia de massa e uma antecipa\u00e7\u00e3o do curso mais prov\u00e1vel que os eventos futuros seguir\u00e3o. A elabora\u00e7\u00e3o de perspectivas \u00e9 uma ci\u00eancia e uma arte, e nossas conclus\u00f5es devem fluir dos fatos como eles s\u00e3o \u2013 n\u00e3o como gostar\u00edamos que fossem. Por sua pr\u00f3pria natureza, as perspectivas s\u00e3o condicionais e devem ser continuamente comparadas e contrastadas com a marcha real da hist\u00f3ria. Erros ser\u00e3o inevitavelmente cometidos, mas podem ser corrigidos se forem reconhecidos e examinados com seriedade.\r\n\r\nO objetivo deste documento \u00e9 tra\u00e7ar um balan\u00e7o do \u00faltimo per\u00edodo e tra\u00e7ar as principais din\u00e2micas pol\u00edticas e econ\u00f4micas que teremos de enfrentar nos pr\u00f3ximos meses e anos. Todos os marxistas e revolucion\u00e1rios s\u00e9rios devem examinar cuidadosamente essas perspectivas e, se concordarem, tirar as conclus\u00f5es necess\u00e1rias. Ou seja, aderir \u00e0 CMI e ajudar a construir o revolucion\u00e1rio fator subjetivo.\r\nUma mudan\u00e7a pol\u00edtica radical\r\nNos \u00faltimos dez anos, o cen\u00e1rio pol\u00edtico americano sofreu a transforma\u00e7\u00e3o mais dram\u00e1tica de que h\u00e1 mem\u00f3ria. Impulsionada pelo impasse do sistema capitalista, uma gera\u00e7\u00e3o inteira est\u00e1 se movendo rapidamente na dire\u00e7\u00e3o das ideias revolucion\u00e1rias. Essa trajet\u00f3ria pode ser rastreada at\u00e9 o impacto inicial da crise de 2008 \u2013 um evento que alterou a vida de dezenas de milh\u00f5es e que sinalizou que o per\u00edodo de relativa estabilidade do capitalismo havia chegado ao fim.\r\n\r\nImediatamente ap\u00f3s a \u201cGrande Recess\u00e3o\u201d, muitos socialistas presumiram que haveria um renascimento r\u00e1pido e furioso da luta de classes. Em vez disso, a s\u00fabita devasta\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica atingiu a classe trabalhadora, levando ao choque e \u00e0 paralisia, em vez de uma virada para as ideias revolucion\u00e1rias. No entanto, abaixo da superf\u00edcie, uma profunda transforma\u00e7\u00e3o ocorreu, plantando as sementes de uma nova \u00e9poca.\r\n\r\nO primeiro sinal evidente dessa mudan\u00e7a veio anos depois, no in\u00edcio de 2011, quando mais de cem mil membros dos sindicatos, outros trabalhadores e at\u00e9 mesmo pequenos agricultores se manifestaram e ocuparam a capital do estado de Wisconsin em resposta \u00e0 feroz legisla\u00e7\u00e3o anti-trabalhista do governador Scott Andador. Mais tarde naquele ano, o movimento Occupy se espalhou de Wall Street, em Lower Manhattan, para centenas de cidades nos Estados Unidos e no mundo. Inspirado pelas revolu\u00e7\u00f5es no mundo \u00e1rabe e outros movimentos de massa internacionais, o Occupy foi caracterizado por uma mistura ecl\u00e9tica de ideias e ainda mais confus\u00e3o no reino das t\u00e1ticas. No entanto, um componente inconfund\u00edvel de raiva de classe foi expresso no slogan: \u201cN\u00f3s somos os 99%!\u201d. Na \u00e9poca, o candidato presidencial republicano, Mitt Romney, deixou escapar o que se passava na cabe\u00e7a dos estrategistas do capitalismo: \u201cAcho perigosa essa guerra de classes\u201d. Mal sabiam eles que o processo de radicaliza\u00e7\u00e3o estava apenas come\u00e7ando.\r\n\r\nDois anos depois, o mundo teve outro vislumbre do futuro. No ver\u00e3o de 2014, Eric Garner foi sufocado at\u00e9 a morte por policiais da NYPD (Pol\u00edcia de Nova Iorque), proferindo uma d\u00fazia de vezes antes de morrer: \u201cEu n\u00e3o consigo respirar!\u201d. Isso foi seguido pelo assassinato brutal de Michael Brown, de 18 anos, em Ferguson, Missouri, baleado seis vezes com as m\u00e3os levantadas no ar. As mortes pela pol\u00edcia desses homens negros desarmados, ap\u00f3s a absolvi\u00e7\u00e3o do assassino de Trayvon Martin em 2013, deram in\u00edcio \u00e0s primeiras ondas do movimento Black Lives Matter (Vidas Negras Importam). Os protestos prenunciaram a revolta sem precedentes de 2020 ap\u00f3s o assassinato de George Floyd pela pol\u00edcia, o movimento de protesto de massa mais significativo na hist\u00f3ria deste pa\u00eds. Trabalhadores e jovens negros assumiram a lideran\u00e7a nessas lutas, semelhante ao papel de vanguarda desempenhado por ativistas negros nas d\u00e9cadas de 1950 e 1960. Eles come\u00e7aram a luta e muitos outros se juntaram a ela.\r\n\r\nA raiva subterr\u00e2nea da classe veio \u00e0 tona mais uma vez em 2016, quando um senador virtualmente desconhecido de Vermont fez uma campanha presidencial contra o \u201cum por cento\u201d e prop\u00f4s uma \u201crevolu\u00e7\u00e3o pol\u00edtica contra a classe bilion\u00e1ria\u201d. Sem d\u00favida, o \u201csocialismo democr\u00e1tico\u201d de Bernie Sanders era confuso e amorfo e estava longe de ser um programa revolucion\u00e1rio. Mas, no contexto pol\u00edtico dos Estados Unidos na d\u00e9cada de 2010, soou novo e apelou para dezenas de milh\u00f5es de pessoas que procuravam uma forma de expressar seu descontentamento. A gera\u00e7\u00e3o de 2008 finalmente come\u00e7ou a falar sobre o socialismo em grande escala.\r\n\r\nSe Sanders tivesse concorrido como socialista independente em 2016, sua campanha poderia muito bem ter dado in\u00edcio a uma nova fase mais elevada da luta de classes, um passo em dire\u00e7\u00e3o \u00e0 forma\u00e7\u00e3o de um partido socialista de massas da classe trabalhadora. Em vez disso, sua capitula\u00e7\u00e3o a Hillary Clinton e ao Partido Democrata foi uma oportunidade perdida de propor\u00e7\u00f5es hist\u00f3ricas, e foi isso que abriu totalmente as portas para o trumpismo. Longe de sinalizar uma mudan\u00e7a fundamental para a direita, a vit\u00f3ria de Trump revelou a fal\u00eancia do liberalismo burgu\u00eas e a rejei\u00e7\u00e3o generalizada do establishment bipartid\u00e1rio.\r\n\r\nN\u00e3o devemos esquecer que a ascens\u00e3o de Trump se refletiu no polo oposto. Catalisado pela campanha de Sanders e impulsionado ap\u00f3s a elei\u00e7\u00e3o de Trump, um movimento socialista renascido come\u00e7ou a dar seus passos iniciais. De 2016 a 2020, milh\u00f5es de jovens rec\u00e9m-radicalizados foram despertados para a pol\u00edtica socialista e uma camada pequena, mas crescente, come\u00e7ou a se organizar. Em particular, os Socialistas Democratas da Am\u00e9rica (DSA) cresceram de 8.000 para 9.000 membros nos primeiros dois dias ap\u00f3s a elei\u00e7\u00e3o de 2016, atingindo 17.000 em fevereiro de 2017 e 92.000 no ver\u00e3o de 2021. A circula\u00e7\u00e3o impressa da revista Jacobin tamb\u00e9m cresceu consideravelmente, de menos de 20.000 assinantes em outubro de 2016 para 75.000 at\u00e9 2021. No DSA e em outros lugares, antigos debates sobre estrat\u00e9gia socialista e hist\u00f3ria da classe trabalhadora ressurgiram, enquanto memes socialistas, podcasts e cr\u00edticas mordazes ao absurdo do capitalismo proliferavam online.\r\n\r\nCada um desses eventos foi sintom\u00e1tico e revelou uma profunda mudan\u00e7a na perspectiva de milh\u00f5es, o produto de um ac\u00famulo gradual mas constante de descontentamento alimentado por padr\u00f5es de vida em queda, injusti\u00e7a esmagadora e o mal-estar geral de um sistema em decl\u00ednio. 2008 foi seguido pela recupera\u00e7\u00e3o mais longa e mais fraca da hist\u00f3ria do capitalismo, e milh\u00f5es de jovens perceberam que n\u00e3o h\u00e1 esperan\u00e7a de um futuro melhor sob esse sistema. A pr\u00f3pria estrutura da sociedade est\u00e1 freando a humanidade \u2013 e amea\u00e7a nos mergulhar nas trevas. N\u00e3o \u00e9 de admirar que as taxas de natalidade despencaram, a expectativa de vida caiu, as doen\u00e7as mentais aumentaram e as mortes por overdose de drogas aumentaram 30% em 2020. As profundas transforma\u00e7\u00f5es na consci\u00eancia que testemunhamos nos \u00faltimos anos s\u00e3o o in\u00edcio do reconhecimento de que o capitalismo est\u00e1 em um impasse hist\u00f3rico.\r\n\r\nEssa perspectiva foi registrada em v\u00e1rias pesquisas de opini\u00e3o nos \u00faltimos anos. O Edelman Trust Barometer entrevistou pessoas em 28 pa\u00edses importantes e descobriu que 56% da popula\u00e7\u00e3o mundial acredita que \u201co capitalismo hoje faz mais mal do que bem ao mundo\u201d \u2013 incluindo 47% dos americanos. Uma pesquisa de 2020 feita pela Harris Poll e Just Capital descobriu que apenas 25% das pessoas nos Estados Unidos pensam que a forma atual de capitalismo \u201cgarante o bem maior da sociedade\u201d, enquanto 20% acreditam que \u201cnenhuma forma de capitalismo \u00e9 capaz de produzir o tipo da sociedade que eu quero para a pr\u00f3xima gera\u00e7\u00e3o\u201d.\r\n\r\nMas aqueles que est\u00e3o desiludidos com o capitalismo n\u00e3o est\u00e3o simplesmente aceitando seu destino. Uma pesquisa do YouGov em 2018 descobriu que 42% de todos os americanos tinham uma opini\u00e3o favor\u00e1vel sobre o termo \u201csocialismo\u201d. E uma pesquisa realizada no ano seguinte descobriu que o termo \u201ccomunismo\u201d era visto com bons olhos por 28% da gera\u00e7\u00e3o Z e 36% dos millennials \u2013 um aumento de oito pontos desde 2018. Este \u00e9 um fen\u00f4meno global e coincidiu com um surto de luta de classes nos \u00faltimos anos. O Maplecroft Global Political Risk Outlook concluiu que, ao longo do ano de 2019, 47 pa\u00edses \u201ctestemunharam um aumento significativo nos protestos, que se intensificou durante o \u00faltimo trimestre\u201d. Isso representa 25% de todos os pa\u00edses do mundo. O relat\u00f3rio de 2019 foi conclu\u00eddo com uma advert\u00eancia perspicaz \u00e0 classe dominante:\r\nA raiva reprimida que se transformou em protestos de rua no ano passado pegou a maioria dos governos de surpresa. Os legisladores em todo o mundo reagiram principalmente com concess\u00f5es limitadas e repress\u00e3o das for\u00e7as de seguran\u00e7a, mas sem abordar as causas subjacentes. No entanto, mesmo se resolvidas imediatamente, a maioria das queixas est\u00e1 profundamente arraigada e levaria anos para ser resolvida. Com isso em mente, \u00e9 improv\u00e1vel que 2019 seja um simples chiado do azeite na frigideira. Os pr\u00f3ximos 12 meses provavelmente render\u00e3o mais do mesmo, e as empresas e investidores ter\u00e3o que aprender a se adaptar e conviver com esse \u201cnovo normal\u201d.\r\nNo in\u00edcio de 2020, em um documento de perspectivas elaborado antes que a pandemia agravasse tudo, prev\u00edamos que \u201c[c]om uma nova crise econ\u00f4mica mundial no horizonte ou j\u00e1 se desenrolando, podemos esperar um descontentamento ainda mais generalizado em 2020 e depois. E as ondas de revolu\u00e7\u00e3o que varrem a Am\u00e9rica Latina, \u00c1frica, Oriente M\u00e9dio, \u00c1sia e a pr\u00f3pria Europa ter\u00e3o um impacto inevit\u00e1vel nos Estados Unidos\u201d. Essa previs\u00e3o foi confirmada mais cedo e com mais impacto do que qualquer um poderia ter previsto.\r\n\r\nOs apologistas mais perspicazes do capitalismo podem sentir o ch\u00e3o tremendo sob seus p\u00e9s. H\u00e1 uma crise intensa e cada vez profunda do regime de dom\u00ednio capitalista. Lenin explicou que o primeiro fator em uma revolu\u00e7\u00e3o em desenvolvimento \u00e9 que a classe dominante est\u00e1 dividida e n\u00e3o pode governar da maneira tradicional. Esta \u00e9 uma descri\u00e7\u00e3o precisa dos Estados Unidos hoje. H\u00e1 uma grande divis\u00e3o na classe dominante, com uma maioria oposta a Trump e sua laia. Tamb\u00e9m h\u00e1 divis\u00f5es entre Democratas e Republicanos. Os ex-mon\u00f3litos em defesa do capitalismo americano, incluindo o FBI, CIA, NSA, Departamento de Estado e in\u00fameras outras ag\u00eancias, tamb\u00e9m est\u00e3o divididos.\r\n\r\nAs For\u00e7as Armadas tamb\u00e9m est\u00e3o profundamente polarizadas, desde as tropas at\u00e9 a Junta de Chefes de Estado-Maior. O principal general de Trump, Mark Milley, revelou recentemente que temia que Trump e seus comparsas tentassem um golpe ap\u00f3s a derrota eleitoral de 2020. Embora um golpe genu\u00edno n\u00e3o estivesse sendo preparado, os coment\u00e1rios de Milley s\u00e3o um exemplo gr\u00e1fico das profundezas da divis\u00e3o da classe dominante \u2013 a mais profunda desde o acordo sujo que lan\u00e7ou a Reconstru\u00e7\u00e3o rio abaixo ap\u00f3s as elei\u00e7\u00f5es de 1876.\r\n\r\nO que os defensores liberais do sistema realmente querem dizer quando se referem \u00e0 amea\u00e7a que o Trumpismo representa para a \u201cdemocracia americana\u201d \u00e9 que o pr\u00f3prio capitalismo dos EUA est\u00e1 em perigo. Eles podem ver que \u00e9 um edif\u00edcio infestado de cupins que n\u00e3o aguenta mais choques. As travessuras de Trump est\u00e3o expondo e enfatizando os limites da terrivelmente desatualizada Constitui\u00e7\u00e3o dos EUA, um documento que durante anos garantiu estabilidade, mas que agora est\u00e1 se transformando dialeticamente em seu oposto. Mais do que isso, como a personifica\u00e7\u00e3o do \u201cchicote da contrarrevolu\u00e7\u00e3o\u201d, Trump e sua turma amea\u00e7am provocar um contra-ataque poderoso e uma oscila\u00e7\u00e3o para a esquerda \u2013 uma pista que vimos no ver\u00e3o passado.\r\n\r\nEsses processos nunca s\u00e3o lineares ou autom\u00e1ticos. Isso \u00e9 particularmente verdadeiro quando os l\u00edderes sindicais e a esquerda organizada n\u00e3o podem oferecer uma sa\u00edda de luta para o impasse. No entanto, a tend\u00eancia \u00e9 clara. Enquanto a m\u00eddia liberal concentra a maior parte de sua energia na \u201cascens\u00e3o da direita\u201d, tudo o que \u00e9 historicamente saud\u00e1vel, progressista e din\u00e2mico na sociedade americana est\u00e1 tendendo inexoravelmente para a esquerda. O potencial para uma pol\u00edtica socialista revolucion\u00e1ria de massa nunca foi t\u00e3o grande. Conforme esclarecido por Hegel na cita\u00e7\u00e3o que abre este documento, \u201ca forma e a estrutura do novo mundo\u201d est\u00e3o surgindo. \u00c9 tarefa hist\u00f3rica da CMI concretizar este potencial.\r\nO impacto de 2020\r\nAs palavras mais usadas para descrever os eventos de 2020 n\u00e3o tinham precedentes \u2013 um ano cheio de \u201csemanas em que d\u00e9cadas acontecem\u201d e crises \u201c\u00fanicas na vida\u201d. Em um mundo mais conectado do que em qualquer outro momento da hist\u00f3ria da humanidade, a pandemia Covid-19 se espalhou exponencialmente por praticamente todos os cantos do globo.\r\n\r\n\r\n\r\nAo custo de mais de quatro milh\u00f5es de vidas, o v\u00edrus deu ao mundo uma li\u00e7\u00e3o devastadora sobre a transforma\u00e7\u00e3o dial\u00e9tica da qualidade em quantidade. Come\u00e7ando com algumas dezenas de casos em Wuhan, milhares em Mil\u00e3o e centenas de milhares em Nova York, as principais cidades e centros econ\u00f4micos do mundo foram sobrecarregados com mortes e doen\u00e7as em uma rea\u00e7\u00e3o em cadeia implac\u00e1vel. A pandemia interrompeu os neg\u00f3cios normais e obrigou a interven\u00e7\u00e3o do Estado a um grau que o Financial Times achou \u201cdif\u00edcil de imaginar... sem uma revolu\u00e7\u00e3o comunista\u201d.\r\n\r\nEm in\u00fameros locais de trabalho em todo o pa\u00eds e ao redor do mundo, o v\u00edrus se tornou o catalisador para uma onda de confrontos entre trabalhadores \u2013 que exigiam condi\u00e7\u00f5es de seguran\u00e7a e a suspens\u00e3o das opera\u00e7\u00f5es n\u00e3o essenciais \u2013 e os patr\u00f5es decididos a sacrificar seus funcion\u00e1rios como lenha na fogueira para manter os lucros fluindo. Isso provocou uma onda de greves selvagens envolvendo milhares de trabalhadores em sa\u00fade, transporte, saneamento, armazenamento, empacotamento de carne, varejo, manufatura, fast food e muito mais.\r\n\r\nO deslocamento econ\u00f4mico atingiu o n\u00edvel dos anos 1930 em muitas partes do pa\u00eds e se desdobrou ainda mais rapidamente. Durante a Grande Depress\u00e3o, cerca de 15 milh\u00f5es de trabalhadores perderam seus empregos em tr\u00eas anos. Na crise de 2008, 8,6 milh\u00f5es de trabalhadores perderam seus empregos em 19 meses. Em contraste, em uma \u00fanica semana em mar\u00e7o de 2020, 6,9 milh\u00f5es de trabalhadores perderam seus empregos, e mais de 20 milh\u00f5es a mais entrariam em processo de desemprego no m\u00eas seguinte, levando a taxa de desemprego U6 [taxa de desemprego que leva em conta a faixa inteira de desempregados nos EUA - NDT] a um pico de 28% - muito maior do que na d\u00e9cada de 1930. Os pedidos de desemprego semanais ultrapassaram um milh\u00e3o por 20 semanas consecutivas e mais de 60 milh\u00f5es de pedidos de seguro-desemprego foram registrados em um \u00fanico ano.\r\n\r\nEssas cifras somente podem sugerir o profundo custo humano, os milh\u00f5es de fam\u00edlias que perderam sua renda, seus meios de subsist\u00eancia e seus entes queridos. A pandemia foi viral e social, e, como sempre, os membros mais vulner\u00e1veis da sociedade sofreram o impacto. Mesmo antes do impacto de 2020, um quinto dos americanos tinha patrim\u00f4nio l\u00edquido zero ou negativo, e quase 80% viviam de sal\u00e1rio em sal\u00e1rio. Esta foi a camada da classe trabalhadora mais diretamente afetada. No total, 39% dos trabalhadores que ganham menos de US $ 49.000 [anuais] perderam seus empregos e 35% das fam\u00edlias com crian\u00e7as sofreram de inseguran\u00e7a alimentar. O desemprego juvenil atingiu 27,4%.\r\n\r\nDurante os primeiros dez meses da pandemia, as mulheres perderam uma quantidade l\u00edquida de 5,4 milh\u00f5es de empregos, quase um milh\u00e3o a mais de perdas de empregos do que os homens. Em dezembro de 2020, mulheres negras, latinas e asi\u00e1ticas foram respons\u00e1veis por todas as perdas femininas de empregos naquele m\u00eas. S\u00f3 naquele m\u00eas, mais de 150.000 mulheres negras abandonaram totalmente a for\u00e7a de trabalho. A pandemia tamb\u00e9m revelou a extens\u00e3o da crise dos cuidados infantis. O cr\u00e9dito tribut\u00e1rio infantil de Biden pode custar milh\u00f5es, mas US $ 300 por m\u00eas por crian\u00e7a \u00e9 uma ninharia quando a creche pode custar mais do que o aluguel.\r\n\r\nMilh\u00f5es de pessoas ficaram para tr\u00e1s com o pagamento dos alugu\u00e9is ou das hipotecas e vivem, at\u00e9 hoje, em fr\u00e1gil precariedade. Em junho de 2021, dez milh\u00f5es de locat\u00e1rios e mais de dois milh\u00f5es de propriet\u00e1rios estavam atrasados no pagamento da habita\u00e7\u00e3o. E em todo o pa\u00eds a expectativa de vida caiu quase dois anos \u2013 o decl\u00ednio mais acentuado desde 1943, sob o impacto da Segunda Guerra Mundial. Os negros perderam 3,25 anos de expectativa de vida e os latinos perderam 3,88.\r\n\r\nContra esse panorama convulsivo, as Prim\u00e1rias Democr\u00e1ticas de 2020 prosseguiram. A escala das consequ\u00eancias sociais e econ\u00f4micas poderia muito bem ter tirado a elei\u00e7\u00e3o de 2020 das mentes das pessoas. Mas, aos olhos de milh\u00f5es, Sanders representou um vislumbre desesperado de esperan\u00e7a por mudan\u00e7as radicais. As prim\u00e1rias foram caracterizadas pelo \u00edmpeto aparentemente impar\u00e1vel de Bernie Sanders e pela confus\u00e3o, em p\u00e2nico, de uma d\u00fazia de outros candidatos para elimin\u00e1-lo. O New York Times se referiu \u00e0 elei\u00e7\u00e3o de 2020, n\u00e3o como uma corrida contra Trump, mas como \u201ca corrida contra Sanders\u201d. E antes da Super Ter\u00e7a, o apresentador da CNN, Michael Smerconish, resumiu a ang\u00fastia de todo o establishment capitalista: \u201cSer\u00e1 que Bernie Sanders ou o coronav\u00edrus podem ser detidos?\u201d.\r\n\r\nSanders como indiv\u00edduo n\u00e3o era uma grande preocupa\u00e7\u00e3o para a classe dominante. Mas eles entenderam que, se ele ganhasse a indica\u00e7\u00e3o, os milh\u00f5es que o apoiavam poderiam transbordar para um movimento de massa que poderia ir muito al\u00e9m de seu apelo por reformas superficiais. Sua preocupa\u00e7\u00e3o com as perspectivas e popularidade de Bernie era bem fundada. Sanders ganhou a maioria dos votos nas duas primeiras corridas em Iowa e New Hampshire, derrotando o candidato Pete Buttigieg, que chegou em segundo, por doze pontos entre todos os eleitores com menos de 44 anos e por uma propor\u00e7\u00e3o de quase tr\u00eas para um entre eleitores com menos de 29 anos. Em seguida veio Nevada, onde, apesar de uma intensa campanha na m\u00eddia contra ele, Sanders obteve uma vit\u00f3ria esmagadora. Enquanto isso, Biden ficou em quarto lugar em Iowa e em quinto em New Hampshire, sem votos suficientes para ganhar um \u00fanico delegado na conven\u00e7\u00e3o. Em Nevada, Bernie venceu Biden por uma margem de mais de dois para um. Basta dizer que as prim\u00e1rias n\u00e3o estavam indo de acordo com o planejado pelos estrategistas do partido.\r\n\r\nTudo mudou depois que Biden venceu sua primeira corrida na Carolina do Sul, embora com uma margem pior do que Clinton em 2016, e com uma exibi\u00e7\u00e3o mais forte para Sanders. Em uma manobra sem precedentes, seis candidatos desistiram imediatamente e apoiaram Biden em r\u00e1pida sucess\u00e3o, fechando as fileiras contra Sanders antes da Super Ter\u00e7a. Bloomberg e Warren se uniram ap\u00f3s os resultados da Super Ter\u00e7a. Praticamente da noite para o dia, Joe Biden, um dos candidatos menos populares na disputa, tornou-se o ponto focal \u201canti-Bernie\u201d em torno do qual o establishment do partido poderia se aglutinar.\r\n\r\nSanders venceu mais cinco disputas, incluindo o estado da Calif\u00f3rnia, rico em delegados, garantindo quase dez milh\u00f5es de votos nas prim\u00e1rias antes de decidir suspender sua campanha em 8 de abril. Isso foi um soco no est\u00f4mago para milh\u00f5es de pessoas que esperavam que sua campanha fosse oferecer um caminho a seguir \u2013 uma forma de lutar contra os bilion\u00e1rios que governam os EUA. Mas tamb\u00e9m foi um ponto de inflex\u00e3o no processo de radicaliza\u00e7\u00e3o de uma camada da juventude socialista. A segunda capitula\u00e7\u00e3o total de Sanders foi um exemplo dos tipos de mudan\u00e7as bruscas e repentinas que podem empurrar rapidamente amplas camadas da classe trabalhadora a chegar a conclus\u00f5es mais radicais. Foi a gota d'\u00e1gua para milh\u00f5es \u2013 a \u00faltima vez que eles tentaram trabalhar dentro do sistema bipartid\u00e1rio dos capitalistas.\r\n\r\nPARTE 2.\r\n\r\n\r\n\r\nTRADU\u00c7\u00c3O DE FABIANO LEITE.\r\nPUBLICADO EM MARXIST.COM\r\n\r\n&nbsp;","image":{"@type":"ImageObject","url":"https:\/\/i0.wp.com\/marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2021\/10\/Black-Lives-Matter-Protest-George-Floyd_Image_Joe_Piette_Flickr.jpg?fit=1536%2C852&ssl=1","width":1536,"height":852}}</script>
		</article><!-- .post-listing -->
		

		
		

		
		
		
		
				
<div id="comments">


<div class="clear"></div>


</div><!-- #comments -->

	</div><!-- .content -->
<aside id="sidebar">
	<div class="theiaStickySidebar">
		<div class="search-block-large widget">
			<form method="get" action="https://marxismo.org.br/">
				<button class="search-button" type="submit" value="Pesquisa"><i class="fa fa-search"></i></button>
				<input type="text" id="s" name="s" value="Pesquisa" onfocus="if (this.value == 'Pesquisa') {this.value = '';}" onblur="if (this.value == '') {this.value = 'Pesquisa';}"  />
			</form>
		</div><!-- .search-block /-->
<div id="social-8" class="widget social-icons-widget"><div class="widget-top"><h4>Redes Sociais</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div class="social-icons social-colored">
		<a class="ttip-none" title="Facebook" href="https://www.facebook.com/oci.comunista" target="_blank"><i class="fa fa-facebook"></i></a><a class="ttip-none" title="Twitter" href="https://twitter.com/oci_comunista" target="_blank"><i class="fa fa-twitter"></i></a><a class="ttip-none" title="Youtube" href="https://www.youtube.com/user/esquerdamarxista" target="_blank"><i class="fa fa-youtube"></i></a><a class="ttip-none" title="instagram" href="https://www.instagram.com/oci.comunista/" target="_blank"><i class="fa fa-instagram"></i></a><a class="ttip-none" title="spotify" href="https://open.spotify.com/show/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8" target="_blank"><i class="fa fa-spotify"></i></a>
		<a class="ttip-none"  title="TikTok" href="https://www.tiktok.com/@oci.comunista" target="_blank"><i class="fa &lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;"></i></a>	</div>

</div></div><!-- .widget /--><div id="text-html-widget-46" class="widget text-html"><div class="widget-top"><h4>Acesse</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container"><div ><a href="https://www.marxist.com/"  target="_blank"><img class="size-full wp-image-6856 aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/teste-sidebar-3.jpg" alt="" width="390" height="144" /></a>

<a href="http://liberdadeeluta.org/" target="_blank"><img class="wp-image-6852 size-full aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_02.jpg" width="390" height="144" /></a>

<a href="http://www.livrariamarxista.com.br/" target="_blank"><img class="wp-image-6848 size-full aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_03.jpg" width="390" height="144" /></a>

<a href="https://www.marxismo.org.br/mulherespelosocialismo/" target="_blank"><img class="size-full wp-image-6855 aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_04.jpg" alt="" width="390" height="390" /></a>

<a href="https://www.marxismo.org.br/movimento-negro-socialista/" target="_blank"><img class="size-full wp-image-6855 aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_05.jpg" alt="" width="390" height="144" /></a>


				</div><div class="clear"></div></div></div><!-- .widget /--><div id="posts-list-widget-3" class="widget posts-list"><div class="widget-top"><h4>Publicações Recentes		</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">				<ul>
							<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/os-motivos-pelos-quais-um-militante-da-oci-renuncia-ao-seu-posto-na-direcao-do-sindicato-dos-metroviarios-de-sp/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/os-motivos-pelos-quais-um-militante-da-oci-renuncia-ao-seu-posto-na-direcao-do-sindicato-dos-metroviarios-de-sp/">Os motivos pelos quais um militante da OCI renuncia ao seu posto na direção do Sindicato dos Metroviários de SP</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>01/08/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/pedro-moro-pede-demissao-da-cptm-e-mais-uma-vez-a-farsa-da-privatizacao-e-exposta/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/pedro-moro-pede-demissao-da-cptm-e-mais-uma-vez-a-farsa-da-privatizacao-e-exposta/">Pedro Moro pede demissão da CPTM e mais uma vez a farsa da privatização é exposta</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>01/08/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/a-luta-pela-reducao-da-jornada-de-trabalho-sem-reducao-salarial/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/a-luta-pela-reducao-da-jornada-de-trabalho-sem-reducao-salarial/">A luta pela redução da jornada de trabalho sem redução salarial </a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>31/07/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/abaixo-o-regime-assassino-de-hasina-vitoria-para-os-estudantes-de-bangladesh-declaracao-da-icr/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/abaixo-o-regime-assassino-de-hasina-vitoria-para-os-estudantes-de-bangladesh-declaracao-da-icr/">Abaixo o regime assassino de Hasina! Vitória para os estudantes de Bangladesh! – Declaração da ICR</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>30/07/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/nota-urgente-sobre-a-venezuela-como-chegamos-a-este-beco-sem-saida/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/nota-urgente-sobre-a-venezuela-como-chegamos-a-este-beco-sem-saida/">Nota urgente sobre a Venezuela – Como chegamos a este beco sem saída?</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>30/07/2024</span>		</li>
						</ul>
		<div class="clear"></div>
	</div></div><!-- .widget /--><div id="ads250_250-widget-7" class="widget e3lan e3lan250_250-widget"><div class="widget-top"><h4>Assine O Comunismo</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div  class="e3lan-widget-content e3lan250-250">
								<div class="e3lan-cell">
				<a href="https://livrariamarxista.com.br/produto/jornal-o-comunismo/"  target="_blank"  >					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/capa-OC-site.jpg" alt="" />
				</a>			</div>
				</div>
	</div></div><!-- .widget /--><div id="ads250_250-widget-25" class="widget e3lan e3lan250_250-widget"><div class="widget-top"><h4>Manifesto</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div  class="e3lan-widget-content e3lan250-250">
								<div class="e3lan-cell">
				<a href="https://www.marxismo.org.br/manifesto-da-internacional-comunista-revolucionaria/"  target="_blank"  >					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/manifesto-graphic-website.jpg" alt="" />
				</a>			</div>
				</div>
	</div></div><!-- .widget /--><div id="ads250_250-widget-17" class="widget e3lan e3lan250_250-widget"><div class="widget-top"><h4>América Socialista &#8211; Em Defesa do Marxismo</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div  class="e3lan-widget-content e3lan250-250">
								<div class="e3lan-cell">
				<a href="https://livrariamarxista.com.br/produto/america-socialista-24/"  target="_blank"  >					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/Divulgacao-artigos-AS-24.jpg" alt="" />
				</a>			</div>
				</div>
	</div></div><!-- .widget /-->	</div><!-- .theiaStickySidebar /-->
</aside><!-- #sidebar /-->	<div class="clear"></div>
</div><!-- .container /-->

				
<div class="clear"></div>
<div class="footer-bottom">
	<div class="container">
		<div class="alignright">
					</div>
				<div class="social-icons">
		<a class="ttip-none" title="Facebook" href="https://www.facebook.com/oci.comunista" target="_blank"><i class="fa fa-facebook"></i></a><a class="ttip-none" title="Twitter" href="https://twitter.com/oci_comunista" target="_blank"><i class="fa fa-twitter"></i></a><a class="ttip-none" title="Youtube" href="https://www.youtube.com/user/esquerdamarxista" target="_blank"><i class="fa fa-youtube"></i></a><a class="ttip-none" title="instagram" href="https://www.instagram.com/oci.comunista/" target="_blank"><i class="fa fa-instagram"></i></a><a class="ttip-none" title="spotify" href="https://open.spotify.com/show/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8" target="_blank"><i class="fa fa-spotify"></i></a>
		<a class="ttip-none"  title="TikTok" href="https://www.tiktok.com/@oci.comunista" target="_blank"><i class="fa &lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;"></i></a>	</div>

		
		<div class="alignleft">
			© Copyright 2024, Esquerda Marxista		</div>
		<div class="clear"></div>
	</div><!-- .Container -->
</div><!-- .Footer bottom -->

</div><!-- .inner-Wrapper -->
</div><!-- #Wrapper -->
</div><!-- .Wrapper-outer -->
	<div id="topcontrol" class="fa fa-angle-up" title="Role Para Cima"></div>
<div id="fb-root"></div>

<div id="um_upload_single" style="display:none;"></div>

<div id="um_view_photo" style="display:none;">
	<a href="javascript:void(0);" data-action="um_remove_modal" class="um-modal-close" aria-label="Close view photo modal">
		<i class="um-faicon-times"></i>
	</a>

	<div class="um-modal-body photo">
		<div class="um-modal-photo"></div>
	</div>
</div>
<div id="reading-position-indicator"></div>			<script type='text/javascript'>
				const lazyloadRunObserver = () => {
					const lazyloadBackgrounds = document.querySelectorAll( `.e-con.e-parent:not(.e-lazyloaded)` );
					const lazyloadBackgroundObserver = new IntersectionObserver( ( entries ) => {
						entries.forEach( ( entry ) => {
							if ( entry.isIntersecting ) {
								let lazyloadBackground = entry.target;
								if( lazyloadBackground ) {
									lazyloadBackground.classList.add( 'e-lazyloaded' );
								}
								lazyloadBackgroundObserver.unobserve( entry.target );
							}
						});
					}, { rootMargin: '200px 0px 200px 0px' } );
					lazyloadBackgrounds.forEach( ( lazyloadBackground ) => {
						lazyloadBackgroundObserver.observe( lazyloadBackground );
					} );
				};
				const events = [
					'DOMContentLoaded',
					'elementor/lazyload/observe',
				];
				events.forEach( ( event ) => {
					document.addEventListener( event, lazyloadRunObserver );
				} );
			</script>
						<div id="fb-root"></div>
			<script>(function(d, s, id) { var js, fjs = d.getElementsByTagName(s)[0]; if (d.getElementById(id)) return; js = d.createElement(s); js.id = id; js.src = 'https://connect.facebook.net/pt_BR/sdk.js#xfbml=1&amp;appId=249643311490&version=v2.3'; fjs.parentNode.insertBefore(js, fjs); }(document, 'script', 'facebook-jssdk'));</script>
			<script>
			document.body.addEventListener( 'is.post-load', function() {
				if ( 'undefined' !== typeof FB ) {
					FB.XFBML.parse();
				}
			} );
			</script>
						<script>!function(d,s,id){var js,fjs=d.getElementsByTagName(s)[0],p=/^http:/.test(d.location)?'http':'https';if(!d.getElementById(id)){js=d.createElement(s);js.id=id;js.src=p+'://platform.twitter.com/widgets.js';fjs.parentNode.insertBefore(js,fjs);}}(document, 'script', 'twitter-wjs');</script>
			<script type="text/javascript" id="tie-scripts-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var tie = {"mobile_menu_active":"true","mobile_menu_top":"","lightbox_all":"true","lightbox_gallery":"true","woocommerce_lightbox":"","lightbox_skin":"dark","lightbox_thumb":"vertical","lightbox_arrows":"","sticky_sidebar":"1","is_singular":"1","reading_indicator":"true","lang_no_results":"No Results","lang_results_found":"Results Found"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/tie-scripts.js" id="tie-scripts-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/ilightbox.packed.js" id="tie-ilightbox-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/underscore.min.js" id="underscore-js"></script>
<script type="text/javascript" id="wp-util-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var _wpUtilSettings = {"ajax":{"url":"\/wp-admin\/admin-ajax.php"}};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/wp-util.min.js" id="wp-util-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/dist/hooks.min.js" id="wp-hooks-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/dist/i18n.min.js" id="wp-i18n-js"></script>
<script type="text/javascript" id="wp-i18n-js-after">
/* <![CDATA[ */
wp.i18n.setLocaleData( { 'text direction\u0004ltr': [ 'ltr' ] } );
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/tipsy/tipsy.min.js" id="um_tipsy-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/um-confirm/um-confirm.min.js" id="um_confirm-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/picker.min.js" id="um_datetime-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/picker.date.min.js" id="um_datetime_date-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/picker.time.min.js" id="um_datetime_time-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/translations/pt_BR.min.js" id="um_datetime_locale-js"></script>
<script type="text/javascript" id="um_common-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var um_common_variables = {"locale":"pt_BR"};
var um_common_variables = {"locale":"pt_BR"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/common.min.js" id="um_common-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/cropper/cropper.min.js" id="um_crop-js"></script>
<script type="text/javascript" id="um_frontend_common-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var um_frontend_common_variables = [];
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/common-frontend.min.js" id="um_frontend_common-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-modal.min.js" id="um_modal-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/jquery-form/jquery-form.min.js" id="um_jquery_form-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/fileupload/fileupload.js" id="um_fileupload-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-functions.min.js" id="um_functions-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-responsive.min.js" id="um_responsive-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-conditional.min.js" id="um_conditional-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/select2/select2.full.min.js" id="select2-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/select2/i18n/pt.js" id="um_select2_locale-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/raty/um-raty.min.js" id="um_raty-js"></script>
<script type="text/javascript" id="um_scripts-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var um_scripts = {"max_upload_size":"2147483648","nonce":"d013f783e1"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-scripts.min.js" id="um_scripts-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-profile.min.js" id="um_profile-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-account.min.js" id="um_account-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://stats.wp.com/e-202431.js" id="jetpack-stats-js" data-wp-strategy="defer"></script>
<script type="text/javascript" id="jetpack-stats-js-after">
/* <![CDATA[ */
_stq = window._stq || [];
_stq.push([ "view", JSON.parse("{\"v\":\"ext\",\"blog\":\"122437044\",\"post\":\"41306\",\"tz\":\"-3\",\"srv\":\"marxismo.org.br\",\"j\":\"1:13.6\"}") ]);
_stq.push([ "clickTrackerInit", "122437044", "41306" ]);
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" id="sharing-js-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var sharing_js_options = {"lang":"en","counts":"1","is_stats_active":"1"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/p/jetpack/13.6/_inc/build/sharedaddy/sharing.min.js" id="sharing-js-js"></script>
<script type="text/javascript" id="sharing-js-js-after">
/* <![CDATA[ */
var windowOpen;
			( function () {
				function matches( el, sel ) {
					return !! (
						el.matches && el.matches( sel ) ||
						el.msMatchesSelector && el.msMatchesSelector( sel )
					);
				}

				document.body.addEventListener( 'click', function ( event ) {
					if ( ! event.target ) {
						return;
					}

					var el;
					if ( matches( event.target, 'a.share-facebook' ) ) {
						el = event.target;
					} else if ( event.target.parentNode && matches( event.target.parentNode, 'a.share-facebook' ) ) {
						el = event.target.parentNode;
					}

					if ( el ) {
						event.preventDefault();

						// If there's another sharing window open, close it.
						if ( typeof windowOpen !== 'undefined' ) {
							windowOpen.close();
						}
						windowOpen = window.open( el.getAttribute( 'href' ), 'wpcomfacebook', 'menubar=1,resizable=1,width=600,height=400' );
						return false;
					}
				} );
			} )();
var windowOpen;
			( function () {
				function matches( el, sel ) {
					return !! (
						el.matches && el.matches( sel ) ||
						el.msMatchesSelector && el.msMatchesSelector( sel )
					);
				}

				document.body.addEventListener( 'click', function ( event ) {
					if ( ! event.target ) {
						return;
					}

					var el;
					if ( matches( event.target, 'a.share-telegram' ) ) {
						el = event.target;
					} else if ( event.target.parentNode && matches( event.target.parentNode, 'a.share-telegram' ) ) {
						el = event.target.parentNode;
					}

					if ( el ) {
						event.preventDefault();

						// If there's another sharing window open, close it.
						if ( typeof windowOpen !== 'undefined' ) {
							windowOpen.close();
						}
						windowOpen = window.open( el.getAttribute( 'href' ), 'wpcomtelegram', 'menubar=1,resizable=1,width=450,height=450' );
						return false;
					}
				} );
			} )();
/* ]]> */
</script>
		<script type="text/javascript">
			jQuery( window ).on( 'load', function() {
				jQuery('input[name="um_request"]').val('');
			});
		</script>
	</body>

<!-- Mirrored from marxismo.org.br/perspectivas-2021-para-o-socialismo-revolucionario-nos-eua-parte-1/ by HTTrack Website Copier/3.x [XR&CO'2014], Thu, 01 Aug 2024 21:51:36 GMT -->
</html>