<!DOCTYPE html>
<html lang="pt-BR" prefix="og: http://ogp.me/ns#">

<!-- Mirrored from marxismo.org.br/programa-emergencial-para-a-crise-no-brasil/ by HTTrack Website Copier/3.x [XR&CO'2014], Thu, 01 Aug 2024 21:51:07 GMT -->
<!-- Added by HTTrack --><meta http-equiv="content-type" content="text/html;charset=UTF-8" /><!-- /Added by HTTrack -->
<head>
<meta charset="UTF-8" />
<link rel="profile" href="https://gmpg.org/xfn/11" />
<link rel="pingback" href="https://marxismo.org.br/xmlrpc.php" />
<title>Programa Emergencial para a Crise no Brasil &#8211; Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)</title>
<meta name='robots' content='max-image-preview:large' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://secure.gravatar.com/' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://stats.wp.com/' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://i0.wp.com/' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://c0.wp.com/' />
<link rel="alternate" type="application/rss+xml" title="Feed para Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista) &raquo;" href="https://marxismo.org.br/feed/" />
<link rel="alternate" type="application/rss+xml" title="Feed de comentários para Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista) &raquo;" href="https://marxismo.org.br/comments/feed/" />
<script type="text/javascript">
/* <![CDATA[ */
window._wpemojiSettings = {"baseUrl":"https:\/\/s.w.org\/images\/core\/emoji\/15.0.3\/72x72\/","ext":".png","svgUrl":"https:\/\/s.w.org\/images\/core\/emoji\/15.0.3\/svg\/","svgExt":".svg","source":{"concatemoji":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-includes\/js\/wp-emoji-release.min.js"}};
/*! This file is auto-generated */
!function(i,n){var o,s,e;function c(e){try{var t={supportTests:e,timestamp:(new Date).valueOf()};sessionStorage.setItem(o,JSON.stringify(t))}catch(e){}}function p(e,t,n){e.clearRect(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height),e.fillText(t,0,0);var t=new Uint32Array(e.getImageData(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height).data),r=(e.clearRect(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height),e.fillText(n,0,0),new Uint32Array(e.getImageData(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height).data));return t.every(function(e,t){return e===r[t]})}function u(e,t,n){switch(t){case"flag":return n(e,"\ud83c\udff3\ufe0f\u200d\u26a7\ufe0f","\ud83c\udff3\ufe0f\u200b\u26a7\ufe0f")?!1:!n(e,"\ud83c\uddfa\ud83c\uddf3","\ud83c\uddfa\u200b\ud83c\uddf3")&&!n(e,"\ud83c\udff4\udb40\udc67\udb40\udc62\udb40\udc65\udb40\udc6e\udb40\udc67\udb40\udc7f","\ud83c\udff4\u200b\udb40\udc67\u200b\udb40\udc62\u200b\udb40\udc65\u200b\udb40\udc6e\u200b\udb40\udc67\u200b\udb40\udc7f");case"emoji":return!n(e,"\ud83d\udc26\u200d\u2b1b","\ud83d\udc26\u200b\u2b1b")}return!1}function f(e,t,n){var r="undefined"!=typeof WorkerGlobalScope&&self instanceof WorkerGlobalScope?new OffscreenCanvas(300,150):i.createElement("canvas"),a=r.getContext("2d",{willReadFrequently:!0}),o=(a.textBaseline="top",a.font="600 32px Arial",{});return e.forEach(function(e){o[e]=t(a,e,n)}),o}function t(e){var t=i.createElement("script");t.src=e,t.defer=!0,i.head.appendChild(t)}"undefined"!=typeof Promise&&(o="wpEmojiSettingsSupports",s=["flag","emoji"],n.supports={everything:!0,everythingExceptFlag:!0},e=new Promise(function(e){i.addEventListener("DOMContentLoaded",e,{once:!0})}),new Promise(function(t){var n=function(){try{var e=JSON.parse(sessionStorage.getItem(o));if("object"==typeof e&&"number"==typeof e.timestamp&&(new Date).valueOf()<e.timestamp+604800&&"object"==typeof e.supportTests)return e.supportTests}catch(e){}return null}();if(!n){if("undefined"!=typeof Worker&&"undefined"!=typeof OffscreenCanvas&&"undefined"!=typeof URL&&URL.createObjectURL&&"undefined"!=typeof Blob)try{var e="postMessage("+f.toString()+"("+[JSON.stringify(s),u.toString(),p.toString()].join(",")+"));",r=new Blob([e],{type:"text/javascript"}),a=new Worker(URL.createObjectURL(r),{name:"wpTestEmojiSupports"});return void(a.onmessage=function(e){c(n=e.data),a.terminate(),t(n)})}catch(e){}c(n=f(s,u,p))}t(n)}).then(function(e){for(var t in e)n.supports[t]=e[t],n.supports.everything=n.supports.everything&&n.supports[t],"flag"!==t&&(n.supports.everythingExceptFlag=n.supports.everythingExceptFlag&&n.supports[t]);n.supports.everythingExceptFlag=n.supports.everythingExceptFlag&&!n.supports.flag,n.DOMReady=!1,n.readyCallback=function(){n.DOMReady=!0}}).then(function(){return e}).then(function(){var e;n.supports.everything||(n.readyCallback(),(e=n.source||{}).concatemoji?t(e.concatemoji):e.wpemoji&&e.twemoji&&(t(e.twemoji),t(e.wpemoji)))}))}((window,document),window._wpemojiSettings);
/* ]]> */
</script>
<style id='wp-emoji-styles-inline-css' type='text/css'>

	img.wp-smiley, img.emoji {
		display: inline !important;
		border: none !important;
		box-shadow: none !important;
		height: 1em !important;
		width: 1em !important;
		margin: 0 0.07em !important;
		vertical-align: -0.1em !important;
		background: none !important;
		padding: 0 !important;
	}
</style>
<link rel='stylesheet' id='wp-block-library-css' href='https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/css/dist/block-library/style.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='mediaelement-css' href='https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/mediaelement/mediaelementplayer-legacy.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='wp-mediaelement-css' href='https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/mediaelement/wp-mediaelement.min.css' type='text/css' media='all' />
<style id='jetpack-sharing-buttons-style-inline-css' type='text/css'>
.jetpack-sharing-buttons__services-list{display:flex;flex-direction:row;flex-wrap:wrap;gap:0;list-style-type:none;margin:5px;padding:0}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-small-icon-size{font-size:12px}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-normal-icon-size{font-size:16px}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-large-icon-size{font-size:24px}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-huge-icon-size{font-size:36px}@media print{.jetpack-sharing-buttons__services-list{display:none!important}}.editor-styles-wrapper .wp-block-jetpack-sharing-buttons{gap:0;padding-inline-start:0}ul.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-background{padding:1.25em 2.375em}
</style>
<style id='pdfemb-pdf-embedder-viewer-style-inline-css' type='text/css'>
.wp-block-pdfemb-pdf-embedder-viewer{max-width:none}

</style>
<style id='classic-theme-styles-inline-css' type='text/css'>
/*! This file is auto-generated */
.wp-block-button__link{color:#fff;background-color:#32373c;border-radius:9999px;box-shadow:none;text-decoration:none;padding:calc(.667em + 2px) calc(1.333em + 2px);font-size:1.125em}.wp-block-file__button{background:#32373c;color:#fff;text-decoration:none}
</style>
<style id='global-styles-inline-css' type='text/css'>
:root{--wp--preset--aspect-ratio--square: 1;--wp--preset--aspect-ratio--4-3: 4/3;--wp--preset--aspect-ratio--3-4: 3/4;--wp--preset--aspect-ratio--3-2: 3/2;--wp--preset--aspect-ratio--2-3: 2/3;--wp--preset--aspect-ratio--16-9: 16/9;--wp--preset--aspect-ratio--9-16: 9/16;--wp--preset--color--black: #000000;--wp--preset--color--cyan-bluish-gray: #abb8c3;--wp--preset--color--white: #ffffff;--wp--preset--color--pale-pink: #f78da7;--wp--preset--color--vivid-red: #cf2e2e;--wp--preset--color--luminous-vivid-orange: #ff6900;--wp--preset--color--luminous-vivid-amber: #fcb900;--wp--preset--color--light-green-cyan: #7bdcb5;--wp--preset--color--vivid-green-cyan: #00d084;--wp--preset--color--pale-cyan-blue: #8ed1fc;--wp--preset--color--vivid-cyan-blue: #0693e3;--wp--preset--color--vivid-purple: #9b51e0;--wp--preset--gradient--vivid-cyan-blue-to-vivid-purple: linear-gradient(135deg,rgba(6,147,227,1) 0%,rgb(155,81,224) 100%);--wp--preset--gradient--light-green-cyan-to-vivid-green-cyan: linear-gradient(135deg,rgb(122,220,180) 0%,rgb(0,208,130) 100%);--wp--preset--gradient--luminous-vivid-amber-to-luminous-vivid-orange: linear-gradient(135deg,rgba(252,185,0,1) 0%,rgba(255,105,0,1) 100%);--wp--preset--gradient--luminous-vivid-orange-to-vivid-red: linear-gradient(135deg,rgba(255,105,0,1) 0%,rgb(207,46,46) 100%);--wp--preset--gradient--very-light-gray-to-cyan-bluish-gray: linear-gradient(135deg,rgb(238,238,238) 0%,rgb(169,184,195) 100%);--wp--preset--gradient--cool-to-warm-spectrum: linear-gradient(135deg,rgb(74,234,220) 0%,rgb(151,120,209) 20%,rgb(207,42,186) 40%,rgb(238,44,130) 60%,rgb(251,105,98) 80%,rgb(254,248,76) 100%);--wp--preset--gradient--blush-light-purple: linear-gradient(135deg,rgb(255,206,236) 0%,rgb(152,150,240) 100%);--wp--preset--gradient--blush-bordeaux: linear-gradient(135deg,rgb(254,205,165) 0%,rgb(254,45,45) 50%,rgb(107,0,62) 100%);--wp--preset--gradient--luminous-dusk: linear-gradient(135deg,rgb(255,203,112) 0%,rgb(199,81,192) 50%,rgb(65,88,208) 100%);--wp--preset--gradient--pale-ocean: linear-gradient(135deg,rgb(255,245,203) 0%,rgb(182,227,212) 50%,rgb(51,167,181) 100%);--wp--preset--gradient--electric-grass: linear-gradient(135deg,rgb(202,248,128) 0%,rgb(113,206,126) 100%);--wp--preset--gradient--midnight: linear-gradient(135deg,rgb(2,3,129) 0%,rgb(40,116,252) 100%);--wp--preset--font-size--small: 13px;--wp--preset--font-size--medium: 20px;--wp--preset--font-size--large: 36px;--wp--preset--font-size--x-large: 42px;--wp--preset--spacing--20: 0.44rem;--wp--preset--spacing--30: 0.67rem;--wp--preset--spacing--40: 1rem;--wp--preset--spacing--50: 1.5rem;--wp--preset--spacing--60: 2.25rem;--wp--preset--spacing--70: 3.38rem;--wp--preset--spacing--80: 5.06rem;--wp--preset--shadow--natural: 6px 6px 9px rgba(0, 0, 0, 0.2);--wp--preset--shadow--deep: 12px 12px 50px rgba(0, 0, 0, 0.4);--wp--preset--shadow--sharp: 6px 6px 0px rgba(0, 0, 0, 0.2);--wp--preset--shadow--outlined: 6px 6px 0px -3px rgba(255, 255, 255, 1), 6px 6px rgba(0, 0, 0, 1);--wp--preset--shadow--crisp: 6px 6px 0px rgba(0, 0, 0, 1);}:where(.is-layout-flex){gap: 0.5em;}:where(.is-layout-grid){gap: 0.5em;}body .is-layout-flex{display: flex;}.is-layout-flex{flex-wrap: wrap;align-items: center;}.is-layout-flex > :is(*, div){margin: 0;}body .is-layout-grid{display: grid;}.is-layout-grid > :is(*, div){margin: 0;}:where(.wp-block-columns.is-layout-flex){gap: 2em;}:where(.wp-block-columns.is-layout-grid){gap: 2em;}:where(.wp-block-post-template.is-layout-flex){gap: 1.25em;}:where(.wp-block-post-template.is-layout-grid){gap: 1.25em;}.has-black-color{color: var(--wp--preset--color--black) !important;}.has-cyan-bluish-gray-color{color: var(--wp--preset--color--cyan-bluish-gray) !important;}.has-white-color{color: var(--wp--preset--color--white) !important;}.has-pale-pink-color{color: var(--wp--preset--color--pale-pink) !important;}.has-vivid-red-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-red) !important;}.has-luminous-vivid-orange-color{color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-amber-color{color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-amber) !important;}.has-light-green-cyan-color{color: var(--wp--preset--color--light-green-cyan) !important;}.has-vivid-green-cyan-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-green-cyan) !important;}.has-pale-cyan-blue-color{color: var(--wp--preset--color--pale-cyan-blue) !important;}.has-vivid-cyan-blue-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-cyan-blue) !important;}.has-vivid-purple-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-purple) !important;}.has-black-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--black) !important;}.has-cyan-bluish-gray-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--cyan-bluish-gray) !important;}.has-white-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--white) !important;}.has-pale-pink-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--pale-pink) !important;}.has-vivid-red-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-red) !important;}.has-luminous-vivid-orange-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-amber-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-amber) !important;}.has-light-green-cyan-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--light-green-cyan) !important;}.has-vivid-green-cyan-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-green-cyan) !important;}.has-pale-cyan-blue-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--pale-cyan-blue) !important;}.has-vivid-cyan-blue-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-cyan-blue) !important;}.has-vivid-purple-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-purple) !important;}.has-black-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--black) !important;}.has-cyan-bluish-gray-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--cyan-bluish-gray) !important;}.has-white-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--white) !important;}.has-pale-pink-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--pale-pink) !important;}.has-vivid-red-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-red) !important;}.has-luminous-vivid-orange-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-amber-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-amber) !important;}.has-light-green-cyan-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--light-green-cyan) !important;}.has-vivid-green-cyan-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-green-cyan) !important;}.has-pale-cyan-blue-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--pale-cyan-blue) !important;}.has-vivid-cyan-blue-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-cyan-blue) !important;}.has-vivid-purple-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-purple) !important;}.has-vivid-cyan-blue-to-vivid-purple-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--vivid-cyan-blue-to-vivid-purple) !important;}.has-light-green-cyan-to-vivid-green-cyan-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--light-green-cyan-to-vivid-green-cyan) !important;}.has-luminous-vivid-amber-to-luminous-vivid-orange-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--luminous-vivid-amber-to-luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-orange-to-vivid-red-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--luminous-vivid-orange-to-vivid-red) !important;}.has-very-light-gray-to-cyan-bluish-gray-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--very-light-gray-to-cyan-bluish-gray) !important;}.has-cool-to-warm-spectrum-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--cool-to-warm-spectrum) !important;}.has-blush-light-purple-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--blush-light-purple) !important;}.has-blush-bordeaux-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--blush-bordeaux) !important;}.has-luminous-dusk-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--luminous-dusk) !important;}.has-pale-ocean-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--pale-ocean) !important;}.has-electric-grass-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--electric-grass) !important;}.has-midnight-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--midnight) !important;}.has-small-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--small) !important;}.has-medium-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--medium) !important;}.has-large-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--large) !important;}.has-x-large-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--x-large) !important;}
:where(.wp-block-post-template.is-layout-flex){gap: 1.25em;}:where(.wp-block-post-template.is-layout-grid){gap: 1.25em;}
:where(.wp-block-columns.is-layout-flex){gap: 2em;}:where(.wp-block-columns.is-layout-grid){gap: 2em;}
:root :where(.wp-block-pullquote){font-size: 1.5em;line-height: 1.6;}
</style>
<link rel='stylesheet' id='searchandfilter-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/search-filter/style.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='tie-style-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/style.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='tie-ilightbox-skin-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ilightbox/dark-skin/skin.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_modal-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-modal.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_ui-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/jquery-ui/jquery-ui.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_tipsy-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/tipsy/tipsy.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_raty-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/raty/um-raty.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='select2-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/select2/select2.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fileupload-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-fileupload.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_confirm-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/um-confirm/um-confirm.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_datetime-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/default.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_datetime_date-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/default.date.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_datetime_time-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/default.time.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fonticons_ii-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/legacy/fonticons/fonticons-ii.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fonticons_fa-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/legacy/fonticons/fonticons-fa.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fontawesome-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-fontawesome.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_common-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/common.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_responsive-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-responsive.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_styles-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-styles.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_crop-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/cropper/cropper.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_profile-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-profile.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_account-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-account.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_misc-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-misc.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_default_css-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-old-default.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_old_css-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/uploads/ultimatemember/um_old_settings.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='social-logos-css' href='https://c0.wp.com/p/jetpack/13.6/_inc/social-logos/social-logos.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='jetpack_css-css' href='https://c0.wp.com/p/jetpack/13.6/css/jetpack.css' type='text/css' media='all' />
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/jquery/jquery.min.js" id="jquery-core-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/jquery/jquery-migrate.min.js" id="jquery-migrate-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-gdpr.min.js" id="um-gdpr-js"></script>
<link rel="https://api.w.org/" href="https://marxismo.org.br/wp-json/" /><link rel="alternate" title="JSON" type="application/json" href="https://marxismo.org.br/wp-json/wp/v2/posts/27544" /><link rel="canonical" href="https://marxismo.org.br/programa-emergencial-para-a-crise-no-brasil/" />
<link rel="alternate" title="oEmbed (JSON)" type="application/json+oembed" href="https://marxismo.org.br/wp-json/oembed/1.0/embed?url=https%3A%2F%2Fmarxismo.org.br%2Fprograma-emergencial-para-a-crise-no-brasil%2F" />
<link rel="alternate" title="oEmbed (XML)" type="text/xml+oembed" href="https://marxismo.org.br/wp-json/oembed/1.0/embed?url=https%3A%2F%2Fmarxismo.org.br%2Fprograma-emergencial-para-a-crise-no-brasil%2F&amp;format=xml" />
		<style type="text/css">
			.um_request_name {
				display: none !important;
			}
		</style>
		<style>img#wpstats{display:none}</style>
		<link rel="shortcut icon" href="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/09/favicon4.png" title="Favicon" />
<!--[if IE]>
<script type="text/javascript">jQuery(document).ready(function (){ jQuery(".menu-item").has("ul").children("a").attr("aria-haspopup", "true");});</script>
<![endif]-->
<!--[if lt IE 9]>
<script src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/html5.js"></script>
<script src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/selectivizr-min.js"></script>
<![endif]-->
<!--[if IE 9]>
<link rel="stylesheet" type="text/css" media="all" href="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ie9.css" />
<![endif]-->
<!--[if IE 8]>
<link rel="stylesheet" type="text/css" media="all" href="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ie8.css" />
<![endif]-->
<!--[if IE 7]>
<link rel="stylesheet" type="text/css" media="all" href="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ie7.css" />
<![endif]-->


<meta name="viewport" content="width=device-width, initial-scale=1.0" />



<style type="text/css" media="screen">

body{
	font-size : 14px;
	font-weight: normal;
	font-style: normal;
}

::-webkit-scrollbar {
	width: 8px;
	height:8px;
}

#main-nav,
.cat-box-content,
#sidebar .widget-container,
.post-listing,
#commentform {
	border-bottom-color: #e8000c;
}

.search-block .search-button,
#topcontrol,
#main-nav ul li.current-menu-item a,
#main-nav ul li.current-menu-item a:hover,
#main-nav ul li.current_page_parent a,
#main-nav ul li.current_page_parent a:hover,
#main-nav ul li.current-menu-parent a,
#main-nav ul li.current-menu-parent a:hover,
#main-nav ul li.current-page-ancestor a,
#main-nav ul li.current-page-ancestor a:hover,
.pagination span.current,
.share-post span.share-text,
.flex-control-paging li a.flex-active,
.ei-slider-thumbs li.ei-slider-element,
.review-percentage .review-item span span,
.review-final-score,
.button,
a.button,
a.more-link,
#main-content input[type="submit"],
.form-submit #submit,
#login-form .login-button,
.widget-feedburner .feedburner-subscribe,
input[type="submit"],
#buddypress button,
#buddypress a.button,
#buddypress input[type=submit],
#buddypress input[type=reset],
#buddypress ul.button-nav li a,
#buddypress div.generic-button a,
#buddypress .comment-reply-link,
#buddypress div.item-list-tabs ul li a span,
#buddypress div.item-list-tabs ul li.selected a,
#buddypress div.item-list-tabs ul li.current a,
#buddypress #members-directory-form div.item-list-tabs ul li.selected span,
#members-list-options a.selected,
#groups-list-options a.selected,
body.dark-skin #buddypress div.item-list-tabs ul li a span,
body.dark-skin #buddypress div.item-list-tabs ul li.selected a,
body.dark-skin #buddypress div.item-list-tabs ul li.current a,
body.dark-skin #members-list-options a.selected,
body.dark-skin #groups-list-options a.selected,
.search-block-large .search-button,
#featured-posts .flex-next:hover,
#featured-posts .flex-prev:hover,
a.tie-cart span.shooping-count,
.woocommerce span.onsale,
.woocommerce-page span.onsale ,
.woocommerce .widget_price_filter .ui-slider .ui-slider-handle,
.woocommerce-page .widget_price_filter .ui-slider .ui-slider-handle,
#check-also-close,
a.post-slideshow-next,
a.post-slideshow-prev,
.widget_price_filter .ui-slider .ui-slider-handle,
.quantity .minus:hover,
.quantity .plus:hover,
.mejs-container .mejs-controls .mejs-time-rail .mejs-time-current,
#reading-position-indicator  {
	background-color:#e8000c;
}

::-webkit-scrollbar-thumb{
	background-color:#e8000c !important;
}

#theme-footer,
#theme-header,
.top-nav ul li.current-menu-item:before,
#main-nav .menu-sub-content ,
#main-nav ul ul,
#check-also-box {
	border-top-color: #e8000c;
}

.search-block:after {
	border-right-color:#e8000c;
}

body.rtl .search-block:after {
	border-left-color:#e8000c;
}

#main-nav ul > li.menu-item-has-children:hover > a:after,
#main-nav ul > li.mega-menu:hover > a:after {
	border-color:transparent transparent #e8000c;
}

.widget.timeline-posts li a:hover,
.widget.timeline-posts li a:hover span.tie-date {
	color: #e8000c;
}

.widget.timeline-posts li a:hover span.tie-date:before {
	background: #e8000c;
	border-color: #e8000c;
}

#order_review,
#order_review_heading {
	border-color: #e8000c;
}


body {
	background-image : url(https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/images/patterns/body-bg1.png);
	background-position: top center;
}

body.single .post .entry a, body.page .post .entry a {
	color: #d40000;
}
		
body.single .post .entry a:hover, body.page .post .entry a:hover {
	color: #ff0000;
}
		
.social-icons.social-colored .&lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;:before {
	background: #00b3ff ;
}

.breaking-news span.breaking-news-title {background: #c70000;}

.tie-cat-3237 a.more-link {background-color:#ff0303;}
.tie-cat-3237 .cat-box-content {border-bottom-color:#ff0303; }
			
.tie-cat-6232 a.more-link {background-color:#850000;}
.tie-cat-6232 .cat-box-content {border-bottom-color:#850000; }
			
.tie-cat-8027 a.more-link {background-color:#8c0000;}
.tie-cat-8027 .cat-box-content {border-bottom-color:#8c0000; }
			
header#theme-header #main-nav ul li.menu-item-home a , header#theme-header #main-nav ul li.menu-item-home.current-menu-item a{
    background-image: none !important;
    text-indent: 0;
    width:auto;}</style>

<meta name="generator" content="Elementor 3.23.3; features: additional_custom_breakpoints, e_lazyload; settings: css_print_method-external, google_font-enabled, font_display-auto">
			<style>
				.e-con.e-parent:nth-of-type(n+4):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload),
				.e-con.e-parent:nth-of-type(n+4):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload) * {
					background-image: none !important;
				}
				@media screen and (max-height: 1024px) {
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+3):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload),
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+3):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload) * {
						background-image: none !important;
					}
				}
				@media screen and (max-height: 640px) {
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+2):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload),
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+2):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload) * {
						background-image: none !important;
					}
				}
			</style>
			
<!-- Jetpack Open Graph Tags -->
<meta property="og:type" content="article" />
<meta property="og:title" content="Programa Emergencial para a Crise no Brasil" />
<meta property="og:url" content="https://marxismo.org.br/programa-emergencial-para-a-crise-no-brasil/" />
<meta property="og:description" content="Os falatórios de toda espécie, segundo os quais as condições históricas não estariam &#8220;maduras&#8221; para o socialismo, são apenas produto da ignorância ou de um engano consciente. As premiss…" />
<meta property="article:published_time" content="2020-03-26T03:09:13+00:00" />
<meta property="article:modified_time" content="2020-05-07T21:11:09+00:00" />
<meta property="og:site_name" content="Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)" />
<meta property="og:image" content="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2020/03/br-fora-bolsonaro.jpg?fit=620%2C330&#038;ssl=1" />
<meta property="og:image:width" content="620" />
<meta property="og:image:height" content="330" />
<meta property="og:image:alt" content="" />
<meta property="og:locale" content="pt_BR" />
<meta name="twitter:site" content="@EM_CMI" />
<meta name="twitter:text:title" content="Programa Emergencial para a Crise no Brasil" />
<meta name="twitter:image" content="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2020/03/br-fora-bolsonaro.jpg?fit=620%2C330&#038;ssl=1&#038;w=640" />
<meta name="twitter:card" content="summary_large_image" />

<!-- End Jetpack Open Graph Tags -->
		<style type="text/css" id="wp-custom-css">
			h2 {
  font-size: 2px;
}		</style>
		</head>
<body data-rsssl=1 id="top" class="post-template-default single single-post postid-27544 single-format-standard wp-custom-logo lazy-enabled elementor-default elementor-kit-27993">

<div class="wrapper-outer">

	<div class="background-cover"></div>

	<aside id="slide-out">

			<div class="search-mobile">
			<form method="get" id="searchform-mobile" action="https://marxismo.org.br/">
				<button class="search-button" type="submit" value="Pesquisa"><i class="fa fa-search"></i></button>
				<input type="text" id="s-mobile" name="s" title="Pesquisa" value="Pesquisa" onfocus="if (this.value == 'Pesquisa') {this.value = '';}" onblur="if (this.value == '') {this.value = 'Pesquisa';}"  />
			</form>
		</div><!-- .search-mobile /-->
	
			<div class="social-icons">
		<a class="ttip-none" title="Facebook" href="https://www.facebook.com/oci.comunista" target="_blank"><i class="fa fa-facebook"></i></a><a class="ttip-none" title="Twitter" href="https://twitter.com/oci_comunista" target="_blank"><i class="fa fa-twitter"></i></a><a class="ttip-none" title="Youtube" href="https://www.youtube.com/user/esquerdamarxista" target="_blank"><i class="fa fa-youtube"></i></a><a class="ttip-none" title="instagram" href="https://www.instagram.com/oci.comunista/" target="_blank"><i class="fa fa-instagram"></i></a><a class="ttip-none" title="spotify" href="https://open.spotify.com/show/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8" target="_blank"><i class="fa fa-spotify"></i></a>
		<a class="ttip-none"  title="TikTok" href="https://www.tiktok.com/@oci.comunista" target="_blank"><i class="fa &lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;"></i></a>	</div>

	
		<div id="mobile-menu"  class="mobile-hide-icons"></div>
	</aside><!-- #slide-out /-->

		<div id="wrapper" class="wide-layout">
		<div class="inner-wrapper">

		<header id="theme-header" class="theme-header center-logo">
			
		<div class="header-content">

					<a id="slide-out-open" class="slide-out-open" href="#"><span></span></a>
		
			<div class="logo">
			<h2>								<a title="Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)" href="https://marxismo.org.br/">
					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/Logo-OCI-ICR-500px.png" alt="Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)"  /><strong>Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista) Corrente Marxista Internacional</strong>
				</a>
			</h2>			</div><!-- .logo /-->
			<div class="e3lan e3lan-top">
			<a href="https://www.marxismo.org.br/a-esquerda-marxista-agora-e-a-organizacao-comunista-internacionalista/" title="A Esquerda Marxista agora é a Organização Comunista Internacionalista" target="_blank">
				<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/11/a-em-e-a-oci-700px-2.png" alt="A Esquerda Marxista agora é a Organização Comunista Internacionalista" />
			</a>
				</div>			<div class="clear"></div>

		</div>
													<nav id="main-nav">
				<div class="container">

				
					<div class="main-menu"><ul id="menu-principal" class="menu"><li id="menu-item-38462" class="menu-item menu-item-type-post_type menu-item-object-page menu-item-home menu-item-38462"><a href="https://marxismo.org.br/">Início</a></li>
<li id="menu-item-38463" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category current-post-ancestor menu-item-has-children menu-item-38463"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/">Artigos</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-38466" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category current-post-ancestor current-menu-parent current-post-parent menu-item-38466"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/brasil/">Brasil</a></li>
	<li id="menu-item-38475" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38475"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/mundo/">Mundo</a></li>
	<li id="menu-item-38511" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38511"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/">Luta de Classes</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-38472" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38472"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/juventude/">Juventude</a></li>
		<li id="menu-item-38473" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38473"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/movimento-negro/">Movimento Negro</a></li>
		<li id="menu-item-43345" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-43345"><a href="https://marxismo.org.br/mulherespelosocialismo/">Mulheres</a></li>
		<li id="menu-item-52532" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-52532"><a href="https://marxismo.org.br/identitarismo/">Identitarismo</a></li>
		<li id="menu-item-38491" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38491"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/sindical/">Sindical</a></li>
		<li id="menu-item-38470" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38470"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/economia/">Economia</a></li>
		<li id="menu-item-38471" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38471"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/educacao/">Educação</a></li>
		<li id="menu-item-38468" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38468"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/arte-cultura/">Arte &amp; Cultura</a></li>
		<li id="menu-item-38469" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38469"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/ciencia-tecnologia/">Ciência &amp; Tecnologia</a></li>
	</ul>
</li>
	<li id="menu-item-49742" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-49742"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/imprensa-comunista/">Imprensa Comunista</a></li>
	<li id="menu-item-38481" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category current-post-ancestor menu-item-has-children menu-item-38481"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/">Especiais</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-51378" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-51378"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/ditadura-nunca-mais-60-anos-do-golpe-militar/">Ditadura Nunca Mais: 60 anos do golpe militar</a></li>
		<li id="menu-item-43365" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-43365"><a href="https://marxismo.org.br/coletanea-roque-ferreira/">Coletânea Roque Ferreira</a></li>
		<li id="menu-item-38484" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category current-post-ancestor current-menu-parent current-post-parent menu-item-38484"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/covid-19/">Covid-19</a></li>
		<li id="menu-item-38485" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38485"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/psol/">Nossa luta no PSOL</a></li>
	</ul>
</li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38487" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38487"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/">Teoria</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-38497" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38497"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/dialetica-e-materialismo/">Dialética e Materialismo</a></li>
	<li id="menu-item-38504" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38504"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/">História</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-47924" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-47924"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/a-comuna-de-paris/">A Comuna de Paris</a></li>
		<li id="menu-item-38492" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38492"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/a-revolucao-russa/">A Revolução Russa</a></li>
		<li id="menu-item-38493" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38493"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/as-internacionais/">As Internacionais</a></li>
		<li id="menu-item-38494" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38494"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/brasil-historia/">História do Brasil</a></li>
		<li id="menu-item-38495" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38495"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/historia-geral/">História Geral</a></li>
		<li id="menu-item-38496" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38496"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/movimento-operario/">Movimento Operário</a></li>
		<li id="menu-item-38490" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38490"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/revolucoes-seculo-20/">Revoluções do Século 20</a></li>
	</ul>
</li>
	<li id="menu-item-38505" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38505"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/livros-teoria/">Livros</a></li>
	<li id="menu-item-38500" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38500"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/mulheres-teoria/">Mulheres</a></li>
	<li id="menu-item-38502" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38502"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/racismo-racialismo/">Racismo &amp; Racialismo</a></li>
	<li id="menu-item-38488" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38488"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/teoria-economica/">Teoria Econômica</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-43217" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-43217"><a href="https://marxismo.org.br/nossas-lutas/">Nossas Lutas</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-43218" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-43218"><a href="https://marxismo.org.br/nossas-lutas/">Relatos</a></li>
	<li id="menu-item-39354" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-39354"><a href="https://marxismo.org.br/campanhas/">Campanhas</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-47923" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-47923"><a href="https://www.marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/juventude/revoga-nem/">Revoga Novo Ensino Médio</a></li>
		<li id="menu-item-46164" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-46164"><a href="https://marxismo.org.br/fabricas-ocupadas-20-anos/">Fábricas Ocupadas 20 Anos</a></li>
	</ul>
</li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38476" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category current-post-ancestor menu-item-has-children menu-item-38476 mega-menu mega-recent-featured "><a href="https://marxismo.org.br/documentos/">Documentos</a>
<div class="mega-menu-block menu-sub-content">

<ul class="mega-recent-featured-list sub-list">
	<li id="menu-item-38477" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38477"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/congressos-conferencias/">Congressos &amp; Conferências</a></li>
	<li id="menu-item-38478" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category current-post-ancestor current-menu-parent current-post-parent menu-item-38478"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/editoriais/">Editoriais</a></li>
	<li id="menu-item-38480" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38480"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/resolucoes-declaracoes/">Resoluções &amp; Declarações</a></li>
	<li id="menu-item-38479" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38479"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/fabricas-ocupadas/">Fábricas Ocupadas</a></li>
	<li id="menu-item-51975" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-51975"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/internacional-comunista-revolucionaria/">Internacional Comunista Revolucionária</a></li>
</ul>

<div class="mega-menu-content">
<div class="mega-recent-post"><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/saudacao-de-ivan-pinheiro-a-conferencia-de-fundacao-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária"><img fetchpriority="high" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/ivan-pinheiro-1.png?resize=660%2C330&amp;ssl=1" width="660" height="330" alt="Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/saudacao-de-ivan-pinheiro-a-conferencia-de-fundacao-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária">Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária</a></h3>
						<span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>20/06/2024</span>
						</div> <!-- mega-recent-post --><div class="mega-check-also"><ul><li><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/a-internacional-comunista-revolucionaria-chegou/" title="A Internacional Comunista Revolucionária chegou!"><img src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/RCI_founding2_Image_own_work-scaled.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" width="110" height="75" alt="A Internacional Comunista Revolucionária chegou!" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/a-internacional-comunista-revolucionaria-chegou/" title="A Internacional Comunista Revolucionária chegou!">A Internacional Comunista Revolucionária chegou!</a></h3><span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>17/06/2024</span></li><li><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/manifesto-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária"><img src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/manifesto-graphic-website.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" width="110" height="75" alt="Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/manifesto-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária">Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária</a></h3><span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>15/06/2024</span></li><li><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/como-os-militantes-da-cmi-intervem-no-movimento-de-solidariedade-com-a-palestina/" title="Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina"><img loading="lazy" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/05/comrades_Image_Revolutionary_Communists_of_America.jpeg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" width="110" height="75" alt="Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/como-os-militantes-da-cmi-intervem-no-movimento-de-solidariedade-com-a-palestina/" title="Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina">Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina</a></h3><span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>16/05/2024</span></li></ul></div> <!-- mega-check-also -->
</div><!-- .mega-menu-content --> 
</div><!-- .mega-menu-block --> 
</li>
<li id="menu-item-38520" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38520"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/">Multimídia</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-38518" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38518"><a href="https://marxismo.org.br/podcast/">Podcast</a></li>
	<li id="menu-item-38522" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38522"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/videos/lives/">Lives</a></li>
	<li id="menu-item-38519" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38519"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/videos/">Vídeos</a></li>
	<li id="menu-item-38521" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38521"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/musicas/">Músicas</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38506" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38506"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/">Publicações</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-52884" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-52884"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/o-comunismo/">O Comunismo</a></li>
	<li id="menu-item-38510" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38510"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/revista-america-socialista/">Revista América Socialista</a></li>
	<li id="menu-item-39695" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-39695"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/tempo-de-revolucao/">Jornal Tempo de Revolução</a></li>
	<li id="menu-item-38507" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38507"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/edicoes-jornal-foice-martelo/">Jornal Foice&#038;Martelo</a></li>
	<li id="menu-item-38508" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38508"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/jornal-luta-de-classes/">Jornal Luta de Classes</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38517" class="menu-item menu-item-type-post_type menu-item-object-page menu-item-has-children menu-item-38517"><a href="https://marxismo.org.br/quem-somos/">Quem somos</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-42788" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-42788"><a href="https://www.marxismo.org.br/quem-somos/">Quem Somos</a></li>
	<li id="menu-item-39425" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-39425"><a href="https://docs.google.com/forms/d/e/1FAIpQLSeUbKf3DydCahiReJvGN3jUKs7H1aRPaoI0kYxNPbixTVNX4Q/viewform">Organize-se na OCI</a></li>
	<li id="menu-item-51749" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51749"><a href="https://www.marxist.com/">Corrente Marxista Internacional</a></li>
	<li id="menu-item-51750" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51750"><a href="http://liberdadeeluta.org/">Juventude Comunista Internacionalista</a></li>
	<li id="menu-item-51752" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51752"><a href="https://www.marxismo.org.br/mulherespelosocialismo/">Mulheres Pelo Socialismo</a></li>
	<li id="menu-item-51849" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-51849"><a href="https://marxismo.org.br/movimento-negro-socialista/">Movimento Negro Socialista</a></li>
	<li id="menu-item-51751" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51751"><a href="https://livrariamarxista.com.br/">Livraria Marxista</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-51754" class="menu-item menu-item-type-post_type menu-item-object-page menu-item-51754"><a href="https://marxismo.org.br/contato/">Contato</a></li>
</ul></div>					
					
				</div>
			</nav><!-- .main-nav /-->
					</header><!-- #header /-->

	
	<div class="e3lan e3lan-below_header">
			<a href="https://forms.gle/eBNa7aSgNBt52Knw9" title="" target="_blank">
				<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/11/banner-pg-campanha-comunista-2.png" alt="" />
			</a>
				</div>
	<div id="main-content" class="container">

	
	
	
	
	
	<div class="content">

		
		
		

		
		<article class="post-listing post-27544 post type-post status-publish format-standard has-post-thumbnail  category-brasil category-covid-19 category-editoriais category-indicacoes tag-agro-negocio tag-bancos tag-comercio-exterior tag-controle-de-cambio tag-estatizacao tag-fabricas tag-fora-bolsonaro tag-governo-dos-trabalhadores tag-internacionalismo tag-latifundio tag-meios-de-producao tag-patentes tag-previdencia tag-programa tag-reformas-trabalhista tag-remedios tag-revolucao tag-saude tag-sistema-de-saude tag-sistema-de-transporte tag-sistema-financeiro" id="the-post">
			
			<div class="single-post-thumb">
			<img loading="lazy" width="620" height="330" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2020/03/br-fora-bolsonaro.jpg?resize=620%2C330&amp;ssl=1" class="attachment-slider size-slider wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2020/03/br-fora-bolsonaro.jpg?w=620&amp;ssl=1 620w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2020/03/br-fora-bolsonaro.jpg?resize=300%2C160&amp;ssl=1 300w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2020/03/br-fora-bolsonaro.jpg?resize=150%2C80&amp;ssl=1 150w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2020/03/br-fora-bolsonaro.jpg?resize=310%2C165&amp;ssl=1 310w" sizes="(max-width: 620px) 100vw, 620px" />		</div>
	
		


			<div class="post-inner">

							<h1 class="name post-title entry-title"><span itemprop="name">Programa Emergencial para a Crise no Brasil</span></h1>

						
<p class="post-meta">
		
	<span class="post-meta-author"><i class="fa fa-user"></i><a href="https://marxismo.org.br/author/esquerda-marxista/" title="">Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista) </a></span>
	
		
	<span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>26/03/2020</span>	
	
</p>
<div class="clear"></div>
			
				<div class="entry">
					
					
					<p><span style="font-weight: 400;"><div class="box shadow  "><div class="box-inner-block"><i class="fa tie-shortcode-boxicon"></i>
			Editorial do jornal Foice&amp;Martelo Especial nº 02, de 26 de março de 2020. <a href="https://www.marxismo.org.br/documentos/editoriais/">Confira outros editoriais aqui</a>. Você também pode conhecer nosso jornal eletrônico quinzenal e assinar <a href="https://www.marxismo.org.br/publicacoes/jornal-foice-martelo/">por este link</a>. 
			</div></div></span></p>
<blockquote><p><span style="font-weight: 400;">Os falatórios de toda espécie, segundo os quais as condições históricas não estariam &#8220;maduras&#8221; para o socialismo, são apenas produto da ignorância ou de um engano consciente. As premissas objetivas da revolução proletária não estão somente maduras: elas começam a apodrecer. Sem vitória da revolução socialista no próximo período histórico, toda a civilização humana está ameaçada de ser conduzida a uma catástrofe. Tudo depende do proletariado, ou seja, antes de mais nada, de sua vanguarda revolucionária. A crise histórica da humanidade reduz-se à crise da direção revolucionária.</span></p>
<p style="text-align: right;"><span style="font-weight: 400;">Leon Trotsky, Programa de Transição, 1938.</span></p>
</blockquote>
<h4><strong>I &#8211; Introdução</strong></h4>
<p><span style="font-weight: 400;">Em 24 de março de 2020 o número de infectados com a Covid-19 (“coronavírus”) no mundo chega a mais de 200 mil e o número de mortos está ultrapassando 20 mil pessoas. As previsões são que o número de infectados cheguem à casa dos milhões em pouco tempo e não se tem previsão segura de mortes. A chegada do vírus no Brasil é catastrófica, com previsão de centenas de milhares de infectados. Na maior parte da África, Oriente Médio e uma boa parte da Ásia, simplesmente não haverá contagem de infectados ou de mortes por falta da mínima estrutura de saúde nacional. Se hoje as notícias de “celebridades” que contraíram o vírus ocupam páginas do jornal, o proletariado, que não terá seus nomes estampados em jornais e TVs pagará o seu preço em sangue e dor muito mais que a burguesia e a pequena burguesia. </span></p>
<p><span style="font-weight: 400;">Bolsonaro falou que é preciso retomar a economia e que as medidas de isolamento devem ser suspensas, contrariando todas as opiniões médicas e científicas disponíveis. Mas não é o único. O Presidente do México, López Obrador, disse que sua fé o salvará, e aparece de forma frequente na TV beijando crianças. Trump declarou que as medidas de isolamento nos EUA deveriam terminar na Páscoa. O jornal da grande burguesia, <em>The Wall Street Journal</em>, escreveu em seu editorial:</span></p>
<blockquote><p>Mas nenhuma sociedade pode proteger a saúde pública durante muito tempo ao custo de sua saúde econômica geral. Até os recursos americanos para combater uma praga viral não são ilimitados e se tornarão mais limitados dia a dia conforme os indivíduos perderem os empregos, as empresas fecharem e a prosperidade americana der lugar à pobreza. Os EUA precisam urgentemente de uma estratégia pandêmica que seja mais sustentável econômica e socialmente do que o isolamento nacional atual.</p></blockquote>
<p><span style="font-weight: 400;">Isso é todo um programa. Na perspectiva dos capitalistas, para debelar a crise, é preciso que a produção volte a existir, que o proletariado trabalhe e que os lucros continuem a entrar no bolso dos capitalistas, da burguesia. Para os burgueses, não faltarão hospitais de elite, leitos e respiradores. Para o proletariado, trabalhar em dobro para impedir as empresas de fecharem e garantir a “prosperidade americana”, onde os ricos se tornam mais ricos, e os pobres, mais pobres. </span></p>
<p><span style="font-weight: 400;">O mundo, hoje, vive de crise em crise. Após a crise econômica de 2007/2008, guerras sem fim devastam países inteiros – a guerra da Síria é o maior exemplo. Estima-se em mais de 70 milhões o número de “refugiados” em todo o mundo, pessoas que foram forçadas a abandonar suas casas e suas vidas, em decorrências de guerras, criminalidade desenfreada, ou simplesmente fome. As imagens dos barcos afundando, tentando chegar na Europa, e do muro nos EUA, são famosas. A crise climática e o aumento da poluição ameaçam a vida humana em todo o planeta. Vinte se seis famílias concentram tanta riqueza quanto a metade mais pobre do mundo, e o número de bilionários e de pobres cresce.</span></p>
<p><img loading="lazy" decoding="async" class="aligncenter size-full wp-image-27548" src="https://i0.wp.com/www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2020/03/c36f735706bc52e55f9ef6fc29a6b901_w720_h720.jpg?resize=618%2C437&amp;ssl=1" alt="" width="618" height="437" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2020/03/c36f735706bc52e55f9ef6fc29a6b901_w720_h720.jpg?w=720&amp;ssl=1 720w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2020/03/c36f735706bc52e55f9ef6fc29a6b901_w720_h720.jpg?resize=300%2C212&amp;ssl=1 300w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2020/03/c36f735706bc52e55f9ef6fc29a6b901_w720_h720.jpg?resize=150%2C106&amp;ssl=1 150w" sizes="(max-width: 618px) 100vw, 618px" data-recalc-dims="1" /></p>
<p><span style="font-weight: 400;">Esse é o  mundo desigual, onde o proletariado sofre e a burguesia vive de forma cada vez mais parasitária, onde o equilíbrio econômico é instável e prenuncia uma nova crise a cada momento, onde o surgimento da Covid-19 (“coronavírus”) impactou a produção, as relações comerciais e coloca em perigo a vida de milhões de pessoas no planeta. Como chegamos a isto? Nós apresentamos uma breve explicação sobre esta situação (parte II) e uma plataforma para a crise (parte III). </span></p>
<h4><strong>II – Uma breve explicação histórica</strong></h4>
<p><span style="font-weight: 400;">Quando Trotsky escreveu o Programa de Transição, a 2ª Guerra Mundial (1939-1945) estava no horizonte de todos. Trotsky escrevia que as condições objetivas para a revolução proletária começavam a apodrecer.</span></p>
<p><span style="font-weight: 400;">A 2ª Guerra destruiu, como nunca antes, as forças produtivas, principalmente o proletariado. E inaugurou, logo depois, uma onda revolucionária que percorreu o globo terrestre (independência das colônias na Ásia e África, expropriação do capital na Europa do Leste, na China, em Cuba, revoluções contra a burocracia soviética na Hungria, Berlim Oriental) que encontrou o seu ápice em 1968, quando a onda se espalhou pelo mundo (Primavera de Praga, Maio Francês, revoltas estudantis nos EUA, México e dezenas de outros países). </span></p>
<p><span style="font-weight: 400;">Mas, na ausência de uma direção revolucionária, essas revoluções não foram até o final e não conseguiram derrubar o domínio da burguesia. A queda da URSS (1991) levou a uma ofensiva política e ideológica da burguesia.</span></p>
<p><span style="font-weight: 400;">A evolução da técnica e da ciência, após a 2ª Guerra, em vez de conduzir a um novo patamar de melhoria geral da vida, levava a desigualdades crescentes e a uma concentração de capital nunca vista antes. Poucas famílias concentram, hoje, mais da metade das propriedades do planeta. </span></p>
<p>Mais de 90% do conteúdo da internet concentra-se na “<em>deep web</em>”, o que significa que não são acessiveis através de sites de busca. Dentro da &#8220;<em>deep web&#8221;</em> existe uma parte criptografada, não acessível aos navegadores comuns, chamada “<em>dark web</em>”, onde se acertam e se concretizam negócios de drogas, prostituição, tráfico de escravos (sexuais ou não), assassinatos, tráfico de armas, contratação de grupos de mercenários e mais negócios “edificantes” que a moral capitalista formalmente condena. Da internet “normal”, mais da metade do conteúdo é de teor pornográfico, onde crianças e adolescentes aprendem que sexo é uma relação de domínio dos homens sobre as mulheres, enquanto se questiona a educação sexual nas escolas públicas e privadas. Este é o “maior” avanço tecnológico que temos nos tempos atuais, quando a internet é acessível a boa parte da população, principalmente via celular.</p>
<p><span style="font-weight: 400;">De tempos em tempos as crises explodem. E, cada vez que isso acontece, o domínio burguês é colocado em xeque. A última crise, decorrente da superprodução capitalista, aconteceu em 2007/2008, e as medidas tomadas pela burguesia não conseguiram debelá-la. O capitalismo consegue retomar o crescimento e a manutenção do funcionamento “normal” do mundo – as recessões, quebras de empresas, destruição de direitos dos trabalhadores e jovens, guerras e imigrações forçadas etc. – porém não consegue enfrentar de forma coerente uma doença nova que apareceu.</span></p>
<p><span style="font-weight: 400;">Desde então, o que se viu foi o aumento da concentração das riquezas, ataques aos direitos da classe trabalhadora e, mesmo os pífios resultados de crescimento econômico, não significaram melhorias nas condições de vida da população, e sim maior exploração. Sem falar no crescimento das guerras localizadas, que fazem girar a indústria armamentista. </span></p>
<p><img loading="lazy" decoding="async" class="aligncenter size-full wp-image-27549" src="https://i0.wp.com/www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2020/03/4034f09b2f017c6fc5621bdd7860d5d0_w720_h720-1.jpg?resize=618%2C412&amp;ssl=1" alt="" width="618" height="412" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2020/03/4034f09b2f017c6fc5621bdd7860d5d0_w720_h720-1.jpg?w=720&amp;ssl=1 720w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2020/03/4034f09b2f017c6fc5621bdd7860d5d0_w720_h720-1.jpg?resize=300%2C200&amp;ssl=1 300w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2020/03/4034f09b2f017c6fc5621bdd7860d5d0_w720_h720-1.jpg?resize=150%2C100&amp;ssl=1 150w" sizes="(max-width: 618px) 100vw, 618px" data-recalc-dims="1" /></p>
<p><span style="font-weight: 400;">A bolsa, depois do <em>crash</em> de 2008, entrou numa espiral de crescimento e especulação não correspondentes à produção real. O capital fictício, estimado em 10 vezes o PIB mundial em 2008, aumentou. Preços de produtos mantinham-se artificialmente altos, como petróleo e demais minerais. A “indústria” do turismo explodiu e nunca antes houve tantos voos e cruzeiros pelo mundo. E, depois de vários alertas (SARS, Ebola, gripe suína etc.), um “simples” vírus detona uma crise mundial. </span></p>
<p><span style="font-weight: 400;">Historicamente, os vírus e bactérias são resultados da interação de animais com a humanidade. Varíola, peste negra, resfriados, gripes tiveram aí sua origem. O número de novos vírus e de novas bactérias que se proliferam atualmente tem sua origem no aumento dessas interações no século 21, ao aumentar brutalmente o desmatamento, levando a ter novas espécies em contatos com a humanidade. </span>Também ocupa um lugar de destaque, a miséria que faz com que todo animal se torne alimento, assim como a manutenção de “tradições antigas” de consumo de animais como macacos e morcegos (dentre outros), em um mundo aonde educação e ciência não são acessíveis para todos. Movimentos e organizações reacionárias como as que promovem o questionamento de vacinas e da medicina moderna fazem parte disso. Junto com o questionamento da ciência, segue-se a brutalidade da fome e da miséria que campeia.</p>
<p><span style="font-weight: 400;">O novo coronavírus fez mais que detonar uma crise “econômica”. Ao fazer saltar aos olhos de todos as contradições inerentes ao sistema capitalista, ele colocou em xeque a dominação da burguesia sobre o mundo. Uma classe social quando é totalmente improdutiva, só mantém a sua justificativa social pela sua capacidade de “organizar a vida” e garantir condições, ainda que mínimas, de sobrevivência. Mas a pandemia mostrou que nem “condições mínimas” de existência a burguesia pode garantir à humanidade. A explosão na China e agora as terríveis condições da Itália, que começam se espalhar para Espanha e EUA rapidamente, mostram isso. A explosão de casos no Brasil, onde as condições de saneamento e saúde pública são ainda piores que nos países imperialistas, vai mostrar isso de forma dramática. </span></p>
<p><span style="font-weight: 400;">Se a Alemanha é a exceção que confirma a regra (os casos aumentam, mas o sistema de saúde não colapsou), a regra geral é que os sistemas de saúde estão colapsando. Recomendações mínimas da Organização Mundial de Saúde (OMS), como testar todos os possíveis casos, são abertamente descumpridas pelas autoridades brasileiras que não têm os testes disponíveis e não têm como consegui-los no mercado mundial. A barreira das fronteiras nacionais e da propriedade privada dos meios de produção mostra seu lado ineficiente de forma espetacularmente brutal. Ao invés da cooperação para o estudo de remédios e para a fabricação de vacinas, o que se vê são disputas entre grandes empresas para ver quem tem um remédio primeiro, quem consegue primeiro uma vacina e vai sobreviver dos lucros fantásticos obtidos da exploração dessa cura. No lugar de cooperação internacional entre países para fabricação de equipamentos, para treinamento de pessoal médico, surgem até casos de pirataria internacional, com países retendo equipamentos destinados a outros que estão em pior situação. O único direito existente é o do dinheiro ou da força. </span></p>
<p><span style="font-weight: 400;">Vários países proíbem exportação de itens essenciais para a saúde (álcool gel, máscaras, uniformes hospitalares, respiradores, testes de vírus), e quem não consegue produzir internamente tem o sistema em colapso. O caso do Irã é excepcional neste sentido, mas a situação do Brasil que tem somente dois laboratórios estatais que dependem de suprimentos externos, também o mostra. O teste feito pela Coreia do Sul demora de 15 minutos a uma hora para dar o resultado. No Brasil, o tempo mais rápido de resposta é de 3 dias. E aqui só se produzem 20 mil testes semanais, com previsão de aumento de produção em abril de 2020. Todo o sistema de patentes que gere a produção tecnológica, inclusive de remédios e testes laboratoriais, atrapalha decisivamente nesta situação (é a propriedade privada bloqueando o desenvolvimento das forças produtivas). </span></p>
<p><span style="font-weight: 400;">Junta-se a isto governantes que professam ideologias anticientíficas para defender os interesses da burguesia (Bolsonaro e Trump são os casos mais flagrantes). Desde um que fala que “enfrenta qualquer gripezinha” a outro que propaga em entrevista um remédio que não tem testes suficientes para determinar a eficácia e que, se administrado sem controle, é letal. O ministro da Saúde do Brasil (Mandetta), supostamente um técnico, diz que o sistema de saúde vai colapsar em um mês e que a doença vai continuar crescendo até setembro! E as medidas tomadas por governadores para tentar o “isolamento social” são desmontadas por Bolsonaro. </span></p>
<p><span style="font-weight: 400;">Na sociedade de classes, o Estado burguês tem lado e defende os patrões. Aos trabalhadores, cortes de salário, retirada de direitos, desemprego e condições materiais ainda piores para enfrentar a pandemia.</span></p>
<h4><strong>III – Plataforma de combate em defesa dos trabalhadores e da juventude</strong></h4>
<p><span style="font-weight: 400;">O Brasil está às portas da mais grave crise humanitária da sua história. Um programa emergencial contra a crise é necessário para enfrentar a situação e abrir caminho para a sobrevivência da classe trabalhadora.</span></p>
<p><strong>1. Não pagamento da dívida interna e externa! Anular a dívida pública! </strong></p>
<p><span style="font-weight: 400;">Os juros da dívida pública (interna e externa) chegam a mais de R$ 700 bilhões no orçamento federal anual (sem contar os pagamentos de estados e municípios). Esse montante também não inclui os custos de rolagem da dívida que, segundo estudo da Auditoria Cidadã da Dívida, elevaria esse valor a R$ 1,6 trilhão para o ano de 2020. Essa dívida já foi paga várias vezes, e mesmo do ponto de vista do direito burguês, é fraudulenta. Também não inclui o pagamento das dívidas dos estados e municípios – para o governo federal, bancos públicos e privados nacionais e bancos e organismos internacionais. A sangria é imensa!</span></p>
<p><span style="font-weight: 400;">Além destes valores, que são possíveis de serem contabilizados, existe um outro. A dívida externa das empresas brasileiras (e das filiais das empresas estrangeiras no Brasil) é garantida por um aval do Banco Central ou do próprio governo federal. Em outras palavras, se empresas param de funcionar, quebram ou simplesmente param de ter lucro neste momento, é o governo que vai bancar o custo disso!</span></p>
<p><span style="font-weight: 400;">É um verdadeiro saque da riqueza produzida pelo povo brasileiro que enche os bolsos de grandes banqueiros e especuladores nacionais e internacionais. Todo este dinheiro deveria ser usado imediatamente para obras e medidas de emergência para conter a pandemia e sanar os problemas de saúde e saneamento no país. Com parte deste dinheiro seria possível montar rapidamente hospitais de campanha, usando pessoal militar, nos estádios de futebol, grandes hotéis, ginásios poliesportivos para a criação ágil de dezenas de milhares de leitos.</span></p>
<p><strong>2. Estatizar os bancos e o sistema financeiro!</strong></p>
<p><span style="font-weight: 400;">Os maiores bancos brasileiros (Bradesco, Itaú, Caixa Econômica, Banco do Brasil e Santander) tiveram, somados, um lucro líquido no ano de 2019 de mais de R$ 105 bilhões. Todas as medidas anteriores desse programa só funcionariam plenamente se todo o sistema financeiro, a começar pelos grandes bancos, fosse estatizado sob controle dos trabalhadores: suas contas abertas e todo o controle da produção e comercialização que os bancos exercem via crédito fossem imediatamente colocados a público e os trabalhadores pudessem controlar isso em benefício da maioria.</span></p>
<p><strong>3. Suspender a remessa de lucros para o exterior, controle de câmbio e do comércio exterior!</strong></p>
<p><span style="font-weight: 400;">O dólar foi a mais de R$ 5 e isso vai ter consequências práticas sobre a vida das pessoas comuns. Itens essenciais como pão (que depende de trigo importado) aumentarão de preço. Os preços dos remédios aumentarão. E isto em plena pandemia. Os “estrangeiros” retiraram mais de R$ 20 bilhões da bolsa do Brasil nos últimos meses (US$ 4 bilhões). A remessa de lucros continua livre (e sem impostos). Somente a centralização do câmbio, o controle do comércio exterior somados à estatização do sistema financeiro poderá estancar essa fuga de capitais e a queda desordenada e contínua do valor da moeda no Brasil.</span></p>
<p><strong>4. Estatizar todo o sistema de saúde – planos, laboratórios, hospitais! Quebrar a patente de todos os remédios, testes clínicos e outros necessários para a saúde.</strong></p>
<p><span style="font-weight: 400;">Os planos de saúde, segundo o próprio ministério, têm fundos de reserva que somam quase US$ 100 bilhões. O lucro de hospitais, casas de saúde particulares e laboratórios de exame são exorbitantes. Dois grupos controlam a maioria dos laboratórios privados do país: grupo DASA e grupo Fleury. Os hospitais têm ainda uma maior diversidade, mas o grupo São Luiz, que incorporou a rede D´Or, e o grupo Fleury são os maiores.</span></p>
<p><span style="font-weight: 400;">Um quarto da população do Brasil possui algum plano de saúde (alguns bem básicos, a maioria exigindo coparticipação do usuário na hora de pagamento). Os outros três quartos dependem do SUS. Mas o número de leitos é 50% privado e 50% da rede SUS (incluídos aí os hospitais privados conveniados). A situação do Rio de Janeiro é das mais marcantes – mais de 8 mil leitos privados e um pouco mais de mil na rede pública.</span></p>
<p><span style="font-weight: 400;">Na situação atual de crise, estatizar todo o sistema sob controle dos trabalhadores, com plena publicidade da situação real de ocupação de leitos, UTI, número de médicos, enfermeiros, auxiliares de enfermagem e pessoal de suporte é essencial.</span></p>
<p><span style="font-weight: 400;">É necessário lembrar que, nos locais que foram mais gravemente atingidos pela pandemia até agora (China, Itália, Espanha), mais de 30% dos trabalhadores da saúde contraíram a doença. Ou seja, a contratação e treinamento de mais pessoal qualificado é urgente! Convocação de todos os aprovados em concursos públicos na área da saúde. Não basta ter mais 5 mil médicos como anuncia o ministro da Saúde. O número provavelmente é bem maior, e isto só será possível com a estatização e controle público da situação.</span></p>
<p><strong>5. Comitês de Saúde e defesa comunitária em cada bairro e local de produção e trabalho!</strong></p>
<p><span style="font-weight: 400;">Em alguns locais, organizações de moradores de favelas estão tomando a frente para pedir que as pessoas respeitem o isolamento, para garantir a entrega de bens aos mais idosos. Mas não contam com nenhum suporte.</span></p>
<p><span style="font-weight: 400;">É necessário incentivar a proliferação destes comitês que devem garantir o funcionamento dos bairros proletários, ter à sua disposição caminhões pipas de água para abastecimento emergencial, obras públicas emergenciais para garantir água em todos os locais, esgoto encanado etc. Assim como garantir o abastecimento, a chegada de atendimento médico, a circulação de quem necessita e a interdição dos que precisam ficar em casa para se protegerem.</span></p>
<p><span style="font-weight: 400;">Nos locais de trabalho os comitês devem organizar a vigilância sanitária, ter pessoal de saúde disponível para testes e exames, colocar em quarentena com salário integral os casos suspeitos, colocar pessoas que tenham contato com infectados em quarentena, desinfetar todos os locais e, se necessário, todo o prédio com suspensão de trabalho caso alguma suspeita se confirme etc.</span></p>
<p><strong>6. Estatizar todo o sistema de transporte!</strong></p>
<p><span style="font-weight: 400;">Entre as medidas de “isolamento social” para evitar a disseminação do vírus, existe a necessidade de reduzir a superlotação dos transportes públicos. O governador do Rio de Janeiro decretou que todos os ônibus, barcas, trens e metrô só poderiam andar com passageiros sentados. A medida está correta, mas não encontra sustentação na realidade, pois falta transporte e a superlotação permanece, só que nas plataformas das estações e pontos de ônibus. Enquanto isso, as restrições de transporte estadual e intermunicipal aumentam. E estes ônibus ficam parados. Por que não se pode dirigir imediatamente estes ônibus para as grandes cidades para suprir a demanda por mais ônibus?</span></p>
<p><span style="font-weight: 400;">Somente a planificação estatal sob controle dos trabalhadores de todo o sistema de transporte, pode trazer uma solução viável para a questão.</span></p>
<p><strong>7. Estatizar os grandes grupos industriais, latifúndios e o “agro-negócio”!</strong></p>
<p><span style="font-weight: 400;">Durante toda esta crise a ministra da Agricultura encontrou tempo para uma reunião com o setor de supermercados para garantir o abastecimento das cidades. Uma só reunião? E os caminhoneiros que não querem sair de casa com medo da pandemia? E a produção que tende a ser sugada para o exterior por causa do alto preço do dólar? E determinados itens como trigo que são importados? Nada disso parece preocupar a nossa ministra.</span></p>
<p><span style="font-weight: 400;">Ao mesmo tempo a maioria dos governadores manda suspender o trabalho não essencial. Mas, quem está controlando isso?</span></p>
<p><span style="font-weight: 400;">Elon Musk declarou recentemente, antes que sua fábrica de foguetes e a de carros sem motorista fossem fechadas, que para construir um carro são necessárias 3 mil peças. Para não construí-lo, basta faltar uma peça. Este é todo o dilema da produção altamente tecnológica de hoje. Somente um plano centralizado de produção, que identifique tudo o que é necessário para o funcionamento real da economia, poderá manter as pessoas vivas durante a crise. Estatizar todo o sistema das grandes fábricas e grandes fazendas, com controle dos trabalhadores e com plena publicidade dos atos, é a única medida que pode avançar na solução desse problema.</span></p>
<p><strong>8. Anular as reformas trabalhista e da Previdência! Estatizar todo grupo ou empresa que demitir ou reduzir salário durante a crise! Liberar todas as aposentadorias, licenças médicas e benefícios que estão represados à espera de “análise” ou “perícia”! Seguro desemprego a todo trabalhador desempregado ou “informal” já!</strong></p>
<p><span style="font-weight: 400;">É preciso decretar a proibição de qualquer demissão de qualquer trabalhador e a proibição de redução de salários ou retirada de direitos. Todos os trabalhos não essenciais, devem ter licença remunerada enquanto a emergência sanitária assim exigir, com os trabalhadores permanecendo em casa, recebendo sua remuneração integral. E isso nada pode ter a ver com as medidas atuais do governo (redução de salários, R$ 200 de “bolsa esmola”, adiantamento de férias e feriados etc.) que só servem para os capitalistas. Trata-se de inverter esta lógica.</span></p>
<p><span style="font-weight: 400;">Aplicativos como Uber, Rappi etc. devem ter todos os seus trabalhadores convertidos em contratos de trabalho e não como “parceiros” que nada controlam e hoje são superexplorados. Todo o sistema montado deve ser estatizado e utilizado para proteger os mais vulneráveis durante a crise.</span></p>
<p><span style="font-weight: 400;">Além disso, é necessário o perdão de todos os endividamentos das famílias trabalhadoras com bancos e instituições financeiras, e a suspensão de pelo menos 6 meses de tarifas de energia elétrica, fornecimento de água e esgoto, gás de cozinha e dos aluguéis a todos os moradores desempregados.</span></p>
<p><strong>9. Fora Bolsonaro! Por um governo dos trabalhadores sem patrões nem generais!</strong></p>
<p><span style="font-weight: 400;">Bolsonaro já deixou claro de que lado está. Com este governo capacho do capital financeiro e do imperialismo americano, nenhum direito da classe trabalhadora será priorizado. Só veremos mais ataques e cortes. Aqueles que defendem a tese de que neste momento devemos nos unir para enfrentar o mal maior, que é a pandemia, não compreenderam, ou não querem que compreendamos, que com Bolsonaro não é possível unidade para defender a vida dos trabalhadores. Não é possível unir capital e trabalho. A luta de classes segue em meio à pandemia, e as classes dominantes farão de tudo ao seu alcance para usar o momento da pandemia e atacar ainda mais as classes exploradas, aumentar seu poder de exploração sobre a imensa maioria de pobres que há no mundo, entregando uma grande parcela deles à morte – para satisfazer sua necessidade de destruição das forças produtivas na sua busca de voltar a experimentar um período de crescimento econômico. Bolsonaro representa os interesses destes, portanto, se faz como uma das medidas mais cruciais e urgentes para enfrentar essa crise, derrubar o governo Bolsonaro.</span></p>
<p><strong>10. Internacionalismo</strong></p>
<p><span style="font-weight: 400;">A produção capitalista é mundial. É impossível regredir a uma produção local. Somente a solidariedade ativa dos trabalhadores em nível mundial, poderá interromper a crise atual. As medidas a serem tomadas no Brasil, por um governo de trabalhadores sem patrões nem generais, incluem um apelo mundial à solidariedade ativa. Pesquisas médicas, suprimentos, respiradores, equipamentos de proteção, testes clínicos e outros, devem ser compartilhados mundialmente, a partir de um plano global. Este é o combate que é necessário travar para mudar o mundo e abrir a perspectiva de um futuro radioso para toda a humanidade.</span></p>
<p><span style="font-weight: 400;">Neste momento, o nosso trabalho central, no Brasil e no mundo, é construir uma verdadeira Internacional Revolucionária, que organize milhões de trabalhadores como foram, a seu tempo, a 2ª e a 3ª Internacionais. Este é o combate da Esquerda Marxista no Brasil e da Corrente Marxista Internacional (CMI) no mundo. Junte-se a nós nessa luta!</span></p>
<h4 style="text-align: center;"><strong><a href="https://www.marxismo.org.br/foice-martelo-edicao-especial-02/" class="shortc-button medium red ">Ler outros artigos do Foice &amp; Martelo – Edição Especial 02</a></strong></h4>
<div class="sharedaddy sd-sharing-enabled"><div class="robots-nocontent sd-block sd-social sd-social-official sd-sharing"><h3 class="sd-title">Compartilhe isso:</h3><div class="sd-content"><ul><li class="share-facebook"><div class="fb-share-button" data-href="https://marxismo.org.br/programa-emergencial-para-a-crise-no-brasil/" data-layout="button_count"></div></li><li class="share-jetpack-whatsapp"><a rel="nofollow noopener noreferrer" data-shared="" class="share-jetpack-whatsapp sd-button" href="https://marxismo.org.br/programa-emergencial-para-a-crise-no-brasil/?share=jetpack-whatsapp" target="_blank" title="Clique para compartilhar no WhatsApp" ><span>WhatsApp</span></a></li><li class="share-telegram"><a rel="nofollow noopener noreferrer" data-shared="" class="share-telegram sd-button" href="https://marxismo.org.br/programa-emergencial-para-a-crise-no-brasil/?share=telegram" target="_blank" title="Clique para compartilhar no Telegram" ><span>Telegram</span></a></li><li class="share-twitter"><a href="https://twitter.com/share" class="twitter-share-button" data-url="https://marxismo.org.br/programa-emergencial-para-a-crise-no-brasil/" data-text="Programa Emergencial para a Crise no Brasil" data-via="EM_CMI" >Tweet</a></li><li class="share-print"><a rel="nofollow noopener noreferrer" data-shared="" class="share-print sd-button" href="https://marxismo.org.br/programa-emergencial-para-a-crise-no-brasil/#print" target="_blank" title="Clique para imprimir" ><span>Imprimir</span></a></li><li class="share-end"></li></ul></div></div></div>					
									</div><!-- .entry /-->


								<div class="clear"></div>
			</div><!-- .post-inner -->

			<script type="application/ld+json" class="tie-schema-graph">{"@context":"http:\/\/schema.org","@type":"NewsArticle","dateCreated":"2020-03-26T00:09:13-03:00","datePublished":"2020-03-26T00:09:13-03:00","dateModified":"2020-05-07T18:11:09-03:00","headline":"Programa Emergencial para a Crise no Brasil","name":"Programa Emergencial para a Crise no Brasil","keywords":"agro-neg\u00f3cio,bancos,com\u00e9rcio exterior,controle de c\u00e2mbio,estatiza\u00e7\u00e3o,f\u00e1bricas,Fora Bolsonaro,governo dos trabalhadores,internacionalismo,latif\u00fandio,meios de produ\u00e7\u00e3o,patentes,Previd\u00eancia,programa,reformas trabalhista,rem\u00e9dios,revolu\u00e7\u00e3o,sa\u00fade,sistema de sa\u00fade,sistema de transporte,sistema financeiro","url":"https:\/\/marxismo.org.br\/programa-emergencial-para-a-crise-no-brasil\/","description":"Os falat\u00f3rios de toda esp\u00e9cie, segundo os quais as condi\u00e7\u00f5es hist\u00f3ricas n\u00e3o estariam \"maduras\" para o socialismo, s\u00e3o apenas produto da ignor\u00e2ncia ou de um engano consciente. As premissas objetivas da","copyrightYear":"2020","publisher":{"@id":"#Publisher","@type":"Organization","name":"Organiza\u00e7\u00e3o Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https:\/\/www.marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2024\/06\/Logo-OCI-provisorio-ICR-grande.png"},"sameAs":["https:\/\/www.facebook.com\/oci.comunista","https://marxismo.org.br/programa-emergencial-para-a-crise-no-brasil/\/\/twitter.com\/oci_comunista","https://marxismo.org.br/programa-emergencial-para-a-crise-no-brasil/\/\/www.youtube.com\/user\/esquerdamarxista","https://marxismo.org.br/programa-emergencial-para-a-crise-no-brasil/\/\/www.instagram.com\/oci.comunista\/","https:\/\/open.spotify.com\/show\/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8"]},"sourceOrganization":{"@id":"#Publisher"},"copyrightHolder":{"@id":"#Publisher"},"mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https:\/\/marxismo.org.br\/programa-emergencial-para-a-crise-no-brasil\/"},"author":{"@type":"Person","name":"Organiza\u00e7\u00e3o Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)","url":"https:\/\/marxismo.org.br\/author\/esquerda-marxista\/"},"articleSection":"Brasil,Covid-19,Editoriais,Indica\u00e7\u00f5es da Reda\u00e7\u00e3o | Ver Mais","articleBody":"\r\nOs falat\u00f3rios de toda esp\u00e9cie, segundo os quais as condi\u00e7\u00f5es hist\u00f3ricas n\u00e3o estariam \"maduras\" para o socialismo, s\u00e3o apenas produto da ignor\u00e2ncia ou de um engano consciente. As premissas objetivas da revolu\u00e7\u00e3o prolet\u00e1ria n\u00e3o est\u00e3o somente maduras: elas come\u00e7am a apodrecer. Sem vit\u00f3ria da revolu\u00e7\u00e3o socialista no pr\u00f3ximo per\u00edodo hist\u00f3rico, toda a civiliza\u00e7\u00e3o humana est\u00e1 amea\u00e7ada de ser conduzida a uma cat\u00e1strofe. Tudo depende do proletariado, ou seja, antes de mais nada, de sua vanguarda revolucion\u00e1ria. A crise hist\u00f3rica da humanidade reduz-se \u00e0 crise da dire\u00e7\u00e3o revolucion\u00e1ria.\r\nLeon Trotsky, Programa de Transi\u00e7\u00e3o, 1938.\r\n\r\nI - Introdu\u00e7\u00e3o\r\nEm 24 de mar\u00e7o de 2020 o n\u00famero de infectados com a Covid-19 (\u201ccoronav\u00edrus\u201d) no mundo chega a mais de 200 mil e o n\u00famero de mortos est\u00e1 ultrapassando 20 mil pessoas. As previs\u00f5es s\u00e3o que o n\u00famero de infectados cheguem \u00e0 casa dos milh\u00f5es em pouco tempo e n\u00e3o se tem previs\u00e3o segura de mortes. A chegada do v\u00edrus no Brasil \u00e9 catastr\u00f3fica, com previs\u00e3o de centenas de milhares de infectados. Na maior parte da \u00c1frica, Oriente M\u00e9dio e uma boa parte da \u00c1sia, simplesmente n\u00e3o haver\u00e1 contagem de infectados ou de mortes por falta da m\u00ednima estrutura de sa\u00fade nacional. Se hoje as not\u00edcias de \u201ccelebridades\u201d que contra\u00edram o v\u00edrus ocupam p\u00e1ginas do jornal, o proletariado, que n\u00e3o ter\u00e1 seus nomes estampados em jornais e TVs pagar\u00e1 o seu pre\u00e7o em sangue e dor muito mais que a burguesia e a pequena burguesia.\u00a0\r\n\r\nBolsonaro falou que \u00e9 preciso retomar a economia e que as medidas de isolamento devem ser suspensas, contrariando todas as opini\u00f5es m\u00e9dicas e cient\u00edficas dispon\u00edveis. Mas n\u00e3o \u00e9 o \u00fanico. O Presidente do M\u00e9xico, L\u00f3pez Obrador, disse que sua f\u00e9 o salvar\u00e1, e aparece de forma frequente na TV beijando crian\u00e7as. Trump declarou que as medidas de isolamento nos EUA deveriam terminar na P\u00e1scoa. O jornal da grande burguesia, The Wall Street Journal, escreveu em seu editorial:\r\nMas nenhuma sociedade pode proteger a sa\u00fade p\u00fablica durante muito tempo ao custo de sua sa\u00fade econ\u00f4mica geral. At\u00e9 os recursos americanos para combater uma praga viral n\u00e3o s\u00e3o ilimitados e se tornar\u00e3o mais limitados dia a dia conforme os indiv\u00edduos perderem os empregos, as empresas fecharem e a prosperidade americana der lugar \u00e0 pobreza. Os EUA precisam urgentemente de uma estrat\u00e9gia pand\u00eamica que seja mais sustent\u00e1vel econ\u00f4mica e socialmente do que o isolamento nacional atual.\r\nIsso \u00e9 todo um programa.\u00a0Na perspectiva dos capitalistas,\u00a0para debelar a crise, \u00e9 preciso que a produ\u00e7\u00e3o volte a existir, que o proletariado trabalhe e que os lucros continuem a entrar no bolso dos capitalistas, da burguesia. Para os burgueses, n\u00e3o faltar\u00e3o hospitais de elite, leitos e respiradores. Para o proletariado, trabalhar em dobro para impedir as empresas de fecharem e garantir a \u201cprosperidade americana\u201d, onde os ricos se tornam mais ricos, e os pobres, mais pobres.\u00a0\r\n\r\nO mundo, hoje, vive de crise em crise. Ap\u00f3s a crise econ\u00f4mica de 2007\/2008, guerras sem fim devastam pa\u00edses inteiros \u2013 a guerra da S\u00edria \u00e9 o maior exemplo. Estima-se em mais de 70 milh\u00f5es o n\u00famero de \u201crefugiados\u201d em todo o mundo, pessoas que foram for\u00e7adas a abandonar suas casas e suas vidas, em decorr\u00eancias de guerras, criminalidade desenfreada, ou simplesmente fome. As imagens dos barcos afundando, tentando chegar na Europa, e do muro nos EUA, s\u00e3o famosas. A crise clim\u00e1tica e o aumento da polui\u00e7\u00e3o amea\u00e7am a vida humana em todo o planeta. Vinte se seis fam\u00edlias concentram tanta riqueza quanto a metade mais pobre do mundo, e o n\u00famero de bilion\u00e1rios e de pobres cresce.\r\n\r\n\r\n\r\nEsse \u00e9 o\u00a0 mundo desigual, onde o proletariado sofre e a burguesia vive de forma cada vez mais parasit\u00e1ria, onde o equil\u00edbrio econ\u00f4mico \u00e9 inst\u00e1vel e prenuncia uma nova crise a cada momento, onde o surgimento da Covid-19 (\u201ccoronav\u00edrus\u201d) impactou a produ\u00e7\u00e3o, as rela\u00e7\u00f5es comerciais e coloca em perigo a vida de milh\u00f5es de pessoas no planeta. Como chegamos a isto? N\u00f3s apresentamos uma breve explica\u00e7\u00e3o sobre esta situa\u00e7\u00e3o (parte II) e uma plataforma para a crise (parte III).\u00a0\r\nII \u2013 Uma breve explica\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica\r\nQuando Trotsky escreveu o Programa de Transi\u00e7\u00e3o, a 2\u00aa Guerra Mundial (1939-1945) estava no horizonte de todos. Trotsky escrevia que as condi\u00e7\u00f5es objetivas para a revolu\u00e7\u00e3o prolet\u00e1ria come\u00e7avam a apodrecer.\r\n\r\nA 2\u00aa Guerra destruiu, como nunca antes, as for\u00e7as produtivas, principalmente o proletariado. E inaugurou, logo depois, uma onda revolucion\u00e1ria que percorreu o globo terrestre (independ\u00eancia das col\u00f4nias na \u00c1sia e \u00c1frica, expropria\u00e7\u00e3o do capital na Europa do Leste, na China, em Cuba, revolu\u00e7\u00f5es contra a burocracia sovi\u00e9tica na Hungria, Berlim Oriental) que encontrou o seu \u00e1pice em 1968, quando a onda se espalhou pelo mundo (Primavera de Praga, Maio Franc\u00eas, revoltas estudantis nos EUA, M\u00e9xico e dezenas de outros pa\u00edses).\u00a0\r\n\r\nMas, na aus\u00eancia de uma dire\u00e7\u00e3o revolucion\u00e1ria, essas revolu\u00e7\u00f5es n\u00e3o foram at\u00e9 o final e n\u00e3o conseguiram derrubar o dom\u00ednio da burguesia. A queda da URSS (1991) levou a uma ofensiva pol\u00edtica e ideol\u00f3gica da burguesia.\r\n\r\nA evolu\u00e7\u00e3o da t\u00e9cnica e da ci\u00eancia, ap\u00f3s a 2\u00aa Guerra, em vez de conduzir a um novo patamar de melhoria geral da vida, levava a desigualdades crescentes e a uma concentra\u00e7\u00e3o de capital nunca vista antes. Poucas fam\u00edlias concentram, hoje, mais da metade das propriedades do planeta.\u00a0\r\n\r\nMais de 90% do conte\u00fado da internet concentra-se na \u201cdeep web\u201d, o que significa que n\u00e3o s\u00e3o acessiveis atrav\u00e9s de sites de busca. Dentro da \"deep web\" existe uma parte criptografada, n\u00e3o acess\u00edvel aos navegadores comuns, chamada \u201cdark web\u201d, onde se acertam e se concretizam neg\u00f3cios de drogas, prostitui\u00e7\u00e3o, tr\u00e1fico de escravos (sexuais ou n\u00e3o), assassinatos, tr\u00e1fico de armas, contrata\u00e7\u00e3o de grupos de mercen\u00e1rios e mais neg\u00f3cios \u201cedificantes\u201d que a moral capitalista formalmente condena. Da internet \u201cnormal\u201d, mais da metade do conte\u00fado \u00e9 de teor pornogr\u00e1fico, onde crian\u00e7as e adolescentes aprendem que sexo \u00e9 uma rela\u00e7\u00e3o de dom\u00ednio dos homens sobre as mulheres, enquanto se questiona a educa\u00e7\u00e3o sexual nas escolas p\u00fablicas e privadas. Este \u00e9 o \u201cmaior\u201d avan\u00e7o tecnol\u00f3gico que temos nos tempos atuais, quando a internet \u00e9 acess\u00edvel a boa parte da popula\u00e7\u00e3o, principalmente via celular.\r\n\r\nDe tempos em tempos as crises explodem. E, cada vez que isso acontece, o dom\u00ednio burgu\u00eas \u00e9 colocado em xeque. A \u00faltima crise, decorrente da superprodu\u00e7\u00e3o capitalista, aconteceu em 2007\/2008, e as medidas tomadas pela burguesia n\u00e3o conseguiram debel\u00e1-la. O capitalismo consegue retomar o crescimento e a manuten\u00e7\u00e3o do funcionamento \u201cnormal\u201d do mundo \u2013 as recess\u00f5es, quebras de empresas, destrui\u00e7\u00e3o de direitos dos trabalhadores e jovens, guerras e imigra\u00e7\u00f5es for\u00e7adas etc. \u2013 por\u00e9m n\u00e3o consegue enfrentar de forma coerente uma doen\u00e7a nova que apareceu.\r\n\r\nDesde ent\u00e3o, o que se viu foi o aumento da concentra\u00e7\u00e3o das riquezas, ataques aos direitos da classe trabalhadora e, mesmo os p\u00edfios resultados de crescimento econ\u00f4mico, n\u00e3o significaram melhorias nas condi\u00e7\u00f5es de vida da popula\u00e7\u00e3o, e sim maior explora\u00e7\u00e3o. Sem falar no crescimento das guerras localizadas, que fazem girar a ind\u00fastria armamentista.\u00a0\r\n\r\n\r\n\r\nA bolsa, depois do crash de 2008, entrou numa espiral de crescimento e especula\u00e7\u00e3o n\u00e3o correspondentes \u00e0 produ\u00e7\u00e3o real. O capital fict\u00edcio, estimado em 10 vezes o PIB mundial em 2008, aumentou. Pre\u00e7os de produtos mantinham-se artificialmente altos, como petr\u00f3leo e demais minerais. A \u201cind\u00fastria\u201d do turismo explodiu e nunca antes houve tantos voos e cruzeiros pelo mundo. E, depois de v\u00e1rios alertas (SARS, Ebola, gripe su\u00edna etc.), um \u201csimples\u201d v\u00edrus detona uma crise mundial.\u00a0\r\n\r\nHistoricamente, os v\u00edrus e bact\u00e9rias s\u00e3o resultados da intera\u00e7\u00e3o de animais com a humanidade. Var\u00edola, peste negra, resfriados, gripes tiveram a\u00ed sua origem. O n\u00famero de novos v\u00edrus e de novas bact\u00e9rias que se proliferam atualmente tem sua origem no aumento dessas intera\u00e7\u00f5es no s\u00e9culo 21, ao aumentar brutalmente o desmatamento, levando a ter novas esp\u00e9cies em contatos com a humanidade. Tamb\u00e9m ocupa um lugar de destaque, a mis\u00e9ria que faz com que todo animal se torne alimento, assim como a manuten\u00e7\u00e3o de \u201ctradi\u00e7\u00f5es antigas\u201d de consumo de animais como macacos e morcegos (dentre outros), em um mundo aonde educa\u00e7\u00e3o e ci\u00eancia n\u00e3o s\u00e3o acess\u00edveis para todos. Movimentos e organiza\u00e7\u00f5es reacion\u00e1rias como as que promovem o questionamento de vacinas e da medicina moderna fazem parte disso. Junto com o questionamento da ci\u00eancia, segue-se a brutalidade da fome e da mis\u00e9ria que campeia.\r\n\r\nO novo coronav\u00edrus fez mais que detonar uma crise \u201cecon\u00f4mica\u201d. Ao fazer saltar aos olhos de todos as contradi\u00e7\u00f5es inerentes ao sistema capitalista, ele colocou em xeque a domina\u00e7\u00e3o da burguesia sobre o mundo. Uma classe social quando \u00e9 totalmente improdutiva, s\u00f3 mant\u00e9m a sua justificativa social pela sua capacidade de \u201corganizar a vida\u201d e garantir condi\u00e7\u00f5es, ainda que m\u00ednimas, de sobreviv\u00eancia. Mas a pandemia mostrou que nem \u201ccondi\u00e7\u00f5es m\u00ednimas\u201d de exist\u00eancia a burguesia pode garantir \u00e0 humanidade. A explos\u00e3o na China e agora as terr\u00edveis condi\u00e7\u00f5es da It\u00e1lia, que come\u00e7am se espalhar para Espanha e EUA rapidamente, mostram isso. A explos\u00e3o de casos no Brasil, onde as condi\u00e7\u00f5es de saneamento e sa\u00fade p\u00fablica s\u00e3o ainda piores que nos pa\u00edses imperialistas, vai mostrar isso de forma dram\u00e1tica.\u00a0\r\n\r\nSe a Alemanha \u00e9 a exce\u00e7\u00e3o que confirma a regra (os casos aumentam, mas o sistema de sa\u00fade n\u00e3o colapsou), a regra geral \u00e9 que os sistemas de sa\u00fade est\u00e3o colapsando. Recomenda\u00e7\u00f5es m\u00ednimas da Organiza\u00e7\u00e3o Mundial de Sa\u00fade (OMS), como testar todos os poss\u00edveis casos, s\u00e3o abertamente descumpridas pelas autoridades brasileiras que n\u00e3o t\u00eam os testes dispon\u00edveis e n\u00e3o t\u00eam como consegui-los no mercado mundial. A barreira das fronteiras nacionais e da propriedade privada dos meios de produ\u00e7\u00e3o mostra seu lado ineficiente de forma espetacularmente brutal. Ao inv\u00e9s da coopera\u00e7\u00e3o para o estudo de rem\u00e9dios e para a fabrica\u00e7\u00e3o de vacinas, o que se v\u00ea s\u00e3o disputas entre grandes empresas para ver quem tem um rem\u00e9dio primeiro, quem consegue primeiro uma vacina e vai sobreviver dos lucros fant\u00e1sticos obtidos da explora\u00e7\u00e3o dessa cura. No lugar de coopera\u00e7\u00e3o internacional entre pa\u00edses para fabrica\u00e7\u00e3o de equipamentos, para treinamento de pessoal m\u00e9dico, surgem at\u00e9 casos de pirataria internacional, com pa\u00edses retendo equipamentos destinados a outros que est\u00e3o em pior situa\u00e7\u00e3o. O \u00fanico direito existente \u00e9 o do dinheiro ou da for\u00e7a.\u00a0\r\n\r\nV\u00e1rios pa\u00edses pro\u00edbem exporta\u00e7\u00e3o de itens essenciais para a sa\u00fade (\u00e1lcool gel, m\u00e1scaras, uniformes hospitalares, respiradores, testes de v\u00edrus), e quem n\u00e3o consegue produzir internamente tem o sistema em colapso. O caso do Ir\u00e3 \u00e9 excepcional neste sentido, mas a situa\u00e7\u00e3o do Brasil que tem somente dois laborat\u00f3rios estatais que dependem de suprimentos externos, tamb\u00e9m o mostra. O teste feito pela Coreia do Sul demora de 15 minutos a uma hora para dar o resultado. No Brasil, o tempo mais r\u00e1pido de resposta \u00e9 de 3 dias. E aqui s\u00f3 se produzem 20 mil testes semanais, com previs\u00e3o de aumento de produ\u00e7\u00e3o em abril de 2020. Todo o sistema de patentes que gere a produ\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica, inclusive de rem\u00e9dios e testes laboratoriais, atrapalha decisivamente nesta situa\u00e7\u00e3o (\u00e9 a propriedade privada bloqueando o desenvolvimento das for\u00e7as produtivas).\u00a0\r\n\r\nJunta-se a isto governantes que professam ideologias anticient\u00edficas para defender os interesses da burguesia (Bolsonaro e Trump s\u00e3o os casos mais flagrantes). Desde um que fala que \u201cenfrenta qualquer gripezinha\u201d a outro que propaga em entrevista um rem\u00e9dio que n\u00e3o tem testes suficientes para determinar a efic\u00e1cia e que, se administrado sem controle, \u00e9 letal. O ministro da Sa\u00fade do Brasil (Mandetta), supostamente um t\u00e9cnico, diz que o sistema de sa\u00fade vai colapsar em um m\u00eas e que a doen\u00e7a vai continuar crescendo at\u00e9 setembro! E as medidas tomadas por governadores para tentar o \u201cisolamento social\u201d s\u00e3o desmontadas por Bolsonaro.\u00a0\r\n\r\nNa sociedade de classes, o Estado burgu\u00eas tem lado e defende os patr\u00f5es. Aos trabalhadores, cortes de sal\u00e1rio, retirada de direitos, desemprego e condi\u00e7\u00f5es materiais ainda piores para enfrentar a pandemia.\r\nIII \u2013 Plataforma de combate em defesa dos trabalhadores e da juventude\r\nO Brasil est\u00e1 \u00e0s portas da mais grave crise humanit\u00e1ria da sua hist\u00f3ria. Um programa emergencial contra a crise \u00e9 necess\u00e1rio para enfrentar a situa\u00e7\u00e3o e abrir caminho para a sobreviv\u00eancia da classe trabalhadora.\r\n\r\n1. N\u00e3o pagamento da d\u00edvida interna e externa! Anular a d\u00edvida p\u00fablica!\u00a0\r\n\r\nOs juros da d\u00edvida p\u00fablica (interna e externa) chegam a mais de R$ 700 bilh\u00f5es no or\u00e7amento federal anual (sem contar os pagamentos de estados e munic\u00edpios). Esse montante tamb\u00e9m n\u00e3o inclui os custos de rolagem da d\u00edvida que, segundo estudo da Auditoria Cidad\u00e3 da D\u00edvida, elevaria esse valor a R$ 1,6 trilh\u00e3o para o ano de 2020. Essa d\u00edvida j\u00e1 foi paga v\u00e1rias vezes, e mesmo do ponto de vista do direito burgu\u00eas, \u00e9 fraudulenta. Tamb\u00e9m n\u00e3o inclui o pagamento das d\u00edvidas dos estados e munic\u00edpios \u2013 para o governo federal, bancos p\u00fablicos e privados nacionais e bancos e organismos internacionais. A sangria \u00e9 imensa!\r\n\r\nAl\u00e9m destes valores, que s\u00e3o poss\u00edveis de serem contabilizados, existe um outro. A d\u00edvida externa das empresas brasileiras (e das filiais das empresas estrangeiras no Brasil) \u00e9 garantida por um aval do Banco Central ou do pr\u00f3prio governo federal. Em outras palavras, se empresas param de funcionar, quebram ou simplesmente param de ter lucro neste momento, \u00e9 o governo que vai bancar o custo disso!\r\n\r\n\u00c9 um verdadeiro saque da riqueza produzida pelo povo brasileiro que enche os bolsos de grandes banqueiros e especuladores nacionais e internacionais. Todo este dinheiro deveria ser usado imediatamente para obras e medidas de emerg\u00eancia para conter a pandemia e sanar os problemas de sa\u00fade e saneamento no pa\u00eds. Com parte deste dinheiro seria poss\u00edvel montar rapidamente hospitais de campanha, usando pessoal militar, nos est\u00e1dios de futebol, grandes hot\u00e9is, gin\u00e1sios poliesportivos para a cria\u00e7\u00e3o \u00e1gil de dezenas de milhares de leitos.\r\n\r\n2. Estatizar os bancos e o sistema financeiro!\r\n\r\nOs maiores bancos brasileiros (Bradesco, Ita\u00fa, Caixa Econ\u00f4mica, Banco do Brasil e Santander) tiveram, somados, um lucro l\u00edquido no ano de 2019 de mais de R$ 105 bilh\u00f5es. Todas as medidas anteriores desse programa s\u00f3 funcionariam plenamente se todo o sistema financeiro, a come\u00e7ar pelos grandes bancos, fosse estatizado sob controle dos trabalhadores: suas contas abertas e todo o controle da produ\u00e7\u00e3o e comercializa\u00e7\u00e3o que os bancos exercem via cr\u00e9dito fossem imediatamente colocados a p\u00fablico e os trabalhadores pudessem controlar isso em benef\u00edcio da maioria.\r\n\r\n3. Suspender a remessa de lucros para o exterior, controle de c\u00e2mbio e do com\u00e9rcio exterior!\r\n\r\nO d\u00f3lar foi a mais de R$ 5 e isso vai ter consequ\u00eancias pr\u00e1ticas sobre a vida das pessoas comuns. Itens essenciais como p\u00e3o (que depende de trigo importado) aumentar\u00e3o de pre\u00e7o. Os pre\u00e7os dos rem\u00e9dios aumentar\u00e3o. E isto em plena pandemia. Os \u201cestrangeiros\u201d retiraram mais de R$ 20 bilh\u00f5es da bolsa do Brasil nos \u00faltimos meses (US$ 4 bilh\u00f5es). A remessa de lucros continua livre (e sem impostos). Somente a centraliza\u00e7\u00e3o do c\u00e2mbio, o controle do com\u00e9rcio exterior somados \u00e0 estatiza\u00e7\u00e3o do sistema financeiro poder\u00e1 estancar essa fuga de capitais e a queda desordenada e cont\u00ednua do valor da moeda no Brasil.\r\n\r\n4. Estatizar todo o sistema de sa\u00fade \u2013 planos, laborat\u00f3rios, hospitais! Quebrar a patente de todos os rem\u00e9dios, testes cl\u00ednicos e outros necess\u00e1rios para a sa\u00fade.\r\n\r\nOs planos de sa\u00fade, segundo o pr\u00f3prio minist\u00e9rio, t\u00eam fundos de reserva que somam quase US$ 100 bilh\u00f5es. O lucro de hospitais, casas de sa\u00fade particulares e laborat\u00f3rios de exame s\u00e3o exorbitantes. Dois grupos controlam a maioria dos laborat\u00f3rios privados do pa\u00eds: grupo DASA e grupo Fleury. Os hospitais t\u00eam ainda uma maior diversidade, mas o grupo S\u00e3o Luiz, que incorporou a rede D\u00b4Or, e o grupo Fleury s\u00e3o os maiores.\r\n\r\nUm quarto da popula\u00e7\u00e3o do Brasil possui algum plano de sa\u00fade (alguns bem b\u00e1sicos, a maioria exigindo coparticipa\u00e7\u00e3o do usu\u00e1rio na hora de pagamento). Os outros tr\u00eas quartos dependem do SUS. Mas o n\u00famero de leitos \u00e9 50% privado e 50% da rede SUS (inclu\u00eddos a\u00ed os hospitais privados conveniados). A situa\u00e7\u00e3o do Rio de Janeiro \u00e9 das mais marcantes \u2013 mais de 8 mil leitos privados e um pouco mais de mil na rede p\u00fablica.\r\n\r\nNa situa\u00e7\u00e3o atual de crise, estatizar todo o sistema sob controle dos trabalhadores, com plena publicidade da situa\u00e7\u00e3o real de ocupa\u00e7\u00e3o de leitos, UTI, n\u00famero de m\u00e9dicos, enfermeiros, auxiliares de enfermagem e\u00a0pessoal de suporte \u00e9 essencial.\r\n\r\n\u00c9 necess\u00e1rio lembrar que, nos locais que foram mais gravemente atingidos pela pandemia at\u00e9 agora (China, It\u00e1lia, Espanha), mais de 30% dos trabalhadores da sa\u00fade contra\u00edram a doen\u00e7a. Ou seja, a contrata\u00e7\u00e3o e treinamento de mais pessoal qualificado \u00e9 urgente! Convoca\u00e7\u00e3o de todos os aprovados em concursos p\u00fablicos na \u00e1rea da sa\u00fade. N\u00e3o basta ter mais 5 mil m\u00e9dicos como anuncia o ministro da Sa\u00fade. O n\u00famero provavelmente \u00e9 bem maior, e isto s\u00f3 ser\u00e1 poss\u00edvel com a estatiza\u00e7\u00e3o e controle p\u00fablico da situa\u00e7\u00e3o.\r\n\r\n5. Comit\u00eas de Sa\u00fade e defesa comunit\u00e1ria em cada bairro e local de produ\u00e7\u00e3o e trabalho!\r\n\r\nEm alguns locais, organiza\u00e7\u00f5es de moradores de favelas est\u00e3o tomando a frente para pedir que as pessoas respeitem o isolamento, para garantir a entrega de bens aos mais idosos. Mas n\u00e3o contam com nenhum suporte.\r\n\r\n\u00c9 necess\u00e1rio incentivar a prolifera\u00e7\u00e3o destes comit\u00eas que devem garantir o funcionamento dos bairros prolet\u00e1rios, ter \u00e0 sua disposi\u00e7\u00e3o caminh\u00f5es pipas de \u00e1gua para abastecimento emergencial, obras p\u00fablicas emergenciais para garantir \u00e1gua em todos os locais, esgoto encanado etc. Assim como garantir o abastecimento, a chegada de atendimento m\u00e9dico, a circula\u00e7\u00e3o de quem necessita e a interdi\u00e7\u00e3o dos que precisam ficar em casa para se protegerem.\r\n\r\nNos locais de trabalho os comit\u00eas devem organizar a vigil\u00e2ncia sanit\u00e1ria, ter pessoal de sa\u00fade dispon\u00edvel para testes e exames, colocar em quarentena com sal\u00e1rio integral os casos suspeitos, colocar pessoas que tenham contato com infectados em quarentena, desinfetar todos os locais e, se necess\u00e1rio, todo o pr\u00e9dio com suspens\u00e3o de trabalho caso alguma suspeita se confirme etc.\r\n\r\n6. Estatizar todo o sistema de transporte!\r\n\r\nEntre as medidas de \u201cisolamento social\u201d para evitar a dissemina\u00e7\u00e3o do v\u00edrus, existe a necessidade de reduzir a superlota\u00e7\u00e3o dos transportes p\u00fablicos. O governador do Rio de Janeiro decretou que todos os \u00f4nibus, barcas, trens e metr\u00f4 s\u00f3 poderiam andar com passageiros sentados. A medida est\u00e1 correta, mas n\u00e3o encontra sustenta\u00e7\u00e3o na realidade, pois falta transporte e a superlota\u00e7\u00e3o permanece, s\u00f3 que nas plataformas das esta\u00e7\u00f5es e pontos de \u00f4nibus. Enquanto isso, as restri\u00e7\u00f5es de transporte estadual e intermunicipal aumentam. E estes \u00f4nibus ficam parados. Por que n\u00e3o se pode dirigir imediatamente estes \u00f4nibus para as grandes cidades para suprir a demanda por mais \u00f4nibus?\r\n\r\nSomente a planifica\u00e7\u00e3o estatal sob controle dos trabalhadores de todo o sistema de transporte, pode trazer uma solu\u00e7\u00e3o vi\u00e1vel para a quest\u00e3o.\r\n\r\n7. Estatizar os grandes grupos industriais, latif\u00fandios e o \u201cagro-neg\u00f3cio\u201d!\r\n\r\nDurante toda esta crise a ministra da Agricultura encontrou tempo para uma reuni\u00e3o com o setor de supermercados para garantir o abastecimento das cidades. Uma s\u00f3 reuni\u00e3o? E os caminhoneiros que n\u00e3o querem sair de casa com medo da pandemia? E a produ\u00e7\u00e3o que tende a ser sugada para o exterior por causa do alto pre\u00e7o do d\u00f3lar? E determinados itens como trigo que s\u00e3o importados? Nada disso parece preocupar a nossa ministra.\r\n\r\nAo mesmo tempo a maioria dos governadores manda suspender o trabalho n\u00e3o essencial. Mas, quem est\u00e1 controlando isso?\r\n\r\nElon Musk declarou recentemente, antes que sua f\u00e1brica de foguetes e a de carros sem motorista fossem fechadas, que para construir um carro s\u00e3o necess\u00e1rias 3 mil pe\u00e7as. Para n\u00e3o constru\u00ed-lo, basta faltar uma pe\u00e7a. Este \u00e9 todo o dilema da produ\u00e7\u00e3o altamente tecnol\u00f3gica de hoje. Somente um plano centralizado de produ\u00e7\u00e3o, que identifique tudo o que \u00e9 necess\u00e1rio para o funcionamento real da economia, poder\u00e1 manter as pessoas vivas durante a crise. Estatizar todo o sistema das grandes f\u00e1bricas e grandes fazendas, com controle dos trabalhadores e com plena publicidade dos atos, \u00e9 a \u00fanica medida que pode avan\u00e7ar na solu\u00e7\u00e3o desse problema.\r\n\r\n8. Anular as reformas trabalhista e da Previd\u00eancia! Estatizar todo grupo ou empresa que demitir ou reduzir sal\u00e1rio durante a crise! Liberar todas as aposentadorias, licen\u00e7as m\u00e9dicas e benef\u00edcios que est\u00e3o represados \u00e0 espera de \u201can\u00e1lise\u201d ou \u201cper\u00edcia\u201d! Seguro desemprego a todo trabalhador desempregado ou \u201cinformal\u201d j\u00e1!\r\n\r\n\u00c9 preciso decretar a proibi\u00e7\u00e3o de qualquer demiss\u00e3o de qualquer trabalhador e a proibi\u00e7\u00e3o de redu\u00e7\u00e3o de sal\u00e1rios ou retirada de direitos. Todos os trabalhos n\u00e3o essenciais, devem ter licen\u00e7a remunerada enquanto a emerg\u00eancia sanit\u00e1ria assim exigir, com os trabalhadores permanecendo em casa, recebendo sua remunera\u00e7\u00e3o integral. E isso nada pode ter a ver com as medidas atuais do governo (redu\u00e7\u00e3o de sal\u00e1rios, R$ 200 de \u201cbolsa esmola\u201d, adiantamento de f\u00e9rias e feriados etc.) que s\u00f3 servem para os capitalistas. Trata-se de inverter esta l\u00f3gica.\r\n\r\nAplicativos como Uber, Rappi etc. devem ter todos os seus trabalhadores convertidos em contratos de trabalho e n\u00e3o como \u201cparceiros\u201d que nada controlam e hoje s\u00e3o superexplorados. Todo o sistema montado deve ser estatizado e utilizado para proteger os mais vulner\u00e1veis durante a crise.\r\n\r\nAl\u00e9m disso, \u00e9 necess\u00e1rio o perd\u00e3o de todos os endividamentos das fam\u00edlias trabalhadoras com bancos e institui\u00e7\u00f5es financeiras, e a suspens\u00e3o de pelo menos 6 meses de tarifas de energia el\u00e9trica, fornecimento de \u00e1gua e esgoto, g\u00e1s de cozinha e dos alugu\u00e9is a todos os moradores desempregados.\r\n\r\n9. Fora Bolsonaro! Por um governo dos trabalhadores sem patr\u00f5es nem generais!\r\n\r\nBolsonaro j\u00e1 deixou claro de que lado est\u00e1. Com este governo capacho do capital financeiro e do imperialismo americano, nenhum direito da classe trabalhadora ser\u00e1 priorizado. S\u00f3 veremos mais ataques e cortes. Aqueles que defendem a tese de que neste momento devemos nos unir para enfrentar o mal maior, que \u00e9 a pandemia, n\u00e3o compreenderam, ou n\u00e3o querem que compreendamos, que com Bolsonaro n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel unidade para defender a vida dos trabalhadores. N\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel unir capital e trabalho. A luta de classes segue em meio \u00e0 pandemia, e as classes dominantes far\u00e3o de tudo ao seu alcance para usar o momento da pandemia e atacar ainda mais as classes exploradas, aumentar seu poder de explora\u00e7\u00e3o sobre a imensa maioria de pobres que h\u00e1 no mundo, entregando uma grande parcela deles \u00e0 morte \u2013 para satisfazer sua necessidade de destrui\u00e7\u00e3o das for\u00e7as produtivas na sua busca de voltar a experimentar um per\u00edodo de crescimento econ\u00f4mico. Bolsonaro representa os interesses destes, portanto, se faz como uma das medidas mais cruciais e urgentes para enfrentar essa crise, derrubar o governo Bolsonaro.\r\n\r\n10. Internacionalismo\r\n\r\nA produ\u00e7\u00e3o capitalista \u00e9 mundial. \u00c9 imposs\u00edvel regredir a uma produ\u00e7\u00e3o local. Somente a solidariedade ativa dos trabalhadores em n\u00edvel mundial, poder\u00e1 interromper a crise atual. As medidas a serem tomadas no Brasil, por um governo de trabalhadores sem patr\u00f5es nem generais, incluem um apelo mundial \u00e0 solidariedade ativa. Pesquisas m\u00e9dicas, suprimentos, respiradores, equipamentos de prote\u00e7\u00e3o, testes cl\u00ednicos e outros, devem ser compartilhados mundialmente, a partir de um plano global. Este \u00e9 o combate que \u00e9 necess\u00e1rio travar para mudar o mundo e abrir a perspectiva de um futuro radioso para toda a humanidade.\r\n\r\nNeste momento, o nosso trabalho central, no Brasil e no mundo, \u00e9 construir uma verdadeira Internacional Revolucion\u00e1ria, que organize milh\u00f5es de trabalhadores como foram, a seu tempo, a 2\u00aa e a 3\u00aa Internacionais. Este \u00e9 o combate da Esquerda Marxista no Brasil e da Corrente Marxista Internacional (CMI) no mundo. Junte-se a n\u00f3s nessa luta!\r\n","image":{"@type":"ImageObject","url":"https:\/\/i0.wp.com\/marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2020\/03\/br-fora-bolsonaro.jpg?fit=620%2C330&ssl=1","width":696,"height":330}}</script>
		</article><!-- .post-listing -->
		

		
		

		
		
		
		
				
<div id="comments">


<div class="clear"></div>


</div><!-- #comments -->

	</div><!-- .content -->
<aside id="sidebar">
	<div class="theiaStickySidebar">
		<div class="search-block-large widget">
			<form method="get" action="https://marxismo.org.br/">
				<button class="search-button" type="submit" value="Pesquisa"><i class="fa fa-search"></i></button>
				<input type="text" id="s" name="s" value="Pesquisa" onfocus="if (this.value == 'Pesquisa') {this.value = '';}" onblur="if (this.value == '') {this.value = 'Pesquisa';}"  />
			</form>
		</div><!-- .search-block /-->
<div id="social-8" class="widget social-icons-widget"><div class="widget-top"><h4>Redes Sociais</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div class="social-icons social-colored">
		<a class="ttip-none" title="Facebook" href="https://www.facebook.com/oci.comunista" target="_blank"><i class="fa fa-facebook"></i></a><a class="ttip-none" title="Twitter" href="https://twitter.com/oci_comunista" target="_blank"><i class="fa fa-twitter"></i></a><a class="ttip-none" title="Youtube" href="https://www.youtube.com/user/esquerdamarxista" target="_blank"><i class="fa fa-youtube"></i></a><a class="ttip-none" title="instagram" href="https://www.instagram.com/oci.comunista/" target="_blank"><i class="fa fa-instagram"></i></a><a class="ttip-none" title="spotify" href="https://open.spotify.com/show/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8" target="_blank"><i class="fa fa-spotify"></i></a>
		<a class="ttip-none"  title="TikTok" href="https://www.tiktok.com/@oci.comunista" target="_blank"><i class="fa &lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;"></i></a>	</div>

</div></div><!-- .widget /--><div id="text-html-widget-46" class="widget text-html"><div class="widget-top"><h4>Acesse</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container"><div ><a href="https://www.marxist.com/"  target="_blank"><img class="size-full wp-image-6856 aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/teste-sidebar-3.jpg" alt="" width="390" height="144" /></a>

<a href="http://liberdadeeluta.org/" target="_blank"><img class="wp-image-6852 size-full aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_02.jpg" width="390" height="144" /></a>

<a href="http://www.livrariamarxista.com.br/" target="_blank"><img class="wp-image-6848 size-full aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_03.jpg" width="390" height="144" /></a>

<a href="https://www.marxismo.org.br/mulherespelosocialismo/" target="_blank"><img class="size-full wp-image-6855 aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_04.jpg" alt="" width="390" height="390" /></a>

<a href="https://www.marxismo.org.br/movimento-negro-socialista/" target="_blank"><img class="size-full wp-image-6855 aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_05.jpg" alt="" width="390" height="144" /></a>


				</div><div class="clear"></div></div></div><!-- .widget /--><div id="posts-list-widget-3" class="widget posts-list"><div class="widget-top"><h4>Publicações Recentes		</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">				<ul>
							<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/os-motivos-pelos-quais-um-militante-da-oci-renuncia-ao-seu-posto-na-direcao-do-sindicato-dos-metroviarios-de-sp/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/os-motivos-pelos-quais-um-militante-da-oci-renuncia-ao-seu-posto-na-direcao-do-sindicato-dos-metroviarios-de-sp/">Os motivos pelos quais um militante da OCI renuncia ao seu posto na direção do Sindicato dos Metroviários de SP</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>01/08/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/pedro-moro-pede-demissao-da-cptm-e-mais-uma-vez-a-farsa-da-privatizacao-e-exposta/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/pedro-moro-pede-demissao-da-cptm-e-mais-uma-vez-a-farsa-da-privatizacao-e-exposta/">Pedro Moro pede demissão da CPTM e mais uma vez a farsa da privatização é exposta</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>01/08/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/a-luta-pela-reducao-da-jornada-de-trabalho-sem-reducao-salarial/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/a-luta-pela-reducao-da-jornada-de-trabalho-sem-reducao-salarial/">A luta pela redução da jornada de trabalho sem redução salarial </a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>31/07/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/abaixo-o-regime-assassino-de-hasina-vitoria-para-os-estudantes-de-bangladesh-declaracao-da-icr/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/abaixo-o-regime-assassino-de-hasina-vitoria-para-os-estudantes-de-bangladesh-declaracao-da-icr/">Abaixo o regime assassino de Hasina! Vitória para os estudantes de Bangladesh! – Declaração da ICR</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>30/07/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/nota-urgente-sobre-a-venezuela-como-chegamos-a-este-beco-sem-saida/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/nota-urgente-sobre-a-venezuela-como-chegamos-a-este-beco-sem-saida/">Nota urgente sobre a Venezuela – Como chegamos a este beco sem saída?</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>30/07/2024</span>		</li>
						</ul>
		<div class="clear"></div>
	</div></div><!-- .widget /--><div id="ads250_250-widget-7" class="widget e3lan e3lan250_250-widget"><div class="widget-top"><h4>Assine O Comunismo</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div  class="e3lan-widget-content e3lan250-250">
								<div class="e3lan-cell">
				<a href="https://livrariamarxista.com.br/produto/jornal-o-comunismo/"  target="_blank"  >					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/capa-OC-site.jpg" alt="" />
				</a>			</div>
				</div>
	</div></div><!-- .widget /--><div id="ads250_250-widget-25" class="widget e3lan e3lan250_250-widget"><div class="widget-top"><h4>Manifesto</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div  class="e3lan-widget-content e3lan250-250">
								<div class="e3lan-cell">
				<a href="https://www.marxismo.org.br/manifesto-da-internacional-comunista-revolucionaria/"  target="_blank"  >					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/manifesto-graphic-website.jpg" alt="" />
				</a>			</div>
				</div>
	</div></div><!-- .widget /--><div id="ads250_250-widget-17" class="widget e3lan e3lan250_250-widget"><div class="widget-top"><h4>América Socialista &#8211; Em Defesa do Marxismo</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div  class="e3lan-widget-content e3lan250-250">
								<div class="e3lan-cell">
				<a href="https://livrariamarxista.com.br/produto/america-socialista-24/"  target="_blank"  >					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/Divulgacao-artigos-AS-24.jpg" alt="" />
				</a>			</div>
				</div>
	</div></div><!-- .widget /-->	</div><!-- .theiaStickySidebar /-->
</aside><!-- #sidebar /-->	<div class="clear"></div>
</div><!-- .container /-->

				
<div class="clear"></div>
<div class="footer-bottom">
	<div class="container">
		<div class="alignright">
					</div>
				<div class="social-icons">
		<a class="ttip-none" title="Facebook" href="https://www.facebook.com/oci.comunista" target="_blank"><i class="fa fa-facebook"></i></a><a class="ttip-none" title="Twitter" href="https://twitter.com/oci_comunista" target="_blank"><i class="fa fa-twitter"></i></a><a class="ttip-none" title="Youtube" href="https://www.youtube.com/user/esquerdamarxista" target="_blank"><i class="fa fa-youtube"></i></a><a class="ttip-none" title="instagram" href="https://www.instagram.com/oci.comunista/" target="_blank"><i class="fa fa-instagram"></i></a><a class="ttip-none" title="spotify" href="https://open.spotify.com/show/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8" target="_blank"><i class="fa fa-spotify"></i></a>
		<a class="ttip-none"  title="TikTok" href="https://www.tiktok.com/@oci.comunista" target="_blank"><i class="fa &lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;"></i></a>	</div>

		
		<div class="alignleft">
			© Copyright 2024, Esquerda Marxista		</div>
		<div class="clear"></div>
	</div><!-- .Container -->
</div><!-- .Footer bottom -->

</div><!-- .inner-Wrapper -->
</div><!-- #Wrapper -->
</div><!-- .Wrapper-outer -->
	<div id="topcontrol" class="fa fa-angle-up" title="Role Para Cima"></div>
<div id="fb-root"></div>

<div id="um_upload_single" style="display:none;"></div>

<div id="um_view_photo" style="display:none;">
	<a href="javascript:void(0);" data-action="um_remove_modal" class="um-modal-close" aria-label="Close view photo modal">
		<i class="um-faicon-times"></i>
	</a>

	<div class="um-modal-body photo">
		<div class="um-modal-photo"></div>
	</div>
</div>
<div id="reading-position-indicator"></div>			<script type='text/javascript'>
				const lazyloadRunObserver = () => {
					const lazyloadBackgrounds = document.querySelectorAll( `.e-con.e-parent:not(.e-lazyloaded)` );
					const lazyloadBackgroundObserver = new IntersectionObserver( ( entries ) => {
						entries.forEach( ( entry ) => {
							if ( entry.isIntersecting ) {
								let lazyloadBackground = entry.target;
								if( lazyloadBackground ) {
									lazyloadBackground.classList.add( 'e-lazyloaded' );
								}
								lazyloadBackgroundObserver.unobserve( entry.target );
							}
						});
					}, { rootMargin: '200px 0px 200px 0px' } );
					lazyloadBackgrounds.forEach( ( lazyloadBackground ) => {
						lazyloadBackgroundObserver.observe( lazyloadBackground );
					} );
				};
				const events = [
					'DOMContentLoaded',
					'elementor/lazyload/observe',
				];
				events.forEach( ( event ) => {
					document.addEventListener( event, lazyloadRunObserver );
				} );
			</script>
						<div id="fb-root"></div>
			<script>(function(d, s, id) { var js, fjs = d.getElementsByTagName(s)[0]; if (d.getElementById(id)) return; js = d.createElement(s); js.id = id; js.src = 'https://connect.facebook.net/pt_BR/sdk.js#xfbml=1&amp;appId=249643311490&version=v2.3'; fjs.parentNode.insertBefore(js, fjs); }(document, 'script', 'facebook-jssdk'));</script>
			<script>
			document.body.addEventListener( 'is.post-load', function() {
				if ( 'undefined' !== typeof FB ) {
					FB.XFBML.parse();
				}
			} );
			</script>
						<script>!function(d,s,id){var js,fjs=d.getElementsByTagName(s)[0],p=/^http:/.test(d.location)?'http':'https';if(!d.getElementById(id)){js=d.createElement(s);js.id=id;js.src=p+'://platform.twitter.com/widgets.js';fjs.parentNode.insertBefore(js,fjs);}}(document, 'script', 'twitter-wjs');</script>
			<script type="text/javascript" id="tie-scripts-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var tie = {"mobile_menu_active":"true","mobile_menu_top":"","lightbox_all":"true","lightbox_gallery":"true","woocommerce_lightbox":"","lightbox_skin":"dark","lightbox_thumb":"vertical","lightbox_arrows":"","sticky_sidebar":"1","is_singular":"1","reading_indicator":"true","lang_no_results":"No Results","lang_results_found":"Results Found"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/tie-scripts.js" id="tie-scripts-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/ilightbox.packed.js" id="tie-ilightbox-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/underscore.min.js" id="underscore-js"></script>
<script type="text/javascript" id="wp-util-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var _wpUtilSettings = {"ajax":{"url":"\/wp-admin\/admin-ajax.php"}};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/wp-util.min.js" id="wp-util-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/dist/hooks.min.js" id="wp-hooks-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/dist/i18n.min.js" id="wp-i18n-js"></script>
<script type="text/javascript" id="wp-i18n-js-after">
/* <![CDATA[ */
wp.i18n.setLocaleData( { 'text direction\u0004ltr': [ 'ltr' ] } );
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/tipsy/tipsy.min.js" id="um_tipsy-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/um-confirm/um-confirm.min.js" id="um_confirm-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/picker.min.js" id="um_datetime-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/picker.date.min.js" id="um_datetime_date-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/picker.time.min.js" id="um_datetime_time-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/translations/pt_BR.min.js" id="um_datetime_locale-js"></script>
<script type="text/javascript" id="um_common-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var um_common_variables = {"locale":"pt_BR"};
var um_common_variables = {"locale":"pt_BR"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/common.min.js" id="um_common-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/cropper/cropper.min.js" id="um_crop-js"></script>
<script type="text/javascript" id="um_frontend_common-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var um_frontend_common_variables = [];
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/common-frontend.min.js" id="um_frontend_common-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-modal.min.js" id="um_modal-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/jquery-form/jquery-form.min.js" id="um_jquery_form-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/fileupload/fileupload.js" id="um_fileupload-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-functions.min.js" id="um_functions-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-responsive.min.js" id="um_responsive-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-conditional.min.js" id="um_conditional-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/select2/select2.full.min.js" id="select2-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/select2/i18n/pt.js" id="um_select2_locale-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/raty/um-raty.min.js" id="um_raty-js"></script>
<script type="text/javascript" id="um_scripts-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var um_scripts = {"max_upload_size":"2147483648","nonce":"d013f783e1"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-scripts.min.js" id="um_scripts-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-profile.min.js" id="um_profile-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-account.min.js" id="um_account-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://stats.wp.com/e-202431.js" id="jetpack-stats-js" data-wp-strategy="defer"></script>
<script type="text/javascript" id="jetpack-stats-js-after">
/* <![CDATA[ */
_stq = window._stq || [];
_stq.push([ "view", JSON.parse("{\"v\":\"ext\",\"blog\":\"122437044\",\"post\":\"27544\",\"tz\":\"-3\",\"srv\":\"marxismo.org.br\",\"j\":\"1:13.6\"}") ]);
_stq.push([ "clickTrackerInit", "122437044", "27544" ]);
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" id="sharing-js-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var sharing_js_options = {"lang":"en","counts":"1","is_stats_active":"1"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/p/jetpack/13.6/_inc/build/sharedaddy/sharing.min.js" id="sharing-js-js"></script>
<script type="text/javascript" id="sharing-js-js-after">
/* <![CDATA[ */
var windowOpen;
			( function () {
				function matches( el, sel ) {
					return !! (
						el.matches && el.matches( sel ) ||
						el.msMatchesSelector && el.msMatchesSelector( sel )
					);
				}

				document.body.addEventListener( 'click', function ( event ) {
					if ( ! event.target ) {
						return;
					}

					var el;
					if ( matches( event.target, 'a.share-facebook' ) ) {
						el = event.target;
					} else if ( event.target.parentNode && matches( event.target.parentNode, 'a.share-facebook' ) ) {
						el = event.target.parentNode;
					}

					if ( el ) {
						event.preventDefault();

						// If there's another sharing window open, close it.
						if ( typeof windowOpen !== 'undefined' ) {
							windowOpen.close();
						}
						windowOpen = window.open( el.getAttribute( 'href' ), 'wpcomfacebook', 'menubar=1,resizable=1,width=600,height=400' );
						return false;
					}
				} );
			} )();
var windowOpen;
			( function () {
				function matches( el, sel ) {
					return !! (
						el.matches && el.matches( sel ) ||
						el.msMatchesSelector && el.msMatchesSelector( sel )
					);
				}

				document.body.addEventListener( 'click', function ( event ) {
					if ( ! event.target ) {
						return;
					}

					var el;
					if ( matches( event.target, 'a.share-telegram' ) ) {
						el = event.target;
					} else if ( event.target.parentNode && matches( event.target.parentNode, 'a.share-telegram' ) ) {
						el = event.target.parentNode;
					}

					if ( el ) {
						event.preventDefault();

						// If there's another sharing window open, close it.
						if ( typeof windowOpen !== 'undefined' ) {
							windowOpen.close();
						}
						windowOpen = window.open( el.getAttribute( 'href' ), 'wpcomtelegram', 'menubar=1,resizable=1,width=450,height=450' );
						return false;
					}
				} );
			} )();
/* ]]> */
</script>
		<script type="text/javascript">
			jQuery( window ).on( 'load', function() {
				jQuery('input[name="um_request"]').val('');
			});
		</script>
	</body>

<!-- Mirrored from marxismo.org.br/programa-emergencial-para-a-crise-no-brasil/ by HTTrack Website Copier/3.x [XR&CO'2014], Thu, 01 Aug 2024 21:51:07 GMT -->
</html>