<!DOCTYPE html>
<html lang="pt-BR" prefix="og: http://ogp.me/ns#">

<!-- Mirrored from marxismo.org.br/nao-existe-capitalismo-responsavel-socialismo-ou-barbarie/ by HTTrack Website Copier/3.x [XR&CO'2014], Thu, 01 Aug 2024 21:51:24 GMT -->
<!-- Added by HTTrack --><meta http-equiv="content-type" content="text/html;charset=UTF-8" /><!-- /Added by HTTrack -->
<head>
<meta charset="UTF-8" />
<link rel="profile" href="https://gmpg.org/xfn/11" />
<link rel="pingback" href="https://marxismo.org.br/xmlrpc.php" />
<title>Não existe capitalismo responsável: socialismo ou barbárie! &#8211; Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)</title>
<meta name='robots' content='max-image-preview:large' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://secure.gravatar.com/' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://stats.wp.com/' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://i0.wp.com/' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://c0.wp.com/' />
<link rel="alternate" type="application/rss+xml" title="Feed para Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista) &raquo;" href="https://marxismo.org.br/feed/" />
<link rel="alternate" type="application/rss+xml" title="Feed de comentários para Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista) &raquo;" href="https://marxismo.org.br/comments/feed/" />
<script type="text/javascript">
/* <![CDATA[ */
window._wpemojiSettings = {"baseUrl":"https:\/\/s.w.org\/images\/core\/emoji\/15.0.3\/72x72\/","ext":".png","svgUrl":"https:\/\/s.w.org\/images\/core\/emoji\/15.0.3\/svg\/","svgExt":".svg","source":{"concatemoji":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-includes\/js\/wp-emoji-release.min.js"}};
/*! This file is auto-generated */
!function(i,n){var o,s,e;function c(e){try{var t={supportTests:e,timestamp:(new Date).valueOf()};sessionStorage.setItem(o,JSON.stringify(t))}catch(e){}}function p(e,t,n){e.clearRect(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height),e.fillText(t,0,0);var t=new Uint32Array(e.getImageData(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height).data),r=(e.clearRect(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height),e.fillText(n,0,0),new Uint32Array(e.getImageData(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height).data));return t.every(function(e,t){return e===r[t]})}function u(e,t,n){switch(t){case"flag":return n(e,"\ud83c\udff3\ufe0f\u200d\u26a7\ufe0f","\ud83c\udff3\ufe0f\u200b\u26a7\ufe0f")?!1:!n(e,"\ud83c\uddfa\ud83c\uddf3","\ud83c\uddfa\u200b\ud83c\uddf3")&&!n(e,"\ud83c\udff4\udb40\udc67\udb40\udc62\udb40\udc65\udb40\udc6e\udb40\udc67\udb40\udc7f","\ud83c\udff4\u200b\udb40\udc67\u200b\udb40\udc62\u200b\udb40\udc65\u200b\udb40\udc6e\u200b\udb40\udc67\u200b\udb40\udc7f");case"emoji":return!n(e,"\ud83d\udc26\u200d\u2b1b","\ud83d\udc26\u200b\u2b1b")}return!1}function f(e,t,n){var r="undefined"!=typeof WorkerGlobalScope&&self instanceof WorkerGlobalScope?new OffscreenCanvas(300,150):i.createElement("canvas"),a=r.getContext("2d",{willReadFrequently:!0}),o=(a.textBaseline="top",a.font="600 32px Arial",{});return e.forEach(function(e){o[e]=t(a,e,n)}),o}function t(e){var t=i.createElement("script");t.src=e,t.defer=!0,i.head.appendChild(t)}"undefined"!=typeof Promise&&(o="wpEmojiSettingsSupports",s=["flag","emoji"],n.supports={everything:!0,everythingExceptFlag:!0},e=new Promise(function(e){i.addEventListener("DOMContentLoaded",e,{once:!0})}),new Promise(function(t){var n=function(){try{var e=JSON.parse(sessionStorage.getItem(o));if("object"==typeof e&&"number"==typeof e.timestamp&&(new Date).valueOf()<e.timestamp+604800&&"object"==typeof e.supportTests)return e.supportTests}catch(e){}return null}();if(!n){if("undefined"!=typeof Worker&&"undefined"!=typeof OffscreenCanvas&&"undefined"!=typeof URL&&URL.createObjectURL&&"undefined"!=typeof Blob)try{var e="postMessage("+f.toString()+"("+[JSON.stringify(s),u.toString(),p.toString()].join(",")+"));",r=new Blob([e],{type:"text/javascript"}),a=new Worker(URL.createObjectURL(r),{name:"wpTestEmojiSupports"});return void(a.onmessage=function(e){c(n=e.data),a.terminate(),t(n)})}catch(e){}c(n=f(s,u,p))}t(n)}).then(function(e){for(var t in e)n.supports[t]=e[t],n.supports.everything=n.supports.everything&&n.supports[t],"flag"!==t&&(n.supports.everythingExceptFlag=n.supports.everythingExceptFlag&&n.supports[t]);n.supports.everythingExceptFlag=n.supports.everythingExceptFlag&&!n.supports.flag,n.DOMReady=!1,n.readyCallback=function(){n.DOMReady=!0}}).then(function(){return e}).then(function(){var e;n.supports.everything||(n.readyCallback(),(e=n.source||{}).concatemoji?t(e.concatemoji):e.wpemoji&&e.twemoji&&(t(e.twemoji),t(e.wpemoji)))}))}((window,document),window._wpemojiSettings);
/* ]]> */
</script>
<style id='wp-emoji-styles-inline-css' type='text/css'>

	img.wp-smiley, img.emoji {
		display: inline !important;
		border: none !important;
		box-shadow: none !important;
		height: 1em !important;
		width: 1em !important;
		margin: 0 0.07em !important;
		vertical-align: -0.1em !important;
		background: none !important;
		padding: 0 !important;
	}
</style>
<link rel='stylesheet' id='wp-block-library-css' href='https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/css/dist/block-library/style.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='mediaelement-css' href='https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/mediaelement/mediaelementplayer-legacy.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='wp-mediaelement-css' href='https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/mediaelement/wp-mediaelement.min.css' type='text/css' media='all' />
<style id='jetpack-sharing-buttons-style-inline-css' type='text/css'>
.jetpack-sharing-buttons__services-list{display:flex;flex-direction:row;flex-wrap:wrap;gap:0;list-style-type:none;margin:5px;padding:0}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-small-icon-size{font-size:12px}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-normal-icon-size{font-size:16px}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-large-icon-size{font-size:24px}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-huge-icon-size{font-size:36px}@media print{.jetpack-sharing-buttons__services-list{display:none!important}}.editor-styles-wrapper .wp-block-jetpack-sharing-buttons{gap:0;padding-inline-start:0}ul.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-background{padding:1.25em 2.375em}
</style>
<style id='pdfemb-pdf-embedder-viewer-style-inline-css' type='text/css'>
.wp-block-pdfemb-pdf-embedder-viewer{max-width:none}

</style>
<style id='classic-theme-styles-inline-css' type='text/css'>
/*! This file is auto-generated */
.wp-block-button__link{color:#fff;background-color:#32373c;border-radius:9999px;box-shadow:none;text-decoration:none;padding:calc(.667em + 2px) calc(1.333em + 2px);font-size:1.125em}.wp-block-file__button{background:#32373c;color:#fff;text-decoration:none}
</style>
<style id='global-styles-inline-css' type='text/css'>
:root{--wp--preset--aspect-ratio--square: 1;--wp--preset--aspect-ratio--4-3: 4/3;--wp--preset--aspect-ratio--3-4: 3/4;--wp--preset--aspect-ratio--3-2: 3/2;--wp--preset--aspect-ratio--2-3: 2/3;--wp--preset--aspect-ratio--16-9: 16/9;--wp--preset--aspect-ratio--9-16: 9/16;--wp--preset--color--black: #000000;--wp--preset--color--cyan-bluish-gray: #abb8c3;--wp--preset--color--white: #ffffff;--wp--preset--color--pale-pink: #f78da7;--wp--preset--color--vivid-red: #cf2e2e;--wp--preset--color--luminous-vivid-orange: #ff6900;--wp--preset--color--luminous-vivid-amber: #fcb900;--wp--preset--color--light-green-cyan: #7bdcb5;--wp--preset--color--vivid-green-cyan: #00d084;--wp--preset--color--pale-cyan-blue: #8ed1fc;--wp--preset--color--vivid-cyan-blue: #0693e3;--wp--preset--color--vivid-purple: #9b51e0;--wp--preset--gradient--vivid-cyan-blue-to-vivid-purple: linear-gradient(135deg,rgba(6,147,227,1) 0%,rgb(155,81,224) 100%);--wp--preset--gradient--light-green-cyan-to-vivid-green-cyan: linear-gradient(135deg,rgb(122,220,180) 0%,rgb(0,208,130) 100%);--wp--preset--gradient--luminous-vivid-amber-to-luminous-vivid-orange: linear-gradient(135deg,rgba(252,185,0,1) 0%,rgba(255,105,0,1) 100%);--wp--preset--gradient--luminous-vivid-orange-to-vivid-red: linear-gradient(135deg,rgba(255,105,0,1) 0%,rgb(207,46,46) 100%);--wp--preset--gradient--very-light-gray-to-cyan-bluish-gray: linear-gradient(135deg,rgb(238,238,238) 0%,rgb(169,184,195) 100%);--wp--preset--gradient--cool-to-warm-spectrum: linear-gradient(135deg,rgb(74,234,220) 0%,rgb(151,120,209) 20%,rgb(207,42,186) 40%,rgb(238,44,130) 60%,rgb(251,105,98) 80%,rgb(254,248,76) 100%);--wp--preset--gradient--blush-light-purple: linear-gradient(135deg,rgb(255,206,236) 0%,rgb(152,150,240) 100%);--wp--preset--gradient--blush-bordeaux: linear-gradient(135deg,rgb(254,205,165) 0%,rgb(254,45,45) 50%,rgb(107,0,62) 100%);--wp--preset--gradient--luminous-dusk: linear-gradient(135deg,rgb(255,203,112) 0%,rgb(199,81,192) 50%,rgb(65,88,208) 100%);--wp--preset--gradient--pale-ocean: linear-gradient(135deg,rgb(255,245,203) 0%,rgb(182,227,212) 50%,rgb(51,167,181) 100%);--wp--preset--gradient--electric-grass: linear-gradient(135deg,rgb(202,248,128) 0%,rgb(113,206,126) 100%);--wp--preset--gradient--midnight: linear-gradient(135deg,rgb(2,3,129) 0%,rgb(40,116,252) 100%);--wp--preset--font-size--small: 13px;--wp--preset--font-size--medium: 20px;--wp--preset--font-size--large: 36px;--wp--preset--font-size--x-large: 42px;--wp--preset--spacing--20: 0.44rem;--wp--preset--spacing--30: 0.67rem;--wp--preset--spacing--40: 1rem;--wp--preset--spacing--50: 1.5rem;--wp--preset--spacing--60: 2.25rem;--wp--preset--spacing--70: 3.38rem;--wp--preset--spacing--80: 5.06rem;--wp--preset--shadow--natural: 6px 6px 9px rgba(0, 0, 0, 0.2);--wp--preset--shadow--deep: 12px 12px 50px rgba(0, 0, 0, 0.4);--wp--preset--shadow--sharp: 6px 6px 0px rgba(0, 0, 0, 0.2);--wp--preset--shadow--outlined: 6px 6px 0px -3px rgba(255, 255, 255, 1), 6px 6px rgba(0, 0, 0, 1);--wp--preset--shadow--crisp: 6px 6px 0px rgba(0, 0, 0, 1);}:where(.is-layout-flex){gap: 0.5em;}:where(.is-layout-grid){gap: 0.5em;}body .is-layout-flex{display: flex;}.is-layout-flex{flex-wrap: wrap;align-items: center;}.is-layout-flex > :is(*, div){margin: 0;}body .is-layout-grid{display: grid;}.is-layout-grid > :is(*, div){margin: 0;}:where(.wp-block-columns.is-layout-flex){gap: 2em;}:where(.wp-block-columns.is-layout-grid){gap: 2em;}:where(.wp-block-post-template.is-layout-flex){gap: 1.25em;}:where(.wp-block-post-template.is-layout-grid){gap: 1.25em;}.has-black-color{color: var(--wp--preset--color--black) !important;}.has-cyan-bluish-gray-color{color: var(--wp--preset--color--cyan-bluish-gray) !important;}.has-white-color{color: var(--wp--preset--color--white) !important;}.has-pale-pink-color{color: var(--wp--preset--color--pale-pink) !important;}.has-vivid-red-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-red) !important;}.has-luminous-vivid-orange-color{color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-amber-color{color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-amber) !important;}.has-light-green-cyan-color{color: var(--wp--preset--color--light-green-cyan) !important;}.has-vivid-green-cyan-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-green-cyan) !important;}.has-pale-cyan-blue-color{color: var(--wp--preset--color--pale-cyan-blue) !important;}.has-vivid-cyan-blue-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-cyan-blue) !important;}.has-vivid-purple-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-purple) !important;}.has-black-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--black) !important;}.has-cyan-bluish-gray-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--cyan-bluish-gray) !important;}.has-white-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--white) !important;}.has-pale-pink-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--pale-pink) !important;}.has-vivid-red-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-red) !important;}.has-luminous-vivid-orange-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-amber-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-amber) !important;}.has-light-green-cyan-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--light-green-cyan) !important;}.has-vivid-green-cyan-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-green-cyan) !important;}.has-pale-cyan-blue-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--pale-cyan-blue) !important;}.has-vivid-cyan-blue-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-cyan-blue) !important;}.has-vivid-purple-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-purple) !important;}.has-black-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--black) !important;}.has-cyan-bluish-gray-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--cyan-bluish-gray) !important;}.has-white-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--white) !important;}.has-pale-pink-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--pale-pink) !important;}.has-vivid-red-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-red) !important;}.has-luminous-vivid-orange-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-amber-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-amber) !important;}.has-light-green-cyan-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--light-green-cyan) !important;}.has-vivid-green-cyan-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-green-cyan) !important;}.has-pale-cyan-blue-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--pale-cyan-blue) !important;}.has-vivid-cyan-blue-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-cyan-blue) !important;}.has-vivid-purple-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-purple) !important;}.has-vivid-cyan-blue-to-vivid-purple-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--vivid-cyan-blue-to-vivid-purple) !important;}.has-light-green-cyan-to-vivid-green-cyan-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--light-green-cyan-to-vivid-green-cyan) !important;}.has-luminous-vivid-amber-to-luminous-vivid-orange-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--luminous-vivid-amber-to-luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-orange-to-vivid-red-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--luminous-vivid-orange-to-vivid-red) !important;}.has-very-light-gray-to-cyan-bluish-gray-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--very-light-gray-to-cyan-bluish-gray) !important;}.has-cool-to-warm-spectrum-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--cool-to-warm-spectrum) !important;}.has-blush-light-purple-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--blush-light-purple) !important;}.has-blush-bordeaux-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--blush-bordeaux) !important;}.has-luminous-dusk-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--luminous-dusk) !important;}.has-pale-ocean-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--pale-ocean) !important;}.has-electric-grass-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--electric-grass) !important;}.has-midnight-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--midnight) !important;}.has-small-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--small) !important;}.has-medium-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--medium) !important;}.has-large-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--large) !important;}.has-x-large-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--x-large) !important;}
:where(.wp-block-post-template.is-layout-flex){gap: 1.25em;}:where(.wp-block-post-template.is-layout-grid){gap: 1.25em;}
:where(.wp-block-columns.is-layout-flex){gap: 2em;}:where(.wp-block-columns.is-layout-grid){gap: 2em;}
:root :where(.wp-block-pullquote){font-size: 1.5em;line-height: 1.6;}
</style>
<link rel='stylesheet' id='searchandfilter-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/search-filter/style.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='tie-style-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/style.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='tie-ilightbox-skin-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ilightbox/dark-skin/skin.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_modal-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-modal.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_ui-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/jquery-ui/jquery-ui.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_tipsy-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/tipsy/tipsy.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_raty-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/raty/um-raty.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='select2-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/select2/select2.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fileupload-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-fileupload.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_confirm-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/um-confirm/um-confirm.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_datetime-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/default.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_datetime_date-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/default.date.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_datetime_time-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/default.time.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fonticons_ii-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/legacy/fonticons/fonticons-ii.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fonticons_fa-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/legacy/fonticons/fonticons-fa.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fontawesome-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-fontawesome.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_common-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/common.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_responsive-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-responsive.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_styles-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-styles.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_crop-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/cropper/cropper.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_profile-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-profile.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_account-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-account.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_misc-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-misc.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_default_css-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-old-default.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_old_css-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/uploads/ultimatemember/um_old_settings.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='social-logos-css' href='https://c0.wp.com/p/jetpack/13.6/_inc/social-logos/social-logos.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='jetpack_css-css' href='https://c0.wp.com/p/jetpack/13.6/css/jetpack.css' type='text/css' media='all' />
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/jquery/jquery.min.js" id="jquery-core-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/jquery/jquery-migrate.min.js" id="jquery-migrate-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-gdpr.min.js" id="um-gdpr-js"></script>
<link rel="https://api.w.org/" href="https://marxismo.org.br/wp-json/" /><link rel="alternate" title="JSON" type="application/json" href="https://marxismo.org.br/wp-json/wp/v2/posts/33513" /><link rel="canonical" href="https://marxismo.org.br/nao-existe-capitalismo-responsavel-socialismo-ou-barbarie/" />
<link rel="alternate" title="oEmbed (JSON)" type="application/json+oembed" href="https://marxismo.org.br/wp-json/oembed/1.0/embed?url=https%3A%2F%2Fmarxismo.org.br%2Fnao-existe-capitalismo-responsavel-socialismo-ou-barbarie%2F" />
<link rel="alternate" title="oEmbed (XML)" type="text/xml+oembed" href="https://marxismo.org.br/wp-json/oembed/1.0/embed?url=https%3A%2F%2Fmarxismo.org.br%2Fnao-existe-capitalismo-responsavel-socialismo-ou-barbarie%2F&amp;format=xml" />
		<style type="text/css">
			.um_request_name {
				display: none !important;
			}
		</style>
		<style>img#wpstats{display:none}</style>
		<link rel="shortcut icon" href="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/09/favicon4.png" title="Favicon" />
<!--[if IE]>
<script type="text/javascript">jQuery(document).ready(function (){ jQuery(".menu-item").has("ul").children("a").attr("aria-haspopup", "true");});</script>
<![endif]-->
<!--[if lt IE 9]>
<script src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/html5.js"></script>
<script src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/selectivizr-min.js"></script>
<![endif]-->
<!--[if IE 9]>
<link rel="stylesheet" type="text/css" media="all" href="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ie9.css" />
<![endif]-->
<!--[if IE 8]>
<link rel="stylesheet" type="text/css" media="all" href="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ie8.css" />
<![endif]-->
<!--[if IE 7]>
<link rel="stylesheet" type="text/css" media="all" href="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ie7.css" />
<![endif]-->


<meta name="viewport" content="width=device-width, initial-scale=1.0" />



<style type="text/css" media="screen">

body{
	font-size : 14px;
	font-weight: normal;
	font-style: normal;
}

::-webkit-scrollbar {
	width: 8px;
	height:8px;
}

#main-nav,
.cat-box-content,
#sidebar .widget-container,
.post-listing,
#commentform {
	border-bottom-color: #e8000c;
}

.search-block .search-button,
#topcontrol,
#main-nav ul li.current-menu-item a,
#main-nav ul li.current-menu-item a:hover,
#main-nav ul li.current_page_parent a,
#main-nav ul li.current_page_parent a:hover,
#main-nav ul li.current-menu-parent a,
#main-nav ul li.current-menu-parent a:hover,
#main-nav ul li.current-page-ancestor a,
#main-nav ul li.current-page-ancestor a:hover,
.pagination span.current,
.share-post span.share-text,
.flex-control-paging li a.flex-active,
.ei-slider-thumbs li.ei-slider-element,
.review-percentage .review-item span span,
.review-final-score,
.button,
a.button,
a.more-link,
#main-content input[type="submit"],
.form-submit #submit,
#login-form .login-button,
.widget-feedburner .feedburner-subscribe,
input[type="submit"],
#buddypress button,
#buddypress a.button,
#buddypress input[type=submit],
#buddypress input[type=reset],
#buddypress ul.button-nav li a,
#buddypress div.generic-button a,
#buddypress .comment-reply-link,
#buddypress div.item-list-tabs ul li a span,
#buddypress div.item-list-tabs ul li.selected a,
#buddypress div.item-list-tabs ul li.current a,
#buddypress #members-directory-form div.item-list-tabs ul li.selected span,
#members-list-options a.selected,
#groups-list-options a.selected,
body.dark-skin #buddypress div.item-list-tabs ul li a span,
body.dark-skin #buddypress div.item-list-tabs ul li.selected a,
body.dark-skin #buddypress div.item-list-tabs ul li.current a,
body.dark-skin #members-list-options a.selected,
body.dark-skin #groups-list-options a.selected,
.search-block-large .search-button,
#featured-posts .flex-next:hover,
#featured-posts .flex-prev:hover,
a.tie-cart span.shooping-count,
.woocommerce span.onsale,
.woocommerce-page span.onsale ,
.woocommerce .widget_price_filter .ui-slider .ui-slider-handle,
.woocommerce-page .widget_price_filter .ui-slider .ui-slider-handle,
#check-also-close,
a.post-slideshow-next,
a.post-slideshow-prev,
.widget_price_filter .ui-slider .ui-slider-handle,
.quantity .minus:hover,
.quantity .plus:hover,
.mejs-container .mejs-controls .mejs-time-rail .mejs-time-current,
#reading-position-indicator  {
	background-color:#e8000c;
}

::-webkit-scrollbar-thumb{
	background-color:#e8000c !important;
}

#theme-footer,
#theme-header,
.top-nav ul li.current-menu-item:before,
#main-nav .menu-sub-content ,
#main-nav ul ul,
#check-also-box {
	border-top-color: #e8000c;
}

.search-block:after {
	border-right-color:#e8000c;
}

body.rtl .search-block:after {
	border-left-color:#e8000c;
}

#main-nav ul > li.menu-item-has-children:hover > a:after,
#main-nav ul > li.mega-menu:hover > a:after {
	border-color:transparent transparent #e8000c;
}

.widget.timeline-posts li a:hover,
.widget.timeline-posts li a:hover span.tie-date {
	color: #e8000c;
}

.widget.timeline-posts li a:hover span.tie-date:before {
	background: #e8000c;
	border-color: #e8000c;
}

#order_review,
#order_review_heading {
	border-color: #e8000c;
}


body {
	background-image : url(https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/images/patterns/body-bg1.png);
	background-position: top center;
}

body.single .post .entry a, body.page .post .entry a {
	color: #d40000;
}
		
body.single .post .entry a:hover, body.page .post .entry a:hover {
	color: #ff0000;
}
		
.social-icons.social-colored .&lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;:before {
	background: #00b3ff ;
}

.breaking-news span.breaking-news-title {background: #c70000;}

.tie-cat-3237 a.more-link {background-color:#ff0303;}
.tie-cat-3237 .cat-box-content {border-bottom-color:#ff0303; }
			
.tie-cat-6232 a.more-link {background-color:#850000;}
.tie-cat-6232 .cat-box-content {border-bottom-color:#850000; }
			
.tie-cat-8027 a.more-link {background-color:#8c0000;}
.tie-cat-8027 .cat-box-content {border-bottom-color:#8c0000; }
			
header#theme-header #main-nav ul li.menu-item-home a , header#theme-header #main-nav ul li.menu-item-home.current-menu-item a{
    background-image: none !important;
    text-indent: 0;
    width:auto;}</style>

<meta name="generator" content="Elementor 3.23.3; features: additional_custom_breakpoints, e_lazyload; settings: css_print_method-external, google_font-enabled, font_display-auto">
			<style>
				.e-con.e-parent:nth-of-type(n+4):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload),
				.e-con.e-parent:nth-of-type(n+4):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload) * {
					background-image: none !important;
				}
				@media screen and (max-height: 1024px) {
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+3):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload),
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+3):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload) * {
						background-image: none !important;
					}
				}
				@media screen and (max-height: 640px) {
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+2):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload),
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+2):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload) * {
						background-image: none !important;
					}
				}
			</style>
			
<!-- Jetpack Open Graph Tags -->
<meta property="og:type" content="article" />
<meta property="og:title" content="Não existe capitalismo responsável: socialismo ou barbárie!" />
<meta property="og:url" content="https://marxismo.org.br/nao-existe-capitalismo-responsavel-socialismo-ou-barbarie/" />
<meta property="og:description" content="Observando a história, é comum ver que em modos de produção em crise a classe dominante tenta se agarrar aos elementos mais sórdidos e falaciosos para se manter na posição de dominação. Aí entram o…" />
<meta property="article:published_time" content="2020-09-25T14:00:45+00:00" />
<meta property="article:modified_time" content="2020-09-28T23:04:16+00:00" />
<meta property="og:site_name" content="Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)" />
<meta property="og:image" content="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2020/09/WhatsApp-Image-2020-09-25-at-12.46.09.jpeg?fit=660%2C330&#038;ssl=1" />
<meta property="og:image:width" content="660" />
<meta property="og:image:height" content="330" />
<meta property="og:image:alt" content="" />
<meta property="og:locale" content="pt_BR" />
<meta name="twitter:site" content="@EM_CMI" />
<meta name="twitter:text:title" content="Não existe capitalismo responsável: socialismo ou barbárie!" />
<meta name="twitter:image" content="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2020/09/WhatsApp-Image-2020-09-25-at-12.46.09.jpeg?fit=660%2C330&#038;ssl=1&#038;w=640" />
<meta name="twitter:card" content="summary_large_image" />

<!-- End Jetpack Open Graph Tags -->
		<style type="text/css" id="wp-custom-css">
			h2 {
  font-size: 2px;
}		</style>
		</head>
<body data-rsssl=1 id="top" class="post-template-default single single-post postid-33513 single-format-standard wp-custom-logo lazy-enabled elementor-default elementor-kit-27993">

<div class="wrapper-outer">

	<div class="background-cover"></div>

	<aside id="slide-out">

			<div class="search-mobile">
			<form method="get" id="searchform-mobile" action="https://marxismo.org.br/">
				<button class="search-button" type="submit" value="Pesquisa"><i class="fa fa-search"></i></button>
				<input type="text" id="s-mobile" name="s" title="Pesquisa" value="Pesquisa" onfocus="if (this.value == 'Pesquisa') {this.value = '';}" onblur="if (this.value == '') {this.value = 'Pesquisa';}"  />
			</form>
		</div><!-- .search-mobile /-->
	
			<div class="social-icons">
		<a class="ttip-none" title="Facebook" href="https://www.facebook.com/oci.comunista" target="_blank"><i class="fa fa-facebook"></i></a><a class="ttip-none" title="Twitter" href="https://twitter.com/oci_comunista" target="_blank"><i class="fa fa-twitter"></i></a><a class="ttip-none" title="Youtube" href="https://www.youtube.com/user/esquerdamarxista" target="_blank"><i class="fa fa-youtube"></i></a><a class="ttip-none" title="instagram" href="https://www.instagram.com/oci.comunista/" target="_blank"><i class="fa fa-instagram"></i></a><a class="ttip-none" title="spotify" href="https://open.spotify.com/show/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8" target="_blank"><i class="fa fa-spotify"></i></a>
		<a class="ttip-none"  title="TikTok" href="https://www.tiktok.com/@oci.comunista" target="_blank"><i class="fa &lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;"></i></a>	</div>

	
		<div id="mobile-menu"  class="mobile-hide-icons"></div>
	</aside><!-- #slide-out /-->

		<div id="wrapper" class="wide-layout">
		<div class="inner-wrapper">

		<header id="theme-header" class="theme-header center-logo">
			
		<div class="header-content">

					<a id="slide-out-open" class="slide-out-open" href="#"><span></span></a>
		
			<div class="logo">
			<h2>								<a title="Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)" href="https://marxismo.org.br/">
					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/Logo-OCI-ICR-500px.png" alt="Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)"  /><strong>Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista) Corrente Marxista Internacional</strong>
				</a>
			</h2>			</div><!-- .logo /-->
			<div class="e3lan e3lan-top">
			<a href="https://www.marxismo.org.br/a-esquerda-marxista-agora-e-a-organizacao-comunista-internacionalista/" title="A Esquerda Marxista agora é a Organização Comunista Internacionalista" target="_blank">
				<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/11/a-em-e-a-oci-700px-2.png" alt="A Esquerda Marxista agora é a Organização Comunista Internacionalista" />
			</a>
				</div>			<div class="clear"></div>

		</div>
													<nav id="main-nav">
				<div class="container">

				
					<div class="main-menu"><ul id="menu-principal" class="menu"><li id="menu-item-38462" class="menu-item menu-item-type-post_type menu-item-object-page menu-item-home menu-item-38462"><a href="https://marxismo.org.br/">Início</a></li>
<li id="menu-item-38463" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category current-post-ancestor menu-item-has-children menu-item-38463"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/">Artigos</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-38466" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category current-post-ancestor current-menu-parent current-post-parent menu-item-38466"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/brasil/">Brasil</a></li>
	<li id="menu-item-38475" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38475"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/mundo/">Mundo</a></li>
	<li id="menu-item-38511" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38511"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/">Luta de Classes</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-38472" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38472"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/juventude/">Juventude</a></li>
		<li id="menu-item-38473" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38473"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/movimento-negro/">Movimento Negro</a></li>
		<li id="menu-item-43345" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-43345"><a href="https://marxismo.org.br/mulherespelosocialismo/">Mulheres</a></li>
		<li id="menu-item-52532" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-52532"><a href="https://marxismo.org.br/identitarismo/">Identitarismo</a></li>
		<li id="menu-item-38491" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38491"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/sindical/">Sindical</a></li>
		<li id="menu-item-38470" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38470"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/economia/">Economia</a></li>
		<li id="menu-item-38471" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38471"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/educacao/">Educação</a></li>
		<li id="menu-item-38468" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38468"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/arte-cultura/">Arte &amp; Cultura</a></li>
		<li id="menu-item-38469" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38469"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/ciencia-tecnologia/">Ciência &amp; Tecnologia</a></li>
	</ul>
</li>
	<li id="menu-item-49742" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-49742"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/imprensa-comunista/">Imprensa Comunista</a></li>
	<li id="menu-item-38481" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38481"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/">Especiais</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-51378" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-51378"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/ditadura-nunca-mais-60-anos-do-golpe-militar/">Ditadura Nunca Mais: 60 anos do golpe militar</a></li>
		<li id="menu-item-43365" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-43365"><a href="https://marxismo.org.br/coletanea-roque-ferreira/">Coletânea Roque Ferreira</a></li>
		<li id="menu-item-38484" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38484"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/covid-19/">Covid-19</a></li>
		<li id="menu-item-38485" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38485"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/psol/">Nossa luta no PSOL</a></li>
	</ul>
</li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38487" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38487"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/">Teoria</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-38497" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38497"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/dialetica-e-materialismo/">Dialética e Materialismo</a></li>
	<li id="menu-item-38504" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38504"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/">História</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-47924" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-47924"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/a-comuna-de-paris/">A Comuna de Paris</a></li>
		<li id="menu-item-38492" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38492"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/a-revolucao-russa/">A Revolução Russa</a></li>
		<li id="menu-item-38493" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38493"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/as-internacionais/">As Internacionais</a></li>
		<li id="menu-item-38494" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38494"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/brasil-historia/">História do Brasil</a></li>
		<li id="menu-item-38495" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38495"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/historia-geral/">História Geral</a></li>
		<li id="menu-item-38496" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38496"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/movimento-operario/">Movimento Operário</a></li>
		<li id="menu-item-38490" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38490"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/revolucoes-seculo-20/">Revoluções do Século 20</a></li>
	</ul>
</li>
	<li id="menu-item-38505" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38505"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/livros-teoria/">Livros</a></li>
	<li id="menu-item-38500" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38500"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/mulheres-teoria/">Mulheres</a></li>
	<li id="menu-item-38502" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38502"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/racismo-racialismo/">Racismo &amp; Racialismo</a></li>
	<li id="menu-item-38488" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38488"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/teoria-economica/">Teoria Econômica</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-43217" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-43217"><a href="https://marxismo.org.br/nossas-lutas/">Nossas Lutas</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-43218" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-43218"><a href="https://marxismo.org.br/nossas-lutas/">Relatos</a></li>
	<li id="menu-item-39354" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-39354"><a href="https://marxismo.org.br/campanhas/">Campanhas</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-47923" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-47923"><a href="https://www.marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/juventude/revoga-nem/">Revoga Novo Ensino Médio</a></li>
		<li id="menu-item-46164" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-46164"><a href="https://marxismo.org.br/fabricas-ocupadas-20-anos/">Fábricas Ocupadas 20 Anos</a></li>
	</ul>
</li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38476" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38476 mega-menu mega-recent-featured "><a href="https://marxismo.org.br/documentos/">Documentos</a>
<div class="mega-menu-block menu-sub-content">

<ul class="mega-recent-featured-list sub-list">
	<li id="menu-item-38477" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38477"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/congressos-conferencias/">Congressos &amp; Conferências</a></li>
	<li id="menu-item-38478" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38478"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/editoriais/">Editoriais</a></li>
	<li id="menu-item-38480" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38480"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/resolucoes-declaracoes/">Resoluções &amp; Declarações</a></li>
	<li id="menu-item-38479" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38479"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/fabricas-ocupadas/">Fábricas Ocupadas</a></li>
	<li id="menu-item-51975" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-51975"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/internacional-comunista-revolucionaria/">Internacional Comunista Revolucionária</a></li>
</ul>

<div class="mega-menu-content">
<div class="mega-recent-post"><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/saudacao-de-ivan-pinheiro-a-conferencia-de-fundacao-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária"><img fetchpriority="high" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/ivan-pinheiro-1.png?resize=660%2C330&amp;ssl=1" width="660" height="330" alt="Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/saudacao-de-ivan-pinheiro-a-conferencia-de-fundacao-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária">Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária</a></h3>
						<span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>20/06/2024</span>
						</div> <!-- mega-recent-post --><div class="mega-check-also"><ul><li><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/a-internacional-comunista-revolucionaria-chegou/" title="A Internacional Comunista Revolucionária chegou!"><img src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/RCI_founding2_Image_own_work-scaled.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" width="110" height="75" alt="A Internacional Comunista Revolucionária chegou!" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/a-internacional-comunista-revolucionaria-chegou/" title="A Internacional Comunista Revolucionária chegou!">A Internacional Comunista Revolucionária chegou!</a></h3><span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>17/06/2024</span></li><li><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/manifesto-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária"><img src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/manifesto-graphic-website.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" width="110" height="75" alt="Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/manifesto-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária">Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária</a></h3><span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>15/06/2024</span></li><li><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/como-os-militantes-da-cmi-intervem-no-movimento-de-solidariedade-com-a-palestina/" title="Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina"><img loading="lazy" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/05/comrades_Image_Revolutionary_Communists_of_America.jpeg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" width="110" height="75" alt="Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/como-os-militantes-da-cmi-intervem-no-movimento-de-solidariedade-com-a-palestina/" title="Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina">Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina</a></h3><span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>16/05/2024</span></li></ul></div> <!-- mega-check-also -->
</div><!-- .mega-menu-content --> 
</div><!-- .mega-menu-block --> 
</li>
<li id="menu-item-38520" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38520"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/">Multimídia</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-38518" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38518"><a href="https://marxismo.org.br/podcast/">Podcast</a></li>
	<li id="menu-item-38522" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38522"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/videos/lives/">Lives</a></li>
	<li id="menu-item-38519" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38519"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/videos/">Vídeos</a></li>
	<li id="menu-item-38521" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38521"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/musicas/">Músicas</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38506" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38506"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/">Publicações</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-52884" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-52884"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/o-comunismo/">O Comunismo</a></li>
	<li id="menu-item-38510" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38510"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/revista-america-socialista/">Revista América Socialista</a></li>
	<li id="menu-item-39695" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-39695"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/tempo-de-revolucao/">Jornal Tempo de Revolução</a></li>
	<li id="menu-item-38507" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38507"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/edicoes-jornal-foice-martelo/">Jornal Foice&#038;Martelo</a></li>
	<li id="menu-item-38508" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38508"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/jornal-luta-de-classes/">Jornal Luta de Classes</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38517" class="menu-item menu-item-type-post_type menu-item-object-page menu-item-has-children menu-item-38517"><a href="https://marxismo.org.br/quem-somos/">Quem somos</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-42788" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-42788"><a href="https://www.marxismo.org.br/quem-somos/">Quem Somos</a></li>
	<li id="menu-item-39425" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-39425"><a href="https://docs.google.com/forms/d/e/1FAIpQLSeUbKf3DydCahiReJvGN3jUKs7H1aRPaoI0kYxNPbixTVNX4Q/viewform">Organize-se na OCI</a></li>
	<li id="menu-item-51749" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51749"><a href="https://www.marxist.com/">Corrente Marxista Internacional</a></li>
	<li id="menu-item-51750" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51750"><a href="http://liberdadeeluta.org/">Juventude Comunista Internacionalista</a></li>
	<li id="menu-item-51752" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51752"><a href="https://www.marxismo.org.br/mulherespelosocialismo/">Mulheres Pelo Socialismo</a></li>
	<li id="menu-item-51849" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-51849"><a href="https://marxismo.org.br/movimento-negro-socialista/">Movimento Negro Socialista</a></li>
	<li id="menu-item-51751" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51751"><a href="https://livrariamarxista.com.br/">Livraria Marxista</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-51754" class="menu-item menu-item-type-post_type menu-item-object-page menu-item-51754"><a href="https://marxismo.org.br/contato/">Contato</a></li>
</ul></div>					
					
				</div>
			</nav><!-- .main-nav /-->
					</header><!-- #header /-->

	
	<div class="e3lan e3lan-below_header">
			<a href="https://forms.gle/eBNa7aSgNBt52Knw9" title="" target="_blank">
				<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/11/banner-pg-campanha-comunista-2.png" alt="" />
			</a>
				</div>
	<div id="main-content" class="container">

	
	
	
	
	
	<div class="content">

		
		
		

		
		<article class="post-listing post-33513 post type-post status-publish format-standard has-post-thumbnail  category-brasil tag-capitalismo tag-desigualdade tag-exploracao tag-magazine-luiza" id="the-post">
			
			<div class="single-post-thumb">
			<img loading="lazy" width="660" height="330" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2020/09/WhatsApp-Image-2020-09-25-at-12.46.09.jpeg?resize=660%2C330&amp;ssl=1" class="attachment-slider size-slider wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2020/09/WhatsApp-Image-2020-09-25-at-12.46.09.jpeg?w=660&amp;ssl=1 660w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2020/09/WhatsApp-Image-2020-09-25-at-12.46.09.jpeg?resize=300%2C150&amp;ssl=1 300w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2020/09/WhatsApp-Image-2020-09-25-at-12.46.09.jpeg?resize=150%2C75&amp;ssl=1 150w" sizes="(max-width: 660px) 100vw, 660px" />		</div>
	
		<div class="single-post-caption">Imagem: Marcelo Pancher</div> 


			<div class="post-inner">

							<h1 class="name post-title entry-title"><span itemprop="name">Não existe capitalismo responsável: socialismo ou barbárie!</span></h1>

						
<p class="post-meta">
		
	<span class="post-meta-author"><i class="fa fa-user"></i><a href="https://marxismo.org.br/author/marcelo-pancher/" title="">Marcelo Pancher </a></span>
	
		
	<span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>25/09/2020</span>	
	
</p>
<div class="clear"></div>
			
				<div class="entry">
					
					
					<p>Observando a história, é comum ver que em modos de produção em crise a classe dominante tenta se agarrar aos elementos mais sórdidos e falaciosos para se manter na posição de dominação. Aí entram o obscurantismo, os regimes totalitários, o fascismo, entre outros. No entanto, também é comum que em períodos de crise as contradições entre classe se acirrem e fiquem ainda mais evidentes. Nesse cenário, gesta-se um anseio geral por mudanças e daí surgem as soluções mágicas, os messias, as conciliações, grandes (e falsas) “inovações” para dar uma cara mais humanitária a sistemas que naturalmente massacram uma classe em detrimento de outra.</p>
<p>É exatamente o período em que vivemos. A eleição de Bolsonaro em 2018, assim como a de Trump nos Estados Unidos e de Boris Johnson na Grã-Bretanha, demonstra que as ruas, de maneira bastante distorcida, deram votos de confiança a campanhas que se colocavam contra o sistema, por mais mentirosas que fossem. Essa distorção não surge do nada, tampouco surge de uma “onda conservadora”, como várias direções de esquerda diziam. Ela surge de uma imensa lacuna de direção revolucionária.</p>
<p>Essas lacunas permitem que haja um antro de confusão e falsos objetivos que desviam a classe trabalhadora de qualquer perspectiva revolucionária, e isso não se cria por um mero descuido das direções de esquerda. São decisões políticas de intencionalmente salvar o sistema capitalista e o Estado burguês. Essas direções que repudiam os termos “revolução” e “socialismo” em suas campanhas, enquanto fazem acordos e concessões à burguesia, há muito tempo demonstraram que estão mais compromissados em deixar o capitalismo humanitário e representativo, mesmo que isso custe direitos duramente arrancados com lutas e signifique a miséria de milhões de trabalhadores.</p>
<h4><strong>A crise e a Forbes</strong></h4>
<p>Atravessamos 13 anos desde que a crise dos <em>subprimes</em> explodiu na Wallstreet e desde então a burguesia vem tentando “reaquecer a economia” esfolando a carne da classe trabalhadora até os ossos. No Brasil, a EC 95 deixou claro que a burguesia não suportava mais as políticas de conciliação de classes que o PT tentou fazer e passou a demandar ataques mais diretos. Se mesmo nos governos de conciliação PT já havia grandes queimadas na Amazônia, superconcentração de renda, especulação imobiliária, privatizações, venda de patrimônio público, concessões de rodovias e aeroportos, conflitos fundiários, falta de acesso à educação, cortes na pesquisa e bastante repressão, no cenário atual não seria diferente ou mais brando.</p>
<p>Um dos resultados mais amargos disso é que o Sistema Único de Saúde (SUS) brasileiro já vivia em colapso há anos. Quando a pandemia chegou ao Brasil, a situação ficou ainda mais caótica e o número de mortos é consequência direta dessas políticas, como quando o governo Dilma assinou, em 2015, a permissão para que empresas de capital estrangeiro pudessem comandar hospitais públicos (art. 23 da Lei 8.080/90). Durante a quarentena, o comércio desacelerou, houve grande recessão e milhões de trabalhadores perderam emprego, pequenos comércios faliram e milhares morreram sem sequer ter acesso ao exame da Covid-19.</p>
<p>Nesse quadro, a Revista Forbes anunciou que o Brasil, do ano passado pra cá, aumentou o número de bilionários em 33, passando para 238 as pessoas que concentram uma fortuna de R$1,6 trilhão (próximo ao PIB do Chile, um aumento de 33% em relação ao ano passado). Surge a dúvida: Como é possível? Não é contraditório que, nesse quadro todo, aconteça isso? Na verdade, <a href="https://www.marxismo.org.br/relatorio-revela-como-bilionarios-sugadores-de-sangue-lucraram-com-a-pandemia" target="_blank" rel="noopener noreferrer">não há contradição alguma</a>.</p>
<p>Assim como Paulo Guedes disse na reunião ministerial, não é rentável salvar os pequenos e médios comércios. O foco do governo, segundo Guedes, deveria ser privatizar as estatais e salvar os maiores empresários. E assim é feito, normalmente. As crises do sistema capitalista consistem justamente em salvar a grande burguesia, que concentra de forma escandalosa as riquezas que, ressalte-se, são produzidas pelo trabalho da classe trabalhadora, sugadas da forma mais parasitária e covarde que o capitalismo é em essência. O aumento da fortuna de bilionários é uma decorrência direta disso.</p>
<p>O Governo Bolsonaro tem um papel central nessa história. Embora a figura pessoal de Bolsonaro seja profundamente chula e ignorante, o Ministro da Economia Paulo Guedes tem a tarefa de manusear a economia num sentido e direção definidos: cortar o fluxo de patrimônio dos direitos sociais para transferi-los a esses bilionários do setor financeiro e outros. Ou seja, se de um lado o governo cumpre sua função com transações trilionárias do Banco Central, ou diretamente pela Dívida Pública, do outro lado está Joseph Safra, do Banco Safra, com fortuna avaliada em escandalosos R$119,08 bi.</p>
<p>Dentre os amigos do rei, está Luciano Hang, o dono das Lojas Havan. Quem não lembra dos vídeos em que Luciano obrigou seus funcionários a vestirem camisas e dançarem coreografias nas eleições de 2018 em favor do Bolsonaro? Desde aquela época até aqui, Hang saltou 26 posições no ranking da Forbes, sendo hoje a 10ª pessoa mais rica do Brasil com patrimônio avaliado de R$ 8,26 bi para R$18,72 bi.</p>
<h4><strong>A hipocrisia do “capitalismo inclusivo”</strong></h4>
<p>Uma figura que se destaca nessa lista é Luiza Trajano, dona da Magazine Luiza. Trajano é hoje a mulher mais rica do Brasil, com patrimônio avaliado em R$ 24 bi, ocupando o 8º lugar entre as maiores fortunas. Mas a notícia mais difundida nos últimos dias sobre a empresa não foi sobre sua fortuna ou a lista da Forbes.</p>
<p>A Magazine Luiza anunciou que seu próximo programa de <em>trainee</em> (semelhante ao Jovem Aprendiz) terá vagas apenas para negros. A notícia foi imediatamente comemorada por alguns setores ditos “progressistas” nas redes sociais. Para estes, a notícia representa um enfrentamento do racismo e as desigualdades, ainda que impulsionada pela burguesia. Para outros, como  <a href="https://jacobin.com.br/2020/09/o-capitalismo-progressista-nao-e-seu-amigo/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">Luke Savage, em artigo  para a revista Jacobin</a>, o capitalismo progressista não é nenhum aliado e isso gerou severas discussões.</p>
<p>O tema é bastante delicado e frequentemente essas discussões são marcadas por todo tipo de teoria identitária e pós moderna, ou seja, que negam a luta de classes como matriz da desigualdade na humanidade, a ponto de várias organizações abrirem verdadeiros combates a membros da própria classe trabalhadora por questões de cor de pele, gênero e outros critérios. O efeito colateral dessa cruzada de representatividade no capitalismo, aberta dentro da própria classe trabalhadora, não poderia ser mais contraditório: grandes fileiras de militantes que se lançam em defesa das políticas de inclusão de ninguém menos do que a maior representante da burguesia nacional, literalmente a mulher mais rica do Brasil.</p>
<p>No que pese os erros dessa conclusão, há premissas a se considerar. Muitos defensores do capitalismo inclusivo colocam os dados absurdos da população negra no Brasil. Por exemplo, no relatório “<a href="https://biblioteca.ibge.gov.br/visualizacao/livros/liv101681_informativo.pdf" target="_blank" rel="noopener noreferrer">Desigualdades Sociais por Cor ou Raça no Brasil</a>” de 2019, o IBGE colocou que 68,6% dos cargos gerenciais são ocupados por brancos, enquanto 29,9% são de negros e pardos. Na distribuição de renda e condições de moradia, a população negra representa os menores índices também. Assim se repete em vários outros indicadores de direitos sociais, mas se inverte quando se fala de taxa de vítimas de homicídio, onde a população negra ultrapassa em quase o triplo em relação à população branca.</p>
<p><img loading="lazy" decoding="async" class="alignnone wp-image-33518 size-large" src="https://i0.wp.com/www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2020/09/ibge-1024x467.jpg?resize=618%2C282&amp;ssl=1" alt="" width="618" height="282" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2020/09/ibge.jpg?resize=1024%2C467&amp;ssl=1 1024w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2020/09/ibge.jpg?resize=300%2C137&amp;ssl=1 300w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2020/09/ibge.jpg?resize=150%2C68&amp;ssl=1 150w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2020/09/ibge.jpg?resize=768%2C350&amp;ssl=1 768w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2020/09/ibge.jpg?w=1071&amp;ssl=1 1071w" sizes="(max-width: 618px) 100vw, 618px" data-recalc-dims="1" /></p>
<p>São dados gritantes, mas que demandam uma análise científica e não impressionista ou racialista da questão. Aqui existe um notável critério de classe. Por decorrência de séculos desde o suposto fim da escravidão, a maior parte da população negra ainda se encontra aglomerada em concentrações urbanas onde são ausentes as menores condições de saneamento básico, educação, cultura, esporte, lazer, saúde, segurança, transporte e vários outros direitos. Esse é um cenário que se faz perpetuar o fenótipo racialista/racista da luta de classes que sempre existiu desde o Brasil colônia.</p>
<p>A questão central é que esse quadro a que a classe trabalhadora é lançada, que atinge em cheio a população negra, é diretamente relacionado justamente à concentração de riquezas desses bilionários como Luciano Hang e Luiza Trajano. Os trilhões que deveriam ser direcionados para moradia, educação e garantir o trabalho e salários para a totalidade da classe trabalhadora estão sendo injetados ano após ano nos bolsos desses empresários e acionistas. Ou seja, a riqueza deles significa, necessariamente, a nossa miséria.</p>
<p>A situação que se acirra na crise assopra a maquiagem do capitalismo e escancara as feridas fétidas de desigualdade e a burguesia, ciente de que seria o alvo de uma iminente insurreição popular revolucionária, lança esse tipo de assistencialismo barato e hipócrita para ganhar a simpatia das parcelas que hoje estão, por exemplo, na linha de frente nos protestos dos EUA como resposta ao assassinato de George Floyd.</p>
<p>A jogada aqui é simples: garantir mão-de-obra, tentar amansar a insatisfação popular, explorar mais força de trabalho, sem resolver nenhum dos problemas de infraestrutura que de fato geram essa desigualdade social. Enquanto há a discussão de representatividade e o suposto racismo em condenar essas medidas da burguesia, as ações da Magazine Luiza subiram 2,6% por decorrência de sua “Responsabilidade Social”. A mesma responsabilidade social com a qual foi condenada em 2015 por prorrogação de duas horas de jornada de trabalho de seus funcionários, sendo possível dizer que parte dessa fortuna foi pilhada exatamente com esse tipo sórdido de coerção na relação patrão-empregado.</p>
<p>O assunto da Responsabilidade Social tem sido uma espécie de etiqueta semelhante aos “selos verdes” que o mercado impulsionou quando o assunto do aquecimento global estava em alta. É como um novo ISO9001 de inclusão de minorias e simpatia aos mais pobres, uma hipocrisia tão podre que faltariam termos para descrever.</p>
<p>Mas essas manobras não são exatamente uma novidade. Há tempos, desde antes da pandemia, a burguesia internacional tem se preocupado em emplacar suas medidas de parasitismo sem provocar uma catástrofe social (ou pelo menos amenizar seus efeitos), como se discutiu na reunião do Fórum Econômico Mundial, ocorrida no ano passado na Convenção de Davos, na Suíça. Ou seja, a própria burguesia reconhece suas contradições e se preocupa com elas, não por amor à humanidade, mas por medo de perder sua posição parasitária. Para isso, convocam governantes para debater meios “sustentáveis” de continuarem vivendo às custas dos trabalhadores.</p>
<p>No fundo, a ala “progressista” que abraça essas medidas de inclusão está disposta a suportar um aumento expressivo da concentração de renda desde que algumas dezenas de vagas estejam garantidas a este ou àquele setor da classe trabalhadora. Para os defensores da representatividade, o aumento do número de mulheres bilionárias, de 33 para 46 desde 2019, significaria algum passo positivo de inclusão. Esse tipo de conclusão distorcida conduz colocar, por exemplo, a luta entre gêneros no lugar da luta de classes. Na verdade, mais mulheres bilionárias que constroem fortunas explorando homens e mulheres da classe trabalhadora não significa absolutamente nada de positivo para a luta pelo fim da opressão capitalista à classe trabalhadora justamente porque deixa intacta a questão de classe. Ao final, esse aumento representa, realmente, uma grave mudança na condição da classe trabalhadora, mas para pior.</p>
<h4><strong>A veia assassina da burguesia é internacional</strong></h4>
<p>Para não ficarmos apenas no Brasil, aqui vai um exemplo bastante didático: após a repercussão da notícia da Magazine Luiza, a Bayer também anunciou a abertura de 19 vagas de <em>trainee</em> exclusiva para negros. Talvez não haja exemplo de hipocrisia maior que esse.</p>
<p>A Bayer é uma empresa de fármacos conhecida por literalmente apoiar o Partido Nazista alemão durante a Segunda Guerra Mundial. Desde a Primeira Guerra, a Bayer, junto com a BASF e a Hoechst, desenvolveu as primeiras armas químicas de destruição em massa como o gás cloro. Na Segunda, a Bayer compôs o bloco químico que deu origem ao Zyklon-B, usado nas câmaras de gás para assassinato de judeus nos campos de concentração. Hoje, é uma das empresas que mais sofrem (e perdem) processos de indenização por causar câncer no mundo (basicamente sua especialidade).</p>
<p>Essa veia assassina a levou ao matrimônio com outra expert em câncer e armas químicas mundiais: a Monsanto. Em 2018, após longas negociações, a gigante Bayer incorporou a Monsanto, essa multinacional do ramo da agricultura e biotecnologia que também contribuiu para a destruição da humanidade durante as guerras com, por exemplo, o Agente Laranja (princípio ativo do Napalm usado pelos EUA durante a Guerra do Vietnã) e o Glifosato (agrotóxico responsável pelo envenenamento de boa parte dos alimentos do agronegócio mundial).</p>
<p>Essas máculas não ficam apenas no passado. Trazendo dados atuais, essa Bayer/Monsanto que anunciou 19 vagas de <em>trainees</em> para negros como “medidas de inclusão” é a mesma que praticamente domina a patente de diversas sementes usadas na monocultura do agronegócio brasileiro. Ou seja, ao invés de sua tecnologia ser usada para erradicar a fome a nível mundial, ela preserva a tradição de assassinato em massa  do passado e dá os subsídios para todos os problemas de desmatamento, degradação ambiental, doenças alimentares, conflitos fundiários e uma série de outros problemas que assolam países como o Brasil.</p>
<p>Essa produção agrícola irracional, como sabemos, não é revertida à população, mas a setores da burguesia pecuarista mundial. As maiores porcentagens de nutrientes produzidos no modo de produção capitalista ficam restritas aos latifúndios que exploram os recursos naturais e humanos deixando um rastro de degradação. Em outras palavras, a empresa, a maior patenteadora mundial de sementes, é diretamente responsável pela fome mundial, que majoritariamente atinge a população pobre e negra. Para ficar ainda mais claro, a empresa que explora e inflige a fome a um continente inteiro de população majoritariamente negra, a África, está promovendo medidas de inclusão oferecendo 19 vagas de <em>trainees</em> para negros.</p>
<p>Há uma outra medida sórdida gravada na história da Bayer em relação à população negra. O opioide que conhecemos por heroína foi assim batizado justamente pela Bayer, quando anunciou a “heroica” alternativa à morfina, inicialmente vendida como anestésico “não viciante” e remédio de tosse para crianças. Mais tarde, essa droga foi amplamente inserida pela CIA e pelo FBI em bairros pobres de maioria negra nos EUA para, de um lado, dopar as camadas mais radicalizadas do movimento negro com a velha tática do ópio e, do outro, justificar <a href="https://www.marxismo.org.br/o-partido-dos-panteras-negras-em-autodefesa-e-a-insurreicao-antirracista-nos-eua-hoje-parte-1/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">intensa repressão ao Partido dos Panteras Negras</a>, que travou de fato um combate político aberto contra a distribuição de drogas nos bairros mais pobres.</p>
<p><img loading="lazy" decoding="async" class="alignnone wp-image-33519 size-full" src="https://i0.wp.com/www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2020/09/cover-heroina1.jpg?resize=618%2C244&amp;ssl=1" alt="" width="618" height="244" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2020/09/cover-heroina1.jpg?w=1024&amp;ssl=1 1024w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2020/09/cover-heroina1.jpg?resize=300%2C119&amp;ssl=1 300w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2020/09/cover-heroina1.jpg?resize=150%2C59&amp;ssl=1 150w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2020/09/cover-heroina1.jpg?resize=768%2C304&amp;ssl=1 768w" sizes="(max-width: 618px) 100vw, 618px" data-recalc-dims="1" /></p>
<h4><strong>Nenhuma ilusão na burguesia!</strong></h4>
<p>Até aqui há elementos suficientes para entender que a burguesia nunca anunciou nenhuma medida de inclusão social preocupada com outra coisa que não seja seu próprio lucro, o que inevitavelmente significa negar os direitos mais básicos à classe trabalhadora nacional e internacional. O lucro da Monsanto se expressa nos índices mundiais de fome e doenças alimentares. O da Bayer, em mortalidade infantil e doenças epidêmicas. Da Magazine Luiza, na negação de acesso à educação e ao ensino superior nos bairros pobres brasileiros, de maioria negra.</p>
<p>As direções da esquerda que compartilham essas notícias como um possível “horizonte inclusivo do capitalismo”, “uma brecha de esperança em meio ao caos”, estão de mãos dadas com a burguesia no sentido de conduzir cada vez mais trabalhadores ao abatedouro das finanças, para que estes se sintam agradecidos por uma oportunidade de exploração, sem apresentar qualquer medida de enfrentamento aos governos que anunciam orçamentos que empurram a classe trabalhadora a situações cada vez mais desesperadoras.</p>
<p>Já aos militantes, ativistas e trabalhadores bem intencionados que se sentem representados pela burguesia, é preciso explicar pacientemente as origens e intenções dessas políticas, oferecendo uma perspectiva revolucionária. Na falta de uma direção revolucionária, as ideias reformistas, identitárias e pós-modernas, que se intitulam “progressistas”, promovem uma distorção tão grotesca que chega a promover uma representante da burguesia como vanguarda do combate às injustiças condicionadas, ironicamente, pela própria classe dominante.</p>
<p>Os problemas da classe trabalhadora não serão resolvidos com a caridade podre e o assistencialismo hipócrita da burguesia, que usa das questões raciais, indissociáveis do capitalismo, para promover políticas de segregação dentro da própria classe trabalhadora. O passado racista dessas corporações não é uma mera curiosidade. Na verdade, apenas se transfigurou ao que o capitalismo exige que seja feito hoje. Não à toa, a Fundação Ford, uma das pioneiras nas políticas de inclusão para negros e, hoje, uma das maiores propulsoras dessa tal “responsabilidade social”, também recebeu condecorações de Hitler como maior investidor estrangeiro do Partido Nazista, além de financiar reuniões da Ku Klux Klan no passado.</p>
<p>A realidade para a classe trabalhadora mundial é uma condição crescente de desemprego, de falta de vagas nas universidades, de mortalidade infantil, falta de acesso aos hospitais, transporte, saneamento básico. Sabemos bem onde estão os recursos que facilmente poderiam garantir esses direitos. Mais do que isso, recursos que deveriam garantir esses direitos. Mas a burguesia, esses bilionários da Forbes, enquanto retém esses trilhões de recursos produzidos pela classe trabalhadora, abre <a href="https://www.marxismo.org.br/o-racismo-enquanto-mecanismo-de-divisao/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">medidas de recorte que criam verdadeiros “tribunais raciais” entre trabalhadores</a> para definir quem deve ou não ocupar as vagas de emprego e conseguir ganhar um salário.</p>
<p>Não há conciliação a ser feita com esses parasitas e assassinos. Inicialmente, todo o orçamento público deve ser revertido aos direitos da classe trabalhadora. Considerando que esses recursos são desviados aos magnatas do mercado mundial, há de se falar em expropriação dessas fortunas, suprimindo toda a possibilidade de concentração de renda enquanto pessoas passam fome e morrem nas filas dos hospitais.</p>
<h4><strong>Socialismo ou barbárie!</strong></h4>
<p>Dentre toda a confusão que permeia a discussão, há de e fazer um corte limpo no que significa uma solução para a classe trabalhadora e o que significa soluções para a burguesia. As direções de esquerda que se lançam em defesa da burguesa Luiza Trajano têm um lado definido na configuração atual da luta de classes e, se não reverem suas posições, terão o mesmo destino da burguesia. E isso será obra dos próprios trabalhadores, incluindo aqueles que essas direções tentam enganar. A questão que se coloca é sobre intervir como um catalisador das revoltas populares, contribuindo com o elemento subjetivo de uma revolução proletária, ou agir como um anestésico, assim como fez o FBI e a CIA ao injetarem ópio nos bairros pobres e negros nas periferias norte americanas.</p>
<p>Os marxistas têm um lado definido, e esse lado é o da revolução socialista. Se, de um lado, as crises do capitalismo abrem profundas feridas na nossa carne, nesses períodos as contradições são expostas e essa é uma oportunidade de levantar a bandeira da revolução socialista, a única saída possível à classe trabalhadora. Nenhuma submissão à burguesia! Socialismo ou barbárie!</p>
<p><strong>Fim do pagamento da dívida pública!</strong></p>
<p><strong>Expropriação das grandes fortunas!</strong></p>
<p><strong>Planificação da economia sob controle operário!</strong></p>
<p><strong>Fora Bolsonaro! Por um governo dos trabalhadores, sem patrões, nem generais.</strong></p>
<div class="sharedaddy sd-sharing-enabled"><div class="robots-nocontent sd-block sd-social sd-social-official sd-sharing"><h3 class="sd-title">Compartilhe isso:</h3><div class="sd-content"><ul><li class="share-facebook"><div class="fb-share-button" data-href="https://marxismo.org.br/nao-existe-capitalismo-responsavel-socialismo-ou-barbarie/" data-layout="button_count"></div></li><li class="share-jetpack-whatsapp"><a rel="nofollow noopener noreferrer" data-shared="" class="share-jetpack-whatsapp sd-button" href="https://marxismo.org.br/nao-existe-capitalismo-responsavel-socialismo-ou-barbarie/?share=jetpack-whatsapp" target="_blank" title="Clique para compartilhar no WhatsApp" ><span>WhatsApp</span></a></li><li class="share-telegram"><a rel="nofollow noopener noreferrer" data-shared="" class="share-telegram sd-button" href="https://marxismo.org.br/nao-existe-capitalismo-responsavel-socialismo-ou-barbarie/?share=telegram" target="_blank" title="Clique para compartilhar no Telegram" ><span>Telegram</span></a></li><li class="share-twitter"><a href="https://twitter.com/share" class="twitter-share-button" data-url="https://marxismo.org.br/nao-existe-capitalismo-responsavel-socialismo-ou-barbarie/" data-text="Não existe capitalismo responsável: socialismo ou barbárie!" data-via="EM_CMI" >Tweet</a></li><li class="share-print"><a rel="nofollow noopener noreferrer" data-shared="" class="share-print sd-button" href="https://marxismo.org.br/nao-existe-capitalismo-responsavel-socialismo-ou-barbarie/#print" target="_blank" title="Clique para imprimir" ><span>Imprimir</span></a></li><li class="share-end"></li></ul></div></div></div>					
									</div><!-- .entry /-->


								<div class="clear"></div>
			</div><!-- .post-inner -->

			<script type="application/ld+json" class="tie-schema-graph">{"@context":"http:\/\/schema.org","@type":"NewsArticle","dateCreated":"2020-09-25T11:00:45-03:00","datePublished":"2020-09-25T11:00:45-03:00","dateModified":"2020-09-28T20:04:16-03:00","headline":"N\u00e3o existe capitalismo respons\u00e1vel: socialismo ou barb\u00e1rie!","name":"N\u00e3o existe capitalismo respons\u00e1vel: socialismo ou barb\u00e1rie!","keywords":"capitalismo,desigualdade,Explora\u00e7\u00e3o,Magazine Luiza","url":"https:\/\/marxismo.org.br\/nao-existe-capitalismo-responsavel-socialismo-ou-barbarie\/","description":"Observando a hist\u00f3ria, \u00e9 comum ver que em modos de produ\u00e7\u00e3o em crise a classe dominante tenta se agarrar aos elementos mais s\u00f3rdidos e falaciosos para se manter na posi\u00e7\u00e3o de domina\u00e7\u00e3o. A\u00ed entram o ob","copyrightYear":"2020","publisher":{"@id":"#Publisher","@type":"Organization","name":"Organiza\u00e7\u00e3o Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https:\/\/www.marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2024\/06\/Logo-OCI-provisorio-ICR-grande.png"},"sameAs":["https:\/\/www.facebook.com\/oci.comunista","https://marxismo.org.br/nao-existe-capitalismo-responsavel-socialismo-ou-barbarie/\/\/twitter.com\/oci_comunista","https://marxismo.org.br/nao-existe-capitalismo-responsavel-socialismo-ou-barbarie/\/\/www.youtube.com\/user\/esquerdamarxista","https://marxismo.org.br/nao-existe-capitalismo-responsavel-socialismo-ou-barbarie/\/\/www.instagram.com\/oci.comunista\/","https:\/\/open.spotify.com\/show\/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8"]},"sourceOrganization":{"@id":"#Publisher"},"copyrightHolder":{"@id":"#Publisher"},"mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https:\/\/marxismo.org.br\/nao-existe-capitalismo-responsavel-socialismo-ou-barbarie\/"},"author":{"@type":"Person","name":"Marcelo Pancher","url":"https:\/\/marxismo.org.br\/author\/marcelo-pancher\/"},"articleSection":"Brasil","articleBody":"Observando a hist\u00f3ria, \u00e9 comum ver que em modos de produ\u00e7\u00e3o em crise a classe dominante tenta se agarrar aos elementos mais s\u00f3rdidos e falaciosos para se manter na posi\u00e7\u00e3o de domina\u00e7\u00e3o. A\u00ed entram o obscurantismo, os regimes totalit\u00e1rios, o fascismo, entre outros. No entanto, tamb\u00e9m \u00e9 comum que em per\u00edodos de crise as contradi\u00e7\u00f5es entre classe se acirrem e fiquem ainda mais evidentes. Nesse cen\u00e1rio, gesta-se um anseio geral por mudan\u00e7as e da\u00ed surgem as solu\u00e7\u00f5es m\u00e1gicas, os messias, as concilia\u00e7\u00f5es, grandes (e falsas) \u201cinova\u00e7\u00f5es\u201d para dar uma cara mais humanit\u00e1ria a sistemas que naturalmente massacram uma classe em detrimento de outra.\r\n\r\n\u00c9 exatamente o per\u00edodo em que vivemos. A elei\u00e7\u00e3o de Bolsonaro em 2018, assim como a de Trump nos Estados Unidos e de Boris Johnson na Gr\u00e3-Bretanha, demonstra que as ruas, de maneira bastante distorcida, deram votos de confian\u00e7a a campanhas que se colocavam contra o sistema, por mais mentirosas que fossem. Essa distor\u00e7\u00e3o n\u00e3o surge do nada, tampouco surge de uma \u201conda conservadora\u201d, como v\u00e1rias dire\u00e7\u00f5es de esquerda diziam. Ela surge de uma imensa lacuna de dire\u00e7\u00e3o revolucion\u00e1ria.\r\n\r\nEssas lacunas permitem que haja um antro de confus\u00e3o e falsos objetivos que desviam a classe trabalhadora de qualquer perspectiva revolucion\u00e1ria, e isso n\u00e3o se cria por um mero descuido das dire\u00e7\u00f5es de esquerda. S\u00e3o decis\u00f5es pol\u00edticas de intencionalmente salvar o sistema capitalista e o Estado burgu\u00eas. Essas dire\u00e7\u00f5es que repudiam os termos \u201crevolu\u00e7\u00e3o\u201d e \u201csocialismo\u201d em suas campanhas, enquanto fazem acordos e concess\u00f5es \u00e0 burguesia, h\u00e1 muito tempo demonstraram que est\u00e3o mais compromissados em deixar o capitalismo humanit\u00e1rio e representativo, mesmo que isso custe direitos duramente arrancados com lutas e signifique a mis\u00e9ria de milh\u00f5es de trabalhadores.\r\nA crise e a Forbes\r\nAtravessamos 13 anos desde que a crise dos subprimes explodiu na Wallstreet e desde ent\u00e3o a burguesia vem tentando \u201creaquecer a economia\u201d esfolando a carne da classe trabalhadora at\u00e9 os ossos. No Brasil, a EC 95 deixou claro que a burguesia n\u00e3o suportava mais as pol\u00edticas de concilia\u00e7\u00e3o de classes que o PT tentou fazer e passou a demandar ataques mais diretos. Se mesmo nos governos de concilia\u00e7\u00e3o PT j\u00e1 havia grandes queimadas na Amaz\u00f4nia, superconcentra\u00e7\u00e3o de renda, especula\u00e7\u00e3o imobili\u00e1ria, privatiza\u00e7\u00f5es, venda de patrim\u00f4nio p\u00fablico, concess\u00f5es de rodovias e aeroportos, conflitos fundi\u00e1rios, falta de acesso \u00e0 educa\u00e7\u00e3o, cortes na pesquisa e bastante repress\u00e3o, no cen\u00e1rio atual n\u00e3o seria diferente ou mais brando.\r\n\r\nUm dos resultados mais amargos disso \u00e9 que o Sistema \u00danico de Sa\u00fade (SUS) brasileiro j\u00e1 vivia em colapso h\u00e1 anos. Quando a pandemia chegou ao Brasil, a situa\u00e7\u00e3o ficou ainda mais ca\u00f3tica e o n\u00famero de mortos \u00e9 consequ\u00eancia direta dessas pol\u00edticas, como quando o governo Dilma assinou, em 2015, a permiss\u00e3o para que empresas de capital estrangeiro pudessem comandar hospitais p\u00fablicos (art. 23 da Lei 8.080\/90). Durante a quarentena, o com\u00e9rcio desacelerou, houve grande recess\u00e3o e milh\u00f5es de trabalhadores perderam emprego, pequenos com\u00e9rcios faliram e milhares morreram sem sequer ter acesso ao exame da Covid-19.\r\n\r\nNesse quadro, a Revista Forbes anunciou que o Brasil, do ano passado pra c\u00e1, aumentou o n\u00famero de bilion\u00e1rios em 33, passando para 238 as pessoas que concentram uma fortuna de R$1,6 trilh\u00e3o (pr\u00f3ximo ao PIB do Chile, um aumento de 33% em rela\u00e7\u00e3o ao ano passado). Surge a d\u00favida: Como \u00e9 poss\u00edvel? N\u00e3o \u00e9 contradit\u00f3rio que, nesse quadro todo, aconte\u00e7a isso? Na verdade, n\u00e3o h\u00e1 contradi\u00e7\u00e3o alguma.\r\n\r\nAssim como Paulo Guedes disse na reuni\u00e3o ministerial, n\u00e3o \u00e9 rent\u00e1vel salvar os pequenos e m\u00e9dios com\u00e9rcios. O foco do governo, segundo Guedes, deveria ser privatizar as estatais e salvar os maiores empres\u00e1rios. E assim \u00e9 feito, normalmente. As crises do sistema capitalista consistem justamente em salvar a grande burguesia, que concentra de forma escandalosa as riquezas que, ressalte-se, s\u00e3o produzidas pelo trabalho da classe trabalhadora, sugadas da forma mais parasit\u00e1ria e covarde que o capitalismo \u00e9 em ess\u00eancia. O aumento da fortuna de bilion\u00e1rios \u00e9 uma decorr\u00eancia direta disso.\r\n\r\nO Governo Bolsonaro tem um papel central nessa hist\u00f3ria. Embora a figura pessoal de Bolsonaro seja profundamente chula e ignorante, o Ministro da Economia Paulo Guedes tem a tarefa de manusear a economia num sentido e dire\u00e7\u00e3o definidos: cortar o fluxo de patrim\u00f4nio dos direitos sociais para transferi-los a esses bilion\u00e1rios do setor financeiro e outros. Ou seja, se de um lado o governo cumpre sua fun\u00e7\u00e3o com transa\u00e7\u00f5es trilion\u00e1rias do Banco Central, ou diretamente pela D\u00edvida P\u00fablica, do outro lado est\u00e1 Joseph Safra, do Banco Safra, com fortuna avaliada em escandalosos R$119,08 bi.\r\n\r\nDentre os amigos do rei, est\u00e1 Luciano Hang, o dono das Lojas Havan. Quem n\u00e3o lembra dos v\u00eddeos em que Luciano obrigou seus funcion\u00e1rios a vestirem camisas e dan\u00e7arem coreografias nas elei\u00e7\u00f5es de 2018 em favor do Bolsonaro? Desde aquela \u00e9poca at\u00e9 aqui, Hang saltou 26 posi\u00e7\u00f5es no ranking da Forbes, sendo hoje a 10\u00aa pessoa mais rica do Brasil com patrim\u00f4nio avaliado de R$ 8,26 bi para R$18,72 bi.\r\nA hipocrisia do \u201ccapitalismo inclusivo\u201d\r\nUma figura que se destaca nessa lista \u00e9 Luiza Trajano, dona da Magazine Luiza. Trajano \u00e9 hoje a mulher mais rica do Brasil, com patrim\u00f4nio avaliado em R$ 24 bi, ocupando o 8\u00ba lugar entre as maiores fortunas. Mas a not\u00edcia mais difundida nos \u00faltimos dias sobre a empresa n\u00e3o foi sobre sua fortuna ou a lista da Forbes.\r\n\r\nA Magazine Luiza anunciou que seu pr\u00f3ximo programa de trainee (semelhante ao Jovem Aprendiz) ter\u00e1 vagas apenas para negros. A not\u00edcia foi imediatamente comemorada por alguns setores ditos \u201cprogressistas\u201d nas redes sociais. Para estes, a not\u00edcia representa um enfrentamento do racismo e as desigualdades, ainda que impulsionada pela burguesia. Para outros, como \u00a0Luke Savage, em artigo \u00a0para a revista Jacobin, o capitalismo progressista n\u00e3o \u00e9 nenhum aliado e isso gerou severas discuss\u00f5es.\r\n\r\nO tema \u00e9 bastante delicado e frequentemente essas discuss\u00f5es s\u00e3o marcadas por todo tipo de teoria identit\u00e1ria e p\u00f3s moderna, ou seja, que negam a luta de classes como matriz da desigualdade na humanidade, a ponto de v\u00e1rias organiza\u00e7\u00f5es abrirem verdadeiros combates a membros da pr\u00f3pria classe trabalhadora por quest\u00f5es de cor de pele, g\u00eanero e outros crit\u00e9rios. O efeito colateral dessa cruzada de representatividade no capitalismo, aberta dentro da pr\u00f3pria classe trabalhadora, n\u00e3o poderia ser mais contradit\u00f3rio: grandes fileiras de militantes que se lan\u00e7am em defesa das pol\u00edticas de inclus\u00e3o de ningu\u00e9m menos do que a maior representante da burguesia nacional, literalmente a mulher mais rica do Brasil.\r\n\r\nNo que pese os erros dessa conclus\u00e3o, h\u00e1 premissas a se considerar. Muitos defensores do capitalismo inclusivo colocam os dados absurdos da popula\u00e7\u00e3o negra no Brasil. Por exemplo, no relat\u00f3rio \u201cDesigualdades Sociais por Cor ou Ra\u00e7a no Brasil\u201d de 2019, o IBGE colocou que 68,6% dos cargos gerenciais s\u00e3o ocupados por brancos, enquanto 29,9% s\u00e3o de negros e pardos. Na distribui\u00e7\u00e3o de renda e condi\u00e7\u00f5es de moradia, a popula\u00e7\u00e3o negra representa os menores \u00edndices tamb\u00e9m. Assim se repete em v\u00e1rios outros indicadores de direitos sociais, mas se inverte quando se fala de taxa de v\u00edtimas de homic\u00eddio, onde a popula\u00e7\u00e3o negra ultrapassa em quase o triplo em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 popula\u00e7\u00e3o branca.\r\n\r\n\r\n\r\nS\u00e3o dados gritantes, mas que demandam uma an\u00e1lise cient\u00edfica e n\u00e3o impressionista ou racialista da quest\u00e3o. Aqui existe um not\u00e1vel crit\u00e9rio de classe. Por decorr\u00eancia de s\u00e9culos desde o suposto fim da escravid\u00e3o, a maior parte da popula\u00e7\u00e3o negra ainda se encontra aglomerada em concentra\u00e7\u00f5es urbanas onde s\u00e3o ausentes as menores condi\u00e7\u00f5es de saneamento b\u00e1sico, educa\u00e7\u00e3o, cultura, esporte, lazer, sa\u00fade, seguran\u00e7a, transporte e v\u00e1rios outros direitos. Esse \u00e9 um cen\u00e1rio que se faz perpetuar o fen\u00f3tipo racialista\/racista da luta de classes que sempre existiu desde o Brasil col\u00f4nia.\r\n\r\nA quest\u00e3o central \u00e9 que esse quadro a que a classe trabalhadora \u00e9 lan\u00e7ada, que atinge em cheio a popula\u00e7\u00e3o negra, \u00e9 diretamente relacionado justamente \u00e0 concentra\u00e7\u00e3o de riquezas desses bilion\u00e1rios como Luciano Hang e Luiza Trajano. Os trilh\u00f5es que deveriam ser direcionados para moradia, educa\u00e7\u00e3o e garantir o trabalho e sal\u00e1rios para a totalidade da classe trabalhadora est\u00e3o sendo injetados ano ap\u00f3s ano nos bolsos desses empres\u00e1rios e acionistas. Ou seja, a riqueza deles significa, necessariamente, a nossa mis\u00e9ria.\r\n\r\nA situa\u00e7\u00e3o que se acirra na crise assopra a maquiagem do capitalismo e escancara as feridas f\u00e9tidas de desigualdade e a burguesia, ciente de que seria o alvo de uma iminente insurrei\u00e7\u00e3o popular revolucion\u00e1ria, lan\u00e7a esse tipo de assistencialismo barato e hip\u00f3crita para ganhar a simpatia das parcelas que hoje est\u00e3o, por exemplo, na linha de frente nos protestos dos EUA como resposta ao assassinato de George Floyd.\r\n\r\nA jogada aqui \u00e9 simples: garantir m\u00e3o-de-obra, tentar amansar a insatisfa\u00e7\u00e3o popular, explorar mais for\u00e7a de trabalho, sem resolver nenhum dos problemas de infraestrutura que de fato geram essa desigualdade social. Enquanto h\u00e1 a discuss\u00e3o de representatividade e o suposto racismo em condenar essas medidas da burguesia, as a\u00e7\u00f5es da Magazine Luiza subiram 2,6% por decorr\u00eancia de sua \u201cResponsabilidade Social\u201d. A mesma responsabilidade social com a qual foi condenada em 2015 por prorroga\u00e7\u00e3o de duas horas de jornada de trabalho de seus funcion\u00e1rios, sendo poss\u00edvel dizer que parte dessa fortuna foi pilhada exatamente com esse tipo s\u00f3rdido de coer\u00e7\u00e3o na rela\u00e7\u00e3o patr\u00e3o-empregado.\r\n\r\nO assunto da Responsabilidade Social tem sido uma esp\u00e9cie de etiqueta semelhante aos \u201cselos verdes\u201d que o mercado impulsionou quando o assunto do aquecimento global estava em alta. \u00c9 como um novo ISO9001 de inclus\u00e3o de minorias e simpatia aos mais pobres, uma hipocrisia t\u00e3o podre que faltariam termos para descrever.\r\n\r\nMas essas manobras n\u00e3o s\u00e3o exatamente uma novidade. H\u00e1 tempos, desde antes da pandemia, a burguesia internacional tem se preocupado em emplacar suas medidas de parasitismo sem provocar uma cat\u00e1strofe social (ou pelo menos amenizar seus efeitos), como se discutiu na reuni\u00e3o do F\u00f3rum Econ\u00f4mico Mundial, ocorrida no ano passado na Conven\u00e7\u00e3o de Davos, na Su\u00ed\u00e7a. Ou seja, a pr\u00f3pria burguesia reconhece suas contradi\u00e7\u00f5es e se preocupa com elas, n\u00e3o por amor \u00e0 humanidade, mas por medo de perder sua posi\u00e7\u00e3o parasit\u00e1ria. Para isso, convocam governantes para debater meios \u201csustent\u00e1veis\u201d de continuarem vivendo \u00e0s custas dos trabalhadores.\r\n\r\nNo fundo, a ala \u201cprogressista\u201d que abra\u00e7a essas medidas de inclus\u00e3o est\u00e1 disposta a suportar um aumento expressivo da concentra\u00e7\u00e3o de renda desde que algumas dezenas de vagas estejam garantidas a este ou \u00e0quele setor da classe trabalhadora. Para os defensores da representatividade, o aumento do n\u00famero de mulheres bilion\u00e1rias, de 33 para 46 desde 2019, significaria algum passo positivo de inclus\u00e3o. Esse tipo de conclus\u00e3o distorcida conduz colocar, por exemplo, a luta entre g\u00eaneros no lugar da luta de classes. Na verdade, mais mulheres bilion\u00e1rias que constroem fortunas explorando homens e mulheres da classe trabalhadora n\u00e3o significa absolutamente nada de positivo para a luta pelo fim da opress\u00e3o capitalista \u00e0 classe trabalhadora justamente porque deixa intacta a quest\u00e3o de classe. Ao final, esse aumento representa, realmente, uma grave mudan\u00e7a na condi\u00e7\u00e3o da classe trabalhadora, mas para pior.\r\nA veia assassina da burguesia \u00e9 internacional\r\nPara n\u00e3o ficarmos apenas no Brasil, aqui vai um exemplo bastante did\u00e1tico: ap\u00f3s a repercuss\u00e3o da not\u00edcia da Magazine Luiza, a Bayer tamb\u00e9m anunciou a abertura de 19 vagas de trainee exclusiva para negros. Talvez n\u00e3o haja exemplo de hipocrisia maior que esse.\r\n\r\nA Bayer \u00e9 uma empresa de f\u00e1rmacos conhecida por literalmente apoiar o Partido Nazista alem\u00e3o durante a Segunda Guerra Mundial. Desde a Primeira Guerra, a Bayer, junto com a BASF e a Hoechst, desenvolveu as primeiras armas qu\u00edmicas de destrui\u00e7\u00e3o em massa como o g\u00e1s cloro. Na Segunda, a Bayer comp\u00f4s o bloco qu\u00edmico que deu origem ao Zyklon-B, usado nas c\u00e2maras de g\u00e1s para assassinato de judeus nos campos de concentra\u00e7\u00e3o. Hoje, \u00e9 uma das empresas que mais sofrem (e perdem) processos de indeniza\u00e7\u00e3o por causar c\u00e2ncer no mundo (basicamente sua especialidade).\r\n\r\nEssa veia assassina a levou ao matrim\u00f4nio com outra expert em c\u00e2ncer e armas qu\u00edmicas mundiais: a Monsanto. Em 2018, ap\u00f3s longas negocia\u00e7\u00f5es, a gigante Bayer incorporou a Monsanto, essa multinacional do ramo da agricultura e biotecnologia que tamb\u00e9m contribuiu para a destrui\u00e7\u00e3o da humanidade durante as guerras com, por exemplo, o Agente Laranja (princ\u00edpio ativo do Napalm usado pelos EUA durante a Guerra do Vietn\u00e3) e o Glifosato (agrot\u00f3xico respons\u00e1vel pelo envenenamento de boa parte dos alimentos do agroneg\u00f3cio mundial).\r\n\r\nEssas m\u00e1culas n\u00e3o ficam apenas no passado. Trazendo dados atuais, essa Bayer\/Monsanto que anunciou 19 vagas de trainees para negros como \u201cmedidas de inclus\u00e3o\u201d \u00e9 a mesma que praticamente domina a patente de diversas sementes usadas na monocultura do agroneg\u00f3cio brasileiro. Ou seja, ao inv\u00e9s de sua tecnologia ser usada para erradicar a fome a n\u00edvel mundial, ela preserva a tradi\u00e7\u00e3o de assassinato em massa\u00a0 do passado e d\u00e1 os subs\u00eddios para todos os problemas de desmatamento, degrada\u00e7\u00e3o ambiental, doen\u00e7as alimentares, conflitos fundi\u00e1rios e uma s\u00e9rie de outros problemas que assolam pa\u00edses como o Brasil.\r\n\r\nEssa produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola irracional, como sabemos, n\u00e3o \u00e9 revertida \u00e0 popula\u00e7\u00e3o, mas a setores da burguesia pecuarista mundial. As maiores porcentagens de nutrientes produzidos no modo de produ\u00e7\u00e3o capitalista ficam restritas aos latif\u00fandios que exploram os recursos naturais e humanos deixando um rastro de degrada\u00e7\u00e3o. Em outras palavras, a empresa, a maior patenteadora mundial de sementes, \u00e9 diretamente respons\u00e1vel pela fome mundial, que majoritariamente atinge a popula\u00e7\u00e3o pobre e negra. Para ficar ainda mais claro, a empresa que explora e inflige a fome a um continente inteiro de popula\u00e7\u00e3o majoritariamente negra, a \u00c1frica, est\u00e1 promovendo medidas de inclus\u00e3o oferecendo 19 vagas de trainees para negros.\r\n\r\nH\u00e1 uma outra medida s\u00f3rdida gravada na hist\u00f3ria da Bayer em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 popula\u00e7\u00e3o negra. O opioide que conhecemos por hero\u00edna foi assim batizado justamente pela Bayer, quando anunciou a \u201cheroica\u201d alternativa \u00e0 morfina, inicialmente vendida como anest\u00e9sico \u201cn\u00e3o viciante\u201d e rem\u00e9dio de tosse para crian\u00e7as. Mais tarde, essa droga foi amplamente inserida pela CIA e pelo FBI em bairros pobres de maioria negra nos EUA para, de um lado, dopar as camadas mais radicalizadas do movimento negro com a velha t\u00e1tica do \u00f3pio e, do outro, justificar intensa repress\u00e3o ao Partido dos Panteras Negras, que travou de fato um combate pol\u00edtico aberto contra a distribui\u00e7\u00e3o de drogas nos bairros mais pobres.\r\n\r\n\r\nNenhuma ilus\u00e3o na burguesia!\r\nAt\u00e9 aqui h\u00e1 elementos suficientes para entender que a burguesia nunca anunciou nenhuma medida de inclus\u00e3o social preocupada com outra coisa que n\u00e3o seja seu pr\u00f3prio lucro, o que inevitavelmente significa negar os direitos mais b\u00e1sicos \u00e0 classe trabalhadora nacional e internacional. O lucro da Monsanto se expressa nos \u00edndices mundiais de fome e doen\u00e7as alimentares. O da Bayer, em mortalidade infantil e doen\u00e7as epid\u00eamicas. Da Magazine Luiza, na nega\u00e7\u00e3o de acesso \u00e0 educa\u00e7\u00e3o e ao ensino superior nos bairros pobres brasileiros, de maioria negra.\r\n\r\nAs dire\u00e7\u00f5es da esquerda que compartilham essas not\u00edcias como um poss\u00edvel \u201chorizonte inclusivo do capitalismo\u201d, \u201cuma brecha de esperan\u00e7a em meio ao caos\u201d, est\u00e3o de m\u00e3os dadas com a burguesia no sentido de conduzir cada vez mais trabalhadores ao abatedouro das finan\u00e7as, para que estes se sintam agradecidos por uma oportunidade de explora\u00e7\u00e3o, sem apresentar qualquer medida de enfrentamento aos governos que anunciam or\u00e7amentos que empurram a classe trabalhadora a situa\u00e7\u00f5es cada vez mais desesperadoras.\r\n\r\nJ\u00e1 aos militantes, ativistas e trabalhadores bem intencionados que se sentem representados pela burguesia, \u00e9 preciso explicar pacientemente as origens e inten\u00e7\u00f5es dessas pol\u00edticas, oferecendo uma perspectiva revolucion\u00e1ria. Na falta de uma dire\u00e7\u00e3o revolucion\u00e1ria, as ideias reformistas, identit\u00e1rias e p\u00f3s-modernas, que se intitulam \u201cprogressistas\u201d, promovem uma distor\u00e7\u00e3o t\u00e3o grotesca que chega a promover uma representante da burguesia como vanguarda do combate \u00e0s injusti\u00e7as condicionadas, ironicamente, pela pr\u00f3pria classe dominante.\r\n\r\nOs problemas da classe trabalhadora n\u00e3o ser\u00e3o resolvidos com a caridade podre e o assistencialismo hip\u00f3crita da burguesia, que usa das quest\u00f5es raciais, indissoci\u00e1veis do capitalismo, para promover pol\u00edticas de segrega\u00e7\u00e3o dentro da pr\u00f3pria classe trabalhadora. O passado racista dessas corpora\u00e7\u00f5es n\u00e3o \u00e9 uma mera curiosidade. Na verdade, apenas se transfigurou ao que o capitalismo exige que seja feito hoje. N\u00e3o \u00e0 toa, a Funda\u00e7\u00e3o Ford, uma das pioneiras nas pol\u00edticas de inclus\u00e3o para negros e, hoje, uma das maiores propulsoras dessa tal \u201cresponsabilidade social\u201d, tamb\u00e9m recebeu condecora\u00e7\u00f5es de Hitler como maior investidor estrangeiro do Partido Nazista, al\u00e9m de financiar reuni\u00f5es da Ku Klux Klan no passado.\r\n\r\nA realidade para a classe trabalhadora mundial \u00e9 uma condi\u00e7\u00e3o crescente de desemprego, de falta de vagas nas universidades, de mortalidade infantil, falta de acesso aos hospitais, transporte, saneamento b\u00e1sico. Sabemos bem onde est\u00e3o os recursos que facilmente poderiam garantir esses direitos. Mais do que isso, recursos que deveriam garantir esses direitos. Mas a burguesia, esses bilion\u00e1rios da Forbes, enquanto ret\u00e9m esses trilh\u00f5es de recursos produzidos pela classe trabalhadora, abre medidas de recorte que criam verdadeiros \u201ctribunais raciais\u201d entre trabalhadores para definir quem deve ou n\u00e3o ocupar as vagas de emprego e conseguir ganhar um sal\u00e1rio.\r\n\r\nN\u00e3o h\u00e1 concilia\u00e7\u00e3o a ser feita com esses parasitas e assassinos. Inicialmente, todo o or\u00e7amento p\u00fablico deve ser revertido aos direitos da classe trabalhadora. Considerando que esses recursos s\u00e3o desviados aos magnatas do mercado mundial, h\u00e1 de se falar em expropria\u00e7\u00e3o dessas fortunas, suprimindo toda a possibilidade de concentra\u00e7\u00e3o de renda enquanto pessoas passam fome e morrem nas filas dos hospitais.\r\nSocialismo ou barb\u00e1rie!\r\nDentre toda a confus\u00e3o que permeia a discuss\u00e3o, h\u00e1 de e fazer um corte limpo no que significa uma solu\u00e7\u00e3o para a classe trabalhadora e o que significa solu\u00e7\u00f5es para a burguesia. As dire\u00e7\u00f5es de esquerda que se lan\u00e7am em defesa da burguesa Luiza Trajano t\u00eam um lado definido na configura\u00e7\u00e3o atual da luta de classes e, se n\u00e3o reverem suas posi\u00e7\u00f5es, ter\u00e3o o mesmo destino da burguesia. E isso ser\u00e1 obra dos pr\u00f3prios trabalhadores, incluindo aqueles que essas dire\u00e7\u00f5es tentam enganar. A quest\u00e3o que se coloca \u00e9 sobre intervir como um catalisador das revoltas populares, contribuindo com o elemento subjetivo de uma revolu\u00e7\u00e3o prolet\u00e1ria, ou agir como um anest\u00e9sico, assim como fez o FBI e a CIA ao injetarem \u00f3pio nos bairros pobres e negros nas periferias norte americanas.\r\n\r\nOs marxistas t\u00eam um lado definido, e esse lado \u00e9 o da revolu\u00e7\u00e3o socialista. Se, de um lado, as crises do capitalismo abrem profundas feridas na nossa carne, nesses per\u00edodos as contradi\u00e7\u00f5es s\u00e3o expostas e essa \u00e9 uma oportunidade de levantar a bandeira da revolu\u00e7\u00e3o socialista, a \u00fanica sa\u00edda poss\u00edvel \u00e0 classe trabalhadora. Nenhuma submiss\u00e3o \u00e0 burguesia! Socialismo ou barb\u00e1rie!\r\n\r\nFim do pagamento da d\u00edvida p\u00fablica!\r\n\r\nExpropria\u00e7\u00e3o das grandes fortunas!\r\n\r\nPlanifica\u00e7\u00e3o da economia sob controle oper\u00e1rio!\r\n\r\nFora Bolsonaro! Por um governo dos trabalhadores, sem patr\u00f5es, nem generais.","image":{"@type":"ImageObject","url":"https:\/\/i0.wp.com\/marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2020\/09\/WhatsApp-Image-2020-09-25-at-12.46.09.jpeg?fit=660%2C330&ssl=1","width":696,"height":330}}</script>
		</article><!-- .post-listing -->
		

		
		

		
		
		
		
				
<div id="comments">


<div class="clear"></div>


</div><!-- #comments -->

	</div><!-- .content -->
<aside id="sidebar">
	<div class="theiaStickySidebar">
		<div class="search-block-large widget">
			<form method="get" action="https://marxismo.org.br/">
				<button class="search-button" type="submit" value="Pesquisa"><i class="fa fa-search"></i></button>
				<input type="text" id="s" name="s" value="Pesquisa" onfocus="if (this.value == 'Pesquisa') {this.value = '';}" onblur="if (this.value == '') {this.value = 'Pesquisa';}"  />
			</form>
		</div><!-- .search-block /-->
<div id="social-8" class="widget social-icons-widget"><div class="widget-top"><h4>Redes Sociais</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div class="social-icons social-colored">
		<a class="ttip-none" title="Facebook" href="https://www.facebook.com/oci.comunista" target="_blank"><i class="fa fa-facebook"></i></a><a class="ttip-none" title="Twitter" href="https://twitter.com/oci_comunista" target="_blank"><i class="fa fa-twitter"></i></a><a class="ttip-none" title="Youtube" href="https://www.youtube.com/user/esquerdamarxista" target="_blank"><i class="fa fa-youtube"></i></a><a class="ttip-none" title="instagram" href="https://www.instagram.com/oci.comunista/" target="_blank"><i class="fa fa-instagram"></i></a><a class="ttip-none" title="spotify" href="https://open.spotify.com/show/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8" target="_blank"><i class="fa fa-spotify"></i></a>
		<a class="ttip-none"  title="TikTok" href="https://www.tiktok.com/@oci.comunista" target="_blank"><i class="fa &lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;"></i></a>	</div>

</div></div><!-- .widget /--><div id="text-html-widget-46" class="widget text-html"><div class="widget-top"><h4>Acesse</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container"><div ><a href="https://www.marxist.com/"  target="_blank"><img class="size-full wp-image-6856 aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/teste-sidebar-3.jpg" alt="" width="390" height="144" /></a>

<a href="http://liberdadeeluta.org/" target="_blank"><img class="wp-image-6852 size-full aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_02.jpg" width="390" height="144" /></a>

<a href="http://www.livrariamarxista.com.br/" target="_blank"><img class="wp-image-6848 size-full aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_03.jpg" width="390" height="144" /></a>

<a href="https://www.marxismo.org.br/mulherespelosocialismo/" target="_blank"><img class="size-full wp-image-6855 aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_04.jpg" alt="" width="390" height="390" /></a>

<a href="https://www.marxismo.org.br/movimento-negro-socialista/" target="_blank"><img class="size-full wp-image-6855 aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_05.jpg" alt="" width="390" height="144" /></a>


				</div><div class="clear"></div></div></div><!-- .widget /--><div id="posts-list-widget-3" class="widget posts-list"><div class="widget-top"><h4>Publicações Recentes		</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">				<ul>
							<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/os-motivos-pelos-quais-um-militante-da-oci-renuncia-ao-seu-posto-na-direcao-do-sindicato-dos-metroviarios-de-sp/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/os-motivos-pelos-quais-um-militante-da-oci-renuncia-ao-seu-posto-na-direcao-do-sindicato-dos-metroviarios-de-sp/">Os motivos pelos quais um militante da OCI renuncia ao seu posto na direção do Sindicato dos Metroviários de SP</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>01/08/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/pedro-moro-pede-demissao-da-cptm-e-mais-uma-vez-a-farsa-da-privatizacao-e-exposta/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/pedro-moro-pede-demissao-da-cptm-e-mais-uma-vez-a-farsa-da-privatizacao-e-exposta/">Pedro Moro pede demissão da CPTM e mais uma vez a farsa da privatização é exposta</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>01/08/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/a-luta-pela-reducao-da-jornada-de-trabalho-sem-reducao-salarial/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/a-luta-pela-reducao-da-jornada-de-trabalho-sem-reducao-salarial/">A luta pela redução da jornada de trabalho sem redução salarial </a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>31/07/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/abaixo-o-regime-assassino-de-hasina-vitoria-para-os-estudantes-de-bangladesh-declaracao-da-icr/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/abaixo-o-regime-assassino-de-hasina-vitoria-para-os-estudantes-de-bangladesh-declaracao-da-icr/">Abaixo o regime assassino de Hasina! Vitória para os estudantes de Bangladesh! – Declaração da ICR</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>30/07/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/nota-urgente-sobre-a-venezuela-como-chegamos-a-este-beco-sem-saida/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/nota-urgente-sobre-a-venezuela-como-chegamos-a-este-beco-sem-saida/">Nota urgente sobre a Venezuela – Como chegamos a este beco sem saída?</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>30/07/2024</span>		</li>
						</ul>
		<div class="clear"></div>
	</div></div><!-- .widget /--><div id="ads250_250-widget-7" class="widget e3lan e3lan250_250-widget"><div class="widget-top"><h4>Assine O Comunismo</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div  class="e3lan-widget-content e3lan250-250">
								<div class="e3lan-cell">
				<a href="https://livrariamarxista.com.br/produto/jornal-o-comunismo/"  target="_blank"  >					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/capa-OC-site.jpg" alt="" />
				</a>			</div>
				</div>
	</div></div><!-- .widget /--><div id="ads250_250-widget-25" class="widget e3lan e3lan250_250-widget"><div class="widget-top"><h4>Manifesto</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div  class="e3lan-widget-content e3lan250-250">
								<div class="e3lan-cell">
				<a href="https://www.marxismo.org.br/manifesto-da-internacional-comunista-revolucionaria/"  target="_blank"  >					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/manifesto-graphic-website.jpg" alt="" />
				</a>			</div>
				</div>
	</div></div><!-- .widget /--><div id="ads250_250-widget-17" class="widget e3lan e3lan250_250-widget"><div class="widget-top"><h4>América Socialista &#8211; Em Defesa do Marxismo</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div  class="e3lan-widget-content e3lan250-250">
								<div class="e3lan-cell">
				<a href="https://livrariamarxista.com.br/produto/america-socialista-24/"  target="_blank"  >					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/Divulgacao-artigos-AS-24.jpg" alt="" />
				</a>			</div>
				</div>
	</div></div><!-- .widget /-->	</div><!-- .theiaStickySidebar /-->
</aside><!-- #sidebar /-->	<div class="clear"></div>
</div><!-- .container /-->

				
<div class="clear"></div>
<div class="footer-bottom">
	<div class="container">
		<div class="alignright">
					</div>
				<div class="social-icons">
		<a class="ttip-none" title="Facebook" href="https://www.facebook.com/oci.comunista" target="_blank"><i class="fa fa-facebook"></i></a><a class="ttip-none" title="Twitter" href="https://twitter.com/oci_comunista" target="_blank"><i class="fa fa-twitter"></i></a><a class="ttip-none" title="Youtube" href="https://www.youtube.com/user/esquerdamarxista" target="_blank"><i class="fa fa-youtube"></i></a><a class="ttip-none" title="instagram" href="https://www.instagram.com/oci.comunista/" target="_blank"><i class="fa fa-instagram"></i></a><a class="ttip-none" title="spotify" href="https://open.spotify.com/show/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8" target="_blank"><i class="fa fa-spotify"></i></a>
		<a class="ttip-none"  title="TikTok" href="https://www.tiktok.com/@oci.comunista" target="_blank"><i class="fa &lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;"></i></a>	</div>

		
		<div class="alignleft">
			© Copyright 2024, Esquerda Marxista		</div>
		<div class="clear"></div>
	</div><!-- .Container -->
</div><!-- .Footer bottom -->

</div><!-- .inner-Wrapper -->
</div><!-- #Wrapper -->
</div><!-- .Wrapper-outer -->
	<div id="topcontrol" class="fa fa-angle-up" title="Role Para Cima"></div>
<div id="fb-root"></div>

<div id="um_upload_single" style="display:none;"></div>

<div id="um_view_photo" style="display:none;">
	<a href="javascript:void(0);" data-action="um_remove_modal" class="um-modal-close" aria-label="Close view photo modal">
		<i class="um-faicon-times"></i>
	</a>

	<div class="um-modal-body photo">
		<div class="um-modal-photo"></div>
	</div>
</div>
<div id="reading-position-indicator"></div>			<script type='text/javascript'>
				const lazyloadRunObserver = () => {
					const lazyloadBackgrounds = document.querySelectorAll( `.e-con.e-parent:not(.e-lazyloaded)` );
					const lazyloadBackgroundObserver = new IntersectionObserver( ( entries ) => {
						entries.forEach( ( entry ) => {
							if ( entry.isIntersecting ) {
								let lazyloadBackground = entry.target;
								if( lazyloadBackground ) {
									lazyloadBackground.classList.add( 'e-lazyloaded' );
								}
								lazyloadBackgroundObserver.unobserve( entry.target );
							}
						});
					}, { rootMargin: '200px 0px 200px 0px' } );
					lazyloadBackgrounds.forEach( ( lazyloadBackground ) => {
						lazyloadBackgroundObserver.observe( lazyloadBackground );
					} );
				};
				const events = [
					'DOMContentLoaded',
					'elementor/lazyload/observe',
				];
				events.forEach( ( event ) => {
					document.addEventListener( event, lazyloadRunObserver );
				} );
			</script>
						<div id="fb-root"></div>
			<script>(function(d, s, id) { var js, fjs = d.getElementsByTagName(s)[0]; if (d.getElementById(id)) return; js = d.createElement(s); js.id = id; js.src = 'https://connect.facebook.net/pt_BR/sdk.js#xfbml=1&amp;appId=249643311490&version=v2.3'; fjs.parentNode.insertBefore(js, fjs); }(document, 'script', 'facebook-jssdk'));</script>
			<script>
			document.body.addEventListener( 'is.post-load', function() {
				if ( 'undefined' !== typeof FB ) {
					FB.XFBML.parse();
				}
			} );
			</script>
						<script>!function(d,s,id){var js,fjs=d.getElementsByTagName(s)[0],p=/^http:/.test(d.location)?'http':'https';if(!d.getElementById(id)){js=d.createElement(s);js.id=id;js.src=p+'://platform.twitter.com/widgets.js';fjs.parentNode.insertBefore(js,fjs);}}(document, 'script', 'twitter-wjs');</script>
			<script type="text/javascript" id="tie-scripts-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var tie = {"mobile_menu_active":"true","mobile_menu_top":"","lightbox_all":"true","lightbox_gallery":"true","woocommerce_lightbox":"","lightbox_skin":"dark","lightbox_thumb":"vertical","lightbox_arrows":"","sticky_sidebar":"1","is_singular":"1","reading_indicator":"true","lang_no_results":"No Results","lang_results_found":"Results Found"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/tie-scripts.js" id="tie-scripts-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/ilightbox.packed.js" id="tie-ilightbox-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/underscore.min.js" id="underscore-js"></script>
<script type="text/javascript" id="wp-util-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var _wpUtilSettings = {"ajax":{"url":"\/wp-admin\/admin-ajax.php"}};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/wp-util.min.js" id="wp-util-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/dist/hooks.min.js" id="wp-hooks-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/dist/i18n.min.js" id="wp-i18n-js"></script>
<script type="text/javascript" id="wp-i18n-js-after">
/* <![CDATA[ */
wp.i18n.setLocaleData( { 'text direction\u0004ltr': [ 'ltr' ] } );
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/tipsy/tipsy.min.js" id="um_tipsy-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/um-confirm/um-confirm.min.js" id="um_confirm-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/picker.min.js" id="um_datetime-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/picker.date.min.js" id="um_datetime_date-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/picker.time.min.js" id="um_datetime_time-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/translations/pt_BR.min.js" id="um_datetime_locale-js"></script>
<script type="text/javascript" id="um_common-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var um_common_variables = {"locale":"pt_BR"};
var um_common_variables = {"locale":"pt_BR"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/common.min.js" id="um_common-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/cropper/cropper.min.js" id="um_crop-js"></script>
<script type="text/javascript" id="um_frontend_common-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var um_frontend_common_variables = [];
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/common-frontend.min.js" id="um_frontend_common-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-modal.min.js" id="um_modal-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/jquery-form/jquery-form.min.js" id="um_jquery_form-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/fileupload/fileupload.js" id="um_fileupload-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-functions.min.js" id="um_functions-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-responsive.min.js" id="um_responsive-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-conditional.min.js" id="um_conditional-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/select2/select2.full.min.js" id="select2-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/select2/i18n/pt.js" id="um_select2_locale-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/raty/um-raty.min.js" id="um_raty-js"></script>
<script type="text/javascript" id="um_scripts-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var um_scripts = {"max_upload_size":"2147483648","nonce":"d013f783e1"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-scripts.min.js" id="um_scripts-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-profile.min.js" id="um_profile-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-account.min.js" id="um_account-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://stats.wp.com/e-202431.js" id="jetpack-stats-js" data-wp-strategy="defer"></script>
<script type="text/javascript" id="jetpack-stats-js-after">
/* <![CDATA[ */
_stq = window._stq || [];
_stq.push([ "view", JSON.parse("{\"v\":\"ext\",\"blog\":\"122437044\",\"post\":\"33513\",\"tz\":\"-3\",\"srv\":\"marxismo.org.br\",\"j\":\"1:13.6\"}") ]);
_stq.push([ "clickTrackerInit", "122437044", "33513" ]);
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" id="sharing-js-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var sharing_js_options = {"lang":"en","counts":"1","is_stats_active":"1"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/p/jetpack/13.6/_inc/build/sharedaddy/sharing.min.js" id="sharing-js-js"></script>
<script type="text/javascript" id="sharing-js-js-after">
/* <![CDATA[ */
var windowOpen;
			( function () {
				function matches( el, sel ) {
					return !! (
						el.matches && el.matches( sel ) ||
						el.msMatchesSelector && el.msMatchesSelector( sel )
					);
				}

				document.body.addEventListener( 'click', function ( event ) {
					if ( ! event.target ) {
						return;
					}

					var el;
					if ( matches( event.target, 'a.share-facebook' ) ) {
						el = event.target;
					} else if ( event.target.parentNode && matches( event.target.parentNode, 'a.share-facebook' ) ) {
						el = event.target.parentNode;
					}

					if ( el ) {
						event.preventDefault();

						// If there's another sharing window open, close it.
						if ( typeof windowOpen !== 'undefined' ) {
							windowOpen.close();
						}
						windowOpen = window.open( el.getAttribute( 'href' ), 'wpcomfacebook', 'menubar=1,resizable=1,width=600,height=400' );
						return false;
					}
				} );
			} )();
var windowOpen;
			( function () {
				function matches( el, sel ) {
					return !! (
						el.matches && el.matches( sel ) ||
						el.msMatchesSelector && el.msMatchesSelector( sel )
					);
				}

				document.body.addEventListener( 'click', function ( event ) {
					if ( ! event.target ) {
						return;
					}

					var el;
					if ( matches( event.target, 'a.share-telegram' ) ) {
						el = event.target;
					} else if ( event.target.parentNode && matches( event.target.parentNode, 'a.share-telegram' ) ) {
						el = event.target.parentNode;
					}

					if ( el ) {
						event.preventDefault();

						// If there's another sharing window open, close it.
						if ( typeof windowOpen !== 'undefined' ) {
							windowOpen.close();
						}
						windowOpen = window.open( el.getAttribute( 'href' ), 'wpcomtelegram', 'menubar=1,resizable=1,width=450,height=450' );
						return false;
					}
				} );
			} )();
/* ]]> */
</script>
		<script type="text/javascript">
			jQuery( window ).on( 'load', function() {
				jQuery('input[name="um_request"]').val('');
			});
		</script>
	</body>

<!-- Mirrored from marxismo.org.br/nao-existe-capitalismo-responsavel-socialismo-ou-barbarie/ by HTTrack Website Copier/3.x [XR&CO'2014], Thu, 01 Aug 2024 21:51:24 GMT -->
</html>