<!DOCTYPE html>
<html lang="pt-BR" prefix="og: http://ogp.me/ns#">

<!-- Mirrored from marxismo.org.br/1936-a-batalha-de-cable-street/ by HTTrack Website Copier/3.x [XR&CO'2014], Thu, 01 Aug 2024 21:49:56 GMT -->
<!-- Added by HTTrack --><meta http-equiv="content-type" content="text/html;charset=UTF-8" /><!-- /Added by HTTrack -->
<head>
<meta charset="UTF-8" />
<link rel="profile" href="https://gmpg.org/xfn/11" />
<link rel="pingback" href="https://marxismo.org.br/xmlrpc.php" />
<title>1936: A batalha de Cable Street &#8211; Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)</title>
<meta name='robots' content='max-image-preview:large' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://secure.gravatar.com/' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://stats.wp.com/' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://i0.wp.com/' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://c0.wp.com/' />
<link rel="alternate" type="application/rss+xml" title="Feed para Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista) &raquo;" href="https://marxismo.org.br/feed/" />
<link rel="alternate" type="application/rss+xml" title="Feed de comentários para Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista) &raquo;" href="https://marxismo.org.br/comments/feed/" />
<script type="text/javascript">
/* <![CDATA[ */
window._wpemojiSettings = {"baseUrl":"https:\/\/s.w.org\/images\/core\/emoji\/15.0.3\/72x72\/","ext":".png","svgUrl":"https:\/\/s.w.org\/images\/core\/emoji\/15.0.3\/svg\/","svgExt":".svg","source":{"concatemoji":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-includes\/js\/wp-emoji-release.min.js"}};
/*! This file is auto-generated */
!function(i,n){var o,s,e;function c(e){try{var t={supportTests:e,timestamp:(new Date).valueOf()};sessionStorage.setItem(o,JSON.stringify(t))}catch(e){}}function p(e,t,n){e.clearRect(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height),e.fillText(t,0,0);var t=new Uint32Array(e.getImageData(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height).data),r=(e.clearRect(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height),e.fillText(n,0,0),new Uint32Array(e.getImageData(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height).data));return t.every(function(e,t){return e===r[t]})}function u(e,t,n){switch(t){case"flag":return n(e,"\ud83c\udff3\ufe0f\u200d\u26a7\ufe0f","\ud83c\udff3\ufe0f\u200b\u26a7\ufe0f")?!1:!n(e,"\ud83c\uddfa\ud83c\uddf3","\ud83c\uddfa\u200b\ud83c\uddf3")&&!n(e,"\ud83c\udff4\udb40\udc67\udb40\udc62\udb40\udc65\udb40\udc6e\udb40\udc67\udb40\udc7f","\ud83c\udff4\u200b\udb40\udc67\u200b\udb40\udc62\u200b\udb40\udc65\u200b\udb40\udc6e\u200b\udb40\udc67\u200b\udb40\udc7f");case"emoji":return!n(e,"\ud83d\udc26\u200d\u2b1b","\ud83d\udc26\u200b\u2b1b")}return!1}function f(e,t,n){var r="undefined"!=typeof WorkerGlobalScope&&self instanceof WorkerGlobalScope?new OffscreenCanvas(300,150):i.createElement("canvas"),a=r.getContext("2d",{willReadFrequently:!0}),o=(a.textBaseline="top",a.font="600 32px Arial",{});return e.forEach(function(e){o[e]=t(a,e,n)}),o}function t(e){var t=i.createElement("script");t.src=e,t.defer=!0,i.head.appendChild(t)}"undefined"!=typeof Promise&&(o="wpEmojiSettingsSupports",s=["flag","emoji"],n.supports={everything:!0,everythingExceptFlag:!0},e=new Promise(function(e){i.addEventListener("DOMContentLoaded",e,{once:!0})}),new Promise(function(t){var n=function(){try{var e=JSON.parse(sessionStorage.getItem(o));if("object"==typeof e&&"number"==typeof e.timestamp&&(new Date).valueOf()<e.timestamp+604800&&"object"==typeof e.supportTests)return e.supportTests}catch(e){}return null}();if(!n){if("undefined"!=typeof Worker&&"undefined"!=typeof OffscreenCanvas&&"undefined"!=typeof URL&&URL.createObjectURL&&"undefined"!=typeof Blob)try{var e="postMessage("+f.toString()+"("+[JSON.stringify(s),u.toString(),p.toString()].join(",")+"));",r=new Blob([e],{type:"text/javascript"}),a=new Worker(URL.createObjectURL(r),{name:"wpTestEmojiSupports"});return void(a.onmessage=function(e){c(n=e.data),a.terminate(),t(n)})}catch(e){}c(n=f(s,u,p))}t(n)}).then(function(e){for(var t in e)n.supports[t]=e[t],n.supports.everything=n.supports.everything&&n.supports[t],"flag"!==t&&(n.supports.everythingExceptFlag=n.supports.everythingExceptFlag&&n.supports[t]);n.supports.everythingExceptFlag=n.supports.everythingExceptFlag&&!n.supports.flag,n.DOMReady=!1,n.readyCallback=function(){n.DOMReady=!0}}).then(function(){return e}).then(function(){var e;n.supports.everything||(n.readyCallback(),(e=n.source||{}).concatemoji?t(e.concatemoji):e.wpemoji&&e.twemoji&&(t(e.twemoji),t(e.wpemoji)))}))}((window,document),window._wpemojiSettings);
/* ]]> */
</script>
<style id='wp-emoji-styles-inline-css' type='text/css'>

	img.wp-smiley, img.emoji {
		display: inline !important;
		border: none !important;
		box-shadow: none !important;
		height: 1em !important;
		width: 1em !important;
		margin: 0 0.07em !important;
		vertical-align: -0.1em !important;
		background: none !important;
		padding: 0 !important;
	}
</style>
<link rel='stylesheet' id='wp-block-library-css' href='https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/css/dist/block-library/style.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='mediaelement-css' href='https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/mediaelement/mediaelementplayer-legacy.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='wp-mediaelement-css' href='https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/mediaelement/wp-mediaelement.min.css' type='text/css' media='all' />
<style id='jetpack-sharing-buttons-style-inline-css' type='text/css'>
.jetpack-sharing-buttons__services-list{display:flex;flex-direction:row;flex-wrap:wrap;gap:0;list-style-type:none;margin:5px;padding:0}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-small-icon-size{font-size:12px}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-normal-icon-size{font-size:16px}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-large-icon-size{font-size:24px}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-huge-icon-size{font-size:36px}@media print{.jetpack-sharing-buttons__services-list{display:none!important}}.editor-styles-wrapper .wp-block-jetpack-sharing-buttons{gap:0;padding-inline-start:0}ul.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-background{padding:1.25em 2.375em}
</style>
<style id='pdfemb-pdf-embedder-viewer-style-inline-css' type='text/css'>
.wp-block-pdfemb-pdf-embedder-viewer{max-width:none}

</style>
<style id='classic-theme-styles-inline-css' type='text/css'>
/*! This file is auto-generated */
.wp-block-button__link{color:#fff;background-color:#32373c;border-radius:9999px;box-shadow:none;text-decoration:none;padding:calc(.667em + 2px) calc(1.333em + 2px);font-size:1.125em}.wp-block-file__button{background:#32373c;color:#fff;text-decoration:none}
</style>
<style id='global-styles-inline-css' type='text/css'>
:root{--wp--preset--aspect-ratio--square: 1;--wp--preset--aspect-ratio--4-3: 4/3;--wp--preset--aspect-ratio--3-4: 3/4;--wp--preset--aspect-ratio--3-2: 3/2;--wp--preset--aspect-ratio--2-3: 2/3;--wp--preset--aspect-ratio--16-9: 16/9;--wp--preset--aspect-ratio--9-16: 9/16;--wp--preset--color--black: #000000;--wp--preset--color--cyan-bluish-gray: #abb8c3;--wp--preset--color--white: #ffffff;--wp--preset--color--pale-pink: #f78da7;--wp--preset--color--vivid-red: #cf2e2e;--wp--preset--color--luminous-vivid-orange: #ff6900;--wp--preset--color--luminous-vivid-amber: #fcb900;--wp--preset--color--light-green-cyan: #7bdcb5;--wp--preset--color--vivid-green-cyan: #00d084;--wp--preset--color--pale-cyan-blue: #8ed1fc;--wp--preset--color--vivid-cyan-blue: #0693e3;--wp--preset--color--vivid-purple: #9b51e0;--wp--preset--gradient--vivid-cyan-blue-to-vivid-purple: linear-gradient(135deg,rgba(6,147,227,1) 0%,rgb(155,81,224) 100%);--wp--preset--gradient--light-green-cyan-to-vivid-green-cyan: linear-gradient(135deg,rgb(122,220,180) 0%,rgb(0,208,130) 100%);--wp--preset--gradient--luminous-vivid-amber-to-luminous-vivid-orange: linear-gradient(135deg,rgba(252,185,0,1) 0%,rgba(255,105,0,1) 100%);--wp--preset--gradient--luminous-vivid-orange-to-vivid-red: linear-gradient(135deg,rgba(255,105,0,1) 0%,rgb(207,46,46) 100%);--wp--preset--gradient--very-light-gray-to-cyan-bluish-gray: linear-gradient(135deg,rgb(238,238,238) 0%,rgb(169,184,195) 100%);--wp--preset--gradient--cool-to-warm-spectrum: linear-gradient(135deg,rgb(74,234,220) 0%,rgb(151,120,209) 20%,rgb(207,42,186) 40%,rgb(238,44,130) 60%,rgb(251,105,98) 80%,rgb(254,248,76) 100%);--wp--preset--gradient--blush-light-purple: linear-gradient(135deg,rgb(255,206,236) 0%,rgb(152,150,240) 100%);--wp--preset--gradient--blush-bordeaux: linear-gradient(135deg,rgb(254,205,165) 0%,rgb(254,45,45) 50%,rgb(107,0,62) 100%);--wp--preset--gradient--luminous-dusk: linear-gradient(135deg,rgb(255,203,112) 0%,rgb(199,81,192) 50%,rgb(65,88,208) 100%);--wp--preset--gradient--pale-ocean: linear-gradient(135deg,rgb(255,245,203) 0%,rgb(182,227,212) 50%,rgb(51,167,181) 100%);--wp--preset--gradient--electric-grass: linear-gradient(135deg,rgb(202,248,128) 0%,rgb(113,206,126) 100%);--wp--preset--gradient--midnight: linear-gradient(135deg,rgb(2,3,129) 0%,rgb(40,116,252) 100%);--wp--preset--font-size--small: 13px;--wp--preset--font-size--medium: 20px;--wp--preset--font-size--large: 36px;--wp--preset--font-size--x-large: 42px;--wp--preset--spacing--20: 0.44rem;--wp--preset--spacing--30: 0.67rem;--wp--preset--spacing--40: 1rem;--wp--preset--spacing--50: 1.5rem;--wp--preset--spacing--60: 2.25rem;--wp--preset--spacing--70: 3.38rem;--wp--preset--spacing--80: 5.06rem;--wp--preset--shadow--natural: 6px 6px 9px rgba(0, 0, 0, 0.2);--wp--preset--shadow--deep: 12px 12px 50px rgba(0, 0, 0, 0.4);--wp--preset--shadow--sharp: 6px 6px 0px rgba(0, 0, 0, 0.2);--wp--preset--shadow--outlined: 6px 6px 0px -3px rgba(255, 255, 255, 1), 6px 6px rgba(0, 0, 0, 1);--wp--preset--shadow--crisp: 6px 6px 0px rgba(0, 0, 0, 1);}:where(.is-layout-flex){gap: 0.5em;}:where(.is-layout-grid){gap: 0.5em;}body .is-layout-flex{display: flex;}.is-layout-flex{flex-wrap: wrap;align-items: center;}.is-layout-flex > :is(*, div){margin: 0;}body .is-layout-grid{display: grid;}.is-layout-grid > :is(*, div){margin: 0;}:where(.wp-block-columns.is-layout-flex){gap: 2em;}:where(.wp-block-columns.is-layout-grid){gap: 2em;}:where(.wp-block-post-template.is-layout-flex){gap: 1.25em;}:where(.wp-block-post-template.is-layout-grid){gap: 1.25em;}.has-black-color{color: var(--wp--preset--color--black) !important;}.has-cyan-bluish-gray-color{color: var(--wp--preset--color--cyan-bluish-gray) !important;}.has-white-color{color: var(--wp--preset--color--white) !important;}.has-pale-pink-color{color: var(--wp--preset--color--pale-pink) !important;}.has-vivid-red-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-red) !important;}.has-luminous-vivid-orange-color{color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-amber-color{color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-amber) !important;}.has-light-green-cyan-color{color: var(--wp--preset--color--light-green-cyan) !important;}.has-vivid-green-cyan-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-green-cyan) !important;}.has-pale-cyan-blue-color{color: var(--wp--preset--color--pale-cyan-blue) !important;}.has-vivid-cyan-blue-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-cyan-blue) !important;}.has-vivid-purple-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-purple) !important;}.has-black-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--black) !important;}.has-cyan-bluish-gray-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--cyan-bluish-gray) !important;}.has-white-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--white) !important;}.has-pale-pink-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--pale-pink) !important;}.has-vivid-red-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-red) !important;}.has-luminous-vivid-orange-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-amber-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-amber) !important;}.has-light-green-cyan-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--light-green-cyan) !important;}.has-vivid-green-cyan-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-green-cyan) !important;}.has-pale-cyan-blue-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--pale-cyan-blue) !important;}.has-vivid-cyan-blue-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-cyan-blue) !important;}.has-vivid-purple-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-purple) !important;}.has-black-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--black) !important;}.has-cyan-bluish-gray-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--cyan-bluish-gray) !important;}.has-white-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--white) !important;}.has-pale-pink-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--pale-pink) !important;}.has-vivid-red-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-red) !important;}.has-luminous-vivid-orange-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-amber-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-amber) !important;}.has-light-green-cyan-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--light-green-cyan) !important;}.has-vivid-green-cyan-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-green-cyan) !important;}.has-pale-cyan-blue-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--pale-cyan-blue) !important;}.has-vivid-cyan-blue-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-cyan-blue) !important;}.has-vivid-purple-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-purple) !important;}.has-vivid-cyan-blue-to-vivid-purple-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--vivid-cyan-blue-to-vivid-purple) !important;}.has-light-green-cyan-to-vivid-green-cyan-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--light-green-cyan-to-vivid-green-cyan) !important;}.has-luminous-vivid-amber-to-luminous-vivid-orange-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--luminous-vivid-amber-to-luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-orange-to-vivid-red-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--luminous-vivid-orange-to-vivid-red) !important;}.has-very-light-gray-to-cyan-bluish-gray-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--very-light-gray-to-cyan-bluish-gray) !important;}.has-cool-to-warm-spectrum-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--cool-to-warm-spectrum) !important;}.has-blush-light-purple-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--blush-light-purple) !important;}.has-blush-bordeaux-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--blush-bordeaux) !important;}.has-luminous-dusk-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--luminous-dusk) !important;}.has-pale-ocean-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--pale-ocean) !important;}.has-electric-grass-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--electric-grass) !important;}.has-midnight-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--midnight) !important;}.has-small-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--small) !important;}.has-medium-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--medium) !important;}.has-large-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--large) !important;}.has-x-large-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--x-large) !important;}
:where(.wp-block-post-template.is-layout-flex){gap: 1.25em;}:where(.wp-block-post-template.is-layout-grid){gap: 1.25em;}
:where(.wp-block-columns.is-layout-flex){gap: 2em;}:where(.wp-block-columns.is-layout-grid){gap: 2em;}
:root :where(.wp-block-pullquote){font-size: 1.5em;line-height: 1.6;}
</style>
<link rel='stylesheet' id='searchandfilter-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/search-filter/style.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='tie-style-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/style.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='tie-ilightbox-skin-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ilightbox/dark-skin/skin.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_modal-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-modal.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_ui-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/jquery-ui/jquery-ui.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_tipsy-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/tipsy/tipsy.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_raty-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/raty/um-raty.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='select2-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/select2/select2.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fileupload-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-fileupload.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_confirm-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/um-confirm/um-confirm.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_datetime-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/default.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_datetime_date-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/default.date.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_datetime_time-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/default.time.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fonticons_ii-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/legacy/fonticons/fonticons-ii.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fonticons_fa-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/legacy/fonticons/fonticons-fa.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fontawesome-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-fontawesome.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_common-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/common.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_responsive-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-responsive.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_styles-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-styles.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_crop-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/cropper/cropper.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_profile-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-profile.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_account-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-account.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_misc-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-misc.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_default_css-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-old-default.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_old_css-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/uploads/ultimatemember/um_old_settings.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='social-logos-css' href='https://c0.wp.com/p/jetpack/13.6/_inc/social-logos/social-logos.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='jetpack_css-css' href='https://c0.wp.com/p/jetpack/13.6/css/jetpack.css' type='text/css' media='all' />
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/jquery/jquery.min.js" id="jquery-core-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/jquery/jquery-migrate.min.js" id="jquery-migrate-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-gdpr.min.js" id="um-gdpr-js"></script>
<link rel="https://api.w.org/" href="https://marxismo.org.br/wp-json/" /><link rel="alternate" title="JSON" type="application/json" href="https://marxismo.org.br/wp-json/wp/v2/posts/18208" /><link rel="canonical" href="https://marxismo.org.br/1936-a-batalha-de-cable-street/" />
<link rel="alternate" title="oEmbed (JSON)" type="application/json+oembed" href="https://marxismo.org.br/wp-json/oembed/1.0/embed?url=https%3A%2F%2Fmarxismo.org.br%2F1936-a-batalha-de-cable-street%2F" />
<link rel="alternate" title="oEmbed (XML)" type="text/xml+oembed" href="https://marxismo.org.br/wp-json/oembed/1.0/embed?url=https%3A%2F%2Fmarxismo.org.br%2F1936-a-batalha-de-cable-street%2F&amp;format=xml" />
		<style type="text/css">
			.um_request_name {
				display: none !important;
			}
		</style>
		<style>img#wpstats{display:none}</style>
		<link rel="shortcut icon" href="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/09/favicon4.png" title="Favicon" />
<!--[if IE]>
<script type="text/javascript">jQuery(document).ready(function (){ jQuery(".menu-item").has("ul").children("a").attr("aria-haspopup", "true");});</script>
<![endif]-->
<!--[if lt IE 9]>
<script src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/html5.js"></script>
<script src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/selectivizr-min.js"></script>
<![endif]-->
<!--[if IE 9]>
<link rel="stylesheet" type="text/css" media="all" href="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ie9.css" />
<![endif]-->
<!--[if IE 8]>
<link rel="stylesheet" type="text/css" media="all" href="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ie8.css" />
<![endif]-->
<!--[if IE 7]>
<link rel="stylesheet" type="text/css" media="all" href="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ie7.css" />
<![endif]-->


<meta name="viewport" content="width=device-width, initial-scale=1.0" />



<style type="text/css" media="screen">

body{
	font-size : 14px;
	font-weight: normal;
	font-style: normal;
}

::-webkit-scrollbar {
	width: 8px;
	height:8px;
}

#main-nav,
.cat-box-content,
#sidebar .widget-container,
.post-listing,
#commentform {
	border-bottom-color: #e8000c;
}

.search-block .search-button,
#topcontrol,
#main-nav ul li.current-menu-item a,
#main-nav ul li.current-menu-item a:hover,
#main-nav ul li.current_page_parent a,
#main-nav ul li.current_page_parent a:hover,
#main-nav ul li.current-menu-parent a,
#main-nav ul li.current-menu-parent a:hover,
#main-nav ul li.current-page-ancestor a,
#main-nav ul li.current-page-ancestor a:hover,
.pagination span.current,
.share-post span.share-text,
.flex-control-paging li a.flex-active,
.ei-slider-thumbs li.ei-slider-element,
.review-percentage .review-item span span,
.review-final-score,
.button,
a.button,
a.more-link,
#main-content input[type="submit"],
.form-submit #submit,
#login-form .login-button,
.widget-feedburner .feedburner-subscribe,
input[type="submit"],
#buddypress button,
#buddypress a.button,
#buddypress input[type=submit],
#buddypress input[type=reset],
#buddypress ul.button-nav li a,
#buddypress div.generic-button a,
#buddypress .comment-reply-link,
#buddypress div.item-list-tabs ul li a span,
#buddypress div.item-list-tabs ul li.selected a,
#buddypress div.item-list-tabs ul li.current a,
#buddypress #members-directory-form div.item-list-tabs ul li.selected span,
#members-list-options a.selected,
#groups-list-options a.selected,
body.dark-skin #buddypress div.item-list-tabs ul li a span,
body.dark-skin #buddypress div.item-list-tabs ul li.selected a,
body.dark-skin #buddypress div.item-list-tabs ul li.current a,
body.dark-skin #members-list-options a.selected,
body.dark-skin #groups-list-options a.selected,
.search-block-large .search-button,
#featured-posts .flex-next:hover,
#featured-posts .flex-prev:hover,
a.tie-cart span.shooping-count,
.woocommerce span.onsale,
.woocommerce-page span.onsale ,
.woocommerce .widget_price_filter .ui-slider .ui-slider-handle,
.woocommerce-page .widget_price_filter .ui-slider .ui-slider-handle,
#check-also-close,
a.post-slideshow-next,
a.post-slideshow-prev,
.widget_price_filter .ui-slider .ui-slider-handle,
.quantity .minus:hover,
.quantity .plus:hover,
.mejs-container .mejs-controls .mejs-time-rail .mejs-time-current,
#reading-position-indicator  {
	background-color:#e8000c;
}

::-webkit-scrollbar-thumb{
	background-color:#e8000c !important;
}

#theme-footer,
#theme-header,
.top-nav ul li.current-menu-item:before,
#main-nav .menu-sub-content ,
#main-nav ul ul,
#check-also-box {
	border-top-color: #e8000c;
}

.search-block:after {
	border-right-color:#e8000c;
}

body.rtl .search-block:after {
	border-left-color:#e8000c;
}

#main-nav ul > li.menu-item-has-children:hover > a:after,
#main-nav ul > li.mega-menu:hover > a:after {
	border-color:transparent transparent #e8000c;
}

.widget.timeline-posts li a:hover,
.widget.timeline-posts li a:hover span.tie-date {
	color: #e8000c;
}

.widget.timeline-posts li a:hover span.tie-date:before {
	background: #e8000c;
	border-color: #e8000c;
}

#order_review,
#order_review_heading {
	border-color: #e8000c;
}


body {
	background-image : url(https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/images/patterns/body-bg1.png);
	background-position: top center;
}

body.single .post .entry a, body.page .post .entry a {
	color: #d40000;
}
		
body.single .post .entry a:hover, body.page .post .entry a:hover {
	color: #ff0000;
}
		
.social-icons.social-colored .&lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;:before {
	background: #00b3ff ;
}

.breaking-news span.breaking-news-title {background: #c70000;}

.tie-cat-3237 a.more-link {background-color:#ff0303;}
.tie-cat-3237 .cat-box-content {border-bottom-color:#ff0303; }
			
.tie-cat-6232 a.more-link {background-color:#850000;}
.tie-cat-6232 .cat-box-content {border-bottom-color:#850000; }
			
.tie-cat-8027 a.more-link {background-color:#8c0000;}
.tie-cat-8027 .cat-box-content {border-bottom-color:#8c0000; }
			
header#theme-header #main-nav ul li.menu-item-home a , header#theme-header #main-nav ul li.menu-item-home.current-menu-item a{
    background-image: none !important;
    text-indent: 0;
    width:auto;}</style>

<meta name="generator" content="Elementor 3.23.3; features: additional_custom_breakpoints, e_lazyload; settings: css_print_method-external, google_font-enabled, font_display-auto">
			<style>
				.e-con.e-parent:nth-of-type(n+4):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload),
				.e-con.e-parent:nth-of-type(n+4):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload) * {
					background-image: none !important;
				}
				@media screen and (max-height: 1024px) {
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+3):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload),
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+3):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload) * {
						background-image: none !important;
					}
				}
				@media screen and (max-height: 640px) {
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+2):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload),
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+2):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload) * {
						background-image: none !important;
					}
				}
			</style>
			
<!-- Jetpack Open Graph Tags -->
<meta property="og:type" content="article" />
<meta property="og:title" content="1936: A batalha de Cable Street" />
<meta property="og:url" content="https://marxismo.org.br/1936-a-batalha-de-cable-street/" />
<meta property="og:description" content="O dia 4 de outubro marca o aniversário da Batalha de Cable Street, um evento importante em que a classe trabalhadora de Londres se uniu para dar um golpe decisivo contra a ameaça do fascismo britân…" />
<meta property="article:published_time" content="2018-08-28T20:46:24+00:00" />
<meta property="article:modified_time" content="2018-10-24T20:01:41+00:00" />
<meta property="og:site_name" content="Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)" />
<meta property="og:image" content="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2018/08/battle-cable-street.jpg?fit=553%2C394&#038;ssl=1" />
<meta property="og:image:width" content="553" />
<meta property="og:image:height" content="394" />
<meta property="og:image:alt" content="" />
<meta property="og:locale" content="pt_BR" />
<meta name="twitter:site" content="@EM_CMI" />
<meta name="twitter:text:title" content="1936: A batalha de Cable Street" />
<meta name="twitter:image" content="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2018/08/battle-cable-street.jpg?fit=553%2C394&#038;ssl=1&#038;w=640" />
<meta name="twitter:card" content="summary_large_image" />

<!-- End Jetpack Open Graph Tags -->
		<style type="text/css" id="wp-custom-css">
			h2 {
  font-size: 2px;
}		</style>
		</head>
<body data-rsssl=1 id="top" class="post-template-default single single-post postid-18208 single-format-standard wp-custom-logo lazy-enabled elementor-default elementor-kit-27993">

<div class="wrapper-outer">

	<div class="background-cover"></div>

	<aside id="slide-out">

			<div class="search-mobile">
			<form method="get" id="searchform-mobile" action="https://marxismo.org.br/">
				<button class="search-button" type="submit" value="Pesquisa"><i class="fa fa-search"></i></button>
				<input type="text" id="s-mobile" name="s" title="Pesquisa" value="Pesquisa" onfocus="if (this.value == 'Pesquisa') {this.value = '';}" onblur="if (this.value == '') {this.value = 'Pesquisa';}"  />
			</form>
		</div><!-- .search-mobile /-->
	
			<div class="social-icons">
		<a class="ttip-none" title="Facebook" href="https://www.facebook.com/oci.comunista" target="_blank"><i class="fa fa-facebook"></i></a><a class="ttip-none" title="Twitter" href="https://twitter.com/oci_comunista" target="_blank"><i class="fa fa-twitter"></i></a><a class="ttip-none" title="Youtube" href="https://www.youtube.com/user/esquerdamarxista" target="_blank"><i class="fa fa-youtube"></i></a><a class="ttip-none" title="instagram" href="https://www.instagram.com/oci.comunista/" target="_blank"><i class="fa fa-instagram"></i></a><a class="ttip-none" title="spotify" href="https://open.spotify.com/show/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8" target="_blank"><i class="fa fa-spotify"></i></a>
		<a class="ttip-none"  title="TikTok" href="https://www.tiktok.com/@oci.comunista" target="_blank"><i class="fa &lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;"></i></a>	</div>

	
		<div id="mobile-menu"  class="mobile-hide-icons"></div>
	</aside><!-- #slide-out /-->

		<div id="wrapper" class="wide-layout">
		<div class="inner-wrapper">

		<header id="theme-header" class="theme-header center-logo">
			
		<div class="header-content">

					<a id="slide-out-open" class="slide-out-open" href="#"><span></span></a>
		
			<div class="logo">
			<h2>								<a title="Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)" href="https://marxismo.org.br/">
					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/Logo-OCI-ICR-500px.png" alt="Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)"  /><strong>Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista) Corrente Marxista Internacional</strong>
				</a>
			</h2>			</div><!-- .logo /-->
			<div class="e3lan e3lan-top">
			<a href="https://www.marxismo.org.br/a-esquerda-marxista-agora-e-a-organizacao-comunista-internacionalista/" title="A Esquerda Marxista agora é a Organização Comunista Internacionalista" target="_blank">
				<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/11/a-em-e-a-oci-700px-2.png" alt="A Esquerda Marxista agora é a Organização Comunista Internacionalista" />
			</a>
				</div>			<div class="clear"></div>

		</div>
													<nav id="main-nav">
				<div class="container">

				
					<div class="main-menu"><ul id="menu-principal" class="menu"><li id="menu-item-38462" class="menu-item menu-item-type-post_type menu-item-object-page menu-item-home menu-item-38462"><a href="https://marxismo.org.br/">Início</a></li>
<li id="menu-item-38463" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38463"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/">Artigos</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-38466" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38466"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/brasil/">Brasil</a></li>
	<li id="menu-item-38475" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38475"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/mundo/">Mundo</a></li>
	<li id="menu-item-38511" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38511"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/">Luta de Classes</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-38472" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38472"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/juventude/">Juventude</a></li>
		<li id="menu-item-38473" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38473"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/movimento-negro/">Movimento Negro</a></li>
		<li id="menu-item-43345" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-43345"><a href="https://marxismo.org.br/mulherespelosocialismo/">Mulheres</a></li>
		<li id="menu-item-52532" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-52532"><a href="https://marxismo.org.br/identitarismo/">Identitarismo</a></li>
		<li id="menu-item-38491" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38491"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/sindical/">Sindical</a></li>
		<li id="menu-item-38470" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38470"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/economia/">Economia</a></li>
		<li id="menu-item-38471" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38471"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/educacao/">Educação</a></li>
		<li id="menu-item-38468" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38468"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/arte-cultura/">Arte &amp; Cultura</a></li>
		<li id="menu-item-38469" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38469"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/ciencia-tecnologia/">Ciência &amp; Tecnologia</a></li>
	</ul>
</li>
	<li id="menu-item-49742" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-49742"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/imprensa-comunista/">Imprensa Comunista</a></li>
	<li id="menu-item-38481" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38481"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/">Especiais</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-51378" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-51378"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/ditadura-nunca-mais-60-anos-do-golpe-militar/">Ditadura Nunca Mais: 60 anos do golpe militar</a></li>
		<li id="menu-item-43365" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-43365"><a href="https://marxismo.org.br/coletanea-roque-ferreira/">Coletânea Roque Ferreira</a></li>
		<li id="menu-item-38484" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38484"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/covid-19/">Covid-19</a></li>
		<li id="menu-item-38485" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38485"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/psol/">Nossa luta no PSOL</a></li>
	</ul>
</li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38487" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category current-post-ancestor current-menu-parent current-post-parent menu-item-has-children menu-item-38487"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/">Teoria</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-38497" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38497"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/dialetica-e-materialismo/">Dialética e Materialismo</a></li>
	<li id="menu-item-38504" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category current-post-ancestor menu-item-has-children menu-item-38504"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/">História</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-47924" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-47924"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/a-comuna-de-paris/">A Comuna de Paris</a></li>
		<li id="menu-item-38492" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38492"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/a-revolucao-russa/">A Revolução Russa</a></li>
		<li id="menu-item-38493" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38493"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/as-internacionais/">As Internacionais</a></li>
		<li id="menu-item-38494" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38494"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/brasil-historia/">História do Brasil</a></li>
		<li id="menu-item-38495" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38495"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/historia-geral/">História Geral</a></li>
		<li id="menu-item-38496" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category current-post-ancestor current-menu-parent current-post-parent menu-item-38496"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/movimento-operario/">Movimento Operário</a></li>
		<li id="menu-item-38490" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38490"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/revolucoes-seculo-20/">Revoluções do Século 20</a></li>
	</ul>
</li>
	<li id="menu-item-38505" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38505"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/livros-teoria/">Livros</a></li>
	<li id="menu-item-38500" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38500"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/mulheres-teoria/">Mulheres</a></li>
	<li id="menu-item-38502" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38502"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/racismo-racialismo/">Racismo &amp; Racialismo</a></li>
	<li id="menu-item-38488" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38488"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/teoria-economica/">Teoria Econômica</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-43217" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-43217"><a href="https://marxismo.org.br/nossas-lutas/">Nossas Lutas</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-43218" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-43218"><a href="https://marxismo.org.br/nossas-lutas/">Relatos</a></li>
	<li id="menu-item-39354" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-39354"><a href="https://marxismo.org.br/campanhas/">Campanhas</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-47923" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-47923"><a href="https://www.marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/juventude/revoga-nem/">Revoga Novo Ensino Médio</a></li>
		<li id="menu-item-46164" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-46164"><a href="https://marxismo.org.br/fabricas-ocupadas-20-anos/">Fábricas Ocupadas 20 Anos</a></li>
	</ul>
</li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38476" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38476 mega-menu mega-recent-featured "><a href="https://marxismo.org.br/documentos/">Documentos</a>
<div class="mega-menu-block menu-sub-content">

<ul class="mega-recent-featured-list sub-list">
	<li id="menu-item-38477" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38477"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/congressos-conferencias/">Congressos &amp; Conferências</a></li>
	<li id="menu-item-38478" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38478"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/editoriais/">Editoriais</a></li>
	<li id="menu-item-38480" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38480"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/resolucoes-declaracoes/">Resoluções &amp; Declarações</a></li>
	<li id="menu-item-38479" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38479"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/fabricas-ocupadas/">Fábricas Ocupadas</a></li>
	<li id="menu-item-51975" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-51975"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/internacional-comunista-revolucionaria/">Internacional Comunista Revolucionária</a></li>
</ul>

<div class="mega-menu-content">
<div class="mega-recent-post"><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/saudacao-de-ivan-pinheiro-a-conferencia-de-fundacao-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária"><img fetchpriority="high" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/ivan-pinheiro-1.png?resize=660%2C330&amp;ssl=1" width="660" height="330" alt="Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/saudacao-de-ivan-pinheiro-a-conferencia-de-fundacao-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária">Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária</a></h3>
						<span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>20/06/2024</span>
						</div> <!-- mega-recent-post --><div class="mega-check-also"><ul><li><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/a-internacional-comunista-revolucionaria-chegou/" title="A Internacional Comunista Revolucionária chegou!"><img src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/RCI_founding2_Image_own_work-scaled.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" width="110" height="75" alt="A Internacional Comunista Revolucionária chegou!" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/a-internacional-comunista-revolucionaria-chegou/" title="A Internacional Comunista Revolucionária chegou!">A Internacional Comunista Revolucionária chegou!</a></h3><span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>17/06/2024</span></li><li><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/manifesto-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária"><img src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/manifesto-graphic-website.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" width="110" height="75" alt="Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/manifesto-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária">Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária</a></h3><span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>15/06/2024</span></li><li><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/como-os-militantes-da-cmi-intervem-no-movimento-de-solidariedade-com-a-palestina/" title="Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina"><img loading="lazy" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/05/comrades_Image_Revolutionary_Communists_of_America.jpeg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" width="110" height="75" alt="Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/como-os-militantes-da-cmi-intervem-no-movimento-de-solidariedade-com-a-palestina/" title="Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina">Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina</a></h3><span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>16/05/2024</span></li></ul></div> <!-- mega-check-also -->
</div><!-- .mega-menu-content --> 
</div><!-- .mega-menu-block --> 
</li>
<li id="menu-item-38520" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38520"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/">Multimídia</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-38518" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38518"><a href="https://marxismo.org.br/podcast/">Podcast</a></li>
	<li id="menu-item-38522" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38522"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/videos/lives/">Lives</a></li>
	<li id="menu-item-38519" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38519"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/videos/">Vídeos</a></li>
	<li id="menu-item-38521" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38521"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/musicas/">Músicas</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38506" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38506"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/">Publicações</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-52884" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-52884"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/o-comunismo/">O Comunismo</a></li>
	<li id="menu-item-38510" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38510"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/revista-america-socialista/">Revista América Socialista</a></li>
	<li id="menu-item-39695" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-39695"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/tempo-de-revolucao/">Jornal Tempo de Revolução</a></li>
	<li id="menu-item-38507" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38507"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/edicoes-jornal-foice-martelo/">Jornal Foice&#038;Martelo</a></li>
	<li id="menu-item-38508" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38508"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/jornal-luta-de-classes/">Jornal Luta de Classes</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38517" class="menu-item menu-item-type-post_type menu-item-object-page menu-item-has-children menu-item-38517"><a href="https://marxismo.org.br/quem-somos/">Quem somos</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-42788" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-42788"><a href="https://www.marxismo.org.br/quem-somos/">Quem Somos</a></li>
	<li id="menu-item-39425" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-39425"><a href="https://docs.google.com/forms/d/e/1FAIpQLSeUbKf3DydCahiReJvGN3jUKs7H1aRPaoI0kYxNPbixTVNX4Q/viewform">Organize-se na OCI</a></li>
	<li id="menu-item-51749" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51749"><a href="https://www.marxist.com/">Corrente Marxista Internacional</a></li>
	<li id="menu-item-51750" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51750"><a href="http://liberdadeeluta.org/">Juventude Comunista Internacionalista</a></li>
	<li id="menu-item-51752" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51752"><a href="https://www.marxismo.org.br/mulherespelosocialismo/">Mulheres Pelo Socialismo</a></li>
	<li id="menu-item-51849" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-51849"><a href="https://marxismo.org.br/movimento-negro-socialista/">Movimento Negro Socialista</a></li>
	<li id="menu-item-51751" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51751"><a href="https://livrariamarxista.com.br/">Livraria Marxista</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-51754" class="menu-item menu-item-type-post_type menu-item-object-page menu-item-51754"><a href="https://marxismo.org.br/contato/">Contato</a></li>
</ul></div>					
					
				</div>
			</nav><!-- .main-nav /-->
					</header><!-- #header /-->

	
	<div class="e3lan e3lan-below_header">
			<a href="https://forms.gle/eBNa7aSgNBt52Knw9" title="" target="_blank">
				<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/11/banner-pg-campanha-comunista-2.png" alt="" />
			</a>
				</div>
	<div id="main-content" class="container">

	
	
	
	
	
	<div class="content">

		
		
		

		
		<article class="post-listing post-18208 post type-post status-publish format-standard has-post-thumbnail  category-movimento-operario category-teoria tag-antifascismo tag-fascismo tag-frente-unica-antifascista tag-gra-bretanha-2 tag-historia tag-liga-de-defesa-inglesa tag-partido-nacional-britanico tag-trotsky tag-uniao-dos-fascistas-britanicos" id="the-post">
			
			<div class="single-post-thumb">
			<img loading="lazy" width="553" height="330" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2018/08/battle-cable-street.jpg?resize=553%2C330&amp;ssl=1" class="attachment-slider size-slider wp-post-image" alt="" decoding="async" />		</div>
	
		<div class="single-post-caption">1936: A batalha de Cable Street</div> 


			<div class="post-inner">

							<h1 class="name post-title entry-title"><span itemprop="name">1936: A batalha de Cable Street</span></h1>

						
<p class="post-meta">
		
	<span class="post-meta-author"><i class="fa fa-user"></i><a href="https://marxismo.org.br/author/sam-ashton/" title="">Sam Ashton </a></span>
	
		
	<span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>28/08/2018</span>	
	
</p>
<div class="clear"></div>
			
				<div class="entry">
					
					
					<p><span style="font-weight: 400;">O dia 4 de outubro marca o aniversário da Batalha de Cable Street, um evento importante em que a classe trabalhadora de Londres se uniu para dar um golpe decisivo contra a ameaça do fascismo britânico. </span></p>
<p><span style="font-weight: 400;">Neste artigo nós comemoramos a brava posição daqueles trabalhadores que combateram os fascistas enquanto almejavam expor a real natureza do fascismo e extraíram lições para as lutas atuais contra a Liga de Defesa Inglesa (EDL, para sigla em inglês de <em>English Defence League</em>) e o Partido Nacional Britânico (BNP, para sigla em inglês de <em>British National Party</em>).</span></p>
<blockquote><p><span style="font-weight: 400;">‘‘Eu não pude deixar de ser encantado, como tantas outras pessoas têm sido, pela simplicidade e gentileza de Mussolini… </span><span lang="pt">Se eu fosse italiano, tenho a certeza de que, desde o início, eu deveria estar de todo o coração convosco em sua luta triunfo contra os apetites e paixões bestiais do leninismo.</span><span style="font-weight: 400;">’’ Winston Churchill, 1927.</span></p>
<p><span style="font-weight: 400;">‘‘A sátira é muito boa para os fascistas. O que eles exigem são blocos e bastões de baseball.’’ Woody Allen, 1979</span></p></blockquote>
<p><span style="font-weight: 400;">Como a Grã-Bretanha e o resto do mundo se encontra na mira da pior crise econômica desde 1929, comparações entre o período que nós estamos enfrentando atualmente e os eventos tumultuosos dos anos 1930 são frequentemente feitos. </span><span style="font-weight: 400;">Muitos na esquerda aumentam os prognósticos do retorno do fascismo como governos do capitalismo mundial tentando passar a conta da crise para o povo trabalhador. Mas enquanto isso, os horrorosos eventos recentes do massacre de Norwegian demonstram que há aqueles que estão na extrema direita ainda desejosos em infligir dor e sofrimento sobre as massas de trabalhadores e ao movimento sindical. No entanto, neste momento não há bases de massa para movimentos fascistas como no passado.</span></p>
<p><span style="font-weight: 400;">O BNP ou o EDL não são o mesmo que a União Britânica de Fascistas de Oswald Mosley (BUF) de 1936. Com sua demolição nas últimas eleições e seu subsequente colapso, dentro de amargas demonstrações de conflito interno, não há perspectivas imediatas do BNP alcançar nenhum tipo de poder político, nem localmente, nem nacionalmente. O EDL, no entanto, representa uma ameaça muito real para as comunidades locais que eles atacam com seu vandalismo de violência esportiva e sua sujeira racista. A experiência de combater o BUF nos anos 30 demonstra que esse tipo de vingança somente pode ser derrotada por um movimento operário determinado e unido.</span></p>
<h4><strong>Queda</strong></h4>
<figure id="attachment_18209" aria-describedby="caption-attachment-18209" style="width: 300px" class="wp-caption aligncenter"><a href="https://i0.wp.com/www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2018/08/800px-British_Union_of_Fascists_flag.ant_.png"><img loading="lazy" decoding="async" class="size-medium wp-image-18209" src="https://i0.wp.com/www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2018/08/800px-British_Union_of_Fascists_flag.ant_-300x200.png?resize=300%2C200" alt="" width="300" height="200" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2018/08/800px-British_Union_of_Fascists_flag.ant_.png?resize=300%2C200&amp;ssl=1 300w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2018/08/800px-British_Union_of_Fascists_flag.ant_.png?resize=150%2C100&amp;ssl=1 150w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2018/08/800px-British_Union_of_Fascists_flag.ant_.png?resize=768%2C512&amp;ssl=1 768w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2018/08/800px-British_Union_of_Fascists_flag.ant_.png?w=800&amp;ssl=1 800w" sizes="(max-width: 300px) 100vw, 300px" data-recalc-dims="1" /></a><figcaption id="caption-attachment-18209" class="wp-caption-text">Bandeira: União dos Fascistas Britânicos (BUF)</figcaption></figure>
<p><span style="font-weight: 400;">O fascismo emergiu pela primeira vez como uma força séria na Grã-Bretanha na sombra da recessão mundial de 1929-1933. Essa foi a pior crise da história do capitalismo, com três milhões de pessoas desempregadas e o Partido Trabalhista participando de um governo nacional, cumprindo ataques violentos à classe trabalhadora. Ao mesmo tempo Mussolini tinha cimentado seu papel fascista em toda a Itália e Hitler conquistou o poder em 1933, sem mais que um gemido por parte do movimento proletário alemão. Nesse contexto, o BUF (siga para União dos Fascistas Britânicos) foi formado por Mosley em 1932 e cresceu para cerca de 50 mil membros em seu auge.</span></p>
<p><span style="font-weight: 400;">O BUF foi auxiliado em seu crescimento por recursos e apoio de proeminentes capitalistas e aristocratas britânicos, e apoiado por jornais como o Daily Mail e Evening News. Mosley, ele mesmo com antecedentes ricos e aristocratas, se gabou de que: </span><em>‘</em>‘um número de industriais no norte que até agora tem dado ao movimento um apoio secreto, temendo um boicote comercial, está agora declarando abertamente que eles estão ao lado dos fascistas.’&#8217; <span style="font-weight: 400;">(Citado em News Chronicle, 19 de Outubro de 1936).</span></p>
<p><span style="font-weight: 400;">O BUF tinha conexões estreitas com o Partido Conservador e uma parcela dos deputados conservadores abertamente apoiava Mosley. Assim como hoje há uma pequena diferença entre as políticas sobre imigração e multiculturalismo de Cameron e do BNP, o BUF e os Conservadores de 1936 </span><span style="font-weight: 400;">estavam em acordo total sobre a necessidade de esmagar os trabalhadores britânicos e o movimento sindical, exatamente como Hitler e Mussolini tinham feito na Alemanha e na Itália. Como um deputado conservador colocava isso:</span></p>
<blockquote><p><span style="font-weight: 400;"><em>‘‘Havia pouco ou nenhuma da política que não poderia ser aceita pelos seguidores mais fiéis de nossos atuais líderes conservadores… Certamente não pode haver qualquer diferença fundamental de perspectiva entre os ‘Camisas Negras’ e os seus pais, os conservadores? Pois não nos enganemos sobre o parentesco… [o BUF] é em grande parte derivado do Partido Conservador.’’</em> (Deputado Sir Thomas Morre,  escrevendo no Daily Mail 25 de Abril de 1934). </span></p></blockquote>
<p><span style="font-weight: 400;">Com a experiência de 1926 da greve geral ainda fresca em sua memória, a classe dominante britânica estava aterrorizada de que o movimento revolucionário varrendo a Europa se espalhasse pelo Reino Unido. Na Espanha, a classe trabalhadora estava engajada em uma luta revolucionária de morte contra o fascismo e na França um movimento massivo de greve tinha criado uma situação pré-revolucionária que ameaçava levar à queda do governo. Ao mesmo tempo a burguesia britânica olhava invejosa para o povo italiano e alemão esmagado e ensanguentado, completamente intimidado pela submissão à dominação de seus governos fascistas. Eles viam no fascismo um bastão com que eles poderiam acertar a classe trabalhadora e evitar a hipótese de uma luta revolucionária. Como nosso grande líder antifascista disse uma vez sobre Mussolini:</span></p>
<blockquote><p><span style="font-weight: 400;"><em>‘‘A Itália mostrou que há um jeito de enfrentar as subversivas forças que podem mobilizar as massas de pessoas, devidamente lideradas, para valorizar e defender a honra e a estabilidade da sociedade civilizada. Elas estão providas do antídoto necessário do veneno russo. A partir de então nenhuma grande nação estará desprovida com um ultimato de proteção contra o crescimento cancerígeno do bolchevismo.’’</em> (Winston Churchill, falando em Roma em Janeiro de 1927). </span></p></blockquote>
<p><span style="font-weight: 400;">É uma grande ironia que os mais inteligentes representantes da burguesia costumam compartilhar as mesmas análises que os marxistas. No que diz respeito a Churchill está absolutamente correto em caracterizar o fascismo como um ultimato de proteção contra a revolução proletária. Em última análise, o fascismo não é nada mais que: </span></p>
<blockquote><p><span style="font-weight: 400;"><em>‘‘Aquela forma especial da dominação capitalista em que a burguesia finalmente recorre para quando a continuidade da existência capitalista é incompatível com a existência dos trabalhadores organizados.’’</em> (Felix Morrow, Revolução e Contrarrevolução na Espanha).</span></p></blockquote>
<h4>Mosley</h4>
<figure id="attachment_18210" aria-describedby="caption-attachment-18210" style="width: 221px" class="wp-caption alignright"><img loading="lazy" decoding="async" class="size-medium wp-image-18210" src="https://i0.wp.com/www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2018/08/CableStreet-Poster-221x300.jpg?resize=221%2C300" alt="" width="221" height="300" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2018/08/CableStreet-Poster.jpg?resize=221%2C300&amp;ssl=1 221w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2018/08/CableStreet-Poster.jpg?resize=110%2C150&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2018/08/CableStreet-Poster.jpg?w=368&amp;ssl=1 368w" sizes="(max-width: 221px) 100vw, 221px" data-recalc-dims="1" /><figcaption id="caption-attachment-18210" class="wp-caption-text">&#8221;Todos Contra o Fascismo!&#8221;</figcaption></figure>
<p><span style="font-weight: 400;">As circunstâncias particulares britânicas indicaram que a classe dominante era capaz de emergir de uma recessão sem a necessidade de ceder diretamente o poder aos fascistas como na Itália, Espanha e Alemanha. Entretanto, eles reconheciam no BUF uma ferramenta útil que poderia ser usada para intimidar a classe trabalhadora em tempos de crise. Há um motivo para BUF ter sido capaz de operar sob a proteção do Estado e receber apoio e dinheiro de vários setores da classe dominante.</span></p>
<p><span style="font-weight: 400;">Por trás desse apoio, o BUF cresceu constantemente, realizando reuniões e marchas por toda a Grã-Bretanha. Eles recebiam orientações diretamente de seus parceiros europeus, com uniformes militares, uma suástica como insígnia e um grupo pseudo paramilitar de bandidos violentos de uniforme. Na mobilização de massas em Olympia, em junho de 1934, antifascistas pacíficos infiltraram-se na multidão para interromper Mosley. Os bandidos fascistas responderam com ataques violentos a eles, homens e mulheres igualmente, enquanto a polícia não apenas ficou parada, como também se juntou a eles no ataque contra os manifestantes antifascistas!</span></p>
<p><span style="font-weight: 400;">A essa altura, eles começaram a colocar mais ênfase em características antissemitas no seu programa e concentraram suas atividades em áreas de significativa população judia. Essa alteração refletia as mudanças na situação britânica:</span></p>
<blockquote><p><span style="font-weight: 400;"><em>‘‘Eles começaram a mudar a direção de sua propaganda como as circunstâncias na Grã-bretanha tinham elas mesmas mudado. A profunda crise tinha passado e a indústria britânica estava gradualmente se recuperando. O motivo do descontentamento da classe média e do medo da classe dominante estava, portanto, começando a retroceder.’’</em> (Phil Piratin, Nossas Bandeiras Permanecem Vermelhas)</span></p></blockquote>
<p><span style="font-weight: 400;">Com sua extensa população judia, o leste de Londres tornou-se o principal alvo da atividade do BUF. Eles inauguraram uma campanha de terror, esmagando e bombardeando lojas judaicas e atacando fisicamente os trabalhadores e imigrantes. Os líderes conservadores, liberais e do Partido Trabalhista igualmente exploraram esses ataques, mas não ofereceram nenhuma solução, dizendo que era responsabilidade apenas da polícia lidar com aqueles que infringiram a lei. Entretanto, a polícia não fazia nada para barrar os fascistas, ao contrário, eles enviavam centenas de oficiais para proteger suas reuniões da crescente oposição dos trabalhadores.</span></p>
<p><span style="font-weight: 400;">A essa altura, o BUF também havia começado a ganhar alguns bolsões de apoio na classe trabalhadora. Eles alcançaram isso não apenas pelos preconceitos antissemitas de alguns trabalhadores, mas também por oferecer uma programa demagógico que apelava para os trabalhadores que viviam em condições degradantes nos guetos desde sempre. Uma situação similar existe hoje onde muitos eleitores do BNP não são racistas. Em vez disso, eles são eleitores trabalhistas desencantados procurando uma solução para a grave situação do desemprego crônico e da falta de moradia ou de baixa qualidade. Antes como agora, os líderes trabalhistas empenhados em gerenciar o capitalismo indicaram sua incapacidade de oferecer uma solução viável para esses problemas. Na falta de uma saída, as demagógicas promessas de extrema direita podem se apresentar atrativas. </span></p>
<p><span style="font-weight: 400;"> A tática adotada em direção aos trabalhadores desorientados não deve ser a de confronto físico, reservado para alguns grupos lumpens de fascistas. Em vez disso, eles podem ser conquistados com base em um genuíno programa socialista expondo as mentiras sobre imigração, assim como também oferecer uma alternativa sistêmica em que as casas e os empregos podem ser dados a todos.</span></p>
<p><span style="font-weight: 400;">Ao mesmo tempo havia um crescimento da oposição contra a ameaça fascista na classe operária. Os trabalhadores britânicos viam o que os fascistas tinham feito com seus irmãos e irmãs alemães e eles não estavam dispostos a deixar o mesmo acontecer com eles. Todas as mobilizações fascistas encontravam uma grande contra manifestação de trabalhadores antifascistas. Todos estavam protegidos ao manter encontros em Gasglow e em Bermondsey. A situação estava se construindo frente a um decisivo confronto entre fascistas e a classe trabalhadora.</span></p>
<p><span style="font-weight: 400;">O BUF então anunciou que no dia 4 de outubro pretendiam marchar através da East End de Londres, para uma massiva demonstração no Victoria Park. Essa marcha estava planejada como uma demonstração de força e uma provocação numa área de grande população judia. Desesperados para evitar o inevitável confronto violento que aquela marcha produziria, cinco prefeitos do leste de Londres foram visitar o Secretário da Casa, Sir John Simon, para pedir-lhe que impedisse a marcha. Ele recusou. O Conselho do Povo Judeu Contra o Fascismo e Antissemitismo lançou uma petição para proibir a marcha que recebeu centenas de milhares de assinaturas em poucos dias, ainda assim o Secretário da Casa recusou.</span></p>
<p><span style="font-weight: 400;">Isso tem um paralelo direto com a marcha recém-planejada da EDL na Hamlets Tower, onde o Partido Trabalhista local e outros fizeram campanha para que a marcha fosse proibida. Nesse caso, o Secretário da Casa prontamente atendeu, não somente a proibição da marcha da EDL, mas também todas as outras marchas pelos cinco bairros de Londres pelo período de três dias. Numa campanha para o governo &#8220;proibir os fascistas&#8221;, os trabalhadores devem, portanto, ter em mente o seguinte: a história nos ensinou que a execução das leis pelo Estado capitalista quase sempre ocorre em desvantagem para a classe operária. Qualquer lei apresentada contra os fascistas será inevitavelmente usada contra os trabalhadores também. A classe operária pode confiar apenas nas suas forças, não nas do Estado capitalista, para barrar o fascismo.</span></p>
<h4><strong>‘‘Eles não passarão’’</strong></h4>
<p><span style="font-weight: 400;">Na falta de uma proibição, os trabalhadores imediatamente começaram a organizar a resistência para a marcha. A despeito das muitas falhas do Partido Comunista da Grã-Bretanha (CPGB, na sigla em inglês), eles jogaram um tremendo papel na construção da resistência antifascista. Mais de 100 encontros foram realizados todos em Londres, milhares de posters colados e centenas de milhares de panfletos distribuídos. Ao contrário da atitude sectária adotada pelo Partido Comunista Alemão frente aos seus irmãos socialdemocratas, o CPGB de fato atendeu ao chamado de Trotsky para a unidade contra os fascistas. Eles convocaram os conselhos e as células do Partido Trabalhista para participarem. A despeito dos líderes trabalhistas insistirem em dizer aos seus membros para ficar em casa e &#8220;deixar isso para a polícia&#8221;, milhares saíram em apoio aos antifascistas. </span></p>
<figure id="attachment_18211" aria-describedby="caption-attachment-18211" style="width: 704px" class="wp-caption aligncenter"><img loading="lazy" decoding="async" class="wp-image-18211 size-full" src="https://i0.wp.com/www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2018/08/Cable_street_Mural_-_Alan_Sharp.jpg?resize=618%2C454" alt="" width="618" height="454" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2018/08/Cable_street_Mural_-_Alan_Sharp.jpg?w=704&amp;ssl=1 704w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2018/08/Cable_street_Mural_-_Alan_Sharp.jpg?resize=150%2C110&amp;ssl=1 150w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2018/08/Cable_street_Mural_-_Alan_Sharp.jpg?resize=300%2C220&amp;ssl=1 300w" sizes="(max-width: 618px) 100vw, 618px" data-recalc-dims="1" /><figcaption id="caption-attachment-18211" class="wp-caption-text">Mural da Batalha de Cable Street: &#8220;Mosley não passará. Barrar o caminho para o fascismo britânico.&#8221; Foto: Alan Sharp</figcaption></figure>
<p><span style="font-weight: 400;">Refletindo o caráter internacional da luta contra o fascismo e em solidariedade com os trabalhadores espanhóis lutando com suas vidas para impedir que os fascistas tomassem Madrid, o slogan &#8220;Eles não passarão&#8221; foi adotado. Foi acordado que a contra manifestação deveria ser realizada na Gardener&#8217;s Corner para bloquear a passagem deles. Planos meticulosos foram feitos para aquele dia, primeiro pontos de socorro foram organizados, materiais para barricadas foram empilhados e os manifestantes foram orientados a manter uma estrita disciplina em face do agente provocador.</span></p>
<p><span style="font-weight: 400;">Veio a manhã de 4 de outubro e 300 mil pessoas tinham se reunido para bloquear o caminho dos fascistas. Entre eles estavam o Partido Trabalhista, CPGB, o Partido Trabalhista Independente e membros trotskytas da Liga Comunista Jovem. Toda a classe operária inglesa estava representada! Aqui houve uma verdadeira frente única com o objetivo de esmagar a ameaça fascista. O Estado tinha outras ideias, no entanto. Cerca de 10 mil policiais, incluindo quatro mil oficiais montados a cavalo, foram trazidos numa clara contra manifestação e para garantir que os fascistas marchariam. Os sete mil fascistas, vindos de todos os cantos do país, estavam cercados pela escolta policial para a proteção deles. Para que a marcha pudesse começar a polícia tentou limpar a contra manifestação:</span></p>
<blockquote><p><em><span style="font-weight: 400;">‘‘No cruzamento da Road Commercial e Leman Street, um bonde tinha sido deixado esperando por seus condutores antifascistas. Em pouco tempo isso foi acompanhado por outros. Impotente diante de um bloqueio tão eficaz, a polícia voltou suas atenções para outro local. Uma vez e outra eles arremeteram contra a multidão; </span><span style="font-weight: 400;">as janelas das lojas adjacentes foram quebradas quando as pessoas foram empurradas através delas.</span></em><span style="font-weight: 400;"><em> Mas nem a polícia poderia causar um efeito nesta imensa barricada humana.’’</em> </span><i><span style="font-weight: 400;"> </span></i><span style="font-weight: 400;">(Phil Piratin, ibid).</span></p></blockquote>
<p><span style="font-weight: 400;">Incapaz de limpar a manifestação, a polícia tentou descer a Cable Street como uma rota alternativa para a manifestação. Os trabalhadores, no entanto, tinham se antecipado a isso e estavam prontos. Quando a polícia começou a descer a rua, barricadas estavam instaladas com um caminhão e pedaços de móveis antigos. A polícia confrontou as barricas e foram:</span></p>
<blockquote><p><span style="font-weight: 400;"><em>‘‘&#8230; recebidos com garrafas de leite, pedras e mármores. Algumas das donas de casa começaram a deixar cair garrafas de leite desde os telhados. Uma quantidade de policiais foi cercada. Aquilo nunca tinha acontecido antes, os homens não sabiam o que fazer, mas eles tiraram seus  bastões, e um atirou um capacete para seu filho, como uma lembrança.’’</em> (Phil Piratin, ibid). </span></p></blockquote>
<p><span style="font-weight: 400;">O tempo todo os fascistas se encolhiam atrás das linhas policias, conforme a polícia realizava a manifestação em seu nome. Quando Mosley chegou, um tijolo voou na janela de seu carro. De frente àquela endurecida resistência, ele foi forçado a cancelar a marcha. Envergonhados por nem mesmo terem confrontado os trabalhadores, os fascistas se alinharam em uma formação militar e marcharam na outra direção!</span></p>
<h4><strong>Derrota</strong></h4>
<p><span style="font-weight: 400;">Esta foi uma derrota contundente para Mosley e o BUF. Como Ted Grant, que participou da Batalha de Cable Street, escreveu:</span></p>
<blockquote><p><span style="font-weight: 400;"><em>‘‘A derrota de Cable Street em 1936 deu um duro golpe em Mosley. Com medo do poder organizado da classe trabalhadora tão militarmente demonstrado, o movimento fascista do East End declinou. O espetáculo dos trabalhadores em ação deu aos fascistas motivos para parar. Isso induziu ao desânimo e desmoralização generalizados nas suas fileiras; sua vitória sobre os fascistas imbuiu a classe operária de confiança. Essa ação unitária dos trabalhadores na Cable Street demonstrou novamente a lição: apenas uma vigorosa reação impede o crescimento da ameaça fascista.’’</em> (Ted Grant, A Ameaça do Fascismo)</span></p></blockquote>
<p><span style="font-weight: 400;">Essa história nos mostra que não é possível legislar ou peticionar ao fascismo para que deixe de existir. A própria natureza do Estado capitalista impossibilita isso, assim como o fascismo é na realidade nada mais do que uma arma nua da classe dominante capitalista. Enquanto a destruição de sua base tradicional na pequena burguesia significa que não há perspectiva de fascismo no período atual, quem sabe o que o futuro pode esperar? Nós estamos inteiramente dentro do mais turbulento período na história, onde as coisas podem ser transformadas da noite para o dia. É vital portanto que nós nos lembremos das lições de Cable Street. Somente com a classe operária organizada, armada com uma compreensão do fascismo e com dedicação para uma luta resoluta contra ele, seremos capazes de destruir essa ameaça novamente. Em última análise, no entanto, somente com a completa destruição do próprio sistema capitalista, que necessita e produz o fascismo com todos os seus correspondentes de horrores, </span><span style="font-weight: 400;">e sua substituição por um sistema que permita o controle majoritário sobre nossas próprias vidas pela primeira vez na história, iremos garantir a derrota final do fascismo.</span></p>
<div class="clear"></div><div style="margin-top:20px; margin-bottom:20px;" class="divider divider-solid"></div>
<p><strong>Artigo publicado originalmente em <time datetime="2011-10-04T15:52:30+01:00">4 de outubro de 2011, celebrando o 75º aniversário da batalha de Cable Street, no site da Corrente Marxista Internacional (CMI), sob o título original: &#8220;<a href="https://www.marxist.com/1936-the-battle-of-cable-street.htm">1936: The <time datetime="2011-10-04T15:52:30+01:00"> Batlle of </time>Cable Street</a>&#8220;.</time></strong></p>
<p><strong>Tradução Lucy Dias.</strong></p>
<div class="sharedaddy sd-sharing-enabled"><div class="robots-nocontent sd-block sd-social sd-social-official sd-sharing"><h3 class="sd-title">Compartilhe isso:</h3><div class="sd-content"><ul><li class="share-facebook"><div class="fb-share-button" data-href="https://marxismo.org.br/1936-a-batalha-de-cable-street/" data-layout="button_count"></div></li><li class="share-jetpack-whatsapp"><a rel="nofollow noopener noreferrer" data-shared="" class="share-jetpack-whatsapp sd-button" href="https://marxismo.org.br/1936-a-batalha-de-cable-street/?share=jetpack-whatsapp" target="_blank" title="Clique para compartilhar no WhatsApp" ><span>WhatsApp</span></a></li><li class="share-telegram"><a rel="nofollow noopener noreferrer" data-shared="" class="share-telegram sd-button" href="https://marxismo.org.br/1936-a-batalha-de-cable-street/?share=telegram" target="_blank" title="Clique para compartilhar no Telegram" ><span>Telegram</span></a></li><li class="share-twitter"><a href="https://twitter.com/share" class="twitter-share-button" data-url="https://marxismo.org.br/1936-a-batalha-de-cable-street/" data-text="1936: A batalha de Cable Street" data-via="EM_CMI" >Tweet</a></li><li class="share-print"><a rel="nofollow noopener noreferrer" data-shared="" class="share-print sd-button" href="https://marxismo.org.br/1936-a-batalha-de-cable-street/#print" target="_blank" title="Clique para imprimir" ><span>Imprimir</span></a></li><li class="share-end"></li></ul></div></div></div>					
									</div><!-- .entry /-->


								<div class="clear"></div>
			</div><!-- .post-inner -->

			<script type="application/ld+json" class="tie-schema-graph">{"@context":"http:\/\/schema.org","@type":"NewsArticle","dateCreated":"2018-08-28T17:46:24-03:00","datePublished":"2018-08-28T17:46:24-03:00","dateModified":"2018-10-24T18:01:41-03:00","headline":"1936: A batalha de Cable Street","name":"1936: A batalha de Cable Street","keywords":"antifascismo,fascismo,frente \u00fanica antifascista,Gr\u00e3-Bretanha,hist\u00f3ria,Liga de Defesa Inglesa,Partido Nacional Brit\u00e2nico,Trotsky,Uni\u00e3o dos Fascistas Brit\u00e2nicos","url":"https:\/\/marxismo.org.br\/1936-a-batalha-de-cable-street\/","description":"O dia 4 de outubro marca o anivers\u00e1rio da Batalha de Cable Street, um evento importante em que a classe trabalhadora de Londres se uniu para dar um golpe decisivo contra a amea\u00e7a do fascismo brit\u00e2nico","copyrightYear":"2018","publisher":{"@id":"#Publisher","@type":"Organization","name":"Organiza\u00e7\u00e3o Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https:\/\/www.marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2024\/06\/Logo-OCI-provisorio-ICR-grande.png"},"sameAs":["https:\/\/www.facebook.com\/oci.comunista","https://marxismo.org.br/1936-a-batalha-de-cable-street/\/\/twitter.com\/oci_comunista","https://marxismo.org.br/1936-a-batalha-de-cable-street/\/\/www.youtube.com\/user\/esquerdamarxista","https://marxismo.org.br/1936-a-batalha-de-cable-street/\/\/www.instagram.com\/oci.comunista\/","https:\/\/open.spotify.com\/show\/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8"]},"sourceOrganization":{"@id":"#Publisher"},"copyrightHolder":{"@id":"#Publisher"},"mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https:\/\/marxismo.org.br\/1936-a-batalha-de-cable-street\/"},"author":{"@type":"Person","name":"Sam Ashton","url":"https:\/\/marxismo.org.br\/author\/sam-ashton\/"},"articleSection":"Movimento Oper\u00e1rio,Teoria","articleBody":"O dia 4 de outubro marca o anivers\u00e1rio da Batalha de Cable Street, um evento importante em que a classe trabalhadora de Londres se uniu para dar um golpe decisivo contra a amea\u00e7a do fascismo brit\u00e2nico. \r\n\r\nNeste artigo n\u00f3s comemoramos a brava posi\u00e7\u00e3o daqueles trabalhadores que combateram os fascistas enquanto almejavam expor a real natureza do fascismo e extra\u00edram li\u00e7\u00f5es para as lutas atuais contra a Liga de Defesa Inglesa (EDL, para sigla em ingl\u00eas de English Defence League) e o Partido Nacional Brit\u00e2nico (BNP, para sigla em ingl\u00eas de British National Party).\r\n\u2018\u2018Eu n\u00e3o pude deixar de ser encantado, como tantas outras pessoas t\u00eam sido, pela simplicidade e gentileza de Mussolini\u2026 Se eu fosse italiano, tenho a certeza de que, desde o in\u00edcio, eu deveria estar de todo o cora\u00e7\u00e3o convosco em sua luta triunfo contra os apetites e paix\u00f5es bestiais do leninismo.\u2019\u2019 Winston Churchill, 1927.\r\n\r\n\u2018\u2018A s\u00e1tira \u00e9 muito boa para os fascistas. O que eles exigem s\u00e3o blocos e bast\u00f5es de baseball.\u2019\u2019 Woody Allen, 1979\r\nComo a Gr\u00e3-Bretanha e o resto do mundo se encontra na mira da pior crise econ\u00f4mica desde 1929, compara\u00e7\u00f5es entre o per\u00edodo que n\u00f3s estamos enfrentando atualmente e os eventos tumultuosos dos anos 1930 s\u00e3o frequentemente feitos. Muitos na esquerda aumentam os progn\u00f3sticos do retorno do fascismo como governos do capitalismo mundial tentando passar a conta da crise para o povo trabalhador. Mas enquanto isso, os horrorosos eventos recentes do massacre de Norwegian demonstram que h\u00e1 aqueles que est\u00e3o na extrema direita ainda desejosos em infligir dor e sofrimento sobre as massas de trabalhadores e ao movimento sindical. No entanto, neste momento n\u00e3o h\u00e1 bases de massa para movimentos fascistas como no passado.\r\n\r\nO BNP ou o EDL n\u00e3o s\u00e3o o mesmo que a Uni\u00e3o Brit\u00e2nica de Fascistas de Oswald Mosley (BUF) de 1936. Com sua demoli\u00e7\u00e3o nas \u00faltimas elei\u00e7\u00f5es e seu subsequente colapso, dentro de amargas demonstra\u00e7\u00f5es de conflito interno, n\u00e3o h\u00e1 perspectivas imediatas do BNP alcan\u00e7ar nenhum tipo de poder pol\u00edtico, nem localmente, nem nacionalmente. O EDL, no entanto, representa uma amea\u00e7a muito real para as comunidades locais que eles atacam com seu vandalismo de viol\u00eancia esportiva e sua sujeira racista. A experi\u00eancia de combater o BUF nos anos 30 demonstra que esse tipo de vingan\u00e7a somente pode ser derrotada por um movimento oper\u00e1rio determinado e unido.\r\nQueda\r\n\r\n\r\nO fascismo emergiu pela primeira vez como uma for\u00e7a s\u00e9ria na Gr\u00e3-Bretanha na sombra da recess\u00e3o mundial de 1929-1933. Essa foi a pior crise da hist\u00f3ria do capitalismo, com tr\u00eas milh\u00f5es de pessoas desempregadas e o Partido Trabalhista participando de um governo nacional, cumprindo ataques violentos \u00e0 classe trabalhadora. Ao mesmo tempo Mussolini tinha cimentado seu papel fascista em toda a It\u00e1lia e Hitler conquistou o poder em 1933, sem mais que um gemido por parte do movimento prolet\u00e1rio alem\u00e3o. Nesse contexto, o BUF (siga para Uni\u00e3o dos Fascistas Brit\u00e2nicos) foi formado por Mosley em 1932 e cresceu para cerca de 50 mil membros em seu auge.\r\n\r\nO BUF foi auxiliado em seu crescimento por recursos e apoio de proeminentes capitalistas e aristocratas brit\u00e2nicos, e apoiado por jornais como o Daily Mail e Evening News. Mosley, ele mesmo com antecedentes ricos e aristocratas, se gabou de que:\u00a0\u2018\u2018um n\u00famero de industriais no norte que at\u00e9 agora tem dado ao movimento um apoio secreto, temendo um boicote comercial, est\u00e1 agora declarando abertamente que eles est\u00e3o ao lado dos fascistas.\u2019' (Citado em News Chronicle, 19 de Outubro de 1936).\r\n\r\nO BUF tinha conex\u00f5es estreitas com o Partido Conservador e uma parcela dos deputados conservadores abertamente apoiava Mosley. Assim como hoje h\u00e1 uma pequena diferen\u00e7a entre as pol\u00edticas sobre imigra\u00e7\u00e3o e multiculturalismo de Cameron e do BNP, o BUF e os Conservadores de 1936 estavam em acordo total sobre a necessidade de esmagar os trabalhadores brit\u00e2nicos e o movimento sindical, exatamente como Hitler e Mussolini tinham feito na Alemanha e na It\u00e1lia. Como um deputado conservador colocava isso:\r\n\u2018\u2018Havia pouco ou nenhuma da pol\u00edtica que n\u00e3o poderia ser aceita pelos seguidores mais fi\u00e9is de nossos atuais l\u00edderes conservadores\u2026 Certamente n\u00e3o pode haver qualquer diferen\u00e7a fundamental de perspectiva entre os \u2018Camisas Negras\u2019 e os seus pais, os conservadores? Pois n\u00e3o nos enganemos sobre o parentesco\u2026 [o BUF] \u00e9 em grande parte derivado do Partido Conservador.\u2019\u2019 (Deputado Sir Thomas Morre,\u00a0 escrevendo no Daily Mail 25 de Abril de 1934).\u00a0\r\nCom a experi\u00eancia de 1926 da greve geral ainda fresca em sua mem\u00f3ria, a classe dominante brit\u00e2nica estava aterrorizada de que o movimento revolucion\u00e1rio varrendo a Europa se espalhasse pelo Reino Unido. Na Espanha, a classe trabalhadora estava engajada em uma luta revolucion\u00e1ria de morte contra o fascismo e na Fran\u00e7a um movimento massivo de greve tinha criado uma situa\u00e7\u00e3o pr\u00e9-revolucion\u00e1ria que amea\u00e7ava levar \u00e0 queda do governo. Ao mesmo tempo a burguesia brit\u00e2nica olhava invejosa para o povo italiano e alem\u00e3o esmagado e ensanguentado, completamente intimidado pela submiss\u00e3o \u00e0 domina\u00e7\u00e3o de seus governos fascistas. Eles viam no fascismo um bast\u00e3o com que eles poderiam acertar a classe trabalhadora e evitar a hip\u00f3tese de uma luta revolucion\u00e1ria. Como nosso grande l\u00edder antifascista disse uma vez sobre Mussolini:\r\n\u2018\u2018A It\u00e1lia mostrou que h\u00e1 um jeito de enfrentar as subversivas for\u00e7as que podem mobilizar as massas de pessoas, devidamente lideradas, para valorizar e defender a honra e a estabilidade da sociedade civilizada. Elas est\u00e3o providas do ant\u00eddoto necess\u00e1rio do veneno russo. A partir de ent\u00e3o nenhuma grande na\u00e7\u00e3o estar\u00e1 desprovida com um ultimato de prote\u00e7\u00e3o contra o crescimento cancer\u00edgeno do bolchevismo.\u2019\u2019 (Winston Churchill, falando em Roma em Janeiro de 1927).\u00a0\r\n\u00c9 uma grande ironia que os mais inteligentes representantes da burguesia costumam compartilhar as mesmas an\u00e1lises que os marxistas. No que diz respeito a Churchill est\u00e1 absolutamente correto em caracterizar o fascismo como um ultimato de prote\u00e7\u00e3o contra a revolu\u00e7\u00e3o prolet\u00e1ria. Em \u00faltima an\u00e1lise, o fascismo n\u00e3o \u00e9 nada mais que: \r\n\u2018\u2018Aquela forma especial da domina\u00e7\u00e3o capitalista em que a burguesia finalmente recorre para quando a continuidade da exist\u00eancia capitalista \u00e9 incompat\u00edvel com a exist\u00eancia dos trabalhadores organizados.\u2019\u2019 (Felix Morrow, Revolu\u00e7\u00e3o e Contrarrevolu\u00e7\u00e3o na Espanha).\r\nMosley\r\n\r\n\r\nAs circunst\u00e2ncias particulares brit\u00e2nicas indicaram que a classe dominante era capaz de emergir de uma recess\u00e3o sem a necessidade de ceder diretamente o poder aos fascistas como na It\u00e1lia, Espanha e Alemanha. Entretanto, eles reconheciam no BUF uma ferramenta \u00fatil que poderia ser usada para intimidar a classe trabalhadora em tempos de crise. H\u00e1 um motivo para BUF ter sido capaz de operar sob a prote\u00e7\u00e3o do Estado e receber apoio e dinheiro de v\u00e1rios setores da classe dominante.\r\n\r\nPor tr\u00e1s desse apoio, o BUF cresceu constantemente, realizando reuni\u00f5es e marchas por toda a Gr\u00e3-Bretanha. Eles recebiam orienta\u00e7\u00f5es diretamente de seus parceiros europeus, com uniformes militares, uma su\u00e1stica como ins\u00edgnia e um grupo pseudo paramilitar de bandidos violentos de uniforme. Na mobiliza\u00e7\u00e3o de massas em Olympia, em junho de 1934, antifascistas pac\u00edficos infiltraram-se na multid\u00e3o para interromper Mosley. Os bandidos fascistas responderam com ataques violentos a eles, homens e mulheres igualmente, enquanto a pol\u00edcia n\u00e3o apenas ficou parada, como tamb\u00e9m se juntou a eles no ataque contra os manifestantes antifascistas!\r\n\r\nA essa altura, eles come\u00e7aram a colocar mais \u00eanfase em caracter\u00edsticas antissemitas no seu programa e concentraram suas atividades em \u00e1reas de significativa popula\u00e7\u00e3o judia. Essa altera\u00e7\u00e3o refletia as mudan\u00e7as na situa\u00e7\u00e3o brit\u00e2nica:\r\n\u2018\u2018Eles come\u00e7aram a mudar a dire\u00e7\u00e3o de sua propaganda como as circunst\u00e2ncias na Gr\u00e3-bretanha tinham elas mesmas mudado. A profunda crise tinha passado e a ind\u00fastria brit\u00e2nica estava gradualmente se recuperando. O motivo do descontentamento da classe m\u00e9dia e do medo da classe dominante estava, portanto, come\u00e7ando a retroceder.\u2019\u2019 (Phil Piratin, Nossas Bandeiras Permanecem Vermelhas)\r\nCom sua extensa popula\u00e7\u00e3o judia, o leste de Londres tornou-se o principal alvo da atividade do BUF. Eles inauguraram uma campanha de terror, esmagando e bombardeando lojas judaicas e atacando fisicamente os trabalhadores e imigrantes. Os l\u00edderes conservadores, liberais e do Partido Trabalhista igualmente exploraram esses ataques, mas n\u00e3o ofereceram nenhuma solu\u00e7\u00e3o, dizendo que era responsabilidade apenas da pol\u00edcia lidar com aqueles que infringiram a lei. Entretanto, a pol\u00edcia n\u00e3o fazia nada para barrar os fascistas, ao contr\u00e1rio, eles enviavam centenas de oficiais para proteger suas reuni\u00f5es da crescente oposi\u00e7\u00e3o dos trabalhadores.\r\n\r\nA essa altura, o BUF tamb\u00e9m havia come\u00e7ado a ganhar alguns bols\u00f5es de apoio na classe trabalhadora. Eles alcan\u00e7aram isso n\u00e3o apenas pelos preconceitos antissemitas de alguns trabalhadores, mas tamb\u00e9m por oferecer uma programa demag\u00f3gico que apelava para os trabalhadores que viviam em condi\u00e7\u00f5es degradantes nos guetos desde sempre. Uma situa\u00e7\u00e3o similar existe hoje onde muitos eleitores do BNP n\u00e3o s\u00e3o racistas. Em vez disso, eles s\u00e3o eleitores trabalhistas desencantados procurando uma solu\u00e7\u00e3o para a grave situa\u00e7\u00e3o do desemprego cr\u00f4nico e da falta de moradia ou de baixa qualidade. Antes como agora, os l\u00edderes trabalhistas empenhados em gerenciar o capitalismo indicaram sua incapacidade de oferecer uma solu\u00e7\u00e3o vi\u00e1vel para esses problemas. Na falta de uma sa\u00edda, as demag\u00f3gicas promessas de extrema direita podem se apresentar atrativas.\u00a0\r\n\r\n A t\u00e1tica adotada em dire\u00e7\u00e3o aos trabalhadores desorientados n\u00e3o deve ser a de confronto f\u00edsico, reservado para alguns grupos lumpens de fascistas. Em vez disso, eles podem ser conquistados com base em um genu\u00edno programa socialista expondo as mentiras sobre imigra\u00e7\u00e3o, assim como tamb\u00e9m oferecer uma alternativa sist\u00eamica em que as casas e os empregos podem ser dados a todos.\r\n\r\nAo mesmo tempo havia um crescimento da oposi\u00e7\u00e3o contra a amea\u00e7a fascista na classe oper\u00e1ria. Os trabalhadores brit\u00e2nicos viam o que os fascistas tinham feito com seus irm\u00e3os e irm\u00e3s alem\u00e3es e eles n\u00e3o estavam dispostos a deixar o mesmo acontecer com eles. Todas as mobiliza\u00e7\u00f5es fascistas encontravam uma grande contra manifesta\u00e7\u00e3o de trabalhadores antifascistas. Todos estavam protegidos ao manter encontros em Gasglow e em Bermondsey. A situa\u00e7\u00e3o estava se construindo frente a um decisivo confronto entre fascistas e a classe trabalhadora.\r\n\r\nO BUF ent\u00e3o anunciou que no dia 4 de outubro pretendiam marchar atrav\u00e9s da East End de Londres, para uma massiva demonstra\u00e7\u00e3o no Victoria Park. Essa marcha estava planejada como uma demonstra\u00e7\u00e3o de for\u00e7a e uma provoca\u00e7\u00e3o numa \u00e1rea de grande popula\u00e7\u00e3o judia. Desesperados para evitar o inevit\u00e1vel confronto violento que aquela marcha produziria, cinco prefeitos do leste de Londres foram visitar o Secret\u00e1rio da Casa, Sir John Simon, para pedir-lhe que impedisse a marcha. Ele recusou. O Conselho do Povo Judeu Contra o Fascismo e Antissemitismo lan\u00e7ou uma peti\u00e7\u00e3o para proibir a marcha que recebeu centenas de milhares de assinaturas em poucos dias, ainda assim o Secret\u00e1rio da Casa recusou.\r\n\r\nIsso tem um paralelo direto com a marcha rec\u00e9m-planejada da EDL na Hamlets Tower, onde o Partido Trabalhista local e outros fizeram campanha para que a marcha fosse proibida. Nesse caso, o Secret\u00e1rio da Casa prontamente atendeu, n\u00e3o somente a proibi\u00e7\u00e3o da marcha da EDL, mas tamb\u00e9m todas as outras marchas pelos cinco bairros de Londres pelo per\u00edodo de tr\u00eas dias. Numa campanha para o governo \"proibir os fascistas\", os trabalhadores devem, portanto, ter em mente o seguinte: a hist\u00f3ria nos ensinou que a execu\u00e7\u00e3o das leis pelo Estado capitalista quase sempre ocorre em desvantagem para a classe oper\u00e1ria. Qualquer lei apresentada contra os fascistas ser\u00e1 inevitavelmente usada contra os trabalhadores tamb\u00e9m. A classe oper\u00e1ria pode confiar apenas nas suas for\u00e7as, n\u00e3o nas do Estado capitalista, para barrar o fascismo.\r\n\u2018\u2018Eles n\u00e3o passar\u00e3o\u2019\u2019\r\nNa falta de uma proibi\u00e7\u00e3o, os trabalhadores imediatamente come\u00e7aram a organizar a resist\u00eancia para a marcha. A despeito das muitas falhas do Partido Comunista da Gr\u00e3-Bretanha (CPGB, na sigla em ingl\u00eas), eles jogaram um tremendo papel na constru\u00e7\u00e3o da resist\u00eancia antifascista. Mais de 100 encontros foram realizados todos em Londres, milhares de posters colados e centenas de milhares de panfletos distribu\u00eddos. Ao contr\u00e1rio da atitude sect\u00e1ria adotada pelo Partido Comunista Alem\u00e3o frente aos seus irm\u00e3os socialdemocratas, o CPGB de fato atendeu ao chamado de Trotsky para a unidade contra os fascistas. Eles convocaram os conselhos e as c\u00e9lulas do Partido Trabalhista para participarem. A despeito dos l\u00edderes trabalhistas insistirem em dizer aos seus membros para ficar em casa e \"deixar isso para a pol\u00edcia\", milhares sa\u00edram em apoio aos antifascistas. \r\n\r\n\r\n\r\nRefletindo o car\u00e1ter internacional da luta contra o fascismo e em solidariedade com os trabalhadores espanh\u00f3is lutando com suas vidas para impedir que os fascistas tomassem Madrid, o slogan \"Eles n\u00e3o passar\u00e3o\" foi adotado. Foi acordado que a contra manifesta\u00e7\u00e3o deveria ser realizada na Gardener's Corner para bloquear a passagem deles. Planos meticulosos foram feitos para aquele dia, primeiro pontos de socorro foram organizados, materiais para barricadas foram empilhados e os manifestantes foram orientados a manter uma estrita disciplina em face do agente provocador.\r\n\r\nVeio a manh\u00e3 de 4 de outubro e 300 mil pessoas tinham se reunido para bloquear o caminho dos fascistas. Entre eles estavam o Partido Trabalhista, CPGB, o Partido Trabalhista Independente e membros trotskytas da Liga Comunista Jovem. Toda a classe oper\u00e1ria inglesa estava representada! Aqui houve uma verdadeira frente \u00fanica com o objetivo de esmagar a amea\u00e7a fascista. O Estado tinha outras ideias, no entanto. Cerca de 10 mil policiais, incluindo quatro mil oficiais montados a cavalo, foram trazidos numa clara contra manifesta\u00e7\u00e3o e para garantir que os fascistas marchariam. Os sete mil fascistas, vindos de todos os cantos do pa\u00eds, estavam cercados pela escolta policial para a prote\u00e7\u00e3o deles. Para que a marcha pudesse come\u00e7ar a pol\u00edcia tentou limpar a contra manifesta\u00e7\u00e3o:\r\n\u2018\u2018No cruzamento da Road Commercial e Leman Street, um bonde tinha sido deixado esperando por seus condutores antifascistas. Em pouco tempo isso foi acompanhado por outros. Impotente diante de um bloqueio t\u00e3o eficaz, a pol\u00edcia voltou suas aten\u00e7\u00f5es para outro local. Uma vez e outra eles arremeteram contra a multid\u00e3o; as janelas das lojas adjacentes foram quebradas quando as pessoas foram empurradas atrav\u00e9s delas. Mas nem a pol\u00edcia poderia causar um efeito nesta imensa barricada humana.\u2019\u2019 \u00a0(Phil Piratin, ibid).\r\nIncapaz de limpar a manifesta\u00e7\u00e3o, a pol\u00edcia tentou descer a Cable Street como uma rota alternativa para a manifesta\u00e7\u00e3o. Os trabalhadores, no entanto, tinham se antecipado a isso e estavam prontos. Quando a pol\u00edcia come\u00e7ou a descer a rua, barricadas estavam instaladas com um caminh\u00e3o e peda\u00e7os de m\u00f3veis antigos. A pol\u00edcia confrontou as barricas e foram:\r\n\u2018\u2018... recebidos com garrafas de leite, pedras e m\u00e1rmores. Algumas das donas de casa come\u00e7aram a deixar cair garrafas de leite desde os telhados. Uma quantidade de policiais foi cercada. Aquilo nunca tinha acontecido antes, os homens n\u00e3o sabiam o que fazer, mas eles tiraram seus \u00a0bast\u00f5es, e um atirou um capacete para seu filho, como uma lembran\u00e7a.\u2019\u2019 (Phil Piratin, ibid).\u00a0\r\nO tempo todo os fascistas se encolhiam atr\u00e1s das linhas policias, conforme a pol\u00edcia realizava a manifesta\u00e7\u00e3o em seu nome. Quando Mosley chegou, um tijolo voou na janela de seu carro. De frente \u00e0quela endurecida resist\u00eancia, ele foi for\u00e7ado a cancelar a marcha. Envergonhados por nem mesmo terem confrontado os trabalhadores, os fascistas se alinharam em uma forma\u00e7\u00e3o militar e marcharam na outra dire\u00e7\u00e3o!\r\nDerrota\r\nEsta foi uma derrota contundente para Mosley e o BUF. Como Ted Grant, que participou da Batalha de Cable Street, escreveu:\r\n\u2018\u2018A derrota de Cable Street em 1936 deu um duro golpe em Mosley. Com medo do poder organizado da classe trabalhadora t\u00e3o militarmente demonstrado, o movimento fascista do East End declinou. O espet\u00e1culo dos trabalhadores em a\u00e7\u00e3o deu aos fascistas motivos para parar. Isso induziu ao des\u00e2nimo e desmoraliza\u00e7\u00e3o generalizados nas suas fileiras; sua vit\u00f3ria sobre os fascistas imbuiu a classe oper\u00e1ria de confian\u00e7a. Essa a\u00e7\u00e3o unit\u00e1ria dos trabalhadores na Cable Street demonstrou novamente a li\u00e7\u00e3o: apenas uma vigorosa rea\u00e7\u00e3o impede o crescimento da amea\u00e7a fascista.\u2019\u2019 (Ted Grant, A Amea\u00e7a do Fascismo)\r\nEssa hist\u00f3ria nos mostra que n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel legislar ou peticionar ao fascismo para que deixe de existir. A pr\u00f3pria natureza do Estado capitalista impossibilita isso, assim como o fascismo \u00e9 na realidade nada mais do que uma arma nua da classe dominante capitalista. Enquanto a destrui\u00e7\u00e3o de sua base tradicional na pequena burguesia significa que n\u00e3o h\u00e1 perspectiva de fascismo no per\u00edodo atual, quem sabe o que o futuro pode esperar? N\u00f3s estamos inteiramente dentro do mais turbulento per\u00edodo na hist\u00f3ria, onde as coisas podem ser transformadas da noite para o dia. \u00c9 vital portanto que n\u00f3s nos lembremos das li\u00e7\u00f5es de Cable Street. Somente com a classe oper\u00e1ria organizada, armada com uma compreens\u00e3o do fascismo e com dedica\u00e7\u00e3o para uma luta resoluta contra ele, seremos capazes de destruir essa amea\u00e7a novamente. Em \u00faltima an\u00e1lise, no entanto, somente com a completa destrui\u00e7\u00e3o do pr\u00f3prio sistema capitalista, que necessita e produz o fascismo com todos os seus correspondentes de horrores, e sua substitui\u00e7\u00e3o por um sistema que permita o controle majorit\u00e1rio sobre nossas pr\u00f3prias vidas pela primeira vez na hist\u00f3ria, iremos garantir a derrota final do fascismo.\r\n\r\n\r\n\r\nArtigo publicado originalmente em 4 de outubro de 2011, celebrando o 75\u00ba anivers\u00e1rio da batalha de Cable Street, no site da Corrente Marxista Internacional (CMI), sob o t\u00edtulo original: \"1936: The  Batlle of\u00a0Cable Street\".\r\n\r\nTradu\u00e7\u00e3o Lucy Dias.","image":{"@type":"ImageObject","url":"https:\/\/i0.wp.com\/marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2018\/08\/battle-cable-street.jpg?fit=553%2C394&ssl=1","width":696,"height":394}}</script>
		</article><!-- .post-listing -->
		

		
		

		
		
		
		
				
<div id="comments">


<div class="clear"></div>


</div><!-- #comments -->

	</div><!-- .content -->
<aside id="sidebar">
	<div class="theiaStickySidebar">
		<div class="search-block-large widget">
			<form method="get" action="https://marxismo.org.br/">
				<button class="search-button" type="submit" value="Pesquisa"><i class="fa fa-search"></i></button>
				<input type="text" id="s" name="s" value="Pesquisa" onfocus="if (this.value == 'Pesquisa') {this.value = '';}" onblur="if (this.value == '') {this.value = 'Pesquisa';}"  />
			</form>
		</div><!-- .search-block /-->
<div id="social-8" class="widget social-icons-widget"><div class="widget-top"><h4>Redes Sociais</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div class="social-icons social-colored">
		<a class="ttip-none" title="Facebook" href="https://www.facebook.com/oci.comunista" target="_blank"><i class="fa fa-facebook"></i></a><a class="ttip-none" title="Twitter" href="https://twitter.com/oci_comunista" target="_blank"><i class="fa fa-twitter"></i></a><a class="ttip-none" title="Youtube" href="https://www.youtube.com/user/esquerdamarxista" target="_blank"><i class="fa fa-youtube"></i></a><a class="ttip-none" title="instagram" href="https://www.instagram.com/oci.comunista/" target="_blank"><i class="fa fa-instagram"></i></a><a class="ttip-none" title="spotify" href="https://open.spotify.com/show/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8" target="_blank"><i class="fa fa-spotify"></i></a>
		<a class="ttip-none"  title="TikTok" href="https://www.tiktok.com/@oci.comunista" target="_blank"><i class="fa &lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;"></i></a>	</div>

</div></div><!-- .widget /--><div id="text-html-widget-46" class="widget text-html"><div class="widget-top"><h4>Acesse</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container"><div ><a href="https://www.marxist.com/"  target="_blank"><img class="size-full wp-image-6856 aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/teste-sidebar-3.jpg" alt="" width="390" height="144" /></a>

<a href="http://liberdadeeluta.org/" target="_blank"><img class="wp-image-6852 size-full aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_02.jpg" width="390" height="144" /></a>

<a href="http://www.livrariamarxista.com.br/" target="_blank"><img class="wp-image-6848 size-full aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_03.jpg" width="390" height="144" /></a>

<a href="https://www.marxismo.org.br/mulherespelosocialismo/" target="_blank"><img class="size-full wp-image-6855 aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_04.jpg" alt="" width="390" height="390" /></a>

<a href="https://www.marxismo.org.br/movimento-negro-socialista/" target="_blank"><img class="size-full wp-image-6855 aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_05.jpg" alt="" width="390" height="144" /></a>


				</div><div class="clear"></div></div></div><!-- .widget /--><div id="posts-list-widget-3" class="widget posts-list"><div class="widget-top"><h4>Publicações Recentes		</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">				<ul>
							<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/os-motivos-pelos-quais-um-militante-da-oci-renuncia-ao-seu-posto-na-direcao-do-sindicato-dos-metroviarios-de-sp/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/os-motivos-pelos-quais-um-militante-da-oci-renuncia-ao-seu-posto-na-direcao-do-sindicato-dos-metroviarios-de-sp/">Os motivos pelos quais um militante da OCI renuncia ao seu posto na direção do Sindicato dos Metroviários de SP</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>01/08/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/pedro-moro-pede-demissao-da-cptm-e-mais-uma-vez-a-farsa-da-privatizacao-e-exposta/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/pedro-moro-pede-demissao-da-cptm-e-mais-uma-vez-a-farsa-da-privatizacao-e-exposta/">Pedro Moro pede demissão da CPTM e mais uma vez a farsa da privatização é exposta</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>01/08/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/a-luta-pela-reducao-da-jornada-de-trabalho-sem-reducao-salarial/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/a-luta-pela-reducao-da-jornada-de-trabalho-sem-reducao-salarial/">A luta pela redução da jornada de trabalho sem redução salarial </a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>31/07/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/abaixo-o-regime-assassino-de-hasina-vitoria-para-os-estudantes-de-bangladesh-declaracao-da-icr/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/abaixo-o-regime-assassino-de-hasina-vitoria-para-os-estudantes-de-bangladesh-declaracao-da-icr/">Abaixo o regime assassino de Hasina! Vitória para os estudantes de Bangladesh! – Declaração da ICR</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>30/07/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/nota-urgente-sobre-a-venezuela-como-chegamos-a-este-beco-sem-saida/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/nota-urgente-sobre-a-venezuela-como-chegamos-a-este-beco-sem-saida/">Nota urgente sobre a Venezuela – Como chegamos a este beco sem saída?</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>30/07/2024</span>		</li>
						</ul>
		<div class="clear"></div>
	</div></div><!-- .widget /--><div id="ads250_250-widget-7" class="widget e3lan e3lan250_250-widget"><div class="widget-top"><h4>Assine O Comunismo</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div  class="e3lan-widget-content e3lan250-250">
								<div class="e3lan-cell">
				<a href="https://livrariamarxista.com.br/produto/jornal-o-comunismo/"  target="_blank"  >					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/capa-OC-site.jpg" alt="" />
				</a>			</div>
				</div>
	</div></div><!-- .widget /--><div id="ads250_250-widget-25" class="widget e3lan e3lan250_250-widget"><div class="widget-top"><h4>Manifesto</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div  class="e3lan-widget-content e3lan250-250">
								<div class="e3lan-cell">
				<a href="https://www.marxismo.org.br/manifesto-da-internacional-comunista-revolucionaria/"  target="_blank"  >					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/manifesto-graphic-website.jpg" alt="" />
				</a>			</div>
				</div>
	</div></div><!-- .widget /--><div id="ads250_250-widget-17" class="widget e3lan e3lan250_250-widget"><div class="widget-top"><h4>América Socialista &#8211; Em Defesa do Marxismo</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div  class="e3lan-widget-content e3lan250-250">
								<div class="e3lan-cell">
				<a href="https://livrariamarxista.com.br/produto/america-socialista-24/"  target="_blank"  >					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/Divulgacao-artigos-AS-24.jpg" alt="" />
				</a>			</div>
				</div>
	</div></div><!-- .widget /-->	</div><!-- .theiaStickySidebar /-->
</aside><!-- #sidebar /-->	<div class="clear"></div>
</div><!-- .container /-->

				
<div class="clear"></div>
<div class="footer-bottom">
	<div class="container">
		<div class="alignright">
					</div>
				<div class="social-icons">
		<a class="ttip-none" title="Facebook" href="https://www.facebook.com/oci.comunista" target="_blank"><i class="fa fa-facebook"></i></a><a class="ttip-none" title="Twitter" href="https://twitter.com/oci_comunista" target="_blank"><i class="fa fa-twitter"></i></a><a class="ttip-none" title="Youtube" href="https://www.youtube.com/user/esquerdamarxista" target="_blank"><i class="fa fa-youtube"></i></a><a class="ttip-none" title="instagram" href="https://www.instagram.com/oci.comunista/" target="_blank"><i class="fa fa-instagram"></i></a><a class="ttip-none" title="spotify" href="https://open.spotify.com/show/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8" target="_blank"><i class="fa fa-spotify"></i></a>
		<a class="ttip-none"  title="TikTok" href="https://www.tiktok.com/@oci.comunista" target="_blank"><i class="fa &lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;"></i></a>	</div>

		
		<div class="alignleft">
			© Copyright 2024, Esquerda Marxista		</div>
		<div class="clear"></div>
	</div><!-- .Container -->
</div><!-- .Footer bottom -->

</div><!-- .inner-Wrapper -->
</div><!-- #Wrapper -->
</div><!-- .Wrapper-outer -->
	<div id="topcontrol" class="fa fa-angle-up" title="Role Para Cima"></div>
<div id="fb-root"></div>

<div id="um_upload_single" style="display:none;"></div>

<div id="um_view_photo" style="display:none;">
	<a href="javascript:void(0);" data-action="um_remove_modal" class="um-modal-close" aria-label="Close view photo modal">
		<i class="um-faicon-times"></i>
	</a>

	<div class="um-modal-body photo">
		<div class="um-modal-photo"></div>
	</div>
</div>
<div id="reading-position-indicator"></div>			<script type='text/javascript'>
				const lazyloadRunObserver = () => {
					const lazyloadBackgrounds = document.querySelectorAll( `.e-con.e-parent:not(.e-lazyloaded)` );
					const lazyloadBackgroundObserver = new IntersectionObserver( ( entries ) => {
						entries.forEach( ( entry ) => {
							if ( entry.isIntersecting ) {
								let lazyloadBackground = entry.target;
								if( lazyloadBackground ) {
									lazyloadBackground.classList.add( 'e-lazyloaded' );
								}
								lazyloadBackgroundObserver.unobserve( entry.target );
							}
						});
					}, { rootMargin: '200px 0px 200px 0px' } );
					lazyloadBackgrounds.forEach( ( lazyloadBackground ) => {
						lazyloadBackgroundObserver.observe( lazyloadBackground );
					} );
				};
				const events = [
					'DOMContentLoaded',
					'elementor/lazyload/observe',
				];
				events.forEach( ( event ) => {
					document.addEventListener( event, lazyloadRunObserver );
				} );
			</script>
						<div id="fb-root"></div>
			<script>(function(d, s, id) { var js, fjs = d.getElementsByTagName(s)[0]; if (d.getElementById(id)) return; js = d.createElement(s); js.id = id; js.src = 'https://connect.facebook.net/pt_BR/sdk.js#xfbml=1&amp;appId=249643311490&version=v2.3'; fjs.parentNode.insertBefore(js, fjs); }(document, 'script', 'facebook-jssdk'));</script>
			<script>
			document.body.addEventListener( 'is.post-load', function() {
				if ( 'undefined' !== typeof FB ) {
					FB.XFBML.parse();
				}
			} );
			</script>
						<script>!function(d,s,id){var js,fjs=d.getElementsByTagName(s)[0],p=/^http:/.test(d.location)?'http':'https';if(!d.getElementById(id)){js=d.createElement(s);js.id=id;js.src=p+'://platform.twitter.com/widgets.js';fjs.parentNode.insertBefore(js,fjs);}}(document, 'script', 'twitter-wjs');</script>
			<script type="text/javascript" id="tie-scripts-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var tie = {"mobile_menu_active":"true","mobile_menu_top":"","lightbox_all":"true","lightbox_gallery":"true","woocommerce_lightbox":"","lightbox_skin":"dark","lightbox_thumb":"vertical","lightbox_arrows":"","sticky_sidebar":"1","is_singular":"1","reading_indicator":"true","lang_no_results":"No Results","lang_results_found":"Results Found"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/tie-scripts.js" id="tie-scripts-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/ilightbox.packed.js" id="tie-ilightbox-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/underscore.min.js" id="underscore-js"></script>
<script type="text/javascript" id="wp-util-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var _wpUtilSettings = {"ajax":{"url":"\/wp-admin\/admin-ajax.php"}};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/wp-util.min.js" id="wp-util-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/dist/hooks.min.js" id="wp-hooks-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/dist/i18n.min.js" id="wp-i18n-js"></script>
<script type="text/javascript" id="wp-i18n-js-after">
/* <![CDATA[ */
wp.i18n.setLocaleData( { 'text direction\u0004ltr': [ 'ltr' ] } );
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/tipsy/tipsy.min.js" id="um_tipsy-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/um-confirm/um-confirm.min.js" id="um_confirm-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/picker.min.js" id="um_datetime-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/picker.date.min.js" id="um_datetime_date-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/picker.time.min.js" id="um_datetime_time-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/translations/pt_BR.min.js" id="um_datetime_locale-js"></script>
<script type="text/javascript" id="um_common-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var um_common_variables = {"locale":"pt_BR"};
var um_common_variables = {"locale":"pt_BR"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/common.min.js" id="um_common-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/cropper/cropper.min.js" id="um_crop-js"></script>
<script type="text/javascript" id="um_frontend_common-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var um_frontend_common_variables = [];
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/common-frontend.min.js" id="um_frontend_common-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-modal.min.js" id="um_modal-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/jquery-form/jquery-form.min.js" id="um_jquery_form-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/fileupload/fileupload.js" id="um_fileupload-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-functions.min.js" id="um_functions-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-responsive.min.js" id="um_responsive-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-conditional.min.js" id="um_conditional-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/select2/select2.full.min.js" id="select2-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/select2/i18n/pt.js" id="um_select2_locale-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/raty/um-raty.min.js" id="um_raty-js"></script>
<script type="text/javascript" id="um_scripts-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var um_scripts = {"max_upload_size":"2147483648","nonce":"d013f783e1"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-scripts.min.js" id="um_scripts-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-profile.min.js" id="um_profile-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-account.min.js" id="um_account-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://stats.wp.com/e-202431.js" id="jetpack-stats-js" data-wp-strategy="defer"></script>
<script type="text/javascript" id="jetpack-stats-js-after">
/* <![CDATA[ */
_stq = window._stq || [];
_stq.push([ "view", JSON.parse("{\"v\":\"ext\",\"blog\":\"122437044\",\"post\":\"18208\",\"tz\":\"-3\",\"srv\":\"marxismo.org.br\",\"j\":\"1:13.6\"}") ]);
_stq.push([ "clickTrackerInit", "122437044", "18208" ]);
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" id="sharing-js-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var sharing_js_options = {"lang":"en","counts":"1","is_stats_active":"1"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/p/jetpack/13.6/_inc/build/sharedaddy/sharing.min.js" id="sharing-js-js"></script>
<script type="text/javascript" id="sharing-js-js-after">
/* <![CDATA[ */
var windowOpen;
			( function () {
				function matches( el, sel ) {
					return !! (
						el.matches && el.matches( sel ) ||
						el.msMatchesSelector && el.msMatchesSelector( sel )
					);
				}

				document.body.addEventListener( 'click', function ( event ) {
					if ( ! event.target ) {
						return;
					}

					var el;
					if ( matches( event.target, 'a.share-facebook' ) ) {
						el = event.target;
					} else if ( event.target.parentNode && matches( event.target.parentNode, 'a.share-facebook' ) ) {
						el = event.target.parentNode;
					}

					if ( el ) {
						event.preventDefault();

						// If there's another sharing window open, close it.
						if ( typeof windowOpen !== 'undefined' ) {
							windowOpen.close();
						}
						windowOpen = window.open( el.getAttribute( 'href' ), 'wpcomfacebook', 'menubar=1,resizable=1,width=600,height=400' );
						return false;
					}
				} );
			} )();
var windowOpen;
			( function () {
				function matches( el, sel ) {
					return !! (
						el.matches && el.matches( sel ) ||
						el.msMatchesSelector && el.msMatchesSelector( sel )
					);
				}

				document.body.addEventListener( 'click', function ( event ) {
					if ( ! event.target ) {
						return;
					}

					var el;
					if ( matches( event.target, 'a.share-telegram' ) ) {
						el = event.target;
					} else if ( event.target.parentNode && matches( event.target.parentNode, 'a.share-telegram' ) ) {
						el = event.target.parentNode;
					}

					if ( el ) {
						event.preventDefault();

						// If there's another sharing window open, close it.
						if ( typeof windowOpen !== 'undefined' ) {
							windowOpen.close();
						}
						windowOpen = window.open( el.getAttribute( 'href' ), 'wpcomtelegram', 'menubar=1,resizable=1,width=450,height=450' );
						return false;
					}
				} );
			} )();
/* ]]> */
</script>
		<script type="text/javascript">
			jQuery( window ).on( 'load', function() {
				jQuery('input[name="um_request"]').val('');
			});
		</script>
	</body>

<!-- Mirrored from marxismo.org.br/1936-a-batalha-de-cable-street/ by HTTrack Website Copier/3.x [XR&CO'2014], Thu, 01 Aug 2024 21:49:56 GMT -->
</html>