<!DOCTYPE html>
<html lang="pt-BR" prefix="og: http://ogp.me/ns#">

<!-- Mirrored from marxismo.org.br/uruguai-alem-da-seca-as-causas-da-crise-hidrica/ by HTTrack Website Copier/3.x [XR&CO'2014], Thu, 01 Aug 2024 21:51:42 GMT -->
<!-- Added by HTTrack --><meta http-equiv="content-type" content="text/html;charset=UTF-8" /><!-- /Added by HTTrack -->
<head>
<meta charset="UTF-8" />
<link rel="profile" href="https://gmpg.org/xfn/11" />
<link rel="pingback" href="https://marxismo.org.br/xmlrpc.php" />
<title>Uruguai: além da seca, as causas da crise hídrica &#8211; Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)</title>
<meta name='robots' content='max-image-preview:large' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://secure.gravatar.com/' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://stats.wp.com/' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://i0.wp.com/' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://c0.wp.com/' />
<link rel="alternate" type="application/rss+xml" title="Feed para Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista) &raquo;" href="https://marxismo.org.br/feed/" />
<link rel="alternate" type="application/rss+xml" title="Feed de comentários para Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista) &raquo;" href="https://marxismo.org.br/comments/feed/" />
<script type="text/javascript">
/* <![CDATA[ */
window._wpemojiSettings = {"baseUrl":"https:\/\/s.w.org\/images\/core\/emoji\/15.0.3\/72x72\/","ext":".png","svgUrl":"https:\/\/s.w.org\/images\/core\/emoji\/15.0.3\/svg\/","svgExt":".svg","source":{"concatemoji":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-includes\/js\/wp-emoji-release.min.js"}};
/*! This file is auto-generated */
!function(i,n){var o,s,e;function c(e){try{var t={supportTests:e,timestamp:(new Date).valueOf()};sessionStorage.setItem(o,JSON.stringify(t))}catch(e){}}function p(e,t,n){e.clearRect(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height),e.fillText(t,0,0);var t=new Uint32Array(e.getImageData(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height).data),r=(e.clearRect(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height),e.fillText(n,0,0),new Uint32Array(e.getImageData(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height).data));return t.every(function(e,t){return e===r[t]})}function u(e,t,n){switch(t){case"flag":return n(e,"\ud83c\udff3\ufe0f\u200d\u26a7\ufe0f","\ud83c\udff3\ufe0f\u200b\u26a7\ufe0f")?!1:!n(e,"\ud83c\uddfa\ud83c\uddf3","\ud83c\uddfa\u200b\ud83c\uddf3")&&!n(e,"\ud83c\udff4\udb40\udc67\udb40\udc62\udb40\udc65\udb40\udc6e\udb40\udc67\udb40\udc7f","\ud83c\udff4\u200b\udb40\udc67\u200b\udb40\udc62\u200b\udb40\udc65\u200b\udb40\udc6e\u200b\udb40\udc67\u200b\udb40\udc7f");case"emoji":return!n(e,"\ud83d\udc26\u200d\u2b1b","\ud83d\udc26\u200b\u2b1b")}return!1}function f(e,t,n){var r="undefined"!=typeof WorkerGlobalScope&&self instanceof WorkerGlobalScope?new OffscreenCanvas(300,150):i.createElement("canvas"),a=r.getContext("2d",{willReadFrequently:!0}),o=(a.textBaseline="top",a.font="600 32px Arial",{});return e.forEach(function(e){o[e]=t(a,e,n)}),o}function t(e){var t=i.createElement("script");t.src=e,t.defer=!0,i.head.appendChild(t)}"undefined"!=typeof Promise&&(o="wpEmojiSettingsSupports",s=["flag","emoji"],n.supports={everything:!0,everythingExceptFlag:!0},e=new Promise(function(e){i.addEventListener("DOMContentLoaded",e,{once:!0})}),new Promise(function(t){var n=function(){try{var e=JSON.parse(sessionStorage.getItem(o));if("object"==typeof e&&"number"==typeof e.timestamp&&(new Date).valueOf()<e.timestamp+604800&&"object"==typeof e.supportTests)return e.supportTests}catch(e){}return null}();if(!n){if("undefined"!=typeof Worker&&"undefined"!=typeof OffscreenCanvas&&"undefined"!=typeof URL&&URL.createObjectURL&&"undefined"!=typeof Blob)try{var e="postMessage("+f.toString()+"("+[JSON.stringify(s),u.toString(),p.toString()].join(",")+"));",r=new Blob([e],{type:"text/javascript"}),a=new Worker(URL.createObjectURL(r),{name:"wpTestEmojiSupports"});return void(a.onmessage=function(e){c(n=e.data),a.terminate(),t(n)})}catch(e){}c(n=f(s,u,p))}t(n)}).then(function(e){for(var t in e)n.supports[t]=e[t],n.supports.everything=n.supports.everything&&n.supports[t],"flag"!==t&&(n.supports.everythingExceptFlag=n.supports.everythingExceptFlag&&n.supports[t]);n.supports.everythingExceptFlag=n.supports.everythingExceptFlag&&!n.supports.flag,n.DOMReady=!1,n.readyCallback=function(){n.DOMReady=!0}}).then(function(){return e}).then(function(){var e;n.supports.everything||(n.readyCallback(),(e=n.source||{}).concatemoji?t(e.concatemoji):e.wpemoji&&e.twemoji&&(t(e.twemoji),t(e.wpemoji)))}))}((window,document),window._wpemojiSettings);
/* ]]> */
</script>
<style id='wp-emoji-styles-inline-css' type='text/css'>

	img.wp-smiley, img.emoji {
		display: inline !important;
		border: none !important;
		box-shadow: none !important;
		height: 1em !important;
		width: 1em !important;
		margin: 0 0.07em !important;
		vertical-align: -0.1em !important;
		background: none !important;
		padding: 0 !important;
	}
</style>
<link rel='stylesheet' id='wp-block-library-css' href='https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/css/dist/block-library/style.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='mediaelement-css' href='https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/mediaelement/mediaelementplayer-legacy.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='wp-mediaelement-css' href='https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/mediaelement/wp-mediaelement.min.css' type='text/css' media='all' />
<style id='jetpack-sharing-buttons-style-inline-css' type='text/css'>
.jetpack-sharing-buttons__services-list{display:flex;flex-direction:row;flex-wrap:wrap;gap:0;list-style-type:none;margin:5px;padding:0}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-small-icon-size{font-size:12px}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-normal-icon-size{font-size:16px}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-large-icon-size{font-size:24px}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-huge-icon-size{font-size:36px}@media print{.jetpack-sharing-buttons__services-list{display:none!important}}.editor-styles-wrapper .wp-block-jetpack-sharing-buttons{gap:0;padding-inline-start:0}ul.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-background{padding:1.25em 2.375em}
</style>
<style id='pdfemb-pdf-embedder-viewer-style-inline-css' type='text/css'>
.wp-block-pdfemb-pdf-embedder-viewer{max-width:none}

</style>
<style id='classic-theme-styles-inline-css' type='text/css'>
/*! This file is auto-generated */
.wp-block-button__link{color:#fff;background-color:#32373c;border-radius:9999px;box-shadow:none;text-decoration:none;padding:calc(.667em + 2px) calc(1.333em + 2px);font-size:1.125em}.wp-block-file__button{background:#32373c;color:#fff;text-decoration:none}
</style>
<style id='global-styles-inline-css' type='text/css'>
:root{--wp--preset--aspect-ratio--square: 1;--wp--preset--aspect-ratio--4-3: 4/3;--wp--preset--aspect-ratio--3-4: 3/4;--wp--preset--aspect-ratio--3-2: 3/2;--wp--preset--aspect-ratio--2-3: 2/3;--wp--preset--aspect-ratio--16-9: 16/9;--wp--preset--aspect-ratio--9-16: 9/16;--wp--preset--color--black: #000000;--wp--preset--color--cyan-bluish-gray: #abb8c3;--wp--preset--color--white: #ffffff;--wp--preset--color--pale-pink: #f78da7;--wp--preset--color--vivid-red: #cf2e2e;--wp--preset--color--luminous-vivid-orange: #ff6900;--wp--preset--color--luminous-vivid-amber: #fcb900;--wp--preset--color--light-green-cyan: #7bdcb5;--wp--preset--color--vivid-green-cyan: #00d084;--wp--preset--color--pale-cyan-blue: #8ed1fc;--wp--preset--color--vivid-cyan-blue: #0693e3;--wp--preset--color--vivid-purple: #9b51e0;--wp--preset--gradient--vivid-cyan-blue-to-vivid-purple: linear-gradient(135deg,rgba(6,147,227,1) 0%,rgb(155,81,224) 100%);--wp--preset--gradient--light-green-cyan-to-vivid-green-cyan: linear-gradient(135deg,rgb(122,220,180) 0%,rgb(0,208,130) 100%);--wp--preset--gradient--luminous-vivid-amber-to-luminous-vivid-orange: linear-gradient(135deg,rgba(252,185,0,1) 0%,rgba(255,105,0,1) 100%);--wp--preset--gradient--luminous-vivid-orange-to-vivid-red: linear-gradient(135deg,rgba(255,105,0,1) 0%,rgb(207,46,46) 100%);--wp--preset--gradient--very-light-gray-to-cyan-bluish-gray: linear-gradient(135deg,rgb(238,238,238) 0%,rgb(169,184,195) 100%);--wp--preset--gradient--cool-to-warm-spectrum: linear-gradient(135deg,rgb(74,234,220) 0%,rgb(151,120,209) 20%,rgb(207,42,186) 40%,rgb(238,44,130) 60%,rgb(251,105,98) 80%,rgb(254,248,76) 100%);--wp--preset--gradient--blush-light-purple: linear-gradient(135deg,rgb(255,206,236) 0%,rgb(152,150,240) 100%);--wp--preset--gradient--blush-bordeaux: linear-gradient(135deg,rgb(254,205,165) 0%,rgb(254,45,45) 50%,rgb(107,0,62) 100%);--wp--preset--gradient--luminous-dusk: linear-gradient(135deg,rgb(255,203,112) 0%,rgb(199,81,192) 50%,rgb(65,88,208) 100%);--wp--preset--gradient--pale-ocean: linear-gradient(135deg,rgb(255,245,203) 0%,rgb(182,227,212) 50%,rgb(51,167,181) 100%);--wp--preset--gradient--electric-grass: linear-gradient(135deg,rgb(202,248,128) 0%,rgb(113,206,126) 100%);--wp--preset--gradient--midnight: linear-gradient(135deg,rgb(2,3,129) 0%,rgb(40,116,252) 100%);--wp--preset--font-size--small: 13px;--wp--preset--font-size--medium: 20px;--wp--preset--font-size--large: 36px;--wp--preset--font-size--x-large: 42px;--wp--preset--spacing--20: 0.44rem;--wp--preset--spacing--30: 0.67rem;--wp--preset--spacing--40: 1rem;--wp--preset--spacing--50: 1.5rem;--wp--preset--spacing--60: 2.25rem;--wp--preset--spacing--70: 3.38rem;--wp--preset--spacing--80: 5.06rem;--wp--preset--shadow--natural: 6px 6px 9px rgba(0, 0, 0, 0.2);--wp--preset--shadow--deep: 12px 12px 50px rgba(0, 0, 0, 0.4);--wp--preset--shadow--sharp: 6px 6px 0px rgba(0, 0, 0, 0.2);--wp--preset--shadow--outlined: 6px 6px 0px -3px rgba(255, 255, 255, 1), 6px 6px rgba(0, 0, 0, 1);--wp--preset--shadow--crisp: 6px 6px 0px rgba(0, 0, 0, 1);}:where(.is-layout-flex){gap: 0.5em;}:where(.is-layout-grid){gap: 0.5em;}body .is-layout-flex{display: flex;}.is-layout-flex{flex-wrap: wrap;align-items: center;}.is-layout-flex > :is(*, div){margin: 0;}body .is-layout-grid{display: grid;}.is-layout-grid > :is(*, div){margin: 0;}:where(.wp-block-columns.is-layout-flex){gap: 2em;}:where(.wp-block-columns.is-layout-grid){gap: 2em;}:where(.wp-block-post-template.is-layout-flex){gap: 1.25em;}:where(.wp-block-post-template.is-layout-grid){gap: 1.25em;}.has-black-color{color: var(--wp--preset--color--black) !important;}.has-cyan-bluish-gray-color{color: var(--wp--preset--color--cyan-bluish-gray) !important;}.has-white-color{color: var(--wp--preset--color--white) !important;}.has-pale-pink-color{color: var(--wp--preset--color--pale-pink) !important;}.has-vivid-red-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-red) !important;}.has-luminous-vivid-orange-color{color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-amber-color{color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-amber) !important;}.has-light-green-cyan-color{color: var(--wp--preset--color--light-green-cyan) !important;}.has-vivid-green-cyan-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-green-cyan) !important;}.has-pale-cyan-blue-color{color: var(--wp--preset--color--pale-cyan-blue) !important;}.has-vivid-cyan-blue-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-cyan-blue) !important;}.has-vivid-purple-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-purple) !important;}.has-black-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--black) !important;}.has-cyan-bluish-gray-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--cyan-bluish-gray) !important;}.has-white-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--white) !important;}.has-pale-pink-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--pale-pink) !important;}.has-vivid-red-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-red) !important;}.has-luminous-vivid-orange-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-amber-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-amber) !important;}.has-light-green-cyan-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--light-green-cyan) !important;}.has-vivid-green-cyan-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-green-cyan) !important;}.has-pale-cyan-blue-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--pale-cyan-blue) !important;}.has-vivid-cyan-blue-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-cyan-blue) !important;}.has-vivid-purple-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-purple) !important;}.has-black-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--black) !important;}.has-cyan-bluish-gray-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--cyan-bluish-gray) !important;}.has-white-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--white) !important;}.has-pale-pink-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--pale-pink) !important;}.has-vivid-red-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-red) !important;}.has-luminous-vivid-orange-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-amber-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-amber) !important;}.has-light-green-cyan-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--light-green-cyan) !important;}.has-vivid-green-cyan-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-green-cyan) !important;}.has-pale-cyan-blue-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--pale-cyan-blue) !important;}.has-vivid-cyan-blue-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-cyan-blue) !important;}.has-vivid-purple-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-purple) !important;}.has-vivid-cyan-blue-to-vivid-purple-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--vivid-cyan-blue-to-vivid-purple) !important;}.has-light-green-cyan-to-vivid-green-cyan-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--light-green-cyan-to-vivid-green-cyan) !important;}.has-luminous-vivid-amber-to-luminous-vivid-orange-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--luminous-vivid-amber-to-luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-orange-to-vivid-red-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--luminous-vivid-orange-to-vivid-red) !important;}.has-very-light-gray-to-cyan-bluish-gray-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--very-light-gray-to-cyan-bluish-gray) !important;}.has-cool-to-warm-spectrum-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--cool-to-warm-spectrum) !important;}.has-blush-light-purple-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--blush-light-purple) !important;}.has-blush-bordeaux-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--blush-bordeaux) !important;}.has-luminous-dusk-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--luminous-dusk) !important;}.has-pale-ocean-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--pale-ocean) !important;}.has-electric-grass-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--electric-grass) !important;}.has-midnight-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--midnight) !important;}.has-small-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--small) !important;}.has-medium-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--medium) !important;}.has-large-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--large) !important;}.has-x-large-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--x-large) !important;}
:where(.wp-block-post-template.is-layout-flex){gap: 1.25em;}:where(.wp-block-post-template.is-layout-grid){gap: 1.25em;}
:where(.wp-block-columns.is-layout-flex){gap: 2em;}:where(.wp-block-columns.is-layout-grid){gap: 2em;}
:root :where(.wp-block-pullquote){font-size: 1.5em;line-height: 1.6;}
</style>
<link rel='stylesheet' id='searchandfilter-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/search-filter/style.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='tie-style-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/style.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='tie-ilightbox-skin-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ilightbox/dark-skin/skin.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_modal-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-modal.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_ui-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/jquery-ui/jquery-ui.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_tipsy-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/tipsy/tipsy.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_raty-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/raty/um-raty.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='select2-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/select2/select2.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fileupload-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-fileupload.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_confirm-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/um-confirm/um-confirm.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_datetime-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/default.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_datetime_date-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/default.date.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_datetime_time-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/default.time.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fonticons_ii-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/legacy/fonticons/fonticons-ii.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fonticons_fa-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/legacy/fonticons/fonticons-fa.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fontawesome-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-fontawesome.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_common-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/common.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_responsive-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-responsive.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_styles-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-styles.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_crop-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/cropper/cropper.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_profile-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-profile.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_account-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-account.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_misc-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-misc.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_default_css-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-old-default.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_old_css-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/uploads/ultimatemember/um_old_settings.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='social-logos-css' href='https://c0.wp.com/p/jetpack/13.6/_inc/social-logos/social-logos.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='jetpack_css-css' href='https://c0.wp.com/p/jetpack/13.6/css/jetpack.css' type='text/css' media='all' />
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/jquery/jquery.min.js" id="jquery-core-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/jquery/jquery-migrate.min.js" id="jquery-migrate-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-gdpr.min.js" id="um-gdpr-js"></script>
<link rel="https://api.w.org/" href="https://marxismo.org.br/wp-json/" /><link rel="alternate" title="JSON" type="application/json" href="https://marxismo.org.br/wp-json/wp/v2/posts/49577" /><link rel="canonical" href="https://marxismo.org.br/uruguai-alem-da-seca-as-causas-da-crise-hidrica/" />
<link rel="alternate" title="oEmbed (JSON)" type="application/json+oembed" href="https://marxismo.org.br/wp-json/oembed/1.0/embed?url=https%3A%2F%2Fmarxismo.org.br%2Furuguai-alem-da-seca-as-causas-da-crise-hidrica%2F" />
<link rel="alternate" title="oEmbed (XML)" type="text/xml+oembed" href="https://marxismo.org.br/wp-json/oembed/1.0/embed?url=https%3A%2F%2Fmarxismo.org.br%2Furuguai-alem-da-seca-as-causas-da-crise-hidrica%2F&amp;format=xml" />
		<style type="text/css">
			.um_request_name {
				display: none !important;
			}
		</style>
		<style>img#wpstats{display:none}</style>
		<link rel="shortcut icon" href="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/09/favicon4.png" title="Favicon" />
<!--[if IE]>
<script type="text/javascript">jQuery(document).ready(function (){ jQuery(".menu-item").has("ul").children("a").attr("aria-haspopup", "true");});</script>
<![endif]-->
<!--[if lt IE 9]>
<script src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/html5.js"></script>
<script src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/selectivizr-min.js"></script>
<![endif]-->
<!--[if IE 9]>
<link rel="stylesheet" type="text/css" media="all" href="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ie9.css" />
<![endif]-->
<!--[if IE 8]>
<link rel="stylesheet" type="text/css" media="all" href="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ie8.css" />
<![endif]-->
<!--[if IE 7]>
<link rel="stylesheet" type="text/css" media="all" href="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ie7.css" />
<![endif]-->


<meta name="viewport" content="width=device-width, initial-scale=1.0" />



<style type="text/css" media="screen">

body{
	font-size : 14px;
	font-weight: normal;
	font-style: normal;
}

::-webkit-scrollbar {
	width: 8px;
	height:8px;
}

#main-nav,
.cat-box-content,
#sidebar .widget-container,
.post-listing,
#commentform {
	border-bottom-color: #e8000c;
}

.search-block .search-button,
#topcontrol,
#main-nav ul li.current-menu-item a,
#main-nav ul li.current-menu-item a:hover,
#main-nav ul li.current_page_parent a,
#main-nav ul li.current_page_parent a:hover,
#main-nav ul li.current-menu-parent a,
#main-nav ul li.current-menu-parent a:hover,
#main-nav ul li.current-page-ancestor a,
#main-nav ul li.current-page-ancestor a:hover,
.pagination span.current,
.share-post span.share-text,
.flex-control-paging li a.flex-active,
.ei-slider-thumbs li.ei-slider-element,
.review-percentage .review-item span span,
.review-final-score,
.button,
a.button,
a.more-link,
#main-content input[type="submit"],
.form-submit #submit,
#login-form .login-button,
.widget-feedburner .feedburner-subscribe,
input[type="submit"],
#buddypress button,
#buddypress a.button,
#buddypress input[type=submit],
#buddypress input[type=reset],
#buddypress ul.button-nav li a,
#buddypress div.generic-button a,
#buddypress .comment-reply-link,
#buddypress div.item-list-tabs ul li a span,
#buddypress div.item-list-tabs ul li.selected a,
#buddypress div.item-list-tabs ul li.current a,
#buddypress #members-directory-form div.item-list-tabs ul li.selected span,
#members-list-options a.selected,
#groups-list-options a.selected,
body.dark-skin #buddypress div.item-list-tabs ul li a span,
body.dark-skin #buddypress div.item-list-tabs ul li.selected a,
body.dark-skin #buddypress div.item-list-tabs ul li.current a,
body.dark-skin #members-list-options a.selected,
body.dark-skin #groups-list-options a.selected,
.search-block-large .search-button,
#featured-posts .flex-next:hover,
#featured-posts .flex-prev:hover,
a.tie-cart span.shooping-count,
.woocommerce span.onsale,
.woocommerce-page span.onsale ,
.woocommerce .widget_price_filter .ui-slider .ui-slider-handle,
.woocommerce-page .widget_price_filter .ui-slider .ui-slider-handle,
#check-also-close,
a.post-slideshow-next,
a.post-slideshow-prev,
.widget_price_filter .ui-slider .ui-slider-handle,
.quantity .minus:hover,
.quantity .plus:hover,
.mejs-container .mejs-controls .mejs-time-rail .mejs-time-current,
#reading-position-indicator  {
	background-color:#e8000c;
}

::-webkit-scrollbar-thumb{
	background-color:#e8000c !important;
}

#theme-footer,
#theme-header,
.top-nav ul li.current-menu-item:before,
#main-nav .menu-sub-content ,
#main-nav ul ul,
#check-also-box {
	border-top-color: #e8000c;
}

.search-block:after {
	border-right-color:#e8000c;
}

body.rtl .search-block:after {
	border-left-color:#e8000c;
}

#main-nav ul > li.menu-item-has-children:hover > a:after,
#main-nav ul > li.mega-menu:hover > a:after {
	border-color:transparent transparent #e8000c;
}

.widget.timeline-posts li a:hover,
.widget.timeline-posts li a:hover span.tie-date {
	color: #e8000c;
}

.widget.timeline-posts li a:hover span.tie-date:before {
	background: #e8000c;
	border-color: #e8000c;
}

#order_review,
#order_review_heading {
	border-color: #e8000c;
}


body {
	background-image : url(https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/images/patterns/body-bg1.png);
	background-position: top center;
}

body.single .post .entry a, body.page .post .entry a {
	color: #d40000;
}
		
body.single .post .entry a:hover, body.page .post .entry a:hover {
	color: #ff0000;
}
		
.social-icons.social-colored .&lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;:before {
	background: #00b3ff ;
}

.breaking-news span.breaking-news-title {background: #c70000;}

.tie-cat-3237 a.more-link {background-color:#ff0303;}
.tie-cat-3237 .cat-box-content {border-bottom-color:#ff0303; }
			
.tie-cat-6232 a.more-link {background-color:#850000;}
.tie-cat-6232 .cat-box-content {border-bottom-color:#850000; }
			
.tie-cat-8027 a.more-link {background-color:#8c0000;}
.tie-cat-8027 .cat-box-content {border-bottom-color:#8c0000; }
			
header#theme-header #main-nav ul li.menu-item-home a , header#theme-header #main-nav ul li.menu-item-home.current-menu-item a{
    background-image: none !important;
    text-indent: 0;
    width:auto;}</style>

<meta name="generator" content="Elementor 3.23.3; features: additional_custom_breakpoints, e_lazyload; settings: css_print_method-external, google_font-enabled, font_display-auto">
			<style>
				.e-con.e-parent:nth-of-type(n+4):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload),
				.e-con.e-parent:nth-of-type(n+4):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload) * {
					background-image: none !important;
				}
				@media screen and (max-height: 1024px) {
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+3):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload),
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+3):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload) * {
						background-image: none !important;
					}
				}
				@media screen and (max-height: 640px) {
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+2):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload),
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+2):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload) * {
						background-image: none !important;
					}
				}
			</style>
			
<!-- Jetpack Open Graph Tags -->
<meta property="og:type" content="article" />
<meta property="og:title" content="Uruguai: além da seca, as causas da crise hídrica" />
<meta property="og:url" content="https://marxismo.org.br/uruguai-alem-da-seca-as-causas-da-crise-hidrica/" />
<meta property="og:description" content="As graves consequências das alterações climáticas têm sido sentidas em todo o mundo, com incidências mais extremas em alguns países do que em outros, sob a forma de incêndios florestais incontroláv…" />
<meta property="article:published_time" content="2023-09-04T17:38:32+00:00" />
<meta property="article:modified_time" content="2023-09-04T17:40:28+00:00" />
<meta property="og:site_name" content="Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)" />
<meta property="og:image" content="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/09/agua_sequia-1.jpg?fit=750%2C536&#038;ssl=1" />
<meta property="og:image:width" content="750" />
<meta property="og:image:height" content="536" />
<meta property="og:image:alt" content="" />
<meta property="og:locale" content="pt_BR" />
<meta name="twitter:site" content="@EM_CMI" />
<meta name="twitter:text:title" content="Uruguai: além da seca, as causas da crise hídrica" />
<meta name="twitter:image" content="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/09/agua_sequia-1.jpg?fit=750%2C536&#038;ssl=1&#038;w=640" />
<meta name="twitter:card" content="summary_large_image" />

<!-- End Jetpack Open Graph Tags -->
		<style type="text/css" id="wp-custom-css">
			h2 {
  font-size: 2px;
}		</style>
		</head>
<body data-rsssl=1 id="top" class="post-template-default single single-post postid-49577 single-format-standard wp-custom-logo lazy-enabled elementor-default elementor-kit-27993">

<div class="wrapper-outer">

	<div class="background-cover"></div>

	<aside id="slide-out">

			<div class="search-mobile">
			<form method="get" id="searchform-mobile" action="https://marxismo.org.br/">
				<button class="search-button" type="submit" value="Pesquisa"><i class="fa fa-search"></i></button>
				<input type="text" id="s-mobile" name="s" title="Pesquisa" value="Pesquisa" onfocus="if (this.value == 'Pesquisa') {this.value = '';}" onblur="if (this.value == '') {this.value = 'Pesquisa';}"  />
			</form>
		</div><!-- .search-mobile /-->
	
			<div class="social-icons">
		<a class="ttip-none" title="Facebook" href="https://www.facebook.com/oci.comunista" target="_blank"><i class="fa fa-facebook"></i></a><a class="ttip-none" title="Twitter" href="https://twitter.com/oci_comunista" target="_blank"><i class="fa fa-twitter"></i></a><a class="ttip-none" title="Youtube" href="https://www.youtube.com/user/esquerdamarxista" target="_blank"><i class="fa fa-youtube"></i></a><a class="ttip-none" title="instagram" href="https://www.instagram.com/oci.comunista/" target="_blank"><i class="fa fa-instagram"></i></a><a class="ttip-none" title="spotify" href="https://open.spotify.com/show/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8" target="_blank"><i class="fa fa-spotify"></i></a>
		<a class="ttip-none"  title="TikTok" href="https://www.tiktok.com/@oci.comunista" target="_blank"><i class="fa &lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;"></i></a>	</div>

	
		<div id="mobile-menu"  class="mobile-hide-icons"></div>
	</aside><!-- #slide-out /-->

		<div id="wrapper" class="wide-layout">
		<div class="inner-wrapper">

		<header id="theme-header" class="theme-header center-logo">
			
		<div class="header-content">

					<a id="slide-out-open" class="slide-out-open" href="#"><span></span></a>
		
			<div class="logo">
			<h2>								<a title="Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)" href="https://marxismo.org.br/">
					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/Logo-OCI-ICR-500px.png" alt="Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)"  /><strong>Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista) Corrente Marxista Internacional</strong>
				</a>
			</h2>			</div><!-- .logo /-->
			<div class="e3lan e3lan-top">
			<a href="https://www.marxismo.org.br/a-esquerda-marxista-agora-e-a-organizacao-comunista-internacionalista/" title="A Esquerda Marxista agora é a Organização Comunista Internacionalista" target="_blank">
				<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/11/a-em-e-a-oci-700px-2.png" alt="A Esquerda Marxista agora é a Organização Comunista Internacionalista" />
			</a>
				</div>			<div class="clear"></div>

		</div>
													<nav id="main-nav">
				<div class="container">

				
					<div class="main-menu"><ul id="menu-principal" class="menu"><li id="menu-item-38462" class="menu-item menu-item-type-post_type menu-item-object-page menu-item-home menu-item-38462"><a href="https://marxismo.org.br/">Início</a></li>
<li id="menu-item-38463" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category current-post-ancestor menu-item-has-children menu-item-38463"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/">Artigos</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-38466" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38466"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/brasil/">Brasil</a></li>
	<li id="menu-item-38475" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category current-post-ancestor current-menu-parent current-post-parent menu-item-38475"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/mundo/">Mundo</a></li>
	<li id="menu-item-38511" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38511"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/">Luta de Classes</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-38472" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38472"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/juventude/">Juventude</a></li>
		<li id="menu-item-38473" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38473"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/movimento-negro/">Movimento Negro</a></li>
		<li id="menu-item-43345" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-43345"><a href="https://marxismo.org.br/mulherespelosocialismo/">Mulheres</a></li>
		<li id="menu-item-52532" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-52532"><a href="https://marxismo.org.br/identitarismo/">Identitarismo</a></li>
		<li id="menu-item-38491" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38491"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/sindical/">Sindical</a></li>
		<li id="menu-item-38470" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38470"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/economia/">Economia</a></li>
		<li id="menu-item-38471" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38471"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/educacao/">Educação</a></li>
		<li id="menu-item-38468" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38468"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/arte-cultura/">Arte &amp; Cultura</a></li>
		<li id="menu-item-38469" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38469"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/ciencia-tecnologia/">Ciência &amp; Tecnologia</a></li>
	</ul>
</li>
	<li id="menu-item-49742" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-49742"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/imprensa-comunista/">Imprensa Comunista</a></li>
	<li id="menu-item-38481" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38481"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/">Especiais</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-51378" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-51378"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/ditadura-nunca-mais-60-anos-do-golpe-militar/">Ditadura Nunca Mais: 60 anos do golpe militar</a></li>
		<li id="menu-item-43365" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-43365"><a href="https://marxismo.org.br/coletanea-roque-ferreira/">Coletânea Roque Ferreira</a></li>
		<li id="menu-item-38484" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38484"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/covid-19/">Covid-19</a></li>
		<li id="menu-item-38485" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38485"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/psol/">Nossa luta no PSOL</a></li>
	</ul>
</li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38487" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38487"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/">Teoria</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-38497" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38497"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/dialetica-e-materialismo/">Dialética e Materialismo</a></li>
	<li id="menu-item-38504" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38504"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/">História</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-47924" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-47924"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/a-comuna-de-paris/">A Comuna de Paris</a></li>
		<li id="menu-item-38492" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38492"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/a-revolucao-russa/">A Revolução Russa</a></li>
		<li id="menu-item-38493" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38493"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/as-internacionais/">As Internacionais</a></li>
		<li id="menu-item-38494" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38494"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/brasil-historia/">História do Brasil</a></li>
		<li id="menu-item-38495" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38495"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/historia-geral/">História Geral</a></li>
		<li id="menu-item-38496" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38496"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/movimento-operario/">Movimento Operário</a></li>
		<li id="menu-item-38490" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38490"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/revolucoes-seculo-20/">Revoluções do Século 20</a></li>
	</ul>
</li>
	<li id="menu-item-38505" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38505"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/livros-teoria/">Livros</a></li>
	<li id="menu-item-38500" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38500"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/mulheres-teoria/">Mulheres</a></li>
	<li id="menu-item-38502" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38502"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/racismo-racialismo/">Racismo &amp; Racialismo</a></li>
	<li id="menu-item-38488" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38488"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/teoria-economica/">Teoria Econômica</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-43217" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-43217"><a href="https://marxismo.org.br/nossas-lutas/">Nossas Lutas</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-43218" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-43218"><a href="https://marxismo.org.br/nossas-lutas/">Relatos</a></li>
	<li id="menu-item-39354" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-39354"><a href="https://marxismo.org.br/campanhas/">Campanhas</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-47923" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-47923"><a href="https://www.marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/juventude/revoga-nem/">Revoga Novo Ensino Médio</a></li>
		<li id="menu-item-46164" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-46164"><a href="https://marxismo.org.br/fabricas-ocupadas-20-anos/">Fábricas Ocupadas 20 Anos</a></li>
	</ul>
</li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38476" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38476 mega-menu mega-recent-featured "><a href="https://marxismo.org.br/documentos/">Documentos</a>
<div class="mega-menu-block menu-sub-content">

<ul class="mega-recent-featured-list sub-list">
	<li id="menu-item-38477" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38477"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/congressos-conferencias/">Congressos &amp; Conferências</a></li>
	<li id="menu-item-38478" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38478"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/editoriais/">Editoriais</a></li>
	<li id="menu-item-38480" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38480"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/resolucoes-declaracoes/">Resoluções &amp; Declarações</a></li>
	<li id="menu-item-38479" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38479"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/fabricas-ocupadas/">Fábricas Ocupadas</a></li>
	<li id="menu-item-51975" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-51975"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/internacional-comunista-revolucionaria/">Internacional Comunista Revolucionária</a></li>
</ul>

<div class="mega-menu-content">
<div class="mega-recent-post"><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/saudacao-de-ivan-pinheiro-a-conferencia-de-fundacao-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária"><img fetchpriority="high" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/ivan-pinheiro-1.png?resize=660%2C330&amp;ssl=1" width="660" height="330" alt="Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/saudacao-de-ivan-pinheiro-a-conferencia-de-fundacao-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária">Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária</a></h3>
						<span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>20/06/2024</span>
						</div> <!-- mega-recent-post --><div class="mega-check-also"><ul><li><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/a-internacional-comunista-revolucionaria-chegou/" title="A Internacional Comunista Revolucionária chegou!"><img src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/RCI_founding2_Image_own_work-scaled.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" width="110" height="75" alt="A Internacional Comunista Revolucionária chegou!" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/a-internacional-comunista-revolucionaria-chegou/" title="A Internacional Comunista Revolucionária chegou!">A Internacional Comunista Revolucionária chegou!</a></h3><span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>17/06/2024</span></li><li><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/manifesto-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária"><img src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/manifesto-graphic-website.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" width="110" height="75" alt="Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/manifesto-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária">Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária</a></h3><span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>15/06/2024</span></li><li><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/como-os-militantes-da-cmi-intervem-no-movimento-de-solidariedade-com-a-palestina/" title="Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina"><img loading="lazy" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/05/comrades_Image_Revolutionary_Communists_of_America.jpeg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" width="110" height="75" alt="Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/como-os-militantes-da-cmi-intervem-no-movimento-de-solidariedade-com-a-palestina/" title="Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina">Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina</a></h3><span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>16/05/2024</span></li></ul></div> <!-- mega-check-also -->
</div><!-- .mega-menu-content --> 
</div><!-- .mega-menu-block --> 
</li>
<li id="menu-item-38520" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38520"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/">Multimídia</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-38518" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38518"><a href="https://marxismo.org.br/podcast/">Podcast</a></li>
	<li id="menu-item-38522" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38522"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/videos/lives/">Lives</a></li>
	<li id="menu-item-38519" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38519"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/videos/">Vídeos</a></li>
	<li id="menu-item-38521" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38521"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/musicas/">Músicas</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38506" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38506"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/">Publicações</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-52884" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-52884"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/o-comunismo/">O Comunismo</a></li>
	<li id="menu-item-38510" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38510"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/revista-america-socialista/">Revista América Socialista</a></li>
	<li id="menu-item-39695" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-39695"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/tempo-de-revolucao/">Jornal Tempo de Revolução</a></li>
	<li id="menu-item-38507" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38507"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/edicoes-jornal-foice-martelo/">Jornal Foice&#038;Martelo</a></li>
	<li id="menu-item-38508" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38508"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/jornal-luta-de-classes/">Jornal Luta de Classes</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38517" class="menu-item menu-item-type-post_type menu-item-object-page menu-item-has-children menu-item-38517"><a href="https://marxismo.org.br/quem-somos/">Quem somos</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-42788" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-42788"><a href="https://www.marxismo.org.br/quem-somos/">Quem Somos</a></li>
	<li id="menu-item-39425" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-39425"><a href="https://docs.google.com/forms/d/e/1FAIpQLSeUbKf3DydCahiReJvGN3jUKs7H1aRPaoI0kYxNPbixTVNX4Q/viewform">Organize-se na OCI</a></li>
	<li id="menu-item-51749" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51749"><a href="https://www.marxist.com/">Corrente Marxista Internacional</a></li>
	<li id="menu-item-51750" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51750"><a href="http://liberdadeeluta.org/">Juventude Comunista Internacionalista</a></li>
	<li id="menu-item-51752" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51752"><a href="https://www.marxismo.org.br/mulherespelosocialismo/">Mulheres Pelo Socialismo</a></li>
	<li id="menu-item-51849" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-51849"><a href="https://marxismo.org.br/movimento-negro-socialista/">Movimento Negro Socialista</a></li>
	<li id="menu-item-51751" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51751"><a href="https://livrariamarxista.com.br/">Livraria Marxista</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-51754" class="menu-item menu-item-type-post_type menu-item-object-page menu-item-51754"><a href="https://marxismo.org.br/contato/">Contato</a></li>
</ul></div>					
					
				</div>
			</nav><!-- .main-nav /-->
					</header><!-- #header /-->

	
	<div class="e3lan e3lan-below_header">
			<a href="https://forms.gle/eBNa7aSgNBt52Knw9" title="" target="_blank">
				<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/11/banner-pg-campanha-comunista-2.png" alt="" />
			</a>
				</div>
	<div id="main-content" class="container">

	
	
	
	
	
	<div class="content">

		
		
		

		
		<article class="post-listing post-49577 post type-post status-publish format-standard has-post-thumbnail  category-mundo tag-agua tag-america-do-sul tag-capitalismo tag-comunismo tag-crise-da-agua tag-crise-hidrica tag-internacional tag-luta-de-classes tag-saque tag-sede tag-socialismo tag-uruguai" id="the-post">
			
			<div class="single-post-thumb">
			<img loading="lazy" width="660" height="330" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/09/agua_sequia-1.jpg?resize=660%2C330&amp;ssl=1" class="attachment-slider size-slider wp-post-image" alt="" decoding="async" />		</div>
	
		


			<div class="post-inner">

							<h1 class="name post-title entry-title"><span itemprop="name">Uruguai: além da seca, as causas da crise hídrica</span></h1>

						
<p class="post-meta">
		
	<span class="post-meta-author"><i class="fa fa-user"></i><a href="https://marxismo.org.br/author/antonio-pierantozzi/" title="">Antonio Pierantozzi </a></span>
	
		
	<span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>04/09/2023</span>	
	
</p>
<div class="clear"></div>
			
				<div class="entry">
					
					
					
<p>As graves consequências das alterações climáticas têm sido sentidas em todo o mundo, com incidências mais extremas em alguns países do que em outros, sob a forma de incêndios florestais incontroláveis, inundações devastadoras e deslizamentos de terras ou fortes ondas de calor. Recentemente, o Uruguai também fez parte dessa lista cada vez mais longa de países atingidos por desastres climáticos.</p>



<p>Durante o primeiro semestre desse ano, a região metropolitana de Montevidéu – onde vive aproximadamente 60% da população uruguaia – esteve à beira de ficar sem abastecimento de água potável.</p>



<p>De fato, dependendo de como se encare o assunto, embora o fornecimento da água não tenha sido interrompido por períodos longos de tempo, na verdade, as pessoas ficaram privadas do acesso à água potável. Segundo as normas técnicas, a água fornecida nos últimos meses não é adequada para o consumo humano.</p>



<p>É verdade que a crise do abastecimento de água foi desencadeada, pelo menos em primeira instância, pela seca dos últimos três anos, que foi também a mais grave dos últimos 74 anos da história do país. Porém, como veremos a seguir, a crise foi lentamente preparada nas últimas décadas por políticas estatais permissivas às indústrias de celulose e ao capital que controla o agronegócio, os principais arquitetos da pilhagem dos recursos hídricos do país.</p>



<h2 class="wp-block-heading has-vivid-red-color has-text-color">A seca e a crise hídrica</h2>



<p>O primeiro grande impacto da seca caiu sobre o reservatório Canelón Grande, um dos dois que, historicamente, abastecem Montevidéu. Até quinta-feira, 9 de março deste ano, a empresa estatal de tratamento e distribuição de água, <em>Obras Sanitarias del Estado</em> (OSE), conseguiu extrair água dessa barragem. O reservatório literalmente secou: até aquele dia o nível da água atingiu o mínimo possível para fins de captação.</p>



<p>As imagens do reservatório seco tiveram grande impacto nas comunidades vizinhas. O que sempre foi um vasto espelho de água, agora havia se tornado um vasto vale de terra negra e úmida. O único vestígio que lembrou aos colonos que esta extensão plana de lama seca já foi uma lagoa prateada eram as poças de água barrenta de aparência suja nas partes mais baixas da planície, que ainda não haviam evaporado. Pela primeira vez, os moradores das cidades vizinhas de Canelón Grande puderam caminhar sobre o leito do reservatório. Garrafas plásticas e resíduos velhos jogados na água há décadas agora torravam sob o sol.</p>



<p>Embora a situação não fosse tão grave em Paso Severino – outro reservatório que abastece a capital –, suas reservas também estavam se esgotando rapidamente.</p>



<p>Esse reservatório, abastecido pelo rio Santa Lucía, tem capacidade máxima de &nbsp;60 a 70 milhões de metros cúbicos de água. Em março, o volume de água da reserva havia sido reduzido para, aproximadamente, 25 milhões de metros cúbicos, ou seja, perto de 50% do seu nível normal. Em maio, apenas dois meses depois, o nível havia caído ainda mais, chegando a 6 milhões de metros cúbicos, o que equivale a 10% da sua capacidade.</p>



<p>O prolongamento da seca durante maio e junho continuou a agravar a situação, atingindo o seu pico no início de julho. Restaram apenas 2 milhões de metros cúbicos de água, ou seja, 3,1% da capacidade total do reservatório. Naquele momento, o governo anunciou publicamente que, se não chovesse, as reservas disponíveis no reservatório se esgotariam em dez dias, deixando a entender que Montevidéu e sua região metropolitana consomem aproximadamente 500 mil metros cúbicos de água por dia.</p>



<p>Finalmente, para alívio das dezenas de milhares de famílias trabalhadoras afetadas, e para a tranquilidade do governo incompetente de Lacalle Pou &#8211; que tinha publicamente salientado que era necessário esperar até que chovesse para que a situação melhorasse &#8211; no mesmo mês de julho as chuvas começaram a chegar, ajudando a recuperar o nível em Paso Severino.</p>



<p>Na última quarta-feira, 23 de agosto, antes da recuperação das reservas hídricas, Lacalle Pou decretou o fim da emergência hídrica no país. No entanto, a situação está longe de estar definitivamente resolvida. As causas estruturais do problema ainda estão presentes e os efeitos das alterações climáticas continuarão a agravar-se nos próximos anos.</p>



<h2 class="wp-block-heading has-vivid-red-color has-text-color">As medidas governamentais face à crise e seu impacto nas famílias trabalhadoras</h2>



<p>Embora o governo tenha tomado algumas medidas de última hora durante o auge da crise, e tenha enchido a boca ao falar sobre como estava lidando com a situação, na realidade mostrou calma e autoconfiança características de quem não estava sofrendo na pele as consequências da escassez crônica de água.</p>



<p>As declarações do Presidente Lacalle Pou “se não chover, haverá um período em que a água não será potável” e “todos sabemos que demora dois anos, enquanto isso, não há gênio para esfregar a lâmpada, tem que chover” geraram um profundo mal-estar entre as pessoas, na medida em que evidenciavam a desconexão do governo com a realidade que se vivia nos lares populares.</p>



<p>Dias antes, ele já havia ressaltado que “a chuva é nossa aliada, é ela que vai resolver o problema” e “infelizmente não choveu”. Essa última declaração mostrou ao país, no auge da crise de abastecimento, que o chefe de Estado e de governo considerava a possibilidade de uma melhoria da situação como algo literalmente à mercê do tempo, para não falar da providência.</p>



<p>Não obstante, em maio, diante da possível interrupção do abastecimento de água, caso as chuvas não voltassem a tempo, o governo de Lacalle Pou optou por extrair água do Rio de La Plata para compensar as escassas reservas que ainda restavam em Paso Severino.</p>



<p>Mas sabe-se que a água do Rio de La Plata é, em grande parte, salobra, ou seja, contém sais minerais em níveis muito superiores aos permitidos para consumo humano. Especificamente contém, em média, 450 mg de sódio e 700 mg de cloreto por litro de água. Esses níveis de sódio e cloro são o dobro dos níveis permitidos pela Unidade Reguladora dos Serviços de Água e Energia (URSEA) do país.</p>



<p>Imediatamente, ao beber água das torneiras para preparar mate ou lavar alimentos, as pessoas notavam o sabor salgado característico da água que agora chegava às suas casas.</p>



<p>Esses níveis elevados de sódio são, particularmente, perigosos, no caso de pacientes hipertensos, com problemas cardíacos em geral, e também no caso de pacientes com problemas renais. Da mesma forma, é perigoso para quem sofre de alguma patologia em que o alto consumo de sódio e outros eletrólitos possa colocar a vida em risco.</p>



<p>E isso não é tudo. Devemos também considerar os níveis de trihalometano, subproduto da purificação da água através do dióxido de cloro, cujo consumo prolongado pode causar alguns tipos de câncer. Estudos da URSEA determinaram que, nos últimos meses, os níveis de trihalometanos na água ultrapassaram os níveis estabelecidos nos padrões uruguaios para consumo humano. O mesmo com relação aos níveis de ferro atualmente presentes na água.</p>



<p>Confrontados com a perspectiva de uma crise iminente, milhares de trabalhadores, jovens e ativistas de esquerda em geral, começaram a mobilizar-se em março. Protestaram contra os efeitos negativos sobre o abastecimento, mas também contra a sobre-exploração dos recursos hídricos pelo grande capital: “não é seca, é saque”, foi o slogan central das mobilizações.</p>



<p>Em alguns casos, os manifestantes chegaram ao parlamento, mas a única resposta das autoridades estatais foi a ordem dada às forças repressivas do Estado para bloquear o ponto de chegada das mobilizações. Essa foi a resposta do governo Lacalle Pou às pessoas que, nas ruas, exigiam respeito pelo direito humano à água.</p>



<p>Na verdade, a forma como o governo enfrentou a escassez de água revelou uma quase absoluta falta de previsão face ao que já se vislumbrava claramente, uma vez que o setor agrícola já tinha sido declarado em situação de emergência no final de 2022, como consequência da seca prolongada. Logicamente, o acesso à água em benefício dos proprietários de terras e das empresas capitalistas foi, é e continuará sendo uma prioridade fundamental do governo, face aos interesses das massas trabalhadoras e à proteção da natureza.</p>



<p>A análise dessa crise deve, portanto, transcender as causas imediatas e centrar-se na raiz econômica e política do problema.</p>



<p>Devemos compreender o que aconteceu, em termos de como o modo de produção capitalista gera miséria e dificuldades para a humanidade, não apenas como resultado da exploração da força de trabalho, mas também da sobre-exploração selvagem dos recursos naturais para obtenção de mais-valia.</p>



<h2 class="wp-block-heading has-vivid-red-color has-text-color">A triste história dessa crise: como o Estado capitalista permitiu o saque da água</h2>



<p>Como as pessoas expressaram a viva voz nos protestos, ao gritar a palavra de ordem “não é seca, é saque”, seria completamente equivocado considerar a seca atual como a causa fundamental e única da crise hídrica pela qual o país atravessa.</p>



<p>Ao longo do período histórico anterior à seca, os recursos hídricos do Uruguai foram sistematicamente saqueados, beneficiando apenas os grandes capitais nacionais e estrangeiros. Vejamos.</p>



<p>No contexto da chamada primeira onda de governos progressistas na América Latina, que foi, em primeiro lugar, a consequência política de um aumento geral da luta de classes e do movimento de massas em vários países da região, o Uruguai tornou-se o primeiro país do mundo a consagrar, como direito constitucional, o monopólio estatal sobre os serviços de água potável e saneamento.</p>



<p>Através de um plebiscito realizado paralelamente às eleições presidenciais de outubro de 2004 – que Tabaré Vásquez venceria pela Frente Ampla –, o monopólio estatal da água obteve status constitucional. 64% da população votou a favor da proposta que, uma vez aprovada, tornou-se referência mundial na luta política pela defesa do meio ambiente e dos direitos humanos, também ligados ao meio ambiente &#8211; no Uruguai, o acesso à água tornou-se um direito humano com classificação constitucional.</p>



<p>Mas, para além dessa conquista jurídica, o poder econômico do agronegócio e das fábricas de celulose ou de papel permaneceu intacto e, consequentemente, o seu poder, de fato, sobre o uso da água, manteve-se firme. Em teoria, a água só poderia ser explorada pelo Estado. – &nbsp;Além disso, poderíamos dizer que este poder aumentou desde a reforma constitucional até a presente data.</p>



<p>Toda a história contemporânea da luta de classes mostra que, se o poder econômico e político dos capitalistas não for eliminado pela raiz, qualquer reforma progressista, por mais avançada que seja, acaba, a certa altura, tornando-se o seu oposto ou, pelo menos, acaba sendo esmagada e regredida pelo próprio avanço do capital.</p>



<p>Foi o que aconteceu com o direito à água no Uruguai.</p>



<p>Poucos meses após a aprovação da reforma, o próprio governo da Frente Ampla aprovou o projeto da fábrica de celulose de propriedade finlandesa, Botnia, localizada em Fray Bentos, em frente à cidade de Gualeguaychú, no lado argentino.</p>



<p>Em resposta à construção da fábrica de celulose, desenvolveu-se, em Gualeguaychú, um importante movimento de protesto em defesa do meio ambiente e da água, que deu origem à formação da chamada Assembleia Ambiental de Gualeguaychú. Essa plataforma conseguiu mobilizar até 40.000 pessoas e realizou bloqueios de estradas em diversas ocasiões. Dessa data até hoje, também ocorreram manifestações do lado uruguaio contra o projeto, a partir de grupos de esquerda e ambientalistas.</p>



<p>Apesar dos protestos e do subsequente conflito diplomático entre os estados argentino e uruguaio causados pelo projeto da fábrica de celulose, sua construção prosseguiu.</p>



<p>Essa primeira fábrica da Botnia é hoje conhecida pela sigla UPM. A UPM começou a operar em 2007. Uma segunda fábrica foi construída em 2009, e está nas mãos da Arauco e da Stora Enso, empresas de capital chileno e sueco/finlandês, respectivamente. Depois, em 2016, foi aprovada a construção de uma segunda fábrica da UPM às margens do Rio Negro, em Paso de los Toros, no interior do país. Essa segunda fábrica é ainda maior que a primeira fábrica da Botnia e foi inaugurada por Lacalle Pou em plena crise hídrica na capital.</p>



<p>Atualmente, a primeira fábrica da Botnia consome 107 milhões de litros de água por dia para seu funcionamento. Já a UPM 2, em Paso de los Toros, consome cerca de 136 milhões de litros por dia.</p>



<p>Além disso, há a questão da produção de grãos e oleaginosas.</p>



<p>Durante os últimos vinte anos, no contexto do período de auge da demanda e dos preços das matérias-primas no mercado mundial, a produção agropecuária do Uruguai dobrou, passando de, aproximadamente, 706 mil hectares cultivados no período 1998/1999, a 1 milhão e 598 mil hectares cultivados de cereais e oleaginosas, incluindo culturas de inverno e de verão. Isso é, houve um crescimento de um pouco mais de 100% nas últimas duas décadas. Disso pode-se deduzir, logicamente, que o consumo de água por parte da agroindústria, no mínimo, dobrou, no mesmo período de tempo e, em consequência, também dobrou o grau de pressão que essas indústrias exercem sobre os recursos hídricos do país.</p>



<p>As consequências de todas essas concessões feitas ao agronegócio, em termos de exploração da água, tornaram-se, agora, evidentes.</p>



<p>Um artigo do sociólogo Daniel Pena, publicado no blog político uruguaio Zur, aponta, com base em estudos de 2021 patrocinados pela CLACSO, que só a indústria de celulose e papel consome 20 vezes mais do que a quantidade total de água potável para consumo humano no país.</p>



<p>Por sua vez, a pecuária, a indústria da soja e o arroz consomem até 20, 17 e 4 vezes a quantidade de água potável para consumo humano, respectivamente, segundo esse estudo realizado por Santos, Sosa e Sanguinetti, citados no artigo de Daniel Pena.</p>



<p>No total, são somente essas quatro indústrias, levando-se em conta que em média se calcula uma perda de água potável de até 50% – o&nbsp; que implica sempre no dobro do consumo final de água –, “tragam” – <em>que valha a metáfora</em> – até 122 vezes a quantidade de água tratada para consumo humano. Em termos percentuais, isto significa que a agroindústria utiliza em torno de 80% da água consumida no país.</p>



<p>Foi assim que, durante anos, o Estado permitiu que as indústrias pastoris, oleaginosas e pecuárias sugassem vorazmente as fontes de água potável da população, enquanto obtinham lucros suculentos com isso. Era lógico, então, que, face a uma seca como a dos últimos três anos, a sobre-exploração deste recurso desencadeasse uma crise de abastecimento como a que se vive recentemente.</p>



<p>E assim, de um país com reservas extraordinárias de água que incorporou o direito humano à água potável na sua constituição em 2004, o Uruguai passou a um país sem água potável em 2023.</p>



<h2 class="wp-block-heading has-vivid-red-color has-text-color">O desinvestimento progressivo na OSE</h2>



<p>Outro fator importante na equação é a deterioração histórica da rede pública de abastecimento de água.</p>



<p>De acordo com um estudo realizado pela Cooperativa de Trabalho Comunitário para a Federação dos Funcionários da OSE, e publicado em 2020, a empresa necessita de aproximadamente 2 bilhões de dólares para atingir o objetivo de cobertura universal de saneamento e água potável.</p>



<p>Os gráficos correspondentes mostram uma recuperação gradual do investimento durante a primeira década desse século, medido em pesos constantes, equivalentes ao seu valor em 2010 e, em pesos correntes, como parte do PIB total, e depois mostram uma queda gradual desde a crise capitalista de 2009 até a data, apesar de ter havido uma ligeira recuperação em meados da última década.</p>



<p>A queda sustentada do investimento estatal na OSE agrava a crise de escassez, ao mesmo tempo em que impossibilita a entidade estatal competente de realizar as necessárias reparações e substituições das canalizações. Na verdade, como referimos acima, estima-se que cerca de 50% da água que vem dos embalses se perde dessa forma, o que, obviamente, tem um impacto considerável na margem de consumo final.</p>



<p>Tudo isso é ainda mais absurdo quando se leva em conta que o grande capital do agronegócio, não só saqueia a água do país, mas o faz praticamente de graça. Se, pelo menos, o Estado cobrasse pelo consumo, poderia financiar a reparação e a manutenção da rede OSE, ou construir complexas estações de tratamento de água que tornassem as águas do Rio de la Plata realmente adequadas para uso humano, utilizando-se de mecanismos e tecnologias que as tornem potáveis considerando seus níveis de contaminação. Mas isso não acontece assim.</p>



<p>No código de águas de 1978 está contemplado um parágrafo que permite a cobrança da água consumida pela pecuária, pela soja ou pela indústria de celulose, mas nunca foi aplicado na prática. Aplica-se apenas em alguns casos específicos, como o da Coca-Cola, que paga à OSE uma taxa comercial pela água que consome.</p>



<p>Por outro lado, embora a queda do investimento na OSE seja um fenômeno antigo, que remonta até aos governos da Frente Ampla, hoje está perfeitamente alinhada com a política de ajustamento fiscal e de cortes a favor do grande capital, do governo da Coalizão Multicolorida, com Lacalle Pou à frente do Estado. O seu governo, não só levou este processo ao extremo, como já está tomando medidas para favorecer a privatização da água.</p>



<h2 class="wp-block-heading has-vivid-red-color has-text-color">Além da seca, o problema é o capitalismo</h2>



<p>Vimos que, para além da seca, existem diversas causas, profundamente enraizadas no modo de produção capitalista, que têm preparado o caminho para a crise atual.</p>



<p>Quer analisemos as reformas limitadas da Frente Ampla – que não pôs fim ao poder das fábricas de celulose e do agronegócio sobre a água –, ou a dura política de ajuste fiscal da Coalizão Multicolorida liderada por Lacalle Pou – que claramente busca melhorar as margens de lucro dos capitalistas e reduzir o déficit fiscal ao custo de estrangular cada vez mais os rendimentos da classe trabalhadora –, a crise hídrica que o Uruguai tem vivido preparou-se lentamente ao longo do tempo.</p>



<p>Essa crise nada mais foi do que um salto qualitativo, depois do longo e lento processo de acumulação de mudanças quantitativas na exploração dos recursos hídricos do país. Certamente, foi desencadeada pela longa seca, que ocorreu no contexto das alterações climáticas e do fenômeno El Niño. Mas, em última análise, a crise foi preparada durante anos com base na sobre-exploração brutal das fontes de água em benefício de poucos.</p>



<p>Nessa linha de ideias, é necessário desenvolver o debate sobre como o planejamento da economia, sob o controle democrático da classe trabalhadora e com base na propriedade estatal dos meios de produção, pode permitir o desenvolvimento social e humano sem devastar a natureza como força produtiva e fonte de recursos.</p>



<p>Este é um debate muito necessário para o movimento comunista internacional e deve receber a devida atenção. Acima de tudo, porque pode contribuir significativamente para a propaganda e agitação das nossas ideias entre as massas trabalhadoras, mas também porque nos prepara para o futuro, um futuro marcado pelo impacto das alterações climáticas na vida humana, como também sobre o próprio regime capitalista de produção.</p>



<p>A luta para superar essa crise ambiental que afetou o Uruguai, mas que também afeta vários países do continente e do mundo, é e será, acima de tudo, uma luta política, uma luta de classes.</p>



<p>Como vimos, a sobre-exploração da água para a geração de mais-valia tem sido um dos fatores centrais da crise hídrica uruguaia. Mas também, a política de desinvestimento e de redução de impostos, que minou a base econômica e financeira da OSE, contribuiu com a perda da água bombeada para a cidade através de torneiras e canalizações destruídas. Em ambos os casos, os interesses capitalistas são diametralmente opostos aos interesses das famílias da classe trabalhadora, que necessitam do líquido vital em condições adequadas ao consumo humano.</p>



<p>Os diferentes setores do capital &#8211; tanto o dono nacional do agronegócio, quanto os donos estrangeiros da indústria de celulose &#8211; não estão interessados ​​na plena satisfação do direito humano à água, nem na proteção dos aquíferos e dos solos, mas, sobretudo, estão interessados ​​em seus lucros.</p>



<p>Os partidos do capital, agrupados na Coligação Multicolorida, estão empenhados ​​em defender os interesses dos seus senhores, os capitalistas que exploram excessivamente a água e outros recursos naturais.</p>



<p>Por sua vez, as organizações reformistas – como a Frente Ampla – e, sobretudo, os seus dirigentes, carecem de um programa de classe e de uma política genuinamente combativa, revolucionária e consistente, em defesa dos interesses da massa trabalhadora e da natureza. Infelizmente, por essa razão, acabam servindo, seja por ação ou omissão, aos interesses dos capitalistas. Apontamos isto com firmeza, embora reconheçamos, entre as suas bases, verdadeiros combatentes classistas e revolucionários, com os quais podemos fazer causa comum na luta para derrubar o capitalismo e defender a vida humana e a natureza.</p>



<p>Em última análise, será impossível acabar com a devastação do ambiente enquanto a produção de valores de uso for impulsionada pelo lucro e subordinada à propriedade privada dos meios de produção.</p>



<p>Portanto, para acabar com a devastação ambiental, precisamos destruir esse sistema e planejar a economia em benefício da humanidade e da natureza.</p>



<h2 class="wp-block-heading has-vivid-red-color has-text-color">Medidas programáticas de transição para combater a pilhagem da água</h2>



<p>No entanto, existem medidas transitórias de curto e médio prazos, pelas quais podemos e devemos lutar, para impedir a pilhagem da água, no decurso da luta mais geral para derrubar o capitalismo.</p>



<p>Por exemplo, lutar pela implementação da cobrança de todas as indústrias do agronegócio pela água que consomem, de acordo com o código de águas de 1978, e que esses fundos sejam direcionados para financiar a manutenção e melhoria da rede pública de abastecimento da OSE, bem como a purificação de outras fontes de água. Esses fundos devem ser geridos pela classe trabalhadora, de forma pública, democrática e transparente.</p>



<p>Da mesma forma, é necessário lutar pelo controle geral dos trabalhadores dentro da OSE.</p>



<p>Só os trabalhadores, que sofrem e conhecem de primeira mão as falhas e deficiências do sistema de abastecimento nas nossas casas e nas instalações da rede OSE, podem melhorar plenamente o sistema. Os burocratas que, historicamente, dirigiram e dirigem instituições dessa natureza ou ministérios relacionados, só pensam nos seus interesses privados, nos seus altos salários e benefícios, e não no bem-estar da maioria.</p>



<p>No que diz respeito ao agronegócio e às indústrias de celulose e papel, é necessário travar uma batalha política na base de seus sindicatos para politizar os trabalhadores. em relação à questão da exploração da classe trabalhadora e da sobre-exploração da água e do capitalismo. A pilhagem do homem, da mulher e da natureza pelo capital são faces da mesma moeda.</p>



<p>Devemos explicar a necessidade do controle democrático dos trabalhadores sobre a produção destas indústrias, para colocá-las a serviço da sociedade, e que isso permite a melhoria das técnicas e tecnologias de produção, de forma a reduzir o impacto no ambiente.</p>



<p>Parte da mais-valia gerada pela classe trabalhadora nessas indústrias deve ser destinada à implementação de técnicas de produção agroecológica em grande escala e ao financiamento de pesquisas nesse setor, o que reduzirá a poluição das águas e o empobrecimento dos solos como consequência da atividade agrícola tradicional – a monocultura da soja, o uso de agroquímicos tóxicos, entre outros.</p>



<p>Para se ter uma ideia da situação, aproximadamente 50% da área total de cultivo da soja está localizada em apenas três departamentos do país: Soriano, Colônia e Río Negro. Essas três províncias estão localizadas às margens do Rio Uruguai, e os resíduos químicos resultantes do processo produtivo vão para o Rio Uruguai e daí, para o Rio de La Plata. Se incluirmos também as províncias de Paysandú e Flores, a primeira também localizada na costa do rio Uruguai, e a segunda na costa do Rio de La Plata, atinge-se 66% da área total cultivada. Na safra 2021/22, a área estimada de plantio de soja foi de 1.165 mil hectares. Todo o excedente de fertilizantes, herbicidas e pesticidas utilizados no cultivo, vai parar nas águas desses rios.</p>



<p>Por outro lado, parte dos lucros dessas indústrias deverá ser destinada à construção de estações de armazenamento e tratamento de água, não só para limpar as águas residuais utilizadas no processo produtivo antes de devolvê-las aos rios, mas também para implementar a reutilização de efluentes no próprio processo produtivo, para não afetar os aquíferos com a extração excessiva do recurso. O desenvolvimento e implementação de tecnologias que permitam reduzir o consumo no processo produtivo também deve ser um imperativo nesse sentido.</p>



<p>Toda essa luta, logicamente, deve andar de mãos dadas com a luta pela defesa dos salários e do rendimento geral da classe trabalhadora, bem como das condições de saúde e segurança no local de trabalho. Uma coisa não pode ser independente da outra.</p>



<p>Finalmente, devemos travar uma batalha política para conquistar os trabalhadores mais combativos e avançados dessas indústrias, para a tarefa de transformar os seus atuais sindicatos em verdadeiros instrumentos de luta revolucionária, superando e substituindo os atuais dirigentes sindicais, que executam políticas de conciliação de classe com os grandes capitalistas; para que essas instâncias cumpram as tarefas acima mencionadas.</p>



<p>O regresso das chuvas melhorou recentemente a qualidade da água e, pelo menos por enquanto, parece que o período de crise extrema terminou, a tal ponto que Lacalle Pou levantou a emergência nacional. Mas as causas estruturais da crise, para além da seca, ainda existem. O que acontecerá no futuro, se a seca voltar com mais severidade?</p>



<p>A luta para derrubar o capitalismo é a única forma que nos permitirá superar a catástrofe ambiental que nos ameaça em todo o mundo. Devemos unir a luta pela defesa das nossas reivindicações e condições materiais de existência, à luta pela defesa da natureza contra a predação levada a cabo pelos capitalistas. É urgente começar a trabalhar.</p>



<p><strong>Junte-se a nós, junte-se à Corrente Marxista Internacional!</strong></p>



<p>TRADUÇÃO DE FABIANO LEITE.</p>
<div class="sharedaddy sd-sharing-enabled"><div class="robots-nocontent sd-block sd-social sd-social-official sd-sharing"><h3 class="sd-title">Compartilhe isso:</h3><div class="sd-content"><ul><li class="share-facebook"><div class="fb-share-button" data-href="https://marxismo.org.br/uruguai-alem-da-seca-as-causas-da-crise-hidrica/" data-layout="button_count"></div></li><li class="share-jetpack-whatsapp"><a rel="nofollow noopener noreferrer" data-shared="" class="share-jetpack-whatsapp sd-button" href="https://marxismo.org.br/uruguai-alem-da-seca-as-causas-da-crise-hidrica/?share=jetpack-whatsapp" target="_blank" title="Clique para compartilhar no WhatsApp" ><span>WhatsApp</span></a></li><li class="share-telegram"><a rel="nofollow noopener noreferrer" data-shared="" class="share-telegram sd-button" href="https://marxismo.org.br/uruguai-alem-da-seca-as-causas-da-crise-hidrica/?share=telegram" target="_blank" title="Clique para compartilhar no Telegram" ><span>Telegram</span></a></li><li class="share-twitter"><a href="https://twitter.com/share" class="twitter-share-button" data-url="https://marxismo.org.br/uruguai-alem-da-seca-as-causas-da-crise-hidrica/" data-text="Uruguai: além da seca, as causas da crise hídrica" data-via="EM_CMI" >Tweet</a></li><li class="share-print"><a rel="nofollow noopener noreferrer" data-shared="" class="share-print sd-button" href="https://marxismo.org.br/uruguai-alem-da-seca-as-causas-da-crise-hidrica/#print" target="_blank" title="Clique para imprimir" ><span>Imprimir</span></a></li><li class="share-end"></li></ul></div></div></div>					
									</div><!-- .entry /-->


								<div class="clear"></div>
			</div><!-- .post-inner -->

			<script type="application/ld+json" class="tie-schema-graph">{"@context":"http:\/\/schema.org","@type":"NewsArticle","dateCreated":"2023-09-04T14:38:32-03:00","datePublished":"2023-09-04T14:38:32-03:00","dateModified":"2023-09-04T14:40:28-03:00","headline":"Uruguai: al\u00e9m da seca, as causas da crise h\u00eddrica","name":"Uruguai: al\u00e9m da seca, as causas da crise h\u00eddrica","keywords":"\u00e1gua,Am\u00e9rica do Sul,capitalismo,comunismo,crise da \u00e1gua,crise h\u00eddrica,internacional,luta de classes,saque,sede,socialismo,Uruguai","url":"https:\/\/marxismo.org.br\/uruguai-alem-da-seca-as-causas-da-crise-hidrica\/","description":"As graves consequ\u00eancias das altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas t\u00eam sido sentidas em todo o mundo, com incid\u00eancias mais extremas em alguns pa\u00edses do que em outros, sob a forma de inc\u00eandios florestais incontrol\u00e1veis","copyrightYear":"2023","publisher":{"@id":"#Publisher","@type":"Organization","name":"Organiza\u00e7\u00e3o Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https:\/\/www.marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2024\/06\/Logo-OCI-provisorio-ICR-grande.png"},"sameAs":["https:\/\/www.facebook.com\/oci.comunista","https://marxismo.org.br/uruguai-alem-da-seca-as-causas-da-crise-hidrica/\/\/twitter.com\/oci_comunista","https://marxismo.org.br/uruguai-alem-da-seca-as-causas-da-crise-hidrica/\/\/www.youtube.com\/user\/esquerdamarxista","https://marxismo.org.br/uruguai-alem-da-seca-as-causas-da-crise-hidrica/\/\/www.instagram.com\/oci.comunista\/","https:\/\/open.spotify.com\/show\/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8"]},"sourceOrganization":{"@id":"#Publisher"},"copyrightHolder":{"@id":"#Publisher"},"mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https:\/\/marxismo.org.br\/uruguai-alem-da-seca-as-causas-da-crise-hidrica\/"},"author":{"@type":"Person","name":"Antonio Pierantozzi","url":"https:\/\/marxismo.org.br\/author\/antonio-pierantozzi\/"},"articleSection":"Mundo","articleBody":"\nAs graves consequ\u00eancias das altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas t\u00eam sido sentidas em todo o mundo, com incid\u00eancias mais extremas em alguns pa\u00edses do que em outros, sob a forma de inc\u00eandios florestais incontrol\u00e1veis, inunda\u00e7\u00f5es devastadoras e deslizamentos de terras ou fortes ondas de calor. Recentemente, o Uruguai tamb\u00e9m fez parte dessa lista cada vez mais longa de pa\u00edses atingidos por desastres clim\u00e1ticos.\n\n\n\nDurante o primeiro semestre desse ano, a regi\u00e3o metropolitana de Montevid\u00e9u \u2013 onde vive aproximadamente 60% da popula\u00e7\u00e3o uruguaia \u2013 esteve \u00e0 beira de ficar sem abastecimento de \u00e1gua pot\u00e1vel.\n\n\n\nDe fato, dependendo de como se encare o assunto, embora o fornecimento da \u00e1gua n\u00e3o tenha sido interrompido por per\u00edodos longos de tempo, na verdade, as pessoas ficaram privadas do acesso \u00e0 \u00e1gua pot\u00e1vel. Segundo as normas t\u00e9cnicas, a \u00e1gua fornecida nos \u00faltimos meses n\u00e3o \u00e9 adequada para o consumo humano.\n\n\n\n\u00c9 verdade que a crise do abastecimento de \u00e1gua foi desencadeada, pelo menos em primeira inst\u00e2ncia, pela seca dos \u00faltimos tr\u00eas anos, que foi tamb\u00e9m a mais grave dos \u00faltimos 74 anos da hist\u00f3ria do pa\u00eds. Por\u00e9m, como veremos a seguir, a crise foi lentamente preparada nas \u00faltimas d\u00e9cadas por pol\u00edticas estatais permissivas \u00e0s ind\u00fastrias de celulose e ao capital que controla o agroneg\u00f3cio, os principais arquitetos da pilhagem dos recursos h\u00eddricos do pa\u00eds.\n\n\n\nA seca e a crise h\u00eddrica\n\n\n\nO primeiro grande impacto da seca caiu sobre o reservat\u00f3rio Canel\u00f3n Grande, um dos dois que, historicamente, abastecem Montevid\u00e9u. At\u00e9 quinta-feira, 9 de mar\u00e7o deste ano, a empresa estatal de tratamento e distribui\u00e7\u00e3o de \u00e1gua, Obras Sanitarias del Estado (OSE), conseguiu extrair \u00e1gua dessa barragem. O reservat\u00f3rio literalmente secou: at\u00e9 aquele dia o n\u00edvel da \u00e1gua atingiu o m\u00ednimo poss\u00edvel para fins de capta\u00e7\u00e3o.\n\n\n\nAs imagens do reservat\u00f3rio seco tiveram grande impacto nas comunidades vizinhas. O que sempre foi um vasto espelho de \u00e1gua, agora havia se tornado um vasto vale de terra negra e \u00famida. O \u00fanico vest\u00edgio que lembrou aos colonos que esta extens\u00e3o plana de lama seca j\u00e1 foi uma lagoa prateada eram as po\u00e7as de \u00e1gua barrenta de apar\u00eancia suja nas partes mais baixas da plan\u00edcie, que ainda n\u00e3o haviam evaporado. Pela primeira vez, os moradores das cidades vizinhas de Canel\u00f3n Grande puderam caminhar sobre o leito do reservat\u00f3rio. Garrafas pl\u00e1sticas e res\u00edduos velhos jogados na \u00e1gua h\u00e1 d\u00e9cadas agora torravam sob o sol.\n\n\n\nEmbora a situa\u00e7\u00e3o n\u00e3o fosse t\u00e3o grave em Paso Severino \u2013 outro reservat\u00f3rio que abastece a capital \u2013, suas reservas tamb\u00e9m estavam se esgotando rapidamente.\n\n\n\nEsse reservat\u00f3rio, abastecido pelo rio Santa Luc\u00eda, tem capacidade m\u00e1xima de &nbsp;60 a 70 milh\u00f5es de metros c\u00fabicos de \u00e1gua. Em mar\u00e7o, o volume de \u00e1gua da reserva havia sido reduzido para, aproximadamente, 25 milh\u00f5es de metros c\u00fabicos, ou seja, perto de 50% do seu n\u00edvel normal. Em maio, apenas dois meses depois, o n\u00edvel havia ca\u00eddo ainda mais, chegando a 6 milh\u00f5es de metros c\u00fabicos, o que equivale a 10% da sua capacidade.\n\n\n\nO prolongamento da seca durante maio e junho continuou a agravar a situa\u00e7\u00e3o, atingindo o seu pico no in\u00edcio de julho. Restaram apenas 2 milh\u00f5es de metros c\u00fabicos de \u00e1gua, ou seja, 3,1% da capacidade total do reservat\u00f3rio. Naquele momento, o governo anunciou publicamente que, se n\u00e3o chovesse, as reservas dispon\u00edveis no reservat\u00f3rio se esgotariam em dez dias, deixando a entender que Montevid\u00e9u e sua regi\u00e3o metropolitana consomem aproximadamente 500 mil metros c\u00fabicos de \u00e1gua por dia.\n\n\n\nFinalmente, para al\u00edvio das dezenas de milhares de fam\u00edlias trabalhadoras afetadas, e para a tranquilidade do governo incompetente de Lacalle Pou - que tinha publicamente salientado que era necess\u00e1rio esperar at\u00e9 que chovesse para que a situa\u00e7\u00e3o melhorasse - no mesmo m\u00eas de julho as chuvas come\u00e7aram a chegar, ajudando a recuperar o n\u00edvel em Paso Severino.\n\n\n\nNa \u00faltima quarta-feira, 23 de agosto, antes da recupera\u00e7\u00e3o das reservas h\u00eddricas, Lacalle Pou decretou o fim da emerg\u00eancia h\u00eddrica no pa\u00eds. No entanto, a situa\u00e7\u00e3o est\u00e1 longe de estar definitivamente resolvida. As causas estruturais do problema ainda est\u00e3o presentes e os efeitos das altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas continuar\u00e3o a agravar-se nos pr\u00f3ximos anos.\n\n\n\nAs medidas governamentais face \u00e0 crise e seu impacto nas fam\u00edlias trabalhadoras\n\n\n\nEmbora o governo tenha tomado algumas medidas de \u00faltima hora durante o auge da crise, e tenha enchido a boca ao falar sobre como estava lidando com a situa\u00e7\u00e3o, na realidade mostrou calma e autoconfian\u00e7a caracter\u00edsticas de quem n\u00e3o estava sofrendo na pele as consequ\u00eancias da escassez cr\u00f4nica de \u00e1gua.\n\n\n\nAs declara\u00e7\u00f5es do Presidente Lacalle Pou \u201cse n\u00e3o chover, haver\u00e1 um per\u00edodo em que a \u00e1gua n\u00e3o ser\u00e1 pot\u00e1vel\u201d e \u201ctodos sabemos que demora dois anos, enquanto isso, n\u00e3o h\u00e1 g\u00eanio para esfregar a l\u00e2mpada, tem que chover\u201d geraram um profundo mal-estar entre as pessoas, na medida em que evidenciavam a desconex\u00e3o do governo com a realidade que se vivia nos lares populares.\n\n\n\nDias antes, ele j\u00e1 havia ressaltado que \u201ca chuva \u00e9 nossa aliada, \u00e9 ela que vai resolver o problema\u201d e \u201cinfelizmente n\u00e3o choveu\u201d. Essa \u00faltima declara\u00e7\u00e3o mostrou ao pa\u00eds, no auge da crise de abastecimento, que o chefe de Estado e de governo considerava a possibilidade de uma melhoria da situa\u00e7\u00e3o como algo literalmente \u00e0 merc\u00ea do tempo, para n\u00e3o falar da provid\u00eancia.\n\n\n\nN\u00e3o obstante, em maio, diante da poss\u00edvel interrup\u00e7\u00e3o do abastecimento de \u00e1gua, caso as chuvas n\u00e3o voltassem a tempo, o governo de Lacalle Pou optou por extrair \u00e1gua do Rio de La Plata para compensar as escassas reservas que ainda restavam em Paso Severino.\n\n\n\nMas sabe-se que a \u00e1gua do Rio de La Plata \u00e9, em grande parte, salobra, ou seja, cont\u00e9m sais minerais em n\u00edveis muito superiores aos permitidos para consumo humano. Especificamente cont\u00e9m, em m\u00e9dia, 450 mg de s\u00f3dio e 700 mg de cloreto por litro de \u00e1gua. Esses n\u00edveis de s\u00f3dio e cloro s\u00e3o o dobro dos n\u00edveis permitidos pela Unidade Reguladora dos Servi\u00e7os de \u00c1gua e Energia (URSEA) do pa\u00eds.\n\n\n\nImediatamente, ao beber \u00e1gua das torneiras para preparar mate ou lavar alimentos, as pessoas notavam o sabor salgado caracter\u00edstico da \u00e1gua que agora chegava \u00e0s suas casas.\n\n\n\nEsses n\u00edveis elevados de s\u00f3dio s\u00e3o, particularmente, perigosos, no caso de pacientes hipertensos, com problemas card\u00edacos em geral, e tamb\u00e9m no caso de pacientes com problemas renais. Da mesma forma, \u00e9 perigoso para quem sofre de alguma patologia em que o alto consumo de s\u00f3dio e outros eletr\u00f3litos possa colocar a vida em risco.\n\n\n\nE isso n\u00e3o \u00e9 tudo. Devemos tamb\u00e9m considerar os n\u00edveis de trihalometano, subproduto da purifica\u00e7\u00e3o da \u00e1gua atrav\u00e9s do di\u00f3xido de cloro, cujo consumo prolongado pode causar alguns tipos de c\u00e2ncer. Estudos da URSEA determinaram que, nos \u00faltimos meses, os n\u00edveis de trihalometanos na \u00e1gua ultrapassaram os n\u00edveis estabelecidos nos padr\u00f5es uruguaios para consumo humano. O mesmo com rela\u00e7\u00e3o aos n\u00edveis de ferro atualmente presentes na \u00e1gua.\n\n\n\nConfrontados com a perspectiva de uma crise iminente, milhares de trabalhadores, jovens e ativistas de esquerda em geral, come\u00e7aram a mobilizar-se em mar\u00e7o. Protestaram contra os efeitos negativos sobre o abastecimento, mas tamb\u00e9m contra a sobre-explora\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos pelo grande capital: \u201cn\u00e3o \u00e9 seca, \u00e9 saque\u201d, foi o slogan central das mobiliza\u00e7\u00f5es.\n\n\n\nEm alguns casos, os manifestantes chegaram ao parlamento, mas a \u00fanica resposta das autoridades estatais foi a ordem dada \u00e0s for\u00e7as repressivas do Estado para bloquear o ponto de chegada das mobiliza\u00e7\u00f5es. Essa foi a resposta do governo Lacalle Pou \u00e0s pessoas que, nas ruas, exigiam respeito pelo direito humano \u00e0 \u00e1gua.\n\n\n\nNa verdade, a forma como o governo enfrentou a escassez de \u00e1gua revelou uma quase absoluta falta de previs\u00e3o face ao que j\u00e1 se vislumbrava claramente, uma vez que o setor agr\u00edcola j\u00e1 tinha sido declarado em situa\u00e7\u00e3o de emerg\u00eancia no final de 2022, como consequ\u00eancia da seca prolongada. Logicamente, o acesso \u00e0 \u00e1gua em benef\u00edcio dos propriet\u00e1rios de terras e das empresas capitalistas foi, \u00e9 e continuar\u00e1 sendo uma prioridade fundamental do governo, face aos interesses das massas trabalhadoras e \u00e0 prote\u00e7\u00e3o da natureza.\n\n\n\nA an\u00e1lise dessa crise deve, portanto, transcender as causas imediatas e centrar-se na raiz econ\u00f4mica e pol\u00edtica do problema.\n\n\n\nDevemos compreender o que aconteceu, em termos de como o modo de produ\u00e7\u00e3o capitalista gera mis\u00e9ria e dificuldades para a humanidade, n\u00e3o apenas como resultado da explora\u00e7\u00e3o da for\u00e7a de trabalho, mas tamb\u00e9m da sobre-explora\u00e7\u00e3o selvagem dos recursos naturais para obten\u00e7\u00e3o de mais-valia.\n\n\n\nA triste hist\u00f3ria dessa crise: como o Estado capitalista permitiu o saque da \u00e1gua\n\n\n\nComo as pessoas expressaram a viva voz nos protestos, ao gritar a palavra de ordem \u201cn\u00e3o \u00e9 seca, \u00e9 saque\u201d, seria completamente equivocado considerar a seca atual como a causa fundamental e \u00fanica da crise h\u00eddrica pela qual o pa\u00eds atravessa.\n\n\n\nAo longo do per\u00edodo hist\u00f3rico anterior \u00e0 seca, os recursos h\u00eddricos do Uruguai foram sistematicamente saqueados, beneficiando apenas os grandes capitais nacionais e estrangeiros. Vejamos.\n\n\n\nNo contexto da chamada primeira onda de governos progressistas na Am\u00e9rica Latina, que foi, em primeiro lugar, a consequ\u00eancia pol\u00edtica de um aumento geral da luta de classes e do movimento de massas em v\u00e1rios pa\u00edses da regi\u00e3o, o Uruguai tornou-se o primeiro pa\u00eds do mundo a consagrar, como direito constitucional, o monop\u00f3lio estatal sobre os servi\u00e7os de \u00e1gua pot\u00e1vel e saneamento.\n\n\n\nAtrav\u00e9s de um plebiscito realizado paralelamente \u00e0s elei\u00e7\u00f5es presidenciais de outubro de 2004 \u2013 que Tabar\u00e9 V\u00e1squez venceria pela Frente Ampla \u2013, o monop\u00f3lio estatal da \u00e1gua obteve status constitucional. 64% da popula\u00e7\u00e3o votou a favor da proposta que, uma vez aprovada, tornou-se refer\u00eancia mundial na luta pol\u00edtica pela defesa do meio ambiente e dos direitos humanos, tamb\u00e9m ligados ao meio ambiente - no Uruguai, o acesso \u00e0 \u00e1gua tornou-se um direito humano com classifica\u00e7\u00e3o constitucional.\n\n\n\nMas, para al\u00e9m dessa conquista jur\u00eddica, o poder econ\u00f4mico do agroneg\u00f3cio e das f\u00e1bricas de celulose ou de papel permaneceu intacto e, consequentemente, o seu poder, de fato, sobre o uso da \u00e1gua, manteve-se firme. Em teoria, a \u00e1gua s\u00f3 poderia ser explorada pelo Estado. \u2013 &nbsp;Al\u00e9m disso, poder\u00edamos dizer que este poder aumentou desde a reforma constitucional at\u00e9 a presente data.\n\n\n\nToda a hist\u00f3ria contempor\u00e2nea da luta de classes mostra que, se o poder econ\u00f4mico e pol\u00edtico dos capitalistas n\u00e3o for eliminado pela raiz, qualquer reforma progressista, por mais avan\u00e7ada que seja, acaba, a certa altura, tornando-se o seu oposto ou, pelo menos, acaba sendo esmagada e regredida pelo pr\u00f3prio avan\u00e7o do capital.\n\n\n\nFoi o que aconteceu com o direito \u00e0 \u00e1gua no Uruguai.\n\n\n\nPoucos meses ap\u00f3s a aprova\u00e7\u00e3o da reforma, o pr\u00f3prio governo da Frente Ampla aprovou o projeto da f\u00e1brica de celulose de propriedade finlandesa, Botnia, localizada em Fray Bentos, em frente \u00e0 cidade de Gualeguaych\u00fa, no lado argentino.\n\n\n\nEm resposta \u00e0 constru\u00e7\u00e3o da f\u00e1brica de celulose, desenvolveu-se, em Gualeguaych\u00fa, um importante movimento de protesto em defesa do meio ambiente e da \u00e1gua, que deu origem \u00e0 forma\u00e7\u00e3o da chamada Assembleia Ambiental de Gualeguaych\u00fa. Essa plataforma conseguiu mobilizar at\u00e9 40.000 pessoas e realizou bloqueios de estradas em diversas ocasi\u00f5es. Dessa data at\u00e9 hoje, tamb\u00e9m ocorreram manifesta\u00e7\u00f5es do lado uruguaio contra o projeto, a partir de grupos de esquerda e ambientalistas.\n\n\n\nApesar dos protestos e do subsequente conflito diplom\u00e1tico entre os estados argentino e uruguaio causados pelo projeto da f\u00e1brica de celulose, sua constru\u00e7\u00e3o prosseguiu.\n\n\n\nEssa primeira f\u00e1brica da Botnia \u00e9 hoje conhecida pela sigla UPM. A UPM come\u00e7ou a operar em 2007. Uma segunda f\u00e1brica foi constru\u00edda em 2009, e est\u00e1 nas m\u00e3os da Arauco e da Stora Enso, empresas de capital chileno e sueco\/finland\u00eas, respectivamente. Depois, em 2016, foi aprovada a constru\u00e7\u00e3o de uma segunda f\u00e1brica da UPM \u00e0s margens do Rio Negro, em Paso de los Toros, no interior do pa\u00eds. Essa segunda f\u00e1brica \u00e9 ainda maior que a primeira f\u00e1brica da Botnia e foi inaugurada por Lacalle Pou em plena crise h\u00eddrica na capital.\n\n\n\nAtualmente, a primeira f\u00e1brica da Botnia consome 107 milh\u00f5es de litros de \u00e1gua por dia para seu funcionamento. J\u00e1 a UPM 2, em Paso de los Toros, consome cerca de 136 milh\u00f5es de litros por dia.\n\n\n\nAl\u00e9m disso, h\u00e1 a quest\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o de gr\u00e3os e oleaginosas.\n\n\n\nDurante os \u00faltimos vinte anos, no contexto do per\u00edodo de auge da demanda e dos pre\u00e7os das mat\u00e9rias-primas no mercado mundial, a produ\u00e7\u00e3o agropecu\u00e1ria do Uruguai dobrou, passando de, aproximadamente, 706 mil hectares cultivados no per\u00edodo 1998\/1999, a 1 milh\u00e3o e 598 mil hectares cultivados de cereais e oleaginosas, incluindo culturas de inverno e de ver\u00e3o. Isso \u00e9, houve um crescimento de um pouco mais de 100% nas \u00faltimas duas d\u00e9cadas. Disso pode-se deduzir, logicamente, que o consumo de \u00e1gua por parte da agroind\u00fastria, no m\u00ednimo, dobrou, no mesmo per\u00edodo de tempo e, em consequ\u00eancia, tamb\u00e9m dobrou o grau de press\u00e3o que essas ind\u00fastrias exercem sobre os recursos h\u00eddricos do pa\u00eds.\n\n\n\nAs consequ\u00eancias de todas essas concess\u00f5es feitas ao agroneg\u00f3cio, em termos de explora\u00e7\u00e3o da \u00e1gua, tornaram-se, agora, evidentes.\n\n\n\nUm artigo do soci\u00f3logo Daniel Pena, publicado no blog pol\u00edtico uruguaio Zur, aponta, com base em estudos de 2021 patrocinados pela CLACSO, que s\u00f3 a ind\u00fastria de celulose e papel consome 20 vezes mais do que a quantidade total de \u00e1gua pot\u00e1vel para consumo humano no pa\u00eds.\n\n\n\nPor sua vez, a pecu\u00e1ria, a ind\u00fastria da soja e o arroz consomem at\u00e9 20, 17 e 4 vezes a quantidade de \u00e1gua pot\u00e1vel para consumo humano, respectivamente, segundo esse estudo realizado por Santos, Sosa e Sanguinetti, citados no artigo de Daniel Pena.\n\n\n\nNo total, s\u00e3o somente essas quatro ind\u00fastrias, levando-se em conta que em m\u00e9dia se calcula uma perda de \u00e1gua pot\u00e1vel de at\u00e9 50% \u2013 o&nbsp; que implica sempre no dobro do consumo final de \u00e1gua \u2013, \u201ctragam\u201d \u2013 que valha a met\u00e1fora \u2013 at\u00e9 122 vezes a quantidade de \u00e1gua tratada para consumo humano. Em termos percentuais, isto significa que a agroind\u00fastria utiliza em torno de 80% da \u00e1gua consumida no pa\u00eds.\n\n\n\nFoi assim que, durante anos, o Estado permitiu que as ind\u00fastrias pastoris, oleaginosas e pecu\u00e1rias sugassem vorazmente as fontes de \u00e1gua pot\u00e1vel da popula\u00e7\u00e3o, enquanto obtinham lucros suculentos com isso. Era l\u00f3gico, ent\u00e3o, que, face a uma seca como a dos \u00faltimos tr\u00eas anos, a sobre-explora\u00e7\u00e3o deste recurso desencadeasse uma crise de abastecimento como a que se vive recentemente.\n\n\n\nE assim, de um pa\u00eds com reservas extraordin\u00e1rias de \u00e1gua que incorporou o direito humano \u00e0 \u00e1gua pot\u00e1vel na sua constitui\u00e7\u00e3o em 2004, o Uruguai passou a um pa\u00eds sem \u00e1gua pot\u00e1vel em 2023.\n\n\n\nO desinvestimento progressivo na OSE\n\n\n\nOutro fator importante na equa\u00e7\u00e3o \u00e9 a deteriora\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica da rede p\u00fablica de abastecimento de \u00e1gua.\n\n\n\nDe acordo com um estudo realizado pela Cooperativa de Trabalho Comunit\u00e1rio para a Federa\u00e7\u00e3o dos Funcion\u00e1rios da OSE, e publicado em 2020, a empresa necessita de aproximadamente 2 bilh\u00f5es de d\u00f3lares para atingir o objetivo de cobertura universal de saneamento e \u00e1gua pot\u00e1vel.\n\n\n\nOs gr\u00e1ficos correspondentes mostram uma recupera\u00e7\u00e3o gradual do investimento durante a primeira d\u00e9cada desse s\u00e9culo, medido em pesos constantes, equivalentes ao seu valor em 2010 e, em pesos correntes, como parte do PIB total, e depois mostram uma queda gradual desde a crise capitalista de 2009 at\u00e9 a data, apesar de ter havido uma ligeira recupera\u00e7\u00e3o em meados da \u00faltima d\u00e9cada.\n\n\n\nA queda sustentada do investimento estatal na OSE agrava a crise de escassez, ao mesmo tempo em que impossibilita a entidade estatal competente de realizar as necess\u00e1rias repara\u00e7\u00f5es e substitui\u00e7\u00f5es das canaliza\u00e7\u00f5es. Na verdade, como referimos acima, estima-se que cerca de 50% da \u00e1gua que vem dos embalses se perde dessa forma, o que, obviamente, tem um impacto consider\u00e1vel na margem de consumo final.\n\n\n\nTudo isso \u00e9 ainda mais absurdo quando se leva em conta que o grande capital do agroneg\u00f3cio, n\u00e3o s\u00f3 saqueia a \u00e1gua do pa\u00eds, mas o faz praticamente de gra\u00e7a. Se, pelo menos, o Estado cobrasse pelo consumo, poderia financiar a repara\u00e7\u00e3o e a manuten\u00e7\u00e3o da rede OSE, ou construir complexas esta\u00e7\u00f5es de tratamento de \u00e1gua que tornassem as \u00e1guas do Rio de la Plata realmente adequadas para uso humano, utilizando-se de mecanismos e tecnologias que as tornem pot\u00e1veis considerando seus n\u00edveis de contamina\u00e7\u00e3o. Mas isso n\u00e3o acontece assim.\n\n\n\nNo c\u00f3digo de \u00e1guas de 1978 est\u00e1 contemplado um par\u00e1grafo que permite a cobran\u00e7a da \u00e1gua consumida pela pecu\u00e1ria, pela soja ou pela ind\u00fastria de celulose, mas nunca foi aplicado na pr\u00e1tica. Aplica-se apenas em alguns casos espec\u00edficos, como o da Coca-Cola, que paga \u00e0 OSE uma taxa comercial pela \u00e1gua que consome.\n\n\n\nPor outro lado, embora a queda do investimento na OSE seja um fen\u00f4meno antigo, que remonta at\u00e9 aos governos da Frente Ampla, hoje est\u00e1 perfeitamente alinhada com a pol\u00edtica de ajustamento fiscal e de cortes a favor do grande capital, do governo da Coaliz\u00e3o Multicolorida, com Lacalle Pou \u00e0 frente do Estado. O seu governo, n\u00e3o s\u00f3 levou este processo ao extremo, como j\u00e1 est\u00e1 tomando medidas para favorecer a privatiza\u00e7\u00e3o da \u00e1gua.\n\n\n\nAl\u00e9m da seca, o problema \u00e9 o capitalismo\n\n\n\nVimos que, para al\u00e9m da seca, existem diversas causas, profundamente enraizadas no modo de produ\u00e7\u00e3o capitalista, que t\u00eam preparado o caminho para a crise atual.\n\n\n\nQuer analisemos as reformas limitadas da Frente Ampla \u2013 que n\u00e3o p\u00f4s fim ao poder das f\u00e1bricas de celulose e do agroneg\u00f3cio sobre a \u00e1gua \u2013, ou a dura pol\u00edtica de ajuste fiscal da Coaliz\u00e3o Multicolorida liderada por Lacalle Pou \u2013 que claramente busca melhorar as margens de lucro dos capitalistas e reduzir o d\u00e9ficit fiscal ao custo de estrangular cada vez mais os rendimentos da classe trabalhadora \u2013, a crise h\u00eddrica que o Uruguai tem vivido preparou-se lentamente ao longo do tempo.\n\n\n\nEssa crise nada mais foi do que um salto qualitativo, depois do longo e lento processo de acumula\u00e7\u00e3o de mudan\u00e7as quantitativas na explora\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos do pa\u00eds. Certamente, foi desencadeada pela longa seca, que ocorreu no contexto das altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas e do fen\u00f4meno El Ni\u00f1o. Mas, em \u00faltima an\u00e1lise, a crise foi preparada durante anos com base na sobre-explora\u00e7\u00e3o brutal das fontes de \u00e1gua em benef\u00edcio de poucos.\n\n\n\nNessa linha de ideias, \u00e9 necess\u00e1rio desenvolver o debate sobre como o planejamento da economia, sob o controle democr\u00e1tico da classe trabalhadora e com base na propriedade estatal dos meios de produ\u00e7\u00e3o, pode permitir o desenvolvimento social e humano sem devastar a natureza como for\u00e7a produtiva e fonte de recursos.\n\n\n\nEste \u00e9 um debate muito necess\u00e1rio para o movimento comunista internacional e deve receber a devida aten\u00e7\u00e3o. Acima de tudo, porque pode contribuir significativamente para a propaganda e agita\u00e7\u00e3o das nossas ideias entre as massas trabalhadoras, mas tamb\u00e9m porque nos prepara para o futuro, um futuro marcado pelo impacto das altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas na vida humana, como tamb\u00e9m sobre o pr\u00f3prio regime capitalista de produ\u00e7\u00e3o.\n\n\n\nA luta para superar essa crise ambiental que afetou o Uruguai, mas que tamb\u00e9m afeta v\u00e1rios pa\u00edses do continente e do mundo, \u00e9 e ser\u00e1, acima de tudo, uma luta pol\u00edtica, uma luta de classes.\n\n\n\nComo vimos, a sobre-explora\u00e7\u00e3o da \u00e1gua para a gera\u00e7\u00e3o de mais-valia tem sido um dos fatores centrais da crise h\u00eddrica uruguaia. Mas tamb\u00e9m, a pol\u00edtica de desinvestimento e de redu\u00e7\u00e3o de impostos, que minou a base econ\u00f4mica e financeira da OSE, contribuiu com a perda da \u00e1gua bombeada para a cidade atrav\u00e9s de torneiras e canaliza\u00e7\u00f5es destru\u00eddas. Em ambos os casos, os interesses capitalistas s\u00e3o diametralmente opostos aos interesses das fam\u00edlias da classe trabalhadora, que necessitam do l\u00edquido vital em condi\u00e7\u00f5es adequadas ao consumo humano.\n\n\n\nOs diferentes setores do capital - tanto o dono nacional do agroneg\u00f3cio, quanto os donos estrangeiros da ind\u00fastria de celulose - n\u00e3o est\u00e3o interessados \u200b\u200bna plena satisfa\u00e7\u00e3o do direito humano \u00e0 \u00e1gua, nem na prote\u00e7\u00e3o dos aqu\u00edferos e dos solos, mas, sobretudo, est\u00e3o interessados \u200b\u200bem seus lucros.\n\n\n\nOs partidos do capital, agrupados na Coliga\u00e7\u00e3o Multicolorida, est\u00e3o empenhados \u200b\u200bem defender os interesses dos seus senhores, os capitalistas que exploram excessivamente a \u00e1gua e outros recursos naturais.\n\n\n\nPor sua vez, as organiza\u00e7\u00f5es reformistas \u2013 como a Frente Ampla \u2013 e, sobretudo, os seus dirigentes, carecem de um programa de classe e de uma pol\u00edtica genuinamente combativa, revolucion\u00e1ria e consistente, em defesa dos interesses da massa trabalhadora e da natureza. Infelizmente, por essa raz\u00e3o, acabam servindo, seja por a\u00e7\u00e3o ou omiss\u00e3o, aos interesses dos capitalistas. Apontamos isto com firmeza, embora reconhe\u00e7amos, entre as suas bases, verdadeiros combatentes classistas e revolucion\u00e1rios, com os quais podemos fazer causa comum na luta para derrubar o capitalismo e defender a vida humana e a natureza.\n\n\n\nEm \u00faltima an\u00e1lise, ser\u00e1 imposs\u00edvel acabar com a devasta\u00e7\u00e3o do ambiente enquanto a produ\u00e7\u00e3o de valores de uso for impulsionada pelo lucro e subordinada \u00e0 propriedade privada dos meios de produ\u00e7\u00e3o.\n\n\n\nPortanto, para acabar com a devasta\u00e7\u00e3o ambiental, precisamos destruir esse sistema e planejar a economia em benef\u00edcio da humanidade e da natureza.\n\n\n\nMedidas program\u00e1ticas de transi\u00e7\u00e3o para combater a pilhagem da \u00e1gua\n\n\n\nNo entanto, existem medidas transit\u00f3rias de curto e m\u00e9dio prazos, pelas quais podemos e devemos lutar, para impedir a pilhagem da \u00e1gua, no decurso da luta mais geral para derrubar o capitalismo.\n\n\n\nPor exemplo, lutar pela implementa\u00e7\u00e3o da cobran\u00e7a de todas as ind\u00fastrias do agroneg\u00f3cio pela \u00e1gua que consomem, de acordo com o c\u00f3digo de \u00e1guas de 1978, e que esses fundos sejam direcionados para financiar a manuten\u00e7\u00e3o e melhoria da rede p\u00fablica de abastecimento da OSE, bem como a purifica\u00e7\u00e3o de outras fontes de \u00e1gua. Esses fundos devem ser geridos pela classe trabalhadora, de forma p\u00fablica, democr\u00e1tica e transparente.\n\n\n\nDa mesma forma, \u00e9 necess\u00e1rio lutar pelo controle geral dos trabalhadores dentro da OSE.\n\n\n\nS\u00f3 os trabalhadores, que sofrem e conhecem de primeira m\u00e3o as falhas e defici\u00eancias do sistema de abastecimento nas nossas casas e nas instala\u00e7\u00f5es da rede OSE, podem melhorar plenamente o sistema. Os burocratas que, historicamente, dirigiram e dirigem institui\u00e7\u00f5es dessa natureza ou minist\u00e9rios relacionados, s\u00f3 pensam nos seus interesses privados, nos seus altos sal\u00e1rios e benef\u00edcios, e n\u00e3o no bem-estar da maioria.\n\n\n\nNo que diz respeito ao agroneg\u00f3cio e \u00e0s ind\u00fastrias de celulose e papel, \u00e9 necess\u00e1rio travar uma batalha pol\u00edtica na base de seus sindicatos para politizar os trabalhadores. em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 quest\u00e3o da explora\u00e7\u00e3o da classe trabalhadora e da sobre-explora\u00e7\u00e3o da \u00e1gua e do capitalismo. A pilhagem do homem, da mulher e da natureza pelo capital s\u00e3o faces da mesma moeda.\n\n\n\nDevemos explicar a necessidade do controle democr\u00e1tico dos trabalhadores sobre a produ\u00e7\u00e3o destas ind\u00fastrias, para coloc\u00e1-las a servi\u00e7o da sociedade, e que isso permite a melhoria das t\u00e9cnicas e tecnologias de produ\u00e7\u00e3o, de forma a reduzir o impacto no ambiente.\n\n\n\nParte da mais-valia gerada pela classe trabalhadora nessas ind\u00fastrias deve ser destinada \u00e0 implementa\u00e7\u00e3o de t\u00e9cnicas de produ\u00e7\u00e3o agroecol\u00f3gica em grande escala e ao financiamento de pesquisas nesse setor, o que reduzir\u00e1 a polui\u00e7\u00e3o das \u00e1guas e o empobrecimento dos solos como consequ\u00eancia da atividade agr\u00edcola tradicional \u2013 a monocultura da soja, o uso de agroqu\u00edmicos t\u00f3xicos, entre outros.\n\n\n\nPara se ter uma ideia da situa\u00e7\u00e3o, aproximadamente 50% da \u00e1rea total de cultivo da soja est\u00e1 localizada em apenas tr\u00eas departamentos do pa\u00eds: Soriano, Col\u00f4nia e R\u00edo Negro. Essas tr\u00eas prov\u00edncias est\u00e3o localizadas \u00e0s margens do Rio Uruguai, e os res\u00edduos qu\u00edmicos resultantes do processo produtivo v\u00e3o para o Rio Uruguai e da\u00ed, para o Rio de La Plata. Se incluirmos tamb\u00e9m as prov\u00edncias de Paysand\u00fa e Flores, a primeira tamb\u00e9m localizada na costa do rio Uruguai, e a segunda na costa do Rio de La Plata, atinge-se 66% da \u00e1rea total cultivada. Na safra 2021\/22, a \u00e1rea estimada de plantio de soja foi de 1.165 mil hectares. Todo o excedente de fertilizantes, herbicidas e pesticidas utilizados no cultivo, vai parar nas \u00e1guas desses rios.\n\n\n\nPor outro lado, parte dos lucros dessas ind\u00fastrias dever\u00e1 ser destinada \u00e0 constru\u00e7\u00e3o de esta\u00e7\u00f5es de armazenamento e tratamento de \u00e1gua, n\u00e3o s\u00f3 para limpar as \u00e1guas residuais utilizadas no processo produtivo antes de devolv\u00ea-las aos rios, mas tamb\u00e9m para implementar a reutiliza\u00e7\u00e3o de efluentes no pr\u00f3prio processo produtivo, para n\u00e3o afetar os aqu\u00edferos com a extra\u00e7\u00e3o excessiva do recurso. O desenvolvimento e implementa\u00e7\u00e3o de tecnologias que permitam reduzir o consumo no processo produtivo tamb\u00e9m deve ser um imperativo nesse sentido.\n\n\n\nToda essa luta, logicamente, deve andar de m\u00e3os dadas com a luta pela defesa dos sal\u00e1rios e do rendimento geral da classe trabalhadora, bem como das condi\u00e7\u00f5es de sa\u00fade e seguran\u00e7a no local de trabalho. Uma coisa n\u00e3o pode ser independente da outra.\n\n\n\nFinalmente, devemos travar uma batalha pol\u00edtica para conquistar os trabalhadores mais combativos e avan\u00e7ados dessas ind\u00fastrias, para a tarefa de transformar os seus atuais sindicatos em verdadeiros instrumentos de luta revolucion\u00e1ria, superando e substituindo os atuais dirigentes sindicais, que executam pol\u00edticas de concilia\u00e7\u00e3o de classe com os grandes capitalistas; para que essas inst\u00e2ncias cumpram as tarefas acima mencionadas.\n\n\n\nO regresso das chuvas melhorou recentemente a qualidade da \u00e1gua e, pelo menos por enquanto, parece que o per\u00edodo de crise extrema terminou, a tal ponto que Lacalle Pou levantou a emerg\u00eancia nacional. Mas as causas estruturais da crise, para al\u00e9m da seca, ainda existem. O que acontecer\u00e1 no futuro, se a seca voltar com mais severidade?\n\n\n\nA luta para derrubar o capitalismo \u00e9 a \u00fanica forma que nos permitir\u00e1 superar a cat\u00e1strofe ambiental que nos amea\u00e7a em todo o mundo. Devemos unir a luta pela defesa das nossas reivindica\u00e7\u00f5es e condi\u00e7\u00f5es materiais de exist\u00eancia, \u00e0 luta pela defesa da natureza contra a preda\u00e7\u00e3o levada a cabo pelos capitalistas. \u00c9 urgente come\u00e7ar a trabalhar.\n\n\n\nJunte-se a n\u00f3s, junte-se \u00e0 Corrente Marxista Internacional!\n\n\n\nTRADU\u00c7\u00c3O DE FABIANO LEITE.\n","image":{"@type":"ImageObject","url":"https:\/\/i0.wp.com\/marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2023\/09\/agua_sequia-1.jpg?fit=750%2C536&ssl=1","width":750,"height":536}}</script>
		</article><!-- .post-listing -->
		

		
		

		
		
		
		
				
<div id="comments">


<div class="clear"></div>


</div><!-- #comments -->

	</div><!-- .content -->
<aside id="sidebar">
	<div class="theiaStickySidebar">
		<div class="search-block-large widget">
			<form method="get" action="https://marxismo.org.br/">
				<button class="search-button" type="submit" value="Pesquisa"><i class="fa fa-search"></i></button>
				<input type="text" id="s" name="s" value="Pesquisa" onfocus="if (this.value == 'Pesquisa') {this.value = '';}" onblur="if (this.value == '') {this.value = 'Pesquisa';}"  />
			</form>
		</div><!-- .search-block /-->
<div id="social-8" class="widget social-icons-widget"><div class="widget-top"><h4>Redes Sociais</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div class="social-icons social-colored">
		<a class="ttip-none" title="Facebook" href="https://www.facebook.com/oci.comunista" target="_blank"><i class="fa fa-facebook"></i></a><a class="ttip-none" title="Twitter" href="https://twitter.com/oci_comunista" target="_blank"><i class="fa fa-twitter"></i></a><a class="ttip-none" title="Youtube" href="https://www.youtube.com/user/esquerdamarxista" target="_blank"><i class="fa fa-youtube"></i></a><a class="ttip-none" title="instagram" href="https://www.instagram.com/oci.comunista/" target="_blank"><i class="fa fa-instagram"></i></a><a class="ttip-none" title="spotify" href="https://open.spotify.com/show/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8" target="_blank"><i class="fa fa-spotify"></i></a>
		<a class="ttip-none"  title="TikTok" href="https://www.tiktok.com/@oci.comunista" target="_blank"><i class="fa &lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;"></i></a>	</div>

</div></div><!-- .widget /--><div id="text-html-widget-46" class="widget text-html"><div class="widget-top"><h4>Acesse</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container"><div ><a href="https://www.marxist.com/"  target="_blank"><img class="size-full wp-image-6856 aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/teste-sidebar-3.jpg" alt="" width="390" height="144" /></a>

<a href="http://liberdadeeluta.org/" target="_blank"><img class="wp-image-6852 size-full aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_02.jpg" width="390" height="144" /></a>

<a href="http://www.livrariamarxista.com.br/" target="_blank"><img class="wp-image-6848 size-full aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_03.jpg" width="390" height="144" /></a>

<a href="https://www.marxismo.org.br/mulherespelosocialismo/" target="_blank"><img class="size-full wp-image-6855 aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_04.jpg" alt="" width="390" height="390" /></a>

<a href="https://www.marxismo.org.br/movimento-negro-socialista/" target="_blank"><img class="size-full wp-image-6855 aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_05.jpg" alt="" width="390" height="144" /></a>


				</div><div class="clear"></div></div></div><!-- .widget /--><div id="posts-list-widget-3" class="widget posts-list"><div class="widget-top"><h4>Publicações Recentes		</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">				<ul>
							<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/os-motivos-pelos-quais-um-militante-da-oci-renuncia-ao-seu-posto-na-direcao-do-sindicato-dos-metroviarios-de-sp/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/os-motivos-pelos-quais-um-militante-da-oci-renuncia-ao-seu-posto-na-direcao-do-sindicato-dos-metroviarios-de-sp/">Os motivos pelos quais um militante da OCI renuncia ao seu posto na direção do Sindicato dos Metroviários de SP</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>01/08/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/pedro-moro-pede-demissao-da-cptm-e-mais-uma-vez-a-farsa-da-privatizacao-e-exposta/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/pedro-moro-pede-demissao-da-cptm-e-mais-uma-vez-a-farsa-da-privatizacao-e-exposta/">Pedro Moro pede demissão da CPTM e mais uma vez a farsa da privatização é exposta</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>01/08/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/a-luta-pela-reducao-da-jornada-de-trabalho-sem-reducao-salarial/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/a-luta-pela-reducao-da-jornada-de-trabalho-sem-reducao-salarial/">A luta pela redução da jornada de trabalho sem redução salarial </a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>31/07/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/abaixo-o-regime-assassino-de-hasina-vitoria-para-os-estudantes-de-bangladesh-declaracao-da-icr/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/abaixo-o-regime-assassino-de-hasina-vitoria-para-os-estudantes-de-bangladesh-declaracao-da-icr/">Abaixo o regime assassino de Hasina! Vitória para os estudantes de Bangladesh! – Declaração da ICR</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>30/07/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/nota-urgente-sobre-a-venezuela-como-chegamos-a-este-beco-sem-saida/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/nota-urgente-sobre-a-venezuela-como-chegamos-a-este-beco-sem-saida/">Nota urgente sobre a Venezuela – Como chegamos a este beco sem saída?</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>30/07/2024</span>		</li>
						</ul>
		<div class="clear"></div>
	</div></div><!-- .widget /--><div id="ads250_250-widget-7" class="widget e3lan e3lan250_250-widget"><div class="widget-top"><h4>Assine O Comunismo</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div  class="e3lan-widget-content e3lan250-250">
								<div class="e3lan-cell">
				<a href="https://livrariamarxista.com.br/produto/jornal-o-comunismo/"  target="_blank"  >					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/capa-OC-site.jpg" alt="" />
				</a>			</div>
				</div>
	</div></div><!-- .widget /--><div id="ads250_250-widget-25" class="widget e3lan e3lan250_250-widget"><div class="widget-top"><h4>Manifesto</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div  class="e3lan-widget-content e3lan250-250">
								<div class="e3lan-cell">
				<a href="https://www.marxismo.org.br/manifesto-da-internacional-comunista-revolucionaria/"  target="_blank"  >					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/manifesto-graphic-website.jpg" alt="" />
				</a>			</div>
				</div>
	</div></div><!-- .widget /--><div id="ads250_250-widget-17" class="widget e3lan e3lan250_250-widget"><div class="widget-top"><h4>América Socialista &#8211; Em Defesa do Marxismo</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div  class="e3lan-widget-content e3lan250-250">
								<div class="e3lan-cell">
				<a href="https://livrariamarxista.com.br/produto/america-socialista-24/"  target="_blank"  >					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/Divulgacao-artigos-AS-24.jpg" alt="" />
				</a>			</div>
				</div>
	</div></div><!-- .widget /-->	</div><!-- .theiaStickySidebar /-->
</aside><!-- #sidebar /-->	<div class="clear"></div>
</div><!-- .container /-->

				
<div class="clear"></div>
<div class="footer-bottom">
	<div class="container">
		<div class="alignright">
					</div>
				<div class="social-icons">
		<a class="ttip-none" title="Facebook" href="https://www.facebook.com/oci.comunista" target="_blank"><i class="fa fa-facebook"></i></a><a class="ttip-none" title="Twitter" href="https://twitter.com/oci_comunista" target="_blank"><i class="fa fa-twitter"></i></a><a class="ttip-none" title="Youtube" href="https://www.youtube.com/user/esquerdamarxista" target="_blank"><i class="fa fa-youtube"></i></a><a class="ttip-none" title="instagram" href="https://www.instagram.com/oci.comunista/" target="_blank"><i class="fa fa-instagram"></i></a><a class="ttip-none" title="spotify" href="https://open.spotify.com/show/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8" target="_blank"><i class="fa fa-spotify"></i></a>
		<a class="ttip-none"  title="TikTok" href="https://www.tiktok.com/@oci.comunista" target="_blank"><i class="fa &lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;"></i></a>	</div>

		
		<div class="alignleft">
			© Copyright 2024, Esquerda Marxista		</div>
		<div class="clear"></div>
	</div><!-- .Container -->
</div><!-- .Footer bottom -->

</div><!-- .inner-Wrapper -->
</div><!-- #Wrapper -->
</div><!-- .Wrapper-outer -->
	<div id="topcontrol" class="fa fa-angle-up" title="Role Para Cima"></div>
<div id="fb-root"></div>

<div id="um_upload_single" style="display:none;"></div>

<div id="um_view_photo" style="display:none;">
	<a href="javascript:void(0);" data-action="um_remove_modal" class="um-modal-close" aria-label="Close view photo modal">
		<i class="um-faicon-times"></i>
	</a>

	<div class="um-modal-body photo">
		<div class="um-modal-photo"></div>
	</div>
</div>
<div id="reading-position-indicator"></div>			<script type='text/javascript'>
				const lazyloadRunObserver = () => {
					const lazyloadBackgrounds = document.querySelectorAll( `.e-con.e-parent:not(.e-lazyloaded)` );
					const lazyloadBackgroundObserver = new IntersectionObserver( ( entries ) => {
						entries.forEach( ( entry ) => {
							if ( entry.isIntersecting ) {
								let lazyloadBackground = entry.target;
								if( lazyloadBackground ) {
									lazyloadBackground.classList.add( 'e-lazyloaded' );
								}
								lazyloadBackgroundObserver.unobserve( entry.target );
							}
						});
					}, { rootMargin: '200px 0px 200px 0px' } );
					lazyloadBackgrounds.forEach( ( lazyloadBackground ) => {
						lazyloadBackgroundObserver.observe( lazyloadBackground );
					} );
				};
				const events = [
					'DOMContentLoaded',
					'elementor/lazyload/observe',
				];
				events.forEach( ( event ) => {
					document.addEventListener( event, lazyloadRunObserver );
				} );
			</script>
						<div id="fb-root"></div>
			<script>(function(d, s, id) { var js, fjs = d.getElementsByTagName(s)[0]; if (d.getElementById(id)) return; js = d.createElement(s); js.id = id; js.src = 'https://connect.facebook.net/pt_BR/sdk.js#xfbml=1&amp;appId=249643311490&version=v2.3'; fjs.parentNode.insertBefore(js, fjs); }(document, 'script', 'facebook-jssdk'));</script>
			<script>
			document.body.addEventListener( 'is.post-load', function() {
				if ( 'undefined' !== typeof FB ) {
					FB.XFBML.parse();
				}
			} );
			</script>
						<script>!function(d,s,id){var js,fjs=d.getElementsByTagName(s)[0],p=/^http:/.test(d.location)?'http':'https';if(!d.getElementById(id)){js=d.createElement(s);js.id=id;js.src=p+'://platform.twitter.com/widgets.js';fjs.parentNode.insertBefore(js,fjs);}}(document, 'script', 'twitter-wjs');</script>
			<script type="text/javascript" id="tie-scripts-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var tie = {"mobile_menu_active":"true","mobile_menu_top":"","lightbox_all":"true","lightbox_gallery":"true","woocommerce_lightbox":"","lightbox_skin":"dark","lightbox_thumb":"vertical","lightbox_arrows":"","sticky_sidebar":"1","is_singular":"1","reading_indicator":"true","lang_no_results":"No Results","lang_results_found":"Results Found"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/tie-scripts.js" id="tie-scripts-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/ilightbox.packed.js" id="tie-ilightbox-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/underscore.min.js" id="underscore-js"></script>
<script type="text/javascript" id="wp-util-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var _wpUtilSettings = {"ajax":{"url":"\/wp-admin\/admin-ajax.php"}};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/wp-util.min.js" id="wp-util-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/dist/hooks.min.js" id="wp-hooks-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/dist/i18n.min.js" id="wp-i18n-js"></script>
<script type="text/javascript" id="wp-i18n-js-after">
/* <![CDATA[ */
wp.i18n.setLocaleData( { 'text direction\u0004ltr': [ 'ltr' ] } );
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/tipsy/tipsy.min.js" id="um_tipsy-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/um-confirm/um-confirm.min.js" id="um_confirm-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/picker.min.js" id="um_datetime-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/picker.date.min.js" id="um_datetime_date-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/picker.time.min.js" id="um_datetime_time-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/translations/pt_BR.min.js" id="um_datetime_locale-js"></script>
<script type="text/javascript" id="um_common-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var um_common_variables = {"locale":"pt_BR"};
var um_common_variables = {"locale":"pt_BR"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/common.min.js" id="um_common-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/cropper/cropper.min.js" id="um_crop-js"></script>
<script type="text/javascript" id="um_frontend_common-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var um_frontend_common_variables = [];
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/common-frontend.min.js" id="um_frontend_common-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-modal.min.js" id="um_modal-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/jquery-form/jquery-form.min.js" id="um_jquery_form-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/fileupload/fileupload.js" id="um_fileupload-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-functions.min.js" id="um_functions-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-responsive.min.js" id="um_responsive-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-conditional.min.js" id="um_conditional-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/select2/select2.full.min.js" id="select2-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/select2/i18n/pt.js" id="um_select2_locale-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/raty/um-raty.min.js" id="um_raty-js"></script>
<script type="text/javascript" id="um_scripts-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var um_scripts = {"max_upload_size":"2147483648","nonce":"d013f783e1"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-scripts.min.js" id="um_scripts-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-profile.min.js" id="um_profile-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-account.min.js" id="um_account-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://stats.wp.com/e-202431.js" id="jetpack-stats-js" data-wp-strategy="defer"></script>
<script type="text/javascript" id="jetpack-stats-js-after">
/* <![CDATA[ */
_stq = window._stq || [];
_stq.push([ "view", JSON.parse("{\"v\":\"ext\",\"blog\":\"122437044\",\"post\":\"49577\",\"tz\":\"-3\",\"srv\":\"marxismo.org.br\",\"j\":\"1:13.6\"}") ]);
_stq.push([ "clickTrackerInit", "122437044", "49577" ]);
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" id="sharing-js-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var sharing_js_options = {"lang":"en","counts":"1","is_stats_active":"1"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/p/jetpack/13.6/_inc/build/sharedaddy/sharing.min.js" id="sharing-js-js"></script>
<script type="text/javascript" id="sharing-js-js-after">
/* <![CDATA[ */
var windowOpen;
			( function () {
				function matches( el, sel ) {
					return !! (
						el.matches && el.matches( sel ) ||
						el.msMatchesSelector && el.msMatchesSelector( sel )
					);
				}

				document.body.addEventListener( 'click', function ( event ) {
					if ( ! event.target ) {
						return;
					}

					var el;
					if ( matches( event.target, 'a.share-facebook' ) ) {
						el = event.target;
					} else if ( event.target.parentNode && matches( event.target.parentNode, 'a.share-facebook' ) ) {
						el = event.target.parentNode;
					}

					if ( el ) {
						event.preventDefault();

						// If there's another sharing window open, close it.
						if ( typeof windowOpen !== 'undefined' ) {
							windowOpen.close();
						}
						windowOpen = window.open( el.getAttribute( 'href' ), 'wpcomfacebook', 'menubar=1,resizable=1,width=600,height=400' );
						return false;
					}
				} );
			} )();
var windowOpen;
			( function () {
				function matches( el, sel ) {
					return !! (
						el.matches && el.matches( sel ) ||
						el.msMatchesSelector && el.msMatchesSelector( sel )
					);
				}

				document.body.addEventListener( 'click', function ( event ) {
					if ( ! event.target ) {
						return;
					}

					var el;
					if ( matches( event.target, 'a.share-telegram' ) ) {
						el = event.target;
					} else if ( event.target.parentNode && matches( event.target.parentNode, 'a.share-telegram' ) ) {
						el = event.target.parentNode;
					}

					if ( el ) {
						event.preventDefault();

						// If there's another sharing window open, close it.
						if ( typeof windowOpen !== 'undefined' ) {
							windowOpen.close();
						}
						windowOpen = window.open( el.getAttribute( 'href' ), 'wpcomtelegram', 'menubar=1,resizable=1,width=450,height=450' );
						return false;
					}
				} );
			} )();
/* ]]> */
</script>
		<script type="text/javascript">
			jQuery( window ).on( 'load', function() {
				jQuery('input[name="um_request"]').val('');
			});
		</script>
	</body>

<!-- Mirrored from marxismo.org.br/uruguai-alem-da-seca-as-causas-da-crise-hidrica/ by HTTrack Website Copier/3.x [XR&CO'2014], Thu, 01 Aug 2024 21:51:42 GMT -->
</html>