<!DOCTYPE html>
<html lang="pt-BR" prefix="og: http://ogp.me/ns#">

<!-- Mirrored from marxismo.org.br/perspectivas-2021-para-o-socialismo-revolucionario-nos-eua-parte-2/ by HTTrack Website Copier/3.x [XR&CO'2014], Thu, 01 Aug 2024 21:51:36 GMT -->
<!-- Added by HTTrack --><meta http-equiv="content-type" content="text/html;charset=UTF-8" /><!-- /Added by HTTrack -->
<head>
<meta charset="UTF-8" />
<link rel="profile" href="https://gmpg.org/xfn/11" />
<link rel="pingback" href="https://marxismo.org.br/xmlrpc.php" />
<title>Perspectivas 2021 para o socialismo revolucionário nos EUA (parte 2) &#8211; Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)</title>
<meta name='robots' content='max-image-preview:large' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://secure.gravatar.com/' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://stats.wp.com/' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://i0.wp.com/' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://c0.wp.com/' />
<link rel="alternate" type="application/rss+xml" title="Feed para Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista) &raquo;" href="https://marxismo.org.br/feed/" />
<link rel="alternate" type="application/rss+xml" title="Feed de comentários para Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista) &raquo;" href="https://marxismo.org.br/comments/feed/" />
<script type="text/javascript">
/* <![CDATA[ */
window._wpemojiSettings = {"baseUrl":"https:\/\/s.w.org\/images\/core\/emoji\/15.0.3\/72x72\/","ext":".png","svgUrl":"https:\/\/s.w.org\/images\/core\/emoji\/15.0.3\/svg\/","svgExt":".svg","source":{"concatemoji":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-includes\/js\/wp-emoji-release.min.js"}};
/*! This file is auto-generated */
!function(i,n){var o,s,e;function c(e){try{var t={supportTests:e,timestamp:(new Date).valueOf()};sessionStorage.setItem(o,JSON.stringify(t))}catch(e){}}function p(e,t,n){e.clearRect(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height),e.fillText(t,0,0);var t=new Uint32Array(e.getImageData(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height).data),r=(e.clearRect(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height),e.fillText(n,0,0),new Uint32Array(e.getImageData(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height).data));return t.every(function(e,t){return e===r[t]})}function u(e,t,n){switch(t){case"flag":return n(e,"\ud83c\udff3\ufe0f\u200d\u26a7\ufe0f","\ud83c\udff3\ufe0f\u200b\u26a7\ufe0f")?!1:!n(e,"\ud83c\uddfa\ud83c\uddf3","\ud83c\uddfa\u200b\ud83c\uddf3")&&!n(e,"\ud83c\udff4\udb40\udc67\udb40\udc62\udb40\udc65\udb40\udc6e\udb40\udc67\udb40\udc7f","\ud83c\udff4\u200b\udb40\udc67\u200b\udb40\udc62\u200b\udb40\udc65\u200b\udb40\udc6e\u200b\udb40\udc67\u200b\udb40\udc7f");case"emoji":return!n(e,"\ud83d\udc26\u200d\u2b1b","\ud83d\udc26\u200b\u2b1b")}return!1}function f(e,t,n){var r="undefined"!=typeof WorkerGlobalScope&&self instanceof WorkerGlobalScope?new OffscreenCanvas(300,150):i.createElement("canvas"),a=r.getContext("2d",{willReadFrequently:!0}),o=(a.textBaseline="top",a.font="600 32px Arial",{});return e.forEach(function(e){o[e]=t(a,e,n)}),o}function t(e){var t=i.createElement("script");t.src=e,t.defer=!0,i.head.appendChild(t)}"undefined"!=typeof Promise&&(o="wpEmojiSettingsSupports",s=["flag","emoji"],n.supports={everything:!0,everythingExceptFlag:!0},e=new Promise(function(e){i.addEventListener("DOMContentLoaded",e,{once:!0})}),new Promise(function(t){var n=function(){try{var e=JSON.parse(sessionStorage.getItem(o));if("object"==typeof e&&"number"==typeof e.timestamp&&(new Date).valueOf()<e.timestamp+604800&&"object"==typeof e.supportTests)return e.supportTests}catch(e){}return null}();if(!n){if("undefined"!=typeof Worker&&"undefined"!=typeof OffscreenCanvas&&"undefined"!=typeof URL&&URL.createObjectURL&&"undefined"!=typeof Blob)try{var e="postMessage("+f.toString()+"("+[JSON.stringify(s),u.toString(),p.toString()].join(",")+"));",r=new Blob([e],{type:"text/javascript"}),a=new Worker(URL.createObjectURL(r),{name:"wpTestEmojiSupports"});return void(a.onmessage=function(e){c(n=e.data),a.terminate(),t(n)})}catch(e){}c(n=f(s,u,p))}t(n)}).then(function(e){for(var t in e)n.supports[t]=e[t],n.supports.everything=n.supports.everything&&n.supports[t],"flag"!==t&&(n.supports.everythingExceptFlag=n.supports.everythingExceptFlag&&n.supports[t]);n.supports.everythingExceptFlag=n.supports.everythingExceptFlag&&!n.supports.flag,n.DOMReady=!1,n.readyCallback=function(){n.DOMReady=!0}}).then(function(){return e}).then(function(){var e;n.supports.everything||(n.readyCallback(),(e=n.source||{}).concatemoji?t(e.concatemoji):e.wpemoji&&e.twemoji&&(t(e.twemoji),t(e.wpemoji)))}))}((window,document),window._wpemojiSettings);
/* ]]> */
</script>
<style id='wp-emoji-styles-inline-css' type='text/css'>

	img.wp-smiley, img.emoji {
		display: inline !important;
		border: none !important;
		box-shadow: none !important;
		height: 1em !important;
		width: 1em !important;
		margin: 0 0.07em !important;
		vertical-align: -0.1em !important;
		background: none !important;
		padding: 0 !important;
	}
</style>
<link rel='stylesheet' id='wp-block-library-css' href='https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/css/dist/block-library/style.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='mediaelement-css' href='https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/mediaelement/mediaelementplayer-legacy.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='wp-mediaelement-css' href='https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/mediaelement/wp-mediaelement.min.css' type='text/css' media='all' />
<style id='jetpack-sharing-buttons-style-inline-css' type='text/css'>
.jetpack-sharing-buttons__services-list{display:flex;flex-direction:row;flex-wrap:wrap;gap:0;list-style-type:none;margin:5px;padding:0}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-small-icon-size{font-size:12px}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-normal-icon-size{font-size:16px}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-large-icon-size{font-size:24px}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-huge-icon-size{font-size:36px}@media print{.jetpack-sharing-buttons__services-list{display:none!important}}.editor-styles-wrapper .wp-block-jetpack-sharing-buttons{gap:0;padding-inline-start:0}ul.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-background{padding:1.25em 2.375em}
</style>
<style id='pdfemb-pdf-embedder-viewer-style-inline-css' type='text/css'>
.wp-block-pdfemb-pdf-embedder-viewer{max-width:none}

</style>
<style id='classic-theme-styles-inline-css' type='text/css'>
/*! This file is auto-generated */
.wp-block-button__link{color:#fff;background-color:#32373c;border-radius:9999px;box-shadow:none;text-decoration:none;padding:calc(.667em + 2px) calc(1.333em + 2px);font-size:1.125em}.wp-block-file__button{background:#32373c;color:#fff;text-decoration:none}
</style>
<style id='global-styles-inline-css' type='text/css'>
:root{--wp--preset--aspect-ratio--square: 1;--wp--preset--aspect-ratio--4-3: 4/3;--wp--preset--aspect-ratio--3-4: 3/4;--wp--preset--aspect-ratio--3-2: 3/2;--wp--preset--aspect-ratio--2-3: 2/3;--wp--preset--aspect-ratio--16-9: 16/9;--wp--preset--aspect-ratio--9-16: 9/16;--wp--preset--color--black: #000000;--wp--preset--color--cyan-bluish-gray: #abb8c3;--wp--preset--color--white: #ffffff;--wp--preset--color--pale-pink: #f78da7;--wp--preset--color--vivid-red: #cf2e2e;--wp--preset--color--luminous-vivid-orange: #ff6900;--wp--preset--color--luminous-vivid-amber: #fcb900;--wp--preset--color--light-green-cyan: #7bdcb5;--wp--preset--color--vivid-green-cyan: #00d084;--wp--preset--color--pale-cyan-blue: #8ed1fc;--wp--preset--color--vivid-cyan-blue: #0693e3;--wp--preset--color--vivid-purple: #9b51e0;--wp--preset--gradient--vivid-cyan-blue-to-vivid-purple: linear-gradient(135deg,rgba(6,147,227,1) 0%,rgb(155,81,224) 100%);--wp--preset--gradient--light-green-cyan-to-vivid-green-cyan: linear-gradient(135deg,rgb(122,220,180) 0%,rgb(0,208,130) 100%);--wp--preset--gradient--luminous-vivid-amber-to-luminous-vivid-orange: linear-gradient(135deg,rgba(252,185,0,1) 0%,rgba(255,105,0,1) 100%);--wp--preset--gradient--luminous-vivid-orange-to-vivid-red: linear-gradient(135deg,rgba(255,105,0,1) 0%,rgb(207,46,46) 100%);--wp--preset--gradient--very-light-gray-to-cyan-bluish-gray: linear-gradient(135deg,rgb(238,238,238) 0%,rgb(169,184,195) 100%);--wp--preset--gradient--cool-to-warm-spectrum: linear-gradient(135deg,rgb(74,234,220) 0%,rgb(151,120,209) 20%,rgb(207,42,186) 40%,rgb(238,44,130) 60%,rgb(251,105,98) 80%,rgb(254,248,76) 100%);--wp--preset--gradient--blush-light-purple: linear-gradient(135deg,rgb(255,206,236) 0%,rgb(152,150,240) 100%);--wp--preset--gradient--blush-bordeaux: linear-gradient(135deg,rgb(254,205,165) 0%,rgb(254,45,45) 50%,rgb(107,0,62) 100%);--wp--preset--gradient--luminous-dusk: linear-gradient(135deg,rgb(255,203,112) 0%,rgb(199,81,192) 50%,rgb(65,88,208) 100%);--wp--preset--gradient--pale-ocean: linear-gradient(135deg,rgb(255,245,203) 0%,rgb(182,227,212) 50%,rgb(51,167,181) 100%);--wp--preset--gradient--electric-grass: linear-gradient(135deg,rgb(202,248,128) 0%,rgb(113,206,126) 100%);--wp--preset--gradient--midnight: linear-gradient(135deg,rgb(2,3,129) 0%,rgb(40,116,252) 100%);--wp--preset--font-size--small: 13px;--wp--preset--font-size--medium: 20px;--wp--preset--font-size--large: 36px;--wp--preset--font-size--x-large: 42px;--wp--preset--spacing--20: 0.44rem;--wp--preset--spacing--30: 0.67rem;--wp--preset--spacing--40: 1rem;--wp--preset--spacing--50: 1.5rem;--wp--preset--spacing--60: 2.25rem;--wp--preset--spacing--70: 3.38rem;--wp--preset--spacing--80: 5.06rem;--wp--preset--shadow--natural: 6px 6px 9px rgba(0, 0, 0, 0.2);--wp--preset--shadow--deep: 12px 12px 50px rgba(0, 0, 0, 0.4);--wp--preset--shadow--sharp: 6px 6px 0px rgba(0, 0, 0, 0.2);--wp--preset--shadow--outlined: 6px 6px 0px -3px rgba(255, 255, 255, 1), 6px 6px rgba(0, 0, 0, 1);--wp--preset--shadow--crisp: 6px 6px 0px rgba(0, 0, 0, 1);}:where(.is-layout-flex){gap: 0.5em;}:where(.is-layout-grid){gap: 0.5em;}body .is-layout-flex{display: flex;}.is-layout-flex{flex-wrap: wrap;align-items: center;}.is-layout-flex > :is(*, div){margin: 0;}body .is-layout-grid{display: grid;}.is-layout-grid > :is(*, div){margin: 0;}:where(.wp-block-columns.is-layout-flex){gap: 2em;}:where(.wp-block-columns.is-layout-grid){gap: 2em;}:where(.wp-block-post-template.is-layout-flex){gap: 1.25em;}:where(.wp-block-post-template.is-layout-grid){gap: 1.25em;}.has-black-color{color: var(--wp--preset--color--black) !important;}.has-cyan-bluish-gray-color{color: var(--wp--preset--color--cyan-bluish-gray) !important;}.has-white-color{color: var(--wp--preset--color--white) !important;}.has-pale-pink-color{color: var(--wp--preset--color--pale-pink) !important;}.has-vivid-red-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-red) !important;}.has-luminous-vivid-orange-color{color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-amber-color{color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-amber) !important;}.has-light-green-cyan-color{color: var(--wp--preset--color--light-green-cyan) !important;}.has-vivid-green-cyan-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-green-cyan) !important;}.has-pale-cyan-blue-color{color: var(--wp--preset--color--pale-cyan-blue) !important;}.has-vivid-cyan-blue-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-cyan-blue) !important;}.has-vivid-purple-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-purple) !important;}.has-black-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--black) !important;}.has-cyan-bluish-gray-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--cyan-bluish-gray) !important;}.has-white-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--white) !important;}.has-pale-pink-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--pale-pink) !important;}.has-vivid-red-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-red) !important;}.has-luminous-vivid-orange-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-amber-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-amber) !important;}.has-light-green-cyan-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--light-green-cyan) !important;}.has-vivid-green-cyan-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-green-cyan) !important;}.has-pale-cyan-blue-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--pale-cyan-blue) !important;}.has-vivid-cyan-blue-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-cyan-blue) !important;}.has-vivid-purple-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-purple) !important;}.has-black-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--black) !important;}.has-cyan-bluish-gray-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--cyan-bluish-gray) !important;}.has-white-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--white) !important;}.has-pale-pink-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--pale-pink) !important;}.has-vivid-red-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-red) !important;}.has-luminous-vivid-orange-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-amber-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-amber) !important;}.has-light-green-cyan-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--light-green-cyan) !important;}.has-vivid-green-cyan-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-green-cyan) !important;}.has-pale-cyan-blue-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--pale-cyan-blue) !important;}.has-vivid-cyan-blue-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-cyan-blue) !important;}.has-vivid-purple-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-purple) !important;}.has-vivid-cyan-blue-to-vivid-purple-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--vivid-cyan-blue-to-vivid-purple) !important;}.has-light-green-cyan-to-vivid-green-cyan-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--light-green-cyan-to-vivid-green-cyan) !important;}.has-luminous-vivid-amber-to-luminous-vivid-orange-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--luminous-vivid-amber-to-luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-orange-to-vivid-red-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--luminous-vivid-orange-to-vivid-red) !important;}.has-very-light-gray-to-cyan-bluish-gray-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--very-light-gray-to-cyan-bluish-gray) !important;}.has-cool-to-warm-spectrum-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--cool-to-warm-spectrum) !important;}.has-blush-light-purple-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--blush-light-purple) !important;}.has-blush-bordeaux-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--blush-bordeaux) !important;}.has-luminous-dusk-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--luminous-dusk) !important;}.has-pale-ocean-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--pale-ocean) !important;}.has-electric-grass-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--electric-grass) !important;}.has-midnight-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--midnight) !important;}.has-small-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--small) !important;}.has-medium-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--medium) !important;}.has-large-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--large) !important;}.has-x-large-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--x-large) !important;}
:where(.wp-block-post-template.is-layout-flex){gap: 1.25em;}:where(.wp-block-post-template.is-layout-grid){gap: 1.25em;}
:where(.wp-block-columns.is-layout-flex){gap: 2em;}:where(.wp-block-columns.is-layout-grid){gap: 2em;}
:root :where(.wp-block-pullquote){font-size: 1.5em;line-height: 1.6;}
</style>
<link rel='stylesheet' id='searchandfilter-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/search-filter/style.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='tie-style-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/style.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='tie-ilightbox-skin-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ilightbox/dark-skin/skin.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_modal-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-modal.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_ui-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/jquery-ui/jquery-ui.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_tipsy-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/tipsy/tipsy.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_raty-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/raty/um-raty.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='select2-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/select2/select2.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fileupload-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-fileupload.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_confirm-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/um-confirm/um-confirm.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_datetime-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/default.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_datetime_date-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/default.date.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_datetime_time-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/default.time.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fonticons_ii-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/legacy/fonticons/fonticons-ii.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fonticons_fa-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/legacy/fonticons/fonticons-fa.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fontawesome-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-fontawesome.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_common-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/common.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_responsive-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-responsive.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_styles-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-styles.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_crop-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/cropper/cropper.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_profile-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-profile.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_account-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-account.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_misc-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-misc.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_default_css-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-old-default.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_old_css-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/uploads/ultimatemember/um_old_settings.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='social-logos-css' href='https://c0.wp.com/p/jetpack/13.6/_inc/social-logos/social-logos.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='jetpack_css-css' href='https://c0.wp.com/p/jetpack/13.6/css/jetpack.css' type='text/css' media='all' />
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/jquery/jquery.min.js" id="jquery-core-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/jquery/jquery-migrate.min.js" id="jquery-migrate-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-gdpr.min.js" id="um-gdpr-js"></script>
<link rel="https://api.w.org/" href="https://marxismo.org.br/wp-json/" /><link rel="alternate" title="JSON" type="application/json" href="https://marxismo.org.br/wp-json/wp/v2/posts/41478" /><link rel="canonical" href="https://marxismo.org.br/perspectivas-2021-para-o-socialismo-revolucionario-nos-eua-parte-2/" />
<link rel="alternate" title="oEmbed (JSON)" type="application/json+oembed" href="https://marxismo.org.br/wp-json/oembed/1.0/embed?url=https%3A%2F%2Fmarxismo.org.br%2Fperspectivas-2021-para-o-socialismo-revolucionario-nos-eua-parte-2%2F" />
<link rel="alternate" title="oEmbed (XML)" type="text/xml+oembed" href="https://marxismo.org.br/wp-json/oembed/1.0/embed?url=https%3A%2F%2Fmarxismo.org.br%2Fperspectivas-2021-para-o-socialismo-revolucionario-nos-eua-parte-2%2F&amp;format=xml" />
		<style type="text/css">
			.um_request_name {
				display: none !important;
			}
		</style>
		<style>img#wpstats{display:none}</style>
		<link rel="shortcut icon" href="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/09/favicon4.png" title="Favicon" />
<!--[if IE]>
<script type="text/javascript">jQuery(document).ready(function (){ jQuery(".menu-item").has("ul").children("a").attr("aria-haspopup", "true");});</script>
<![endif]-->
<!--[if lt IE 9]>
<script src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/html5.js"></script>
<script src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/selectivizr-min.js"></script>
<![endif]-->
<!--[if IE 9]>
<link rel="stylesheet" type="text/css" media="all" href="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ie9.css" />
<![endif]-->
<!--[if IE 8]>
<link rel="stylesheet" type="text/css" media="all" href="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ie8.css" />
<![endif]-->
<!--[if IE 7]>
<link rel="stylesheet" type="text/css" media="all" href="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ie7.css" />
<![endif]-->


<meta name="viewport" content="width=device-width, initial-scale=1.0" />



<style type="text/css" media="screen">

body{
	font-size : 14px;
	font-weight: normal;
	font-style: normal;
}

::-webkit-scrollbar {
	width: 8px;
	height:8px;
}

#main-nav,
.cat-box-content,
#sidebar .widget-container,
.post-listing,
#commentform {
	border-bottom-color: #e8000c;
}

.search-block .search-button,
#topcontrol,
#main-nav ul li.current-menu-item a,
#main-nav ul li.current-menu-item a:hover,
#main-nav ul li.current_page_parent a,
#main-nav ul li.current_page_parent a:hover,
#main-nav ul li.current-menu-parent a,
#main-nav ul li.current-menu-parent a:hover,
#main-nav ul li.current-page-ancestor a,
#main-nav ul li.current-page-ancestor a:hover,
.pagination span.current,
.share-post span.share-text,
.flex-control-paging li a.flex-active,
.ei-slider-thumbs li.ei-slider-element,
.review-percentage .review-item span span,
.review-final-score,
.button,
a.button,
a.more-link,
#main-content input[type="submit"],
.form-submit #submit,
#login-form .login-button,
.widget-feedburner .feedburner-subscribe,
input[type="submit"],
#buddypress button,
#buddypress a.button,
#buddypress input[type=submit],
#buddypress input[type=reset],
#buddypress ul.button-nav li a,
#buddypress div.generic-button a,
#buddypress .comment-reply-link,
#buddypress div.item-list-tabs ul li a span,
#buddypress div.item-list-tabs ul li.selected a,
#buddypress div.item-list-tabs ul li.current a,
#buddypress #members-directory-form div.item-list-tabs ul li.selected span,
#members-list-options a.selected,
#groups-list-options a.selected,
body.dark-skin #buddypress div.item-list-tabs ul li a span,
body.dark-skin #buddypress div.item-list-tabs ul li.selected a,
body.dark-skin #buddypress div.item-list-tabs ul li.current a,
body.dark-skin #members-list-options a.selected,
body.dark-skin #groups-list-options a.selected,
.search-block-large .search-button,
#featured-posts .flex-next:hover,
#featured-posts .flex-prev:hover,
a.tie-cart span.shooping-count,
.woocommerce span.onsale,
.woocommerce-page span.onsale ,
.woocommerce .widget_price_filter .ui-slider .ui-slider-handle,
.woocommerce-page .widget_price_filter .ui-slider .ui-slider-handle,
#check-also-close,
a.post-slideshow-next,
a.post-slideshow-prev,
.widget_price_filter .ui-slider .ui-slider-handle,
.quantity .minus:hover,
.quantity .plus:hover,
.mejs-container .mejs-controls .mejs-time-rail .mejs-time-current,
#reading-position-indicator  {
	background-color:#e8000c;
}

::-webkit-scrollbar-thumb{
	background-color:#e8000c !important;
}

#theme-footer,
#theme-header,
.top-nav ul li.current-menu-item:before,
#main-nav .menu-sub-content ,
#main-nav ul ul,
#check-also-box {
	border-top-color: #e8000c;
}

.search-block:after {
	border-right-color:#e8000c;
}

body.rtl .search-block:after {
	border-left-color:#e8000c;
}

#main-nav ul > li.menu-item-has-children:hover > a:after,
#main-nav ul > li.mega-menu:hover > a:after {
	border-color:transparent transparent #e8000c;
}

.widget.timeline-posts li a:hover,
.widget.timeline-posts li a:hover span.tie-date {
	color: #e8000c;
}

.widget.timeline-posts li a:hover span.tie-date:before {
	background: #e8000c;
	border-color: #e8000c;
}

#order_review,
#order_review_heading {
	border-color: #e8000c;
}


body {
	background-image : url(https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/images/patterns/body-bg1.png);
	background-position: top center;
}

body.single .post .entry a, body.page .post .entry a {
	color: #d40000;
}
		
body.single .post .entry a:hover, body.page .post .entry a:hover {
	color: #ff0000;
}
		
.social-icons.social-colored .&lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;:before {
	background: #00b3ff ;
}

.breaking-news span.breaking-news-title {background: #c70000;}

.tie-cat-3237 a.more-link {background-color:#ff0303;}
.tie-cat-3237 .cat-box-content {border-bottom-color:#ff0303; }
			
.tie-cat-6232 a.more-link {background-color:#850000;}
.tie-cat-6232 .cat-box-content {border-bottom-color:#850000; }
			
.tie-cat-8027 a.more-link {background-color:#8c0000;}
.tie-cat-8027 .cat-box-content {border-bottom-color:#8c0000; }
			
header#theme-header #main-nav ul li.menu-item-home a , header#theme-header #main-nav ul li.menu-item-home.current-menu-item a{
    background-image: none !important;
    text-indent: 0;
    width:auto;}</style>

<meta name="generator" content="Elementor 3.23.3; features: additional_custom_breakpoints, e_lazyload; settings: css_print_method-external, google_font-enabled, font_display-auto">
			<style>
				.e-con.e-parent:nth-of-type(n+4):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload),
				.e-con.e-parent:nth-of-type(n+4):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload) * {
					background-image: none !important;
				}
				@media screen and (max-height: 1024px) {
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+3):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload),
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+3):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload) * {
						background-image: none !important;
					}
				}
				@media screen and (max-height: 640px) {
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+2):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload),
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+2):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload) * {
						background-image: none !important;
					}
				}
			</style>
			
<!-- Jetpack Open Graph Tags -->
<meta property="og:type" content="article" />
<meta property="og:title" content="Perspectivas 2021 para o socialismo revolucionário nos EUA (parte 2)" />
<meta property="og:url" content="https://marxismo.org.br/perspectivas-2021-para-o-socialismo-revolucionario-nos-eua-parte-2/" />
<meta property="og:description" content="O documento de perspectivas a seguir foi discutido e aprovado por unanimidade pelo Congresso Nacional da Seção dos EUA da CMI em outubro de 2021. Ele traça um balanço da profunda transformação do c…" />
<meta property="article:published_time" content="2021-10-26T13:51:46+00:00" />
<meta property="article:modified_time" content="2021-10-27T17:14:25+00:00" />
<meta property="og:site_name" content="Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)" />
<meta property="og:image" content="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2020/06/Police-against-Protesters-BLM-e1591969339367-Image_Geoff_Livingston_via_Flickr.jpg?fit=1200%2C708&#038;ssl=1" />
<meta property="og:image:width" content="1200" />
<meta property="og:image:height" content="708" />
<meta property="og:image:alt" content="" />
<meta property="og:locale" content="pt_BR" />
<meta name="twitter:site" content="@EM_CMI" />
<meta name="twitter:text:title" content="Perspectivas 2021 para o socialismo revolucionário nos EUA (parte 2)" />
<meta name="twitter:image" content="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2020/06/Police-against-Protesters-BLM-e1591969339367-Image_Geoff_Livingston_via_Flickr.jpg?fit=1200%2C708&#038;ssl=1&#038;w=640" />
<meta name="twitter:card" content="summary_large_image" />

<!-- End Jetpack Open Graph Tags -->
		<style type="text/css" id="wp-custom-css">
			h2 {
  font-size: 2px;
}		</style>
		</head>
<body data-rsssl=1 id="top" class="post-template-default single single-post postid-41478 single-format-standard wp-custom-logo lazy-enabled elementor-default elementor-kit-27993">

<div class="wrapper-outer">

	<div class="background-cover"></div>

	<aside id="slide-out">

			<div class="search-mobile">
			<form method="get" id="searchform-mobile" action="https://marxismo.org.br/">
				<button class="search-button" type="submit" value="Pesquisa"><i class="fa fa-search"></i></button>
				<input type="text" id="s-mobile" name="s" title="Pesquisa" value="Pesquisa" onfocus="if (this.value == 'Pesquisa') {this.value = '';}" onblur="if (this.value == '') {this.value = 'Pesquisa';}"  />
			</form>
		</div><!-- .search-mobile /-->
	
			<div class="social-icons">
		<a class="ttip-none" title="Facebook" href="https://www.facebook.com/oci.comunista" target="_blank"><i class="fa fa-facebook"></i></a><a class="ttip-none" title="Twitter" href="https://twitter.com/oci_comunista" target="_blank"><i class="fa fa-twitter"></i></a><a class="ttip-none" title="Youtube" href="https://www.youtube.com/user/esquerdamarxista" target="_blank"><i class="fa fa-youtube"></i></a><a class="ttip-none" title="instagram" href="https://www.instagram.com/oci.comunista/" target="_blank"><i class="fa fa-instagram"></i></a><a class="ttip-none" title="spotify" href="https://open.spotify.com/show/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8" target="_blank"><i class="fa fa-spotify"></i></a>
		<a class="ttip-none"  title="TikTok" href="https://www.tiktok.com/@oci.comunista" target="_blank"><i class="fa &lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;"></i></a>	</div>

	
		<div id="mobile-menu"  class="mobile-hide-icons"></div>
	</aside><!-- #slide-out /-->

		<div id="wrapper" class="wide-layout">
		<div class="inner-wrapper">

		<header id="theme-header" class="theme-header center-logo">
			
		<div class="header-content">

					<a id="slide-out-open" class="slide-out-open" href="#"><span></span></a>
		
			<div class="logo">
			<h2>								<a title="Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)" href="https://marxismo.org.br/">
					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/Logo-OCI-ICR-500px.png" alt="Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)"  /><strong>Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista) Corrente Marxista Internacional</strong>
				</a>
			</h2>			</div><!-- .logo /-->
			<div class="e3lan e3lan-top">
			<a href="https://www.marxismo.org.br/a-esquerda-marxista-agora-e-a-organizacao-comunista-internacionalista/" title="A Esquerda Marxista agora é a Organização Comunista Internacionalista" target="_blank">
				<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/11/a-em-e-a-oci-700px-2.png" alt="A Esquerda Marxista agora é a Organização Comunista Internacionalista" />
			</a>
				</div>			<div class="clear"></div>

		</div>
													<nav id="main-nav">
				<div class="container">

				
					<div class="main-menu"><ul id="menu-principal" class="menu"><li id="menu-item-38462" class="menu-item menu-item-type-post_type menu-item-object-page menu-item-home menu-item-38462"><a href="https://marxismo.org.br/">Início</a></li>
<li id="menu-item-38463" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category current-post-ancestor menu-item-has-children menu-item-38463"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/">Artigos</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-38466" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38466"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/brasil/">Brasil</a></li>
	<li id="menu-item-38475" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category current-post-ancestor current-menu-parent current-post-parent menu-item-38475"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/mundo/">Mundo</a></li>
	<li id="menu-item-38511" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38511"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/">Luta de Classes</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-38472" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38472"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/juventude/">Juventude</a></li>
		<li id="menu-item-38473" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38473"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/movimento-negro/">Movimento Negro</a></li>
		<li id="menu-item-43345" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-43345"><a href="https://marxismo.org.br/mulherespelosocialismo/">Mulheres</a></li>
		<li id="menu-item-52532" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-52532"><a href="https://marxismo.org.br/identitarismo/">Identitarismo</a></li>
		<li id="menu-item-38491" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38491"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/sindical/">Sindical</a></li>
		<li id="menu-item-38470" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38470"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/economia/">Economia</a></li>
		<li id="menu-item-38471" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38471"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/educacao/">Educação</a></li>
		<li id="menu-item-38468" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38468"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/arte-cultura/">Arte &amp; Cultura</a></li>
		<li id="menu-item-38469" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38469"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/ciencia-tecnologia/">Ciência &amp; Tecnologia</a></li>
	</ul>
</li>
	<li id="menu-item-49742" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-49742"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/imprensa-comunista/">Imprensa Comunista</a></li>
	<li id="menu-item-38481" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38481"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/">Especiais</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-51378" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-51378"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/ditadura-nunca-mais-60-anos-do-golpe-militar/">Ditadura Nunca Mais: 60 anos do golpe militar</a></li>
		<li id="menu-item-43365" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-43365"><a href="https://marxismo.org.br/coletanea-roque-ferreira/">Coletânea Roque Ferreira</a></li>
		<li id="menu-item-38484" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38484"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/covid-19/">Covid-19</a></li>
		<li id="menu-item-38485" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38485"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/psol/">Nossa luta no PSOL</a></li>
	</ul>
</li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38487" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38487"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/">Teoria</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-38497" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38497"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/dialetica-e-materialismo/">Dialética e Materialismo</a></li>
	<li id="menu-item-38504" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38504"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/">História</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-47924" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-47924"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/a-comuna-de-paris/">A Comuna de Paris</a></li>
		<li id="menu-item-38492" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38492"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/a-revolucao-russa/">A Revolução Russa</a></li>
		<li id="menu-item-38493" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38493"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/as-internacionais/">As Internacionais</a></li>
		<li id="menu-item-38494" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38494"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/brasil-historia/">História do Brasil</a></li>
		<li id="menu-item-38495" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38495"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/historia-geral/">História Geral</a></li>
		<li id="menu-item-38496" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38496"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/movimento-operario/">Movimento Operário</a></li>
		<li id="menu-item-38490" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38490"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/revolucoes-seculo-20/">Revoluções do Século 20</a></li>
	</ul>
</li>
	<li id="menu-item-38505" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38505"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/livros-teoria/">Livros</a></li>
	<li id="menu-item-38500" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38500"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/mulheres-teoria/">Mulheres</a></li>
	<li id="menu-item-38502" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38502"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/racismo-racialismo/">Racismo &amp; Racialismo</a></li>
	<li id="menu-item-38488" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38488"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/teoria-economica/">Teoria Econômica</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-43217" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-43217"><a href="https://marxismo.org.br/nossas-lutas/">Nossas Lutas</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-43218" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-43218"><a href="https://marxismo.org.br/nossas-lutas/">Relatos</a></li>
	<li id="menu-item-39354" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-39354"><a href="https://marxismo.org.br/campanhas/">Campanhas</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-47923" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-47923"><a href="https://www.marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/juventude/revoga-nem/">Revoga Novo Ensino Médio</a></li>
		<li id="menu-item-46164" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-46164"><a href="https://marxismo.org.br/fabricas-ocupadas-20-anos/">Fábricas Ocupadas 20 Anos</a></li>
	</ul>
</li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38476" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38476 mega-menu mega-recent-featured "><a href="https://marxismo.org.br/documentos/">Documentos</a>
<div class="mega-menu-block menu-sub-content">

<ul class="mega-recent-featured-list sub-list">
	<li id="menu-item-38477" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38477"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/congressos-conferencias/">Congressos &amp; Conferências</a></li>
	<li id="menu-item-38478" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38478"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/editoriais/">Editoriais</a></li>
	<li id="menu-item-38480" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38480"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/resolucoes-declaracoes/">Resoluções &amp; Declarações</a></li>
	<li id="menu-item-38479" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38479"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/fabricas-ocupadas/">Fábricas Ocupadas</a></li>
	<li id="menu-item-51975" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-51975"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/internacional-comunista-revolucionaria/">Internacional Comunista Revolucionária</a></li>
</ul>

<div class="mega-menu-content">
<div class="mega-recent-post"><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/saudacao-de-ivan-pinheiro-a-conferencia-de-fundacao-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária"><img fetchpriority="high" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/ivan-pinheiro-1.png?resize=660%2C330&amp;ssl=1" width="660" height="330" alt="Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/saudacao-de-ivan-pinheiro-a-conferencia-de-fundacao-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária">Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária</a></h3>
						<span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>20/06/2024</span>
						</div> <!-- mega-recent-post --><div class="mega-check-also"><ul><li><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/a-internacional-comunista-revolucionaria-chegou/" title="A Internacional Comunista Revolucionária chegou!"><img src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/RCI_founding2_Image_own_work-scaled.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" width="110" height="75" alt="A Internacional Comunista Revolucionária chegou!" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/a-internacional-comunista-revolucionaria-chegou/" title="A Internacional Comunista Revolucionária chegou!">A Internacional Comunista Revolucionária chegou!</a></h3><span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>17/06/2024</span></li><li><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/manifesto-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária"><img src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/manifesto-graphic-website.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" width="110" height="75" alt="Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/manifesto-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária">Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária</a></h3><span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>15/06/2024</span></li><li><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/como-os-militantes-da-cmi-intervem-no-movimento-de-solidariedade-com-a-palestina/" title="Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina"><img loading="lazy" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/05/comrades_Image_Revolutionary_Communists_of_America.jpeg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" width="110" height="75" alt="Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/como-os-militantes-da-cmi-intervem-no-movimento-de-solidariedade-com-a-palestina/" title="Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina">Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina</a></h3><span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>16/05/2024</span></li></ul></div> <!-- mega-check-also -->
</div><!-- .mega-menu-content --> 
</div><!-- .mega-menu-block --> 
</li>
<li id="menu-item-38520" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38520"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/">Multimídia</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-38518" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38518"><a href="https://marxismo.org.br/podcast/">Podcast</a></li>
	<li id="menu-item-38522" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38522"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/videos/lives/">Lives</a></li>
	<li id="menu-item-38519" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38519"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/videos/">Vídeos</a></li>
	<li id="menu-item-38521" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38521"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/musicas/">Músicas</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38506" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38506"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/">Publicações</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-52884" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-52884"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/o-comunismo/">O Comunismo</a></li>
	<li id="menu-item-38510" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38510"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/revista-america-socialista/">Revista América Socialista</a></li>
	<li id="menu-item-39695" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-39695"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/tempo-de-revolucao/">Jornal Tempo de Revolução</a></li>
	<li id="menu-item-38507" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38507"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/edicoes-jornal-foice-martelo/">Jornal Foice&#038;Martelo</a></li>
	<li id="menu-item-38508" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38508"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/jornal-luta-de-classes/">Jornal Luta de Classes</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38517" class="menu-item menu-item-type-post_type menu-item-object-page menu-item-has-children menu-item-38517"><a href="https://marxismo.org.br/quem-somos/">Quem somos</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-42788" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-42788"><a href="https://www.marxismo.org.br/quem-somos/">Quem Somos</a></li>
	<li id="menu-item-39425" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-39425"><a href="https://docs.google.com/forms/d/e/1FAIpQLSeUbKf3DydCahiReJvGN3jUKs7H1aRPaoI0kYxNPbixTVNX4Q/viewform">Organize-se na OCI</a></li>
	<li id="menu-item-51749" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51749"><a href="https://www.marxist.com/">Corrente Marxista Internacional</a></li>
	<li id="menu-item-51750" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51750"><a href="http://liberdadeeluta.org/">Juventude Comunista Internacionalista</a></li>
	<li id="menu-item-51752" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51752"><a href="https://www.marxismo.org.br/mulherespelosocialismo/">Mulheres Pelo Socialismo</a></li>
	<li id="menu-item-51849" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-51849"><a href="https://marxismo.org.br/movimento-negro-socialista/">Movimento Negro Socialista</a></li>
	<li id="menu-item-51751" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51751"><a href="https://livrariamarxista.com.br/">Livraria Marxista</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-51754" class="menu-item menu-item-type-post_type menu-item-object-page menu-item-51754"><a href="https://marxismo.org.br/contato/">Contato</a></li>
</ul></div>					
					
				</div>
			</nav><!-- .main-nav /-->
					</header><!-- #header /-->

	
	<div class="e3lan e3lan-below_header">
			<a href="https://forms.gle/eBNa7aSgNBt52Knw9" title="" target="_blank">
				<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/11/banner-pg-campanha-comunista-2.png" alt="" />
			</a>
				</div>
	<div id="main-content" class="container">

	
	
	
	
	
	<div class="content">

		
		
		

		
		<article class="post-listing post-41478 post type-post status-publish format-standard has-post-thumbnail  category-mundo tag-assassinato tag-black-lives-matter-blm tag-eua tag-george-floyd tag-movimento-negro tag-negros tag-policia tag-trump tag-trumpismo tag-usa" id="the-post">
			
			<div class="single-post-thumb">
			<img loading="lazy" width="660" height="330" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2020/06/Police-against-Protesters-BLM-e1591969339367-Image_Geoff_Livingston_via_Flickr.jpg?resize=660%2C330&amp;ssl=1" class="attachment-slider size-slider wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2020/06/Police-against-Protesters-BLM-e1591969339367-Image_Geoff_Livingston_via_Flickr.jpg?resize=660%2C330&amp;ssl=1 660w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2020/06/Police-against-Protesters-BLM-e1591969339367-Image_Geoff_Livingston_via_Flickr.jpg?resize=1050%2C525&amp;ssl=1 1050w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2020/06/Police-against-Protesters-BLM-e1591969339367-Image_Geoff_Livingston_via_Flickr.jpg?zoom=2&amp;resize=660%2C330&amp;ssl=1 1320w" sizes="(max-width: 660px) 100vw, 660px" />		</div>
	
		<div class="single-post-caption">Foto: Geoff Livingston, Flickr</div> 


			<div class="post-inner">

							<h1 class="name post-title entry-title"><span itemprop="name">Perspectivas 2021 para o socialismo revolucionário nos EUA (parte 2)</span></h1>

						
<p class="post-meta">
		
	<span class="post-meta-author"><i class="fa fa-user"></i><a href="https://marxismo.org.br/author/socialist-appeal-cmiestados-unidos/" title="">Revolutionary Communists of America (ICR/Estados Unidos) </a></span>
	
		
	<span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>26/10/2021</span>	
	
</p>
<div class="clear"></div>
			
				<div class="entry">
					
					
					<p>O documento de perspectivas a seguir foi discutido e aprovado por unanimidade pelo Congresso Nacional da Seção dos EUA da CMI em outubro de 2021. Ele traça um balanço da profunda transformação do cenário político nos EUA e analisa os principais fatores que estão moldando a consciência de massa hoje. Dezenas de milhões estão tirando conclusões revolucionárias. Nunca antes na memória viva houve tantas oportunidades para as ideias do marxismo se firmarem e se tornarem uma força política de massa. Se concorda com a análise aqui apresentada, convidamo-lo a aderir à CMI e a preparar-se para os acontecimentos históricos que se avizinham.</p>
<p style="text-align: center;"><a href="https://www.marxismo.org.br/perspectivas-2021-para-o-socialismo-revolucionario-nos-eua-parte-1/" target="_blank" rel="noopener">PARTE 1</a></p>
<div class="clear"></div><div style="margin-top:10px; margin-bottom:10px;" class="divider divider-normal"></div>
<h4><strong>O assassinato de George Floyd</strong></h4>
<p>Em 25 de maio de 2020, George Floyd foi comprar cigarros na <em>Cup Foods</em> em South Minneapolis, sem suspeitar que, em poucos minutos, ele daria seu último suspiro, algemado e sufocado sob o joelho de um policial racista. Isso sintetizou o regime de terror policial racista e de assédio implacável sofrido diariamente pelos negros nos Estados Unidos. Nas horas que se seguiram, as imagens dessa brutalidade desumana foram testemunhadas em todo o mundo.</p>
<p>Entre 2013 e 2020, a polícia dos EUA matou mais de 9 mil pessoas – um quarto delas negras. Nos dois anos anteriores a 2020, mais americanos foram mortos pela polícia do que em combate no Afeganistão nos últimos 18 anos. Mais americanos foram mortos pela polícia nos últimos três anos do que pessoas foram mortas nos ataques de 11 de setembro de 2001.</p>
<p>Os quatro policiais de Minneapolis que participaram do assassinato planejaram calmamente arquivá-lo como um incidente de rotina – como geralmente é o caso quando a polícia assassina um homem negro nos Estados Unidos. A declaração inócua divulgada por seu departamento dizia: “Homem morre após incidente médico durante interação policial”. Só os policiais de Minneapolis mataram quase 50 homens negros nos últimos 20 anos, e nenhum policial jamais foi julgado por suas ações. Dessa vez, entretanto, um ponto de inflexão qualitativo foi alcançado.</p>
<p>Na panela de pressão do ano eleitoral, com a resposta mal dada à pandemia, e com Donald Trump na Casa Branca, o assassinato de Floyd foi a faísca que acendeu a chama da revolta. Começando com a mobilização incansável de ativistas negros em todo o país, pessoas de praticamente todos os grupos demográficos se juntaram ao maior movimento de massa da história dos Estados Unidos. A indignação explodiu em uma cidade após a outra, crescendo, de centenas para milhares, e para milhões, até que todo o país foi envolvido no protesto.</p>
<p>No total, 10% da população adulta dos EUA – cerca de 26 milhões de pessoas – participaram diretamente do levantamento em massa. Mais de 7.300 protestos foram registrados em mais de 2 mil cidades, abrangendo todas as cidades e vilas de tamanho significativo no país. As cenas eram sem precedentes. O toque de recolher foi aplicado em 200 cidades, e gás lacrimogêneo foi lançado contra os manifestantes em, pelo menos, 100 delas. Mais de 14 mil manifestantes foram presos apenas em junho de 2020. As tropas da Guarda Nacional foram desdobradas em 30 estados – a maior operação militar, fora de uma guerra, na história dos Estados Unidos.</p>
<h4><strong>Um vislumbre de revolução</strong></h4>
<p>Na noite de 28 de maio, a polícia de Minneapolis fugiu pelos portões dos fundos da Terceira Delegacia de Polícia, em meio a uma chuva de pedras e a aplausos, enquanto milhares de manifestantes cercavam e invadiam o prédio. Depois que os manifestantes conseguiram tomar a delegacia de polícia – um evento sem precedentes na história dos Estados Unidos – incendiaram o prédio e comemoraram, enquanto ele pegava fogo.</p>
<p>Uma semana depois, a <em>Newsweek</em> publicou uma pesquisa mostrando que 78% dos americanos achavam que a raiva que os levou aos protestos era justificada, e que 54% achavam que o incêndio da delegacia – um ato de insurreição de fato – era justo. As descobertas da pesquisa, que seriam impensáveis na semana anterior, forneceram um exemplo gráfico da velocidade com que a consciência de massa muda sob o impacto de eventos que abalam a terra. Além dos milhões que participaram diretamente das manifestações em massa, outros milhões mais assistiram, desde o bloqueio e a quarentena, enquanto essas cenas se desenrolavam em tempo real por meio de transmissões ao vivo nas redes sociais e nos noticiários.</p>
<p>Além de ver soldados patrulhando as principais cidades dos Estados Unidos, vimos exemplos embrionários de auto-organização revolucionária. Espontaneamente, as pessoas comuns pegaram em armas para defender seus bairros contra a ameaça de vigilantes de direita, milicianos, saqueadores e do terror policial. Em Minneapolis, comitês improvisados e patrulhas, alguns liderados pela <em>National Association for the Advancement of Colored People</em> (NAACP) e pela <em>American Indian Movement </em>(AIM), surgiram em bairros pobres e de classe trabalhadora para manter a segurança, limpar as ruas, atender os vizinhos vulneráveis e distribuir alimentos e suprimentos.</p>
<figure id="attachment_38277" aria-describedby="caption-attachment-38277" style="width: 720px" class="wp-caption aligncenter"><img loading="lazy" decoding="async" class="size-full wp-image-38277" src="https://i0.wp.com/www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2021/04/d9dfe1545407706864eb6a1ab98ab10a_w720_h539.jpg?resize=618%2C333&amp;ssl=1" alt="" width="618" height="333" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2021/04/d9dfe1545407706864eb6a1ab98ab10a_w720_h539.jpg?w=720&amp;ssl=1 720w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2021/04/d9dfe1545407706864eb6a1ab98ab10a_w720_h539.jpg?resize=300%2C162&amp;ssl=1 300w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2021/04/d9dfe1545407706864eb6a1ab98ab10a_w720_h539.jpg?resize=150%2C81&amp;ssl=1 150w" sizes="(max-width: 618px) 100vw, 618px" data-recalc-dims="1" /><figcaption id="caption-attachment-38277" class="wp-caption-text"><strong>Imagem: Ted Eytan, Flickr</strong></figcaption></figure>
<div class="clear"></div><div style="margin-top:10px; margin-bottom:10px;" class="divider divider-normal"></div>Já em 1º de junho, Trump ameaçou invocar o Insurrection Act de 1807, que teria dado ao presidente o poder de enviar tropas federais terrestres e navais para suprimir &#8220;qualquer insurreição&#8221; no caso de que &#8220;<em>obstruções ilegais, combinações ou assembleias, ou rebelião contra a autoridade dos Estados Unidos</em>” tornassem impossível para as autoridades estaduais locais manterem a ordem. Seguindo uma ordem pouco comum do Pentágono, a polícia militar e as tropas regulares do exército foram colocadas em alerta em várias bases e orientadas a estarem prontas para se desdobrarem em quatro horas, se solicitadas.</p>
<p>Em outro acontecimento sem precedentes, vários oficiais do Pentágono e generais militares aposentados deram declarações, se opondo abertamente ao presidente, incluindo o então secretário de Defesa, Mark Esper, que contradisse Trump ao se manifestar contra o envio de tropas domésticas. O ex-secretário de Defesa “Mad Dog” Mattis chamou Trump de uma “ameaça à Constituição”, sugerindo, de fato, sua remoção. John Allen, um general da Marinha de quatro estrelas aposentado e ex-comandante da ocupação imperialista do Afeganistão, escreveu que as ações e ameaças de Trump &#8220;<em>podem muito bem sinalizar o início do fim da experiência americana</em>&#8220;.</p>
<p>Ao contrário de Trump, os estrategistas sérios do Pentágono sabem que as forças armadas não podem ser ativadas e desativadas à vontade por meio do uso de ameaças. A maioria das forças armadas vem de famílias de baixa renda da classe trabalhadora, e já houve casos de tropas da Guarda Nacional recusando-se a se mover ou confraternizando com os manifestantes. Como em tantas situações pré-revolucionárias vistas ao redor do mundo, uma ordem de atirar em civis corria o risco de produzir um colapso total na cadeia de comando. Tendo jogado a carta “enviar as tropas”, eles ficariam, literalmente, sem cartas.</p>
<p>Esses eventos foram o mais próximo, de que se tem memória, que os Estados Unidos chegaram de uma reviravolta revolucionária. Eles provocaram medo nos corações da classe dominante e enviaram o presidente às pressas para um bunker subterrâneo abaixo da Casa Branca. Nesse contexto, uma tendência marxista bem organizada, com números suficientes e raízes na classe trabalhadora, poderia ter, sistematicamente, levantado a demanda, para que o movimento operário mobilizasse todas as suas forças para uma greve geral generalizada.</p>
<p>Os comitês de defesa de bairro, que surgiram esporadicamente, poderiam ter sido coordenados e estendidos em assembleias de massa em todas as cidades do país. Esses órgãos, formados por sindicalistas, trabalhadores não organizados, desempregados e estudantes, poderiam ter se articulado nacionalmente, por meio de uma rede de delegados eleitos democraticamente, e revogáveis. Isso marcaria o início do que os marxistas chamam de poder dual – o embrião de um futuro Estado dos trabalhadores, em oposição ao Estado dos capitalistas. Em suma, o movimento de protesto para acabar com o terror policial racista só poderia ter tido êxito, elevando-se a uma luta revolucionária de massa, a fim de formar um governo dos trabalhadores.</p>
<p>Mas, como Trotsky escreveu uma vez: “<em>Uma situação revolucionária não cai do céu. Ela se concretiza com a participação ativa da classe revolucionária e de seu partido</em>”. Esse partido revolucionário era exatamente o que faltava no levante de George Floyd.</p>
<p>É significativo que os protestos em massa tenham aumentado as demandas de retirar fundos ou abolir a polícia, em termos de destaque nacional. Essa foi uma mudança qualitativa em relação aos apelos anteriores, de responsabilização da polícia, através do controle ou da revisão da comunidade. No entanto, o apelo à abolição é incompleto e irrealizável, sem uma análise do papel da polícia na manutenção das relações de propriedade privada através do Estado capitalista. E a retirada parcial de fundos da polícia não pode resolver as causas fundamentais da violência policial racista.</p>
<p>Na falta de um caminho revolucionário claro para avançar, o movimento foi cinicamente cooptado e traído pelos democratas, que usaram chavões vazios sobre a “reforma policial”, enquanto conduziam uma campanha eleitoral baseada na “lei e ordem”. Na verdade, o slogan de retirar fundos foi usado como cobertura para pequenas reformas, que foram revertidas assim que a pressão do movimento de massas recuou. O racismo institucional, profundamente arraigado do sistema, permanece totalmente intacto, e o reinado do terror policial continua em bairros pobres, em todo o país. As aspirações revolucionárias dos milhões que saíram às ruas não encontraram nenhum reflexo real na arena eleitoral, e o candidato preferido do <em>establishment</em> agora está na Casa Branca.</p>
<p>No entanto, esses eventos deixaram uma marca indelével na consciência de milhões – e a ideia de revolução em nossa vida não é mais tão abstrata como antes. O movimento gastou muita energia, mas, como nenhuma das contradições que o produziram foi resolvida, não demorará décadas para que outra colossal força de luta seja construída. Junho de 2020 foi apenas um ensaio geral.</p>
<h4><strong>Polarização, racismo e as “guerras culturais”</strong></h4>
<p>O histórico movimento George Floyd trouxe a realidade do racismo estrutural e institucional à frente da consciência de massa. Esses problemas só podem ser resolvidos por meios revolucionários porque o racismo é um produto, não da “cultura” ou das “construções sociais” da supremacia branca, mas das necessidades econômicas da exploração capitalista. Não há um futuro capitalismo “não racista”, como Malcolm X notoriamente apontou. Perto do fim de sua vida, Martin Luther King Jr. tirou a mesma conclusão revolucionária:</p>
<blockquote><p>Você não pode falar sobre resolver o problema econômico do Negro sem falar sobre trilhões de dólares. Você não pode falar sobre acabar com as favelas sem primeiro dizer que o lucro deve ser retirado das favelas. Você está realmente incomodando e entrando em terreno perigoso porque está mexendo com as pessoas. Você está mexendo com os capitães da indústria. Agora, isso significa que estamos navegando em águas difíceis, porque realmente significa que estamos dizendo que algo está errado com o capitalismo.</p></blockquote>
<p>A colonização europeia das Américas e a vasta expansão da escravidão foram componentes essenciais na ascensão do capitalismo americano. A supremacia branca era necessária para justificar a exploração do trabalho escravo não branco. Embora a escravidão tenha sido abolida pela Guerra Civil revolucionária, o esforço heroico para erradicar a desigualdade racista durante a Reconstrução foi traído e revertido quando a classe capitalista se agrupou nacionalmente.</p>
<p>Mais de meio século desde a revogação legal das leis de Jim Crow [As leis de Jim Crow foram leis estaduais e locais que impunham a segregação racial no sul dos Estados Unidos. Todas essas leis foram promulgadas no final do século 19 e início do século 20 pelas legislaturas estaduais dominadas pelos democratas após o período da Reconstrução &#8211; NDT], o racismo permanece profundamente enraizado no aparato estatal, nos negócios, na habitação, na saúde, na educação, na mídia, nas instituições religiosas e culturais. O movimento contra o racismo deve, portanto, ser um movimento socialista revolucionário para unir a classe trabalhadora – de todas as cores e outras linhas de identidade – contra o capitalismo. Essa conclusão está começando a se espalhar entre a geração jovem, cuja esmagadora participação no movimento George Floyd revelou claros instintos de unidade contra o racismo do sistema.</p>
<p>Mas com o movimento de massa em declínio e até mesmo seus objetivos mais modestos traídos, as coisas podem deslizar para trás, abrindo espaço para a reação recuperar, temporariamente, a iniciativa. A enxurrada de leis que visam o direito de voto – e, em particular, o direito dos negros e outras minorias oprimidas – é um exemplo claro disso.</p>
<figure id="attachment_41483" aria-describedby="caption-attachment-41483" style="width: 1500px" class="wp-caption aligncenter"><img loading="lazy" decoding="async" class="size-full wp-image-41483" src="https://i0.wp.com/www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2021/10/malcomx_Image_Marion_S_Trikosko_Flickr.png?resize=618%2C425&amp;ssl=1" alt="" width="618" height="425" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2021/10/malcomx_Image_Marion_S_Trikosko_Flickr.png?w=1500&amp;ssl=1 1500w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2021/10/malcomx_Image_Marion_S_Trikosko_Flickr.png?resize=300%2C206&amp;ssl=1 300w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2021/10/malcomx_Image_Marion_S_Trikosko_Flickr.png?resize=1024%2C704&amp;ssl=1 1024w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2021/10/malcomx_Image_Marion_S_Trikosko_Flickr.png?resize=150%2C103&amp;ssl=1 150w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2021/10/malcomx_Image_Marion_S_Trikosko_Flickr.png?resize=768%2C528&amp;ssl=1 768w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2021/10/malcomx_Image_Marion_S_Trikosko_Flickr.png?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2021/10/malcomx_Image_Marion_S_Trikosko_Flickr.png?w=1236&amp;ssl=1 1236w" sizes="(max-width: 618px) 100vw, 618px" data-recalc-dims="1" /><figcaption id="caption-attachment-41483" class="wp-caption-text"><strong>Imagem: Marion S. Trikosko, Flickr</strong></figcaption></figure>
<div class="clear"></div><div style="margin-top:10px; margin-bottom:10px;" class="divider divider-normal"></div>Em uma tentativa desesperada de evitar a ameaça de mais agitação social, ambos os partidos da classe capitalista moveram-se para enquadrar a questão do racismo como uma “guerra cultural”. Isso é feito por meio da estrutura burguesa do liberalismo “progressista” – apoiando-se nas influências acadêmicas pequeno-burguesas “despertadas” – e do conservadorismo religioso tradicional com seus preconceitos reacionários e, muitas vezes, seu indisfarçável racismo.</p>
<p>Os democratas esforçaram-se para oferecer um símbolo ou uma peça simbólica de legislação após a outra – tudo isso enquanto preservavam o status quo. Isso inclui a condenação, por assassinato, de Derek Chauvin, a remoção dos símbolos confederados de propriedade do Estado e o reconhecimento de Juneteenth [Juneteenth é um feriado nacional nos Estados Unidos que comemora a emancipação dos escravos – NDT] como feriado federal. Embora essas ações já devessem ter sido tomadas há muito tempo, nas mãos do Partido Democrata elas pretendem apenas o efeito de dissipar o vapor, enquanto impedem qualquer mudança real. Da mesma forma, os democratas, cinicamente, tentam se passar por defensores das mulheres, LGBTQIA+ e outros grupos oprimidos, enquanto defendem o sistema que os oprime e os explora.</p>
<p>Os republicanos, por sua vez, criaram um frenesi sobre a suposta prevalência do &#8220;marxismo&#8221; e da &#8220;teoria crítica da raça&#8221; nas escolas públicas e aprovaram leis para bani-los do currículo em vários estados. Como um ramo da teoria interseccional baseada na filosofia pós-moderna, as ideias da teoria crítica da raça nada têm a ver com o marxismo. Este ramo da academia aborda as desigualdades sistêmicas como “construções sociais” e nebulosas “relações de poder”, das quais todo indivíduo faz parte. Em vez de oferecer uma solução para acabar com a desigualdade racista, ele obscurece seu conteúdo de classe e se fixa no “privilégio branco” de uma forma que coloca os indivíduos uns contra os outros ao longo das linhas raciais e de identidade – jogando-os nas mãos da direita.</p>
<p>Como marxistas, devemos olhar além da aparência superficial dos fenômenos. Devemos analisar cientificamente as contradições e conexões entre o racismo inconsciente, interpessoal, institucional e estrutural. Somente examinando os interesses de classe que estão por trás do racismo, podemos entender quem realmente se beneficia – e como combatê-lo.</p>
<p>Compreensivelmente, esse assunto pode ser muito pessoal e, muitas vezes, emocional. Cada ser humano que vive no planeta hoje, é produto de um sistema mundial racista, e isso inclui também os trabalhadores brancos, muitos dos quais são profundamente preconceituosos. Os capitalistas e pequeno-burgueses brancos claramente obtêm um benefício material com o veneno do racismo. Ao manter os trabalhadores atomizados e lutando, uns contra os outros, eles podem se safar pagando menos. No entanto, de uma perspectiva de classe, os trabalhadores brancos não se beneficiam da opressão racista dos negros ou dos “privilégios” relativos que o sistema confere aos brancos.</p>
<p>A classe dominante fomenta o racismo como uma ferramenta para dividir e enfraquecer o movimento trabalhista e para bloquear o desenvolvimento da consciência de classe. Embora, às vezes, o promovam ativa e conscientemente, por exemplo, como o faziam para justificar a escravidão, o racismo também se tornou uma parte intrínseca da cultura e das instituições da sociedade burguesa. O racismo é perpetuado em um circuito de retroalimentação e ganhou vida e lógica próprias. Isso serve bem à classe dominante. Eles são capazes de se apoiar no preconceito racial para justificar a superexploração e as disparidades de salários e condições no seio da força de trabalho e da sociedade em geral. Os capitalistas usaram o racismo para promover uma “corrida para o fundo” – uma disputa implacável por empregos artificialmente escassos, moradia, saúde, educação e muito mais. Isso reduz os padrões de vida de toda a classe trabalhadora – incluindo os dos trabalhadores brancos.</p>
<p>A teoria crítica da raça obscurece o fato de que milhões de trabalhadores brancos pobres e da classe trabalhadora estão procurando as mesmas soluções que os trabalhadores negros: uma solução para moradia, empregos, educação gratuita, saúde universal, creche etc. Uma classe trabalhadora unida, que conscientemente lute contra o racismo com base na classe, aumentaria os padrões de vida de todos os trabalhadores – e ameaçaria a continuidade da existência do capitalismo. Isso é o que os defensores do sistema desejam evitar, levantando o bicho-papão da teoria racial crítica.</p>
<p>E, independentemente de suas implicações reacionárias do ponto de vista da classe, devemos observar que a teoria crítica da raça não está realmente sendo ensinada nas escolas primárias. A campanha republicana paranoica representa um esforço para livrar as salas de aula americanas de qualquer menção ao racismo e seu legado brutal ao longo da história dos Estados Unidos – e que continua até hoje. Mas essas tentativas de enterrar a história falharão. Assim como a iniciativa do governador da Flórida, Ron DeSantis, de forçar as escolas a dar aulas patrióticas sobre &#8220;os males do comunismo&#8221;, essas tentativas desajeitadas de doutrinação só sairão pela culatra à medida que os alunos continuarem a buscar ideias revolucionárias por conta própria.</p>
<p>A tentativa de enquadrar as divisões na sociedade como uma “guerra cultural” ou como uma forma de polarização ao longo de linhas “partidárias” é uma cortina de fumaça reacionária que esconde a divisão fundamental na sociedade humana moderna: a luta entre classes. Nem é essa polarização uma função de algoritmos de mídia social que produzem “extremismo”, como muitos liberais argumentam. A raiva contra o status quo e a condenação generalizada das &#8220;elites&#8221; é, em última análise, uma resposta ao impasse subjacente do capitalismo, que dá origem a um sentimento generalizado de descontentamento e à ideia de que &#8220;<em>a sociedade está indo na direção errada</em>&#8220;.</p>
<figure id="attachment_40018" aria-describedby="caption-attachment-40018" style="width: 768px" class="wp-caption aligncenter"><img loading="lazy" decoding="async" class="size-full wp-image-40018" src="https://i0.wp.com/www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2021/07/Black-Lives-Matter-Protest-George-Floyd-Philadelphia-e1621972165488-768x4261-1.jpg?resize=618%2C343&amp;ssl=1" alt="" width="618" height="343" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2021/07/Black-Lives-Matter-Protest-George-Floyd-Philadelphia-e1621972165488-768x4261-1.jpg?w=768&amp;ssl=1 768w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2021/07/Black-Lives-Matter-Protest-George-Floyd-Philadelphia-e1621972165488-768x4261-1.jpg?resize=300%2C166&amp;ssl=1 300w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2021/07/Black-Lives-Matter-Protest-George-Floyd-Philadelphia-e1621972165488-768x4261-1.jpg?resize=150%2C83&amp;ssl=1 150w" sizes="(max-width: 618px) 100vw, 618px" data-recalc-dims="1" /><figcaption id="caption-attachment-40018" class="wp-caption-text"><strong>Foto: Joe Piette, Flickr</strong></figcaption></figure>
<div class="clear"></div><div style="margin-top:10px; margin-bottom:10px;" class="divider divider-normal"></div>Pew<em> Research</em> publicou uma pesquisa de 2020 intitulada &#8220;[O] humor do público se torna sombrio&#8221;, que descobriu que 71% dos americanos sentem-se &#8220;<em>zangados com o estado do país</em>&#8220;, e quase nove em cada dez, 87%, disseram que estão &#8220;<em>insatisfeitos com a maneira como as coisas estão indo.</em>” Outra pesquisa da <em>Pew</em> descobriu que 82% dos americanos acham que pessoas ricas e grandes corporações têm demasiado poder e influência na economia de hoje. Curiosamente, 74% sentiram o mesmo sobre as seguradoras de saúde e 64% disseram que os bancos e outras instituições financeiras têm demasiado poder e influência.</p>
<p>Em 2019, o <em>Cato Institute</em> publicou uma pesquisa que descobriu que 17% dos americanos – mais de 40 milhões de pessoas – dizem que &#8220;<em>cidadãos que praticam ações violentas contra os ricos, às vezes, são justificados</em>&#8220;. Entre aqueles com menos de 30 anos, isso sobe para 35%, e entre aqueles que veem o socialismo de maneira favorável, 47% acham que o uso da força, às vezes, é justificado. O crescente sentimento de raiva de classe foi captado de forma sucinta em uma manchete do Washington Post: “<em>Por que todo mundo de repente odeia bilionários? Porque eles facilitaram isso.</em>”</p>
<p>Milhões deram um suspiro de alívio no final do mandato de Trump e com a implementação da vacinação em massa. Mas, mais uma vez, a tendência de longo prazo é clara. O descontentamento na sociedade é mais disseminado do que em qualquer momento da memória viva, e esta é, em última análise, a força motriz por trás da polarização política e “cultural”. 2016 viu a ascensão de Trump e Sanders, dois forasteiros vistos como lutadores contra o status quo do <em>establishment</em>. Quando Sanders começou a capitular no Comitê Nacional Democrata (DNC, na sigla em inglês), apenas um candidato “<em>anti-establishment</em>” permaneceu.</p>
<h4><strong>Um balanço do trumpismo</strong></h4>
<p>Por várias décadas, devido a presidentes como FDR [Franklin Delano Roosevelt] e Lyndon Johnson, os democratas foram considerados o partido mais “amigo dos trabalhadores” ou o “mal menor”. No entanto, após décadas de fracassos e traições, milhões de trabalhadores mudaram sua fidelidade política. Os democratas não podem mais contar com uma camada de trabalhadores que podiam mais ou menos dar por garantida no passado: um segmento da classe trabalhadora branca sindicalizada e, acima de tudo, aqueles do cinturão da ferrugem e das áreas rurais.</p>
<p>A eleição de 2016 foi caracterizada pela crise do liberalismo e de um sistema bipartidário que não conseguiu refletir o real estado de espírito de descontentamento da sociedade. Como o Brexit, a vitória de Trump não era &#8220;para acontecer&#8221;. Nenhum dos principais estrategistas políticos esperava isso, e ele claramente não era o candidato preferido de Wall Street. Mas, para milhões de eleitores cansados e furiosos, que acabaram de viver oito anos de estagnação sob os democratas, a perspectiva de mais um &#8220;status quo&#8221; do governo Clinton não foi inspiradora. Os “deploráveis” mostraram a Washington e aos liberais um dedo médio gigantesco.</p>
<p>Embora ele próprio seja um burguês, Trump explorou com sucesso a raiva crua contra o “pântano” liberal e conseguiu derrotar nada menos que 16 outros candidatos republicanos nas primárias de 2016. Isso marcou a derrota do <em>establishment</em> republicano e, por extensão, a perda do controle da burguesia sobre um de seus pilares fundamentais – um processo semelhante também pode ser observado entre os Conservadores britânicos ou no Likud em Israel. Ao aproveitar a raiva na base, Trump deu ao Partido Republicano outro sopro de vida e, ao fazer isso, remodelou amplamente o Partido Republicano à sua própria semelhança.</p>
<figure id="attachment_36365" aria-describedby="caption-attachment-36365" style="width: 800px" class="wp-caption aligncenter"><img loading="lazy" decoding="async" class="size-full wp-image-36365" src="https://i0.wp.com/www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2021/01/Donald_Trump-800x534-1.jpg?resize=618%2C413&amp;ssl=1" alt="" width="618" height="413" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2021/01/Donald_Trump-800x534-1.jpg?w=800&amp;ssl=1 800w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2021/01/Donald_Trump-800x534-1.jpg?resize=300%2C200&amp;ssl=1 300w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2021/01/Donald_Trump-800x534-1.jpg?resize=150%2C100&amp;ssl=1 150w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2021/01/Donald_Trump-800x534-1.jpg?resize=768%2C513&amp;ssl=1 768w" sizes="(max-width: 618px) 100vw, 618px" data-recalc-dims="1" /><figcaption id="caption-attachment-36365" class="wp-caption-text"><strong>Imagem: Gage Skidmore, Flickr</strong></figcaption></figure>
<div class="clear"></div><div style="margin-top:10px; margin-bottom:10px;" class="divider divider-normal"></div>Ao analisar o fenômeno do trumpismo, devemos ter em mente a diferença entre sua base mais ativa de partidários fervorosos e seus eleitores nas eleições gerais. Longe de ser um bloco monolítico, a base de Trump representa uma aliança ímpia entre classes de vários segmentos da sociedade. Isso inclui uma ampla gama de elementos pequeno-burgueses, lumpen de extrema direita e fascistas, teóricos da conspiração Q-Anon e um punhado de pessoas atípicas da burguesia. A grande maioria da classe capitalista despreza Trump por ser um fator demasiado imprevisível e desestabilizador. Mas ele conseguiu ganhar os votos de uma camada considerável da classe trabalhadora – particularmente em setores como os da construção e da indústria pesada – em 2016 e novamente em 2020.</p>
<p>Nas eleições presidenciais de 2008 e 2012, Obama recebeu os votos de cerca de 60% dos eleitores sindicalizados. Quando Clinton concorreu em 2016, essa participação caiu para apenas 51%, enquanto Trump obtinha o apoio de 43% dos eleitores sindicalizados. Em 2020, Trump manteve o apoio de 40% dos eleitores sindicalizados, enquanto Biden obteve 56%.</p>
<p>Isso representa uma divisão significativa na classe trabalhadora e é verdade que, no espectro político atual, uma camada considerável de trabalhadores sindicalizados se deslocou ainda mais para a direita. Mas isso ocorre porque existem apenas opções políticas de direita disponíveis. Muitos desses trabalhadores apoiam Trump pela mesma razão que apoiaram Obama e os democratas no passado – porque não há alternativa viável e independente de classe. Foi só depois do fracasso da chamada bota esquerda do capitalismo que eles decidiram dar uma chance à bota direita. Mais do que uma guinada para a direita, representa uma busca frenética por uma saída do impasse.</p>
<p>É verdade que, desde 1960, uma grande camada de trabalhadores brancos, sindicalizados e não sindicalizados, votou consistentemente nos republicanos. Após décadas de relativa prosperidade e da ilusão de que “somos todos classe média”, muitos trabalhadores não se identificam pela classe e, consequentemente, votam de acordo com sua religião, grupos de amigos ou outros fatores. Além disso, a maioria dos programas do governo é paga tributando a classe trabalhadora – uma parte da classe é tributada para financiar programas para a outra. Os demagogos exploram isso falando de “governo grande”, de “direitos”, e mais um monte de desinformação e mentiras descaradas. No entanto, não há dúvida de que muitos trabalhadores que votaram em Obama mudaram seu voto para Trump.</p>
<p>Grupos fascistas como o <em>Oath Keepers</em>, o KKK e os <em>Proud Boys</em> apoiam Trump (pelo menos na maior parte), e esses grupos, sem dúvida, aumentaram de tamanho nos últimos quatro anos, mas não estão se aproximando de se tornar um movimento de massa. Esses minúsculos grupos fascistas podem ser usados como auxiliares contra a esquerda e partes do movimento operário. Eles podem ser uma ameaça real para indivíduos e pequenos grupos. Camaradas e ativistas individuais devem ser cuidadosos e não subestimar o que essas pessoas estão dispostas a fazer. Mas é uma questão totalmente diferente em termos de sua presença social geral e de sua capacidade de enfrentar forças maiores.</p>
<p>Portanto, não devemos exagerar o escopo ou a força da vitória de Trump. Ele perdeu no voto popular em 2016 por uma margem de 2,8 milhões de votos. Devido ao mecanismo arcaico e não democrático do Colégio Eleitoral, menos de 78 mil votos em três estados permitiram que Trump vencesse em 2016. A margem de Biden em 2020 foi ainda mais estreita: menos de 43 mil votos em três estados o colocaram na beirada, apesar de ganhar sete milhões a mais de votos populares. Tanto em 2016 como em 2020, o número de eleitores que ficaram de fora da eleição foi maior do que o número de votos que cada candidato recebeu.</p>
<p>Dada a falta de alternativa, a pequena burguesia enfurecida pode parecer ter influência e visibilidade desproporcionais no cenário político. No entanto, numérica e economicamente, essa camada da sociedade foi drasticamente reduzida em relação ao tamanho da classe trabalhadora. Como resultado, o equilíbrio das forças de classe inclinou-se esmagadoramente contra as reservas sociais do fascismo, em comparação à década de 1930. Longe de ganhar influência na arena política, esses grupos estão sendo cada vez mais visados e processados pelo governo federal, principalmente após a tomada do Capitólio.</p>
<p>Os eventos de 6 de janeiro de 2021 foram, sem dúvida, dramáticos e sem precedentes. Mesmo nos turbulentos anos antes e depois da Guerra Civil, o prédio do Capitólio dos Estados Unidos nunca foi invadido por manifestantes – muito menos com o incentivo tácito do presidente em exercício. Todo o <em>establishment</em> de Washington observou sua “cidade brilhante sobre uma colina” tornar-se um símbolo de polarização violenta e de decadência. O evento marcou o ponto culminante de um desastre de quatro anos que minou profundamente a democracia burguesa. O principal correspondente do New York Times para a Casa Branca lamentou que a reputação dos EUA no cenário mundial estivesse em &#8220;baixa&#8221;:</p>
<blockquote><p>Com menos de uma semana para terminar, o mandato do presidente Trump está chegando ao clímax, em termos de violência e recriminação, em um momento em que o país se dividiu profundamente e perdeu o sentido de si mesmo. Noções de verdade e realidade foram atomizadas. A fé no sistema foi erodida. A raiva é o único terreno comum.</p></blockquote>
<p>No entanto, apesar da linguagem sensacionalista na mídia liberal, 6 de janeiro não foi uma insurreição organizada ou uma tentativa de golpe bonapartista. Para isso, Trump teria exigido o apoio de, pelo menos, um setor do aparato militar – que ele, definitivamente, não tinha, embora houvesse, sem dúvida, oficiais militares pró-Trump. É significativo que, poucos dias antes do motim em DC, todos os dez ex-secretários de defesa vivos publicaram uma declaração conjunta no Washington Post, defendendo os resultados da eleição e alertando que o envolvimento militar na eleição “nos levaria a um território perigoso, ilegal e inconstitucional.” Em outras palavras, se os militares tivessem sido chamados, teria sido para se livrarem de Trump, não para instalá-lo como ditador!</p>
<p>Trump e seus partidários obstinados no Congresso quase certamente não planejaram que a multidão invadisse o Capitólio. As forças de segurança em DC claramente não esperavam isso e, embora alguns policiais fossem simpáticos aos manifestantes, no geral estavam mal preparados e numericamente superados. No entanto, ao enquadrar a eleição como fraudulenta em uma tentativa de derrubar o resultado, Trump estava brincando com fogo. A violação do Capitólio deu uma nova vida à guerra civil que grassava dentro do Partido Republicano, e Mitch McConnell, junto ao líder da minoria na Câmara, Kevin McCarthy, saíram de forma mais aberta contra Trump do que nos quatro anos anteriores. McConnell, por exemplo, escreveu um artigo de opinião afirmando que Trump tinha “responsabilidade moral” pela invasão do Capitólio. Mas eles enfrentaram retaliação instantânea e severa de sua base de eleitores e – com exceção de Liz Cheney – rapidamente voltaram a comprometer sua lealdade ao ex-presidente.</p>
<p>Por enquanto, o controle por Trump da base de eleitores do Partido Republicano assegura seu comando sobre o partido. Durante a maior parte de seu mandato, Trump teve sorte quando se tratava de economia e reivindicou todo o crédito por isso. Isso deu a ele muita credibilidade entre os trabalhadores. Dada a sua autoridade pessoal e a falta de confiança na mídia liberal, ele teve sucesso em servir a China e o coronavírus como bodes expiatórios para seus problemas econômicos entre uma camada significativa da classe trabalhadora. Se a economia tivesse entrado em crise na ausência da pandemia, Trump teria perdido muito mais apoio. Tal como estava, entre novembro de 2020 e janeiro de 2021, o apoio de Trump entre os republicanos auto-identificados caiu de 90% para, aproximadamente, 70%.</p>
<figure id="attachment_36940" aria-describedby="caption-attachment-36940" style="width: 720px" class="wp-caption aligncenter"><img loading="lazy" decoding="async" class="size-full wp-image-36940" src="https://i0.wp.com/www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2021/02/d2f310f1feca43cda7c1f46e4a40ca2c_w720_h521.png?resize=618%2C419&amp;ssl=1" alt="" width="618" height="419" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2021/02/d2f310f1feca43cda7c1f46e4a40ca2c_w720_h521.png?w=720&amp;ssl=1 720w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2021/02/d2f310f1feca43cda7c1f46e4a40ca2c_w720_h521.png?resize=300%2C203&amp;ssl=1 300w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2021/02/d2f310f1feca43cda7c1f46e4a40ca2c_w720_h521.png?resize=150%2C102&amp;ssl=1 150w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2021/02/d2f310f1feca43cda7c1f46e4a40ca2c_w720_h521.png?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w" sizes="(max-width: 618px) 100vw, 618px" data-recalc-dims="1" /><figcaption id="caption-attachment-36940" class="wp-caption-text"><strong>Imagem: Blink O&#8217;Fanaye, Flickr</strong></figcaption></figure>
<div class="clear"></div><div style="margin-top:10px; margin-bottom:10px;" class="divider divider-normal"></div>A maioria da classe dominante gostaria de encerrar a carreira política de Trump. Eles tentaram o impeachment, mas falharam. Eles gostariam de tirá-lo da disputa em 2024 e enfraquecer seu controle sobre o Partido Republicano. Eles também gostariam de dar um alerta a quaisquer outros políticos, como o senador Josh Hawley, o governador de Dakota do Sul, Kristi Noem, e outros que possam ter ideias e inclinações semelhantes. É por isso que os procuradores distritais do condado de Nova York e do condado de Fulton, na Geórgia, e o procurador-geral do Estado de Nova York, estão considerando acusações criminais contra Trump. O Procurador-Geral dos Estados Unidos também pode se juntar a esse esforço. Alguns dos crimes de que Trump poderia ser acusado têm a ver com práticas comerciais nas quais ele está envolvido há décadas. Essa decisão de fazer cumprir esses estatutos agora diz muito sobre como funciona o chamado “sistema de justiça”.</p>
<p>“Trumpismo versus liberalismo” é uma falsa dicotomia e deve ser rejeitada em favor de uma análise de classe. Ambos os campos representam os interesses da classe capitalista, não dos trabalhadores. A única maneira de quebrar o controle de Trump sobre as mentes de milhões de trabalhadores desesperados e confusos é com um partido ousado e lutador, armado com um programa de reivindicações da classe trabalhadora. Como o <em>Financial Times</em> observou, em dezembro de 2020, o populismo de direita ao estilo de Trump pode prosperar na reação política contra a desigualdade por um tempo, “<em>mas como não pode cumprir suas promessas para os economicamente frustrados, é apenas uma questão de tempo antes que os forcados saiam contra o próprio capitalismo e contra a riqueza daqueles que se beneficiam dele.</em>”</p>
<h4><strong>O impasse histórico do capitalismo</strong></h4>
<p>Lenin explicou que “<em>a política é a expressão concentrada da economia</em>”. A base econômica para a estabilidade relativa dos anos do pós-guerra foi profundamente abalada e, com isso, as relações políticas e sociais que dela decorreram. A crise que nos é imposta é orgânica e sistêmica, não conjuntural ou temporária. Esta é, em última análise, a causa motriz da polarização social e política e da crise de legitimidade nas instituições da sociedade burguesa.</p>
<p>Como apontamos em documentos de perspectivas anteriores, existem duas barreiras objetivas que limitam o desenvolvimento das forças produtivas: a propriedade privada dos meios de produção e o Estado-nação. Essas são as contradições fundamentais que impedem a humanidade de aproveitar todo o potencial produtivo da economia global e elevar drasticamente os padrões de vida.</p>
<p>A prolongada ascensão do capitalismo mundial durante o período do pós-guerra foi uma anomalia histórica resultante de uma combinação única de fatores decorrentes da Segunda Guerra Mundial. Contrabalançados pela União Soviética stalinista, os EUA emergiram como a potência imperialista dominante devido à destruição em tempo de guerra, de seus rivais europeus, ao aumento da demanda por armamentos e à subsequente reconstrução da Europa, ao surgimento de novas tecnologias e mercados de produção em tempo de guerra e, acima de tudo, ao aumento do comércio mundial. Isso significa que, por um período de tempo, o capitalismo foi capaz de se expandir além de seus limites “naturais”, e a classe dominante pôde se dar ao luxo de oferecer maiores concessões a, pelo menos, algumas camadas da classe trabalhadora.</p>
<p>Essa excepcional “idade de ouro” forneceu a base material para um amortecimento temporário da luta de classes. Os estrategistas do capital argumentaram que o sistema havia superado seu ciclo de expansão e recessão, e que cada geração desfrutaria de um padrão de vida mais elevado do que a anterior. Reforçou o “sindicalismo empresarial” e o hábito de negociar amigavelmente com os patrões, para obter concessões.</p>
<p>Esse período anômalo chegou ao fim com a crise mundial sincronizada de meados da década de 1970, preparando o cenário para uma ofensiva total da classe dominante para recuperar as concessões do boom pós-guerra. Juntamente com a colaboração de classe dos líderes trabalhistas, isso levou ao declínio constante dos salários e ao agravamento das condições para a classe trabalhadora desde os anos 1970. Se o salário mínimo tivesse acompanhado os ganhos de produtividade, como fez de 1938 a 1968, agora seria de US$ 24 por hora. Em vez disso, o salário mínimo federal é de apenas US$ 7,25.</p>
<p>Enquanto isso, a riqueza concentrada nas mãos dos capitalistas atingiu níveis quase insondáveis. As 400 pessoas mais ricas agora têm uma riqueza coletiva igual a 20% de todo o PIB dos EUA – em comparação com apenas 2% em 1980. A receita combinada das empresas Fortune 500 é de US$ 14,2 trilhões – o equivalente a dois terços de toda a economia. Hoje, os 15 maiores bancos dos Estados Unidos têm quase US$ 13 trilhões em ativos, cerca de 60% do PIB, e há um alto grau de monopolização em setores como energia, comunicações, alimentos e tecnologia, apenas para citar alguns. Isso representa uma concentração de capital muito além de qualquer coisa que Lenin descreveu em seu livro clássico, Imperialismo: A Etapa Mais Alta do Capitalismo.</p>
<p>Em resposta à crise dos anos 1970, os capitalistas tentaram expandir, artificialmente, os limites do mercado mundial por meio da expansão maciça do crédito. Nos Estados Unidos, entre 1964 e 2007, o crédito disparou de US$ 1 trilhão para US$ 50 trilhões. O resultante acúmulo de dívidas contribuiu para a gravidade da recessão de 2008. Como Marx explicou no Manifesto Comunista:</p>
<blockquote><p>As relações burguesas tornaram-se demasiado estreitas para conterem a riqueza por elas gerada. E como a burguesia supera essas crises? (&#8230;) Abrindo caminho para crises mais extensas e destrutivas e diminuindo os meios pelos quais as crises são evitadas.</p></blockquote>
<p>As crises periódicas da economia são, em última análise, o resultado da superprodução – uma das contradições internas e insolúveis do modo de produção capitalista. Os lucros dos capitalistas vêm da mais-valia extraída do trabalho da classe trabalhadora – a riqueza que os trabalhadores criam além da quantidade que levam para casa em termos de salários e benefícios. Visto que a classe trabalhadora recebe coletivamente menos do que o valor total dos bens e serviços que produz, a competição de mercado resulta, periodicamente, em uma situação em que mais bens e serviços são produzidos do que podem ser vendidos com lucro. Para evitar o empilhamento de mercadorias não vendidas, os capitalistas demitem trabalhadores e reduzem a produção, minando ainda mais a demanda em uma espiral descendente.</p>
<p>No final de 2019, antes do estouro da crise da saúde, o FMI anunciou que 90% da economia global estava em desaceleração sincronizada – o nível de crescimento mais lento em uma década. O crescimento do PIB nos EUA estava cambaleando, pairando abaixo de fracos 3% desde 2005. Os economistas burgueses sérios estavam soando o alarme sobre a volatilidade nos mercados de ações e alertaram para uma queda profunda e iminente. Como lamentou o Financial Times, “a economia global está oscilando no limite”.</p>
<p>Embora a pandemia tenha exercido um poderoso choque externo que derrubou o castelo de cartas econômico, as condições para uma queda profunda já vinham se acumulando há mais de uma década. Portanto, embora o alívio da pandemia tenha levado a uma espécie de recuperação econômica, à medida que a poupança acumulada e o dinheiro da política de estímulo inundam a economia, nenhuma das contradições subjacentes foi resolvida. Mais cedo ou mais tarde, outro colapso econômico &#8220;único na vida&#8221; desabará sobre as cabeças dos trabalhadores.</p>
<p><a href="https://www.marxismo.org.br/perspectivas-2021-para-o-socialismo-revolucionario-nos-eua-parte-3/" target="_blank" rel="noopener">CONCLUI NA PARTE 3.</a></p>
<div class="clear"></div><div style="margin-top:10px; margin-bottom:10px;" class="divider divider-normal"></div>
<p>TRADUÇÃO DE FABIANO LEITE.<br />
PUBLICADO EM <a href="https://www.marxist.com/united-states-2021-perspectives-for-revolutionary-socialism-in-the-us.htm" target="_blank" rel="noopener">MARXIST.COM</a></p>
<p>&nbsp;</p>
<div class="sharedaddy sd-sharing-enabled"><div class="robots-nocontent sd-block sd-social sd-social-official sd-sharing"><h3 class="sd-title">Compartilhe isso:</h3><div class="sd-content"><ul><li class="share-facebook"><div class="fb-share-button" data-href="https://marxismo.org.br/perspectivas-2021-para-o-socialismo-revolucionario-nos-eua-parte-2/" data-layout="button_count"></div></li><li class="share-jetpack-whatsapp"><a rel="nofollow noopener noreferrer" data-shared="" class="share-jetpack-whatsapp sd-button" href="https://marxismo.org.br/perspectivas-2021-para-o-socialismo-revolucionario-nos-eua-parte-2/?share=jetpack-whatsapp" target="_blank" title="Clique para compartilhar no WhatsApp" ><span>WhatsApp</span></a></li><li class="share-telegram"><a rel="nofollow noopener noreferrer" data-shared="" class="share-telegram sd-button" href="https://marxismo.org.br/perspectivas-2021-para-o-socialismo-revolucionario-nos-eua-parte-2/?share=telegram" target="_blank" title="Clique para compartilhar no Telegram" ><span>Telegram</span></a></li><li class="share-twitter"><a href="https://twitter.com/share" class="twitter-share-button" data-url="https://marxismo.org.br/perspectivas-2021-para-o-socialismo-revolucionario-nos-eua-parte-2/" data-text="Perspectivas 2021 para o socialismo revolucionário nos EUA (parte 2)" data-via="EM_CMI" >Tweet</a></li><li class="share-print"><a rel="nofollow noopener noreferrer" data-shared="" class="share-print sd-button" href="https://marxismo.org.br/perspectivas-2021-para-o-socialismo-revolucionario-nos-eua-parte-2/#print" target="_blank" title="Clique para imprimir" ><span>Imprimir</span></a></li><li class="share-end"></li></ul></div></div></div>					
									</div><!-- .entry /-->


								<div class="clear"></div>
			</div><!-- .post-inner -->

			<script type="application/ld+json" class="tie-schema-graph">{"@context":"http:\/\/schema.org","@type":"NewsArticle","dateCreated":"2021-10-26T10:51:46-03:00","datePublished":"2021-10-26T10:51:46-03:00","dateModified":"2021-10-27T14:14:25-03:00","headline":"Perspectivas 2021 para o socialismo revolucion\u00e1rio nos EUA (parte 2)","name":"Perspectivas 2021 para o socialismo revolucion\u00e1rio nos EUA (parte 2)","keywords":"assassinato,Black Lives Matter [BLM],EUA,George Floyd,Movimento Negro,negros,pol\u00edcia,Trump,trumpismo,USA","url":"https:\/\/marxismo.org.br\/perspectivas-2021-para-o-socialismo-revolucionario-nos-eua-parte-2\/","description":"O documento de perspectivas a seguir foi discutido e aprovado por unanimidade pelo Congresso Nacional da Se\u00e7\u00e3o dos EUA da CMI em outubro de 2021. Ele tra\u00e7a um balan\u00e7o da profunda transforma\u00e7\u00e3o do cen\u00e1","copyrightYear":"2021","publisher":{"@id":"#Publisher","@type":"Organization","name":"Organiza\u00e7\u00e3o Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https:\/\/www.marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2024\/06\/Logo-OCI-provisorio-ICR-grande.png"},"sameAs":["https:\/\/www.facebook.com\/oci.comunista","https://marxismo.org.br/perspectivas-2021-para-o-socialismo-revolucionario-nos-eua-parte-2/\/\/twitter.com\/oci_comunista","https://marxismo.org.br/perspectivas-2021-para-o-socialismo-revolucionario-nos-eua-parte-2/\/\/www.youtube.com\/user\/esquerdamarxista","https://marxismo.org.br/perspectivas-2021-para-o-socialismo-revolucionario-nos-eua-parte-2/\/\/www.instagram.com\/oci.comunista\/","https:\/\/open.spotify.com\/show\/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8"]},"sourceOrganization":{"@id":"#Publisher"},"copyrightHolder":{"@id":"#Publisher"},"mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https:\/\/marxismo.org.br\/perspectivas-2021-para-o-socialismo-revolucionario-nos-eua-parte-2\/"},"author":{"@type":"Person","name":"Revolutionary Communists of America (ICR\/Estados Unidos)","url":"https:\/\/marxismo.org.br\/author\/socialist-appeal-cmiestados-unidos\/"},"articleSection":"Mundo","articleBody":"O documento de perspectivas a seguir foi discutido e aprovado por unanimidade pelo Congresso Nacional da Se\u00e7\u00e3o dos EUA da CMI em outubro de 2021. Ele tra\u00e7a um balan\u00e7o da profunda transforma\u00e7\u00e3o do cen\u00e1rio pol\u00edtico nos EUA e analisa os principais fatores que est\u00e3o moldando a consci\u00eancia de massa hoje. Dezenas de milh\u00f5es est\u00e3o tirando conclus\u00f5es revolucion\u00e1rias. Nunca antes na mem\u00f3ria viva houve tantas oportunidades para as ideias do marxismo se firmarem e se tornarem uma for\u00e7a pol\u00edtica de massa. Se concorda com a an\u00e1lise aqui apresentada, convidamo-lo a aderir \u00e0 CMI e a preparar-se para os acontecimentos hist\u00f3ricos que se avizinham.\r\nPARTE 1\r\n\r\nO assassinato de George Floyd\r\nEm 25 de maio de 2020, George Floyd foi comprar cigarros na Cup Foods em South Minneapolis, sem suspeitar que, em poucos minutos, ele daria seu \u00faltimo suspiro, algemado e sufocado sob o joelho de um policial racista. Isso sintetizou o regime de terror policial racista e de ass\u00e9dio implac\u00e1vel sofrido diariamente pelos negros nos Estados Unidos. Nas horas que se seguiram, as imagens dessa brutalidade desumana foram testemunhadas em todo o mundo.\r\n\r\nEntre 2013 e 2020, a pol\u00edcia dos EUA matou mais de 9 mil pessoas \u2013 um quarto delas negras. Nos dois anos anteriores a 2020, mais americanos foram mortos pela pol\u00edcia do que em combate no Afeganist\u00e3o nos \u00faltimos 18 anos. Mais americanos foram mortos pela pol\u00edcia nos \u00faltimos tr\u00eas anos do que pessoas foram mortas nos ataques de 11 de setembro de 2001.\r\n\r\nOs quatro policiais de Minneapolis que participaram do assassinato planejaram calmamente arquiv\u00e1-lo como um incidente de rotina \u2013 como geralmente \u00e9 o caso quando a pol\u00edcia assassina um homem negro nos Estados Unidos. A declara\u00e7\u00e3o in\u00f3cua divulgada por seu departamento dizia: \u201cHomem morre ap\u00f3s incidente m\u00e9dico durante intera\u00e7\u00e3o policial\u201d. S\u00f3 os policiais de Minneapolis mataram quase 50 homens negros nos \u00faltimos 20 anos, e nenhum policial jamais foi julgado por suas a\u00e7\u00f5es. Dessa vez, entretanto, um ponto de inflex\u00e3o qualitativo foi alcan\u00e7ado.\r\n\r\nNa panela de press\u00e3o do ano eleitoral, com a resposta mal dada \u00e0 pandemia, e com Donald Trump na Casa Branca, o assassinato de Floyd foi a fa\u00edsca que acendeu a chama da revolta. Come\u00e7ando com a mobiliza\u00e7\u00e3o incans\u00e1vel de ativistas negros em todo o pa\u00eds, pessoas de praticamente todos os grupos demogr\u00e1ficos se juntaram ao maior movimento de massa da hist\u00f3ria dos Estados Unidos. A indigna\u00e7\u00e3o explodiu em uma cidade ap\u00f3s a outra, crescendo, de centenas para milhares, e para milh\u00f5es, at\u00e9 que todo o pa\u00eds foi envolvido no protesto.\r\n\r\nNo total, 10% da popula\u00e7\u00e3o adulta dos EUA \u2013 cerca de 26 milh\u00f5es de pessoas \u2013 participaram diretamente do levantamento em massa. Mais de 7.300 protestos foram registrados em mais de 2 mil cidades, abrangendo todas as cidades e vilas de tamanho significativo no pa\u00eds. As cenas eram sem precedentes. O toque de recolher foi aplicado em 200 cidades, e g\u00e1s lacrimog\u00eaneo foi lan\u00e7ado contra os manifestantes em, pelo menos, 100 delas. Mais de 14 mil manifestantes foram presos apenas em junho de 2020. As tropas da Guarda Nacional foram desdobradas em 30 estados \u2013 a maior opera\u00e7\u00e3o militar, fora de uma guerra, na hist\u00f3ria dos Estados Unidos.\r\nUm vislumbre de revolu\u00e7\u00e3o\r\nNa noite de 28 de maio, a pol\u00edcia de Minneapolis fugiu pelos port\u00f5es dos fundos da Terceira Delegacia de Pol\u00edcia, em meio a uma chuva de pedras e a aplausos, enquanto milhares de manifestantes cercavam e invadiam o pr\u00e9dio. Depois que os manifestantes conseguiram tomar a delegacia de pol\u00edcia \u2013 um evento sem precedentes na hist\u00f3ria dos Estados Unidos \u2013 incendiaram o pr\u00e9dio e comemoraram, enquanto ele pegava fogo.\r\n\r\nUma semana depois, a Newsweek publicou uma pesquisa mostrando que 78% dos americanos achavam que a raiva que os levou aos protestos era justificada, e que 54% achavam que o inc\u00eandio da delegacia \u2013 um ato de insurrei\u00e7\u00e3o de fato \u2013 era justo. As descobertas da pesquisa, que seriam impens\u00e1veis na semana anterior, forneceram um exemplo gr\u00e1fico da velocidade com que a consci\u00eancia de massa muda sob o impacto de eventos que abalam a terra. Al\u00e9m dos milh\u00f5es que participaram diretamente das manifesta\u00e7\u00f5es em massa, outros milh\u00f5es mais assistiram, desde o bloqueio e a quarentena, enquanto essas cenas se desenrolavam em tempo real por meio de transmiss\u00f5es ao vivo nas redes sociais e nos notici\u00e1rios.\r\n\r\nAl\u00e9m de ver soldados patrulhando as principais cidades dos Estados Unidos, vimos exemplos embrion\u00e1rios de auto-organiza\u00e7\u00e3o revolucion\u00e1ria. Espontaneamente, as pessoas comuns pegaram em armas para defender seus bairros contra a amea\u00e7a de vigilantes de direita, milicianos, saqueadores e do terror policial. Em Minneapolis, comit\u00eas improvisados e patrulhas, alguns liderados pela National Association for the Advancement of Colored People (NAACP) e pela American Indian Movement (AIM), surgiram em bairros pobres e de classe trabalhadora para manter a seguran\u00e7a, limpar as ruas, atender os vizinhos vulner\u00e1veis e distribuir alimentos e suprimentos.\r\n\r\n\r\n\r\nJ\u00e1 em 1\u00ba de junho, Trump amea\u00e7ou invocar o Insurrection Act de 1807, que teria dado ao presidente o poder de enviar tropas federais terrestres e navais para suprimir \"qualquer insurrei\u00e7\u00e3o\" no caso de que \"obstru\u00e7\u00f5es ilegais, combina\u00e7\u00f5es ou assembleias, ou rebeli\u00e3o contra a autoridade dos Estados Unidos\u201d tornassem imposs\u00edvel para as autoridades estaduais locais manterem a ordem. Seguindo uma ordem pouco comum do Pent\u00e1gono, a pol\u00edcia militar e as tropas regulares do ex\u00e9rcito foram colocadas em alerta em v\u00e1rias bases e orientadas a estarem prontas para se desdobrarem em quatro horas, se solicitadas.\r\n\r\nEm outro acontecimento sem precedentes, v\u00e1rios oficiais do Pent\u00e1gono e generais militares aposentados deram declara\u00e7\u00f5es, se opondo abertamente ao presidente, incluindo o ent\u00e3o secret\u00e1rio de Defesa, Mark Esper, que contradisse Trump ao se manifestar contra o envio de tropas dom\u00e9sticas. O ex-secret\u00e1rio de Defesa \u201cMad Dog\u201d Mattis chamou Trump de uma \u201camea\u00e7a \u00e0 Constitui\u00e7\u00e3o\u201d, sugerindo, de fato, sua remo\u00e7\u00e3o. John Allen, um general da Marinha de quatro estrelas aposentado e ex-comandante da ocupa\u00e7\u00e3o imperialista do Afeganist\u00e3o, escreveu que as a\u00e7\u00f5es e amea\u00e7as de Trump \"podem muito bem sinalizar o in\u00edcio do fim da experi\u00eancia americana\".\r\n\r\nAo contr\u00e1rio de Trump, os estrategistas s\u00e9rios do Pent\u00e1gono sabem que as for\u00e7as armadas n\u00e3o podem ser ativadas e desativadas \u00e0 vontade por meio do uso de amea\u00e7as. A maioria das for\u00e7as armadas vem de fam\u00edlias de baixa renda da classe trabalhadora, e j\u00e1 houve casos de tropas da Guarda Nacional recusando-se a se mover ou confraternizando com os manifestantes. Como em tantas situa\u00e7\u00f5es pr\u00e9-revolucion\u00e1rias vistas ao redor do mundo, uma ordem de atirar em civis corria o risco de produzir um colapso total na cadeia de comando. Tendo jogado a carta \u201cenviar as tropas\u201d, eles ficariam, literalmente, sem cartas.\r\n\r\nEsses eventos foram o mais pr\u00f3ximo, de que se tem mem\u00f3ria, que os Estados Unidos chegaram de uma reviravolta revolucion\u00e1ria. Eles provocaram medo nos cora\u00e7\u00f5es da classe dominante e enviaram o presidente \u00e0s pressas para um bunker subterr\u00e2neo abaixo da Casa Branca. Nesse contexto, uma tend\u00eancia marxista bem organizada, com n\u00fameros suficientes e ra\u00edzes na classe trabalhadora, poderia ter, sistematicamente, levantado a demanda, para que o movimento oper\u00e1rio mobilizasse todas as suas for\u00e7as para uma greve geral generalizada.\r\n\r\nOs comit\u00eas de defesa de bairro, que surgiram esporadicamente, poderiam ter sido coordenados e estendidos em assembleias de massa em todas as cidades do pa\u00eds. Esses \u00f3rg\u00e3os, formados por sindicalistas, trabalhadores n\u00e3o organizados, desempregados e estudantes, poderiam ter se articulado nacionalmente, por meio de uma rede de delegados eleitos democraticamente, e revog\u00e1veis. Isso marcaria o in\u00edcio do que os marxistas chamam de poder dual \u2013 o embri\u00e3o de um futuro Estado dos trabalhadores, em oposi\u00e7\u00e3o ao Estado dos capitalistas. Em suma, o movimento de protesto para acabar com o terror policial racista s\u00f3 poderia ter tido \u00eaxito, elevando-se a uma luta revolucion\u00e1ria de massa, a fim de formar um governo dos trabalhadores.\r\n\r\nMas, como Trotsky escreveu uma vez: \u201cUma situa\u00e7\u00e3o revolucion\u00e1ria n\u00e3o cai do c\u00e9u. Ela se concretiza com a participa\u00e7\u00e3o ativa da classe revolucion\u00e1ria e de seu partido\u201d. Esse partido revolucion\u00e1rio era exatamente o que faltava no levante de George Floyd.\r\n\r\n\u00c9 significativo que os protestos em massa tenham aumentado as demandas de retirar fundos ou abolir a pol\u00edcia, em termos de destaque nacional. Essa foi uma mudan\u00e7a qualitativa em rela\u00e7\u00e3o aos apelos anteriores, de responsabiliza\u00e7\u00e3o da pol\u00edcia, atrav\u00e9s do controle ou da revis\u00e3o da comunidade. No entanto, o apelo \u00e0 aboli\u00e7\u00e3o \u00e9 incompleto e irrealiz\u00e1vel, sem uma an\u00e1lise do papel da pol\u00edcia na manuten\u00e7\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es de propriedade privada atrav\u00e9s do Estado capitalista. E a retirada parcial de fundos da pol\u00edcia n\u00e3o pode resolver as causas fundamentais da viol\u00eancia policial racista.\r\n\r\nNa falta de um caminho revolucion\u00e1rio claro para avan\u00e7ar, o movimento foi cinicamente cooptado e tra\u00eddo pelos democratas, que usaram chav\u00f5es vazios sobre a \u201creforma policial\u201d, enquanto conduziam uma campanha eleitoral baseada na \u201clei e ordem\u201d. Na verdade, o slogan de retirar fundos foi usado como cobertura para pequenas reformas, que foram revertidas assim que a press\u00e3o do movimento de massas recuou. O racismo institucional, profundamente arraigado do sistema, permanece totalmente intacto, e o reinado do terror policial continua em bairros pobres, em todo o pa\u00eds. As aspira\u00e7\u00f5es revolucion\u00e1rias dos milh\u00f5es que sa\u00edram \u00e0s ruas n\u00e3o encontraram nenhum reflexo real na arena eleitoral, e o candidato preferido do establishment agora est\u00e1 na Casa Branca.\r\n\r\nNo entanto, esses eventos deixaram uma marca indel\u00e9vel na consci\u00eancia de milh\u00f5es \u2013 e a ideia de revolu\u00e7\u00e3o em nossa vida n\u00e3o \u00e9 mais t\u00e3o abstrata como antes. O movimento gastou muita energia, mas, como nenhuma das contradi\u00e7\u00f5es que o produziram foi resolvida, n\u00e3o demorar\u00e1 d\u00e9cadas para que outra colossal for\u00e7a de luta seja constru\u00edda. Junho de 2020 foi apenas um ensaio geral.\r\nPolariza\u00e7\u00e3o, racismo e as \u201cguerras culturais\u201d\r\nO hist\u00f3rico movimento George Floyd trouxe a realidade do racismo estrutural e institucional \u00e0 frente da consci\u00eancia de massa. Esses problemas s\u00f3 podem ser resolvidos por meios revolucion\u00e1rios porque o racismo \u00e9 um produto, n\u00e3o da \u201ccultura\u201d ou das \u201cconstru\u00e7\u00f5es sociais\u201d da supremacia branca, mas das necessidades econ\u00f4micas da explora\u00e7\u00e3o capitalista. N\u00e3o h\u00e1 um futuro capitalismo \u201cn\u00e3o racista\u201d, como Malcolm X notoriamente apontou. Perto do fim de sua vida, Martin Luther King Jr. tirou a mesma conclus\u00e3o revolucion\u00e1ria:\r\nVoc\u00ea n\u00e3o pode falar sobre resolver o problema econ\u00f4mico do Negro sem falar sobre trilh\u00f5es de d\u00f3lares. Voc\u00ea n\u00e3o pode falar sobre acabar com as favelas sem primeiro dizer que o lucro deve ser retirado das favelas. Voc\u00ea est\u00e1 realmente incomodando e entrando em terreno perigoso porque est\u00e1 mexendo com as pessoas. Voc\u00ea est\u00e1 mexendo com os capit\u00e3es da ind\u00fastria. Agora, isso significa que estamos navegando em \u00e1guas dif\u00edceis, porque realmente significa que estamos dizendo que algo est\u00e1 errado com o capitalismo.\r\nA coloniza\u00e7\u00e3o europeia das Am\u00e9ricas e a vasta expans\u00e3o da escravid\u00e3o foram componentes essenciais na ascens\u00e3o do capitalismo americano. A supremacia branca era necess\u00e1ria para justificar a explora\u00e7\u00e3o do trabalho escravo n\u00e3o branco. Embora a escravid\u00e3o tenha sido abolida pela Guerra Civil revolucion\u00e1ria, o esfor\u00e7o heroico para erradicar a desigualdade racista durante a Reconstru\u00e7\u00e3o foi tra\u00eddo e revertido quando a classe capitalista se agrupou nacionalmente.\r\n\r\nMais de meio s\u00e9culo desde a revoga\u00e7\u00e3o legal das leis de Jim Crow [As leis de Jim Crow foram leis estaduais e locais que impunham a segrega\u00e7\u00e3o racial no sul dos Estados Unidos. Todas essas leis foram promulgadas no final do s\u00e9culo 19 e in\u00edcio do s\u00e9culo 20 pelas legislaturas estaduais dominadas pelos democratas ap\u00f3s o per\u00edodo da Reconstru\u00e7\u00e3o - NDT], o racismo permanece profundamente enraizado no aparato estatal, nos neg\u00f3cios, na habita\u00e7\u00e3o, na sa\u00fade, na educa\u00e7\u00e3o, na m\u00eddia, nas institui\u00e7\u00f5es religiosas e culturais. O movimento contra o racismo deve, portanto, ser um movimento socialista revolucion\u00e1rio para unir a classe trabalhadora \u2013 de todas as cores e outras linhas de identidade \u2013 contra o capitalismo. Essa conclus\u00e3o est\u00e1 come\u00e7ando a se espalhar entre a gera\u00e7\u00e3o jovem, cuja esmagadora participa\u00e7\u00e3o no movimento George Floyd revelou claros instintos de unidade contra o racismo do sistema.\r\n\r\nMas com o movimento de massa em decl\u00ednio e at\u00e9 mesmo seus objetivos mais modestos tra\u00eddos, as coisas podem deslizar para tr\u00e1s, abrindo espa\u00e7o para a rea\u00e7\u00e3o recuperar, temporariamente, a iniciativa. A enxurrada de leis que visam o direito de voto \u2013 e, em particular, o direito dos negros e outras minorias oprimidas \u2013 \u00e9 um exemplo claro disso.\r\n\r\n\r\n\r\nEm uma tentativa desesperada de evitar a amea\u00e7a de mais agita\u00e7\u00e3o social, ambos os partidos da classe capitalista moveram-se para enquadrar a quest\u00e3o do racismo como uma \u201cguerra cultural\u201d. Isso \u00e9 feito por meio da estrutura burguesa do liberalismo \u201cprogressista\u201d \u2013 apoiando-se nas influ\u00eancias acad\u00eamicas pequeno-burguesas \u201cdespertadas\u201d \u2013 e do conservadorismo religioso tradicional com seus preconceitos reacion\u00e1rios e, muitas vezes, seu indisfar\u00e7\u00e1vel racismo.\r\n\r\nOs democratas esfor\u00e7aram-se para oferecer um s\u00edmbolo ou uma pe\u00e7a simb\u00f3lica de legisla\u00e7\u00e3o ap\u00f3s a outra \u2013 tudo isso enquanto preservavam o status quo. Isso inclui a condena\u00e7\u00e3o, por assassinato, de Derek Chauvin, a remo\u00e7\u00e3o dos s\u00edmbolos confederados de propriedade do Estado e o reconhecimento de Juneteenth [Juneteenth \u00e9 um feriado nacional nos Estados Unidos que comemora a emancipa\u00e7\u00e3o dos escravos \u2013 NDT] como feriado federal. Embora essas a\u00e7\u00f5es j\u00e1 devessem ter sido tomadas h\u00e1 muito tempo, nas m\u00e3os do Partido Democrata elas pretendem apenas o efeito de dissipar o vapor, enquanto impedem qualquer mudan\u00e7a real. Da mesma forma, os democratas, cinicamente, tentam se passar por defensores das mulheres, LGBTQIA+ e outros grupos oprimidos, enquanto defendem o sistema que os oprime e os explora.\r\n\r\nOs republicanos, por sua vez, criaram um frenesi sobre a suposta preval\u00eancia do \"marxismo\" e da \"teoria cr\u00edtica da ra\u00e7a\" nas escolas p\u00fablicas e aprovaram leis para bani-los do curr\u00edculo em v\u00e1rios estados. Como um ramo da teoria interseccional baseada na filosofia p\u00f3s-moderna, as ideias da teoria cr\u00edtica da ra\u00e7a nada t\u00eam a ver com o marxismo. Este ramo da academia aborda as desigualdades sist\u00eamicas como \u201cconstru\u00e7\u00f5es sociais\u201d e nebulosas \u201crela\u00e7\u00f5es de poder\u201d, das quais todo indiv\u00edduo faz parte. Em vez de oferecer uma solu\u00e7\u00e3o para acabar com a desigualdade racista, ele obscurece seu conte\u00fado de classe e se fixa no \u201cprivil\u00e9gio branco\u201d de uma forma que coloca os indiv\u00edduos uns contra os outros ao longo das linhas raciais e de identidade \u2013 jogando-os nas m\u00e3os da direita.\r\n\r\nComo marxistas, devemos olhar al\u00e9m da apar\u00eancia superficial dos fen\u00f4menos. Devemos analisar cientificamente as contradi\u00e7\u00f5es e conex\u00f5es entre o racismo inconsciente, interpessoal, institucional e estrutural. Somente examinando os interesses de classe que est\u00e3o por tr\u00e1s do racismo, podemos entender quem realmente se beneficia \u2013 e como combat\u00ea-lo.\r\n\r\nCompreensivelmente, esse assunto pode ser muito pessoal e, muitas vezes, emocional. Cada ser humano que vive no planeta hoje, \u00e9 produto de um sistema mundial racista, e isso inclui tamb\u00e9m os trabalhadores brancos, muitos dos quais s\u00e3o profundamente preconceituosos. Os capitalistas e pequeno-burgueses brancos claramente obt\u00eam um benef\u00edcio material com o veneno do racismo. Ao manter os trabalhadores atomizados e lutando, uns contra os outros, eles podem se safar pagando menos. No entanto, de uma perspectiva de classe, os trabalhadores brancos n\u00e3o se beneficiam da opress\u00e3o racista dos negros ou dos \u201cprivil\u00e9gios\u201d relativos que o sistema confere aos brancos.\r\n\r\nA classe dominante fomenta o racismo como uma ferramenta para dividir e enfraquecer o movimento trabalhista e para bloquear o desenvolvimento da consci\u00eancia de classe. Embora, \u00e0s vezes, o promovam ativa e conscientemente, por exemplo, como o faziam para justificar a escravid\u00e3o, o racismo tamb\u00e9m se tornou uma parte intr\u00ednseca da cultura e das institui\u00e7\u00f5es da sociedade burguesa. O racismo \u00e9 perpetuado em um circuito de retroalimenta\u00e7\u00e3o e ganhou vida e l\u00f3gica pr\u00f3prias. Isso serve bem \u00e0 classe dominante. Eles s\u00e3o capazes de se apoiar no preconceito racial para justificar a superexplora\u00e7\u00e3o e as disparidades de sal\u00e1rios e condi\u00e7\u00f5es no seio da for\u00e7a de trabalho e da sociedade em geral. Os capitalistas usaram o racismo para promover uma \u201ccorrida para o fundo\u201d \u2013 uma disputa implac\u00e1vel por empregos artificialmente escassos, moradia, sa\u00fade, educa\u00e7\u00e3o e muito mais. Isso reduz os padr\u00f5es de vida de toda a classe trabalhadora \u2013 incluindo os dos trabalhadores brancos.\r\n\r\nA teoria cr\u00edtica da ra\u00e7a obscurece o fato de que milh\u00f5es de trabalhadores brancos pobres e da classe trabalhadora est\u00e3o procurando as mesmas solu\u00e7\u00f5es que os trabalhadores negros: uma solu\u00e7\u00e3o para moradia, empregos, educa\u00e7\u00e3o gratuita, sa\u00fade universal, creche etc. Uma classe trabalhadora unida, que conscientemente lute contra o racismo com base na classe, aumentaria os padr\u00f5es de vida de todos os trabalhadores \u2013 e amea\u00e7aria a continuidade da exist\u00eancia do capitalismo. Isso \u00e9 o que os defensores do sistema desejam evitar, levantando o bicho-pap\u00e3o da teoria racial cr\u00edtica.\r\n\r\nE, independentemente de suas implica\u00e7\u00f5es reacion\u00e1rias do ponto de vista da classe, devemos observar que a teoria cr\u00edtica da ra\u00e7a n\u00e3o est\u00e1 realmente sendo ensinada nas escolas prim\u00e1rias. A campanha republicana paranoica representa um esfor\u00e7o para livrar as salas de aula americanas de qualquer men\u00e7\u00e3o ao racismo e seu legado brutal ao longo da hist\u00f3ria dos Estados Unidos \u2013 e que continua at\u00e9 hoje. Mas essas tentativas de enterrar a hist\u00f3ria falhar\u00e3o. Assim como a iniciativa do governador da Fl\u00f3rida, Ron DeSantis, de for\u00e7ar as escolas a dar aulas patri\u00f3ticas sobre \"os males do comunismo\", essas tentativas desajeitadas de doutrina\u00e7\u00e3o s\u00f3 sair\u00e3o pela culatra \u00e0 medida que os alunos continuarem a buscar ideias revolucion\u00e1rias por conta pr\u00f3pria.\r\n\r\nA tentativa de enquadrar as divis\u00f5es na sociedade como uma \u201cguerra cultural\u201d ou como uma forma de polariza\u00e7\u00e3o ao longo de linhas \u201cpartid\u00e1rias\u201d \u00e9 uma cortina de fuma\u00e7a reacion\u00e1ria que esconde a divis\u00e3o fundamental na sociedade humana moderna: a luta entre classes. Nem \u00e9 essa polariza\u00e7\u00e3o uma fun\u00e7\u00e3o de algoritmos de m\u00eddia social que produzem \u201cextremismo\u201d, como muitos liberais argumentam. A raiva contra o status quo e a condena\u00e7\u00e3o generalizada das \"elites\" \u00e9, em \u00faltima an\u00e1lise, uma resposta ao impasse subjacente do capitalismo, que d\u00e1 origem a um sentimento generalizado de descontentamento e \u00e0 ideia de que \"a sociedade est\u00e1 indo na dire\u00e7\u00e3o errada\".\r\n\r\n\r\n\r\nPew Research publicou uma pesquisa de 2020 intitulada \"[O] humor do p\u00fablico se torna sombrio\", que descobriu que 71% dos americanos sentem-se \"zangados com o estado do pa\u00eds\", e quase nove em cada dez, 87%, disseram que est\u00e3o \"insatisfeitos com a maneira como as coisas est\u00e3o indo.\u201d Outra pesquisa da Pew descobriu que 82% dos americanos acham que pessoas ricas e grandes corpora\u00e7\u00f5es t\u00eam demasiado poder e influ\u00eancia na economia de hoje. Curiosamente, 74% sentiram o mesmo sobre as seguradoras de sa\u00fade e 64% disseram que os bancos e outras institui\u00e7\u00f5es financeiras t\u00eam demasiado poder e influ\u00eancia.\r\n\r\nEm 2019, o Cato Institute publicou uma pesquisa que descobriu que 17% dos americanos \u2013 mais de 40 milh\u00f5es de pessoas \u2013 dizem que \"cidad\u00e3os que praticam a\u00e7\u00f5es violentas contra os ricos, \u00e0s vezes, s\u00e3o justificados\". Entre aqueles com menos de 30 anos, isso sobe para 35%, e entre aqueles que veem o socialismo de maneira favor\u00e1vel, 47% acham que o uso da for\u00e7a, \u00e0s vezes, \u00e9 justificado. O crescente sentimento de raiva de classe foi captado de forma sucinta em uma manchete do Washington Post: \u201cPor que todo mundo de repente odeia bilion\u00e1rios? Porque eles facilitaram isso.\u201d\r\n\r\nMilh\u00f5es deram um suspiro de al\u00edvio no final do mandato de Trump e com a implementa\u00e7\u00e3o da vacina\u00e7\u00e3o em massa. Mas, mais uma vez, a tend\u00eancia de longo prazo \u00e9 clara. O descontentamento na sociedade \u00e9 mais disseminado do que em qualquer momento da mem\u00f3ria viva, e esta \u00e9, em \u00faltima an\u00e1lise, a for\u00e7a motriz por tr\u00e1s da polariza\u00e7\u00e3o pol\u00edtica e \u201ccultural\u201d. 2016 viu a ascens\u00e3o de Trump e Sanders, dois forasteiros vistos como lutadores contra o status quo do establishment. Quando Sanders come\u00e7ou a capitular no Comit\u00ea Nacional Democrata (DNC, na sigla em ingl\u00eas), apenas um candidato \u201canti-establishment\u201d permaneceu.\r\nUm balan\u00e7o do trumpismo\r\nPor v\u00e1rias d\u00e9cadas, devido a presidentes como FDR [Franklin Delano Roosevelt] e Lyndon Johnson, os democratas foram considerados o partido mais \u201camigo dos trabalhadores\u201d ou o \u201cmal menor\u201d. No entanto, ap\u00f3s d\u00e9cadas de fracassos e trai\u00e7\u00f5es, milh\u00f5es de trabalhadores mudaram sua fidelidade pol\u00edtica. Os democratas n\u00e3o podem mais contar com uma camada de trabalhadores que podiam mais ou menos dar por garantida no passado: um segmento da classe trabalhadora branca sindicalizada e, acima de tudo, aqueles do cintur\u00e3o da ferrugem e das \u00e1reas rurais.\r\n\r\nA elei\u00e7\u00e3o de 2016 foi caracterizada pela crise do liberalismo e de um sistema bipartid\u00e1rio que n\u00e3o conseguiu refletir o real estado de esp\u00edrito de descontentamento da sociedade. Como o Brexit, a vit\u00f3ria de Trump n\u00e3o era \"para acontecer\". Nenhum dos principais estrategistas pol\u00edticos esperava isso, e ele claramente n\u00e3o era o candidato preferido de Wall Street. Mas, para milh\u00f5es de eleitores cansados e furiosos, que acabaram de viver oito anos de estagna\u00e7\u00e3o sob os democratas, a perspectiva de mais um \"status quo\" do governo Clinton n\u00e3o foi inspiradora. Os \u201cdeplor\u00e1veis\u201d mostraram a Washington e aos liberais um dedo m\u00e9dio gigantesco.\r\n\r\nEmbora ele pr\u00f3prio seja um burgu\u00eas, Trump explorou com sucesso a raiva crua contra o \u201cp\u00e2ntano\u201d liberal e conseguiu derrotar nada menos que 16 outros candidatos republicanos nas prim\u00e1rias de 2016. Isso marcou a derrota do establishment republicano e, por extens\u00e3o, a perda do controle da burguesia sobre um de seus pilares fundamentais \u2013 um processo semelhante tamb\u00e9m pode ser observado entre os Conservadores brit\u00e2nicos ou no Likud em Israel. Ao aproveitar a raiva na base, Trump deu ao Partido Republicano outro sopro de vida e, ao fazer isso, remodelou amplamente o Partido Republicano \u00e0 sua pr\u00f3pria semelhan\u00e7a.\r\n\r\n\r\n\r\nAo analisar o fen\u00f4meno do trumpismo, devemos ter em mente a diferen\u00e7a entre sua base mais ativa de partid\u00e1rios fervorosos e seus eleitores nas elei\u00e7\u00f5es gerais. Longe de ser um bloco monol\u00edtico, a base de Trump representa uma alian\u00e7a \u00edmpia entre classes de v\u00e1rios segmentos da sociedade. Isso inclui uma ampla gama de elementos pequeno-burgueses, lumpen de extrema direita e fascistas, te\u00f3ricos da conspira\u00e7\u00e3o Q-Anon e um punhado de pessoas at\u00edpicas da burguesia. A grande maioria da classe capitalista despreza Trump por ser um fator demasiado imprevis\u00edvel e desestabilizador. Mas ele conseguiu ganhar os votos de uma camada consider\u00e1vel da classe trabalhadora \u2013 particularmente em setores como os da constru\u00e7\u00e3o e da ind\u00fastria pesada \u2013 em 2016 e novamente em 2020.\r\n\r\nNas elei\u00e7\u00f5es presidenciais de 2008 e 2012, Obama recebeu os votos de cerca de 60% dos eleitores sindicalizados. Quando Clinton concorreu em 2016, essa participa\u00e7\u00e3o caiu para apenas 51%, enquanto Trump obtinha o apoio de 43% dos eleitores sindicalizados. Em 2020, Trump manteve o apoio de 40% dos eleitores sindicalizados, enquanto Biden obteve 56%.\r\n\r\nIsso representa uma divis\u00e3o significativa na classe trabalhadora e \u00e9 verdade que, no espectro pol\u00edtico atual, uma camada consider\u00e1vel de trabalhadores sindicalizados se deslocou ainda mais para a direita. Mas isso ocorre porque existem apenas op\u00e7\u00f5es pol\u00edticas de direita dispon\u00edveis. Muitos desses trabalhadores apoiam Trump pela mesma raz\u00e3o que apoiaram Obama e os democratas no passado \u2013 porque n\u00e3o h\u00e1 alternativa vi\u00e1vel e independente de classe. Foi s\u00f3 depois do fracasso da chamada bota esquerda do capitalismo que eles decidiram dar uma chance \u00e0 bota direita. Mais do que uma guinada para a direita, representa uma busca fren\u00e9tica por uma sa\u00edda do impasse.\r\n\r\n\u00c9 verdade que, desde 1960, uma grande camada de trabalhadores brancos, sindicalizados e n\u00e3o sindicalizados, votou consistentemente nos republicanos. Ap\u00f3s d\u00e9cadas de relativa prosperidade e da ilus\u00e3o de que \u201csomos todos classe m\u00e9dia\u201d, muitos trabalhadores n\u00e3o se identificam pela classe e, consequentemente, votam de acordo com sua religi\u00e3o, grupos de amigos ou outros fatores. Al\u00e9m disso, a maioria dos programas do governo \u00e9 paga tributando a classe trabalhadora \u2013 uma parte da classe \u00e9 tributada para financiar programas para a outra. Os demagogos exploram isso falando de \u201cgoverno grande\u201d, de \u201cdireitos\u201d, e mais um monte de desinforma\u00e7\u00e3o e mentiras descaradas. No entanto, n\u00e3o h\u00e1 d\u00favida de que muitos trabalhadores que votaram em Obama mudaram seu voto para Trump.\r\n\r\nGrupos fascistas como o Oath Keepers, o KKK e os Proud Boys apoiam Trump (pelo menos na maior parte), e esses grupos, sem d\u00favida, aumentaram de tamanho nos \u00faltimos quatro anos, mas n\u00e3o est\u00e3o se aproximando de se tornar um movimento de massa. Esses min\u00fasculos grupos fascistas podem ser usados como auxiliares contra a esquerda e partes do movimento oper\u00e1rio. Eles podem ser uma amea\u00e7a real para indiv\u00edduos e pequenos grupos. Camaradas e ativistas individuais devem ser cuidadosos e n\u00e3o subestimar o que essas pessoas est\u00e3o dispostas a fazer. Mas \u00e9 uma quest\u00e3o totalmente diferente em termos de sua presen\u00e7a social geral e de sua capacidade de enfrentar for\u00e7as maiores.\r\n\r\nPortanto, n\u00e3o devemos exagerar o escopo ou a for\u00e7a da vit\u00f3ria de Trump. Ele perdeu no voto popular em 2016 por uma margem de 2,8 milh\u00f5es de votos. Devido ao mecanismo arcaico e n\u00e3o democr\u00e1tico do Col\u00e9gio Eleitoral, menos de 78 mil votos em tr\u00eas estados permitiram que Trump vencesse em 2016. A margem de Biden em 2020 foi ainda mais estreita: menos de 43 mil votos em tr\u00eas estados o colocaram na beirada, apesar de ganhar sete milh\u00f5es a mais de votos populares. Tanto em 2016 como em 2020, o n\u00famero de eleitores que ficaram de fora da elei\u00e7\u00e3o foi maior do que o n\u00famero de votos que cada candidato recebeu.\r\n\r\nDada a falta de alternativa, a pequena burguesia enfurecida pode parecer ter influ\u00eancia e visibilidade desproporcionais no cen\u00e1rio pol\u00edtico. No entanto, num\u00e9rica e economicamente, essa camada da sociedade foi drasticamente reduzida em rela\u00e7\u00e3o ao tamanho da classe trabalhadora. Como resultado, o equil\u00edbrio das for\u00e7as de classe inclinou-se esmagadoramente contra as reservas sociais do fascismo, em compara\u00e7\u00e3o \u00e0 d\u00e9cada de 1930. Longe de ganhar influ\u00eancia na arena pol\u00edtica, esses grupos est\u00e3o sendo cada vez mais visados e processados pelo governo federal, principalmente ap\u00f3s a tomada do Capit\u00f3lio.\r\n\r\nOs eventos de 6 de janeiro de 2021 foram, sem d\u00favida, dram\u00e1ticos e sem precedentes. Mesmo nos turbulentos anos antes e depois da Guerra Civil, o pr\u00e9dio do Capit\u00f3lio dos Estados Unidos nunca foi invadido por manifestantes \u2013 muito menos com o incentivo t\u00e1cito do presidente em exerc\u00edcio. Todo o establishment de Washington observou sua \u201ccidade brilhante sobre uma colina\u201d tornar-se um s\u00edmbolo de polariza\u00e7\u00e3o violenta e de decad\u00eancia. O evento marcou o ponto culminante de um desastre de quatro anos que minou profundamente a democracia burguesa. O principal correspondente do New York Times para a Casa Branca lamentou que a reputa\u00e7\u00e3o dos EUA no cen\u00e1rio mundial estivesse em \"baixa\":\r\nCom menos de uma semana para terminar, o mandato do presidente Trump est\u00e1 chegando ao cl\u00edmax, em termos de viol\u00eancia e recrimina\u00e7\u00e3o, em um momento em que o pa\u00eds se dividiu profundamente e perdeu o sentido de si mesmo. No\u00e7\u00f5es de verdade e realidade foram atomizadas. A f\u00e9 no sistema foi erodida. A raiva \u00e9 o \u00fanico terreno comum.\r\nNo entanto, apesar da linguagem sensacionalista na m\u00eddia liberal, 6 de janeiro n\u00e3o foi uma insurrei\u00e7\u00e3o organizada ou uma tentativa de golpe bonapartista. Para isso, Trump teria exigido o apoio de, pelo menos, um setor do aparato militar \u2013 que ele, definitivamente, n\u00e3o tinha, embora houvesse, sem d\u00favida, oficiais militares pr\u00f3-Trump. \u00c9 significativo que, poucos dias antes do motim em DC, todos os dez ex-secret\u00e1rios de defesa vivos publicaram uma declara\u00e7\u00e3o conjunta no Washington Post, defendendo os resultados da elei\u00e7\u00e3o e alertando que o envolvimento militar na elei\u00e7\u00e3o \u201cnos levaria a um territ\u00f3rio perigoso, ilegal e inconstitucional.\u201d Em outras palavras, se os militares tivessem sido chamados, teria sido para se livrarem de Trump, n\u00e3o para instal\u00e1-lo como ditador!\r\n\r\nTrump e seus partid\u00e1rios obstinados no Congresso quase certamente n\u00e3o planejaram que a multid\u00e3o invadisse o Capit\u00f3lio. As for\u00e7as de seguran\u00e7a em DC claramente n\u00e3o esperavam isso e, embora alguns policiais fossem simp\u00e1ticos aos manifestantes, no geral estavam mal preparados e numericamente superados. No entanto, ao enquadrar a elei\u00e7\u00e3o como fraudulenta em uma tentativa de derrubar o resultado, Trump estava brincando com fogo. A viola\u00e7\u00e3o do Capit\u00f3lio deu uma nova vida \u00e0 guerra civil que grassava dentro do Partido Republicano, e Mitch McConnell, junto ao l\u00edder da minoria na C\u00e2mara, Kevin McCarthy, sa\u00edram de forma mais aberta contra Trump do que nos quatro anos anteriores. McConnell, por exemplo, escreveu um artigo de opini\u00e3o afirmando que Trump tinha \u201cresponsabilidade moral\u201d pela invas\u00e3o do Capit\u00f3lio. Mas eles enfrentaram retalia\u00e7\u00e3o instant\u00e2nea e severa de sua base de eleitores e \u2013 com exce\u00e7\u00e3o de Liz Cheney \u2013 rapidamente voltaram a comprometer sua lealdade ao ex-presidente.\r\n\r\nPor enquanto, o controle por Trump da base de eleitores do Partido Republicano assegura seu comando sobre o partido. Durante a maior parte de seu mandato, Trump teve sorte quando se tratava de economia e reivindicou todo o cr\u00e9dito por isso. Isso deu a ele muita credibilidade entre os trabalhadores. Dada a sua autoridade pessoal e a falta de confian\u00e7a na m\u00eddia liberal, ele teve sucesso em servir a China e o coronav\u00edrus como bodes expiat\u00f3rios para seus problemas econ\u00f4micos entre uma camada significativa da classe trabalhadora. Se a economia tivesse entrado em crise na aus\u00eancia da pandemia, Trump teria perdido muito mais apoio. Tal como estava, entre novembro de 2020 e janeiro de 2021, o apoio de Trump entre os republicanos auto-identificados caiu de 90% para, aproximadamente, 70%.\r\n\r\n\r\n\r\nA maioria da classe dominante gostaria de encerrar a carreira pol\u00edtica de Trump. Eles tentaram o impeachment, mas falharam. Eles gostariam de tir\u00e1-lo da disputa em 2024 e enfraquecer seu controle sobre o Partido Republicano. Eles tamb\u00e9m gostariam de dar um alerta a quaisquer outros pol\u00edticos, como o senador Josh Hawley, o governador de Dakota do Sul, Kristi Noem, e outros que possam ter ideias e inclina\u00e7\u00f5es semelhantes. \u00c9 por isso que os procuradores distritais do condado de Nova York e do condado de Fulton, na Ge\u00f3rgia, e o procurador-geral do Estado de Nova York, est\u00e3o considerando acusa\u00e7\u00f5es criminais contra Trump. O Procurador-Geral dos Estados Unidos tamb\u00e9m pode se juntar a esse esfor\u00e7o. Alguns dos crimes de que Trump poderia ser acusado t\u00eam a ver com pr\u00e1ticas comerciais nas quais ele est\u00e1 envolvido h\u00e1 d\u00e9cadas. Essa decis\u00e3o de fazer cumprir esses estatutos agora diz muito sobre como funciona o chamado \u201csistema de justi\u00e7a\u201d.\r\n\r\n\u201cTrumpismo versus liberalismo\u201d \u00e9 uma falsa dicotomia e deve ser rejeitada em favor de uma an\u00e1lise de classe. Ambos os campos representam os interesses da classe capitalista, n\u00e3o dos trabalhadores. A \u00fanica maneira de quebrar o controle de Trump sobre as mentes de milh\u00f5es de trabalhadores desesperados e confusos \u00e9 com um partido ousado e lutador, armado com um programa de reivindica\u00e7\u00f5es da classe trabalhadora. Como o Financial Times observou, em dezembro de 2020, o populismo de direita ao estilo de Trump pode prosperar na rea\u00e7\u00e3o pol\u00edtica contra a desigualdade por um tempo, \u201cmas como n\u00e3o pode cumprir suas promessas para os economicamente frustrados, \u00e9 apenas uma quest\u00e3o de tempo antes que os forcados saiam contra o pr\u00f3prio capitalismo e contra a riqueza daqueles que se beneficiam dele.\u201d\r\nO impasse hist\u00f3rico do capitalismo\r\nLenin explicou que \u201ca pol\u00edtica \u00e9 a express\u00e3o concentrada da economia\u201d. A base econ\u00f4mica para a estabilidade relativa dos anos do p\u00f3s-guerra foi profundamente abalada e, com isso, as rela\u00e7\u00f5es pol\u00edticas e sociais que dela decorreram. A crise que nos \u00e9 imposta \u00e9 org\u00e2nica e sist\u00eamica, n\u00e3o conjuntural ou tempor\u00e1ria. Esta \u00e9, em \u00faltima an\u00e1lise, a causa motriz da polariza\u00e7\u00e3o social e pol\u00edtica e da crise de legitimidade nas institui\u00e7\u00f5es da sociedade burguesa.\r\n\r\nComo apontamos em documentos de perspectivas anteriores, existem duas barreiras objetivas que limitam o desenvolvimento das for\u00e7as produtivas: a propriedade privada dos meios de produ\u00e7\u00e3o e o Estado-na\u00e7\u00e3o. Essas s\u00e3o as contradi\u00e7\u00f5es fundamentais que impedem a humanidade de aproveitar todo o potencial produtivo da economia global e elevar drasticamente os padr\u00f5es de vida.\r\n\r\nA prolongada ascens\u00e3o do capitalismo mundial durante o per\u00edodo do p\u00f3s-guerra foi uma anomalia hist\u00f3rica resultante de uma combina\u00e7\u00e3o \u00fanica de fatores decorrentes da Segunda Guerra Mundial. Contrabalan\u00e7ados pela Uni\u00e3o Sovi\u00e9tica stalinista, os EUA emergiram como a pot\u00eancia imperialista dominante devido \u00e0 destrui\u00e7\u00e3o em tempo de guerra, de seus rivais europeus, ao aumento da demanda por armamentos e \u00e0 subsequente reconstru\u00e7\u00e3o da Europa, ao surgimento de novas tecnologias e mercados de produ\u00e7\u00e3o em tempo de guerra e, acima de tudo, ao aumento do com\u00e9rcio mundial. Isso significa que, por um per\u00edodo de tempo, o capitalismo foi capaz de se expandir al\u00e9m de seus limites \u201cnaturais\u201d, e a classe dominante p\u00f4de se dar ao luxo de oferecer maiores concess\u00f5es a, pelo menos, algumas camadas da classe trabalhadora.\r\n\r\nEssa excepcional \u201cidade de ouro\u201d forneceu a base material para um amortecimento tempor\u00e1rio da luta de classes. Os estrategistas do capital argumentaram que o sistema havia superado seu ciclo de expans\u00e3o e recess\u00e3o, e que cada gera\u00e7\u00e3o desfrutaria de um padr\u00e3o de vida mais elevado do que a anterior. Refor\u00e7ou o \u201csindicalismo empresarial\u201d e o h\u00e1bito de negociar amigavelmente com os patr\u00f5es, para obter concess\u00f5es.\r\n\r\nEsse per\u00edodo an\u00f4malo chegou ao fim com a crise mundial sincronizada de meados da d\u00e9cada de 1970, preparando o cen\u00e1rio para uma ofensiva total da classe dominante para recuperar as concess\u00f5es do boom p\u00f3s-guerra. Juntamente com a colabora\u00e7\u00e3o de classe dos l\u00edderes trabalhistas, isso levou ao decl\u00ednio constante dos sal\u00e1rios e ao agravamento das condi\u00e7\u00f5es para a classe trabalhadora desde os anos 1970. Se o sal\u00e1rio m\u00ednimo tivesse acompanhado os ganhos de produtividade, como fez de 1938 a 1968, agora seria de US$ 24 por hora. Em vez disso, o sal\u00e1rio m\u00ednimo federal \u00e9 de apenas US$ 7,25.\r\n\r\nEnquanto isso, a riqueza concentrada nas m\u00e3os dos capitalistas atingiu n\u00edveis quase insond\u00e1veis. As 400 pessoas mais ricas agora t\u00eam uma riqueza coletiva igual a 20% de todo o PIB dos EUA \u2013 em compara\u00e7\u00e3o com apenas 2% em 1980. A receita combinada das empresas Fortune 500 \u00e9 de US$ 14,2 trilh\u00f5es \u2013 o equivalente a dois ter\u00e7os de toda a economia. Hoje, os 15 maiores bancos dos Estados Unidos t\u00eam quase US$ 13 trilh\u00f5es em ativos, cerca de 60% do PIB, e h\u00e1 um alto grau de monopoliza\u00e7\u00e3o em setores como energia, comunica\u00e7\u00f5es, alimentos e tecnologia, apenas para citar alguns. Isso representa uma concentra\u00e7\u00e3o de capital muito al\u00e9m de qualquer coisa que Lenin descreveu em seu livro cl\u00e1ssico, Imperialismo: A Etapa Mais Alta do Capitalismo.\r\n\r\nEm resposta \u00e0 crise dos anos 1970, os capitalistas tentaram expandir, artificialmente, os limites do mercado mundial por meio da expans\u00e3o maci\u00e7a do cr\u00e9dito. Nos Estados Unidos, entre 1964 e 2007, o cr\u00e9dito disparou de US$ 1 trilh\u00e3o para US$ 50 trilh\u00f5es. O resultante ac\u00famulo de d\u00edvidas contribuiu para a gravidade da recess\u00e3o de 2008. Como Marx explicou no Manifesto Comunista:\r\nAs rela\u00e7\u00f5es burguesas tornaram-se demasiado estreitas para conterem a riqueza por elas gerada. E como a burguesia supera essas crises? (...) Abrindo caminho para crises mais extensas e destrutivas e diminuindo os meios pelos quais as crises s\u00e3o evitadas.\r\nAs crises peri\u00f3dicas da economia s\u00e3o, em \u00faltima an\u00e1lise, o resultado da superprodu\u00e7\u00e3o \u2013 uma das contradi\u00e7\u00f5es internas e insol\u00faveis do modo de produ\u00e7\u00e3o capitalista. Os lucros dos capitalistas v\u00eam da mais-valia extra\u00edda do trabalho da classe trabalhadora \u2013 a riqueza que os trabalhadores criam al\u00e9m da quantidade que levam para casa em termos de sal\u00e1rios e benef\u00edcios. Visto que a classe trabalhadora recebe coletivamente menos do que o valor total dos bens e servi\u00e7os que produz, a competi\u00e7\u00e3o de mercado resulta, periodicamente, em uma situa\u00e7\u00e3o em que mais bens e servi\u00e7os s\u00e3o produzidos do que podem ser vendidos com lucro. Para evitar o empilhamento de mercadorias n\u00e3o vendidas, os capitalistas demitem trabalhadores e reduzem a produ\u00e7\u00e3o, minando ainda mais a demanda em uma espiral descendente.\r\n\r\nNo final de 2019, antes do estouro da crise da sa\u00fade, o FMI anunciou que 90% da economia global estava em desacelera\u00e7\u00e3o sincronizada \u2013 o n\u00edvel de crescimento mais lento em uma d\u00e9cada. O crescimento do PIB nos EUA estava cambaleando, pairando abaixo de fracos 3% desde 2005. Os economistas burgueses s\u00e9rios estavam soando o alarme sobre a volatilidade nos mercados de a\u00e7\u00f5es e alertaram para uma queda profunda e iminente. Como lamentou o Financial Times, \u201ca economia global est\u00e1 oscilando no limite\u201d.\r\n\r\nEmbora a pandemia tenha exercido um poderoso choque externo que derrubou o castelo de cartas econ\u00f4mico, as condi\u00e7\u00f5es para uma queda profunda j\u00e1 vinham se acumulando h\u00e1 mais de uma d\u00e9cada. Portanto, embora o al\u00edvio da pandemia tenha levado a uma esp\u00e9cie de recupera\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica, \u00e0 medida que a poupan\u00e7a acumulada e o dinheiro da pol\u00edtica de est\u00edmulo inundam a economia, nenhuma das contradi\u00e7\u00f5es subjacentes foi resolvida. Mais cedo ou mais tarde, outro colapso econ\u00f4mico \"\u00fanico na vida\" desabar\u00e1 sobre as cabe\u00e7as dos trabalhadores.\r\n\r\nCONCLUI NA PARTE 3.\r\n\r\n\r\n\r\nTRADU\u00c7\u00c3O DE FABIANO LEITE.\r\nPUBLICADO EM MARXIST.COM\r\n\r\n&nbsp;","image":{"@type":"ImageObject","url":"https:\/\/i0.wp.com\/marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2020\/06\/Police-against-Protesters-BLM-e1591969339367-Image_Geoff_Livingston_via_Flickr.jpg?fit=1700%2C1003&ssl=1","width":1700,"height":1003}}</script>
		</article><!-- .post-listing -->
		

		
		

		
		
		
		
				
<div id="comments">


<div class="clear"></div>


</div><!-- #comments -->

	</div><!-- .content -->
<aside id="sidebar">
	<div class="theiaStickySidebar">
		<div class="search-block-large widget">
			<form method="get" action="https://marxismo.org.br/">
				<button class="search-button" type="submit" value="Pesquisa"><i class="fa fa-search"></i></button>
				<input type="text" id="s" name="s" value="Pesquisa" onfocus="if (this.value == 'Pesquisa') {this.value = '';}" onblur="if (this.value == '') {this.value = 'Pesquisa';}"  />
			</form>
		</div><!-- .search-block /-->
<div id="social-8" class="widget social-icons-widget"><div class="widget-top"><h4>Redes Sociais</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div class="social-icons social-colored">
		<a class="ttip-none" title="Facebook" href="https://www.facebook.com/oci.comunista" target="_blank"><i class="fa fa-facebook"></i></a><a class="ttip-none" title="Twitter" href="https://twitter.com/oci_comunista" target="_blank"><i class="fa fa-twitter"></i></a><a class="ttip-none" title="Youtube" href="https://www.youtube.com/user/esquerdamarxista" target="_blank"><i class="fa fa-youtube"></i></a><a class="ttip-none" title="instagram" href="https://www.instagram.com/oci.comunista/" target="_blank"><i class="fa fa-instagram"></i></a><a class="ttip-none" title="spotify" href="https://open.spotify.com/show/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8" target="_blank"><i class="fa fa-spotify"></i></a>
		<a class="ttip-none"  title="TikTok" href="https://www.tiktok.com/@oci.comunista" target="_blank"><i class="fa &lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;"></i></a>	</div>

</div></div><!-- .widget /--><div id="text-html-widget-46" class="widget text-html"><div class="widget-top"><h4>Acesse</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container"><div ><a href="https://www.marxist.com/"  target="_blank"><img class="size-full wp-image-6856 aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/teste-sidebar-3.jpg" alt="" width="390" height="144" /></a>

<a href="http://liberdadeeluta.org/" target="_blank"><img class="wp-image-6852 size-full aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_02.jpg" width="390" height="144" /></a>

<a href="http://www.livrariamarxista.com.br/" target="_blank"><img class="wp-image-6848 size-full aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_03.jpg" width="390" height="144" /></a>

<a href="https://www.marxismo.org.br/mulherespelosocialismo/" target="_blank"><img class="size-full wp-image-6855 aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_04.jpg" alt="" width="390" height="390" /></a>

<a href="https://www.marxismo.org.br/movimento-negro-socialista/" target="_blank"><img class="size-full wp-image-6855 aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_05.jpg" alt="" width="390" height="144" /></a>


				</div><div class="clear"></div></div></div><!-- .widget /--><div id="posts-list-widget-3" class="widget posts-list"><div class="widget-top"><h4>Publicações Recentes		</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">				<ul>
							<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/os-motivos-pelos-quais-um-militante-da-oci-renuncia-ao-seu-posto-na-direcao-do-sindicato-dos-metroviarios-de-sp/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/os-motivos-pelos-quais-um-militante-da-oci-renuncia-ao-seu-posto-na-direcao-do-sindicato-dos-metroviarios-de-sp/">Os motivos pelos quais um militante da OCI renuncia ao seu posto na direção do Sindicato dos Metroviários de SP</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>01/08/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/pedro-moro-pede-demissao-da-cptm-e-mais-uma-vez-a-farsa-da-privatizacao-e-exposta/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/pedro-moro-pede-demissao-da-cptm-e-mais-uma-vez-a-farsa-da-privatizacao-e-exposta/">Pedro Moro pede demissão da CPTM e mais uma vez a farsa da privatização é exposta</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>01/08/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/a-luta-pela-reducao-da-jornada-de-trabalho-sem-reducao-salarial/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/a-luta-pela-reducao-da-jornada-de-trabalho-sem-reducao-salarial/">A luta pela redução da jornada de trabalho sem redução salarial </a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>31/07/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/abaixo-o-regime-assassino-de-hasina-vitoria-para-os-estudantes-de-bangladesh-declaracao-da-icr/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/abaixo-o-regime-assassino-de-hasina-vitoria-para-os-estudantes-de-bangladesh-declaracao-da-icr/">Abaixo o regime assassino de Hasina! Vitória para os estudantes de Bangladesh! – Declaração da ICR</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>30/07/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/nota-urgente-sobre-a-venezuela-como-chegamos-a-este-beco-sem-saida/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/nota-urgente-sobre-a-venezuela-como-chegamos-a-este-beco-sem-saida/">Nota urgente sobre a Venezuela – Como chegamos a este beco sem saída?</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>30/07/2024</span>		</li>
						</ul>
		<div class="clear"></div>
	</div></div><!-- .widget /--><div id="ads250_250-widget-7" class="widget e3lan e3lan250_250-widget"><div class="widget-top"><h4>Assine O Comunismo</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div  class="e3lan-widget-content e3lan250-250">
								<div class="e3lan-cell">
				<a href="https://livrariamarxista.com.br/produto/jornal-o-comunismo/"  target="_blank"  >					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/capa-OC-site.jpg" alt="" />
				</a>			</div>
				</div>
	</div></div><!-- .widget /--><div id="ads250_250-widget-25" class="widget e3lan e3lan250_250-widget"><div class="widget-top"><h4>Manifesto</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div  class="e3lan-widget-content e3lan250-250">
								<div class="e3lan-cell">
				<a href="https://www.marxismo.org.br/manifesto-da-internacional-comunista-revolucionaria/"  target="_blank"  >					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/manifesto-graphic-website.jpg" alt="" />
				</a>			</div>
				</div>
	</div></div><!-- .widget /--><div id="ads250_250-widget-17" class="widget e3lan e3lan250_250-widget"><div class="widget-top"><h4>América Socialista &#8211; Em Defesa do Marxismo</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div  class="e3lan-widget-content e3lan250-250">
								<div class="e3lan-cell">
				<a href="https://livrariamarxista.com.br/produto/america-socialista-24/"  target="_blank"  >					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/Divulgacao-artigos-AS-24.jpg" alt="" />
				</a>			</div>
				</div>
	</div></div><!-- .widget /-->	</div><!-- .theiaStickySidebar /-->
</aside><!-- #sidebar /-->	<div class="clear"></div>
</div><!-- .container /-->

				
<div class="clear"></div>
<div class="footer-bottom">
	<div class="container">
		<div class="alignright">
					</div>
				<div class="social-icons">
		<a class="ttip-none" title="Facebook" href="https://www.facebook.com/oci.comunista" target="_blank"><i class="fa fa-facebook"></i></a><a class="ttip-none" title="Twitter" href="https://twitter.com/oci_comunista" target="_blank"><i class="fa fa-twitter"></i></a><a class="ttip-none" title="Youtube" href="https://www.youtube.com/user/esquerdamarxista" target="_blank"><i class="fa fa-youtube"></i></a><a class="ttip-none" title="instagram" href="https://www.instagram.com/oci.comunista/" target="_blank"><i class="fa fa-instagram"></i></a><a class="ttip-none" title="spotify" href="https://open.spotify.com/show/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8" target="_blank"><i class="fa fa-spotify"></i></a>
		<a class="ttip-none"  title="TikTok" href="https://www.tiktok.com/@oci.comunista" target="_blank"><i class="fa &lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;"></i></a>	</div>

		
		<div class="alignleft">
			© Copyright 2024, Esquerda Marxista		</div>
		<div class="clear"></div>
	</div><!-- .Container -->
</div><!-- .Footer bottom -->

</div><!-- .inner-Wrapper -->
</div><!-- #Wrapper -->
</div><!-- .Wrapper-outer -->
	<div id="topcontrol" class="fa fa-angle-up" title="Role Para Cima"></div>
<div id="fb-root"></div>

<div id="um_upload_single" style="display:none;"></div>

<div id="um_view_photo" style="display:none;">
	<a href="javascript:void(0);" data-action="um_remove_modal" class="um-modal-close" aria-label="Close view photo modal">
		<i class="um-faicon-times"></i>
	</a>

	<div class="um-modal-body photo">
		<div class="um-modal-photo"></div>
	</div>
</div>
<div id="reading-position-indicator"></div>			<script type='text/javascript'>
				const lazyloadRunObserver = () => {
					const lazyloadBackgrounds = document.querySelectorAll( `.e-con.e-parent:not(.e-lazyloaded)` );
					const lazyloadBackgroundObserver = new IntersectionObserver( ( entries ) => {
						entries.forEach( ( entry ) => {
							if ( entry.isIntersecting ) {
								let lazyloadBackground = entry.target;
								if( lazyloadBackground ) {
									lazyloadBackground.classList.add( 'e-lazyloaded' );
								}
								lazyloadBackgroundObserver.unobserve( entry.target );
							}
						});
					}, { rootMargin: '200px 0px 200px 0px' } );
					lazyloadBackgrounds.forEach( ( lazyloadBackground ) => {
						lazyloadBackgroundObserver.observe( lazyloadBackground );
					} );
				};
				const events = [
					'DOMContentLoaded',
					'elementor/lazyload/observe',
				];
				events.forEach( ( event ) => {
					document.addEventListener( event, lazyloadRunObserver );
				} );
			</script>
						<div id="fb-root"></div>
			<script>(function(d, s, id) { var js, fjs = d.getElementsByTagName(s)[0]; if (d.getElementById(id)) return; js = d.createElement(s); js.id = id; js.src = 'https://connect.facebook.net/pt_BR/sdk.js#xfbml=1&amp;appId=249643311490&version=v2.3'; fjs.parentNode.insertBefore(js, fjs); }(document, 'script', 'facebook-jssdk'));</script>
			<script>
			document.body.addEventListener( 'is.post-load', function() {
				if ( 'undefined' !== typeof FB ) {
					FB.XFBML.parse();
				}
			} );
			</script>
						<script>!function(d,s,id){var js,fjs=d.getElementsByTagName(s)[0],p=/^http:/.test(d.location)?'http':'https';if(!d.getElementById(id)){js=d.createElement(s);js.id=id;js.src=p+'://platform.twitter.com/widgets.js';fjs.parentNode.insertBefore(js,fjs);}}(document, 'script', 'twitter-wjs');</script>
			<script type="text/javascript" id="tie-scripts-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var tie = {"mobile_menu_active":"true","mobile_menu_top":"","lightbox_all":"true","lightbox_gallery":"true","woocommerce_lightbox":"","lightbox_skin":"dark","lightbox_thumb":"vertical","lightbox_arrows":"","sticky_sidebar":"1","is_singular":"1","reading_indicator":"true","lang_no_results":"No Results","lang_results_found":"Results Found"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/tie-scripts.js" id="tie-scripts-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/ilightbox.packed.js" id="tie-ilightbox-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/underscore.min.js" id="underscore-js"></script>
<script type="text/javascript" id="wp-util-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var _wpUtilSettings = {"ajax":{"url":"\/wp-admin\/admin-ajax.php"}};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/wp-util.min.js" id="wp-util-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/dist/hooks.min.js" id="wp-hooks-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/dist/i18n.min.js" id="wp-i18n-js"></script>
<script type="text/javascript" id="wp-i18n-js-after">
/* <![CDATA[ */
wp.i18n.setLocaleData( { 'text direction\u0004ltr': [ 'ltr' ] } );
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/tipsy/tipsy.min.js" id="um_tipsy-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/um-confirm/um-confirm.min.js" id="um_confirm-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/picker.min.js" id="um_datetime-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/picker.date.min.js" id="um_datetime_date-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/picker.time.min.js" id="um_datetime_time-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/translations/pt_BR.min.js" id="um_datetime_locale-js"></script>
<script type="text/javascript" id="um_common-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var um_common_variables = {"locale":"pt_BR"};
var um_common_variables = {"locale":"pt_BR"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/common.min.js" id="um_common-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/cropper/cropper.min.js" id="um_crop-js"></script>
<script type="text/javascript" id="um_frontend_common-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var um_frontend_common_variables = [];
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/common-frontend.min.js" id="um_frontend_common-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-modal.min.js" id="um_modal-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/jquery-form/jquery-form.min.js" id="um_jquery_form-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/fileupload/fileupload.js" id="um_fileupload-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-functions.min.js" id="um_functions-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-responsive.min.js" id="um_responsive-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-conditional.min.js" id="um_conditional-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/select2/select2.full.min.js" id="select2-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/select2/i18n/pt.js" id="um_select2_locale-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/raty/um-raty.min.js" id="um_raty-js"></script>
<script type="text/javascript" id="um_scripts-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var um_scripts = {"max_upload_size":"2147483648","nonce":"d013f783e1"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-scripts.min.js" id="um_scripts-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-profile.min.js" id="um_profile-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-account.min.js" id="um_account-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://stats.wp.com/e-202431.js" id="jetpack-stats-js" data-wp-strategy="defer"></script>
<script type="text/javascript" id="jetpack-stats-js-after">
/* <![CDATA[ */
_stq = window._stq || [];
_stq.push([ "view", JSON.parse("{\"v\":\"ext\",\"blog\":\"122437044\",\"post\":\"41478\",\"tz\":\"-3\",\"srv\":\"marxismo.org.br\",\"j\":\"1:13.6\"}") ]);
_stq.push([ "clickTrackerInit", "122437044", "41478" ]);
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" id="sharing-js-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var sharing_js_options = {"lang":"en","counts":"1","is_stats_active":"1"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/p/jetpack/13.6/_inc/build/sharedaddy/sharing.min.js" id="sharing-js-js"></script>
<script type="text/javascript" id="sharing-js-js-after">
/* <![CDATA[ */
var windowOpen;
			( function () {
				function matches( el, sel ) {
					return !! (
						el.matches && el.matches( sel ) ||
						el.msMatchesSelector && el.msMatchesSelector( sel )
					);
				}

				document.body.addEventListener( 'click', function ( event ) {
					if ( ! event.target ) {
						return;
					}

					var el;
					if ( matches( event.target, 'a.share-facebook' ) ) {
						el = event.target;
					} else if ( event.target.parentNode && matches( event.target.parentNode, 'a.share-facebook' ) ) {
						el = event.target.parentNode;
					}

					if ( el ) {
						event.preventDefault();

						// If there's another sharing window open, close it.
						if ( typeof windowOpen !== 'undefined' ) {
							windowOpen.close();
						}
						windowOpen = window.open( el.getAttribute( 'href' ), 'wpcomfacebook', 'menubar=1,resizable=1,width=600,height=400' );
						return false;
					}
				} );
			} )();
var windowOpen;
			( function () {
				function matches( el, sel ) {
					return !! (
						el.matches && el.matches( sel ) ||
						el.msMatchesSelector && el.msMatchesSelector( sel )
					);
				}

				document.body.addEventListener( 'click', function ( event ) {
					if ( ! event.target ) {
						return;
					}

					var el;
					if ( matches( event.target, 'a.share-telegram' ) ) {
						el = event.target;
					} else if ( event.target.parentNode && matches( event.target.parentNode, 'a.share-telegram' ) ) {
						el = event.target.parentNode;
					}

					if ( el ) {
						event.preventDefault();

						// If there's another sharing window open, close it.
						if ( typeof windowOpen !== 'undefined' ) {
							windowOpen.close();
						}
						windowOpen = window.open( el.getAttribute( 'href' ), 'wpcomtelegram', 'menubar=1,resizable=1,width=450,height=450' );
						return false;
					}
				} );
			} )();
/* ]]> */
</script>
		<script type="text/javascript">
			jQuery( window ).on( 'load', function() {
				jQuery('input[name="um_request"]').val('');
			});
		</script>
	</body>

<!-- Mirrored from marxismo.org.br/perspectivas-2021-para-o-socialismo-revolucionario-nos-eua-parte-2/ by HTTrack Website Copier/3.x [XR&CO'2014], Thu, 01 Aug 2024 21:51:36 GMT -->
</html>