<!DOCTYPE html>
<html lang="pt-BR" prefix="og: http://ogp.me/ns#">

<!-- Mirrored from marxismo.org.br/as-relacoes-entre-stalin-e-o-exercito-vermelho-parte-1/ by HTTrack Website Copier/3.x [XR&CO'2014], Thu, 01 Aug 2024 21:50:40 GMT -->
<!-- Added by HTTrack --><meta http-equiv="content-type" content="text/html;charset=UTF-8" /><!-- /Added by HTTrack -->
<head>
<meta charset="UTF-8" />
<link rel="profile" href="https://gmpg.org/xfn/11" />
<link rel="pingback" href="https://marxismo.org.br/xmlrpc.php" />
<title>As relações entre Stalin e o Exército Vermelho (parte 1) &#8211; Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)</title>
<meta name='robots' content='max-image-preview:large' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://secure.gravatar.com/' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://stats.wp.com/' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://i0.wp.com/' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://c0.wp.com/' />
<link rel="alternate" type="application/rss+xml" title="Feed para Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista) &raquo;" href="https://marxismo.org.br/feed/" />
<link rel="alternate" type="application/rss+xml" title="Feed de comentários para Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista) &raquo;" href="https://marxismo.org.br/comments/feed/" />
<script type="text/javascript">
/* <![CDATA[ */
window._wpemojiSettings = {"baseUrl":"https:\/\/s.w.org\/images\/core\/emoji\/15.0.3\/72x72\/","ext":".png","svgUrl":"https:\/\/s.w.org\/images\/core\/emoji\/15.0.3\/svg\/","svgExt":".svg","source":{"concatemoji":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-includes\/js\/wp-emoji-release.min.js"}};
/*! This file is auto-generated */
!function(i,n){var o,s,e;function c(e){try{var t={supportTests:e,timestamp:(new Date).valueOf()};sessionStorage.setItem(o,JSON.stringify(t))}catch(e){}}function p(e,t,n){e.clearRect(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height),e.fillText(t,0,0);var t=new Uint32Array(e.getImageData(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height).data),r=(e.clearRect(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height),e.fillText(n,0,0),new Uint32Array(e.getImageData(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height).data));return t.every(function(e,t){return e===r[t]})}function u(e,t,n){switch(t){case"flag":return n(e,"\ud83c\udff3\ufe0f\u200d\u26a7\ufe0f","\ud83c\udff3\ufe0f\u200b\u26a7\ufe0f")?!1:!n(e,"\ud83c\uddfa\ud83c\uddf3","\ud83c\uddfa\u200b\ud83c\uddf3")&&!n(e,"\ud83c\udff4\udb40\udc67\udb40\udc62\udb40\udc65\udb40\udc6e\udb40\udc67\udb40\udc7f","\ud83c\udff4\u200b\udb40\udc67\u200b\udb40\udc62\u200b\udb40\udc65\u200b\udb40\udc6e\u200b\udb40\udc67\u200b\udb40\udc7f");case"emoji":return!n(e,"\ud83d\udc26\u200d\u2b1b","\ud83d\udc26\u200b\u2b1b")}return!1}function f(e,t,n){var r="undefined"!=typeof WorkerGlobalScope&&self instanceof WorkerGlobalScope?new OffscreenCanvas(300,150):i.createElement("canvas"),a=r.getContext("2d",{willReadFrequently:!0}),o=(a.textBaseline="top",a.font="600 32px Arial",{});return e.forEach(function(e){o[e]=t(a,e,n)}),o}function t(e){var t=i.createElement("script");t.src=e,t.defer=!0,i.head.appendChild(t)}"undefined"!=typeof Promise&&(o="wpEmojiSettingsSupports",s=["flag","emoji"],n.supports={everything:!0,everythingExceptFlag:!0},e=new Promise(function(e){i.addEventListener("DOMContentLoaded",e,{once:!0})}),new Promise(function(t){var n=function(){try{var e=JSON.parse(sessionStorage.getItem(o));if("object"==typeof e&&"number"==typeof e.timestamp&&(new Date).valueOf()<e.timestamp+604800&&"object"==typeof e.supportTests)return e.supportTests}catch(e){}return null}();if(!n){if("undefined"!=typeof Worker&&"undefined"!=typeof OffscreenCanvas&&"undefined"!=typeof URL&&URL.createObjectURL&&"undefined"!=typeof Blob)try{var e="postMessage("+f.toString()+"("+[JSON.stringify(s),u.toString(),p.toString()].join(",")+"));",r=new Blob([e],{type:"text/javascript"}),a=new Worker(URL.createObjectURL(r),{name:"wpTestEmojiSupports"});return void(a.onmessage=function(e){c(n=e.data),a.terminate(),t(n)})}catch(e){}c(n=f(s,u,p))}t(n)}).then(function(e){for(var t in e)n.supports[t]=e[t],n.supports.everything=n.supports.everything&&n.supports[t],"flag"!==t&&(n.supports.everythingExceptFlag=n.supports.everythingExceptFlag&&n.supports[t]);n.supports.everythingExceptFlag=n.supports.everythingExceptFlag&&!n.supports.flag,n.DOMReady=!1,n.readyCallback=function(){n.DOMReady=!0}}).then(function(){return e}).then(function(){var e;n.supports.everything||(n.readyCallback(),(e=n.source||{}).concatemoji?t(e.concatemoji):e.wpemoji&&e.twemoji&&(t(e.twemoji),t(e.wpemoji)))}))}((window,document),window._wpemojiSettings);
/* ]]> */
</script>
<style id='wp-emoji-styles-inline-css' type='text/css'>

	img.wp-smiley, img.emoji {
		display: inline !important;
		border: none !important;
		box-shadow: none !important;
		height: 1em !important;
		width: 1em !important;
		margin: 0 0.07em !important;
		vertical-align: -0.1em !important;
		background: none !important;
		padding: 0 !important;
	}
</style>
<link rel='stylesheet' id='wp-block-library-css' href='https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/css/dist/block-library/style.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='mediaelement-css' href='https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/mediaelement/mediaelementplayer-legacy.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='wp-mediaelement-css' href='https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/mediaelement/wp-mediaelement.min.css' type='text/css' media='all' />
<style id='jetpack-sharing-buttons-style-inline-css' type='text/css'>
.jetpack-sharing-buttons__services-list{display:flex;flex-direction:row;flex-wrap:wrap;gap:0;list-style-type:none;margin:5px;padding:0}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-small-icon-size{font-size:12px}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-normal-icon-size{font-size:16px}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-large-icon-size{font-size:24px}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-huge-icon-size{font-size:36px}@media print{.jetpack-sharing-buttons__services-list{display:none!important}}.editor-styles-wrapper .wp-block-jetpack-sharing-buttons{gap:0;padding-inline-start:0}ul.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-background{padding:1.25em 2.375em}
</style>
<style id='pdfemb-pdf-embedder-viewer-style-inline-css' type='text/css'>
.wp-block-pdfemb-pdf-embedder-viewer{max-width:none}

</style>
<style id='classic-theme-styles-inline-css' type='text/css'>
/*! This file is auto-generated */
.wp-block-button__link{color:#fff;background-color:#32373c;border-radius:9999px;box-shadow:none;text-decoration:none;padding:calc(.667em + 2px) calc(1.333em + 2px);font-size:1.125em}.wp-block-file__button{background:#32373c;color:#fff;text-decoration:none}
</style>
<style id='global-styles-inline-css' type='text/css'>
:root{--wp--preset--aspect-ratio--square: 1;--wp--preset--aspect-ratio--4-3: 4/3;--wp--preset--aspect-ratio--3-4: 3/4;--wp--preset--aspect-ratio--3-2: 3/2;--wp--preset--aspect-ratio--2-3: 2/3;--wp--preset--aspect-ratio--16-9: 16/9;--wp--preset--aspect-ratio--9-16: 9/16;--wp--preset--color--black: #000000;--wp--preset--color--cyan-bluish-gray: #abb8c3;--wp--preset--color--white: #ffffff;--wp--preset--color--pale-pink: #f78da7;--wp--preset--color--vivid-red: #cf2e2e;--wp--preset--color--luminous-vivid-orange: #ff6900;--wp--preset--color--luminous-vivid-amber: #fcb900;--wp--preset--color--light-green-cyan: #7bdcb5;--wp--preset--color--vivid-green-cyan: #00d084;--wp--preset--color--pale-cyan-blue: #8ed1fc;--wp--preset--color--vivid-cyan-blue: #0693e3;--wp--preset--color--vivid-purple: #9b51e0;--wp--preset--gradient--vivid-cyan-blue-to-vivid-purple: linear-gradient(135deg,rgba(6,147,227,1) 0%,rgb(155,81,224) 100%);--wp--preset--gradient--light-green-cyan-to-vivid-green-cyan: linear-gradient(135deg,rgb(122,220,180) 0%,rgb(0,208,130) 100%);--wp--preset--gradient--luminous-vivid-amber-to-luminous-vivid-orange: linear-gradient(135deg,rgba(252,185,0,1) 0%,rgba(255,105,0,1) 100%);--wp--preset--gradient--luminous-vivid-orange-to-vivid-red: linear-gradient(135deg,rgba(255,105,0,1) 0%,rgb(207,46,46) 100%);--wp--preset--gradient--very-light-gray-to-cyan-bluish-gray: linear-gradient(135deg,rgb(238,238,238) 0%,rgb(169,184,195) 100%);--wp--preset--gradient--cool-to-warm-spectrum: linear-gradient(135deg,rgb(74,234,220) 0%,rgb(151,120,209) 20%,rgb(207,42,186) 40%,rgb(238,44,130) 60%,rgb(251,105,98) 80%,rgb(254,248,76) 100%);--wp--preset--gradient--blush-light-purple: linear-gradient(135deg,rgb(255,206,236) 0%,rgb(152,150,240) 100%);--wp--preset--gradient--blush-bordeaux: linear-gradient(135deg,rgb(254,205,165) 0%,rgb(254,45,45) 50%,rgb(107,0,62) 100%);--wp--preset--gradient--luminous-dusk: linear-gradient(135deg,rgb(255,203,112) 0%,rgb(199,81,192) 50%,rgb(65,88,208) 100%);--wp--preset--gradient--pale-ocean: linear-gradient(135deg,rgb(255,245,203) 0%,rgb(182,227,212) 50%,rgb(51,167,181) 100%);--wp--preset--gradient--electric-grass: linear-gradient(135deg,rgb(202,248,128) 0%,rgb(113,206,126) 100%);--wp--preset--gradient--midnight: linear-gradient(135deg,rgb(2,3,129) 0%,rgb(40,116,252) 100%);--wp--preset--font-size--small: 13px;--wp--preset--font-size--medium: 20px;--wp--preset--font-size--large: 36px;--wp--preset--font-size--x-large: 42px;--wp--preset--spacing--20: 0.44rem;--wp--preset--spacing--30: 0.67rem;--wp--preset--spacing--40: 1rem;--wp--preset--spacing--50: 1.5rem;--wp--preset--spacing--60: 2.25rem;--wp--preset--spacing--70: 3.38rem;--wp--preset--spacing--80: 5.06rem;--wp--preset--shadow--natural: 6px 6px 9px rgba(0, 0, 0, 0.2);--wp--preset--shadow--deep: 12px 12px 50px rgba(0, 0, 0, 0.4);--wp--preset--shadow--sharp: 6px 6px 0px rgba(0, 0, 0, 0.2);--wp--preset--shadow--outlined: 6px 6px 0px -3px rgba(255, 255, 255, 1), 6px 6px rgba(0, 0, 0, 1);--wp--preset--shadow--crisp: 6px 6px 0px rgba(0, 0, 0, 1);}:where(.is-layout-flex){gap: 0.5em;}:where(.is-layout-grid){gap: 0.5em;}body .is-layout-flex{display: flex;}.is-layout-flex{flex-wrap: wrap;align-items: center;}.is-layout-flex > :is(*, div){margin: 0;}body .is-layout-grid{display: grid;}.is-layout-grid > :is(*, div){margin: 0;}:where(.wp-block-columns.is-layout-flex){gap: 2em;}:where(.wp-block-columns.is-layout-grid){gap: 2em;}:where(.wp-block-post-template.is-layout-flex){gap: 1.25em;}:where(.wp-block-post-template.is-layout-grid){gap: 1.25em;}.has-black-color{color: var(--wp--preset--color--black) !important;}.has-cyan-bluish-gray-color{color: var(--wp--preset--color--cyan-bluish-gray) !important;}.has-white-color{color: var(--wp--preset--color--white) !important;}.has-pale-pink-color{color: var(--wp--preset--color--pale-pink) !important;}.has-vivid-red-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-red) !important;}.has-luminous-vivid-orange-color{color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-amber-color{color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-amber) !important;}.has-light-green-cyan-color{color: var(--wp--preset--color--light-green-cyan) !important;}.has-vivid-green-cyan-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-green-cyan) !important;}.has-pale-cyan-blue-color{color: var(--wp--preset--color--pale-cyan-blue) !important;}.has-vivid-cyan-blue-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-cyan-blue) !important;}.has-vivid-purple-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-purple) !important;}.has-black-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--black) !important;}.has-cyan-bluish-gray-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--cyan-bluish-gray) !important;}.has-white-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--white) !important;}.has-pale-pink-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--pale-pink) !important;}.has-vivid-red-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-red) !important;}.has-luminous-vivid-orange-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-amber-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-amber) !important;}.has-light-green-cyan-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--light-green-cyan) !important;}.has-vivid-green-cyan-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-green-cyan) !important;}.has-pale-cyan-blue-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--pale-cyan-blue) !important;}.has-vivid-cyan-blue-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-cyan-blue) !important;}.has-vivid-purple-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-purple) !important;}.has-black-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--black) !important;}.has-cyan-bluish-gray-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--cyan-bluish-gray) !important;}.has-white-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--white) !important;}.has-pale-pink-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--pale-pink) !important;}.has-vivid-red-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-red) !important;}.has-luminous-vivid-orange-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-amber-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-amber) !important;}.has-light-green-cyan-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--light-green-cyan) !important;}.has-vivid-green-cyan-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-green-cyan) !important;}.has-pale-cyan-blue-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--pale-cyan-blue) !important;}.has-vivid-cyan-blue-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-cyan-blue) !important;}.has-vivid-purple-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-purple) !important;}.has-vivid-cyan-blue-to-vivid-purple-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--vivid-cyan-blue-to-vivid-purple) !important;}.has-light-green-cyan-to-vivid-green-cyan-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--light-green-cyan-to-vivid-green-cyan) !important;}.has-luminous-vivid-amber-to-luminous-vivid-orange-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--luminous-vivid-amber-to-luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-orange-to-vivid-red-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--luminous-vivid-orange-to-vivid-red) !important;}.has-very-light-gray-to-cyan-bluish-gray-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--very-light-gray-to-cyan-bluish-gray) !important;}.has-cool-to-warm-spectrum-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--cool-to-warm-spectrum) !important;}.has-blush-light-purple-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--blush-light-purple) !important;}.has-blush-bordeaux-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--blush-bordeaux) !important;}.has-luminous-dusk-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--luminous-dusk) !important;}.has-pale-ocean-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--pale-ocean) !important;}.has-electric-grass-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--electric-grass) !important;}.has-midnight-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--midnight) !important;}.has-small-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--small) !important;}.has-medium-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--medium) !important;}.has-large-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--large) !important;}.has-x-large-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--x-large) !important;}
:where(.wp-block-post-template.is-layout-flex){gap: 1.25em;}:where(.wp-block-post-template.is-layout-grid){gap: 1.25em;}
:where(.wp-block-columns.is-layout-flex){gap: 2em;}:where(.wp-block-columns.is-layout-grid){gap: 2em;}
:root :where(.wp-block-pullquote){font-size: 1.5em;line-height: 1.6;}
</style>
<link rel='stylesheet' id='searchandfilter-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/search-filter/style.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='tie-style-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/style.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='tie-ilightbox-skin-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ilightbox/dark-skin/skin.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_modal-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-modal.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_ui-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/jquery-ui/jquery-ui.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_tipsy-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/tipsy/tipsy.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_raty-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/raty/um-raty.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='select2-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/select2/select2.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fileupload-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-fileupload.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_confirm-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/um-confirm/um-confirm.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_datetime-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/default.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_datetime_date-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/default.date.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_datetime_time-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/default.time.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fonticons_ii-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/legacy/fonticons/fonticons-ii.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fonticons_fa-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/legacy/fonticons/fonticons-fa.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fontawesome-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-fontawesome.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_common-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/common.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_responsive-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-responsive.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_styles-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-styles.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_crop-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/cropper/cropper.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_profile-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-profile.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_account-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-account.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_misc-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-misc.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_default_css-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-old-default.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_old_css-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/uploads/ultimatemember/um_old_settings.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='social-logos-css' href='https://c0.wp.com/p/jetpack/13.6/_inc/social-logos/social-logos.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='jetpack_css-css' href='https://c0.wp.com/p/jetpack/13.6/css/jetpack.css' type='text/css' media='all' />
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/jquery/jquery.min.js" id="jquery-core-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/jquery/jquery-migrate.min.js" id="jquery-migrate-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-gdpr.min.js" id="um-gdpr-js"></script>
<link rel="https://api.w.org/" href="https://marxismo.org.br/wp-json/" /><link rel="alternate" title="JSON" type="application/json" href="https://marxismo.org.br/wp-json/wp/v2/posts/37032" /><link rel="canonical" href="https://marxismo.org.br/as-relacoes-entre-stalin-e-o-exercito-vermelho-parte-1/" />
<link rel="alternate" title="oEmbed (JSON)" type="application/json+oembed" href="https://marxismo.org.br/wp-json/oembed/1.0/embed?url=https%3A%2F%2Fmarxismo.org.br%2Fas-relacoes-entre-stalin-e-o-exercito-vermelho-parte-1%2F" />
<link rel="alternate" title="oEmbed (XML)" type="text/xml+oembed" href="https://marxismo.org.br/wp-json/oembed/1.0/embed?url=https%3A%2F%2Fmarxismo.org.br%2Fas-relacoes-entre-stalin-e-o-exercito-vermelho-parte-1%2F&amp;format=xml" />
		<style type="text/css">
			.um_request_name {
				display: none !important;
			}
		</style>
		<style>img#wpstats{display:none}</style>
		<link rel="shortcut icon" href="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/09/favicon4.png" title="Favicon" />
<!--[if IE]>
<script type="text/javascript">jQuery(document).ready(function (){ jQuery(".menu-item").has("ul").children("a").attr("aria-haspopup", "true");});</script>
<![endif]-->
<!--[if lt IE 9]>
<script src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/html5.js"></script>
<script src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/selectivizr-min.js"></script>
<![endif]-->
<!--[if IE 9]>
<link rel="stylesheet" type="text/css" media="all" href="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ie9.css" />
<![endif]-->
<!--[if IE 8]>
<link rel="stylesheet" type="text/css" media="all" href="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ie8.css" />
<![endif]-->
<!--[if IE 7]>
<link rel="stylesheet" type="text/css" media="all" href="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ie7.css" />
<![endif]-->


<meta name="viewport" content="width=device-width, initial-scale=1.0" />



<style type="text/css" media="screen">

body{
	font-size : 14px;
	font-weight: normal;
	font-style: normal;
}

::-webkit-scrollbar {
	width: 8px;
	height:8px;
}

#main-nav,
.cat-box-content,
#sidebar .widget-container,
.post-listing,
#commentform {
	border-bottom-color: #e8000c;
}

.search-block .search-button,
#topcontrol,
#main-nav ul li.current-menu-item a,
#main-nav ul li.current-menu-item a:hover,
#main-nav ul li.current_page_parent a,
#main-nav ul li.current_page_parent a:hover,
#main-nav ul li.current-menu-parent a,
#main-nav ul li.current-menu-parent a:hover,
#main-nav ul li.current-page-ancestor a,
#main-nav ul li.current-page-ancestor a:hover,
.pagination span.current,
.share-post span.share-text,
.flex-control-paging li a.flex-active,
.ei-slider-thumbs li.ei-slider-element,
.review-percentage .review-item span span,
.review-final-score,
.button,
a.button,
a.more-link,
#main-content input[type="submit"],
.form-submit #submit,
#login-form .login-button,
.widget-feedburner .feedburner-subscribe,
input[type="submit"],
#buddypress button,
#buddypress a.button,
#buddypress input[type=submit],
#buddypress input[type=reset],
#buddypress ul.button-nav li a,
#buddypress div.generic-button a,
#buddypress .comment-reply-link,
#buddypress div.item-list-tabs ul li a span,
#buddypress div.item-list-tabs ul li.selected a,
#buddypress div.item-list-tabs ul li.current a,
#buddypress #members-directory-form div.item-list-tabs ul li.selected span,
#members-list-options a.selected,
#groups-list-options a.selected,
body.dark-skin #buddypress div.item-list-tabs ul li a span,
body.dark-skin #buddypress div.item-list-tabs ul li.selected a,
body.dark-skin #buddypress div.item-list-tabs ul li.current a,
body.dark-skin #members-list-options a.selected,
body.dark-skin #groups-list-options a.selected,
.search-block-large .search-button,
#featured-posts .flex-next:hover,
#featured-posts .flex-prev:hover,
a.tie-cart span.shooping-count,
.woocommerce span.onsale,
.woocommerce-page span.onsale ,
.woocommerce .widget_price_filter .ui-slider .ui-slider-handle,
.woocommerce-page .widget_price_filter .ui-slider .ui-slider-handle,
#check-also-close,
a.post-slideshow-next,
a.post-slideshow-prev,
.widget_price_filter .ui-slider .ui-slider-handle,
.quantity .minus:hover,
.quantity .plus:hover,
.mejs-container .mejs-controls .mejs-time-rail .mejs-time-current,
#reading-position-indicator  {
	background-color:#e8000c;
}

::-webkit-scrollbar-thumb{
	background-color:#e8000c !important;
}

#theme-footer,
#theme-header,
.top-nav ul li.current-menu-item:before,
#main-nav .menu-sub-content ,
#main-nav ul ul,
#check-also-box {
	border-top-color: #e8000c;
}

.search-block:after {
	border-right-color:#e8000c;
}

body.rtl .search-block:after {
	border-left-color:#e8000c;
}

#main-nav ul > li.menu-item-has-children:hover > a:after,
#main-nav ul > li.mega-menu:hover > a:after {
	border-color:transparent transparent #e8000c;
}

.widget.timeline-posts li a:hover,
.widget.timeline-posts li a:hover span.tie-date {
	color: #e8000c;
}

.widget.timeline-posts li a:hover span.tie-date:before {
	background: #e8000c;
	border-color: #e8000c;
}

#order_review,
#order_review_heading {
	border-color: #e8000c;
}


body {
	background-image : url(https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/images/patterns/body-bg1.png);
	background-position: top center;
}

body.single .post .entry a, body.page .post .entry a {
	color: #d40000;
}
		
body.single .post .entry a:hover, body.page .post .entry a:hover {
	color: #ff0000;
}
		
.social-icons.social-colored .&lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;:before {
	background: #00b3ff ;
}

.breaking-news span.breaking-news-title {background: #c70000;}

.tie-cat-3237 a.more-link {background-color:#ff0303;}
.tie-cat-3237 .cat-box-content {border-bottom-color:#ff0303; }
			
.tie-cat-6232 a.more-link {background-color:#850000;}
.tie-cat-6232 .cat-box-content {border-bottom-color:#850000; }
			
.tie-cat-8027 a.more-link {background-color:#8c0000;}
.tie-cat-8027 .cat-box-content {border-bottom-color:#8c0000; }
			
header#theme-header #main-nav ul li.menu-item-home a , header#theme-header #main-nav ul li.menu-item-home.current-menu-item a{
    background-image: none !important;
    text-indent: 0;
    width:auto;}</style>

<meta name="generator" content="Elementor 3.23.3; features: additional_custom_breakpoints, e_lazyload; settings: css_print_method-external, google_font-enabled, font_display-auto">
			<style>
				.e-con.e-parent:nth-of-type(n+4):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload),
				.e-con.e-parent:nth-of-type(n+4):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload) * {
					background-image: none !important;
				}
				@media screen and (max-height: 1024px) {
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+3):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload),
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+3):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload) * {
						background-image: none !important;
					}
				}
				@media screen and (max-height: 640px) {
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+2):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload),
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+2):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload) * {
						background-image: none !important;
					}
				}
			</style>
			
<!-- Jetpack Open Graph Tags -->
<meta property="og:type" content="article" />
<meta property="og:title" content="As relações entre Stalin e o Exército Vermelho (parte 1)" />
<meta property="og:url" content="https://marxismo.org.br/as-relacoes-entre-stalin-e-o-exercito-vermelho-parte-1/" />
<meta property="og:description" content="Um dos momentos mais marcantes da história da União Soviética remonta à voraz resistência à invasão e, consequentemente, à vitória sobre a Alemanha Nazista na Segunda Guerra Mundial. Ela abriu o ca…" />
<meta property="article:published_time" content="2021-02-23T17:30:39+00:00" />
<meta property="article:modified_time" content="2021-02-24T22:02:11+00:00" />
<meta property="og:site_name" content="Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)" />
<meta property="og:image" content="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2021/01/EVreichstag-1945.png?fit=1000%2C541&#038;ssl=1" />
<meta property="og:image:width" content="1000" />
<meta property="og:image:height" content="541" />
<meta property="og:image:alt" content="" />
<meta property="og:locale" content="pt_BR" />
<meta name="twitter:site" content="@EM_CMI" />
<meta name="twitter:text:title" content="As relações entre Stalin e o Exército Vermelho (parte 1)" />
<meta name="twitter:image" content="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2021/01/EVreichstag-1945.png?fit=1000%2C541&#038;ssl=1&#038;w=640" />
<meta name="twitter:card" content="summary_large_image" />

<!-- End Jetpack Open Graph Tags -->
		<style type="text/css" id="wp-custom-css">
			h2 {
  font-size: 2px;
}		</style>
		</head>
<body data-rsssl=1 id="top" class="post-template-default single single-post postid-37032 single-format-standard wp-custom-logo lazy-enabled elementor-default elementor-kit-27993">

<div class="wrapper-outer">

	<div class="background-cover"></div>

	<aside id="slide-out">

			<div class="search-mobile">
			<form method="get" id="searchform-mobile" action="https://marxismo.org.br/">
				<button class="search-button" type="submit" value="Pesquisa"><i class="fa fa-search"></i></button>
				<input type="text" id="s-mobile" name="s" title="Pesquisa" value="Pesquisa" onfocus="if (this.value == 'Pesquisa') {this.value = '';}" onblur="if (this.value == '') {this.value = 'Pesquisa';}"  />
			</form>
		</div><!-- .search-mobile /-->
	
			<div class="social-icons">
		<a class="ttip-none" title="Facebook" href="https://www.facebook.com/oci.comunista" target="_blank"><i class="fa fa-facebook"></i></a><a class="ttip-none" title="Twitter" href="https://twitter.com/oci_comunista" target="_blank"><i class="fa fa-twitter"></i></a><a class="ttip-none" title="Youtube" href="https://www.youtube.com/user/esquerdamarxista" target="_blank"><i class="fa fa-youtube"></i></a><a class="ttip-none" title="instagram" href="https://www.instagram.com/oci.comunista/" target="_blank"><i class="fa fa-instagram"></i></a><a class="ttip-none" title="spotify" href="https://open.spotify.com/show/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8" target="_blank"><i class="fa fa-spotify"></i></a>
		<a class="ttip-none"  title="TikTok" href="https://www.tiktok.com/@oci.comunista" target="_blank"><i class="fa &lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;"></i></a>	</div>

	
		<div id="mobile-menu"  class="mobile-hide-icons"></div>
	</aside><!-- #slide-out /-->

		<div id="wrapper" class="wide-layout">
		<div class="inner-wrapper">

		<header id="theme-header" class="theme-header center-logo">
			
		<div class="header-content">

					<a id="slide-out-open" class="slide-out-open" href="#"><span></span></a>
		
			<div class="logo">
			<h2>								<a title="Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)" href="https://marxismo.org.br/">
					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/Logo-OCI-ICR-500px.png" alt="Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)"  /><strong>Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista) Corrente Marxista Internacional</strong>
				</a>
			</h2>			</div><!-- .logo /-->
			<div class="e3lan e3lan-top">
			<a href="https://www.marxismo.org.br/a-esquerda-marxista-agora-e-a-organizacao-comunista-internacionalista/" title="A Esquerda Marxista agora é a Organização Comunista Internacionalista" target="_blank">
				<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/11/a-em-e-a-oci-700px-2.png" alt="A Esquerda Marxista agora é a Organização Comunista Internacionalista" />
			</a>
				</div>			<div class="clear"></div>

		</div>
													<nav id="main-nav">
				<div class="container">

				
					<div class="main-menu"><ul id="menu-principal" class="menu"><li id="menu-item-38462" class="menu-item menu-item-type-post_type menu-item-object-page menu-item-home menu-item-38462"><a href="https://marxismo.org.br/">Início</a></li>
<li id="menu-item-38463" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38463"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/">Artigos</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-38466" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38466"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/brasil/">Brasil</a></li>
	<li id="menu-item-38475" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38475"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/mundo/">Mundo</a></li>
	<li id="menu-item-38511" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38511"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/">Luta de Classes</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-38472" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38472"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/juventude/">Juventude</a></li>
		<li id="menu-item-38473" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38473"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/movimento-negro/">Movimento Negro</a></li>
		<li id="menu-item-43345" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-43345"><a href="https://marxismo.org.br/mulherespelosocialismo/">Mulheres</a></li>
		<li id="menu-item-52532" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-52532"><a href="https://marxismo.org.br/identitarismo/">Identitarismo</a></li>
		<li id="menu-item-38491" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38491"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/sindical/">Sindical</a></li>
		<li id="menu-item-38470" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38470"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/economia/">Economia</a></li>
		<li id="menu-item-38471" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38471"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/educacao/">Educação</a></li>
		<li id="menu-item-38468" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38468"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/arte-cultura/">Arte &amp; Cultura</a></li>
		<li id="menu-item-38469" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38469"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/ciencia-tecnologia/">Ciência &amp; Tecnologia</a></li>
	</ul>
</li>
	<li id="menu-item-49742" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-49742"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/imprensa-comunista/">Imprensa Comunista</a></li>
	<li id="menu-item-38481" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38481"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/">Especiais</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-51378" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-51378"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/ditadura-nunca-mais-60-anos-do-golpe-militar/">Ditadura Nunca Mais: 60 anos do golpe militar</a></li>
		<li id="menu-item-43365" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-43365"><a href="https://marxismo.org.br/coletanea-roque-ferreira/">Coletânea Roque Ferreira</a></li>
		<li id="menu-item-38484" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38484"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/covid-19/">Covid-19</a></li>
		<li id="menu-item-38485" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38485"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/psol/">Nossa luta no PSOL</a></li>
	</ul>
</li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38487" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category current-post-ancestor menu-item-has-children menu-item-38487"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/">Teoria</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-38497" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38497"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/dialetica-e-materialismo/">Dialética e Materialismo</a></li>
	<li id="menu-item-38504" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category current-post-ancestor menu-item-has-children menu-item-38504"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/">História</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-47924" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-47924"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/a-comuna-de-paris/">A Comuna de Paris</a></li>
		<li id="menu-item-38492" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category current-post-ancestor current-menu-parent current-post-parent menu-item-38492"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/a-revolucao-russa/">A Revolução Russa</a></li>
		<li id="menu-item-38493" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38493"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/as-internacionais/">As Internacionais</a></li>
		<li id="menu-item-38494" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38494"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/brasil-historia/">História do Brasil</a></li>
		<li id="menu-item-38495" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38495"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/historia-geral/">História Geral</a></li>
		<li id="menu-item-38496" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38496"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/movimento-operario/">Movimento Operário</a></li>
		<li id="menu-item-38490" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38490"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/revolucoes-seculo-20/">Revoluções do Século 20</a></li>
	</ul>
</li>
	<li id="menu-item-38505" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38505"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/livros-teoria/">Livros</a></li>
	<li id="menu-item-38500" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38500"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/mulheres-teoria/">Mulheres</a></li>
	<li id="menu-item-38502" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38502"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/racismo-racialismo/">Racismo &amp; Racialismo</a></li>
	<li id="menu-item-38488" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38488"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/teoria-economica/">Teoria Econômica</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-43217" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-43217"><a href="https://marxismo.org.br/nossas-lutas/">Nossas Lutas</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-43218" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-43218"><a href="https://marxismo.org.br/nossas-lutas/">Relatos</a></li>
	<li id="menu-item-39354" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-39354"><a href="https://marxismo.org.br/campanhas/">Campanhas</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-47923" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-47923"><a href="https://www.marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/juventude/revoga-nem/">Revoga Novo Ensino Médio</a></li>
		<li id="menu-item-46164" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-46164"><a href="https://marxismo.org.br/fabricas-ocupadas-20-anos/">Fábricas Ocupadas 20 Anos</a></li>
	</ul>
</li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38476" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38476 mega-menu mega-recent-featured "><a href="https://marxismo.org.br/documentos/">Documentos</a>
<div class="mega-menu-block menu-sub-content">

<ul class="mega-recent-featured-list sub-list">
	<li id="menu-item-38477" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38477"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/congressos-conferencias/">Congressos &amp; Conferências</a></li>
	<li id="menu-item-38478" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38478"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/editoriais/">Editoriais</a></li>
	<li id="menu-item-38480" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38480"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/resolucoes-declaracoes/">Resoluções &amp; Declarações</a></li>
	<li id="menu-item-38479" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38479"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/fabricas-ocupadas/">Fábricas Ocupadas</a></li>
	<li id="menu-item-51975" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-51975"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/internacional-comunista-revolucionaria/">Internacional Comunista Revolucionária</a></li>
</ul>

<div class="mega-menu-content">
<div class="mega-recent-post"><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/saudacao-de-ivan-pinheiro-a-conferencia-de-fundacao-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária"><img fetchpriority="high" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/ivan-pinheiro-1.png?resize=660%2C330&amp;ssl=1" width="660" height="330" alt="Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/saudacao-de-ivan-pinheiro-a-conferencia-de-fundacao-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária">Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária</a></h3>
						<span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>20/06/2024</span>
						</div> <!-- mega-recent-post --><div class="mega-check-also"><ul><li><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/a-internacional-comunista-revolucionaria-chegou/" title="A Internacional Comunista Revolucionária chegou!"><img src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/RCI_founding2_Image_own_work-scaled.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" width="110" height="75" alt="A Internacional Comunista Revolucionária chegou!" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/a-internacional-comunista-revolucionaria-chegou/" title="A Internacional Comunista Revolucionária chegou!">A Internacional Comunista Revolucionária chegou!</a></h3><span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>17/06/2024</span></li><li><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/manifesto-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária"><img src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/manifesto-graphic-website.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" width="110" height="75" alt="Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/manifesto-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária">Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária</a></h3><span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>15/06/2024</span></li><li><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/como-os-militantes-da-cmi-intervem-no-movimento-de-solidariedade-com-a-palestina/" title="Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina"><img loading="lazy" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/05/comrades_Image_Revolutionary_Communists_of_America.jpeg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" width="110" height="75" alt="Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/como-os-militantes-da-cmi-intervem-no-movimento-de-solidariedade-com-a-palestina/" title="Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina">Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina</a></h3><span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>16/05/2024</span></li></ul></div> <!-- mega-check-also -->
</div><!-- .mega-menu-content --> 
</div><!-- .mega-menu-block --> 
</li>
<li id="menu-item-38520" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38520"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/">Multimídia</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-38518" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38518"><a href="https://marxismo.org.br/podcast/">Podcast</a></li>
	<li id="menu-item-38522" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38522"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/videos/lives/">Lives</a></li>
	<li id="menu-item-38519" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38519"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/videos/">Vídeos</a></li>
	<li id="menu-item-38521" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38521"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/musicas/">Músicas</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38506" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38506"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/">Publicações</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-52884" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-52884"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/o-comunismo/">O Comunismo</a></li>
	<li id="menu-item-38510" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38510"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/revista-america-socialista/">Revista América Socialista</a></li>
	<li id="menu-item-39695" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-39695"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/tempo-de-revolucao/">Jornal Tempo de Revolução</a></li>
	<li id="menu-item-38507" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38507"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/edicoes-jornal-foice-martelo/">Jornal Foice&#038;Martelo</a></li>
	<li id="menu-item-38508" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38508"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/jornal-luta-de-classes/">Jornal Luta de Classes</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38517" class="menu-item menu-item-type-post_type menu-item-object-page menu-item-has-children menu-item-38517"><a href="https://marxismo.org.br/quem-somos/">Quem somos</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-42788" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-42788"><a href="https://www.marxismo.org.br/quem-somos/">Quem Somos</a></li>
	<li id="menu-item-39425" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-39425"><a href="https://docs.google.com/forms/d/e/1FAIpQLSeUbKf3DydCahiReJvGN3jUKs7H1aRPaoI0kYxNPbixTVNX4Q/viewform">Organize-se na OCI</a></li>
	<li id="menu-item-51749" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51749"><a href="https://www.marxist.com/">Corrente Marxista Internacional</a></li>
	<li id="menu-item-51750" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51750"><a href="http://liberdadeeluta.org/">Juventude Comunista Internacionalista</a></li>
	<li id="menu-item-51752" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51752"><a href="https://www.marxismo.org.br/mulherespelosocialismo/">Mulheres Pelo Socialismo</a></li>
	<li id="menu-item-51849" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-51849"><a href="https://marxismo.org.br/movimento-negro-socialista/">Movimento Negro Socialista</a></li>
	<li id="menu-item-51751" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51751"><a href="https://livrariamarxista.com.br/">Livraria Marxista</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-51754" class="menu-item menu-item-type-post_type menu-item-object-page menu-item-51754"><a href="https://marxismo.org.br/contato/">Contato</a></li>
</ul></div>					
					
				</div>
			</nav><!-- .main-nav /-->
					</header><!-- #header /-->

	
	<div class="e3lan e3lan-below_header">
			<a href="https://forms.gle/eBNa7aSgNBt52Knw9" title="" target="_blank">
				<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/11/banner-pg-campanha-comunista-2.png" alt="" />
			</a>
				</div>
	<div id="main-content" class="container">

	
	
	
	
	
	<div class="content">

		
		
		

		
		<article class="post-listing post-37032 post type-post status-publish format-standard has-post-thumbnail  category-a-revolucao-russa tag-burocracia tag-europa tag-exercito tag-exercito-vermelho tag-historia tag-luta-de-classes tag-segunda-guerra-mundial tag-socialismo tag-stalin tag-stalinismo tag-teoria tag-uniao-sovietica" id="the-post">
			
			<div class="single-post-thumb">
			<img loading="lazy" width="660" height="330" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2021/01/EVreichstag-1945.png?resize=660%2C330&amp;ssl=1" class="attachment-slider size-slider wp-post-image" alt="" decoding="async" />		</div>
	
		<div class="single-post-caption">Cena do filme "A Queda de Berlim" (1950), de Mikheil Tchiaureli, que remonta a tomada de Berlim em 1945</div> 


			<div class="post-inner">

							<h1 class="name post-title entry-title"><span itemprop="name">As relações entre Stalin e o Exército Vermelho (parte 1)</span></h1>

						
<p class="post-meta">
		
	<span class="post-meta-author"><i class="fa fa-user"></i><a href="https://marxismo.org.br/author/andre-mainardi/" title="">André Mainardi </a></span>
	
		
	<span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>23/02/2021</span>	
	
</p>
<div class="clear"></div>
			
				<div class="entry">
					
					
					<p>Um dos momentos mais marcantes da história da União Soviética remonta à voraz resistência à invasão e, consequentemente, à vitória sobre a Alemanha Nazista na Segunda Guerra Mundial. Ela abriu o caminho para a expropriação do capital em diversos países do Leste Europeu – na esteira da onda revolucionária que varreu o mundo após esse conflito – e propiciou a mudança na correlação mundial de forças. Sobretudo, garantiu que a burocracia stalinista, que se apossou do legado da Revolução de Outubro, se mantivesse no poder do Estado Operário no curso das décadas seguintes.</p>
<p>O discurso, que começou a ser construído, ainda no curso da guerra, pela propaganda estatal, atribui a Stalin o papel decisivo de &#8220;grande generalíssimo&#8221;, cujo brilhantismo e liderança infalível fez a balança da vitória pender a favor dos soviéticos. Uma narrativa contaminada pelo personalismo, típico da escolástica stalinista, que subverte o papel do indivíduo na história, distorce a própria atuação militar de Stalin, passa por cima de todas as condições objetivas para essa vitória e do esforço denodado do proletariado soviético em defesa das conquistas da revolução, ainda frescas em sua memória.</p>
<p>Entre outras falsificações históricas, o mito que transforma Stalin – homem dos bastidores e da intriga – em grande general sobreviveu às denúncias de seu sucessor, Nikita Kruschev e percorreu o longo período posterior, onde o núcleo duro stalinista liderado por Leonid Brejnev retomou as rédeas da burocracia soviética. Se manteve discreto durante a restauração do capitalismo na década de 1990, mas ressurge nos dias de hoje, quando o governo burguês de Putin agita sobre as cabeças dos russos um empoeirado patriotismo e o usa como propaganda de seu regime. Através de produções cinematográficas de gosto duvidoso, desfiles militares em datas comemorativas, peças de propaganda e séries televisivas marcadas por distorções históricas, Putin revisita memórias e símbolos que representam o pior de dois mundos: o stalinista e o czarista.</p>
<p>Por outro lado, dentro do movimento operário, os stalinistas, apoiando-se na desonestidade intelectual e no pseudomarxismo de elementos como o filósofo italiano Domenico Losurdo, preparam suas armadilhas aos jovens e trabalhadores, procurando vender-lhes uma &#8220;versão repaginada&#8221; de Stalin onde seus crimes hediondos são transmutados em &#8220;males necessários&#8221;, sua inaptidão e mediocridade militar em &#8220;genialidade estratégica&#8221; e sua linha política degenerada, o &#8220;socialismo em um só país&#8221;, entre outras excrescências, em &#8220;única continuação possível e real do marxismo e do bolchevismo&#8221;.</p>
<p>No terreno onde mentiras são repetidas até que se tornem verdades, faz-se necessário submeter as tortuosas relações entre Stalin e o Exército Vermelho ao olhar do materialismo histórico e explicar como, apesar de Stalin, os jovens, camponeses e operários soviéticos, convertidos pela necessidade extrema em soldados, derrotaram a poderosa máquina de guerra alemã sob o controle de Hitler.</p>
<h4><strong>Guerra Civil Revolucionária: Stalin e suas relações com a Oposição Militar</strong></h4>
<p>Leon Trotsky criou um novo modelo de exército, centralizado, regular e moderno, com os parcos meios dos quais dispunha. Para cumprir essa tarefa, além do estudo dos manuais militares e da guerra, também buscou inspiração e ensinamentos nas revoluções pregressas: nas experiências do Exército Revolucionário Francês, fundado em 1792, e nas duras lições da Comuna de Paris. Analisando o Novo Modelo de Exército (New Model Army)<sup>1</sup> organizado por Oliver Cromwell durante a Revolução Inglesa de 1645, concluiu que um exército permanente, com um comando centralizado e orientado por especialistas militares, era muito superior à tática de guerrilha ou milícias dispersas. Por isso defendeu a nomeação dos oficiais do antigo exército imperial, que aceitavam combater pelos bolcheviques, mediante soldo e submetidos ao voto dos soldados.</p>
<p>No esforço de construir uma força militar capaz de impedir o esmagamento da Revolução de Outubro – patrocinado pelas principais potências imperialistas – e que, ao mesmo tempo, fosse o espelho da política do partido e da revolução, ou seja, a expressão máxima do povo em armas e da democracia operária, Trotsky, como ele mesmo afirmou, foi obrigado durante esse processo <em>&#8220;a pisar em algumas dezenas de calos&#8221;</em>.</p>
<p>Contra suas ideias se constituiu a Oposição Militar: um grupo de delegados ao 8º Congresso do Partido Comunista Russo que criticava a tática do centralismo militar de Trotsky, defendendo, em vez disso, o guerrilheirismo e se opondo ferozmente à contratação dos oficiais do antigo exército czarista. É verdade que nem todos os oficiais contratados eram de confiança. Muitos se converteram em traidores e sabotadores ao longo da campanha. Muitos atentaram contra a vida de Trotsky e de outros bolcheviques, mas a necessidade de especialistas em guerra para dirigir as tropas em operação era sentida. Trotsky compreendia isso perfeitamente através do que via nas frentes de combate. Por sua vez, Stalin, ainda que discretamente, sempre estava por trás dos duros embates, empurrando os opositores contra Trotsky. Ao espalhar pelos corredores e gabinetes do Kremlin e até dizendo abertamente nas instâncias do partido que a política militar de Trotsky era &#8220;<em>arrogante e hostil aos velhos bolcheviques</em>&#8220;, Stalin conseguiu uma primeira base de apoio dentro do partido que lhe seria muito útil, posteriormente, em sua luta pelo poder.</p>
<p>Entre maio e outubro de 1918, Stalin foi delegado à intendência de Tsarytsin, futura Stalingrado, atual Volgogrado, às margens do Volga. Interinamente ficou sob seu controle toda a região do Baixo Volga, onde promoveu o terror, pelas costas de Lenin, do partido e do Comitê Militar Revolucionário. A perseguição era especialmente dirigida contra os oficiais do antigo exército imperial comissionados por Trotsky. Muitos foram executados com crueldade e por motivos banais. Stalin e seu futuro ministro da Guerra, o medíocre e indisciplinado oficial Kliment Voroshilov, membro entusiasmado da Oposição Militar, levaram sua petulância ao ponto de não aceitar se subordinar ao ex-general czarista Andrei Snesarev, nomeado por Trotsky para dirigir as operações militares na região. Mais  tarde retratada como ação heroica de combate à contrarrevolução pelos historiadores oficiais a serviço da burocracia, a atuação de Stalin e Voroshilov em Tsarytsin não passou de desobediência, oportunismo e rompimento dos princípios do <a href="https://www.marxismo.org.br/a-atualidade-do-centralismo-democratico/">centralismo democrático.</a></p>
<figure id="attachment_36286" aria-describedby="caption-attachment-36286" style="width: 461px" class="wp-caption aligncenter"><img loading="lazy" decoding="async" class="size-full wp-image-36286" src="https://i0.wp.com/www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2021/01/Voroshilov-e-Stalin.png?resize=461%2C317&amp;ssl=1" alt="" width="461" height="317" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2021/01/Voroshilov-e-Stalin.png?w=461&amp;ssl=1 461w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2021/01/Voroshilov-e-Stalin.png?resize=300%2C206&amp;ssl=1 300w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2021/01/Voroshilov-e-Stalin.png?resize=150%2C103&amp;ssl=1 150w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2021/01/Voroshilov-e-Stalin.png?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w" sizes="(max-width: 461px) 100vw, 461px" data-recalc-dims="1" /><figcaption id="caption-attachment-36286" class="wp-caption-text">Quadro do realista Aleksandr Lomykin, retratando Stalin e Voroshilov à caminho de Tsaritsyn, onde perseguiram e executaram ex-oficiais czaristas nomeados por Trotsky</figcaption></figure>
<div class="clear"></div><div style="margin-top:10px; margin-bottom:10px;" class="divider divider-normal"></div>
<h4><strong>A campanha polonesa e o oportunismo de Stalin em Varsóvia</strong></h4>
<p>Mesmo com as cascas de banana atiradas por Stalin, Voroshilov e a Oposição Militar dentro e fora das instâncias do partido, Trotsky manteve firme sua tática e filosofia militar, com o apoio incondicional de Lênin e da maioria do partido. O acerto de suas posições foi provado concretamente no calor da guerra. Um após outro, os generais brancos Denikin, Yudenich, Wrangel e Kolchak, bem como os bandidos de Grigoriev e Makhno, caíram em desgraça frente às bem organizadas divisões vermelhas e debandaram.</p>
<p>As Legiões Polonesas (Exército Azul) – hordas de assassinos e estupradores do ditador Józef Piłsudski, treinados e patrocinados pelos franceses – foram empurradas para além das fronteiras do seu território. O 16º Exército Vermelho, comandado por Mikhail Tukhachevsky, atravessava a Polônia conquistando posições e em pouco tempo já assediava a capital Varsóvia. Ocupar a Polônia era a chance de romper o isolamento do restante da Europa, possibilitar uma revolução socialista polonesa e abrir um caminho até o proletariado revolucionário alemão.</p>
<p>No caso da Polônia, a questão nacional era candente. Dividido e oprimido historicamente pelas invasões russas e alemãs, era quase impossível ao proletariado polonês não enxergar o Exército Vermelho como um exército invasor. As toneladas de panfletos de propaganda atiradas desde aviões explicando a posição dos comunistas russos pela autodeterminação da Polônia e pela instauração de uma república socialista governada por poloneses não arrefeceram esse ódio secular. Lutar contra o sentimento antirrusso das massas, naquele momento, era uma tarefa que estava acima das forças dos comunistas. Ainda havia a questão agrária: a coletivização das fazendas, proposta pelo próprio PC polonês, chocou-se com os interesses dos pequenos e médios proprietários rurais, não encontrando eco entre eles.</p>
<p>Os ingredientes explosivos da questão nacional, a desaceleração do ritmo da ofensiva, o prolongamento das linhas, a falta de recursos, falta de apoio do proletariado polonês e focos de indisciplina nas fileiras causaram a vergonhosa capitulação do Exército Vermelho na Polônia. Segundo o historiador marxista francês Pierre Broué, em sua &#8220;História da Internacional Comunista: 1919-1943&#8221; – escrito a partir de longos anos de pesquisas e análises a documentos da época – um dos momentos decisivos do triste desfecho da campanha marcou uma das poucas, senão a única, atuação direta de Stalin em operações de guerra. Sem dúvida, uma atuação miserável.</p>
<p>Stalin serviu na Polônia como comissário político na divisão comandada por Aleksander Yegorov, subordinada ao 16º Exército Vermelho. No dia de um ataque crucial à capital polonesa, ambos decidiram desobedecer às ordens de Tukhachevsky, que consistiam em concentrar todas as forças no assédio a Varsóvia, e convenceram Semion Budionny a seguir para Lvov à frente de um regimento da Cavalaria Vermelha. A ideia era tomar a cidade, cortar as linhas de suprimentos e garantir assim a capitulação dos varsovianos. A manobra desastrada, incentivada pelo oportunismo de Stalin e Yegorov, obrigou a cavalaria de Tukhachevsky a recuar em socorro de Budionny, desfalcando o conjunto do exército no momento decisivo da tomada da capital polonesa<sup>2</sup>.</p>
<figure id="attachment_36287" aria-describedby="caption-attachment-36287" style="width: 500px" class="wp-caption aligncenter"><img loading="lazy" decoding="async" class="size-full wp-image-36287" src="https://i0.wp.com/www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2021/01/Polish-soviet_war_1920_Aftermath_of_Battle_of_Warsaw.jpg?resize=500%2C235&amp;ssl=1" alt="" width="500" height="235" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2021/01/Polish-soviet_war_1920_Aftermath_of_Battle_of_Warsaw.jpg?w=500&amp;ssl=1 500w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2021/01/Polish-soviet_war_1920_Aftermath_of_Battle_of_Warsaw.jpg?resize=300%2C141&amp;ssl=1 300w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2021/01/Polish-soviet_war_1920_Aftermath_of_Battle_of_Warsaw.jpg?resize=150%2C71&amp;ssl=1 150w" sizes="(max-width: 500px) 100vw, 500px" data-recalc-dims="1" /><figcaption id="caption-attachment-36287" class="wp-caption-text">Soldados das Legiões Polonesas, com bandeiras capturadas do 16º Exército Vermelho, durante o cerco à Varsóvia <strong>Foto: Wikimedia Commons</strong></figcaption></figure>
<div class="clear"></div><div style="margin-top:10px; margin-bottom:10px;" class="divider divider-normal"></div>Ao tomar ciência do ocorrido, Lênin ficou furioso e retirou Stalin do Comitê Militar Revolucionário. Yegorov e Budionny seriam nomeados mais tarde por Stalin dois dos cinco primeiros marechais soviéticos após a restauração do carreirismo dentro do exército. A campanha ainda seria decidida na Batalha do Vístula, quando o 16º Exército Vermelho bateu em retirada forçada depois de três dias de combate contra unidades treinadas e comandadas por mais de 200 oficiais da Missão Francesa – entre eles o renomado general Ferdinand Foch e o então jovem capitão Charles De Gaulle, futuro presidente francês. O episódio ficou conhecido como &#8220;O Milagre de Varsóvia&#8221;. A derrota forçou o armistício com a Polônia de Piłsudski. O refluxo nos processos revolucionários na Europa Central, e mais tarde na China, selaram o isolamento da Rússia soviética.</p>
<h4><strong>O exército diante do ascenso da burocracia</strong></h4>
<p>Ainda antes do fim da campanha na Polônia, Trotsky se retira do comando do Exército a fim de se dedicar às questões da reconstrução da infraestrutura, economia e dos transportes da jovem república, destruídos pelas guerras civil e imperialista. Ao fazê-lo, deixou homens de sua confiança no comando do exército, fundou escolas e academias militares não só para treinar os soldados, mas para formar oficiais proletários e comprometidos com a revolução.</p>
<p>A crise econômica e o isolamento prepararam o terreno propício para o avanço de Stalin e sua burocracia. Quando Lenin adoeceu, a burocracia foi gradualmente assumindo o poder e se instalou completamente no aparato do Estado após sua morte. Trotsky decidiu travar um combate político contra a burocracia. Frequentemente acusado pelos membros da Oposição Militar durante a Guerra Civil de usar o exército como alavanca de poder e de cultivar tendências ao bonapartismo, Trotsky jamais cogitou usar seu prestígio entre os soldados para remover os burocratas do poder com um golpe de força. Isso significaria substituir uma ditadura burocrática por uma ditadura burocrático-militar.</p>
<p>A opção foi pela luta política não pelo poder, mas para manter limpas as bandeiras do bolchevismo para as gerações posteriores. Por mais bem enraizadas que suas ideias e da Oposição de Esquerda estivessem no seio da militância de base, Trotsky sabia que elas não tinham qualquer eco dentro das instâncias deliberativas de um partido já totalmente burocratizado. Ele nada podia contra a força do aparato. Durante o tempo de exílio na Turquia, em 1929, Trotsky, ainda sob o fogo dos acontecimentos, escrevia:</p>
<blockquote><p><em>&#8220;O grupo principal da oposição marchava para esse desfecho de olhos abertos. Compreendíamos muito claramente que, se quiséssemos fazer das nossas ideias as ideias da nova geração operária, não seria pela diplomacia ou pela argúcia, mas apenas pela luta aberta que não temesse os seus desdobramentos práticos. Marchávamos em direção à derrota certa, preparando com segurança uma vitória ideológica para um futuro mais distante&#8221;</em><sup>3</sup></p></blockquote>
<p>Em novembro de 1927 foram ratificados a expulsão de Trotsky do partido e o exílio para Alma Ata, no Cazaquistão. Na calada da noite, longe dos olhos das massas, soldados constrangidos prenderam o seu ex-comandante em chefe e o escoltaram até o trem que levou ele e sua família para o exílio. Durante todo o trajeto pela linha férrea, nenhum soldado agiu com rispidez ou truculência. Os homens se esforçaram para agir com o máximo de gentileza e cordialidade, tomando cuidado para não atrair retaliações de seus chefes contra si.</p>
<p>Já em Moscou, Stalin tinha todos os motivos para temer os soldados. Não seria exagero afirmar que Stalin não confiava e, sobretudo, odiava o exército. Seu aparato de repressão, a polícia política GPU (Diretório Político do Estado), era dissociado das forças armadas. O exército era imprevisível demais para o seu gosto. Naqueles anos, ainda era impossível falar do Exército Vermelho sem mencionar Trotsky.</p>
<p>Entretanto era necessário agir com cautela. As memórias da Revolução de Outubro, da Guerra Civil e dos homens que jogaram um papel brilhante nelas, ainda povoavam as mentes e corações do proletariado. Para além disso, muitos membros não só do alto escalão militar, mas do próprio birô político do partido burocratizado ainda representavam possíveis rivais ou obstáculos para seu projeto de poder. Era preciso eliminá-los, mas no momento propício.</p>
<p>Dentro do Exército Vermelho, Stalin enxergava como ameaça os oficiais formados nas academias militares fundadas por Trotsky, os veteranos da Guerra Civil e da campanha da Polônia. No seu entender, quem despontava como um potencial rival na disputa pelo controle da burocracia era Mikhail Tukhachevsky, um jovem oficial que teve uma rápida ascensão durante a Guerra Civil, atraindo a atenção de Lenin e Trotsky pela extraordinária capacidade de manejar as unidades sob seu comando. Em pouco tempo, com apenas 26 anos, foi promovido a Comandante em Chefe da Frente Sul (Ucrânia) e logo depois nomeado comandante supremo da Frente do Cáucaso.</p>
<p>Além de militar habilidoso, era um homem culto e ligado às artes. Foi amigo pessoal, maior entusiasta e promotor do mais renomado compositor russo do século 20, Dmitri Shostakovich. Seu brilhantismo como estrategista lhe rendeu a alcunha de &#8220;Napoleão Vermelho&#8221; imposta pela imprensa imperialista. Já na década de 1920, ele vislumbrava que um novo conflito mundial era inevitável e que seria uma guerra de movimento, moderna, lutada com tanques e aviões. Ele entendia que garantir a defesa da União Soviética dependia de uma rápida modernização do Exército Vermelho. A partir de 1924 o seu plano foi posto em prática e, para isso, teve que bater de frente, em diversas oportunidades, com Stalin e outros burocratas do Politburo.</p>
<h4><strong>A modernização militar sob Tukhachevsky e os Processos de Moscou</strong></h4>
<blockquote><p><em>&#8220;Se a guerra vier amanhã,</em></p>
<p><em>Se for preciso ir ao combate amanhã,</em></p>
<p><em>Estaremos preparados para o combate hoje!&#8221;</em><sup>4</sup></p></blockquote>
<p>Com Tukhachevsky no comando supremo do Exército Vermelho tem início uma era de significativos avanços na tecnologia militar soviética. Alguns dos equipamentos bélicos que começaram a ser projetados e desenvolvidos nesse período são referências mundiais e alguns estão em operação até os dias de hoje. Sob Tukhachevsky estava na ordem do dia o incentivo à criação de projetos de baixo custo e de fácil produção em larga escala. Diante dessa necessidade, a engenharia militar operou verdadeiros milagres.</p>
<p>Em 1930, Tukhachevsky enviou um memorando ao Kremlin que exigia um colossal investimento para a produção em massa de armas: <em>&#8220;40 mil aviões e 50 mil tanques&#8221;</em>. Sob suas pressões, as despesas de defesa também cresceram rapidamente, de apenas 12% do produto nacional bruto em 1933 para 18%.</p>
<p>Para citar alguns exemplos dos avanços, a Força Aérea Soviética, fundada em 1922 com velhos aviões do exército czarista, em 1930 já contava com os modernos caças Polikarpov, primeiro modelo de avião monoplano e com trem de pouso retrátil da história da aviação. A tradição soviética na engenharia e fabricação de tanques, carros de combate e unidades de artilharia autopropulsada nasceu também nesse período, com o revolucionário projeto do tanque médio T-34, evolução do já moderno T-26. A carenagem e a esteira de rolagem desse veículo permitiam uma boa performance em qualquer tipo de terreno. Sua blindagem aerodinâmica, que lhe dava uma aparência feia e desajeitada, desviava os projéteis antitanque, por isso resistia ao mais pesado fogo de artilharia.</p>
<p>Outro projeto da época era o dos caminhões equipados com lançadores de foguetes. Esse projeto foi interrompido e retomado em meio à invasão nazista. Na ocasião, esses veículos receberam o nome de <em>Katiuska</em>, uma referência a uma canção antifascista muito popular na URSS em 1941. Essa arma de artilharia móvel, versátil, foi fundamental na vitória em Stalingrado. O equipamento pessoal dos soldados também teve significativo avanço. A metralhadora de assalto PPSh-41, cujo protótipo foi projetado nessa época, saltava aos olhos dos especialistas militares do mundo todo por seu baixo custo de fabricação e alta precisão de tiro, superando modelos ingleses, norte-americanos e alemães. Inspirou, ainda no fim da guerra, o projeto do fuzil de assalto Kalashnikov AK-47, utilizado por exércitos pelo mundo inteiro até hoje. Centenas de soldados alemães foram capturados em Stalingrado em posse da PPSh-41.</p>
<p>Stalin era um homem do gabinete e do conchavo, que nenhum serviço relevante prestou durante a revolução e a Guerra Civil. Com essa vergonhosa lacuna militar na sua trajetória, homens como Tukhachevsky o amedrontavam, além de lhe causarem um profundo ciúme e rancor. O momento para Stalin eliminar de vez seus desafetos finalmente chegou em 1936. A partir disso, não demorou muito para Tukhachevsky ser preso e executado sob a falsa acusação de organizar uma conspiração contra o regime em conluio com os nazistas.</p>
<p>Ao seu lado, durante os &#8220;Processos de Moscou&#8221;, centenas dos mais experientes oficiais e engenheiros militares foram mortos ou enviados aos <em>gulags<sup>5</sup></em>, em especial os formados nas academias fundadas por Trotsky. Quando assumiu o poder após a morte de Stalin, Nikita Kruchev revelou ao mundo os documentos da <em>NKVD<sup>6</sup></em> que provaram que as acusações foram forjadas de maneira grosseira. A maioria dos inventivos projetos militares desse período foram interrompidos e retomados somente no momento da extrema urgência.</p>
<p>Depois da &#8220;limpeza&#8221; no exército, Stalin nomeou para o comando seus velhos companheiros de claque, Voroshilov e Budionny. Este último, homem retrógrado, acreditava que poderia enfrentar qualquer exército do mundo com piquetes de cavalaria ligeira, como fazia durante a Guerra Civil. Stalin conhecia o terreno onde pisava ao cortar a garganta de seus oficiais mais instruídos e ao nomear &#8220;soldadinhos de chumbo&#8221; para o comando das forças armadas.</p>
<p>Seu interesse real era eliminar as ameaças dentro do exército e convertê-lo em uma de suas alavancas no âmbito do poder estatal. Os comissários políticos, responsáveis diretos pela manutenção da moral das tropas durante a Guerra Civil, foram substituídos por alcaguetes, convertendo-se nos olhos e ouvidos de Lavrenty Beria, chefe da <em>NKVD</em>, e de Stalin dentro do exército. Quanto à defesa da URSS dos inimigos externos, as apostas de Stalin eram outras.</p>
<p><a href="https://www.marxismo.org.br/as-relacoes-entre-stalin-e-o-exercito-vermelho-parte-2/">CONCLUI NA PARTE 2</a></p>
<div class="clear"></div><div style="margin-top:10px; margin-bottom:10px;" class="divider divider-normal"></div>
<p><strong>Notas e referêcias:</strong></p>
<p><sup>1</sup> O <em>New Model Army</em> ou &#8220;Novo Modelo de Exército&#8221; foi formado em 1645 pelo Parlamento Inglês e organizado por Oliver Cromwell, sendo dissolvido em 1660 após a Restauração. Era diferente dos demais exércitos à época, uma vez que foi concebido como uma força responsável pelo serviço em todo o país, ao invés de estar circunscrito a uma única área ou guarnição. Como tal, era constituído por soldados em tempo integral, ao invés da milícia usual à época. Além disso, possuía militares de carreira. Com esse modelo militar Cromwell conseguiu encampar uma eficiente guerra contra os exércitos dos nobres, descentralizados e baseados nos <em>fyrds,</em> ou &#8220;milícias feudais&#8221; formadas a partir da circunscrição de servos.</p>
<p><sup>2 </sup>&#8220;A História da Internacional Comunista: 1919-1943 &#8221; BROUÉ Pierre &#8211; Tomo 1, Cap. 8, página 22, editora Sundermann &#8211; 2007.</p>
<p><sup>3</sup> Trotsky, sobre o desfecho da luta da Oposição de Esquerda Unificada &#8211; &#8220;Minha Vida&#8221; &#8211; TROTSKY Leon &#8211; Cap. 42, página 611 &#8211; editora Sundermann &#8211; 2017.</p>
<p><sup>4</sup> Referência à marcha militar <a href="https://www.youtube.com/watch?v=FCcBmbJdREQ&amp;t=140s"><em>Yesli Zavtra Voyna</em></a> ou &#8220;Se a guerra vier amanhã&#8221; composta por Lebedev-Zumach durante os anos do marechalato de Tukhachevsky. A canção é uma ode a modernização do exército e às preparações das defesas da URSS contra os inimigos externos.</p>
<p><sup>5</sup> Os gulags eram sistemas de campos de trabalho forçado para onde eram enviados presos comuns e opositores do regime de Stalin, em especial, os trotskistas.</p>
<p><sup>6</sup> NKVD: <em>Narodnyj Komissariat Vnutrennikh Diel </em>ou &#8220;Comissariado do Povo para Assuntos Internos&#8221;. Era o comissariado que cuidava do policiamento interno, corpo de bombeiros, guarda de fronteiras e serviço secreto. Incorporou a GPU, <em>Gosudarstvennoi Politicheskoye Upravlenie</em>, ou &#8220;Diretório Político Unificado do Estado&#8221;, em 1934, sob o comando de Lavrenty Beria e se converteu na polícia política de Stalin. Com o tempo incorporou também assuntos de inteligência e contrainteligência, sendo renomeado, em 1953 para<em> KGB</em>, <em>Komitet Gosudarstvennoi Bezopasnosti</em> ou &#8220;Comitê de Segurança do Estado&#8221;. Extinto em 1991, é considerado pelos especialistas da área, o melhor serviço secreto, de inteligência e contrainteligência que já existiu.</p>
<div class="sharedaddy sd-sharing-enabled"><div class="robots-nocontent sd-block sd-social sd-social-official sd-sharing"><h3 class="sd-title">Compartilhe isso:</h3><div class="sd-content"><ul><li class="share-facebook"><div class="fb-share-button" data-href="https://marxismo.org.br/as-relacoes-entre-stalin-e-o-exercito-vermelho-parte-1/" data-layout="button_count"></div></li><li class="share-jetpack-whatsapp"><a rel="nofollow noopener noreferrer" data-shared="" class="share-jetpack-whatsapp sd-button" href="https://marxismo.org.br/as-relacoes-entre-stalin-e-o-exercito-vermelho-parte-1/?share=jetpack-whatsapp" target="_blank" title="Clique para compartilhar no WhatsApp" ><span>WhatsApp</span></a></li><li class="share-telegram"><a rel="nofollow noopener noreferrer" data-shared="" class="share-telegram sd-button" href="https://marxismo.org.br/as-relacoes-entre-stalin-e-o-exercito-vermelho-parte-1/?share=telegram" target="_blank" title="Clique para compartilhar no Telegram" ><span>Telegram</span></a></li><li class="share-twitter"><a href="https://twitter.com/share" class="twitter-share-button" data-url="https://marxismo.org.br/as-relacoes-entre-stalin-e-o-exercito-vermelho-parte-1/" data-text="As relações entre Stalin e o Exército Vermelho (parte 1)" data-via="EM_CMI" >Tweet</a></li><li class="share-print"><a rel="nofollow noopener noreferrer" data-shared="" class="share-print sd-button" href="https://marxismo.org.br/as-relacoes-entre-stalin-e-o-exercito-vermelho-parte-1/#print" target="_blank" title="Clique para imprimir" ><span>Imprimir</span></a></li><li class="share-end"></li></ul></div></div></div>					
									</div><!-- .entry /-->


								<div class="clear"></div>
			</div><!-- .post-inner -->

			<script type="application/ld+json" class="tie-schema-graph">{"@context":"http:\/\/schema.org","@type":"NewsArticle","dateCreated":"2021-02-23T14:30:39-03:00","datePublished":"2021-02-23T14:30:39-03:00","dateModified":"2021-02-24T19:02:11-03:00","headline":"As rela\u00e7\u00f5es entre Stalin e o Ex\u00e9rcito Vermelho (parte 1)","name":"As rela\u00e7\u00f5es entre Stalin e o Ex\u00e9rcito Vermelho (parte 1)","keywords":"burocracia,Europa,ex\u00e9rcito,ex\u00e9rcito vermelho,hist\u00f3ria,luta de classes,Segunda Guerra Mundial,socialismo,Stalin,stalinismo,teoria,Uni\u00e3o Sovi\u00e9tica","url":"https:\/\/marxismo.org.br\/as-relacoes-entre-stalin-e-o-exercito-vermelho-parte-1\/","description":"Um dos momentos mais marcantes da hist\u00f3ria da Uni\u00e3o Sovi\u00e9tica remonta \u00e0 voraz resist\u00eancia \u00e0 invas\u00e3o e, consequentemente, \u00e0 vit\u00f3ria sobre a Alemanha Nazista na Segunda Guerra Mundial. Ela abriu o camin","copyrightYear":"2021","publisher":{"@id":"#Publisher","@type":"Organization","name":"Organiza\u00e7\u00e3o Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https:\/\/www.marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2024\/06\/Logo-OCI-provisorio-ICR-grande.png"},"sameAs":["https:\/\/www.facebook.com\/oci.comunista","https://marxismo.org.br/as-relacoes-entre-stalin-e-o-exercito-vermelho-parte-1/\/\/twitter.com\/oci_comunista","https://marxismo.org.br/as-relacoes-entre-stalin-e-o-exercito-vermelho-parte-1/\/\/www.youtube.com\/user\/esquerdamarxista","https://marxismo.org.br/as-relacoes-entre-stalin-e-o-exercito-vermelho-parte-1/\/\/www.instagram.com\/oci.comunista\/","https:\/\/open.spotify.com\/show\/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8"]},"sourceOrganization":{"@id":"#Publisher"},"copyrightHolder":{"@id":"#Publisher"},"mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https:\/\/marxismo.org.br\/as-relacoes-entre-stalin-e-o-exercito-vermelho-parte-1\/"},"author":{"@type":"Person","name":"Andr\u00e9 Mainardi","url":"https:\/\/marxismo.org.br\/author\/andre-mainardi\/"},"articleSection":"A Revolu\u00e7\u00e3o Russa","articleBody":"Um dos momentos mais marcantes da hist\u00f3ria da Uni\u00e3o Sovi\u00e9tica remonta \u00e0 voraz resist\u00eancia \u00e0 invas\u00e3o e, consequentemente, \u00e0 vit\u00f3ria sobre a Alemanha Nazista na Segunda Guerra Mundial. Ela abriu o caminho para a expropria\u00e7\u00e3o do capital em diversos pa\u00edses do Leste Europeu \u2013 na esteira da onda revolucion\u00e1ria que varreu o mundo ap\u00f3s esse conflito \u2013 e propiciou a mudan\u00e7a na correla\u00e7\u00e3o mundial de for\u00e7as. Sobretudo, garantiu que a burocracia stalinista, que se apossou do legado da Revolu\u00e7\u00e3o de Outubro, se mantivesse no poder do Estado Oper\u00e1rio no curso das d\u00e9cadas seguintes.\r\n\r\nO discurso, que come\u00e7ou a ser constru\u00eddo, ainda no curso da guerra, pela propaganda estatal, atribui a Stalin o papel decisivo de \"grande general\u00edssimo'', cujo brilhantismo e lideran\u00e7a infal\u00edvel fez a balan\u00e7a da vit\u00f3ria pender a favor dos sovi\u00e9ticos. Uma narrativa contaminada pelo personalismo, t\u00edpico da escol\u00e1stica stalinista, que subverte o papel do indiv\u00edduo na hist\u00f3ria, distorce a pr\u00f3pria atua\u00e7\u00e3o militar de Stalin, passa por cima de todas as condi\u00e7\u00f5es objetivas para essa vit\u00f3ria e do esfor\u00e7o denodado do proletariado sovi\u00e9tico em defesa das conquistas da revolu\u00e7\u00e3o, ainda frescas em sua mem\u00f3ria.\r\n\r\nEntre outras falsifica\u00e7\u00f5es hist\u00f3ricas, o mito que transforma Stalin \u2013 homem dos bastidores e da intriga \u2013 em grande general sobreviveu \u00e0s den\u00fancias de seu sucessor, Nikita Kruschev e percorreu o longo per\u00edodo posterior, onde o n\u00facleo duro stalinista liderado por Leonid Brejnev retomou as r\u00e9deas da burocracia sovi\u00e9tica. Se manteve discreto durante a restaura\u00e7\u00e3o do capitalismo na d\u00e9cada de 1990, mas ressurge nos dias de hoje, quando o governo burgu\u00eas de Putin agita sobre as cabe\u00e7as dos russos um empoeirado patriotismo e o usa como propaganda de seu regime. Atrav\u00e9s de produ\u00e7\u00f5es cinematogr\u00e1ficas de gosto duvidoso, desfiles militares em datas comemorativas, pe\u00e7as de propaganda e s\u00e9ries televisivas marcadas por distor\u00e7\u00f5es hist\u00f3ricas, Putin revisita mem\u00f3rias e s\u00edmbolos que representam o pior de dois mundos: o stalinista e o czarista.\r\n\r\nPor outro lado, dentro do movimento oper\u00e1rio, os stalinistas, apoiando-se na desonestidade intelectual e no pseudomarxismo de elementos como o fil\u00f3sofo italiano Domenico Losurdo, preparam suas armadilhas aos jovens e trabalhadores, procurando vender-lhes uma \"vers\u00e3o repaginada\" de Stalin onde seus crimes hediondos s\u00e3o transmutados em \"males necess\u00e1rios\", sua inaptid\u00e3o e mediocridade militar em \"genialidade estrat\u00e9gica\" e sua linha pol\u00edtica degenerada, o \"socialismo em um s\u00f3 pa\u00eds\", entre outras excresc\u00eancias, em \"\u00fanica continua\u00e7\u00e3o poss\u00edvel e real do marxismo e do bolchevismo\".\r\n\r\nNo terreno onde mentiras s\u00e3o repetidas at\u00e9 que se tornem verdades, faz-se necess\u00e1rio submeter as tortuosas rela\u00e7\u00f5es entre Stalin e o Ex\u00e9rcito Vermelho ao olhar do materialismo hist\u00f3rico e explicar como, apesar de Stalin, os jovens, camponeses e oper\u00e1rios sovi\u00e9ticos, convertidos pela necessidade extrema em soldados, derrotaram a poderosa m\u00e1quina de guerra alem\u00e3 sob o controle de Hitler.\r\nGuerra Civil Revolucion\u00e1ria: Stalin e suas rela\u00e7\u00f5es com a Oposi\u00e7\u00e3o Militar\r\nLeon Trotsky criou um novo modelo de ex\u00e9rcito, centralizado, regular e moderno, com os parcos meios dos quais dispunha. Para cumprir essa tarefa, al\u00e9m do estudo dos manuais militares e da guerra, tamb\u00e9m buscou inspira\u00e7\u00e3o e ensinamentos nas revolu\u00e7\u00f5es pregressas: nas experi\u00eancias do Ex\u00e9rcito Revolucion\u00e1rio Franc\u00eas, fundado em 1792, e nas duras li\u00e7\u00f5es da Comuna de Paris. Analisando o Novo Modelo de Ex\u00e9rcito (New Model Army)1 organizado por Oliver Cromwell durante a Revolu\u00e7\u00e3o Inglesa de 1645, concluiu que um ex\u00e9rcito permanente, com um comando centralizado e orientado por especialistas militares, era muito superior \u00e0 t\u00e1tica de guerrilha ou mil\u00edcias dispersas. Por isso defendeu a nomea\u00e7\u00e3o dos oficiais do antigo ex\u00e9rcito imperial, que aceitavam combater pelos bolcheviques, mediante soldo e submetidos ao voto dos soldados.\r\n\r\nNo esfor\u00e7o de construir uma for\u00e7a militar capaz de impedir o esmagamento da Revolu\u00e7\u00e3o de Outubro \u2013 patrocinado pelas principais pot\u00eancias imperialistas \u2013 e que, ao mesmo tempo, fosse o espelho da pol\u00edtica do partido e da revolu\u00e7\u00e3o, ou seja, a express\u00e3o m\u00e1xima do povo em armas e da democracia oper\u00e1ria, Trotsky, como ele mesmo afirmou, foi obrigado durante esse processo \"a pisar em algumas dezenas de calos\".\r\n\r\nContra suas ideias se constituiu a Oposi\u00e7\u00e3o Militar: um grupo de delegados ao 8\u00ba Congresso do Partido Comunista Russo que criticava a t\u00e1tica do centralismo militar de Trotsky, defendendo, em vez disso, o guerrilheirismo e se opondo ferozmente \u00e0 contrata\u00e7\u00e3o dos oficiais do antigo ex\u00e9rcito czarista. \u00c9 verdade que nem todos os oficiais contratados eram de confian\u00e7a. Muitos se converteram em traidores e sabotadores ao longo da campanha. Muitos atentaram contra a vida de Trotsky e de outros bolcheviques, mas a necessidade de especialistas em guerra para dirigir as tropas em opera\u00e7\u00e3o era sentida. Trotsky compreendia isso perfeitamente atrav\u00e9s do que via nas frentes de combate. Por sua vez, Stalin, ainda que discretamente, sempre estava por tr\u00e1s dos duros embates, empurrando os opositores contra Trotsky. Ao espalhar pelos corredores e gabinetes do Kremlin e at\u00e9 dizendo abertamente nas inst\u00e2ncias do partido que a pol\u00edtica militar de Trotsky era \"arrogante e hostil aos velhos bolcheviques\", Stalin conseguiu uma primeira base de apoio dentro do partido que lhe seria muito \u00fatil, posteriormente, em sua luta pelo poder.\r\n\r\nEntre maio e outubro de 1918, Stalin foi delegado \u00e0 intend\u00eancia de Tsarytsin, futura Stalingrado, atual Volgogrado, \u00e0s margens do Volga. Interinamente ficou sob seu controle toda a regi\u00e3o do Baixo Volga, onde promoveu o terror, pelas costas de Lenin, do partido e do Comit\u00ea Militar Revolucion\u00e1rio. A persegui\u00e7\u00e3o era especialmente dirigida contra os oficiais do antigo ex\u00e9rcito imperial comissionados por Trotsky. Muitos foram executados com crueldade e por motivos banais. Stalin e seu futuro ministro da Guerra, o med\u00edocre e indisciplinado oficial Kliment Voroshilov, membro entusiasmado da Oposi\u00e7\u00e3o Militar, levaram sua petul\u00e2ncia ao ponto de n\u00e3o aceitar se subordinar ao ex-general czarista Andrei Snesarev, nomeado por Trotsky para dirigir as opera\u00e7\u00f5es militares na regi\u00e3o. Mais\u00a0 tarde retratada como a\u00e7\u00e3o heroica de combate \u00e0 contrarrevolu\u00e7\u00e3o pelos historiadores oficiais a servi\u00e7o da burocracia, a atua\u00e7\u00e3o de Stalin e Voroshilov em Tsarytsin n\u00e3o passou de desobedi\u00eancia, oportunismo e rompimento dos princ\u00edpios do centralismo democr\u00e1tico.\r\n\r\n\r\n\r\n\r\nA campanha polonesa e o oportunismo de Stalin em Vars\u00f3via\r\nMesmo com as cascas de banana atiradas por Stalin, Voroshilov e a Oposi\u00e7\u00e3o Militar dentro e fora das inst\u00e2ncias do partido, Trotsky manteve firme sua t\u00e1tica e filosofia militar, com o apoio incondicional de L\u00eanin e da maioria do partido. O acerto de suas posi\u00e7\u00f5es foi provado concretamente no calor da guerra. Um ap\u00f3s outro, os generais brancos Denikin, Yudenich, Wrangel e Kolchak, bem como os bandidos de Grigoriev e Makhno, ca\u00edram em desgra\u00e7a frente \u00e0s bem organizadas divis\u00f5es vermelhas e debandaram.\r\n\r\nAs Legi\u00f5es Polonesas (Ex\u00e9rcito Azul) \u2013 hordas de assassinos e estupradores do ditador J\u00f3zef Pi\u0142sudski, treinados e patrocinados pelos franceses \u2013 foram empurradas para al\u00e9m das fronteiras do seu territ\u00f3rio. O 16\u00ba Ex\u00e9rcito Vermelho, comandado por Mikhail Tukhachevsky, atravessava a Pol\u00f4nia conquistando posi\u00e7\u00f5es e em pouco tempo j\u00e1 assediava a capital Vars\u00f3via. Ocupar a Pol\u00f4nia era a chance de romper o isolamento do restante da Europa, possibilitar uma revolu\u00e7\u00e3o socialista polonesa e abrir um caminho at\u00e9 o proletariado revolucion\u00e1rio alem\u00e3o.\r\n\r\nNo caso da Pol\u00f4nia, a quest\u00e3o nacional era candente. Dividido e oprimido historicamente pelas invas\u00f5es russas e alem\u00e3s, era quase imposs\u00edvel ao proletariado polon\u00eas n\u00e3o enxergar o Ex\u00e9rcito Vermelho como um ex\u00e9rcito invasor. As toneladas de panfletos de propaganda atiradas desde avi\u00f5es explicando a posi\u00e7\u00e3o dos comunistas russos pela autodetermina\u00e7\u00e3o da Pol\u00f4nia e pela instaura\u00e7\u00e3o de uma rep\u00fablica socialista governada por poloneses n\u00e3o arrefeceram esse \u00f3dio secular. Lutar contra o sentimento antirrusso das massas, naquele momento, era uma tarefa que estava acima das for\u00e7as dos comunistas. Ainda havia a quest\u00e3o agr\u00e1ria: a coletiviza\u00e7\u00e3o das fazendas, proposta pelo pr\u00f3prio PC polon\u00eas, chocou-se com os interesses dos pequenos e m\u00e9dios propriet\u00e1rios rurais, n\u00e3o encontrando eco entre eles.\r\n\r\nOs ingredientes explosivos da quest\u00e3o nacional, a desacelera\u00e7\u00e3o do ritmo da ofensiva, o prolongamento das linhas, a falta de recursos, falta de apoio do proletariado polon\u00eas e focos de indisciplina nas fileiras causaram a vergonhosa capitula\u00e7\u00e3o do Ex\u00e9rcito Vermelho na Pol\u00f4nia. Segundo o historiador marxista franc\u00eas Pierre Brou\u00e9, em sua \"Hist\u00f3ria da Internacional Comunista: 1919-1943\" \u2013 escrito a partir de longos anos de pesquisas e an\u00e1lises a documentos da \u00e9poca \u2013 um dos momentos decisivos do triste desfecho da campanha marcou uma das poucas, sen\u00e3o a \u00fanica, atua\u00e7\u00e3o direta de Stalin em opera\u00e7\u00f5es de guerra. Sem d\u00favida, uma atua\u00e7\u00e3o miser\u00e1vel.\r\n\r\nStalin serviu na Pol\u00f4nia como comiss\u00e1rio pol\u00edtico na divis\u00e3o comandada por Aleksander Yegorov, subordinada ao 16\u00ba Ex\u00e9rcito Vermelho. No dia de um ataque crucial \u00e0 capital polonesa, ambos decidiram desobedecer \u00e0s ordens de Tukhachevsky, que consistiam em concentrar todas as for\u00e7as no ass\u00e9dio a Vars\u00f3via, e convenceram Semion Budionny a seguir para Lvov \u00e0 frente de um regimento da Cavalaria Vermelha. A ideia era tomar a cidade, cortar as linhas de suprimentos e garantir assim a capitula\u00e7\u00e3o dos varsovianos. A manobra desastrada, incentivada pelo oportunismo de Stalin e Yegorov, obrigou a cavalaria de Tukhachevsky a recuar em socorro de Budionny, desfalcando o conjunto do ex\u00e9rcito no momento decisivo da tomada da capital polonesa2.\r\n\r\n\r\n\r\nAo tomar ci\u00eancia do ocorrido, L\u00eanin ficou furioso e retirou Stalin do Comit\u00ea Militar Revolucion\u00e1rio. Yegorov e Budionny seriam nomeados mais tarde por Stalin dois dos cinco primeiros marechais sovi\u00e9ticos ap\u00f3s a restaura\u00e7\u00e3o do carreirismo dentro do ex\u00e9rcito. A campanha ainda seria decidida na Batalha do V\u00edstula, quando o 16\u00ba Ex\u00e9rcito Vermelho bateu em retirada for\u00e7ada depois de tr\u00eas dias de combate contra unidades treinadas e comandadas por mais de 200 oficiais da Miss\u00e3o Francesa \u2013 entre eles o renomado general Ferdinand Foch e o ent\u00e3o jovem capit\u00e3o Charles De Gaulle, futuro presidente franc\u00eas. O epis\u00f3dio ficou conhecido como \"O Milagre de Vars\u00f3via\". A derrota for\u00e7ou o armist\u00edcio com a Pol\u00f4nia de Pi\u0142sudski. O refluxo nos processos revolucion\u00e1rios na Europa Central, e mais tarde na China, selaram o isolamento da R\u00fassia sovi\u00e9tica.\r\nO ex\u00e9rcito diante do ascenso da burocracia\r\nAinda antes do fim da campanha na Pol\u00f4nia, Trotsky se retira do comando do Ex\u00e9rcito a fim de se dedicar \u00e0s quest\u00f5es da reconstru\u00e7\u00e3o da infraestrutura, economia e dos transportes da jovem rep\u00fablica, destru\u00eddos pelas guerras civil e imperialista. Ao faz\u00ea-lo, deixou homens de sua confian\u00e7a no comando do ex\u00e9rcito, fundou escolas e academias militares n\u00e3o s\u00f3 para treinar os soldados, mas para formar oficiais prolet\u00e1rios e comprometidos com a revolu\u00e7\u00e3o.\r\n\r\nA crise econ\u00f4mica e o isolamento prepararam o terreno prop\u00edcio para o avan\u00e7o de Stalin e sua burocracia. Quando Lenin adoeceu, a burocracia foi gradualmente assumindo o poder e se instalou completamente no aparato do Estado ap\u00f3s sua morte. Trotsky decidiu travar um combate pol\u00edtico contra a burocracia. Frequentemente acusado pelos membros da Oposi\u00e7\u00e3o Militar durante a Guerra Civil de usar o ex\u00e9rcito como alavanca de poder e de cultivar tend\u00eancias ao bonapartismo, Trotsky jamais cogitou usar seu prest\u00edgio entre os soldados para remover os burocratas do poder com um golpe de for\u00e7a. Isso significaria substituir uma ditadura burocr\u00e1tica por uma ditadura burocr\u00e1tico-militar.\r\n\r\nA op\u00e7\u00e3o foi pela luta pol\u00edtica n\u00e3o pelo poder, mas para manter limpas as bandeiras do bolchevismo para as gera\u00e7\u00f5es posteriores. Por mais bem enraizadas que suas ideias e da Oposi\u00e7\u00e3o de Esquerda estivessem no seio da milit\u00e2ncia de base, Trotsky sabia que elas n\u00e3o tinham qualquer eco dentro das inst\u00e2ncias deliberativas de um partido j\u00e1 totalmente burocratizado. Ele nada podia contra a for\u00e7a do aparato. Durante o tempo de ex\u00edlio na Turquia, em 1929, Trotsky, ainda sob o fogo dos acontecimentos, escrevia:\r\n\"O grupo principal da oposi\u00e7\u00e3o marchava para esse desfecho de olhos abertos. Compreend\u00edamos muito claramente que, se quis\u00e9ssemos fazer das nossas ideias as ideias da nova gera\u00e7\u00e3o oper\u00e1ria, n\u00e3o seria pela diplomacia ou pela arg\u00facia, mas apenas pela luta aberta que n\u00e3o temesse os seus desdobramentos pr\u00e1ticos. March\u00e1vamos em dire\u00e7\u00e3o \u00e0 derrota certa, preparando com seguran\u00e7a uma vit\u00f3ria ideol\u00f3gica para um futuro mais distante\"3\r\nEm novembro de 1927 foram ratificados a expuls\u00e3o de Trotsky do partido e o ex\u00edlio para Alma Ata, no Cazaquist\u00e3o. Na calada da noite, longe dos olhos das massas, soldados constrangidos prenderam o seu ex-comandante em chefe e o escoltaram at\u00e9 o trem que levou ele e sua fam\u00edlia para o ex\u00edlio. Durante todo o trajeto pela linha f\u00e9rrea, nenhum soldado agiu com rispidez ou trucul\u00eancia. Os homens se esfor\u00e7aram para agir com o m\u00e1ximo de gentileza e cordialidade, tomando cuidado para n\u00e3o atrair retalia\u00e7\u00f5es de seus chefes contra si.\r\n\r\nJ\u00e1 em Moscou, Stalin tinha todos os motivos para temer os soldados. N\u00e3o seria exagero afirmar que Stalin n\u00e3o confiava e, sobretudo, odiava o ex\u00e9rcito. Seu aparato de repress\u00e3o, a pol\u00edcia pol\u00edtica GPU (Diret\u00f3rio Pol\u00edtico do Estado), era dissociado das for\u00e7as armadas. O ex\u00e9rcito era imprevis\u00edvel demais para o seu gosto. Naqueles anos, ainda era imposs\u00edvel falar do Ex\u00e9rcito Vermelho sem mencionar Trotsky.\r\n\r\nEntretanto era necess\u00e1rio agir com cautela. As mem\u00f3rias da Revolu\u00e7\u00e3o de Outubro, da Guerra Civil e dos homens que jogaram um papel brilhante nelas, ainda povoavam as mentes e cora\u00e7\u00f5es do proletariado. Para al\u00e9m disso, muitos membros n\u00e3o s\u00f3 do alto escal\u00e3o militar, mas do pr\u00f3prio bir\u00f4 pol\u00edtico do partido burocratizado ainda representavam poss\u00edveis rivais ou obst\u00e1culos para seu projeto de poder. Era preciso elimin\u00e1-los, mas no momento prop\u00edcio.\r\n\r\nDentro do Ex\u00e9rcito Vermelho, Stalin enxergava como amea\u00e7a os oficiais formados nas academias militares fundadas por Trotsky, os veteranos da Guerra Civil e da campanha da Pol\u00f4nia. No seu entender, quem despontava como um potencial rival na disputa pelo controle da burocracia era Mikhail Tukhachevsky, um jovem oficial que teve uma r\u00e1pida ascens\u00e3o durante a Guerra Civil, atraindo a aten\u00e7\u00e3o de Lenin e Trotsky pela extraordin\u00e1ria capacidade de manejar as unidades sob seu comando. Em pouco tempo, com apenas 26 anos, foi promovido a Comandante em Chefe da Frente Sul (Ucr\u00e2nia) e logo depois nomeado comandante supremo da Frente do C\u00e1ucaso.\r\n\r\nAl\u00e9m de militar habilidoso, era um homem culto e ligado \u00e0s artes. Foi amigo pessoal, maior entusiasta e promotor do mais renomado compositor russo do s\u00e9culo 20, Dmitri Shostakovich. Seu brilhantismo como estrategista lhe rendeu a alcunha de \"Napole\u00e3o Vermelho\" imposta pela imprensa imperialista. J\u00e1 na d\u00e9cada de 1920, ele vislumbrava que um novo conflito mundial era inevit\u00e1vel e que seria uma guerra de movimento, moderna, lutada com tanques e avi\u00f5es. Ele entendia que garantir a defesa da Uni\u00e3o Sovi\u00e9tica dependia de uma r\u00e1pida moderniza\u00e7\u00e3o do Ex\u00e9rcito Vermelho. A partir de 1924 o seu plano foi posto em pr\u00e1tica e, para isso, teve que bater de frente, em diversas oportunidades, com Stalin e outros burocratas do Politburo.\r\nA moderniza\u00e7\u00e3o militar sob Tukhachevsky e os Processos de Moscou\r\n\"Se a guerra vier amanh\u00e3,\r\n\r\nSe for preciso ir ao combate amanh\u00e3,\r\n\r\nEstaremos preparados para o combate hoje!\"4\r\nCom Tukhachevsky no comando supremo do Ex\u00e9rcito Vermelho tem in\u00edcio uma era de significativos avan\u00e7os na tecnologia militar sovi\u00e9tica. Alguns dos equipamentos b\u00e9licos que come\u00e7aram a ser projetados e desenvolvidos nesse per\u00edodo s\u00e3o refer\u00eancias mundiais e alguns est\u00e3o em opera\u00e7\u00e3o at\u00e9 os dias de hoje. Sob Tukhachevsky estava na ordem do dia o incentivo \u00e0 cria\u00e7\u00e3o de projetos de baixo custo e de f\u00e1cil produ\u00e7\u00e3o em larga escala. Diante dessa necessidade, a engenharia militar operou verdadeiros milagres.\r\n\r\nEm 1930, Tukhachevsky enviou um memorando ao Kremlin que exigia um colossal investimento para a produ\u00e7\u00e3o em massa de armas: \"40 mil avi\u00f5es e 50 mil tanques\". Sob suas press\u00f5es, as despesas de defesa tamb\u00e9m cresceram rapidamente, de apenas 12% do produto nacional bruto em 1933 para 18%.\r\n\r\nPara citar alguns exemplos dos avan\u00e7os, a For\u00e7a A\u00e9rea Sovi\u00e9tica, fundada em 1922 com velhos avi\u00f5es do ex\u00e9rcito czarista, em 1930 j\u00e1 contava com os modernos ca\u00e7as Polikarpov, primeiro modelo de avi\u00e3o monoplano e com trem de pouso retr\u00e1til da hist\u00f3ria da avia\u00e7\u00e3o. A tradi\u00e7\u00e3o sovi\u00e9tica na engenharia e fabrica\u00e7\u00e3o de tanques, carros de combate e unidades de artilharia autopropulsada nasceu tamb\u00e9m nesse per\u00edodo, com o revolucion\u00e1rio projeto do tanque m\u00e9dio T-34, evolu\u00e7\u00e3o do j\u00e1 moderno T-26. A carenagem e a esteira de rolagem desse ve\u00edculo permitiam uma boa performance em qualquer tipo de terreno. Sua blindagem aerodin\u00e2mica, que lhe dava uma apar\u00eancia feia e desajeitada, desviava os proj\u00e9teis antitanque, por isso resistia ao mais pesado fogo de artilharia.\r\n\r\nOutro projeto da \u00e9poca era o dos caminh\u00f5es equipados com lan\u00e7adores de foguetes. Esse projeto foi interrompido e retomado em meio \u00e0 invas\u00e3o nazista. Na ocasi\u00e3o, esses ve\u00edculos receberam o nome de Katiuska, uma refer\u00eancia a uma can\u00e7\u00e3o antifascista muito popular na URSS em 1941. Essa arma de artilharia m\u00f3vel, vers\u00e1til, foi fundamental na vit\u00f3ria em Stalingrado. O equipamento pessoal dos soldados tamb\u00e9m teve significativo avan\u00e7o. A metralhadora de assalto PPSh-41, cujo prot\u00f3tipo foi projetado nessa \u00e9poca, saltava aos olhos dos especialistas militares do mundo todo por seu baixo custo de fabrica\u00e7\u00e3o e alta precis\u00e3o de tiro, superando modelos ingleses, norte-americanos e alem\u00e3es. Inspirou, ainda no fim da guerra, o projeto do fuzil de assalto Kalashnikov AK-47, utilizado por ex\u00e9rcitos pelo mundo inteiro at\u00e9 hoje. Centenas de soldados alem\u00e3es foram capturados em Stalingrado em posse da PPSh-41.\r\n\r\nStalin era um homem do gabinete e do conchavo, que nenhum servi\u00e7o relevante prestou durante a revolu\u00e7\u00e3o e a Guerra Civil. Com essa vergonhosa lacuna militar na sua trajet\u00f3ria, homens como Tukhachevsky o amedrontavam, al\u00e9m de lhe causarem um profundo ci\u00fame e rancor. O momento para Stalin eliminar de vez seus desafetos finalmente chegou em 1936. A partir disso, n\u00e3o demorou muito para Tukhachevsky ser preso e executado sob a falsa acusa\u00e7\u00e3o de organizar uma conspira\u00e7\u00e3o contra o regime em conluio com os nazistas.\r\n\r\nAo seu lado, durante os \"Processos de Moscou'', centenas dos mais experientes oficiais e engenheiros militares foram mortos ou enviados aos gulags5, em especial os formados nas academias fundadas por Trotsky. Quando assumiu o poder ap\u00f3s a morte de Stalin, Nikita Kruchev revelou ao mundo os documentos da NKVD6\u00a0que provaram que as acusa\u00e7\u00f5es foram forjadas de maneira grosseira. A maioria dos inventivos projetos militares desse per\u00edodo foram interrompidos e retomados somente no momento da extrema urg\u00eancia.\r\n\r\nDepois da \"limpeza\" no ex\u00e9rcito, Stalin nomeou para o comando seus velhos companheiros de claque, Voroshilov e Budionny. Este \u00faltimo, homem retr\u00f3grado, acreditava que poderia enfrentar qualquer ex\u00e9rcito do mundo com piquetes de cavalaria ligeira, como fazia durante a Guerra Civil. Stalin conhecia o terreno onde pisava ao cortar a garganta de seus oficiais mais instru\u00eddos e ao nomear \"soldadinhos de chumbo\" para o comando das for\u00e7as armadas.\r\n\r\nSeu interesse real era eliminar as amea\u00e7as dentro do ex\u00e9rcito e convert\u00ea-lo em uma de suas alavancas no \u00e2mbito do poder estatal. Os comiss\u00e1rios pol\u00edticos, respons\u00e1veis diretos pela manuten\u00e7\u00e3o da moral das tropas durante a Guerra Civil, foram substitu\u00eddos por alcaguetes, convertendo-se nos olhos e ouvidos de Lavrenty Beria, chefe da NKVD, e de Stalin dentro do ex\u00e9rcito. Quanto \u00e0 defesa da URSS dos inimigos externos, as apostas de Stalin eram outras.\r\n\r\nCONCLUI NA PARTE 2\r\n\r\n\r\n\r\nNotas e refer\u00eacias:\r\n\r\n1\u00a0O New Model Army ou \"Novo Modelo de Ex\u00e9rcito\"\u00a0foi formado em 1645 pelo Parlamento Ingl\u00eas e organizado por Oliver Cromwell, sendo dissolvido em 1660 ap\u00f3s a Restaura\u00e7\u00e3o. Era diferente dos demais ex\u00e9rcitos \u00e0 \u00e9poca, uma vez que foi concebido como uma for\u00e7a respons\u00e1vel pelo servi\u00e7o em todo o pa\u00eds, ao inv\u00e9s de estar circunscrito a uma \u00fanica \u00e1rea ou guarni\u00e7\u00e3o. Como tal, era constitu\u00eddo por soldados em tempo integral, ao inv\u00e9s da mil\u00edcia usual \u00e0 \u00e9poca. Al\u00e9m disso, possu\u00eda militares de carreira. Com esse modelo militar Cromwell conseguiu encampar uma eficiente guerra contra os ex\u00e9rcitos dos nobres, descentralizados e baseados nos fyrds, ou \"mil\u00edcias feudais\" formadas a partir da circunscri\u00e7\u00e3o de servos.\r\n\r\n2 \"A Hist\u00f3ria da Internacional Comunista: 1919-1943 \" BROU\u00c9 Pierre - Tomo 1, Cap. 8, p\u00e1gina 22, editora Sundermann - 2007.\r\n\r\n3 Trotsky, sobre o desfecho da luta da Oposi\u00e7\u00e3o de Esquerda Unificada - \"Minha Vida\" - TROTSKY Leon - Cap. 42, p\u00e1gina 611 - editora Sundermann - 2017.\r\n\r\n4 Refer\u00eancia \u00e0 marcha militar Yesli Zavtra Voyna ou \"Se a guerra vier amanh\u00e3\" composta por Lebedev-Zumach durante os anos do marechalato de Tukhachevsky. A can\u00e7\u00e3o \u00e9 uma ode a moderniza\u00e7\u00e3o do ex\u00e9rcito e \u00e0s prepara\u00e7\u00f5es das defesas da URSS contra os inimigos externos.\r\n\r\n5 Os gulags eram sistemas de campos de trabalho for\u00e7ado para onde eram enviados presos comuns e opositores do regime de Stalin, em especial, os trotskistas.\r\n\r\n6 NKVD: Narodnyj Komissariat Vnutrennikh Diel ou \"Comissariado do Povo para Assuntos Internos\". Era o comissariado que cuidava do policiamento interno, corpo de bombeiros, guarda de fronteiras e servi\u00e7o secreto. Incorporou a GPU, Gosudarstvennoi Politicheskoye Upravlenie, ou \"Diret\u00f3rio Pol\u00edtico Unificado do Estado\", em 1934, sob o comando de Lavrenty Beria e se converteu na pol\u00edcia pol\u00edtica de Stalin. Com o tempo incorporou tamb\u00e9m assuntos de intelig\u00eancia e contraintelig\u00eancia, sendo renomeado, em 1953 para KGB, Komitet Gosudarstvennoi Bezopasnosti ou \"Comit\u00ea de Seguran\u00e7a do Estado\". Extinto em 1991, \u00e9 considerado pelos especialistas da \u00e1rea, o melhor servi\u00e7o secreto, de intelig\u00eancia e contraintelig\u00eancia que j\u00e1 existiu.","image":{"@type":"ImageObject","url":"https:\/\/i0.wp.com\/marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2021\/01\/EVreichstag-1945.png?fit=1000%2C541&ssl=1","width":1000,"height":541}}</script>
		</article><!-- .post-listing -->
		

		
		

		
		
		
		
				
<div id="comments">


<div class="clear"></div>


</div><!-- #comments -->

	</div><!-- .content -->
<aside id="sidebar">
	<div class="theiaStickySidebar">
		<div class="search-block-large widget">
			<form method="get" action="https://marxismo.org.br/">
				<button class="search-button" type="submit" value="Pesquisa"><i class="fa fa-search"></i></button>
				<input type="text" id="s" name="s" value="Pesquisa" onfocus="if (this.value == 'Pesquisa') {this.value = '';}" onblur="if (this.value == '') {this.value = 'Pesquisa';}"  />
			</form>
		</div><!-- .search-block /-->
<div id="social-8" class="widget social-icons-widget"><div class="widget-top"><h4>Redes Sociais</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div class="social-icons social-colored">
		<a class="ttip-none" title="Facebook" href="https://www.facebook.com/oci.comunista" target="_blank"><i class="fa fa-facebook"></i></a><a class="ttip-none" title="Twitter" href="https://twitter.com/oci_comunista" target="_blank"><i class="fa fa-twitter"></i></a><a class="ttip-none" title="Youtube" href="https://www.youtube.com/user/esquerdamarxista" target="_blank"><i class="fa fa-youtube"></i></a><a class="ttip-none" title="instagram" href="https://www.instagram.com/oci.comunista/" target="_blank"><i class="fa fa-instagram"></i></a><a class="ttip-none" title="spotify" href="https://open.spotify.com/show/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8" target="_blank"><i class="fa fa-spotify"></i></a>
		<a class="ttip-none"  title="TikTok" href="https://www.tiktok.com/@oci.comunista" target="_blank"><i class="fa &lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;"></i></a>	</div>

</div></div><!-- .widget /--><div id="text-html-widget-46" class="widget text-html"><div class="widget-top"><h4>Acesse</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container"><div ><a href="https://www.marxist.com/"  target="_blank"><img class="size-full wp-image-6856 aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/teste-sidebar-3.jpg" alt="" width="390" height="144" /></a>

<a href="http://liberdadeeluta.org/" target="_blank"><img class="wp-image-6852 size-full aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_02.jpg" width="390" height="144" /></a>

<a href="http://www.livrariamarxista.com.br/" target="_blank"><img class="wp-image-6848 size-full aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_03.jpg" width="390" height="144" /></a>

<a href="https://www.marxismo.org.br/mulherespelosocialismo/" target="_blank"><img class="size-full wp-image-6855 aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_04.jpg" alt="" width="390" height="390" /></a>

<a href="https://www.marxismo.org.br/movimento-negro-socialista/" target="_blank"><img class="size-full wp-image-6855 aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_05.jpg" alt="" width="390" height="144" /></a>


				</div><div class="clear"></div></div></div><!-- .widget /--><div id="posts-list-widget-3" class="widget posts-list"><div class="widget-top"><h4>Publicações Recentes		</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">				<ul>
							<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/os-motivos-pelos-quais-um-militante-da-oci-renuncia-ao-seu-posto-na-direcao-do-sindicato-dos-metroviarios-de-sp/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/os-motivos-pelos-quais-um-militante-da-oci-renuncia-ao-seu-posto-na-direcao-do-sindicato-dos-metroviarios-de-sp/">Os motivos pelos quais um militante da OCI renuncia ao seu posto na direção do Sindicato dos Metroviários de SP</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>01/08/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/pedro-moro-pede-demissao-da-cptm-e-mais-uma-vez-a-farsa-da-privatizacao-e-exposta/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/pedro-moro-pede-demissao-da-cptm-e-mais-uma-vez-a-farsa-da-privatizacao-e-exposta/">Pedro Moro pede demissão da CPTM e mais uma vez a farsa da privatização é exposta</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>01/08/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/a-luta-pela-reducao-da-jornada-de-trabalho-sem-reducao-salarial/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/a-luta-pela-reducao-da-jornada-de-trabalho-sem-reducao-salarial/">A luta pela redução da jornada de trabalho sem redução salarial </a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>31/07/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/abaixo-o-regime-assassino-de-hasina-vitoria-para-os-estudantes-de-bangladesh-declaracao-da-icr/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/abaixo-o-regime-assassino-de-hasina-vitoria-para-os-estudantes-de-bangladesh-declaracao-da-icr/">Abaixo o regime assassino de Hasina! Vitória para os estudantes de Bangladesh! – Declaração da ICR</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>30/07/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/nota-urgente-sobre-a-venezuela-como-chegamos-a-este-beco-sem-saida/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/nota-urgente-sobre-a-venezuela-como-chegamos-a-este-beco-sem-saida/">Nota urgente sobre a Venezuela – Como chegamos a este beco sem saída?</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>30/07/2024</span>		</li>
						</ul>
		<div class="clear"></div>
	</div></div><!-- .widget /--><div id="ads250_250-widget-7" class="widget e3lan e3lan250_250-widget"><div class="widget-top"><h4>Assine O Comunismo</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div  class="e3lan-widget-content e3lan250-250">
								<div class="e3lan-cell">
				<a href="https://livrariamarxista.com.br/produto/jornal-o-comunismo/"  target="_blank"  >					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/capa-OC-site.jpg" alt="" />
				</a>			</div>
				</div>
	</div></div><!-- .widget /--><div id="ads250_250-widget-25" class="widget e3lan e3lan250_250-widget"><div class="widget-top"><h4>Manifesto</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div  class="e3lan-widget-content e3lan250-250">
								<div class="e3lan-cell">
				<a href="https://www.marxismo.org.br/manifesto-da-internacional-comunista-revolucionaria/"  target="_blank"  >					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/manifesto-graphic-website.jpg" alt="" />
				</a>			</div>
				</div>
	</div></div><!-- .widget /--><div id="ads250_250-widget-17" class="widget e3lan e3lan250_250-widget"><div class="widget-top"><h4>América Socialista &#8211; Em Defesa do Marxismo</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div  class="e3lan-widget-content e3lan250-250">
								<div class="e3lan-cell">
				<a href="https://livrariamarxista.com.br/produto/america-socialista-24/"  target="_blank"  >					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/Divulgacao-artigos-AS-24.jpg" alt="" />
				</a>			</div>
				</div>
	</div></div><!-- .widget /-->	</div><!-- .theiaStickySidebar /-->
</aside><!-- #sidebar /-->	<div class="clear"></div>
</div><!-- .container /-->

				
<div class="clear"></div>
<div class="footer-bottom">
	<div class="container">
		<div class="alignright">
					</div>
				<div class="social-icons">
		<a class="ttip-none" title="Facebook" href="https://www.facebook.com/oci.comunista" target="_blank"><i class="fa fa-facebook"></i></a><a class="ttip-none" title="Twitter" href="https://twitter.com/oci_comunista" target="_blank"><i class="fa fa-twitter"></i></a><a class="ttip-none" title="Youtube" href="https://www.youtube.com/user/esquerdamarxista" target="_blank"><i class="fa fa-youtube"></i></a><a class="ttip-none" title="instagram" href="https://www.instagram.com/oci.comunista/" target="_blank"><i class="fa fa-instagram"></i></a><a class="ttip-none" title="spotify" href="https://open.spotify.com/show/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8" target="_blank"><i class="fa fa-spotify"></i></a>
		<a class="ttip-none"  title="TikTok" href="https://www.tiktok.com/@oci.comunista" target="_blank"><i class="fa &lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;"></i></a>	</div>

		
		<div class="alignleft">
			© Copyright 2024, Esquerda Marxista		</div>
		<div class="clear"></div>
	</div><!-- .Container -->
</div><!-- .Footer bottom -->

</div><!-- .inner-Wrapper -->
</div><!-- #Wrapper -->
</div><!-- .Wrapper-outer -->
	<div id="topcontrol" class="fa fa-angle-up" title="Role Para Cima"></div>
<div id="fb-root"></div>

<div id="um_upload_single" style="display:none;"></div>

<div id="um_view_photo" style="display:none;">
	<a href="javascript:void(0);" data-action="um_remove_modal" class="um-modal-close" aria-label="Close view photo modal">
		<i class="um-faicon-times"></i>
	</a>

	<div class="um-modal-body photo">
		<div class="um-modal-photo"></div>
	</div>
</div>
<div id="reading-position-indicator"></div>			<script type='text/javascript'>
				const lazyloadRunObserver = () => {
					const lazyloadBackgrounds = document.querySelectorAll( `.e-con.e-parent:not(.e-lazyloaded)` );
					const lazyloadBackgroundObserver = new IntersectionObserver( ( entries ) => {
						entries.forEach( ( entry ) => {
							if ( entry.isIntersecting ) {
								let lazyloadBackground = entry.target;
								if( lazyloadBackground ) {
									lazyloadBackground.classList.add( 'e-lazyloaded' );
								}
								lazyloadBackgroundObserver.unobserve( entry.target );
							}
						});
					}, { rootMargin: '200px 0px 200px 0px' } );
					lazyloadBackgrounds.forEach( ( lazyloadBackground ) => {
						lazyloadBackgroundObserver.observe( lazyloadBackground );
					} );
				};
				const events = [
					'DOMContentLoaded',
					'elementor/lazyload/observe',
				];
				events.forEach( ( event ) => {
					document.addEventListener( event, lazyloadRunObserver );
				} );
			</script>
						<div id="fb-root"></div>
			<script>(function(d, s, id) { var js, fjs = d.getElementsByTagName(s)[0]; if (d.getElementById(id)) return; js = d.createElement(s); js.id = id; js.src = 'https://connect.facebook.net/pt_BR/sdk.js#xfbml=1&amp;appId=249643311490&version=v2.3'; fjs.parentNode.insertBefore(js, fjs); }(document, 'script', 'facebook-jssdk'));</script>
			<script>
			document.body.addEventListener( 'is.post-load', function() {
				if ( 'undefined' !== typeof FB ) {
					FB.XFBML.parse();
				}
			} );
			</script>
						<script>!function(d,s,id){var js,fjs=d.getElementsByTagName(s)[0],p=/^http:/.test(d.location)?'http':'https';if(!d.getElementById(id)){js=d.createElement(s);js.id=id;js.src=p+'://platform.twitter.com/widgets.js';fjs.parentNode.insertBefore(js,fjs);}}(document, 'script', 'twitter-wjs');</script>
			<script type="text/javascript" id="tie-scripts-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var tie = {"mobile_menu_active":"true","mobile_menu_top":"","lightbox_all":"true","lightbox_gallery":"true","woocommerce_lightbox":"","lightbox_skin":"dark","lightbox_thumb":"vertical","lightbox_arrows":"","sticky_sidebar":"1","is_singular":"1","reading_indicator":"true","lang_no_results":"No Results","lang_results_found":"Results Found"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/tie-scripts.js" id="tie-scripts-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/ilightbox.packed.js" id="tie-ilightbox-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/underscore.min.js" id="underscore-js"></script>
<script type="text/javascript" id="wp-util-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var _wpUtilSettings = {"ajax":{"url":"\/wp-admin\/admin-ajax.php"}};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/wp-util.min.js" id="wp-util-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/dist/hooks.min.js" id="wp-hooks-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/dist/i18n.min.js" id="wp-i18n-js"></script>
<script type="text/javascript" id="wp-i18n-js-after">
/* <![CDATA[ */
wp.i18n.setLocaleData( { 'text direction\u0004ltr': [ 'ltr' ] } );
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/tipsy/tipsy.min.js" id="um_tipsy-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/um-confirm/um-confirm.min.js" id="um_confirm-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/picker.min.js" id="um_datetime-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/picker.date.min.js" id="um_datetime_date-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/picker.time.min.js" id="um_datetime_time-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/translations/pt_BR.min.js" id="um_datetime_locale-js"></script>
<script type="text/javascript" id="um_common-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var um_common_variables = {"locale":"pt_BR"};
var um_common_variables = {"locale":"pt_BR"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/common.min.js" id="um_common-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/cropper/cropper.min.js" id="um_crop-js"></script>
<script type="text/javascript" id="um_frontend_common-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var um_frontend_common_variables = [];
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/common-frontend.min.js" id="um_frontend_common-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-modal.min.js" id="um_modal-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/jquery-form/jquery-form.min.js" id="um_jquery_form-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/fileupload/fileupload.js" id="um_fileupload-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-functions.min.js" id="um_functions-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-responsive.min.js" id="um_responsive-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-conditional.min.js" id="um_conditional-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/select2/select2.full.min.js" id="select2-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/select2/i18n/pt.js" id="um_select2_locale-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/raty/um-raty.min.js" id="um_raty-js"></script>
<script type="text/javascript" id="um_scripts-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var um_scripts = {"max_upload_size":"2147483648","nonce":"d013f783e1"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-scripts.min.js" id="um_scripts-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-profile.min.js" id="um_profile-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-account.min.js" id="um_account-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://stats.wp.com/e-202431.js" id="jetpack-stats-js" data-wp-strategy="defer"></script>
<script type="text/javascript" id="jetpack-stats-js-after">
/* <![CDATA[ */
_stq = window._stq || [];
_stq.push([ "view", JSON.parse("{\"v\":\"ext\",\"blog\":\"122437044\",\"post\":\"37032\",\"tz\":\"-3\",\"srv\":\"marxismo.org.br\",\"j\":\"1:13.6\"}") ]);
_stq.push([ "clickTrackerInit", "122437044", "37032" ]);
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" id="sharing-js-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var sharing_js_options = {"lang":"en","counts":"1","is_stats_active":"1"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/p/jetpack/13.6/_inc/build/sharedaddy/sharing.min.js" id="sharing-js-js"></script>
<script type="text/javascript" id="sharing-js-js-after">
/* <![CDATA[ */
var windowOpen;
			( function () {
				function matches( el, sel ) {
					return !! (
						el.matches && el.matches( sel ) ||
						el.msMatchesSelector && el.msMatchesSelector( sel )
					);
				}

				document.body.addEventListener( 'click', function ( event ) {
					if ( ! event.target ) {
						return;
					}

					var el;
					if ( matches( event.target, 'a.share-facebook' ) ) {
						el = event.target;
					} else if ( event.target.parentNode && matches( event.target.parentNode, 'a.share-facebook' ) ) {
						el = event.target.parentNode;
					}

					if ( el ) {
						event.preventDefault();

						// If there's another sharing window open, close it.
						if ( typeof windowOpen !== 'undefined' ) {
							windowOpen.close();
						}
						windowOpen = window.open( el.getAttribute( 'href' ), 'wpcomfacebook', 'menubar=1,resizable=1,width=600,height=400' );
						return false;
					}
				} );
			} )();
var windowOpen;
			( function () {
				function matches( el, sel ) {
					return !! (
						el.matches && el.matches( sel ) ||
						el.msMatchesSelector && el.msMatchesSelector( sel )
					);
				}

				document.body.addEventListener( 'click', function ( event ) {
					if ( ! event.target ) {
						return;
					}

					var el;
					if ( matches( event.target, 'a.share-telegram' ) ) {
						el = event.target;
					} else if ( event.target.parentNode && matches( event.target.parentNode, 'a.share-telegram' ) ) {
						el = event.target.parentNode;
					}

					if ( el ) {
						event.preventDefault();

						// If there's another sharing window open, close it.
						if ( typeof windowOpen !== 'undefined' ) {
							windowOpen.close();
						}
						windowOpen = window.open( el.getAttribute( 'href' ), 'wpcomtelegram', 'menubar=1,resizable=1,width=450,height=450' );
						return false;
					}
				} );
			} )();
/* ]]> */
</script>
		<script type="text/javascript">
			jQuery( window ).on( 'load', function() {
				jQuery('input[name="um_request"]').val('');
			});
		</script>
	</body>

<!-- Mirrored from marxismo.org.br/as-relacoes-entre-stalin-e-o-exercito-vermelho-parte-1/ by HTTrack Website Copier/3.x [XR&CO'2014], Thu, 01 Aug 2024 21:50:40 GMT -->
</html>