<!DOCTYPE html>
<html lang="pt-BR" prefix="og: http://ogp.me/ns#">

<!-- Mirrored from marxismo.org.br/a-revolta-no-equador-marca-o-inicio-do-seculo-21/ by HTTrack Website Copier/3.x [XR&CO'2014], Thu, 01 Aug 2024 21:49:54 GMT -->
<!-- Added by HTTrack --><meta http-equiv="content-type" content="text/html;charset=UTF-8" /><!-- /Added by HTTrack -->
<head>
<meta charset="UTF-8" />
<link rel="profile" href="https://gmpg.org/xfn/11" />
<link rel="pingback" href="https://marxismo.org.br/xmlrpc.php" />
<title>A revolta no Equador marca o início do século 21 &#8211; Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)</title>
<meta name='robots' content='max-image-preview:large' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://secure.gravatar.com/' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://stats.wp.com/' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://i0.wp.com/' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://c0.wp.com/' />
<link rel="alternate" type="application/rss+xml" title="Feed para Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista) &raquo;" href="https://marxismo.org.br/feed/" />
<link rel="alternate" type="application/rss+xml" title="Feed de comentários para Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista) &raquo;" href="https://marxismo.org.br/comments/feed/" />
<script type="text/javascript">
/* <![CDATA[ */
window._wpemojiSettings = {"baseUrl":"https:\/\/s.w.org\/images\/core\/emoji\/15.0.3\/72x72\/","ext":".png","svgUrl":"https:\/\/s.w.org\/images\/core\/emoji\/15.0.3\/svg\/","svgExt":".svg","source":{"concatemoji":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-includes\/js\/wp-emoji-release.min.js"}};
/*! This file is auto-generated */
!function(i,n){var o,s,e;function c(e){try{var t={supportTests:e,timestamp:(new Date).valueOf()};sessionStorage.setItem(o,JSON.stringify(t))}catch(e){}}function p(e,t,n){e.clearRect(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height),e.fillText(t,0,0);var t=new Uint32Array(e.getImageData(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height).data),r=(e.clearRect(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height),e.fillText(n,0,0),new Uint32Array(e.getImageData(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height).data));return t.every(function(e,t){return e===r[t]})}function u(e,t,n){switch(t){case"flag":return n(e,"\ud83c\udff3\ufe0f\u200d\u26a7\ufe0f","\ud83c\udff3\ufe0f\u200b\u26a7\ufe0f")?!1:!n(e,"\ud83c\uddfa\ud83c\uddf3","\ud83c\uddfa\u200b\ud83c\uddf3")&&!n(e,"\ud83c\udff4\udb40\udc67\udb40\udc62\udb40\udc65\udb40\udc6e\udb40\udc67\udb40\udc7f","\ud83c\udff4\u200b\udb40\udc67\u200b\udb40\udc62\u200b\udb40\udc65\u200b\udb40\udc6e\u200b\udb40\udc67\u200b\udb40\udc7f");case"emoji":return!n(e,"\ud83d\udc26\u200d\u2b1b","\ud83d\udc26\u200b\u2b1b")}return!1}function f(e,t,n){var r="undefined"!=typeof WorkerGlobalScope&&self instanceof WorkerGlobalScope?new OffscreenCanvas(300,150):i.createElement("canvas"),a=r.getContext("2d",{willReadFrequently:!0}),o=(a.textBaseline="top",a.font="600 32px Arial",{});return e.forEach(function(e){o[e]=t(a,e,n)}),o}function t(e){var t=i.createElement("script");t.src=e,t.defer=!0,i.head.appendChild(t)}"undefined"!=typeof Promise&&(o="wpEmojiSettingsSupports",s=["flag","emoji"],n.supports={everything:!0,everythingExceptFlag:!0},e=new Promise(function(e){i.addEventListener("DOMContentLoaded",e,{once:!0})}),new Promise(function(t){var n=function(){try{var e=JSON.parse(sessionStorage.getItem(o));if("object"==typeof e&&"number"==typeof e.timestamp&&(new Date).valueOf()<e.timestamp+604800&&"object"==typeof e.supportTests)return e.supportTests}catch(e){}return null}();if(!n){if("undefined"!=typeof Worker&&"undefined"!=typeof OffscreenCanvas&&"undefined"!=typeof URL&&URL.createObjectURL&&"undefined"!=typeof Blob)try{var e="postMessage("+f.toString()+"("+[JSON.stringify(s),u.toString(),p.toString()].join(",")+"));",r=new Blob([e],{type:"text/javascript"}),a=new Worker(URL.createObjectURL(r),{name:"wpTestEmojiSupports"});return void(a.onmessage=function(e){c(n=e.data),a.terminate(),t(n)})}catch(e){}c(n=f(s,u,p))}t(n)}).then(function(e){for(var t in e)n.supports[t]=e[t],n.supports.everything=n.supports.everything&&n.supports[t],"flag"!==t&&(n.supports.everythingExceptFlag=n.supports.everythingExceptFlag&&n.supports[t]);n.supports.everythingExceptFlag=n.supports.everythingExceptFlag&&!n.supports.flag,n.DOMReady=!1,n.readyCallback=function(){n.DOMReady=!0}}).then(function(){return e}).then(function(){var e;n.supports.everything||(n.readyCallback(),(e=n.source||{}).concatemoji?t(e.concatemoji):e.wpemoji&&e.twemoji&&(t(e.twemoji),t(e.wpemoji)))}))}((window,document),window._wpemojiSettings);
/* ]]> */
</script>
<style id='wp-emoji-styles-inline-css' type='text/css'>

	img.wp-smiley, img.emoji {
		display: inline !important;
		border: none !important;
		box-shadow: none !important;
		height: 1em !important;
		width: 1em !important;
		margin: 0 0.07em !important;
		vertical-align: -0.1em !important;
		background: none !important;
		padding: 0 !important;
	}
</style>
<link rel='stylesheet' id='wp-block-library-css' href='https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/css/dist/block-library/style.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='mediaelement-css' href='https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/mediaelement/mediaelementplayer-legacy.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='wp-mediaelement-css' href='https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/mediaelement/wp-mediaelement.min.css' type='text/css' media='all' />
<style id='jetpack-sharing-buttons-style-inline-css' type='text/css'>
.jetpack-sharing-buttons__services-list{display:flex;flex-direction:row;flex-wrap:wrap;gap:0;list-style-type:none;margin:5px;padding:0}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-small-icon-size{font-size:12px}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-normal-icon-size{font-size:16px}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-large-icon-size{font-size:24px}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-huge-icon-size{font-size:36px}@media print{.jetpack-sharing-buttons__services-list{display:none!important}}.editor-styles-wrapper .wp-block-jetpack-sharing-buttons{gap:0;padding-inline-start:0}ul.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-background{padding:1.25em 2.375em}
</style>
<style id='pdfemb-pdf-embedder-viewer-style-inline-css' type='text/css'>
.wp-block-pdfemb-pdf-embedder-viewer{max-width:none}

</style>
<style id='classic-theme-styles-inline-css' type='text/css'>
/*! This file is auto-generated */
.wp-block-button__link{color:#fff;background-color:#32373c;border-radius:9999px;box-shadow:none;text-decoration:none;padding:calc(.667em + 2px) calc(1.333em + 2px);font-size:1.125em}.wp-block-file__button{background:#32373c;color:#fff;text-decoration:none}
</style>
<style id='global-styles-inline-css' type='text/css'>
:root{--wp--preset--aspect-ratio--square: 1;--wp--preset--aspect-ratio--4-3: 4/3;--wp--preset--aspect-ratio--3-4: 3/4;--wp--preset--aspect-ratio--3-2: 3/2;--wp--preset--aspect-ratio--2-3: 2/3;--wp--preset--aspect-ratio--16-9: 16/9;--wp--preset--aspect-ratio--9-16: 9/16;--wp--preset--color--black: #000000;--wp--preset--color--cyan-bluish-gray: #abb8c3;--wp--preset--color--white: #ffffff;--wp--preset--color--pale-pink: #f78da7;--wp--preset--color--vivid-red: #cf2e2e;--wp--preset--color--luminous-vivid-orange: #ff6900;--wp--preset--color--luminous-vivid-amber: #fcb900;--wp--preset--color--light-green-cyan: #7bdcb5;--wp--preset--color--vivid-green-cyan: #00d084;--wp--preset--color--pale-cyan-blue: #8ed1fc;--wp--preset--color--vivid-cyan-blue: #0693e3;--wp--preset--color--vivid-purple: #9b51e0;--wp--preset--gradient--vivid-cyan-blue-to-vivid-purple: linear-gradient(135deg,rgba(6,147,227,1) 0%,rgb(155,81,224) 100%);--wp--preset--gradient--light-green-cyan-to-vivid-green-cyan: linear-gradient(135deg,rgb(122,220,180) 0%,rgb(0,208,130) 100%);--wp--preset--gradient--luminous-vivid-amber-to-luminous-vivid-orange: linear-gradient(135deg,rgba(252,185,0,1) 0%,rgba(255,105,0,1) 100%);--wp--preset--gradient--luminous-vivid-orange-to-vivid-red: linear-gradient(135deg,rgba(255,105,0,1) 0%,rgb(207,46,46) 100%);--wp--preset--gradient--very-light-gray-to-cyan-bluish-gray: linear-gradient(135deg,rgb(238,238,238) 0%,rgb(169,184,195) 100%);--wp--preset--gradient--cool-to-warm-spectrum: linear-gradient(135deg,rgb(74,234,220) 0%,rgb(151,120,209) 20%,rgb(207,42,186) 40%,rgb(238,44,130) 60%,rgb(251,105,98) 80%,rgb(254,248,76) 100%);--wp--preset--gradient--blush-light-purple: linear-gradient(135deg,rgb(255,206,236) 0%,rgb(152,150,240) 100%);--wp--preset--gradient--blush-bordeaux: linear-gradient(135deg,rgb(254,205,165) 0%,rgb(254,45,45) 50%,rgb(107,0,62) 100%);--wp--preset--gradient--luminous-dusk: linear-gradient(135deg,rgb(255,203,112) 0%,rgb(199,81,192) 50%,rgb(65,88,208) 100%);--wp--preset--gradient--pale-ocean: linear-gradient(135deg,rgb(255,245,203) 0%,rgb(182,227,212) 50%,rgb(51,167,181) 100%);--wp--preset--gradient--electric-grass: linear-gradient(135deg,rgb(202,248,128) 0%,rgb(113,206,126) 100%);--wp--preset--gradient--midnight: linear-gradient(135deg,rgb(2,3,129) 0%,rgb(40,116,252) 100%);--wp--preset--font-size--small: 13px;--wp--preset--font-size--medium: 20px;--wp--preset--font-size--large: 36px;--wp--preset--font-size--x-large: 42px;--wp--preset--spacing--20: 0.44rem;--wp--preset--spacing--30: 0.67rem;--wp--preset--spacing--40: 1rem;--wp--preset--spacing--50: 1.5rem;--wp--preset--spacing--60: 2.25rem;--wp--preset--spacing--70: 3.38rem;--wp--preset--spacing--80: 5.06rem;--wp--preset--shadow--natural: 6px 6px 9px rgba(0, 0, 0, 0.2);--wp--preset--shadow--deep: 12px 12px 50px rgba(0, 0, 0, 0.4);--wp--preset--shadow--sharp: 6px 6px 0px rgba(0, 0, 0, 0.2);--wp--preset--shadow--outlined: 6px 6px 0px -3px rgba(255, 255, 255, 1), 6px 6px rgba(0, 0, 0, 1);--wp--preset--shadow--crisp: 6px 6px 0px rgba(0, 0, 0, 1);}:where(.is-layout-flex){gap: 0.5em;}:where(.is-layout-grid){gap: 0.5em;}body .is-layout-flex{display: flex;}.is-layout-flex{flex-wrap: wrap;align-items: center;}.is-layout-flex > :is(*, div){margin: 0;}body .is-layout-grid{display: grid;}.is-layout-grid > :is(*, div){margin: 0;}:where(.wp-block-columns.is-layout-flex){gap: 2em;}:where(.wp-block-columns.is-layout-grid){gap: 2em;}:where(.wp-block-post-template.is-layout-flex){gap: 1.25em;}:where(.wp-block-post-template.is-layout-grid){gap: 1.25em;}.has-black-color{color: var(--wp--preset--color--black) !important;}.has-cyan-bluish-gray-color{color: var(--wp--preset--color--cyan-bluish-gray) !important;}.has-white-color{color: var(--wp--preset--color--white) !important;}.has-pale-pink-color{color: var(--wp--preset--color--pale-pink) !important;}.has-vivid-red-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-red) !important;}.has-luminous-vivid-orange-color{color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-amber-color{color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-amber) !important;}.has-light-green-cyan-color{color: var(--wp--preset--color--light-green-cyan) !important;}.has-vivid-green-cyan-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-green-cyan) !important;}.has-pale-cyan-blue-color{color: var(--wp--preset--color--pale-cyan-blue) !important;}.has-vivid-cyan-blue-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-cyan-blue) !important;}.has-vivid-purple-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-purple) !important;}.has-black-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--black) !important;}.has-cyan-bluish-gray-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--cyan-bluish-gray) !important;}.has-white-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--white) !important;}.has-pale-pink-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--pale-pink) !important;}.has-vivid-red-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-red) !important;}.has-luminous-vivid-orange-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-amber-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-amber) !important;}.has-light-green-cyan-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--light-green-cyan) !important;}.has-vivid-green-cyan-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-green-cyan) !important;}.has-pale-cyan-blue-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--pale-cyan-blue) !important;}.has-vivid-cyan-blue-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-cyan-blue) !important;}.has-vivid-purple-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-purple) !important;}.has-black-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--black) !important;}.has-cyan-bluish-gray-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--cyan-bluish-gray) !important;}.has-white-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--white) !important;}.has-pale-pink-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--pale-pink) !important;}.has-vivid-red-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-red) !important;}.has-luminous-vivid-orange-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-amber-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-amber) !important;}.has-light-green-cyan-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--light-green-cyan) !important;}.has-vivid-green-cyan-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-green-cyan) !important;}.has-pale-cyan-blue-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--pale-cyan-blue) !important;}.has-vivid-cyan-blue-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-cyan-blue) !important;}.has-vivid-purple-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-purple) !important;}.has-vivid-cyan-blue-to-vivid-purple-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--vivid-cyan-blue-to-vivid-purple) !important;}.has-light-green-cyan-to-vivid-green-cyan-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--light-green-cyan-to-vivid-green-cyan) !important;}.has-luminous-vivid-amber-to-luminous-vivid-orange-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--luminous-vivid-amber-to-luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-orange-to-vivid-red-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--luminous-vivid-orange-to-vivid-red) !important;}.has-very-light-gray-to-cyan-bluish-gray-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--very-light-gray-to-cyan-bluish-gray) !important;}.has-cool-to-warm-spectrum-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--cool-to-warm-spectrum) !important;}.has-blush-light-purple-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--blush-light-purple) !important;}.has-blush-bordeaux-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--blush-bordeaux) !important;}.has-luminous-dusk-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--luminous-dusk) !important;}.has-pale-ocean-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--pale-ocean) !important;}.has-electric-grass-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--electric-grass) !important;}.has-midnight-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--midnight) !important;}.has-small-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--small) !important;}.has-medium-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--medium) !important;}.has-large-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--large) !important;}.has-x-large-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--x-large) !important;}
:where(.wp-block-post-template.is-layout-flex){gap: 1.25em;}:where(.wp-block-post-template.is-layout-grid){gap: 1.25em;}
:where(.wp-block-columns.is-layout-flex){gap: 2em;}:where(.wp-block-columns.is-layout-grid){gap: 2em;}
:root :where(.wp-block-pullquote){font-size: 1.5em;line-height: 1.6;}
</style>
<link rel='stylesheet' id='searchandfilter-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/search-filter/style.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='tie-style-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/style.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='tie-ilightbox-skin-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ilightbox/dark-skin/skin.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_modal-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-modal.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_ui-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/jquery-ui/jquery-ui.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_tipsy-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/tipsy/tipsy.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_raty-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/raty/um-raty.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='select2-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/select2/select2.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fileupload-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-fileupload.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_confirm-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/um-confirm/um-confirm.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_datetime-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/default.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_datetime_date-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/default.date.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_datetime_time-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/default.time.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fonticons_ii-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/legacy/fonticons/fonticons-ii.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fonticons_fa-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/legacy/fonticons/fonticons-fa.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fontawesome-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-fontawesome.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_common-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/common.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_responsive-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-responsive.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_styles-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-styles.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_crop-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/cropper/cropper.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_profile-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-profile.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_account-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-account.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_misc-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-misc.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_default_css-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-old-default.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_old_css-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/uploads/ultimatemember/um_old_settings.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='social-logos-css' href='https://c0.wp.com/p/jetpack/13.6/_inc/social-logos/social-logos.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='jetpack_css-css' href='https://c0.wp.com/p/jetpack/13.6/css/jetpack.css' type='text/css' media='all' />
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/jquery/jquery.min.js" id="jquery-core-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/jquery/jquery-migrate.min.js" id="jquery-migrate-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-gdpr.min.js" id="um-gdpr-js"></script>
<link rel="https://api.w.org/" href="https://marxismo.org.br/wp-json/" /><link rel="alternate" title="JSON" type="application/json" href="https://marxismo.org.br/wp-json/wp/v2/posts/47942" /><link rel="canonical" href="https://marxismo.org.br/a-revolta-no-equador-marca-o-inicio-do-seculo-21/" />
<link rel="alternate" title="oEmbed (JSON)" type="application/json+oembed" href="https://marxismo.org.br/wp-json/oembed/1.0/embed?url=https%3A%2F%2Fmarxismo.org.br%2Fa-revolta-no-equador-marca-o-inicio-do-seculo-21%2F" />
<link rel="alternate" title="oEmbed (XML)" type="text/xml+oembed" href="https://marxismo.org.br/wp-json/oembed/1.0/embed?url=https%3A%2F%2Fmarxismo.org.br%2Fa-revolta-no-equador-marca-o-inicio-do-seculo-21%2F&amp;format=xml" />
		<style type="text/css">
			.um_request_name {
				display: none !important;
			}
		</style>
		<style>img#wpstats{display:none}</style>
		<link rel="shortcut icon" href="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/09/favicon4.png" title="Favicon" />
<!--[if IE]>
<script type="text/javascript">jQuery(document).ready(function (){ jQuery(".menu-item").has("ul").children("a").attr("aria-haspopup", "true");});</script>
<![endif]-->
<!--[if lt IE 9]>
<script src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/html5.js"></script>
<script src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/selectivizr-min.js"></script>
<![endif]-->
<!--[if IE 9]>
<link rel="stylesheet" type="text/css" media="all" href="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ie9.css" />
<![endif]-->
<!--[if IE 8]>
<link rel="stylesheet" type="text/css" media="all" href="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ie8.css" />
<![endif]-->
<!--[if IE 7]>
<link rel="stylesheet" type="text/css" media="all" href="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ie7.css" />
<![endif]-->


<meta name="viewport" content="width=device-width, initial-scale=1.0" />



<style type="text/css" media="screen">

body{
	font-size : 14px;
	font-weight: normal;
	font-style: normal;
}

::-webkit-scrollbar {
	width: 8px;
	height:8px;
}

#main-nav,
.cat-box-content,
#sidebar .widget-container,
.post-listing,
#commentform {
	border-bottom-color: #e8000c;
}

.search-block .search-button,
#topcontrol,
#main-nav ul li.current-menu-item a,
#main-nav ul li.current-menu-item a:hover,
#main-nav ul li.current_page_parent a,
#main-nav ul li.current_page_parent a:hover,
#main-nav ul li.current-menu-parent a,
#main-nav ul li.current-menu-parent a:hover,
#main-nav ul li.current-page-ancestor a,
#main-nav ul li.current-page-ancestor a:hover,
.pagination span.current,
.share-post span.share-text,
.flex-control-paging li a.flex-active,
.ei-slider-thumbs li.ei-slider-element,
.review-percentage .review-item span span,
.review-final-score,
.button,
a.button,
a.more-link,
#main-content input[type="submit"],
.form-submit #submit,
#login-form .login-button,
.widget-feedburner .feedburner-subscribe,
input[type="submit"],
#buddypress button,
#buddypress a.button,
#buddypress input[type=submit],
#buddypress input[type=reset],
#buddypress ul.button-nav li a,
#buddypress div.generic-button a,
#buddypress .comment-reply-link,
#buddypress div.item-list-tabs ul li a span,
#buddypress div.item-list-tabs ul li.selected a,
#buddypress div.item-list-tabs ul li.current a,
#buddypress #members-directory-form div.item-list-tabs ul li.selected span,
#members-list-options a.selected,
#groups-list-options a.selected,
body.dark-skin #buddypress div.item-list-tabs ul li a span,
body.dark-skin #buddypress div.item-list-tabs ul li.selected a,
body.dark-skin #buddypress div.item-list-tabs ul li.current a,
body.dark-skin #members-list-options a.selected,
body.dark-skin #groups-list-options a.selected,
.search-block-large .search-button,
#featured-posts .flex-next:hover,
#featured-posts .flex-prev:hover,
a.tie-cart span.shooping-count,
.woocommerce span.onsale,
.woocommerce-page span.onsale ,
.woocommerce .widget_price_filter .ui-slider .ui-slider-handle,
.woocommerce-page .widget_price_filter .ui-slider .ui-slider-handle,
#check-also-close,
a.post-slideshow-next,
a.post-slideshow-prev,
.widget_price_filter .ui-slider .ui-slider-handle,
.quantity .minus:hover,
.quantity .plus:hover,
.mejs-container .mejs-controls .mejs-time-rail .mejs-time-current,
#reading-position-indicator  {
	background-color:#e8000c;
}

::-webkit-scrollbar-thumb{
	background-color:#e8000c !important;
}

#theme-footer,
#theme-header,
.top-nav ul li.current-menu-item:before,
#main-nav .menu-sub-content ,
#main-nav ul ul,
#check-also-box {
	border-top-color: #e8000c;
}

.search-block:after {
	border-right-color:#e8000c;
}

body.rtl .search-block:after {
	border-left-color:#e8000c;
}

#main-nav ul > li.menu-item-has-children:hover > a:after,
#main-nav ul > li.mega-menu:hover > a:after {
	border-color:transparent transparent #e8000c;
}

.widget.timeline-posts li a:hover,
.widget.timeline-posts li a:hover span.tie-date {
	color: #e8000c;
}

.widget.timeline-posts li a:hover span.tie-date:before {
	background: #e8000c;
	border-color: #e8000c;
}

#order_review,
#order_review_heading {
	border-color: #e8000c;
}


body {
	background-image : url(https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/images/patterns/body-bg1.png);
	background-position: top center;
}

body.single .post .entry a, body.page .post .entry a {
	color: #d40000;
}
		
body.single .post .entry a:hover, body.page .post .entry a:hover {
	color: #ff0000;
}
		
.social-icons.social-colored .&lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;:before {
	background: #00b3ff ;
}

.breaking-news span.breaking-news-title {background: #c70000;}

.tie-cat-3237 a.more-link {background-color:#ff0303;}
.tie-cat-3237 .cat-box-content {border-bottom-color:#ff0303; }
			
.tie-cat-6232 a.more-link {background-color:#850000;}
.tie-cat-6232 .cat-box-content {border-bottom-color:#850000; }
			
.tie-cat-8027 a.more-link {background-color:#8c0000;}
.tie-cat-8027 .cat-box-content {border-bottom-color:#8c0000; }
			
header#theme-header #main-nav ul li.menu-item-home a , header#theme-header #main-nav ul li.menu-item-home.current-menu-item a{
    background-image: none !important;
    text-indent: 0;
    width:auto;}</style>

<meta name="generator" content="Elementor 3.23.3; features: additional_custom_breakpoints, e_lazyload; settings: css_print_method-external, google_font-enabled, font_display-auto">
			<style>
				.e-con.e-parent:nth-of-type(n+4):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload),
				.e-con.e-parent:nth-of-type(n+4):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload) * {
					background-image: none !important;
				}
				@media screen and (max-height: 1024px) {
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+3):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload),
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+3):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload) * {
						background-image: none !important;
					}
				}
				@media screen and (max-height: 640px) {
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+2):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload),
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+2):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload) * {
						background-image: none !important;
					}
				}
			</style>
			
<!-- Jetpack Open Graph Tags -->
<meta property="og:type" content="article" />
<meta property="og:title" content="A revolta no Equador marca o início do século 21" />
<meta property="og:url" content="https://marxismo.org.br/a-revolta-no-equador-marca-o-inicio-do-seculo-21/" />
<meta property="og:description" content="No começo do século, em janeiro de 2000, os trabalhadores equatorianos, por meio do Parlamento dos Povos, derrubaram o governo e colocaram na ordem do dia a possibilidade de tomada do poder. O text…" />
<meta property="article:published_time" content="2023-03-20T11:44:57+00:00" />
<meta property="article:modified_time" content="2023-03-20T11:53:05+00:00" />
<meta property="og:site_name" content="Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)" />
<meta property="og:image" content="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/03/Ecuador-National-strike-oct-9.jpeg?fit=960%2C539&#038;ssl=1" />
<meta property="og:image:width" content="960" />
<meta property="og:image:height" content="539" />
<meta property="og:image:alt" content="" />
<meta property="og:locale" content="pt_BR" />
<meta name="twitter:site" content="@EM_CMI" />
<meta name="twitter:text:title" content="A revolta no Equador marca o início do século 21" />
<meta name="twitter:image" content="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/03/Ecuador-National-strike-oct-9.jpeg?fit=960%2C539&#038;ssl=1&#038;w=640" />
<meta name="twitter:card" content="summary_large_image" />

<!-- End Jetpack Open Graph Tags -->
		<style type="text/css" id="wp-custom-css">
			h2 {
  font-size: 2px;
}		</style>
		</head>
<body data-rsssl=1 id="top" class="post-template-default single single-post postid-47942 single-format-standard wp-custom-logo lazy-enabled elementor-default elementor-kit-27993">

<div class="wrapper-outer">

	<div class="background-cover"></div>

	<aside id="slide-out">

			<div class="search-mobile">
			<form method="get" id="searchform-mobile" action="https://marxismo.org.br/">
				<button class="search-button" type="submit" value="Pesquisa"><i class="fa fa-search"></i></button>
				<input type="text" id="s-mobile" name="s" title="Pesquisa" value="Pesquisa" onfocus="if (this.value == 'Pesquisa') {this.value = '';}" onblur="if (this.value == '') {this.value = 'Pesquisa';}"  />
			</form>
		</div><!-- .search-mobile /-->
	
			<div class="social-icons">
		<a class="ttip-none" title="Facebook" href="https://www.facebook.com/oci.comunista" target="_blank"><i class="fa fa-facebook"></i></a><a class="ttip-none" title="Twitter" href="https://twitter.com/oci_comunista" target="_blank"><i class="fa fa-twitter"></i></a><a class="ttip-none" title="Youtube" href="https://www.youtube.com/user/esquerdamarxista" target="_blank"><i class="fa fa-youtube"></i></a><a class="ttip-none" title="instagram" href="https://www.instagram.com/oci.comunista/" target="_blank"><i class="fa fa-instagram"></i></a><a class="ttip-none" title="spotify" href="https://open.spotify.com/show/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8" target="_blank"><i class="fa fa-spotify"></i></a>
		<a class="ttip-none"  title="TikTok" href="https://www.tiktok.com/@oci.comunista" target="_blank"><i class="fa &lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;"></i></a>	</div>

	
		<div id="mobile-menu"  class="mobile-hide-icons"></div>
	</aside><!-- #slide-out /-->

		<div id="wrapper" class="wide-layout">
		<div class="inner-wrapper">

		<header id="theme-header" class="theme-header center-logo">
			
		<div class="header-content">

					<a id="slide-out-open" class="slide-out-open" href="#"><span></span></a>
		
			<div class="logo">
			<h2>								<a title="Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)" href="https://marxismo.org.br/">
					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/Logo-OCI-ICR-500px.png" alt="Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)"  /><strong>Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista) Corrente Marxista Internacional</strong>
				</a>
			</h2>			</div><!-- .logo /-->
			<div class="e3lan e3lan-top">
			<a href="https://www.marxismo.org.br/a-esquerda-marxista-agora-e-a-organizacao-comunista-internacionalista/" title="A Esquerda Marxista agora é a Organização Comunista Internacionalista" target="_blank">
				<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/11/a-em-e-a-oci-700px-2.png" alt="A Esquerda Marxista agora é a Organização Comunista Internacionalista" />
			</a>
				</div>			<div class="clear"></div>

		</div>
													<nav id="main-nav">
				<div class="container">

				
					<div class="main-menu"><ul id="menu-principal" class="menu"><li id="menu-item-38462" class="menu-item menu-item-type-post_type menu-item-object-page menu-item-home menu-item-38462"><a href="https://marxismo.org.br/">Início</a></li>
<li id="menu-item-38463" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38463"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/">Artigos</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-38466" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38466"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/brasil/">Brasil</a></li>
	<li id="menu-item-38475" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38475"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/mundo/">Mundo</a></li>
	<li id="menu-item-38511" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38511"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/">Luta de Classes</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-38472" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38472"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/juventude/">Juventude</a></li>
		<li id="menu-item-38473" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38473"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/movimento-negro/">Movimento Negro</a></li>
		<li id="menu-item-43345" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-43345"><a href="https://marxismo.org.br/mulherespelosocialismo/">Mulheres</a></li>
		<li id="menu-item-52532" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-52532"><a href="https://marxismo.org.br/identitarismo/">Identitarismo</a></li>
		<li id="menu-item-38491" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38491"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/sindical/">Sindical</a></li>
		<li id="menu-item-38470" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38470"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/economia/">Economia</a></li>
		<li id="menu-item-38471" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38471"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/educacao/">Educação</a></li>
		<li id="menu-item-38468" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38468"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/arte-cultura/">Arte &amp; Cultura</a></li>
		<li id="menu-item-38469" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38469"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/ciencia-tecnologia/">Ciência &amp; Tecnologia</a></li>
	</ul>
</li>
	<li id="menu-item-49742" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-49742"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/imprensa-comunista/">Imprensa Comunista</a></li>
	<li id="menu-item-38481" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38481"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/">Especiais</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-51378" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-51378"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/ditadura-nunca-mais-60-anos-do-golpe-militar/">Ditadura Nunca Mais: 60 anos do golpe militar</a></li>
		<li id="menu-item-43365" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-43365"><a href="https://marxismo.org.br/coletanea-roque-ferreira/">Coletânea Roque Ferreira</a></li>
		<li id="menu-item-38484" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38484"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/covid-19/">Covid-19</a></li>
		<li id="menu-item-38485" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38485"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/psol/">Nossa luta no PSOL</a></li>
	</ul>
</li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38487" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category current-post-ancestor menu-item-has-children menu-item-38487"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/">Teoria</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-38497" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38497"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/dialetica-e-materialismo/">Dialética e Materialismo</a></li>
	<li id="menu-item-38504" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category current-post-ancestor menu-item-has-children menu-item-38504"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/">História</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-47924" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-47924"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/a-comuna-de-paris/">A Comuna de Paris</a></li>
		<li id="menu-item-38492" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38492"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/a-revolucao-russa/">A Revolução Russa</a></li>
		<li id="menu-item-38493" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38493"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/as-internacionais/">As Internacionais</a></li>
		<li id="menu-item-38494" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38494"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/brasil-historia/">História do Brasil</a></li>
		<li id="menu-item-38495" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category current-post-ancestor current-menu-parent current-post-parent menu-item-38495"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/historia-geral/">História Geral</a></li>
		<li id="menu-item-38496" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38496"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/movimento-operario/">Movimento Operário</a></li>
		<li id="menu-item-38490" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38490"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/revolucoes-seculo-20/">Revoluções do Século 20</a></li>
	</ul>
</li>
	<li id="menu-item-38505" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38505"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/livros-teoria/">Livros</a></li>
	<li id="menu-item-38500" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38500"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/mulheres-teoria/">Mulheres</a></li>
	<li id="menu-item-38502" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38502"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/racismo-racialismo/">Racismo &amp; Racialismo</a></li>
	<li id="menu-item-38488" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38488"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/teoria-economica/">Teoria Econômica</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-43217" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-43217"><a href="https://marxismo.org.br/nossas-lutas/">Nossas Lutas</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-43218" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-43218"><a href="https://marxismo.org.br/nossas-lutas/">Relatos</a></li>
	<li id="menu-item-39354" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-39354"><a href="https://marxismo.org.br/campanhas/">Campanhas</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-47923" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-47923"><a href="https://www.marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/juventude/revoga-nem/">Revoga Novo Ensino Médio</a></li>
		<li id="menu-item-46164" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-46164"><a href="https://marxismo.org.br/fabricas-ocupadas-20-anos/">Fábricas Ocupadas 20 Anos</a></li>
	</ul>
</li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38476" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38476 mega-menu mega-recent-featured "><a href="https://marxismo.org.br/documentos/">Documentos</a>
<div class="mega-menu-block menu-sub-content">

<ul class="mega-recent-featured-list sub-list">
	<li id="menu-item-38477" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38477"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/congressos-conferencias/">Congressos &amp; Conferências</a></li>
	<li id="menu-item-38478" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38478"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/editoriais/">Editoriais</a></li>
	<li id="menu-item-38480" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38480"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/resolucoes-declaracoes/">Resoluções &amp; Declarações</a></li>
	<li id="menu-item-38479" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38479"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/fabricas-ocupadas/">Fábricas Ocupadas</a></li>
	<li id="menu-item-51975" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-51975"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/internacional-comunista-revolucionaria/">Internacional Comunista Revolucionária</a></li>
</ul>

<div class="mega-menu-content">
<div class="mega-recent-post"><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/saudacao-de-ivan-pinheiro-a-conferencia-de-fundacao-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária"><img fetchpriority="high" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/ivan-pinheiro-1.png?resize=660%2C330&amp;ssl=1" width="660" height="330" alt="Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/saudacao-de-ivan-pinheiro-a-conferencia-de-fundacao-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária">Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária</a></h3>
						<span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>20/06/2024</span>
						</div> <!-- mega-recent-post --><div class="mega-check-also"><ul><li><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/a-internacional-comunista-revolucionaria-chegou/" title="A Internacional Comunista Revolucionária chegou!"><img src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/RCI_founding2_Image_own_work-scaled.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" width="110" height="75" alt="A Internacional Comunista Revolucionária chegou!" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/a-internacional-comunista-revolucionaria-chegou/" title="A Internacional Comunista Revolucionária chegou!">A Internacional Comunista Revolucionária chegou!</a></h3><span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>17/06/2024</span></li><li><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/manifesto-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária"><img src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/manifesto-graphic-website.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" width="110" height="75" alt="Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/manifesto-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária">Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária</a></h3><span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>15/06/2024</span></li><li><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/como-os-militantes-da-cmi-intervem-no-movimento-de-solidariedade-com-a-palestina/" title="Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina"><img loading="lazy" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/05/comrades_Image_Revolutionary_Communists_of_America.jpeg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" width="110" height="75" alt="Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/como-os-militantes-da-cmi-intervem-no-movimento-de-solidariedade-com-a-palestina/" title="Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina">Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina</a></h3><span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>16/05/2024</span></li></ul></div> <!-- mega-check-also -->
</div><!-- .mega-menu-content --> 
</div><!-- .mega-menu-block --> 
</li>
<li id="menu-item-38520" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38520"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/">Multimídia</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-38518" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38518"><a href="https://marxismo.org.br/podcast/">Podcast</a></li>
	<li id="menu-item-38522" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38522"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/videos/lives/">Lives</a></li>
	<li id="menu-item-38519" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38519"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/videos/">Vídeos</a></li>
	<li id="menu-item-38521" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38521"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/musicas/">Músicas</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38506" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38506"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/">Publicações</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-52884" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-52884"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/o-comunismo/">O Comunismo</a></li>
	<li id="menu-item-38510" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38510"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/revista-america-socialista/">Revista América Socialista</a></li>
	<li id="menu-item-39695" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-39695"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/tempo-de-revolucao/">Jornal Tempo de Revolução</a></li>
	<li id="menu-item-38507" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38507"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/edicoes-jornal-foice-martelo/">Jornal Foice&#038;Martelo</a></li>
	<li id="menu-item-38508" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38508"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/jornal-luta-de-classes/">Jornal Luta de Classes</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38517" class="menu-item menu-item-type-post_type menu-item-object-page menu-item-has-children menu-item-38517"><a href="https://marxismo.org.br/quem-somos/">Quem somos</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-42788" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-42788"><a href="https://www.marxismo.org.br/quem-somos/">Quem Somos</a></li>
	<li id="menu-item-39425" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-39425"><a href="https://docs.google.com/forms/d/e/1FAIpQLSeUbKf3DydCahiReJvGN3jUKs7H1aRPaoI0kYxNPbixTVNX4Q/viewform">Organize-se na OCI</a></li>
	<li id="menu-item-51749" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51749"><a href="https://www.marxist.com/">Corrente Marxista Internacional</a></li>
	<li id="menu-item-51750" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51750"><a href="http://liberdadeeluta.org/">Juventude Comunista Internacionalista</a></li>
	<li id="menu-item-51752" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51752"><a href="https://www.marxismo.org.br/mulherespelosocialismo/">Mulheres Pelo Socialismo</a></li>
	<li id="menu-item-51849" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-51849"><a href="https://marxismo.org.br/movimento-negro-socialista/">Movimento Negro Socialista</a></li>
	<li id="menu-item-51751" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51751"><a href="https://livrariamarxista.com.br/">Livraria Marxista</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-51754" class="menu-item menu-item-type-post_type menu-item-object-page menu-item-51754"><a href="https://marxismo.org.br/contato/">Contato</a></li>
</ul></div>					
					
				</div>
			</nav><!-- .main-nav /-->
					</header><!-- #header /-->

	
	<div class="e3lan e3lan-below_header">
			<a href="https://forms.gle/eBNa7aSgNBt52Knw9" title="" target="_blank">
				<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/11/banner-pg-campanha-comunista-2.png" alt="" />
			</a>
				</div>
	<div id="main-content" class="container">

	
	
	
	
	
	<div class="content">

		
		
		

		
		<article class="post-listing post-47942 post type-post status-publish format-standard has-post-thumbnail  category-historia-geral tag-8586 tag-america-latina tag-camponeses tag-comunismo tag-equador tag-historia tag-historia-recente tag-indigenas tag-mobilizacao tag-revolta tag-revolucao tag-socialismo tag-teoria tag-trabalhadores tag-trotsky tag-trotsquismo" id="the-post">
			
			<div class="single-post-thumb">
			<img loading="lazy" width="660" height="330" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/03/Ecuador-National-strike-oct-9.jpeg?resize=660%2C330&amp;ssl=1" class="attachment-slider size-slider wp-post-image" alt="" decoding="async" />		</div>
	
		<div class="single-post-caption">Ecuador Today</div> 


			<div class="post-inner">

							<h1 class="name post-title entry-title"><span itemprop="name">A revolta no Equador marca o início do século 21</span></h1>

						
<p class="post-meta">
		
	<span class="post-meta-author"><i class="fa fa-user"></i><a href="https://marxismo.org.br/author/jorge-martin/" title="">Jorge Martín </a></span>
	
		
	<span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>20/03/2023</span>	
	
</p>
<div class="clear"></div>
			
				<div class="entry">
					
					
					
<p>Em outubro de 2019, os trabalhadores do Equador se levantaram contra o governo e os capitalistas e somente não tomaram o poder por conta das hesitações de sua direção. Esse processo foi mais um episódio de uma longa trajetória de lutas dos camponeses equatorianos e de suas organizações, especialmente aquelas ligadas ao movimento indígena.&nbsp;</p>



<p>No começo do século, em janeiro de 2000, os trabalhadores equatorianos, por meio do Parlamento dos Povos, derrubaram o governo e colocaram na ordem do dia a possibilidade de tomada do poder. O texto que segue mostra em detalhes como se deu esse processo revolucionário, que por pouco não derrubou as instituições da democracia burguesa, colocando na ordem do dia a possibilidade de tomada do poder. Na última edição do jornal Tempo de Revolução, discutimos essa longa trajetória de luta e como se relaciona com a crise de direção. Para acompanhar essa discussão e todo o processo de lutas em curso na América Latina e em outros continentes, <a href="https://livrariamarxista.com.br/produto/tempo-de-revolucao-impresso-e-digital/" target="_blank" rel="noreferrer noopener">assine o Tempo de Revolução</a>.</p>



<div class="clear"></div><div style="margin-top:10px; margin-bottom:10px;" class="divider divider-normal"></div>



<p>Após uma semana de mobilizações de massas, manifestações, greves e confrontos, na sexta-feira, 21 de janeiro, dezenas de milhares de indígenas, camponeses, trabalhadores e estudantes do Equador ocuparam um a um os prédios do Parlamento, da Suprema Corte e do Palácio Nacional, e estabeleceram um governo alternativo. Diante desses acontecimentos, os meios de comunicação de massa do mundo, que permaneceram em silêncio durante toda a semana, começaram a gritar que um golpe militar havia derrubado o governo do presidente Jamil Mahuad. Portanto, é necessário esclarecer antes de tudo que o que aconteceu no Equador na última semana é uma <em>revolução</em>.</p>



<blockquote class="wp-block-quote is-layout-flow wp-block-quote-is-layout-flow">
<p>“Naqueles momentos cruciais em que a velha ordem se torna insuportável para as massas, elas rompem as barreiras que as excluem da arena política, varrem para o lado seus representantes tradicionais e criam por sua própria interferência as bases iniciais para um novo regime.” (Trotsky, História da Revolução Russa)</p>
</blockquote>



<p>Para entender o magnífico movimento de massas no Equador dos últimos dias, devemos voltar ao início dos anos 90, quando toda uma série de governos, tanto de direita quanto de &#8220;esquerda&#8221;, começaram a aplicar fielmente os planos de ajuste estrutural ditados pelo FMI. Os resultados já estão à vista de todos: dois terços da população abaixo da linha da pobreza, hiperinflação e desemprego em massa.</p>



<p>Em 1995, o Equador travou uma curta guerra contra o Peru com o objetivo principal de desviar a atenção das massas de seus problemas sociais para uma onda de fervor nacionalista. Mas isso durou pouco tempo e alguns meses depois houve protestos em massas dos trabalhadores contra as políticas econômicas do governo. O descontentamento generalizado dos trabalhadores e camponeses expressou-se em 1996 com uma votação expressiva em Abdalá Bucaram, que conquistou a presidência com base em promessas demagógicas. Em poucos meses, ele rompeu todas as suas promessas e adotou os mesmos planos de ajuste ditados pelo FMI, incluindo aumentos maciços de preços de todos os produtos básicos. Da noite para o dia, a eletricidade aumentou 500%, o gás 340%, as tarifas telefônicas 700%, entre outros. Esta foi a centelha que acendeu o mal-estar acumulado. Os sindicatos convocaram uma greve nacional nos dias 5 e 6 de fevereiro de 1997, que se tornou uma greve por tempo indeterminado. Bucaram tentou se manter no poder por meio da repressão, decretando estado de emergência e levando as tropas às ruas, mas isso não interrompeu os protestos. Ele então tentou retirar todo o pacote de medidas econômicas, mas também não funcionou e, finalmente, Bucaram, &#8220;o louco&#8221;, teve que fugir do país.</p>



<p>A burguesia equatoriana, tomada pelo pânico dada a magnitude do movimento e sua incapacidade de detê-lo pela repressão, rapidamente fez um acordo e nomeou Fabián Alarcón como presidente interino. Já naquela época as organizações sindicais alertavam que o objetivo da greve não tinha sido apenas forçar a renúncia do presidente, mas a rejeição de suas políticas econômicas.</p>



<p>O novo governo de Alarcón seguiu exatamente as mesmas políticas de Bucaram e Jamil Mahuad desde que foi eleito em 1998. Um país pobre e altamente endividado como o Equador tem pouco espaço de manobra no que diz respeito às políticas econômicas. Enquanto a lógica do capitalismo for aceita, só há uma saída possível: descarregar o peso da crise sobre os ombros dos trabalhadores e camponeses. Eles resistiram a todos os ataques ao seu padrão de vida lançados pelo governo e em várias ocasiões os derrotaram. Em março do ano passado, uma greve geral de 48 horas obrigou o governo a retirar seu plano de ajuste e o mesmo aconteceu em agosto do mesmo ano.</p>



<h2 class="has-vivid-red-color has-text-color wp-block-heading">Dolarização da economia</h2>



<p>O ano 2000 começou no Equador com 62% da população abaixo da linha da pobreza, 70% da força de trabalho desempregada ou subempregada, uma queda da economia de 7,2% e uma taxa de inflação de 70%. Diante dessa situação, o governo de Mahuad decidiu decretar a dolarização da economia a uma taxa de 25.000 sucres (moeda equatoriana) por dólar.</p>



<p>A dolarização da economia, que já foi aplicada na Argentina, representa uma tentativa desesperada da burguesia latino-americana de encontrar uma saída. O argumento é que isso aumentará a &#8220;confiança&#8221; dos investidores estrangeiros. Longe de resolver os problemas econômicos do país, amarrar uma economia em profunda recessão à economia dos EUA significará apenas mais planos de austeridade. Ao perder sua autonomia na política monetária, as únicas medidas que um governo poderia usar para sair da recessão seriam mais cortes nos gastos públicos, privatizações, cortes em salários e subsídios etc. Isso, longe de ser uma receita para a recuperação da economia, contrairia ainda mais o mercado interno, mergulhando o país em uma recessão ainda mais profunda. No curto prazo, a dolarização pode ter o efeito de controlar a inflação, mas apenas paralisando a atividade econômica quase completamente. É claro que em meio a uma recessão profunda é difícil aumentar os preços.</p>



<p>No caso concreto do Equador, a dolarização a 25.000 sucres por dólar também é um belo presente para capitalistas e banqueiros que têm contas em dólares que compraram a 15.000 sucres.</p>



<p>Com base nessas experiências passadas, os movimentos operários e camponeses do Equador decidiram partir para a revolta desta semana. A Confederação Nacional de Nacionalidades Indígenas (Conaie) e a Coordenação de Movimentos Sociais (CMS) criaram o Parlamento Nacional Popular e anunciaram um levante nacional por tempo indeterminado a partir de 15 de janeiro, e a tomada de Quito por milhares de camponeses indígenas vindos de todo o país.</p>



<p>O caráter desse movimento revela uma mudança qualitativa. A luta não é mais apenas para mudar de presidente ou para forçar novas eleições. Agora, o objetivo aberto da luta é uma &#8220;insurreição nacional&#8221;, o estabelecimento de parlamentos populares em nível nacional, regional e local como os únicos órgãos de poder e a abolição dos três poderes do Estado (executivo, judiciário e legislativo).</p>



<p>O jornal equatoriano <em>El Comercio</em> assim o descreveu:</p>



<blockquote class="wp-block-quote is-layout-flow wp-block-quote-is-layout-flow">
<p>“Os movimentos indígenas e sociais mudaram o que havia sido sua direção e plataforma política desde que apareceram pela primeira vez como uma força de resistência no início dos anos 90. Essa mudança, na forma do levante atual, os levou a romper completamente com as formas de poder estabelecidas. [&#8230;] Eles estão procurando criar um estado paralelo, com suas próprias regras e representantes. [&#8230;] O objetivo final desse movimento não é derrubar o presidente Mahuad ou levar suas demandas ao Congresso, isso eles já fizeram e não obtiveram resultados. Por isso levantam a necessidade de estabelecer novas formas de organização. O caminho que escolheram não é apenas a continuação de seus chamados parlamentos provinciais e o nacional, como também a criação de novos no nível cantonal. Uma democracia, a que chamam de direta, sem pedir permissão a ninguém e sem recorrer a intermediários. No passado, já os utilizaram, mas não deram qualquer resultado” (El Comercio, 16/1/00).</p>
</blockquote>



<p>O desafio ao Estado burguês e a constituição de órgãos de poder operário e camponês representam um avanço muito significativo na consciência das massas do Equador, consequência direta das lutas dos anos anteriores.</p>



<p>A revolta começou em 15 de janeiro com a declaração do estado de emergência pelo governo e prisões em massa de líderes sindicais e estudantis. É importante deixar claro que o movimento foi iniciado pelas organizações indígenas, mas teve o apoio e a participação da classe trabalhadora. Os trabalhadores da petrolífera nacional <em>Petroecuador</em> declararam uma greve geral por tempo indeterminado em apoio ao movimento indígena e contra as políticas econômicas e sociais do governo. Segundo a Agência Pulsar: &#8220;o secretário do Sindicato <em>Petroecuador</em>, Diego Cano, disse que não tem medo da presença nas ruas e estradas de mais de 30 mil soldados e policiais e que sua intenção é protestar até que Jamil caia com todo o seu governo&#8221;.</p>



<p>A Frente Única dos Trabalhadores e a Confederação dos Sindicatos Livres do Equador também aderiram à insurreição. Nas palavras de Saltos Garza, porta-voz da Coordenação dos Movimentos Sociais, “esta não é uma revolta indígena, é uma revolta dos povos do Equador, dos movimentos sociais e dos cidadãos atingidos pela inflação” (<em>El Telegrafo</em>, 16/01/00).</p>



<h2 class="has-vivid-red-color has-text-color wp-block-heading">Uma revolta nacional</h2>



<p>A insurreição adquiriu um caráter verdadeiramente nacional e manifestações de massa ocorreram em todo o país. A característica comum é a tomada de prédios do governo e a criação de parlamentos populares locais e provinciais. Em Cuenca, por exemplo, uma manifestação impressionante de 50 mil pessoas entrou em confronto com a polícia e o exército, e tomou o prédio do governo.</p>



<figure class="wp-block-image size-large"><img loading="lazy" decoding="async" width="618" height="412" src="https://i0.wp.com/www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/03/o-protesto-indigena-popular-que-parou-o-equador-img1-1024x683.jpg?resize=618%2C412&amp;ssl=1" alt="" class="wp-image-47944" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/03/o-protesto-indigena-popular-que-parou-o-equador-img1.jpg?resize=1024%2C683&amp;ssl=1 1024w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/03/o-protesto-indigena-popular-que-parou-o-equador-img1.jpg?resize=300%2C200&amp;ssl=1 300w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/03/o-protesto-indigena-popular-que-parou-o-equador-img1.jpg?resize=150%2C100&amp;ssl=1 150w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/03/o-protesto-indigena-popular-que-parou-o-equador-img1.jpg?resize=768%2C512&amp;ssl=1 768w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/03/o-protesto-indigena-popular-que-parou-o-equador-img1.jpg?w=1134&amp;ssl=1 1134w" sizes="(max-width: 618px) 100vw, 618px" data-recalc-dims="1" /></figure>



<p>Em Guayaquil, capital econômica do país, milhares de trabalhadores, camponeses e estudantes se manifestaram todos os dias, desde a segunda-feira, em apoio à insurreição. A manifestação obteve o apoio de setores da pequena burguesia, principalmente pequenos lojistas, que aderiram ao movimento em todo o país. Em Loja, no Sul, houve manifestações diárias e confrontos com a polícia. O exército ocupou o campus da universidade e prendeu 150 estudantes.</p>



<p>Apesar do impressionante desdobramento da polícia e do exército para impedir a entrada dos indígenas na capital Quito, na quarta-feira havia mais de 20 mil deles nas ruas. O líder da Conaie, Antonio Vargas, disse que “os indígenas e seus apoiadores urbanos não vão se ajoelhar diante dos ladrões e corruptos que detêm o poder econômico e político. Ele apelou para a formação de uma frente única, pois só o povo pode salvar o povo. Apelou à polícia e ao exército para que apontem suas armas contra os que estão saqueando o país e não contra os indígenas ou o povo, que são seus irmãos&#8221; (<em>PULSAR</em>, 19/01/00).</p>



<p>Na província de Chimborazo cerca de 50 mil camponeses indígenas bloquearam todas as estradas da província. O exército fala em uma maré vermelha por causa da cor dos ponchos tradicionais dos índios desta região. Ao mesmo tempo, o parlamento popular provincial da região amazônica anunciou a tomada dos poços de petróleo por trabalhadores e índios.</p>



<p>A insurreição foi adquirindo um caráter mais massivo com o passar dos dias e não foi detida pela repressão nem pelas mentiras do governo, que chegou a imprimir comunicados falsos em nome da Conaie ameaçando matar todos os não índios.</p>



<p>Na quinta-feira, o exército ocupou a refinaria de petróleo de Esmeraldas, um dos maiores complexos industriais do Equador, mas não conseguiu que os trabalhadores voltassem ao trabalho.</p>



<p>Dezenas de milhares de indígenas, trabalhadores, estudantes e pequenos comerciantes participaram das manifestações em Quito. Durante dias cercaram as instituições do poder do Estado com o objetivo de dominá-las. O governo organizou a defesa desses prédios com o exército e os protegeu com arame farpado, mas não há força capaz de deter todo um povo quando decidiu que basta e, finalmente, na sexta-feira, 21, eles assumiram o parlamento. Assim descreve <em>Pulsar</em>: “Os movimentos indígenas e camponeses do Equador, junto com os setores urbanos organizados e com total apoio das camadas médias e dos soldados dos três ramos das Forças Armadas, estabeleceram um poder alternativo neste país. Isso aconteceu quando a grande massa de indígenas e camponeses de Quito rompeu o cerco ao prédio do Parlamento e o tomou. No início houve resistência dos soldados, mas de repente chegaram centenas de soldados em carros blindados, vindos da Academia Militar e que apoiaram a ocupação&#8221;. Um grupo de 70 jovens coronéis liderados por Lucio Gutierrez declarou que estava se juntando à insurreição.</p>



<h2 class="has-vivid-red-color has-text-color wp-block-heading">O papel do exército</h2>



<p>Ao analisar o fato de que um setor do exército se juntou à insurreição, devemos levar em conta uma série de fatores. Por um lado fica claro que uma parte importante dos soldados, suboficiais e até alguns oficiais se identificam com a luta dos trabalhadores e camponeses que afinal, como disse Antonio Vargas, são seus “irmãos”. A confraternização de soldados e suboficiais com os operários e camponeses revolucionários é uma característica de toda revolução, seja na Rússia em 1917 ou na Espanha em 1936.</p>



<p>Por outro lado, também é possível que setores dos oficiais do exército sintam-se sinceramente desgostosos com as políticas econômicas do governo de Quito, que favorecem apenas um punhado de banqueiros e, no final das contas, equivalem à &#8220;venda do país ao imperialismo a preços de queima de estoques&#8221;. Esta ala de “oficiais patrióticos” que quere livrar o país da corrupção e da intervenção estrangeira tem um exemplo a seguir no movimento de Chávez na Venezuela, que tem exatamente essas mesmas características. É significativo que seja a primeira vez em anos que vemos a entrada de setores do exército na arena política ao lado das camadas mais oprimidas da sociedade.</p>



<p>No período após a Segunda Guerra Mundial, o impasse do capitalismo no mundo colonial forçou setores da casta de oficiais a tomar o poder em vários países, na tentativa de retirá-los de seu atraso e libertá-los da dependência ao imperialismo. Em alguns casos, tomando como forma o modelo stalinista da União Soviética, nacionalizaram a economia expropriando o imperialismo e a débil burguesia nacional. O modelo stalinista era útil para eles, pois uma economia planificada permitia o desenvolvimento econômico do país e, ao mesmo tempo, a ausência de uma democracia operária permitia a esses oficiais conceder a si mesmos todos os privilégios de uma casta dominante. Foi o que aconteceu em países como Síria, Birmânia, Etiópia e Afeganistão, entre outros.</p>



<p>Agora o modelo da União Soviética não existe mais para ser seguido, mas o impasse total do capitalismo em vários países ainda obriga setores da casta de oficiais a entrar na política com um programa muito confuso, uma mistura de populismo, anti-imperialismo e de rejeição do modelo econômico &#8220;neoliberal&#8221;, ou seja, a política de &#8220;ajuste estrutural&#8221;, privatizações, etc. O exemplo mais claro disso é Chávez na Venezuela.</p>



<p>Não está claro até onde irão sob a pressão das massas, mas é dever dos marxistas enfatizar que a revolução deve ser realizada pela classe trabalhadora liderando todas as camadas oprimidas da sociedade. Caso contrário, no máximo, veríamos o estabelecimento de um regime stalinista sob o controle firme dessa casta de oficiais.</p>



<p>Provavelmente, o grupo de 70 oficiais que decidiu apoiar o levante na manhã de sexta-feira pertence a essa categoria de “oficiais patrióticos&#8221; descontentes. Parece que os contatos entre so dirigentes camponeses e os movimentos sociais e esta ala do exército já haviam começado em dezembro. Após a posse do Congresso Nacional foi constituída a Junta Civil-Militar de Salvação Nacional. A composição desta junta e suas primeiras declarações refletem claramente as deficiências do movimento. A Junta é formada pelo líder da Conaie, Antonio Vargas, pelo ex-presidente da Suprema Corte, Carlos Solórzano, e pelo coronel Gutierrez.</p>



<p>Em sua primeira declaração, Lucio Gutierrez apela aos “ex-presidentes do Equador, políticos honestos, Igreja, mídia, empresários e banqueiros honestos, trabalhadores, desempregados e mulheres para apoiar uma mudança no país.” (<em>Pulsar</em>, 21/1 /00). No mesmo sentido, Carlos Solórzano afirma que: &#8220;Queremos convidar empresários de boa vontade e banqueiros honestos a participar deste governo. A única coisa que queremos daqui para frente é que o país não seja saqueado. Chega de roubar. Queremos um Equador livre de ladrões. Acho que esse é o slogan principal&#8221; (<em>Pulsar</em>, 21/01/00).</p>



<h2 class="has-vivid-red-color has-text-color wp-block-heading">Direção confusa</h2>



<p>Aqui podemos ver claramente como a principal fraqueza do movimento é justamente sua direção. Depois que os trabalhadores e camponeses tomaram o poder, seus próprios líderes já estavam pensando em como devolvê-lo aos banqueiros e capitalistas, embora apenas &#8220;honestos&#8221;, por enquanto. A confusão dos dirigentes do movimento levou-os a recorrer a elementos do velho aparelho de Estado para criar um novo. O poder já estava em suas mãos, mas eles não perceberam. Assim, o movimento que era muito radical em seu caráter e formas de organização era muito fraco e confuso em seu programa político.</p>



<p>Na noite de sexta-feira, os &#8220;<em>Communards</em>&#8220;, como são chamados pela imprensa, com o apoio de setores militares finalmente tomaram o Supremo Tribunal Federal e o Palácio Nacional, de onde Mahuad já havia fugido.</p>



<p>Então, o comandante supremo das Forças Armadas, general Carlos Mendoza, vendo o poder escapar de suas mãos, decidiu aderir à insurreição depois de já ter sido vitoriosa, e só para poder traí-la por dentro, e substituiu o coronel Gutierrez no Junta de Salvação Nacional.</p>



<p>Isso encerrou o primeiro capítulo desse movimento revolucionário. As massas provaram mais uma vez que, quando começam a se mover, não há poder na terra que possa detê-las. Desta vez, seu objetivo era claro: <strong>a derrubada não apenas de um governo, mas de todo o aparato estatal e sua substituição por outro baseado nos parlamentos populares</strong>. Em apenas cinco dias, as massas camponesas e operárias do Equador, usando seus métodos tradicionais de luta, a greve geral, a insurreição, a mobilização de massas e conquistando um setor do exército para o seu lado, conseguiram tomar o poder.</p>



<p>O problema é, como em tantas outras revoluções, a falta de uma direção genuinamente revolucionária capaz de levar o movimento até o fim. Assim como na Rússia em fevereiro, na Alemanha em 1918 e na Espanha em 1936, as massas tomaram o poder e seus líderes o devolveram à burguesia.</p>



<p>No sábado, o Equador acordou com a notícia de que o general Mendoza, supostamente membro da Junta de Salvação, havia devolvido o poder ao vice-presidente de Mahuad, Gustavo Noboa. Sua primeira declaração afirmava que &#8220;continuará principalmente com as políticas econômicas do deposto Mahuad&#8221; e que &#8220;a dolarização, o plano de resgate do sistema bancário e a modernização iniciada pelo deposto Jamil Mahuad continuarão sem oposição&#8221;.</p>



<p>Agora está claro que o general Mendoza agiu como um peão daqueles setores da burguesia que temiam que a tentativa de Mahuad de se agarrar ao poder pudesse terminar com a derrubada completa de seu regime. A decisão de entregar o poder ao vice-presidente foi tomada pelo general Mendoza após visita à embaixada dos Estados Unidos. Jamil Mahuad, que viu o poder da classe que ele representa milagrosamente salvo, declarou publicamente seu apoio ao novo presidente Noboa.</p>



<p>No momento em que escrevo, as notícias ainda são confusas. O grupo de coronéis que se juntou à insurreição sente-se traído e o coronel Gutierrez foi preso. Parece que na madrugada de sábado as massas discutiram a possibilidade de retomar o Palácio do Governo. Romelio Gualán, líder indígena e camponês diz que &#8220;o povo indígena não teme a morte, pois já está morrendo de fome no campo, então prefere morrer nas estradas, nas ruas das cidades, buscando uma mudança para todo o povo equatoriano&#8221;.</p>



<p>No final, a direção do movimento, que baseara toda a sua estratégia no apoio a uma ala do exército, sentindo-se traída pelos generais, abandonou o campo de batalha. A verdade é que o general Mendoza não traiu o movimento, pois desde o início se pôs à sua frente apenas para decapitá-lo. No sábado de manhã a situação ainda não estava perdida. Se os líderes tivessem se baseado na formação de comitês de soldados e na extensão dos parlamentos populares a todos os níveis, e no expurgo de todos os elementos burgueses, eles ainda poderiam ter mantido o poder. Como mostraram os acontecimentos da sexta-feira, dia 21, o poder não estava nas mãos de seus representantes oficiais (parlamentares, juízes e presidente), mas nas ruas de Quito e de todo o país estavam nas mãos dos parlamentos populares e do parlamento nacional do povo.</p>



<h2 class="has-vivid-red-color has-text-color wp-block-heading">Quem detinha o poder?</h2>



<p>Os líderes do movimento popular e camponês ficaram desorientados com as aparências do poder. Quando o general Mendoza, à frente da Junta de Salvação decretou sua dissolução e nomeou o presidente Noboa, não souberam responder e aceitaram. Eles não perceberam que o general Mendoza tinha pouco poder real para apoiá-lo, já que a maior parte do exército estava do lado dos <em>comunards</em>. Se tivessem feito um apelo às massas operárias e camponesas reunidas para retomar o Palácio Nacional, e aos soldados para que apontassem suas armas contra os generais e se juntassem ao movimento, a situação teria sido totalmente diferente.</p>



<figure class="wp-block-image size-full"><img loading="lazy" decoding="async" width="618" height="362" src="https://i0.wp.com/www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/03/pera-16-e1656030928893.webp?resize=618%2C362&amp;ssl=1" alt="" class="wp-image-47947" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/03/pera-16-e1656030928893.webp?w=1000&amp;ssl=1 1000w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/03/pera-16-e1656030928893.webp?resize=300%2C176&amp;ssl=1 300w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/03/pera-16-e1656030928893.webp?resize=150%2C88&amp;ssl=1 150w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/03/pera-16-e1656030928893.webp?resize=768%2C450&amp;ssl=1 768w" sizes="(max-width: 618px) 100vw, 618px" data-recalc-dims="1" /><figcaption class="wp-element-caption"><em>Manifestações em Quito, no Equador, em 23 de junho &#8211; Mariana Sapienza</em></figcaption></figure>



<div class="clear"></div><div style="margin-top:10px; margin-bottom:10px;" class="divider divider-normal"></div>As últimas notícias parecem indicar que os camponeses e indígenas deixaram a capital e dissolveram o parlamento popular. Alguns parlamentos populares provinciais não foram dissolvidos e há relatos de que o movimento de massas continua em algumas das províncias. Assim, no domingo, 23, <em>El Comercio</em> noticiou:</p>



<blockquote class="wp-block-quote is-layout-flow wp-block-quote-is-layout-flow">
<p>&#8220;Em Riobamba e Guaranda as manifestações indígenas continuaram com a palavra de ordem de continuar o movimento. Também houve mobilizações em Ambato e Otavalo&#8230; Em Riobamba, cerca de 15.000 índios marcharam até o mercado de Condamine e forçaram seu fechamento. Logo realizaram uma reunião na Casa do Indígena, onde seus líderes ratificaram o caráter indefinido da revolta&#8230; Em Guaranda, às 10h30, uma marcha de mais de 3.000 índios forçou o fechamento do mercado e das lojas. Os líderes declararam que estavam desapontados com o curso do movimento e ratificaram a continuação do levante.&#8221; (<em>El Comercio</em>, 23/01/00)</p>
</blockquote>



<p>Apesar disso, a tendência geral parece ser a dissolução dos parlamentos populares locais e o fim do movimento.</p>



<p>Seja qual for o resultado imediato deste levante, é claro que as massas operárias e camponesas aprenderam muito sobre o papel do Estado, o papel dos comandantes do exército, sobre sua própria força, etc. A burguesia equatoriana é completamente incapaz de resolver qualquer um dos problemas econômicos urgentes do país e, portanto, este não é o fim do processo, apenas mais um importante capítulo.</p>



<p>O Equador não é um caso isolado na América Latina. Colômbia, Venezuela, Argentina, Honduras, Nicarágua, Costa Rica, Brasil, todo o continente tem testemunhado mobilizações de massas, greves gerais e insurreições camponesas repetidas vezes nos últimos anos. Estão reunidas todas as condições para uma revolução vitoriosa. Assim que isso acontecer em um país, ele se espalhará como fogo em todo o continente.</p>



<p>A necessidade mais urgente para os trabalhadores das cidades e do campo no Equador e no resto do continente é forjar uma direção revolucionária firmemente baseada no princípio da independência de classe e em um programa socialista genuíno, o único que pode oferecer um caminho a seguir para as massas do continente.</p>



<p>23 de janeiro de 2000</p>



<div class="clear"></div><div style="margin-top:10px; margin-bottom:10px;" class="divider divider-normal"></div>



<p>TRADUÇÃO DE FABIANO LEITE.</p>
<div class="sharedaddy sd-sharing-enabled"><div class="robots-nocontent sd-block sd-social sd-social-official sd-sharing"><h3 class="sd-title">Compartilhe isso:</h3><div class="sd-content"><ul><li class="share-facebook"><div class="fb-share-button" data-href="https://marxismo.org.br/a-revolta-no-equador-marca-o-inicio-do-seculo-21/" data-layout="button_count"></div></li><li class="share-jetpack-whatsapp"><a rel="nofollow noopener noreferrer" data-shared="" class="share-jetpack-whatsapp sd-button" href="https://marxismo.org.br/a-revolta-no-equador-marca-o-inicio-do-seculo-21/?share=jetpack-whatsapp" target="_blank" title="Clique para compartilhar no WhatsApp" ><span>WhatsApp</span></a></li><li class="share-telegram"><a rel="nofollow noopener noreferrer" data-shared="" class="share-telegram sd-button" href="https://marxismo.org.br/a-revolta-no-equador-marca-o-inicio-do-seculo-21/?share=telegram" target="_blank" title="Clique para compartilhar no Telegram" ><span>Telegram</span></a></li><li class="share-twitter"><a href="https://twitter.com/share" class="twitter-share-button" data-url="https://marxismo.org.br/a-revolta-no-equador-marca-o-inicio-do-seculo-21/" data-text="A revolta no Equador marca o início do século 21" data-via="EM_CMI" >Tweet</a></li><li class="share-print"><a rel="nofollow noopener noreferrer" data-shared="" class="share-print sd-button" href="https://marxismo.org.br/a-revolta-no-equador-marca-o-inicio-do-seculo-21/#print" target="_blank" title="Clique para imprimir" ><span>Imprimir</span></a></li><li class="share-end"></li></ul></div></div></div>					
									</div><!-- .entry /-->


								<div class="clear"></div>
			</div><!-- .post-inner -->

			<script type="application/ld+json" class="tie-schema-graph">{"@context":"http:\/\/schema.org","@type":"NewsArticle","dateCreated":"2023-03-20T08:44:57-03:00","datePublished":"2023-03-20T08:44:57-03:00","dateModified":"2023-03-20T08:53:05-03:00","headline":"A revolta no Equador marca o in\u00edcio do s\u00e9culo 21","name":"A revolta no Equador marca o in\u00edcio do s\u00e9culo 21","keywords":"2000,Am\u00e9rica Latina,camponeses,comunismo,Equador,hist\u00f3ria,hist\u00f3ria recente,ind\u00edgenas,mobiliza\u00e7\u00e3o,Revolta,revolu\u00e7\u00e3o,socialismo,teoria,trabalhadores,Trotsky,trotsquismo","url":"https:\/\/marxismo.org.br\/a-revolta-no-equador-marca-o-inicio-do-seculo-21\/","description":"Em outubro de 2019, os trabalhadores do Equador se levantaram contra o governo e os capitalistas e somente n\u00e3o tomaram o poder por conta das hesita\u00e7\u00f5es de sua dire\u00e7\u00e3o. Esse processo foi mais um epis\u00f3d","copyrightYear":"2023","publisher":{"@id":"#Publisher","@type":"Organization","name":"Organiza\u00e7\u00e3o Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https:\/\/www.marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2024\/06\/Logo-OCI-provisorio-ICR-grande.png"},"sameAs":["https:\/\/www.facebook.com\/oci.comunista","https://marxismo.org.br/a-revolta-no-equador-marca-o-inicio-do-seculo-21/\/\/twitter.com\/oci_comunista","https://marxismo.org.br/a-revolta-no-equador-marca-o-inicio-do-seculo-21/\/\/www.youtube.com\/user\/esquerdamarxista","https://marxismo.org.br/a-revolta-no-equador-marca-o-inicio-do-seculo-21/\/\/www.instagram.com\/oci.comunista\/","https:\/\/open.spotify.com\/show\/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8"]},"sourceOrganization":{"@id":"#Publisher"},"copyrightHolder":{"@id":"#Publisher"},"mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https:\/\/marxismo.org.br\/a-revolta-no-equador-marca-o-inicio-do-seculo-21\/"},"author":{"@type":"Person","name":"Jorge Mart\u00edn","url":"https:\/\/marxismo.org.br\/author\/jorge-martin\/"},"articleSection":"Hist\u00f3ria Geral","articleBody":"\nEm outubro de 2019, os trabalhadores do Equador se levantaram contra o governo e os capitalistas e somente n\u00e3o tomaram o poder por conta das hesita\u00e7\u00f5es de sua dire\u00e7\u00e3o. Esse processo foi mais um epis\u00f3dio de uma longa trajet\u00f3ria de lutas dos camponeses equatorianos e de suas organiza\u00e7\u00f5es, especialmente aquelas ligadas ao movimento ind\u00edgena.&nbsp;\n\n\n\nNo come\u00e7o do s\u00e9culo, em janeiro de 2000, os trabalhadores equatorianos, por meio do Parlamento dos Povos, derrubaram o governo e colocaram na ordem do dia a possibilidade de tomada do poder. O texto que segue mostra em detalhes como se deu esse processo revolucion\u00e1rio, que por pouco n\u00e3o derrubou as institui\u00e7\u00f5es da democracia burguesa, colocando na ordem do dia a possibilidade de tomada do poder. Na \u00faltima edi\u00e7\u00e3o do jornal Tempo de Revolu\u00e7\u00e3o, discutimos essa longa trajet\u00f3ria de luta e como se relaciona com a crise de dire\u00e7\u00e3o. Para acompanhar essa discuss\u00e3o e todo o processo de lutas em curso na Am\u00e9rica Latina e em outros continentes, assine o Tempo de Revolu\u00e7\u00e3o.\n\n\n\n\n\n\n\nAp\u00f3s uma semana de mobiliza\u00e7\u00f5es de massas, manifesta\u00e7\u00f5es, greves e confrontos, na sexta-feira, 21 de janeiro, dezenas de milhares de ind\u00edgenas, camponeses, trabalhadores e estudantes do Equador ocuparam um a um os pr\u00e9dios do Parlamento, da Suprema Corte e do Pal\u00e1cio Nacional, e estabeleceram um governo alternativo. Diante desses acontecimentos, os meios de comunica\u00e7\u00e3o de massa do mundo, que permaneceram em sil\u00eancio durante toda a semana, come\u00e7aram a gritar que um golpe militar havia derrubado o governo do presidente Jamil Mahuad. Portanto, \u00e9 necess\u00e1rio esclarecer antes de tudo que o que aconteceu no Equador na \u00faltima semana \u00e9 uma revolu\u00e7\u00e3o.\n\n\n\n\n\u201cNaqueles momentos cruciais em que a velha ordem se torna insuport\u00e1vel para as massas, elas rompem as barreiras que as excluem da arena pol\u00edtica, varrem para o lado seus representantes tradicionais e criam por sua pr\u00f3pria interfer\u00eancia as bases iniciais para um novo regime.\u201d (Trotsky, Hist\u00f3ria da Revolu\u00e7\u00e3o Russa)\n\n\n\n\nPara entender o magn\u00edfico movimento de massas no Equador dos \u00faltimos dias, devemos voltar ao in\u00edcio dos anos 90, quando toda uma s\u00e9rie de governos, tanto de direita quanto de \"esquerda\", come\u00e7aram a aplicar fielmente os planos de ajuste estrutural ditados pelo FMI. Os resultados j\u00e1 est\u00e3o \u00e0 vista de todos: dois ter\u00e7os da popula\u00e7\u00e3o abaixo da linha da pobreza, hiperinfla\u00e7\u00e3o e desemprego em massa.\n\n\n\nEm 1995, o Equador travou uma curta guerra contra o Peru com o objetivo principal de desviar a aten\u00e7\u00e3o das massas de seus problemas sociais para uma onda de fervor nacionalista. Mas isso durou pouco tempo e alguns meses depois houve protestos em massas dos trabalhadores contra as pol\u00edticas econ\u00f4micas do governo. O descontentamento generalizado dos trabalhadores e camponeses expressou-se em 1996 com uma vota\u00e7\u00e3o expressiva em Abdal\u00e1 Bucaram, que conquistou a presid\u00eancia com base em promessas demag\u00f3gicas. Em poucos meses, ele rompeu todas as suas promessas e adotou os mesmos planos de ajuste ditados pelo FMI, incluindo aumentos maci\u00e7os de pre\u00e7os de todos os produtos b\u00e1sicos. Da noite para o dia, a eletricidade aumentou 500%, o g\u00e1s 340%, as tarifas telef\u00f4nicas 700%, entre outros. Esta foi a centelha que acendeu o mal-estar acumulado. Os sindicatos convocaram uma greve nacional nos dias 5 e 6 de fevereiro de 1997, que se tornou uma greve por tempo indeterminado. Bucaram tentou se manter no poder por meio da repress\u00e3o, decretando estado de emerg\u00eancia e levando as tropas \u00e0s ruas, mas isso n\u00e3o interrompeu os protestos. Ele ent\u00e3o tentou retirar todo o pacote de medidas econ\u00f4micas, mas tamb\u00e9m n\u00e3o funcionou e, finalmente, Bucaram, \"o louco\", teve que fugir do pa\u00eds.\n\n\n\nA burguesia equatoriana, tomada pelo p\u00e2nico dada a magnitude do movimento e sua incapacidade de det\u00ea-lo pela repress\u00e3o, rapidamente fez um acordo e nomeou Fabi\u00e1n Alarc\u00f3n como presidente interino. J\u00e1 naquela \u00e9poca as organiza\u00e7\u00f5es sindicais alertavam que o objetivo da greve n\u00e3o tinha sido apenas for\u00e7ar a ren\u00fancia do presidente, mas a rejei\u00e7\u00e3o de suas pol\u00edticas econ\u00f4micas.\n\n\n\nO novo governo de Alarc\u00f3n seguiu exatamente as mesmas pol\u00edticas de Bucaram e Jamil Mahuad desde que foi eleito em 1998. Um pa\u00eds pobre e altamente endividado como o Equador tem pouco espa\u00e7o de manobra no que diz respeito \u00e0s pol\u00edticas econ\u00f4micas. Enquanto a l\u00f3gica do capitalismo for aceita, s\u00f3 h\u00e1 uma sa\u00edda poss\u00edvel: descarregar o peso da crise sobre os ombros dos trabalhadores e camponeses. Eles resistiram a todos os ataques ao seu padr\u00e3o de vida lan\u00e7ados pelo governo e em v\u00e1rias ocasi\u00f5es os derrotaram. Em mar\u00e7o do ano passado, uma greve geral de 48 horas obrigou o governo a retirar seu plano de ajuste e o mesmo aconteceu em agosto do mesmo ano.\n\n\n\nDolariza\u00e7\u00e3o da economia\n\n\n\nO ano 2000 come\u00e7ou no Equador com 62% da popula\u00e7\u00e3o abaixo da linha da pobreza, 70% da for\u00e7a de trabalho desempregada ou subempregada, uma queda da economia de 7,2% e uma taxa de infla\u00e7\u00e3o de 70%. Diante dessa situa\u00e7\u00e3o, o governo de Mahuad decidiu decretar a dolariza\u00e7\u00e3o da economia a uma taxa de 25.000 sucres (moeda equatoriana) por d\u00f3lar.\n\n\n\nA dolariza\u00e7\u00e3o da economia, que j\u00e1 foi aplicada na Argentina, representa uma tentativa desesperada da burguesia latino-americana de encontrar uma sa\u00edda. O argumento \u00e9 que isso aumentar\u00e1 a \"confian\u00e7a\" dos investidores estrangeiros. Longe de resolver os problemas econ\u00f4micos do pa\u00eds, amarrar uma economia em profunda recess\u00e3o \u00e0 economia dos EUA significar\u00e1 apenas mais planos de austeridade. Ao perder sua autonomia na pol\u00edtica monet\u00e1ria, as \u00fanicas medidas que um governo poderia usar para sair da recess\u00e3o seriam mais cortes nos gastos p\u00fablicos, privatiza\u00e7\u00f5es, cortes em sal\u00e1rios e subs\u00eddios etc. Isso, longe de ser uma receita para a recupera\u00e7\u00e3o da economia, contrairia ainda mais o mercado interno, mergulhando o pa\u00eds em uma recess\u00e3o ainda mais profunda. No curto prazo, a dolariza\u00e7\u00e3o pode ter o efeito de controlar a infla\u00e7\u00e3o, mas apenas paralisando a atividade econ\u00f4mica quase completamente. \u00c9 claro que em meio a uma recess\u00e3o profunda \u00e9 dif\u00edcil aumentar os pre\u00e7os.\n\n\n\nNo caso concreto do Equador, a dolariza\u00e7\u00e3o a 25.000 sucres por d\u00f3lar tamb\u00e9m \u00e9 um belo presente para capitalistas e banqueiros que t\u00eam contas em d\u00f3lares que compraram a 15.000 sucres.\n\n\n\nCom base nessas experi\u00eancias passadas, os movimentos oper\u00e1rios e camponeses do Equador decidiram partir para a revolta desta semana. A Confedera\u00e7\u00e3o Nacional de Nacionalidades Ind\u00edgenas (Conaie) e a Coordena\u00e7\u00e3o de Movimentos Sociais (CMS) criaram o Parlamento Nacional Popular e anunciaram um levante nacional por tempo indeterminado a partir de 15 de janeiro, e a tomada de Quito por milhares de camponeses ind\u00edgenas vindos de todo o pa\u00eds.\n\n\n\nO car\u00e1ter desse movimento revela uma mudan\u00e7a qualitativa. A luta n\u00e3o \u00e9 mais apenas para mudar de presidente ou para for\u00e7ar novas elei\u00e7\u00f5es. Agora, o objetivo aberto da luta \u00e9 uma \"insurrei\u00e7\u00e3o nacional\", o estabelecimento de parlamentos populares em n\u00edvel nacional, regional e local como os \u00fanicos \u00f3rg\u00e3os de poder e a aboli\u00e7\u00e3o dos tr\u00eas poderes do Estado (executivo, judici\u00e1rio e legislativo).\n\n\n\nO jornal equatoriano El Comercio assim o descreveu:\n\n\n\n\n\u201cOs movimentos ind\u00edgenas e sociais mudaram o que havia sido sua dire\u00e7\u00e3o e plataforma pol\u00edtica desde que apareceram pela primeira vez como uma for\u00e7a de resist\u00eancia no in\u00edcio dos anos 90. Essa mudan\u00e7a, na forma do levante atual, os levou a romper completamente com as formas de poder estabelecidas. [...] Eles est\u00e3o procurando criar um estado paralelo, com suas pr\u00f3prias regras e representantes. [...] O objetivo final desse movimento n\u00e3o \u00e9 derrubar o presidente Mahuad ou levar suas demandas ao Congresso, isso eles j\u00e1 fizeram e n\u00e3o obtiveram resultados. Por isso levantam a necessidade de estabelecer novas formas de organiza\u00e7\u00e3o. O caminho que escolheram n\u00e3o \u00e9 apenas a continua\u00e7\u00e3o de seus chamados parlamentos provinciais e o nacional, como tamb\u00e9m a cria\u00e7\u00e3o de novos no n\u00edvel cantonal. Uma democracia, a que chamam de direta, sem pedir permiss\u00e3o a ningu\u00e9m e sem recorrer a intermedi\u00e1rios. No passado, j\u00e1 os utilizaram, mas n\u00e3o deram qualquer resultado\u201d (El Comercio, 16\/1\/00).\n\n\n\n\nO desafio ao Estado burgu\u00eas e a constitui\u00e7\u00e3o de \u00f3rg\u00e3os de poder oper\u00e1rio e campon\u00eas representam um avan\u00e7o muito significativo na consci\u00eancia das massas do Equador, consequ\u00eancia direta das lutas dos anos anteriores.\n\n\n\nA revolta come\u00e7ou em 15 de janeiro com a declara\u00e7\u00e3o do estado de emerg\u00eancia pelo governo e pris\u00f5es em massa de l\u00edderes sindicais e estudantis. \u00c9 importante deixar claro que o movimento foi iniciado pelas organiza\u00e7\u00f5es ind\u00edgenas, mas teve o apoio e a participa\u00e7\u00e3o da classe trabalhadora. Os trabalhadores da petrol\u00edfera nacional Petroecuador declararam uma greve geral por tempo indeterminado em apoio ao movimento ind\u00edgena e contra as pol\u00edticas econ\u00f4micas e sociais do governo. Segundo a Ag\u00eancia Pulsar: \"o secret\u00e1rio do Sindicato Petroecuador, Diego Cano, disse que n\u00e3o tem medo da presen\u00e7a nas ruas e estradas de mais de 30 mil soldados e policiais e que sua inten\u00e7\u00e3o \u00e9 protestar at\u00e9 que Jamil caia com todo o seu governo\".\n\n\n\nA Frente \u00danica dos Trabalhadores e a Confedera\u00e7\u00e3o dos Sindicatos Livres do Equador tamb\u00e9m aderiram \u00e0 insurrei\u00e7\u00e3o. Nas palavras de Saltos Garza, porta-voz da Coordena\u00e7\u00e3o dos Movimentos Sociais, \u201cesta n\u00e3o \u00e9 uma revolta ind\u00edgena, \u00e9 uma revolta dos povos do Equador, dos movimentos sociais e dos cidad\u00e3os atingidos pela infla\u00e7\u00e3o\u201d (El Telegrafo, 16\/01\/00).\n\n\n\nUma revolta nacional\n\n\n\nA insurrei\u00e7\u00e3o adquiriu um car\u00e1ter verdadeiramente nacional e manifesta\u00e7\u00f5es de massa ocorreram em todo o pa\u00eds. A caracter\u00edstica comum \u00e9 a tomada de pr\u00e9dios do governo e a cria\u00e7\u00e3o de parlamentos populares locais e provinciais. Em Cuenca, por exemplo, uma manifesta\u00e7\u00e3o impressionante de 50 mil pessoas entrou em confronto com a pol\u00edcia e o ex\u00e9rcito, e tomou o pr\u00e9dio do governo.\n\n\n\n\n\n\n\nEm Guayaquil, capital econ\u00f4mica do pa\u00eds, milhares de trabalhadores, camponeses e estudantes se manifestaram todos os dias, desde a segunda-feira, em apoio \u00e0 insurrei\u00e7\u00e3o. A manifesta\u00e7\u00e3o obteve o apoio de setores da pequena burguesia, principalmente pequenos lojistas, que aderiram ao movimento em todo o pa\u00eds. Em Loja, no Sul, houve manifesta\u00e7\u00f5es di\u00e1rias e confrontos com a pol\u00edcia. O ex\u00e9rcito ocupou o campus da universidade e prendeu 150 estudantes.\n\n\n\nApesar do impressionante desdobramento da pol\u00edcia e do ex\u00e9rcito para impedir a entrada dos ind\u00edgenas na capital Quito, na quarta-feira havia mais de 20 mil deles nas ruas. O l\u00edder da Conaie, Antonio Vargas, disse que \u201cos ind\u00edgenas e seus apoiadores urbanos n\u00e3o v\u00e3o se ajoelhar diante dos ladr\u00f5es e corruptos que det\u00eam o poder econ\u00f4mico e pol\u00edtico. Ele apelou para a forma\u00e7\u00e3o de uma frente \u00fanica, pois s\u00f3 o povo pode salvar o povo. Apelou \u00e0 pol\u00edcia e ao ex\u00e9rcito para que apontem suas armas contra os que est\u00e3o saqueando o pa\u00eds e n\u00e3o contra os ind\u00edgenas ou o povo, que s\u00e3o seus irm\u00e3os\" (PULSAR, 19\/01\/00).\n\n\n\nNa prov\u00edncia de Chimborazo cerca de 50 mil camponeses ind\u00edgenas bloquearam todas as estradas da prov\u00edncia. O ex\u00e9rcito fala em uma mar\u00e9 vermelha por causa da cor dos ponchos tradicionais dos \u00edndios desta regi\u00e3o. Ao mesmo tempo, o parlamento popular provincial da regi\u00e3o amaz\u00f4nica anunciou a tomada dos po\u00e7os de petr\u00f3leo por trabalhadores e \u00edndios.\n\n\n\nA insurrei\u00e7\u00e3o foi adquirindo um car\u00e1ter mais massivo com o passar dos dias e n\u00e3o foi detida pela repress\u00e3o nem pelas mentiras do governo, que chegou a imprimir comunicados falsos em nome da Conaie amea\u00e7ando matar todos os n\u00e3o \u00edndios.\n\n\n\nNa quinta-feira, o ex\u00e9rcito ocupou a refinaria de petr\u00f3leo de Esmeraldas, um dos maiores complexos industriais do Equador, mas n\u00e3o conseguiu que os trabalhadores voltassem ao trabalho.\n\n\n\nDezenas de milhares de ind\u00edgenas, trabalhadores, estudantes e pequenos comerciantes participaram das manifesta\u00e7\u00f5es em Quito. Durante dias cercaram as institui\u00e7\u00f5es do poder do Estado com o objetivo de domin\u00e1-las. O governo organizou a defesa desses pr\u00e9dios com o ex\u00e9rcito e os protegeu com arame farpado, mas n\u00e3o h\u00e1 for\u00e7a capaz de deter todo um povo quando decidiu que basta e, finalmente, na sexta-feira, 21, eles assumiram o parlamento. Assim descreve Pulsar: \u201cOs movimentos ind\u00edgenas e camponeses do Equador, junto com os setores urbanos organizados e com total apoio das camadas m\u00e9dias e dos soldados dos tr\u00eas ramos das For\u00e7as Armadas, estabeleceram um poder alternativo neste pa\u00eds. Isso aconteceu quando a grande massa de ind\u00edgenas e camponeses de Quito rompeu o cerco ao pr\u00e9dio do Parlamento e o tomou. No in\u00edcio houve resist\u00eancia dos soldados, mas de repente chegaram centenas de soldados em carros blindados, vindos da Academia Militar e que apoiaram a ocupa\u00e7\u00e3o\". Um grupo de 70 jovens coron\u00e9is liderados por Lucio Gutierrez declarou que estava se juntando \u00e0 insurrei\u00e7\u00e3o.\n\n\n\nO papel do ex\u00e9rcito\n\n\n\nAo analisar o fato de que um setor do ex\u00e9rcito se juntou \u00e0 insurrei\u00e7\u00e3o, devemos levar em conta uma s\u00e9rie de fatores. Por um lado fica claro que uma parte importante dos soldados, suboficiais e at\u00e9 alguns oficiais se identificam com a luta dos trabalhadores e camponeses que afinal, como disse Antonio Vargas, s\u00e3o seus \u201cirm\u00e3os\u201d. A confraterniza\u00e7\u00e3o de soldados e suboficiais com os oper\u00e1rios e camponeses revolucion\u00e1rios \u00e9 uma caracter\u00edstica de toda revolu\u00e7\u00e3o, seja na R\u00fassia em 1917 ou na Espanha em 1936.\n\n\n\nPor outro lado, tamb\u00e9m \u00e9 poss\u00edvel que setores dos oficiais do ex\u00e9rcito sintam-se sinceramente desgostosos com as pol\u00edticas econ\u00f4micas do governo de Quito, que favorecem apenas um punhado de banqueiros e, no final das contas, equivalem \u00e0 \"venda do pa\u00eds ao imperialismo a pre\u00e7os de queima de estoques\". Esta ala de \u201coficiais patri\u00f3ticos\u201d que quere livrar o pa\u00eds da corrup\u00e7\u00e3o e da interven\u00e7\u00e3o estrangeira tem um exemplo a seguir no movimento de Ch\u00e1vez na Venezuela, que tem exatamente essas mesmas caracter\u00edsticas. \u00c9 significativo que seja a primeira vez em anos que vemos a entrada de setores do ex\u00e9rcito na arena pol\u00edtica ao lado das camadas mais oprimidas da sociedade.\n\n\n\nNo per\u00edodo ap\u00f3s a Segunda Guerra Mundial, o impasse do capitalismo no mundo colonial for\u00e7ou setores da casta de oficiais a tomar o poder em v\u00e1rios pa\u00edses, na tentativa de retir\u00e1-los de seu atraso e libert\u00e1-los da depend\u00eancia ao imperialismo. Em alguns casos, tomando como forma o modelo stalinista da Uni\u00e3o Sovi\u00e9tica, nacionalizaram a economia expropriando o imperialismo e a d\u00e9bil burguesia nacional. O modelo stalinista era \u00fatil para eles, pois uma economia planificada permitia o desenvolvimento econ\u00f4mico do pa\u00eds e, ao mesmo tempo, a aus\u00eancia de uma democracia oper\u00e1ria permitia a esses oficiais conceder a si mesmos todos os privil\u00e9gios de uma casta dominante. Foi o que aconteceu em pa\u00edses como S\u00edria, Birm\u00e2nia, Eti\u00f3pia e Afeganist\u00e3o, entre outros.\n\n\n\nAgora o modelo da Uni\u00e3o Sovi\u00e9tica n\u00e3o existe mais para ser seguido, mas o impasse total do capitalismo em v\u00e1rios pa\u00edses ainda obriga setores da casta de oficiais a entrar na pol\u00edtica com um programa muito confuso, uma mistura de populismo, anti-imperialismo e de rejei\u00e7\u00e3o do modelo econ\u00f4mico \"neoliberal\", ou seja, a pol\u00edtica de \"ajuste estrutural\", privatiza\u00e7\u00f5es, etc. O exemplo mais claro disso \u00e9 Ch\u00e1vez na Venezuela.\n\n\n\nN\u00e3o est\u00e1 claro at\u00e9 onde ir\u00e3o sob a press\u00e3o das massas, mas \u00e9 dever dos marxistas enfatizar que a revolu\u00e7\u00e3o deve ser realizada pela classe trabalhadora liderando todas as camadas oprimidas da sociedade. Caso contr\u00e1rio, no m\u00e1ximo, ver\u00edamos o estabelecimento de um regime stalinista sob o controle firme dessa casta de oficiais.\n\n\n\nProvavelmente, o grupo de 70 oficiais que decidiu apoiar o levante na manh\u00e3 de sexta-feira pertence a essa categoria de \u201coficiais patri\u00f3ticos\" descontentes. Parece que os contatos entre so dirigentes camponeses e os movimentos sociais e esta ala do ex\u00e9rcito j\u00e1 haviam come\u00e7ado em dezembro. Ap\u00f3s a posse do Congresso Nacional foi constitu\u00edda a Junta Civil-Militar de Salva\u00e7\u00e3o Nacional. A composi\u00e7\u00e3o desta junta e suas primeiras declara\u00e7\u00f5es refletem claramente as defici\u00eancias do movimento. A Junta \u00e9 formada pelo l\u00edder da Conaie, Antonio Vargas, pelo ex-presidente da Suprema Corte, Carlos Sol\u00f3rzano, e pelo coronel Gutierrez.\n\n\n\nEm sua primeira declara\u00e7\u00e3o, Lucio Gutierrez apela aos \u201cex-presidentes do Equador, pol\u00edticos honestos, Igreja, m\u00eddia, empres\u00e1rios e banqueiros honestos, trabalhadores, desempregados e mulheres para apoiar uma mudan\u00e7a no pa\u00eds.\u201d (Pulsar, 21\/1 \/00). No mesmo sentido, Carlos Sol\u00f3rzano afirma que: \"Queremos convidar empres\u00e1rios de boa vontade e banqueiros honestos a participar deste governo. A \u00fanica coisa que queremos daqui para frente \u00e9 que o pa\u00eds n\u00e3o seja saqueado. Chega de roubar. Queremos um Equador livre de ladr\u00f5es. Acho que esse \u00e9 o slogan principal\" (Pulsar, 21\/01\/00).\n\n\n\nDire\u00e7\u00e3o confusa\n\n\n\nAqui podemos ver claramente como a principal fraqueza do movimento \u00e9 justamente sua dire\u00e7\u00e3o. Depois que os trabalhadores e camponeses tomaram o poder, seus pr\u00f3prios l\u00edderes j\u00e1 estavam pensando em como devolv\u00ea-lo aos banqueiros e capitalistas, embora apenas \"honestos\", por enquanto. A confus\u00e3o dos dirigentes do movimento levou-os a recorrer a elementos do velho aparelho de Estado para criar um novo. O poder j\u00e1 estava em suas m\u00e3os, mas eles n\u00e3o perceberam. Assim, o movimento que era muito radical em seu car\u00e1ter e formas de organiza\u00e7\u00e3o era muito fraco e confuso em seu programa pol\u00edtico.\n\n\n\nNa noite de sexta-feira, os \"Communards\", como s\u00e3o chamados pela imprensa, com o apoio de setores militares finalmente tomaram o Supremo Tribunal Federal e o Pal\u00e1cio Nacional, de onde Mahuad j\u00e1 havia fugido.\n\n\n\nEnt\u00e3o, o comandante supremo das For\u00e7as Armadas, general Carlos Mendoza, vendo o poder escapar de suas m\u00e3os, decidiu aderir \u00e0 insurrei\u00e7\u00e3o depois de j\u00e1 ter sido vitoriosa, e s\u00f3 para poder tra\u00ed-la por dentro, e substituiu o coronel Gutierrez no Junta de Salva\u00e7\u00e3o Nacional.\n\n\n\nIsso encerrou o primeiro cap\u00edtulo desse movimento revolucion\u00e1rio. As massas provaram mais uma vez que, quando come\u00e7am a se mover, n\u00e3o h\u00e1 poder na terra que possa det\u00ea-las. Desta vez, seu objetivo era claro: a derrubada n\u00e3o apenas de um governo, mas de todo o aparato estatal e sua substitui\u00e7\u00e3o por outro baseado nos parlamentos populares. Em apenas cinco dias, as massas camponesas e oper\u00e1rias do Equador, usando seus m\u00e9todos tradicionais de luta, a greve geral, a insurrei\u00e7\u00e3o, a mobiliza\u00e7\u00e3o de massas e conquistando um setor do ex\u00e9rcito para o seu lado, conseguiram tomar o poder.\n\n\n\nO problema \u00e9, como em tantas outras revolu\u00e7\u00f5es, a falta de uma dire\u00e7\u00e3o genuinamente revolucion\u00e1ria capaz de levar o movimento at\u00e9 o fim. Assim como na R\u00fassia em fevereiro, na Alemanha em 1918 e na Espanha em 1936, as massas tomaram o poder e seus l\u00edderes o devolveram \u00e0 burguesia.\n\n\n\nNo s\u00e1bado, o Equador acordou com a not\u00edcia de que o general Mendoza, supostamente membro da Junta de Salva\u00e7\u00e3o, havia devolvido o poder ao vice-presidente de Mahuad, Gustavo Noboa. Sua primeira declara\u00e7\u00e3o afirmava que \"continuar\u00e1 principalmente com as pol\u00edticas econ\u00f4micas do deposto Mahuad\" e que \"a dolariza\u00e7\u00e3o, o plano de resgate do sistema banc\u00e1rio e a moderniza\u00e7\u00e3o iniciada pelo deposto Jamil Mahuad continuar\u00e3o sem oposi\u00e7\u00e3o\".\n\n\n\nAgora est\u00e1 claro que o general Mendoza agiu como um pe\u00e3o daqueles setores da burguesia que temiam que a tentativa de Mahuad de se agarrar ao poder pudesse terminar com a derrubada completa de seu regime. A decis\u00e3o de entregar o poder ao vice-presidente foi tomada pelo general Mendoza ap\u00f3s visita \u00e0 embaixada dos Estados Unidos. Jamil Mahuad, que viu o poder da classe que ele representa milagrosamente salvo, declarou publicamente seu apoio ao novo presidente Noboa.\n\n\n\nNo momento em que escrevo, as not\u00edcias ainda s\u00e3o confusas. O grupo de coron\u00e9is que se juntou \u00e0 insurrei\u00e7\u00e3o sente-se tra\u00eddo e o coronel Gutierrez foi preso. Parece que na madrugada de s\u00e1bado as massas discutiram a possibilidade de retomar o Pal\u00e1cio do Governo. Romelio Gual\u00e1n, l\u00edder ind\u00edgena e campon\u00eas diz que \"o povo ind\u00edgena n\u00e3o teme a morte, pois j\u00e1 est\u00e1 morrendo de fome no campo, ent\u00e3o prefere morrer nas estradas, nas ruas das cidades, buscando uma mudan\u00e7a para todo o povo equatoriano\".\n\n\n\nNo final, a dire\u00e7\u00e3o do movimento, que baseara toda a sua estrat\u00e9gia no apoio a uma ala do ex\u00e9rcito, sentindo-se tra\u00edda pelos generais, abandonou o campo de batalha. A verdade \u00e9 que o general Mendoza n\u00e3o traiu o movimento, pois desde o in\u00edcio se p\u00f4s \u00e0 sua frente apenas para decapit\u00e1-lo. No s\u00e1bado de manh\u00e3 a situa\u00e7\u00e3o ainda n\u00e3o estava perdida. Se os l\u00edderes tivessem se baseado na forma\u00e7\u00e3o de comit\u00eas de soldados e na extens\u00e3o dos parlamentos populares a todos os n\u00edveis, e no expurgo de todos os elementos burgueses, eles ainda poderiam ter mantido o poder. Como mostraram os acontecimentos da sexta-feira, dia 21, o poder n\u00e3o estava nas m\u00e3os de seus representantes oficiais (parlamentares, ju\u00edzes e presidente), mas nas ruas de Quito e de todo o pa\u00eds estavam nas m\u00e3os dos parlamentos populares e do parlamento nacional do povo.\n\n\n\nQuem detinha o poder?\n\n\n\nOs l\u00edderes do movimento popular e campon\u00eas ficaram desorientados com as apar\u00eancias do poder. Quando o general Mendoza, \u00e0 frente da Junta de Salva\u00e7\u00e3o decretou sua dissolu\u00e7\u00e3o e nomeou o presidente Noboa, n\u00e3o souberam responder e aceitaram. Eles n\u00e3o perceberam que o general Mendoza tinha pouco poder real para apoi\u00e1-lo, j\u00e1 que a maior parte do ex\u00e9rcito estava do lado dos comunards. Se tivessem feito um apelo \u00e0s massas oper\u00e1rias e camponesas reunidas para retomar o Pal\u00e1cio Nacional, e aos soldados para que apontassem suas armas contra os generais e se juntassem ao movimento, a situa\u00e7\u00e3o teria sido totalmente diferente.\n\n\n\nManifesta\u00e7\u00f5es em Quito, no Equador, em 23 de junho - Mariana Sapienza\n\n\n\nAs \u00faltimas not\u00edcias parecem indicar que os camponeses e ind\u00edgenas deixaram a capital e dissolveram o parlamento popular. Alguns parlamentos populares provinciais n\u00e3o foram dissolvidos e h\u00e1 relatos de que o movimento de massas continua em algumas das prov\u00edncias. Assim, no domingo, 23, El Comercio noticiou:\n\n\n\n\n\"Em Riobamba e Guaranda as manifesta\u00e7\u00f5es ind\u00edgenas continuaram com a palavra de ordem de continuar o movimento. Tamb\u00e9m houve mobiliza\u00e7\u00f5es em Ambato e Otavalo... Em Riobamba, cerca de 15.000 \u00edndios marcharam at\u00e9 o mercado de Condamine e for\u00e7aram seu fechamento. Logo realizaram uma reuni\u00e3o na Casa do Ind\u00edgena, onde seus l\u00edderes ratificaram o car\u00e1ter indefinido da revolta... Em Guaranda, \u00e0s 10h30, uma marcha de mais de 3.000 \u00edndios for\u00e7ou o fechamento do mercado e das lojas. Os l\u00edderes declararam que estavam desapontados com o curso do movimento e ratificaram a continua\u00e7\u00e3o do levante.\" (El Comercio, 23\/01\/00)\n\n\n\n\nApesar disso, a tend\u00eancia geral parece ser a dissolu\u00e7\u00e3o dos parlamentos populares locais e o fim do movimento.\n\n\n\nSeja qual for o resultado imediato deste levante, \u00e9 claro que as massas oper\u00e1rias e camponesas aprenderam muito sobre o papel do Estado, o papel dos comandantes do ex\u00e9rcito, sobre sua pr\u00f3pria for\u00e7a, etc. A burguesia equatoriana \u00e9 completamente incapaz de resolver qualquer um dos problemas econ\u00f4micos urgentes do pa\u00eds e, portanto, este n\u00e3o \u00e9 o fim do processo, apenas mais um importante cap\u00edtulo.\n\n\n\nO Equador n\u00e3o \u00e9 um caso isolado na Am\u00e9rica Latina. Col\u00f4mbia, Venezuela, Argentina, Honduras, Nicar\u00e1gua, Costa Rica, Brasil, todo o continente tem testemunhado mobiliza\u00e7\u00f5es de massas, greves gerais e insurrei\u00e7\u00f5es camponesas repetidas vezes nos \u00faltimos anos. Est\u00e3o reunidas todas as condi\u00e7\u00f5es para uma revolu\u00e7\u00e3o vitoriosa. Assim que isso acontecer em um pa\u00eds, ele se espalhar\u00e1 como fogo em todo o continente.\n\n\n\nA necessidade mais urgente para os trabalhadores das cidades e do campo no Equador e no resto do continente \u00e9 forjar uma dire\u00e7\u00e3o revolucion\u00e1ria firmemente baseada no princ\u00edpio da independ\u00eancia de classe e em um programa socialista genu\u00edno, o \u00fanico que pode oferecer um caminho a seguir para as massas do continente.\n\n\n\n23 de janeiro de 2000\n\n\n\n\n\n\n\nTRADU\u00c7\u00c3O DE FABIANO LEITE.\n","image":{"@type":"ImageObject","url":"https:\/\/i0.wp.com\/marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2023\/03\/Ecuador-National-strike-oct-9.jpeg?fit=960%2C539&ssl=1","width":960,"height":539}}</script>
		</article><!-- .post-listing -->
		

		
		

		
		
		
		
				
<div id="comments">


<div class="clear"></div>


</div><!-- #comments -->

	</div><!-- .content -->
<aside id="sidebar">
	<div class="theiaStickySidebar">
		<div class="search-block-large widget">
			<form method="get" action="https://marxismo.org.br/">
				<button class="search-button" type="submit" value="Pesquisa"><i class="fa fa-search"></i></button>
				<input type="text" id="s" name="s" value="Pesquisa" onfocus="if (this.value == 'Pesquisa') {this.value = '';}" onblur="if (this.value == '') {this.value = 'Pesquisa';}"  />
			</form>
		</div><!-- .search-block /-->
<div id="social-8" class="widget social-icons-widget"><div class="widget-top"><h4>Redes Sociais</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div class="social-icons social-colored">
		<a class="ttip-none" title="Facebook" href="https://www.facebook.com/oci.comunista" target="_blank"><i class="fa fa-facebook"></i></a><a class="ttip-none" title="Twitter" href="https://twitter.com/oci_comunista" target="_blank"><i class="fa fa-twitter"></i></a><a class="ttip-none" title="Youtube" href="https://www.youtube.com/user/esquerdamarxista" target="_blank"><i class="fa fa-youtube"></i></a><a class="ttip-none" title="instagram" href="https://www.instagram.com/oci.comunista/" target="_blank"><i class="fa fa-instagram"></i></a><a class="ttip-none" title="spotify" href="https://open.spotify.com/show/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8" target="_blank"><i class="fa fa-spotify"></i></a>
		<a class="ttip-none"  title="TikTok" href="https://www.tiktok.com/@oci.comunista" target="_blank"><i class="fa &lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;"></i></a>	</div>

</div></div><!-- .widget /--><div id="text-html-widget-46" class="widget text-html"><div class="widget-top"><h4>Acesse</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container"><div ><a href="https://www.marxist.com/"  target="_blank"><img class="size-full wp-image-6856 aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/teste-sidebar-3.jpg" alt="" width="390" height="144" /></a>

<a href="http://liberdadeeluta.org/" target="_blank"><img class="wp-image-6852 size-full aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_02.jpg" width="390" height="144" /></a>

<a href="http://www.livrariamarxista.com.br/" target="_blank"><img class="wp-image-6848 size-full aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_03.jpg" width="390" height="144" /></a>

<a href="https://www.marxismo.org.br/mulherespelosocialismo/" target="_blank"><img class="size-full wp-image-6855 aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_04.jpg" alt="" width="390" height="390" /></a>

<a href="https://www.marxismo.org.br/movimento-negro-socialista/" target="_blank"><img class="size-full wp-image-6855 aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_05.jpg" alt="" width="390" height="144" /></a>


				</div><div class="clear"></div></div></div><!-- .widget /--><div id="posts-list-widget-3" class="widget posts-list"><div class="widget-top"><h4>Publicações Recentes		</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">				<ul>
							<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/os-motivos-pelos-quais-um-militante-da-oci-renuncia-ao-seu-posto-na-direcao-do-sindicato-dos-metroviarios-de-sp/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/os-motivos-pelos-quais-um-militante-da-oci-renuncia-ao-seu-posto-na-direcao-do-sindicato-dos-metroviarios-de-sp/">Os motivos pelos quais um militante da OCI renuncia ao seu posto na direção do Sindicato dos Metroviários de SP</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>01/08/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/pedro-moro-pede-demissao-da-cptm-e-mais-uma-vez-a-farsa-da-privatizacao-e-exposta/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/pedro-moro-pede-demissao-da-cptm-e-mais-uma-vez-a-farsa-da-privatizacao-e-exposta/">Pedro Moro pede demissão da CPTM e mais uma vez a farsa da privatização é exposta</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>01/08/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/a-luta-pela-reducao-da-jornada-de-trabalho-sem-reducao-salarial/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/a-luta-pela-reducao-da-jornada-de-trabalho-sem-reducao-salarial/">A luta pela redução da jornada de trabalho sem redução salarial </a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>31/07/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/abaixo-o-regime-assassino-de-hasina-vitoria-para-os-estudantes-de-bangladesh-declaracao-da-icr/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/abaixo-o-regime-assassino-de-hasina-vitoria-para-os-estudantes-de-bangladesh-declaracao-da-icr/">Abaixo o regime assassino de Hasina! Vitória para os estudantes de Bangladesh! – Declaração da ICR</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>30/07/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/nota-urgente-sobre-a-venezuela-como-chegamos-a-este-beco-sem-saida/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/nota-urgente-sobre-a-venezuela-como-chegamos-a-este-beco-sem-saida/">Nota urgente sobre a Venezuela – Como chegamos a este beco sem saída?</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>30/07/2024</span>		</li>
						</ul>
		<div class="clear"></div>
	</div></div><!-- .widget /--><div id="ads250_250-widget-7" class="widget e3lan e3lan250_250-widget"><div class="widget-top"><h4>Assine O Comunismo</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div  class="e3lan-widget-content e3lan250-250">
								<div class="e3lan-cell">
				<a href="https://livrariamarxista.com.br/produto/jornal-o-comunismo/"  target="_blank"  >					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/capa-OC-site.jpg" alt="" />
				</a>			</div>
				</div>
	</div></div><!-- .widget /--><div id="ads250_250-widget-25" class="widget e3lan e3lan250_250-widget"><div class="widget-top"><h4>Manifesto</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div  class="e3lan-widget-content e3lan250-250">
								<div class="e3lan-cell">
				<a href="https://www.marxismo.org.br/manifesto-da-internacional-comunista-revolucionaria/"  target="_blank"  >					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/manifesto-graphic-website.jpg" alt="" />
				</a>			</div>
				</div>
	</div></div><!-- .widget /--><div id="ads250_250-widget-17" class="widget e3lan e3lan250_250-widget"><div class="widget-top"><h4>América Socialista &#8211; Em Defesa do Marxismo</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div  class="e3lan-widget-content e3lan250-250">
								<div class="e3lan-cell">
				<a href="https://livrariamarxista.com.br/produto/america-socialista-24/"  target="_blank"  >					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/Divulgacao-artigos-AS-24.jpg" alt="" />
				</a>			</div>
				</div>
	</div></div><!-- .widget /-->	</div><!-- .theiaStickySidebar /-->
</aside><!-- #sidebar /-->	<div class="clear"></div>
</div><!-- .container /-->

				
<div class="clear"></div>
<div class="footer-bottom">
	<div class="container">
		<div class="alignright">
					</div>
				<div class="social-icons">
		<a class="ttip-none" title="Facebook" href="https://www.facebook.com/oci.comunista" target="_blank"><i class="fa fa-facebook"></i></a><a class="ttip-none" title="Twitter" href="https://twitter.com/oci_comunista" target="_blank"><i class="fa fa-twitter"></i></a><a class="ttip-none" title="Youtube" href="https://www.youtube.com/user/esquerdamarxista" target="_blank"><i class="fa fa-youtube"></i></a><a class="ttip-none" title="instagram" href="https://www.instagram.com/oci.comunista/" target="_blank"><i class="fa fa-instagram"></i></a><a class="ttip-none" title="spotify" href="https://open.spotify.com/show/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8" target="_blank"><i class="fa fa-spotify"></i></a>
		<a class="ttip-none"  title="TikTok" href="https://www.tiktok.com/@oci.comunista" target="_blank"><i class="fa &lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;"></i></a>	</div>

		
		<div class="alignleft">
			© Copyright 2024, Esquerda Marxista		</div>
		<div class="clear"></div>
	</div><!-- .Container -->
</div><!-- .Footer bottom -->

</div><!-- .inner-Wrapper -->
</div><!-- #Wrapper -->
</div><!-- .Wrapper-outer -->
	<div id="topcontrol" class="fa fa-angle-up" title="Role Para Cima"></div>
<div id="fb-root"></div>

<div id="um_upload_single" style="display:none;"></div>

<div id="um_view_photo" style="display:none;">
	<a href="javascript:void(0);" data-action="um_remove_modal" class="um-modal-close" aria-label="Close view photo modal">
		<i class="um-faicon-times"></i>
	</a>

	<div class="um-modal-body photo">
		<div class="um-modal-photo"></div>
	</div>
</div>
<div id="reading-position-indicator"></div>			<script type='text/javascript'>
				const lazyloadRunObserver = () => {
					const lazyloadBackgrounds = document.querySelectorAll( `.e-con.e-parent:not(.e-lazyloaded)` );
					const lazyloadBackgroundObserver = new IntersectionObserver( ( entries ) => {
						entries.forEach( ( entry ) => {
							if ( entry.isIntersecting ) {
								let lazyloadBackground = entry.target;
								if( lazyloadBackground ) {
									lazyloadBackground.classList.add( 'e-lazyloaded' );
								}
								lazyloadBackgroundObserver.unobserve( entry.target );
							}
						});
					}, { rootMargin: '200px 0px 200px 0px' } );
					lazyloadBackgrounds.forEach( ( lazyloadBackground ) => {
						lazyloadBackgroundObserver.observe( lazyloadBackground );
					} );
				};
				const events = [
					'DOMContentLoaded',
					'elementor/lazyload/observe',
				];
				events.forEach( ( event ) => {
					document.addEventListener( event, lazyloadRunObserver );
				} );
			</script>
						<div id="fb-root"></div>
			<script>(function(d, s, id) { var js, fjs = d.getElementsByTagName(s)[0]; if (d.getElementById(id)) return; js = d.createElement(s); js.id = id; js.src = 'https://connect.facebook.net/pt_BR/sdk.js#xfbml=1&amp;appId=249643311490&version=v2.3'; fjs.parentNode.insertBefore(js, fjs); }(document, 'script', 'facebook-jssdk'));</script>
			<script>
			document.body.addEventListener( 'is.post-load', function() {
				if ( 'undefined' !== typeof FB ) {
					FB.XFBML.parse();
				}
			} );
			</script>
						<script>!function(d,s,id){var js,fjs=d.getElementsByTagName(s)[0],p=/^http:/.test(d.location)?'http':'https';if(!d.getElementById(id)){js=d.createElement(s);js.id=id;js.src=p+'://platform.twitter.com/widgets.js';fjs.parentNode.insertBefore(js,fjs);}}(document, 'script', 'twitter-wjs');</script>
			<script type="text/javascript" id="tie-scripts-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var tie = {"mobile_menu_active":"true","mobile_menu_top":"","lightbox_all":"true","lightbox_gallery":"true","woocommerce_lightbox":"","lightbox_skin":"dark","lightbox_thumb":"vertical","lightbox_arrows":"","sticky_sidebar":"1","is_singular":"1","reading_indicator":"true","lang_no_results":"No Results","lang_results_found":"Results Found"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/tie-scripts.js" id="tie-scripts-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/ilightbox.packed.js" id="tie-ilightbox-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/underscore.min.js" id="underscore-js"></script>
<script type="text/javascript" id="wp-util-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var _wpUtilSettings = {"ajax":{"url":"\/wp-admin\/admin-ajax.php"}};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/wp-util.min.js" id="wp-util-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/dist/hooks.min.js" id="wp-hooks-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/dist/i18n.min.js" id="wp-i18n-js"></script>
<script type="text/javascript" id="wp-i18n-js-after">
/* <![CDATA[ */
wp.i18n.setLocaleData( { 'text direction\u0004ltr': [ 'ltr' ] } );
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/tipsy/tipsy.min.js" id="um_tipsy-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/um-confirm/um-confirm.min.js" id="um_confirm-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/picker.min.js" id="um_datetime-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/picker.date.min.js" id="um_datetime_date-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/picker.time.min.js" id="um_datetime_time-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/translations/pt_BR.min.js" id="um_datetime_locale-js"></script>
<script type="text/javascript" id="um_common-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var um_common_variables = {"locale":"pt_BR"};
var um_common_variables = {"locale":"pt_BR"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/common.min.js" id="um_common-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/cropper/cropper.min.js" id="um_crop-js"></script>
<script type="text/javascript" id="um_frontend_common-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var um_frontend_common_variables = [];
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/common-frontend.min.js" id="um_frontend_common-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-modal.min.js" id="um_modal-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/jquery-form/jquery-form.min.js" id="um_jquery_form-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/fileupload/fileupload.js" id="um_fileupload-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-functions.min.js" id="um_functions-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-responsive.min.js" id="um_responsive-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-conditional.min.js" id="um_conditional-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/select2/select2.full.min.js" id="select2-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/select2/i18n/pt.js" id="um_select2_locale-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/raty/um-raty.min.js" id="um_raty-js"></script>
<script type="text/javascript" id="um_scripts-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var um_scripts = {"max_upload_size":"2147483648","nonce":"d013f783e1"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-scripts.min.js" id="um_scripts-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-profile.min.js" id="um_profile-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-account.min.js" id="um_account-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://stats.wp.com/e-202431.js" id="jetpack-stats-js" data-wp-strategy="defer"></script>
<script type="text/javascript" id="jetpack-stats-js-after">
/* <![CDATA[ */
_stq = window._stq || [];
_stq.push([ "view", JSON.parse("{\"v\":\"ext\",\"blog\":\"122437044\",\"post\":\"47942\",\"tz\":\"-3\",\"srv\":\"marxismo.org.br\",\"j\":\"1:13.6\"}") ]);
_stq.push([ "clickTrackerInit", "122437044", "47942" ]);
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" id="sharing-js-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var sharing_js_options = {"lang":"en","counts":"1","is_stats_active":"1"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/p/jetpack/13.6/_inc/build/sharedaddy/sharing.min.js" id="sharing-js-js"></script>
<script type="text/javascript" id="sharing-js-js-after">
/* <![CDATA[ */
var windowOpen;
			( function () {
				function matches( el, sel ) {
					return !! (
						el.matches && el.matches( sel ) ||
						el.msMatchesSelector && el.msMatchesSelector( sel )
					);
				}

				document.body.addEventListener( 'click', function ( event ) {
					if ( ! event.target ) {
						return;
					}

					var el;
					if ( matches( event.target, 'a.share-facebook' ) ) {
						el = event.target;
					} else if ( event.target.parentNode && matches( event.target.parentNode, 'a.share-facebook' ) ) {
						el = event.target.parentNode;
					}

					if ( el ) {
						event.preventDefault();

						// If there's another sharing window open, close it.
						if ( typeof windowOpen !== 'undefined' ) {
							windowOpen.close();
						}
						windowOpen = window.open( el.getAttribute( 'href' ), 'wpcomfacebook', 'menubar=1,resizable=1,width=600,height=400' );
						return false;
					}
				} );
			} )();
var windowOpen;
			( function () {
				function matches( el, sel ) {
					return !! (
						el.matches && el.matches( sel ) ||
						el.msMatchesSelector && el.msMatchesSelector( sel )
					);
				}

				document.body.addEventListener( 'click', function ( event ) {
					if ( ! event.target ) {
						return;
					}

					var el;
					if ( matches( event.target, 'a.share-telegram' ) ) {
						el = event.target;
					} else if ( event.target.parentNode && matches( event.target.parentNode, 'a.share-telegram' ) ) {
						el = event.target.parentNode;
					}

					if ( el ) {
						event.preventDefault();

						// If there's another sharing window open, close it.
						if ( typeof windowOpen !== 'undefined' ) {
							windowOpen.close();
						}
						windowOpen = window.open( el.getAttribute( 'href' ), 'wpcomtelegram', 'menubar=1,resizable=1,width=450,height=450' );
						return false;
					}
				} );
			} )();
/* ]]> */
</script>
		<script type="text/javascript">
			jQuery( window ).on( 'load', function() {
				jQuery('input[name="um_request"]').val('');
			});
		</script>
	</body>

<!-- Mirrored from marxismo.org.br/a-revolta-no-equador-marca-o-inicio-do-seculo-21/ by HTTrack Website Copier/3.x [XR&CO'2014], Thu, 01 Aug 2024 21:49:54 GMT -->
</html>