<!DOCTYPE html>
<html lang="pt-BR" prefix="og: http://ogp.me/ns#">

<!-- Mirrored from marxismo.org.br/pl-2601-23-e-pela-revogacao-do-novo-ensino-medio-entenda-e-conheca-nossa-posicao/ by HTTrack Website Copier/3.x [XR&CO'2014], Thu, 01 Aug 2024 21:51:47 GMT -->
<!-- Added by HTTrack --><meta http-equiv="content-type" content="text/html;charset=UTF-8" /><!-- /Added by HTTrack -->
<head>
<meta charset="UTF-8" />
<link rel="profile" href="https://gmpg.org/xfn/11" />
<link rel="pingback" href="https://marxismo.org.br/xmlrpc.php" />
<title>PL 2601/23 é pela Revogação do Novo Ensino Médio. Entenda e conheça nossa posição &#8211; Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)</title>
<meta name='robots' content='max-image-preview:large' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://secure.gravatar.com/' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://stats.wp.com/' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://i0.wp.com/' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://c0.wp.com/' />
<link rel="alternate" type="application/rss+xml" title="Feed para Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista) &raquo;" href="https://marxismo.org.br/feed/" />
<link rel="alternate" type="application/rss+xml" title="Feed de comentários para Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista) &raquo;" href="https://marxismo.org.br/comments/feed/" />
<script type="text/javascript">
/* <![CDATA[ */
window._wpemojiSettings = {"baseUrl":"https:\/\/s.w.org\/images\/core\/emoji\/15.0.3\/72x72\/","ext":".png","svgUrl":"https:\/\/s.w.org\/images\/core\/emoji\/15.0.3\/svg\/","svgExt":".svg","source":{"concatemoji":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-includes\/js\/wp-emoji-release.min.js"}};
/*! This file is auto-generated */
!function(i,n){var o,s,e;function c(e){try{var t={supportTests:e,timestamp:(new Date).valueOf()};sessionStorage.setItem(o,JSON.stringify(t))}catch(e){}}function p(e,t,n){e.clearRect(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height),e.fillText(t,0,0);var t=new Uint32Array(e.getImageData(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height).data),r=(e.clearRect(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height),e.fillText(n,0,0),new Uint32Array(e.getImageData(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height).data));return t.every(function(e,t){return e===r[t]})}function u(e,t,n){switch(t){case"flag":return n(e,"\ud83c\udff3\ufe0f\u200d\u26a7\ufe0f","\ud83c\udff3\ufe0f\u200b\u26a7\ufe0f")?!1:!n(e,"\ud83c\uddfa\ud83c\uddf3","\ud83c\uddfa\u200b\ud83c\uddf3")&&!n(e,"\ud83c\udff4\udb40\udc67\udb40\udc62\udb40\udc65\udb40\udc6e\udb40\udc67\udb40\udc7f","\ud83c\udff4\u200b\udb40\udc67\u200b\udb40\udc62\u200b\udb40\udc65\u200b\udb40\udc6e\u200b\udb40\udc67\u200b\udb40\udc7f");case"emoji":return!n(e,"\ud83d\udc26\u200d\u2b1b","\ud83d\udc26\u200b\u2b1b")}return!1}function f(e,t,n){var r="undefined"!=typeof WorkerGlobalScope&&self instanceof WorkerGlobalScope?new OffscreenCanvas(300,150):i.createElement("canvas"),a=r.getContext("2d",{willReadFrequently:!0}),o=(a.textBaseline="top",a.font="600 32px Arial",{});return e.forEach(function(e){o[e]=t(a,e,n)}),o}function t(e){var t=i.createElement("script");t.src=e,t.defer=!0,i.head.appendChild(t)}"undefined"!=typeof Promise&&(o="wpEmojiSettingsSupports",s=["flag","emoji"],n.supports={everything:!0,everythingExceptFlag:!0},e=new Promise(function(e){i.addEventListener("DOMContentLoaded",e,{once:!0})}),new Promise(function(t){var n=function(){try{var e=JSON.parse(sessionStorage.getItem(o));if("object"==typeof e&&"number"==typeof e.timestamp&&(new Date).valueOf()<e.timestamp+604800&&"object"==typeof e.supportTests)return e.supportTests}catch(e){}return null}();if(!n){if("undefined"!=typeof Worker&&"undefined"!=typeof OffscreenCanvas&&"undefined"!=typeof URL&&URL.createObjectURL&&"undefined"!=typeof Blob)try{var e="postMessage("+f.toString()+"("+[JSON.stringify(s),u.toString(),p.toString()].join(",")+"));",r=new Blob([e],{type:"text/javascript"}),a=new Worker(URL.createObjectURL(r),{name:"wpTestEmojiSupports"});return void(a.onmessage=function(e){c(n=e.data),a.terminate(),t(n)})}catch(e){}c(n=f(s,u,p))}t(n)}).then(function(e){for(var t in e)n.supports[t]=e[t],n.supports.everything=n.supports.everything&&n.supports[t],"flag"!==t&&(n.supports.everythingExceptFlag=n.supports.everythingExceptFlag&&n.supports[t]);n.supports.everythingExceptFlag=n.supports.everythingExceptFlag&&!n.supports.flag,n.DOMReady=!1,n.readyCallback=function(){n.DOMReady=!0}}).then(function(){return e}).then(function(){var e;n.supports.everything||(n.readyCallback(),(e=n.source||{}).concatemoji?t(e.concatemoji):e.wpemoji&&e.twemoji&&(t(e.twemoji),t(e.wpemoji)))}))}((window,document),window._wpemojiSettings);
/* ]]> */
</script>
<style id='wp-emoji-styles-inline-css' type='text/css'>

	img.wp-smiley, img.emoji {
		display: inline !important;
		border: none !important;
		box-shadow: none !important;
		height: 1em !important;
		width: 1em !important;
		margin: 0 0.07em !important;
		vertical-align: -0.1em !important;
		background: none !important;
		padding: 0 !important;
	}
</style>
<link rel='stylesheet' id='wp-block-library-css' href='https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/css/dist/block-library/style.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='mediaelement-css' href='https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/mediaelement/mediaelementplayer-legacy.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='wp-mediaelement-css' href='https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/mediaelement/wp-mediaelement.min.css' type='text/css' media='all' />
<style id='jetpack-sharing-buttons-style-inline-css' type='text/css'>
.jetpack-sharing-buttons__services-list{display:flex;flex-direction:row;flex-wrap:wrap;gap:0;list-style-type:none;margin:5px;padding:0}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-small-icon-size{font-size:12px}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-normal-icon-size{font-size:16px}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-large-icon-size{font-size:24px}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-huge-icon-size{font-size:36px}@media print{.jetpack-sharing-buttons__services-list{display:none!important}}.editor-styles-wrapper .wp-block-jetpack-sharing-buttons{gap:0;padding-inline-start:0}ul.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-background{padding:1.25em 2.375em}
</style>
<style id='pdfemb-pdf-embedder-viewer-style-inline-css' type='text/css'>
.wp-block-pdfemb-pdf-embedder-viewer{max-width:none}

</style>
<style id='classic-theme-styles-inline-css' type='text/css'>
/*! This file is auto-generated */
.wp-block-button__link{color:#fff;background-color:#32373c;border-radius:9999px;box-shadow:none;text-decoration:none;padding:calc(.667em + 2px) calc(1.333em + 2px);font-size:1.125em}.wp-block-file__button{background:#32373c;color:#fff;text-decoration:none}
</style>
<style id='global-styles-inline-css' type='text/css'>
:root{--wp--preset--aspect-ratio--square: 1;--wp--preset--aspect-ratio--4-3: 4/3;--wp--preset--aspect-ratio--3-4: 3/4;--wp--preset--aspect-ratio--3-2: 3/2;--wp--preset--aspect-ratio--2-3: 2/3;--wp--preset--aspect-ratio--16-9: 16/9;--wp--preset--aspect-ratio--9-16: 9/16;--wp--preset--color--black: #000000;--wp--preset--color--cyan-bluish-gray: #abb8c3;--wp--preset--color--white: #ffffff;--wp--preset--color--pale-pink: #f78da7;--wp--preset--color--vivid-red: #cf2e2e;--wp--preset--color--luminous-vivid-orange: #ff6900;--wp--preset--color--luminous-vivid-amber: #fcb900;--wp--preset--color--light-green-cyan: #7bdcb5;--wp--preset--color--vivid-green-cyan: #00d084;--wp--preset--color--pale-cyan-blue: #8ed1fc;--wp--preset--color--vivid-cyan-blue: #0693e3;--wp--preset--color--vivid-purple: #9b51e0;--wp--preset--gradient--vivid-cyan-blue-to-vivid-purple: linear-gradient(135deg,rgba(6,147,227,1) 0%,rgb(155,81,224) 100%);--wp--preset--gradient--light-green-cyan-to-vivid-green-cyan: linear-gradient(135deg,rgb(122,220,180) 0%,rgb(0,208,130) 100%);--wp--preset--gradient--luminous-vivid-amber-to-luminous-vivid-orange: linear-gradient(135deg,rgba(252,185,0,1) 0%,rgba(255,105,0,1) 100%);--wp--preset--gradient--luminous-vivid-orange-to-vivid-red: linear-gradient(135deg,rgba(255,105,0,1) 0%,rgb(207,46,46) 100%);--wp--preset--gradient--very-light-gray-to-cyan-bluish-gray: linear-gradient(135deg,rgb(238,238,238) 0%,rgb(169,184,195) 100%);--wp--preset--gradient--cool-to-warm-spectrum: linear-gradient(135deg,rgb(74,234,220) 0%,rgb(151,120,209) 20%,rgb(207,42,186) 40%,rgb(238,44,130) 60%,rgb(251,105,98) 80%,rgb(254,248,76) 100%);--wp--preset--gradient--blush-light-purple: linear-gradient(135deg,rgb(255,206,236) 0%,rgb(152,150,240) 100%);--wp--preset--gradient--blush-bordeaux: linear-gradient(135deg,rgb(254,205,165) 0%,rgb(254,45,45) 50%,rgb(107,0,62) 100%);--wp--preset--gradient--luminous-dusk: linear-gradient(135deg,rgb(255,203,112) 0%,rgb(199,81,192) 50%,rgb(65,88,208) 100%);--wp--preset--gradient--pale-ocean: linear-gradient(135deg,rgb(255,245,203) 0%,rgb(182,227,212) 50%,rgb(51,167,181) 100%);--wp--preset--gradient--electric-grass: linear-gradient(135deg,rgb(202,248,128) 0%,rgb(113,206,126) 100%);--wp--preset--gradient--midnight: linear-gradient(135deg,rgb(2,3,129) 0%,rgb(40,116,252) 100%);--wp--preset--font-size--small: 13px;--wp--preset--font-size--medium: 20px;--wp--preset--font-size--large: 36px;--wp--preset--font-size--x-large: 42px;--wp--preset--spacing--20: 0.44rem;--wp--preset--spacing--30: 0.67rem;--wp--preset--spacing--40: 1rem;--wp--preset--spacing--50: 1.5rem;--wp--preset--spacing--60: 2.25rem;--wp--preset--spacing--70: 3.38rem;--wp--preset--spacing--80: 5.06rem;--wp--preset--shadow--natural: 6px 6px 9px rgba(0, 0, 0, 0.2);--wp--preset--shadow--deep: 12px 12px 50px rgba(0, 0, 0, 0.4);--wp--preset--shadow--sharp: 6px 6px 0px rgba(0, 0, 0, 0.2);--wp--preset--shadow--outlined: 6px 6px 0px -3px rgba(255, 255, 255, 1), 6px 6px rgba(0, 0, 0, 1);--wp--preset--shadow--crisp: 6px 6px 0px rgba(0, 0, 0, 1);}:where(.is-layout-flex){gap: 0.5em;}:where(.is-layout-grid){gap: 0.5em;}body .is-layout-flex{display: flex;}.is-layout-flex{flex-wrap: wrap;align-items: center;}.is-layout-flex > :is(*, div){margin: 0;}body .is-layout-grid{display: grid;}.is-layout-grid > :is(*, div){margin: 0;}:where(.wp-block-columns.is-layout-flex){gap: 2em;}:where(.wp-block-columns.is-layout-grid){gap: 2em;}:where(.wp-block-post-template.is-layout-flex){gap: 1.25em;}:where(.wp-block-post-template.is-layout-grid){gap: 1.25em;}.has-black-color{color: var(--wp--preset--color--black) !important;}.has-cyan-bluish-gray-color{color: var(--wp--preset--color--cyan-bluish-gray) !important;}.has-white-color{color: var(--wp--preset--color--white) !important;}.has-pale-pink-color{color: var(--wp--preset--color--pale-pink) !important;}.has-vivid-red-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-red) !important;}.has-luminous-vivid-orange-color{color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-amber-color{color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-amber) !important;}.has-light-green-cyan-color{color: var(--wp--preset--color--light-green-cyan) !important;}.has-vivid-green-cyan-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-green-cyan) !important;}.has-pale-cyan-blue-color{color: var(--wp--preset--color--pale-cyan-blue) !important;}.has-vivid-cyan-blue-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-cyan-blue) !important;}.has-vivid-purple-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-purple) !important;}.has-black-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--black) !important;}.has-cyan-bluish-gray-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--cyan-bluish-gray) !important;}.has-white-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--white) !important;}.has-pale-pink-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--pale-pink) !important;}.has-vivid-red-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-red) !important;}.has-luminous-vivid-orange-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-amber-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-amber) !important;}.has-light-green-cyan-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--light-green-cyan) !important;}.has-vivid-green-cyan-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-green-cyan) !important;}.has-pale-cyan-blue-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--pale-cyan-blue) !important;}.has-vivid-cyan-blue-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-cyan-blue) !important;}.has-vivid-purple-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-purple) !important;}.has-black-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--black) !important;}.has-cyan-bluish-gray-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--cyan-bluish-gray) !important;}.has-white-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--white) !important;}.has-pale-pink-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--pale-pink) !important;}.has-vivid-red-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-red) !important;}.has-luminous-vivid-orange-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-amber-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-amber) !important;}.has-light-green-cyan-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--light-green-cyan) !important;}.has-vivid-green-cyan-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-green-cyan) !important;}.has-pale-cyan-blue-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--pale-cyan-blue) !important;}.has-vivid-cyan-blue-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-cyan-blue) !important;}.has-vivid-purple-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-purple) !important;}.has-vivid-cyan-blue-to-vivid-purple-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--vivid-cyan-blue-to-vivid-purple) !important;}.has-light-green-cyan-to-vivid-green-cyan-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--light-green-cyan-to-vivid-green-cyan) !important;}.has-luminous-vivid-amber-to-luminous-vivid-orange-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--luminous-vivid-amber-to-luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-orange-to-vivid-red-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--luminous-vivid-orange-to-vivid-red) !important;}.has-very-light-gray-to-cyan-bluish-gray-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--very-light-gray-to-cyan-bluish-gray) !important;}.has-cool-to-warm-spectrum-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--cool-to-warm-spectrum) !important;}.has-blush-light-purple-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--blush-light-purple) !important;}.has-blush-bordeaux-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--blush-bordeaux) !important;}.has-luminous-dusk-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--luminous-dusk) !important;}.has-pale-ocean-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--pale-ocean) !important;}.has-electric-grass-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--electric-grass) !important;}.has-midnight-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--midnight) !important;}.has-small-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--small) !important;}.has-medium-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--medium) !important;}.has-large-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--large) !important;}.has-x-large-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--x-large) !important;}
:where(.wp-block-post-template.is-layout-flex){gap: 1.25em;}:where(.wp-block-post-template.is-layout-grid){gap: 1.25em;}
:where(.wp-block-columns.is-layout-flex){gap: 2em;}:where(.wp-block-columns.is-layout-grid){gap: 2em;}
:root :where(.wp-block-pullquote){font-size: 1.5em;line-height: 1.6;}
</style>
<link rel='stylesheet' id='searchandfilter-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/search-filter/style.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='tie-style-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/style.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='tie-ilightbox-skin-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ilightbox/dark-skin/skin.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_modal-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-modal.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_ui-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/jquery-ui/jquery-ui.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_tipsy-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/tipsy/tipsy.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_raty-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/raty/um-raty.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='select2-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/select2/select2.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fileupload-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-fileupload.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_confirm-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/um-confirm/um-confirm.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_datetime-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/default.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_datetime_date-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/default.date.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_datetime_time-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/default.time.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fonticons_ii-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/legacy/fonticons/fonticons-ii.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fonticons_fa-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/legacy/fonticons/fonticons-fa.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fontawesome-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-fontawesome.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_common-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/common.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_responsive-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-responsive.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_styles-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-styles.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_crop-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/cropper/cropper.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_profile-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-profile.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_account-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-account.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_misc-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-misc.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_default_css-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-old-default.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_old_css-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/uploads/ultimatemember/um_old_settings.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='social-logos-css' href='https://c0.wp.com/p/jetpack/13.6/_inc/social-logos/social-logos.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='jetpack_css-css' href='https://c0.wp.com/p/jetpack/13.6/css/jetpack.css' type='text/css' media='all' />
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/jquery/jquery.min.js" id="jquery-core-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/jquery/jquery-migrate.min.js" id="jquery-migrate-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-gdpr.min.js" id="um-gdpr-js"></script>
<link rel="https://api.w.org/" href="https://marxismo.org.br/wp-json/" /><link rel="alternate" title="JSON" type="application/json" href="https://marxismo.org.br/wp-json/wp/v2/posts/48766" /><link rel="canonical" href="https://marxismo.org.br/pl-2601-23-e-pela-revogacao-do-novo-ensino-medio-entenda-e-conheca-nossa-posicao/" />
<link rel="alternate" title="oEmbed (JSON)" type="application/json+oembed" href="https://marxismo.org.br/wp-json/oembed/1.0/embed?url=https%3A%2F%2Fmarxismo.org.br%2Fpl-2601-23-e-pela-revogacao-do-novo-ensino-medio-entenda-e-conheca-nossa-posicao%2F" />
<link rel="alternate" title="oEmbed (XML)" type="text/xml+oembed" href="https://marxismo.org.br/wp-json/oembed/1.0/embed?url=https%3A%2F%2Fmarxismo.org.br%2Fpl-2601-23-e-pela-revogacao-do-novo-ensino-medio-entenda-e-conheca-nossa-posicao%2F&amp;format=xml" />
		<style type="text/css">
			.um_request_name {
				display: none !important;
			}
		</style>
		<style>img#wpstats{display:none}</style>
		<link rel="shortcut icon" href="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/09/favicon4.png" title="Favicon" />
<!--[if IE]>
<script type="text/javascript">jQuery(document).ready(function (){ jQuery(".menu-item").has("ul").children("a").attr("aria-haspopup", "true");});</script>
<![endif]-->
<!--[if lt IE 9]>
<script src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/html5.js"></script>
<script src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/selectivizr-min.js"></script>
<![endif]-->
<!--[if IE 9]>
<link rel="stylesheet" type="text/css" media="all" href="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ie9.css" />
<![endif]-->
<!--[if IE 8]>
<link rel="stylesheet" type="text/css" media="all" href="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ie8.css" />
<![endif]-->
<!--[if IE 7]>
<link rel="stylesheet" type="text/css" media="all" href="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ie7.css" />
<![endif]-->


<meta name="viewport" content="width=device-width, initial-scale=1.0" />



<style type="text/css" media="screen">

body{
	font-size : 14px;
	font-weight: normal;
	font-style: normal;
}

::-webkit-scrollbar {
	width: 8px;
	height:8px;
}

#main-nav,
.cat-box-content,
#sidebar .widget-container,
.post-listing,
#commentform {
	border-bottom-color: #e8000c;
}

.search-block .search-button,
#topcontrol,
#main-nav ul li.current-menu-item a,
#main-nav ul li.current-menu-item a:hover,
#main-nav ul li.current_page_parent a,
#main-nav ul li.current_page_parent a:hover,
#main-nav ul li.current-menu-parent a,
#main-nav ul li.current-menu-parent a:hover,
#main-nav ul li.current-page-ancestor a,
#main-nav ul li.current-page-ancestor a:hover,
.pagination span.current,
.share-post span.share-text,
.flex-control-paging li a.flex-active,
.ei-slider-thumbs li.ei-slider-element,
.review-percentage .review-item span span,
.review-final-score,
.button,
a.button,
a.more-link,
#main-content input[type="submit"],
.form-submit #submit,
#login-form .login-button,
.widget-feedburner .feedburner-subscribe,
input[type="submit"],
#buddypress button,
#buddypress a.button,
#buddypress input[type=submit],
#buddypress input[type=reset],
#buddypress ul.button-nav li a,
#buddypress div.generic-button a,
#buddypress .comment-reply-link,
#buddypress div.item-list-tabs ul li a span,
#buddypress div.item-list-tabs ul li.selected a,
#buddypress div.item-list-tabs ul li.current a,
#buddypress #members-directory-form div.item-list-tabs ul li.selected span,
#members-list-options a.selected,
#groups-list-options a.selected,
body.dark-skin #buddypress div.item-list-tabs ul li a span,
body.dark-skin #buddypress div.item-list-tabs ul li.selected a,
body.dark-skin #buddypress div.item-list-tabs ul li.current a,
body.dark-skin #members-list-options a.selected,
body.dark-skin #groups-list-options a.selected,
.search-block-large .search-button,
#featured-posts .flex-next:hover,
#featured-posts .flex-prev:hover,
a.tie-cart span.shooping-count,
.woocommerce span.onsale,
.woocommerce-page span.onsale ,
.woocommerce .widget_price_filter .ui-slider .ui-slider-handle,
.woocommerce-page .widget_price_filter .ui-slider .ui-slider-handle,
#check-also-close,
a.post-slideshow-next,
a.post-slideshow-prev,
.widget_price_filter .ui-slider .ui-slider-handle,
.quantity .minus:hover,
.quantity .plus:hover,
.mejs-container .mejs-controls .mejs-time-rail .mejs-time-current,
#reading-position-indicator  {
	background-color:#e8000c;
}

::-webkit-scrollbar-thumb{
	background-color:#e8000c !important;
}

#theme-footer,
#theme-header,
.top-nav ul li.current-menu-item:before,
#main-nav .menu-sub-content ,
#main-nav ul ul,
#check-also-box {
	border-top-color: #e8000c;
}

.search-block:after {
	border-right-color:#e8000c;
}

body.rtl .search-block:after {
	border-left-color:#e8000c;
}

#main-nav ul > li.menu-item-has-children:hover > a:after,
#main-nav ul > li.mega-menu:hover > a:after {
	border-color:transparent transparent #e8000c;
}

.widget.timeline-posts li a:hover,
.widget.timeline-posts li a:hover span.tie-date {
	color: #e8000c;
}

.widget.timeline-posts li a:hover span.tie-date:before {
	background: #e8000c;
	border-color: #e8000c;
}

#order_review,
#order_review_heading {
	border-color: #e8000c;
}


body {
	background-image : url(https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/images/patterns/body-bg1.png);
	background-position: top center;
}

body.single .post .entry a, body.page .post .entry a {
	color: #d40000;
}
		
body.single .post .entry a:hover, body.page .post .entry a:hover {
	color: #ff0000;
}
		
.social-icons.social-colored .&lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;:before {
	background: #00b3ff ;
}

.breaking-news span.breaking-news-title {background: #c70000;}

.tie-cat-3237 a.more-link {background-color:#ff0303;}
.tie-cat-3237 .cat-box-content {border-bottom-color:#ff0303; }
			
.tie-cat-6232 a.more-link {background-color:#850000;}
.tie-cat-6232 .cat-box-content {border-bottom-color:#850000; }
			
.tie-cat-8027 a.more-link {background-color:#8c0000;}
.tie-cat-8027 .cat-box-content {border-bottom-color:#8c0000; }
			
header#theme-header #main-nav ul li.menu-item-home a , header#theme-header #main-nav ul li.menu-item-home.current-menu-item a{
    background-image: none !important;
    text-indent: 0;
    width:auto;}</style>

<meta name="generator" content="Elementor 3.23.3; features: additional_custom_breakpoints, e_lazyload; settings: css_print_method-external, google_font-enabled, font_display-auto">
			<style>
				.e-con.e-parent:nth-of-type(n+4):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload),
				.e-con.e-parent:nth-of-type(n+4):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload) * {
					background-image: none !important;
				}
				@media screen and (max-height: 1024px) {
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+3):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload),
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+3):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload) * {
						background-image: none !important;
					}
				}
				@media screen and (max-height: 640px) {
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+2):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload),
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+2):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload) * {
						background-image: none !important;
					}
				}
			</style>
			
<!-- Jetpack Open Graph Tags -->
<meta property="og:type" content="article" />
<meta property="og:title" content="PL 2601/23 é pela Revogação do Novo Ensino Médio. Entenda e conheça nossa posição" />
<meta property="og:url" content="https://marxismo.org.br/pl-2601-23-e-pela-revogacao-do-novo-ensino-medio-entenda-e-conheca-nossa-posicao/" />
<meta property="og:description" content="A revolta contra o Novo Ensino Médio (NEM) existe e continua indignando estudantes e trabalhadores em educação em todo o país.  Ao mesmo tempo, junto com essa indignação operam, por um lado, a Cons…" />
<meta property="article:published_time" content="2023-05-31T19:41:24+00:00" />
<meta property="article:modified_time" content="2023-09-20T18:51:21+00:00" />
<meta property="og:site_name" content="Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)" />
<meta property="og:image" content="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/05/20230322183957_mg_4365.jpg?fit=1024%2C768&#038;ssl=1" />
<meta property="og:image:width" content="1024" />
<meta property="og:image:height" content="768" />
<meta property="og:image:alt" content="" />
<meta property="og:locale" content="pt_BR" />
<meta name="twitter:site" content="@EM_CMI" />
<meta name="twitter:text:title" content="PL 2601/23 é pela Revogação do Novo Ensino Médio. Entenda e conheça nossa posição" />
<meta name="twitter:image" content="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/05/20230322183957_mg_4365.jpg?fit=1024%2C768&#038;ssl=1&#038;w=640" />
<meta name="twitter:card" content="summary_large_image" />

<!-- End Jetpack Open Graph Tags -->
		<style type="text/css" id="wp-custom-css">
			h2 {
  font-size: 2px;
}		</style>
		</head>
<body data-rsssl=1 id="top" class="post-template-default single single-post postid-48766 single-format-standard wp-custom-logo lazy-enabled elementor-default elementor-kit-27993">

<div class="wrapper-outer">

	<div class="background-cover"></div>

	<aside id="slide-out">

			<div class="search-mobile">
			<form method="get" id="searchform-mobile" action="https://marxismo.org.br/">
				<button class="search-button" type="submit" value="Pesquisa"><i class="fa fa-search"></i></button>
				<input type="text" id="s-mobile" name="s" title="Pesquisa" value="Pesquisa" onfocus="if (this.value == 'Pesquisa') {this.value = '';}" onblur="if (this.value == '') {this.value = 'Pesquisa';}"  />
			</form>
		</div><!-- .search-mobile /-->
	
			<div class="social-icons">
		<a class="ttip-none" title="Facebook" href="https://www.facebook.com/oci.comunista" target="_blank"><i class="fa fa-facebook"></i></a><a class="ttip-none" title="Twitter" href="https://twitter.com/oci_comunista" target="_blank"><i class="fa fa-twitter"></i></a><a class="ttip-none" title="Youtube" href="https://www.youtube.com/user/esquerdamarxista" target="_blank"><i class="fa fa-youtube"></i></a><a class="ttip-none" title="instagram" href="https://www.instagram.com/oci.comunista/" target="_blank"><i class="fa fa-instagram"></i></a><a class="ttip-none" title="spotify" href="https://open.spotify.com/show/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8" target="_blank"><i class="fa fa-spotify"></i></a>
		<a class="ttip-none"  title="TikTok" href="https://www.tiktok.com/@oci.comunista" target="_blank"><i class="fa &lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;"></i></a>	</div>

	
		<div id="mobile-menu"  class="mobile-hide-icons"></div>
	</aside><!-- #slide-out /-->

		<div id="wrapper" class="wide-layout">
		<div class="inner-wrapper">

		<header id="theme-header" class="theme-header center-logo">
			
		<div class="header-content">

					<a id="slide-out-open" class="slide-out-open" href="#"><span></span></a>
		
			<div class="logo">
			<h2>								<a title="Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)" href="https://marxismo.org.br/">
					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/Logo-OCI-ICR-500px.png" alt="Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)"  /><strong>Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista) Corrente Marxista Internacional</strong>
				</a>
			</h2>			</div><!-- .logo /-->
			<div class="e3lan e3lan-top">
			<a href="https://www.marxismo.org.br/a-esquerda-marxista-agora-e-a-organizacao-comunista-internacionalista/" title="A Esquerda Marxista agora é a Organização Comunista Internacionalista" target="_blank">
				<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/11/a-em-e-a-oci-700px-2.png" alt="A Esquerda Marxista agora é a Organização Comunista Internacionalista" />
			</a>
				</div>			<div class="clear"></div>

		</div>
													<nav id="main-nav">
				<div class="container">

				
					<div class="main-menu"><ul id="menu-principal" class="menu"><li id="menu-item-38462" class="menu-item menu-item-type-post_type menu-item-object-page menu-item-home menu-item-38462"><a href="https://marxismo.org.br/">Início</a></li>
<li id="menu-item-38463" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category current-post-ancestor menu-item-has-children menu-item-38463"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/">Artigos</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-38466" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38466"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/brasil/">Brasil</a></li>
	<li id="menu-item-38475" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38475"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/mundo/">Mundo</a></li>
	<li id="menu-item-38511" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category current-post-ancestor menu-item-has-children menu-item-38511"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/">Luta de Classes</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-38472" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category current-post-ancestor current-menu-parent current-post-parent menu-item-38472"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/juventude/">Juventude</a></li>
		<li id="menu-item-38473" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38473"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/movimento-negro/">Movimento Negro</a></li>
		<li id="menu-item-43345" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-43345"><a href="https://marxismo.org.br/mulherespelosocialismo/">Mulheres</a></li>
		<li id="menu-item-52532" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-52532"><a href="https://marxismo.org.br/identitarismo/">Identitarismo</a></li>
		<li id="menu-item-38491" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38491"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/sindical/">Sindical</a></li>
		<li id="menu-item-38470" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38470"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/economia/">Economia</a></li>
		<li id="menu-item-38471" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category current-post-ancestor current-menu-parent current-post-parent menu-item-38471"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/educacao/">Educação</a></li>
		<li id="menu-item-38468" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38468"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/arte-cultura/">Arte &amp; Cultura</a></li>
		<li id="menu-item-38469" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38469"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/ciencia-tecnologia/">Ciência &amp; Tecnologia</a></li>
	</ul>
</li>
	<li id="menu-item-49742" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-49742"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/imprensa-comunista/">Imprensa Comunista</a></li>
	<li id="menu-item-38481" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38481"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/">Especiais</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-51378" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-51378"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/ditadura-nunca-mais-60-anos-do-golpe-militar/">Ditadura Nunca Mais: 60 anos do golpe militar</a></li>
		<li id="menu-item-43365" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-43365"><a href="https://marxismo.org.br/coletanea-roque-ferreira/">Coletânea Roque Ferreira</a></li>
		<li id="menu-item-38484" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38484"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/covid-19/">Covid-19</a></li>
		<li id="menu-item-38485" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38485"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/psol/">Nossa luta no PSOL</a></li>
	</ul>
</li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38487" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38487"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/">Teoria</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-38497" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38497"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/dialetica-e-materialismo/">Dialética e Materialismo</a></li>
	<li id="menu-item-38504" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38504"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/">História</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-47924" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-47924"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/a-comuna-de-paris/">A Comuna de Paris</a></li>
		<li id="menu-item-38492" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38492"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/a-revolucao-russa/">A Revolução Russa</a></li>
		<li id="menu-item-38493" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38493"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/as-internacionais/">As Internacionais</a></li>
		<li id="menu-item-38494" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38494"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/brasil-historia/">História do Brasil</a></li>
		<li id="menu-item-38495" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38495"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/historia-geral/">História Geral</a></li>
		<li id="menu-item-38496" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38496"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/movimento-operario/">Movimento Operário</a></li>
		<li id="menu-item-38490" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38490"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/revolucoes-seculo-20/">Revoluções do Século 20</a></li>
	</ul>
</li>
	<li id="menu-item-38505" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38505"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/livros-teoria/">Livros</a></li>
	<li id="menu-item-38500" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38500"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/mulheres-teoria/">Mulheres</a></li>
	<li id="menu-item-38502" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38502"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/racismo-racialismo/">Racismo &amp; Racialismo</a></li>
	<li id="menu-item-38488" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38488"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/teoria-economica/">Teoria Econômica</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-43217" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-43217"><a href="https://marxismo.org.br/nossas-lutas/">Nossas Lutas</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-43218" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-43218"><a href="https://marxismo.org.br/nossas-lutas/">Relatos</a></li>
	<li id="menu-item-39354" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-39354"><a href="https://marxismo.org.br/campanhas/">Campanhas</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-47923" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-47923"><a href="https://www.marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/juventude/revoga-nem/">Revoga Novo Ensino Médio</a></li>
		<li id="menu-item-46164" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-46164"><a href="https://marxismo.org.br/fabricas-ocupadas-20-anos/">Fábricas Ocupadas 20 Anos</a></li>
	</ul>
</li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38476" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38476 mega-menu mega-recent-featured "><a href="https://marxismo.org.br/documentos/">Documentos</a>
<div class="mega-menu-block menu-sub-content">

<ul class="mega-recent-featured-list sub-list">
	<li id="menu-item-38477" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38477"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/congressos-conferencias/">Congressos &amp; Conferências</a></li>
	<li id="menu-item-38478" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38478"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/editoriais/">Editoriais</a></li>
	<li id="menu-item-38480" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38480"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/resolucoes-declaracoes/">Resoluções &amp; Declarações</a></li>
	<li id="menu-item-38479" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38479"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/fabricas-ocupadas/">Fábricas Ocupadas</a></li>
	<li id="menu-item-51975" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-51975"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/internacional-comunista-revolucionaria/">Internacional Comunista Revolucionária</a></li>
</ul>

<div class="mega-menu-content">
<div class="mega-recent-post"><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/saudacao-de-ivan-pinheiro-a-conferencia-de-fundacao-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária"><img fetchpriority="high" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/ivan-pinheiro-1.png?resize=660%2C330&amp;ssl=1" width="660" height="330" alt="Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/saudacao-de-ivan-pinheiro-a-conferencia-de-fundacao-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária">Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária</a></h3>
						<span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>20/06/2024</span>
						</div> <!-- mega-recent-post --><div class="mega-check-also"><ul><li><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/a-internacional-comunista-revolucionaria-chegou/" title="A Internacional Comunista Revolucionária chegou!"><img src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/RCI_founding2_Image_own_work-scaled.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" width="110" height="75" alt="A Internacional Comunista Revolucionária chegou!" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/a-internacional-comunista-revolucionaria-chegou/" title="A Internacional Comunista Revolucionária chegou!">A Internacional Comunista Revolucionária chegou!</a></h3><span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>17/06/2024</span></li><li><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/manifesto-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária"><img src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/manifesto-graphic-website.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" width="110" height="75" alt="Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/manifesto-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária">Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária</a></h3><span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>15/06/2024</span></li><li><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/como-os-militantes-da-cmi-intervem-no-movimento-de-solidariedade-com-a-palestina/" title="Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina"><img loading="lazy" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/05/comrades_Image_Revolutionary_Communists_of_America.jpeg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" width="110" height="75" alt="Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/como-os-militantes-da-cmi-intervem-no-movimento-de-solidariedade-com-a-palestina/" title="Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina">Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina</a></h3><span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>16/05/2024</span></li></ul></div> <!-- mega-check-also -->
</div><!-- .mega-menu-content --> 
</div><!-- .mega-menu-block --> 
</li>
<li id="menu-item-38520" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38520"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/">Multimídia</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-38518" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38518"><a href="https://marxismo.org.br/podcast/">Podcast</a></li>
	<li id="menu-item-38522" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38522"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/videos/lives/">Lives</a></li>
	<li id="menu-item-38519" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38519"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/videos/">Vídeos</a></li>
	<li id="menu-item-38521" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38521"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/musicas/">Músicas</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38506" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38506"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/">Publicações</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-52884" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-52884"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/o-comunismo/">O Comunismo</a></li>
	<li id="menu-item-38510" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38510"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/revista-america-socialista/">Revista América Socialista</a></li>
	<li id="menu-item-39695" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-39695"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/tempo-de-revolucao/">Jornal Tempo de Revolução</a></li>
	<li id="menu-item-38507" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38507"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/edicoes-jornal-foice-martelo/">Jornal Foice&#038;Martelo</a></li>
	<li id="menu-item-38508" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38508"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/jornal-luta-de-classes/">Jornal Luta de Classes</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38517" class="menu-item menu-item-type-post_type menu-item-object-page menu-item-has-children menu-item-38517"><a href="https://marxismo.org.br/quem-somos/">Quem somos</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-42788" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-42788"><a href="https://www.marxismo.org.br/quem-somos/">Quem Somos</a></li>
	<li id="menu-item-39425" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-39425"><a href="https://docs.google.com/forms/d/e/1FAIpQLSeUbKf3DydCahiReJvGN3jUKs7H1aRPaoI0kYxNPbixTVNX4Q/viewform">Organize-se na OCI</a></li>
	<li id="menu-item-51749" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51749"><a href="https://www.marxist.com/">Corrente Marxista Internacional</a></li>
	<li id="menu-item-51750" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51750"><a href="http://liberdadeeluta.org/">Juventude Comunista Internacionalista</a></li>
	<li id="menu-item-51752" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51752"><a href="https://www.marxismo.org.br/mulherespelosocialismo/">Mulheres Pelo Socialismo</a></li>
	<li id="menu-item-51849" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-51849"><a href="https://marxismo.org.br/movimento-negro-socialista/">Movimento Negro Socialista</a></li>
	<li id="menu-item-51751" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51751"><a href="https://livrariamarxista.com.br/">Livraria Marxista</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-51754" class="menu-item menu-item-type-post_type menu-item-object-page menu-item-51754"><a href="https://marxismo.org.br/contato/">Contato</a></li>
</ul></div>					
					
				</div>
			</nav><!-- .main-nav /-->
					</header><!-- #header /-->

	
	<div class="e3lan e3lan-below_header">
			<a href="https://forms.gle/eBNa7aSgNBt52Knw9" title="" target="_blank">
				<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/11/banner-pg-campanha-comunista-2.png" alt="" />
			</a>
				</div>
	<div id="main-content" class="container">

	
	
	
	
	
	<div class="content">

		
		
		

		
		<article class="post-listing post-48766 post type-post status-publish format-standard has-post-thumbnail  category-educacao category-juventude category-revoga-nem tag-cominismo tag-congresso-nacional tag-consulta-publica tag-educacao tag-enem tag-ensino tag-ensino-medio tag-escola tag-escutivo tag-lei tag-lula tag-luta-de-classes tag-mec tag-nem tag-novo-ensino-medio tag-pl tag-projeto tag-projeto-de-lei tag-pt tag-revoga-nem tag-socialismo" id="the-post">
			
			<div class="single-post-thumb">
			<img loading="lazy" width="660" height="330" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/05/20230322183957_mg_4365.jpg?resize=660%2C330&amp;ssl=1" class="attachment-slider size-slider wp-post-image" alt="" decoding="async" />		</div>
	
		<div class="single-post-caption">Fernando Frazão/Agência Brasil</div> 


			<div class="post-inner">

							<h1 class="name post-title entry-title"><span itemprop="name">PL 2601/23 é pela Revogação do Novo Ensino Médio. Entenda e conheça nossa posição</span></h1>

						
<p class="post-meta">
		
	<span class="post-meta-author"><i class="fa fa-user"></i><a href="https://marxismo.org.br/author/lucy-dias/" title="">Lucy Dias </a></span>
	
		
	<span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>31/05/2023</span>	
	
</p>
<div class="clear"></div>
			
				<div class="entry">
					
					
					
<p>A revolta contra o Novo Ensino Médio (NEM) existe e continua indignando estudantes e trabalhadores em educação em todo o país.&nbsp; Essa é a base real e objetiva que tem o potencial de mobilizar os secundaristas e professores. Ao mesmo tempo, junto com essa indignação operam, por um lado, a Consulta Pública &#8211; tática do governo Lula-Alckmin para canalizar o movimento para as instituições, onde eles têm o controle dos instrumentos, que está sendo composta por setores privatistas e que não aborda diretamente a revogação do NEM – e, por outro, a traição das direções do movimento estudantil e sindical – que esvaziaram os atos de rua e a greve nacional da educação e desde o dia 26 de abril não convocaram e organizaram mais nenhuma mobilização junto à base de estudantes e trabalhadores em educação.</p>



<p>Agora, uma nova frente de discussão se abre em torno do Projeto de Lei (PL) 2601/23, que nós consideramos o PL da Revogação do NEM: ainda que não seja a revogação integral da Lei, revoga o central e constrói amarras que impossibilitam a implementação do NEM. Esse PL foi elaborado por pesquisadores do Ensino Médio e apresentado por parlamentares do PSOL e do PV em 16 de maio. A Esquerda Marxista e a Liberdade e Luta apoiam o PL 2601/23 e neste artigo apresentaremos os motivos, bem como nossa perspectiva de como utilizá-lo, com total autonomia e independência de classe.</p>



<h2 class="wp-block-heading has-vivid-red-color has-text-color">Qual o conteúdo do PL 2601?</h2>



<p>Quando o NEM foi aprovado, alterou-se a LDB (Lei nº 9394 que estabelece as diretrizes e bases da educação). Por isso, o PL tem como objetivo alterar a mesma Lei. Alguns pontos que consideramos centrais:</p>



<p>1. <em>Acaba com os itinerários formativos e restabelece as disciplinas comuns obrigatórias</em>:</p>



<p>O PL mantém a divisão das disciplinas em áreas do conhecimento e restabelece todas as disciplinas como obrigatórias, a saber:</p>



<ul class="wp-block-list">
<li>Linguagens (Língua Portuguesa; Língua materna para populações indígenas; Línguas estrangeiras; Artes em suas diferentes linguagens; Educação Física);</li>



<li>Matemática;</li>



<li>Ciências da Natureza (Biologia, Física, Química);</li>



<li>Ciências Humanas (História, Geografia, Sociologia e Filosofia);</li>
</ul>



<p>Todos os estudantes voltarão a ter acesso a todas as disciplinas e estas serão obrigatórias. Os itinerários formativos acabam. Haverá uma parte diversificada, caso o PL seja aprovado, que poderá ser definida em cada sistema de ensino, assim como era previsto antes do NEM.</p>



<p>2. <em>Restabelece 2400 horas como carga horária para as disciplinas obrigatórias, como era antes</em>;</p>



<p>Com o NEM, houve uma redução da carga horária, apesar da propaganda do governo dizer que houve aumento. O que aconteceu com o NEM é que a carga horária obrigatória foi reduzida e dividida com os itinerários formativos. Em São Paulo, por exemplo, a carga horária comum obrigatória com o NEM é de 1800 horas durante os três anos e 1350 de itinerários formativos, totalizando 3150 horas. O PL propõe que a carga horária comum obrigatória volte a ser 2400 horas nos três anos e que as demais 600 horas previstas possam ser distribuídas no que chamam de parte diversificada.</p>



<p>3. <em>Restabelece o diploma com certificado nacional</em>;</p>



<p>O NEM implementou uma forma de organização que permite o sistema de créditos (para as disciplinas) bem como um ensino modular. Com isso, é possível a emissão de certificados intermediários e parciais que, grosso modo, significa o fim do Ensino Médio, já que um estudante poderá ter um diploma sazonal que não tem validade nacional.</p>



<p>Ou seja, é a previsão de que a iniciativa privada “treine” jovens para atividades específicas, de regiões específicas e que os diplomas oriundos dessa formação não permitam que ele entre na universidade. Por outro lado, prevê que, a depender da disciplina, podem ser aceitos para eliminar matérias no Ensino Superior, precarizando ainda mais a formação universitária. Isso é o que dá base para uma nova contrarreforma universitária. O PL propõe revogar os pontos II do inciso 6º e os incisos 9º e 10º do artigo 36º da Lei 9.394/96 que estabeleceu esse ataque.</p>



<p>4. <em>O estudante não vai mais precisar escolher entre áreas do conhecimento</em>;</p>



<p>Com o NEM, de acordo com cada sistema de ensino, os estudantes são obrigados a escolher que área do conhecimento querem, supostamente, se aprofundar. Ao escolher ciências humanas, por exemplo, o estudante pode não ter acesso aos conhecimentos de ciências da natureza, por exemplo. O PL propõe revogar esse ataque através da revogação do inciso 12º do artigo 36º da Lei 9.394/96.</p>



<p>5. <em>Os estudantes e professores não vão mais precisar atingir objetivos de habilidades e competências da BNCC</em>;</p>



<p>A Base Nacional Curricular Comum (BNCC) foi aprovada após a reforma do Ensino Médio, em 2018. Ela estabeleceu a mudança da ênfase dos conteúdos das disciplinas para as habilidades e competências em cada área, secundarizando o conteúdo a ser abordado em cada disciplina. O professor precisa reduzir os conteúdos para atingir os objetivos dessas habilidades e competências para supostamente fornecer um ensino técnico e profissional. Isso é uma farsa, pois até mesmo em escolas técnicas houve redução de conteúdo para atingir as tais metas. O PL propõe acabar com a BNCC e com as habilidades e competências através da revogação dos incisos 7º e 8º do artigo 35-A e do inciso 3º do artigo 44º da Lei 9.394/96.</p>



<p>6. <em>Revoga o notório saber</em>;</p>



<p>O NEM estabeleceu o chamado “notório saber”, isto é, profissionais sem licenciatura, um conhecimento específico obtido na graduação universitária para atuar em sala de aula. Mesmo sem licenciatura, esses profissionais podem dar aula, através de contratos precarizados. Na prática, esse ataque promove a destruição da profissão dos professores. O PL propõe acabar com o “notório saber” através da revogação do inciso 4º do artigo 61 da Lei 9.394/96.</p>



<p>7. <em>Barra o avanço da iniciativa privada e da Educação a Distância, o EaD, no Ensino Médio</em>;</p>



<p>O NEM como projeto de educação, alinhado aos interesses do imperialismo e do capital, pretende abrir um novo mercado para a burguesia lucrar. Por isso, está prevista e está sendo organizada pelas organizações patronais a inserção da iniciativa privada, através de parcerias, na educação básica pública. Com o NEM, empresas privadas podem entrar no Ensino Médio com profissionais precarizados e venda de cursos em EaD, seja nos itinerários formativos, seja nas disciplinas da parte obrigatória. O PL propõe revogar as parcerias público-privadas previstas no ponto I do inciso 6º, no inciso 8º e 11º da Lei 9.394/96.</p>



<p>8. <em>Desvincula a referência na BNCC para formação de professores</em>;</p>



<p>O Novo Ensino Médio prepara e já está colocando em curso um ataque às universidades. Além dos diplomas intermediários de um grau inferior serem aceitos para eliminação de matérias em um grau superior do ensino (o que evidentemente rebaixa a formação superior), o NEM também estabelece que os cursos de licenciatura devem ter por referência a BNCC. Daí que cursos de licenciatura que não têm referência na BNCC podem ser sucateados até o fechamento ou sequer oferecidos, como por exemplo a habilitação em alemão e até mesmo espanhol nos cursos de licenciatura em português, já que não são disciplinas previstas pela BNCC.</p>



<p>Para nós, o centro do debate é a defesa da educação pública, gratuita e para todos que o NEM destrói. Esse é o debate fundamental e a bandeira que levantamos. O projeto de lei em seu conteúdo, portanto, toca na maior parte dos pontos fundamentais no que tange a essa bandeira histórica do movimento estudantil e operário e na reivindicação imediata dos estudantes, a revogação do NEM.</p>



<h2 class="wp-block-heading has-vivid-red-color has-text-color">Quais os pontos frágeis do PL?</h2>



<p>O PL não resolve todos os problemas da educação brasileira, mas trata centralmente de revogar o NEM. Nesse sentido, há alguns pontos frágeis no conteúdo do projeto de lei e que consideramos pertinentes destacar para abrir o debate.</p>



<p>1. <em>Mantém o Ensino Integral sem política de permanência estudantil</em>;</p>



<ol class="wp-block-list" type="1"></ol>



<p>Associado ao NEM, foi estabelecido o Projeto de Ensino Integral (PEI). Nós somos a favor do Ensino Integral, esta é uma bandeira histórica dos trabalhadores.&nbsp; Entendemos que o jovem até 16 anos tem como principal direito os seus estudos. Contudo, o PEI é profundamente excludente, pois acaba com o turno noturno, sem dar qualquer condição de permanência do jovem trabalhador na escola, aumentando em muito a evasão escolar.&nbsp;</p>



<p>Em nossa concepção, o Ensino Integral deve ser acompanhado de política de permanência estudantil no Ensino Médio, ou seja, associada à bolsa de estudos, para garantir que esse estudante possa se manter estudando naquela unidade escolar, que todo estudante tenha alimentação gratuita no tempo de permanência na escola; que tenha roupas fornecidas pelo Estado; que tenha uma formação politécnica, englobando a ciência, a cultura e o esporte; que a escola tenha estrutura com biblioteca, computadores, laboratórios e todos os materiais necessários. O Ensino Integral não deveria fechar escolas ou turnos, mas ampliar a quantidade de escolas e a contratação de profissionais. A PEI dentro do NEM é uma distorção absoluta dessa concepção e por isso que nos opomos à forma como o projeto é aplicado e concebido.</p>



<p>O PL 2601 mantém o Ensino Integral tal como está e por isso consideramos que este é um ponto bastante frágil do documento.</p>



<p>2. <em>Não há carga horária mínima para cada disciplina e obrigatoriedade em todos os anos</em>;</p>



<p>A carga horária de 2400 horas nos três anos deverá ser distribuída de maneira “equilibrada” entre as disciplinas obrigatórias, segundo o texto do PL. O fato é que essa distribuição será feita pelos governos estaduais podendo atender a interesses quais ou tais dos governos dos estados (leia-se: os interesses da burguesia que aquele estado representa). Outra consequência disso é que não há obrigatoriedade de todas as disciplinas em todos os anos do Ensino Médio. Assim, uma exigência da categoria dos professores reaparece, que é que todas as disciplinas obrigatórias tenham pelo menos dois tempos de aula, que as disciplinas tenham carga horária mínima de norte a sul do país e que sejam obrigatórias em todos os anos do Ensino Médio.</p>



<p>3. <em>A parte diversificada não tem obrigatoriedade presencial</em>;</p>



<p>A parte diversificada não tem especificação sobre a modalidade presencial ou a distância no PL. Isso pode manter a lógica do ensino a distância no Ensino Médio. Nós defendemos a tecnologia para a educação, mas nos opomos ao EaD porque representa um ataque à estrutura do ambiente escolar, aos professores, aos estudantes e sobretudo tira o direito de socialização dos jovens e tenta jogá-los ao mercado de trabalho, com mão de obra barata em virtude da desqualificação.&nbsp;&nbsp;</p>



<h2 class="wp-block-heading has-vivid-red-color has-text-color">Os limites da luta parlamentar</h2>



<p>A burguesia se utiliza das leis para organizar a sua dominação e quando desobedecemos às leis somos penalizados com o braço armado do Estado, as polícias. Ao mesmo tempo, a luta de classes também passa pelo parlamento e seria um erro sectário se ignorássemos isso. É preciso entender como funciona o parlamento para entendermos os limites da luta parlamentar.</p>



<p>Um projeto de lei pode ser apresentado por qualquer deputado, senador, comissão e até mesmo pelo próprio presidente. Após a apresentação, o projeto de lei tramita na instância em que foi apresentado – neste caso, na Câmara dos Deputados – e depois é revisado pelo Senado. Um projeto de lei pode ser votado em regime de urgência se o plenário aprovar o requerimento e esse pedido pode ser feito inclusive pelo presidente da República, como foi feito por Lula no PL do arcabouço fiscal. Após essa tramitação, o projeto pode ser sancionado ou vetado pelo presidente da República. Em cada uma dessas etapas o PL original pode ser alterado com as emendas, então a versão final pode ser muito diferente daquela apresentada inicialmente, isso vai depender da correlação de forças dentro do parlamento e fora dele, através da mobilização e pressão popular.</p>



<p>Como podemos ver, a tramitação é morosa e no meio do caminho as emendas podem modificar o projeto positivamente ou negativamente, a partir do ponto de vista da classe trabalhadora.&nbsp; É um cabo de guerra, onde a burguesia tem melhores condições de fazer valer sua vontade, seja através da corrupção ativa, seja por engavetar sua tramitação, modificá-lo para pior com emendas e até mesmo derrotar o projeto, já que eles são maioria.&nbsp; Ao mesmo tempo, em situações em que há mobilizações de massa, com manifestações, greves etc., a luta fora do parlamento pode impor a vontade das ruas para dentro do parlamento.&nbsp;</p>



<p>Há setores do movimento operário que pretendem com a apresentação de um projeto de lei, canalizar a luta para dentro das instituições burguesas e, portanto, alimentar ilusões no parlamento e na democracia burguesa. A democracia burguesa não passa da ditadura da burguesia e seu parlamento é uma expressão de seus interesses, seu balcão de negócios. Nós, por outro lado, não temos e não reforçamos ilusões de que a luta parlamentar vai resolver nossos problemas. Reconhecemos que apesar de sermos maioria como classe, somos minoria no parlamento e, por isso mesmo, temos que nos apoiar e acreditar sempre em nossa própria organização. Como explicamos, é apenas com a luta fora do parlamento que temos alguma chance de pressionar pelos nossos interesses dentro de uma instituição organizada para atender aos interesses da classe inimiga.</p>



<h2 class="wp-block-heading has-vivid-red-color has-text-color">Nossos métodos de luta</h2>



<p>Na nossa luta pela revogação do Novo Ensino Médio é preciso confiar apenas em nossas próprias forças e isso significa aumentar nosso nível de organização em cada local. Isolada nossa indignação não se transforma em força para a luta. Por isso, é fundamental nos organizarmos junto àqueles que querem fazer algo a respeito. Em nossa escola, podemos começar coletando a assinatura de outros estudantes e professores que querem revogar o NEM. A partir daí, convidamos essas pessoas para discutir a situação atual da luta e o que podemos fazer: seja uma atividade pública, seja uma panfletagem ou uma nova coleta de assinaturas.</p>



<figure class="wp-block-embed is-type-rich is-provider-instagram wp-block-embed-instagram"><div class="wp-block-embed__wrapper">
<blockquote class="instagram-media" data-instgrm-captioned data-instgrm-permalink="https://www.instagram.com/p/Cs4w9i9OF7o/?utm_source=ig_embed&amp;utm_campaign=loading" data-instgrm-version="14" style=" background:#FFF; border:0; border-radius:3px; box-shadow:0 0 1px 0 rgba(0,0,0,0.5),0 1px 10px 0 rgba(0,0,0,0.15); margin: 1px; max-width:618px; min-width:326px; padding:0; width:99.375%; width:-webkit-calc(100% - 2px); width:calc(100% - 2px);"><div style="padding:16px;"> <a href="https://www.instagram.com/p/Cs4w9i9OF7o/?utm_source=ig_embed&amp;utm_campaign=loading" style=" background:#FFFFFF; line-height:0; padding:0 0; text-align:center; text-decoration:none; width:100%;" target="_blank"> <div style=" display: flex; flex-direction: row; align-items: center;"> <div style="background-color: #F4F4F4; border-radius: 50%; flex-grow: 0; height: 40px; margin-right: 14px; width: 40px;"></div> <div style="display: flex; flex-direction: column; flex-grow: 1; justify-content: center;"> <div style=" background-color: #F4F4F4; border-radius: 4px; flex-grow: 0; height: 14px; margin-bottom: 6px; width: 100px;"></div> <div style=" background-color: #F4F4F4; border-radius: 4px; flex-grow: 0; height: 14px; width: 60px;"></div></div></div><div style="padding: 19% 0;"></div> <div style="display:block; height:50px; margin:0 auto 12px; width:50px;"><svg width="50px" height="50px" viewBox="0 0 60 60" version="1.1" xmlns="https://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xlink="https://www.w3.org/1999/xlink"><g stroke="none" stroke-width="1" fill="none" fill-rule="evenodd"><g transform="translate(-511.000000, -20.000000)" fill="#000000"><g><path d="M556.869,30.41 C554.814,30.41 553.148,32.076 553.148,34.131 C553.148,36.186 554.814,37.852 556.869,37.852 C558.924,37.852 560.59,36.186 560.59,34.131 C560.59,32.076 558.924,30.41 556.869,30.41 M541,60.657 C535.114,60.657 530.342,55.887 530.342,50 C530.342,44.114 535.114,39.342 541,39.342 C546.887,39.342 551.658,44.114 551.658,50 C551.658,55.887 546.887,60.657 541,60.657 M541,33.886 C532.1,33.886 524.886,41.1 524.886,50 C524.886,58.899 532.1,66.113 541,66.113 C549.9,66.113 557.115,58.899 557.115,50 C557.115,41.1 549.9,33.886 541,33.886 M565.378,62.101 C565.244,65.022 564.756,66.606 564.346,67.663 C563.803,69.06 563.154,70.057 562.106,71.106 C561.058,72.155 560.06,72.803 558.662,73.347 C557.607,73.757 556.021,74.244 553.102,74.378 C549.944,74.521 548.997,74.552 541,74.552 C533.003,74.552 532.056,74.521 528.898,74.378 C525.979,74.244 524.393,73.757 523.338,73.347 C521.94,72.803 520.942,72.155 519.894,71.106 C518.846,70.057 518.197,69.06 517.654,67.663 C517.244,66.606 516.755,65.022 516.623,62.101 C516.479,58.943 516.448,57.996 516.448,50 C516.448,42.003 516.479,41.056 516.623,37.899 C516.755,34.978 517.244,33.391 517.654,32.338 C518.197,30.938 518.846,29.942 519.894,28.894 C520.942,27.846 521.94,27.196 523.338,26.654 C524.393,26.244 525.979,25.756 528.898,25.623 C532.057,25.479 533.004,25.448 541,25.448 C548.997,25.448 549.943,25.479 553.102,25.623 C556.021,25.756 557.607,26.244 558.662,26.654 C560.06,27.196 561.058,27.846 562.106,28.894 C563.154,29.942 563.803,30.938 564.346,32.338 C564.756,33.391 565.244,34.978 565.378,37.899 C565.522,41.056 565.552,42.003 565.552,50 C565.552,57.996 565.522,58.943 565.378,62.101 M570.82,37.631 C570.674,34.438 570.167,32.258 569.425,30.349 C568.659,28.377 567.633,26.702 565.965,25.035 C564.297,23.368 562.623,22.342 560.652,21.575 C558.743,20.834 556.562,20.326 553.369,20.18 C550.169,20.033 549.148,20 541,20 C532.853,20 531.831,20.033 528.631,20.18 C525.438,20.326 523.257,20.834 521.349,21.575 C519.376,22.342 517.703,23.368 516.035,25.035 C514.368,26.702 513.342,28.377 512.574,30.349 C511.834,32.258 511.326,34.438 511.181,37.631 C511.035,40.831 511,41.851 511,50 C511,58.147 511.035,59.17 511.181,62.369 C511.326,65.562 511.834,67.743 512.574,69.651 C513.342,71.625 514.368,73.296 516.035,74.965 C517.703,76.634 519.376,77.658 521.349,78.425 C523.257,79.167 525.438,79.673 528.631,79.82 C531.831,79.965 532.853,80.001 541,80.001 C549.148,80.001 550.169,79.965 553.369,79.82 C556.562,79.673 558.743,79.167 560.652,78.425 C562.623,77.658 564.297,76.634 565.965,74.965 C567.633,73.296 568.659,71.625 569.425,69.651 C570.167,67.743 570.674,65.562 570.82,62.369 C570.966,59.17 571,58.147 571,50 C571,41.851 570.966,40.831 570.82,37.631"></path></g></g></g></svg></div><div style="padding-top: 8px;"> <div style=" color:#3897f0; font-family:Arial,sans-serif; font-size:14px; font-style:normal; font-weight:550; line-height:18px;">View this post on Instagram</div></div><div style="padding: 12.5% 0;"></div> <div style="display: flex; flex-direction: row; margin-bottom: 14px; align-items: center;"><div> <div style="background-color: #F4F4F4; border-radius: 50%; height: 12.5px; width: 12.5px; transform: translateX(0px) translateY(7px);"></div> <div style="background-color: #F4F4F4; height: 12.5px; transform: rotate(-45deg) translateX(3px) translateY(1px); width: 12.5px; flex-grow: 0; margin-right: 14px; margin-left: 2px;"></div> <div style="background-color: #F4F4F4; border-radius: 50%; height: 12.5px; width: 12.5px; transform: translateX(9px) translateY(-18px);"></div></div><div style="margin-left: 8px;"> <div style=" background-color: #F4F4F4; border-radius: 50%; flex-grow: 0; height: 20px; width: 20px;"></div> <div style=" width: 0; height: 0; border-top: 2px solid transparent; border-left: 6px solid #f4f4f4; border-bottom: 2px solid transparent; transform: translateX(16px) translateY(-4px) rotate(30deg)"></div></div><div style="margin-left: auto;"> <div style=" width: 0px; border-top: 8px solid #F4F4F4; border-right: 8px solid transparent; transform: translateY(16px);"></div> <div style=" background-color: #F4F4F4; flex-grow: 0; height: 12px; width: 16px; transform: translateY(-4px);"></div> <div style=" width: 0; height: 0; border-top: 8px solid #F4F4F4; border-left: 8px solid transparent; transform: translateY(-4px) translateX(8px);"></div></div></div> <div style="display: flex; flex-direction: column; flex-grow: 1; justify-content: center; margin-bottom: 24px;"> <div style=" background-color: #F4F4F4; border-radius: 4px; flex-grow: 0; height: 14px; margin-bottom: 6px; width: 224px;"></div> <div style=" background-color: #F4F4F4; border-radius: 4px; flex-grow: 0; height: 14px; width: 144px;"></div></div></a><p style=" color:#c9c8cd; font-family:Arial,sans-serif; font-size:14px; line-height:17px; margin-bottom:0; margin-top:8px; overflow:hidden; padding:8px 0 7px; text-align:center; text-overflow:ellipsis; white-space:nowrap;"><a href="https://www.instagram.com/p/Cs4w9i9OF7o/?utm_source=ig_embed&amp;utm_campaign=loading" style=" color:#c9c8cd; font-family:Arial,sans-serif; font-size:14px; font-style:normal; font-weight:normal; line-height:17px; text-decoration:none;" target="_blank">A post shared by Juventude Comunista Internacionalista &#8211; Brasília (@jci.brasilia)</a></p></div></blockquote><script async src="http://platform.instagram.com/en_US/embeds.js"></script>
</div></figure>



<p>A partir das pessoas dispostas, podemos organizar um comitê pela revogação do NEM e nos reunir de tempo em tempo para discutir as atualizações da luta, como por exemplo, o significado da consulta pública, outras experiências de comitês e o PL 2601.</p>



<p>Outra forma de lutar é construir ou reconstruir grêmios independentes e de luta nas escolas. O grêmio é a entidade máxima dos estudantes no âmbito da escola e pode cumprir um importante papel na luta pela revogação ao mobilizar a discussão entre os estudantes, organizar assembleias, debates e até mesmo em conjunto com outros grêmios, manifestações pela cidade. Os professores podem ajudar nessa tarefa, mas os estudantes têm que ter total independência para tomar suas decisões e deliberações.</p>



<p>Os professores que estão na luta pela revogação podem organizar reuniões junto aos demais professores e mediar a ponte junto à comunidade de pais e responsáveis, para discutir o problema do NEM com todos os interessados e atingidos por esse ataque. Em seus sindicatos, podem agir em prol da mobilização de outras unidades escolares e até mesmo na construção de greves e manifestações de rua.</p>



<p>O que não podemos é achar que a luta acabou na consulta pública ou com a apresentação de um projeto de lei. Muito pelo contrário. Temos que seguir aumentando o nosso nível de organização se quisermos derrotar o NEM e outros ataques à educação pública.</p>



<h2 class="wp-block-heading has-vivid-red-color has-text-color">Lula, revogue o NEM!</h2>



<p>Lula pode revogar o NEM a qualquer momento. Contudo, ele já disse repetidas vezes que não vai revogar, que vai “discutir” primeiro e depois vemos o que fazer. Na verdade, ele não está comprometido com a revogação e isso precisa ser dito. Os interesses que ele está defendendo são contra a revogação do NEM e por isso ele não toma uma atitude a respeito.</p>



<p>A apresentação de um projeto de lei tira a pressão de Lula? De certa forma sim, pois o PL redireciona o debate e a deliberação para o Congresso Nacional. Por outro lado, isso obrigará que deputados e senadores do PT e dos partidos que se reclamam da classe trabalhadora a se posicionarem, o que é positivo, pois assim conheceremos suas posições.</p>



<p>Ao mesmo tempo, Lula pode revogar o NEM e a pressão sobre ele não deve diminuir ou arrefecer diante da apresentação de um projeto de lei. Por isso, devemos continuar também agitando a palavra de ordem “Lula, revogue o NEM” entre jovens e trabalhadores. Essa consigna é fundamental para responsabilizar Lula e ao mesmo tempo ela também unifica o movimento.</p>



<h2 class="wp-block-heading has-vivid-red-color has-text-color">Consulta Pública</h2>



<p>A farsa da consulta pública termina em 06 de junho. Até lá, há seminários esvaziados e com debatedores pró Novo Ensino Médio e questionários capciosos sendo aplicados pelo governo. Nada disso nos interessa. Não há uma pergunta direta aos estudantes e trabalhadores se são a favor ou contra a revogação. Em 06 de junho o governo deverá apresentar um relatório final da consulta, cuja finalidade será manter ou modificar umas poucas vírgulas no modelo vigente. E pior, tendo o véu de um suposto debate com a comunidade. É possível também que o governo prolongue a farsa por mais 90 dias. É por isso que rechaçamos a consulta pública e denunciamos a farsa que ela representa. <a rel="noreferrer noopener" href="https://www.marxismo.org.br/a-farsa-da-consulta-publica-e-a-continuidade-da-luta-pela-revogacao-do-novo-ensino-medio/" target="_blank">Leia mais sobre no último editorial do jornal Tempo de Revolução</a>. &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;</p>



<figure class="wp-block-embed is-type-rich is-provider-instagram wp-block-embed-instagram"><div class="wp-block-embed__wrapper">
<blockquote class="instagram-media" data-instgrm-captioned data-instgrm-permalink="https://www.instagram.com/p/Cs43EnQrT6M/?utm_source=ig_embed&amp;utm_campaign=loading" data-instgrm-version="14" style=" background:#FFF; border:0; border-radius:3px; box-shadow:0 0 1px 0 rgba(0,0,0,0.5),0 1px 10px 0 rgba(0,0,0,0.15); margin: 1px; max-width:618px; min-width:326px; padding:0; width:99.375%; width:-webkit-calc(100% - 2px); width:calc(100% - 2px);"><div style="padding:16px;"> <a href="https://www.instagram.com/p/Cs43EnQrT6M/?utm_source=ig_embed&amp;utm_campaign=loading" style=" background:#FFFFFF; line-height:0; padding:0 0; text-align:center; text-decoration:none; width:100%;" target="_blank"> <div style=" display: flex; flex-direction: row; align-items: center;"> <div style="background-color: #F4F4F4; border-radius: 50%; flex-grow: 0; height: 40px; margin-right: 14px; width: 40px;"></div> <div style="display: flex; flex-direction: column; flex-grow: 1; justify-content: center;"> <div style=" background-color: #F4F4F4; border-radius: 4px; flex-grow: 0; height: 14px; margin-bottom: 6px; width: 100px;"></div> <div style=" background-color: #F4F4F4; border-radius: 4px; flex-grow: 0; height: 14px; width: 60px;"></div></div></div><div style="padding: 19% 0;"></div> <div style="display:block; height:50px; margin:0 auto 12px; width:50px;"><svg width="50px" height="50px" viewBox="0 0 60 60" version="1.1" xmlns="https://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xlink="https://www.w3.org/1999/xlink"><g stroke="none" stroke-width="1" fill="none" fill-rule="evenodd"><g transform="translate(-511.000000, -20.000000)" fill="#000000"><g><path d="M556.869,30.41 C554.814,30.41 553.148,32.076 553.148,34.131 C553.148,36.186 554.814,37.852 556.869,37.852 C558.924,37.852 560.59,36.186 560.59,34.131 C560.59,32.076 558.924,30.41 556.869,30.41 M541,60.657 C535.114,60.657 530.342,55.887 530.342,50 C530.342,44.114 535.114,39.342 541,39.342 C546.887,39.342 551.658,44.114 551.658,50 C551.658,55.887 546.887,60.657 541,60.657 M541,33.886 C532.1,33.886 524.886,41.1 524.886,50 C524.886,58.899 532.1,66.113 541,66.113 C549.9,66.113 557.115,58.899 557.115,50 C557.115,41.1 549.9,33.886 541,33.886 M565.378,62.101 C565.244,65.022 564.756,66.606 564.346,67.663 C563.803,69.06 563.154,70.057 562.106,71.106 C561.058,72.155 560.06,72.803 558.662,73.347 C557.607,73.757 556.021,74.244 553.102,74.378 C549.944,74.521 548.997,74.552 541,74.552 C533.003,74.552 532.056,74.521 528.898,74.378 C525.979,74.244 524.393,73.757 523.338,73.347 C521.94,72.803 520.942,72.155 519.894,71.106 C518.846,70.057 518.197,69.06 517.654,67.663 C517.244,66.606 516.755,65.022 516.623,62.101 C516.479,58.943 516.448,57.996 516.448,50 C516.448,42.003 516.479,41.056 516.623,37.899 C516.755,34.978 517.244,33.391 517.654,32.338 C518.197,30.938 518.846,29.942 519.894,28.894 C520.942,27.846 521.94,27.196 523.338,26.654 C524.393,26.244 525.979,25.756 528.898,25.623 C532.057,25.479 533.004,25.448 541,25.448 C548.997,25.448 549.943,25.479 553.102,25.623 C556.021,25.756 557.607,26.244 558.662,26.654 C560.06,27.196 561.058,27.846 562.106,28.894 C563.154,29.942 563.803,30.938 564.346,32.338 C564.756,33.391 565.244,34.978 565.378,37.899 C565.522,41.056 565.552,42.003 565.552,50 C565.552,57.996 565.522,58.943 565.378,62.101 M570.82,37.631 C570.674,34.438 570.167,32.258 569.425,30.349 C568.659,28.377 567.633,26.702 565.965,25.035 C564.297,23.368 562.623,22.342 560.652,21.575 C558.743,20.834 556.562,20.326 553.369,20.18 C550.169,20.033 549.148,20 541,20 C532.853,20 531.831,20.033 528.631,20.18 C525.438,20.326 523.257,20.834 521.349,21.575 C519.376,22.342 517.703,23.368 516.035,25.035 C514.368,26.702 513.342,28.377 512.574,30.349 C511.834,32.258 511.326,34.438 511.181,37.631 C511.035,40.831 511,41.851 511,50 C511,58.147 511.035,59.17 511.181,62.369 C511.326,65.562 511.834,67.743 512.574,69.651 C513.342,71.625 514.368,73.296 516.035,74.965 C517.703,76.634 519.376,77.658 521.349,78.425 C523.257,79.167 525.438,79.673 528.631,79.82 C531.831,79.965 532.853,80.001 541,80.001 C549.148,80.001 550.169,79.965 553.369,79.82 C556.562,79.673 558.743,79.167 560.652,78.425 C562.623,77.658 564.297,76.634 565.965,74.965 C567.633,73.296 568.659,71.625 569.425,69.651 C570.167,67.743 570.674,65.562 570.82,62.369 C570.966,59.17 571,58.147 571,50 C571,41.851 570.966,40.831 570.82,37.631"></path></g></g></g></svg></div><div style="padding-top: 8px;"> <div style=" color:#3897f0; font-family:Arial,sans-serif; font-size:14px; font-style:normal; font-weight:550; line-height:18px;">View this post on Instagram</div></div><div style="padding: 12.5% 0;"></div> <div style="display: flex; flex-direction: row; margin-bottom: 14px; align-items: center;"><div> <div style="background-color: #F4F4F4; border-radius: 50%; height: 12.5px; width: 12.5px; transform: translateX(0px) translateY(7px);"></div> <div style="background-color: #F4F4F4; height: 12.5px; transform: rotate(-45deg) translateX(3px) translateY(1px); width: 12.5px; flex-grow: 0; margin-right: 14px; margin-left: 2px;"></div> <div style="background-color: #F4F4F4; border-radius: 50%; height: 12.5px; width: 12.5px; transform: translateX(9px) translateY(-18px);"></div></div><div style="margin-left: 8px;"> <div style=" background-color: #F4F4F4; border-radius: 50%; flex-grow: 0; height: 20px; width: 20px;"></div> <div style=" width: 0; height: 0; border-top: 2px solid transparent; border-left: 6px solid #f4f4f4; border-bottom: 2px solid transparent; transform: translateX(16px) translateY(-4px) rotate(30deg)"></div></div><div style="margin-left: auto;"> <div style=" width: 0px; border-top: 8px solid #F4F4F4; border-right: 8px solid transparent; transform: translateY(16px);"></div> <div style=" background-color: #F4F4F4; flex-grow: 0; height: 12px; width: 16px; transform: translateY(-4px);"></div> <div style=" width: 0; height: 0; border-top: 8px solid #F4F4F4; border-left: 8px solid transparent; transform: translateY(-4px) translateX(8px);"></div></div></div> <div style="display: flex; flex-direction: column; flex-grow: 1; justify-content: center; margin-bottom: 24px;"> <div style=" background-color: #F4F4F4; border-radius: 4px; flex-grow: 0; height: 14px; margin-bottom: 6px; width: 224px;"></div> <div style=" background-color: #F4F4F4; border-radius: 4px; flex-grow: 0; height: 14px; width: 144px;"></div></div></a><p style=" color:#c9c8cd; font-family:Arial,sans-serif; font-size:14px; line-height:17px; margin-bottom:0; margin-top:8px; overflow:hidden; padding:8px 0 7px; text-align:center; text-overflow:ellipsis; white-space:nowrap;"><a href="https://www.instagram.com/p/Cs43EnQrT6M/?utm_source=ig_embed&amp;utm_campaign=loading" style=" color:#c9c8cd; font-family:Arial,sans-serif; font-size:14px; font-style:normal; font-weight:normal; line-height:17px; text-decoration:none;" target="_blank">A post shared by Juventude Comunista Internacionalista &#8211; Santa Catarina (@jci.sc)</a></p></div></blockquote><script async src="http://platform.instagram.com/en_US/embeds.js"></script>
</div></figure>



<h2 class="wp-block-heading has-vivid-red-color has-text-color">Encontro Nacional da Liberdade e Luta 2023: Estamos fartos do capitalismo, exigimos um futuro!</h2>



<p>O Encontro Nacional da Liberdade e Luta vai agrupar ativistas e militantes de diversos estados do país para discutir e fazer deliberações sobre a campanha pela revogação do NEM e o projeto de escola que queremos. Vamos discutir a defesa e a história da educação pública, gratuita e para todos no Brasil e no mundo e as contribuições e críticas aos modelos de educação freiriano e popular. Além disso, haverá também um informe sobre as experiências da educação e da pedagogia soviética e socialista. Será um encontro de um dia e meio em São Paulo que contará com presenças internacionais bem como discussão de conjuntura internacional e nacional e de formação teórica sobre os princípios básicos do comunismo. Se você leu até aqui, também deve estar farto do capitalismo e de todos os ataques à educação pública. Você também quer revogar o NEM e quer lutar por um mundo novo. <a href="https://forms.gle/y3zQ7d6xnRAquVSd9" target="_blank" rel="noreferrer noopener">Participe do Encontro Nacional da Liberdade e Luta, nos dias 29 e 30 de julho em São Paulo</a>.</p>
<div class="sharedaddy sd-sharing-enabled"><div class="robots-nocontent sd-block sd-social sd-social-official sd-sharing"><h3 class="sd-title">Compartilhe isso:</h3><div class="sd-content"><ul><li class="share-facebook"><div class="fb-share-button" data-href="https://marxismo.org.br/pl-2601-23-e-pela-revogacao-do-novo-ensino-medio-entenda-e-conheca-nossa-posicao/" data-layout="button_count"></div></li><li class="share-jetpack-whatsapp"><a rel="nofollow noopener noreferrer" data-shared="" class="share-jetpack-whatsapp sd-button" href="https://marxismo.org.br/pl-2601-23-e-pela-revogacao-do-novo-ensino-medio-entenda-e-conheca-nossa-posicao/?share=jetpack-whatsapp" target="_blank" title="Clique para compartilhar no WhatsApp" ><span>WhatsApp</span></a></li><li class="share-telegram"><a rel="nofollow noopener noreferrer" data-shared="" class="share-telegram sd-button" href="https://marxismo.org.br/pl-2601-23-e-pela-revogacao-do-novo-ensino-medio-entenda-e-conheca-nossa-posicao/?share=telegram" target="_blank" title="Clique para compartilhar no Telegram" ><span>Telegram</span></a></li><li class="share-twitter"><a href="https://twitter.com/share" class="twitter-share-button" data-url="https://marxismo.org.br/pl-2601-23-e-pela-revogacao-do-novo-ensino-medio-entenda-e-conheca-nossa-posicao/" data-text="PL 2601/23 é pela Revogação do Novo Ensino Médio. Entenda e conheça nossa posição" data-via="EM_CMI" >Tweet</a></li><li class="share-print"><a rel="nofollow noopener noreferrer" data-shared="" class="share-print sd-button" href="https://marxismo.org.br/pl-2601-23-e-pela-revogacao-do-novo-ensino-medio-entenda-e-conheca-nossa-posicao/#print" target="_blank" title="Clique para imprimir" ><span>Imprimir</span></a></li><li class="share-end"></li></ul></div></div></div>					
									</div><!-- .entry /-->


								<div class="clear"></div>
			</div><!-- .post-inner -->

			<script type="application/ld+json" class="tie-schema-graph">{"@context":"http:\/\/schema.org","@type":"NewsArticle","dateCreated":"2023-05-31T16:41:24-03:00","datePublished":"2023-05-31T16:41:24-03:00","dateModified":"2023-09-20T15:51:21-03:00","headline":"PL 2601\/23 \u00e9 pela Revoga\u00e7\u00e3o do Novo Ensino M\u00e9dio. Entenda e conhe\u00e7a nossa posi\u00e7\u00e3o","name":"PL 2601\/23 \u00e9 pela Revoga\u00e7\u00e3o do Novo Ensino M\u00e9dio. Entenda e conhe\u00e7a nossa posi\u00e7\u00e3o","keywords":"cominismo,congresso nacional,consulta p\u00fablica,educa\u00e7\u00e3o,Enem,ensino,Ensino M\u00e9dio,escola,Escutivo,lei,Lula,luta de classes,MEC,NEM,Novo Ensino M\u00e9dio,PL,projeto,projeto de lei,PT,Revoga NEM,socialismo","url":"https:\/\/marxismo.org.br\/pl-2601-23-e-pela-revogacao-do-novo-ensino-medio-entenda-e-conheca-nossa-posicao\/","description":"A revolta contra o Novo Ensino M\u00e9dio (NEM) existe e continua indignando estudantes e trabalhadores em educa\u00e7\u00e3o em todo o pa\u00eds.&nbsp; Essa \u00e9 a base real e objetiva que tem o potencial de mobilizar os s","copyrightYear":"2023","publisher":{"@id":"#Publisher","@type":"Organization","name":"Organiza\u00e7\u00e3o Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https:\/\/www.marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2024\/06\/Logo-OCI-provisorio-ICR-grande.png"},"sameAs":["https:\/\/www.facebook.com\/oci.comunista","https://marxismo.org.br/pl-2601-23-e-pela-revogacao-do-novo-ensino-medio-entenda-e-conheca-nossa-posicao/\/\/twitter.com\/oci_comunista","https://marxismo.org.br/pl-2601-23-e-pela-revogacao-do-novo-ensino-medio-entenda-e-conheca-nossa-posicao/\/\/www.youtube.com\/user\/esquerdamarxista","https://marxismo.org.br/pl-2601-23-e-pela-revogacao-do-novo-ensino-medio-entenda-e-conheca-nossa-posicao/\/\/www.instagram.com\/oci.comunista\/","https:\/\/open.spotify.com\/show\/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8"]},"sourceOrganization":{"@id":"#Publisher"},"copyrightHolder":{"@id":"#Publisher"},"mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https:\/\/marxismo.org.br\/pl-2601-23-e-pela-revogacao-do-novo-ensino-medio-entenda-e-conheca-nossa-posicao\/"},"author":{"@type":"Person","name":"Lucy Dias","url":"https:\/\/marxismo.org.br\/author\/lucy-dias\/"},"articleSection":"Educa\u00e7\u00e3o,Juventude,Revoga NEM","articleBody":"\nA revolta contra o Novo Ensino M\u00e9dio (NEM) existe e continua indignando estudantes e trabalhadores em educa\u00e7\u00e3o em todo o pa\u00eds.&nbsp; Essa \u00e9 a base real e objetiva que tem o potencial de mobilizar os secundaristas e professores. Ao mesmo tempo, junto com essa indigna\u00e7\u00e3o operam, por um lado, a Consulta P\u00fablica - t\u00e1tica do governo Lula-Alckmin para canalizar o movimento para as institui\u00e7\u00f5es, onde eles t\u00eam o controle dos instrumentos, que est\u00e1 sendo composta por setores privatistas e que n\u00e3o aborda diretamente a revoga\u00e7\u00e3o do NEM \u2013 e, por outro, a trai\u00e7\u00e3o das dire\u00e7\u00f5es do movimento estudantil e sindical \u2013 que esvaziaram os atos de rua e a greve nacional da educa\u00e7\u00e3o e desde o dia 26 de abril n\u00e3o convocaram e organizaram mais nenhuma mobiliza\u00e7\u00e3o junto \u00e0 base de estudantes e trabalhadores em educa\u00e7\u00e3o.\n\n\n\nAgora, uma nova frente de discuss\u00e3o se abre em torno do Projeto de Lei (PL) 2601\/23, que n\u00f3s consideramos o PL da Revoga\u00e7\u00e3o do NEM: ainda que n\u00e3o seja a revoga\u00e7\u00e3o integral da Lei, revoga o central e constr\u00f3i amarras que impossibilitam a implementa\u00e7\u00e3o do NEM. Esse PL foi elaborado por pesquisadores do Ensino M\u00e9dio e apresentado por parlamentares do PSOL e do PV em 16 de maio. A Esquerda Marxista e a Liberdade e Luta apoiam o PL 2601\/23 e neste artigo apresentaremos os motivos, bem como nossa perspectiva de como utiliz\u00e1-lo, com total autonomia e independ\u00eancia de classe.\n\n\n\nQual o conte\u00fado do PL 2601?\n\n\n\nQuando o NEM foi aprovado, alterou-se a LDB (Lei n\u00ba 9394 que estabelece as diretrizes e bases da educa\u00e7\u00e3o). Por isso, o PL tem como objetivo alterar a mesma Lei. Alguns pontos que consideramos centrais:\n\n\n\n1. Acaba com os itiner\u00e1rios formativos e restabelece as disciplinas comuns obrigat\u00f3rias:\n\n\n\nO PL mant\u00e9m a divis\u00e3o das disciplinas em \u00e1reas do conhecimento e restabelece todas as disciplinas como obrigat\u00f3rias, a saber:\n\n\n\n\nLinguagens (L\u00edngua Portuguesa; L\u00edngua materna para popula\u00e7\u00f5es ind\u00edgenas; L\u00ednguas estrangeiras; Artes em suas diferentes linguagens; Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica);\n\n\n\nMatem\u00e1tica;\n\n\n\nCi\u00eancias da Natureza (Biologia, F\u00edsica, Qu\u00edmica);\n\n\n\nCi\u00eancias Humanas (Hist\u00f3ria, Geografia, Sociologia e Filosofia);\n\n\n\n\nTodos os estudantes voltar\u00e3o a ter acesso a todas as disciplinas e estas ser\u00e3o obrigat\u00f3rias. Os itiner\u00e1rios formativos acabam. Haver\u00e1 uma parte diversificada, caso o PL seja aprovado, que poder\u00e1 ser definida em cada sistema de ensino, assim como era previsto antes do NEM.\n\n\n\n2. Restabelece 2400 horas como carga hor\u00e1ria para as disciplinas obrigat\u00f3rias, como era antes;\n\n\n\nCom o NEM, houve uma redu\u00e7\u00e3o da carga hor\u00e1ria, apesar da propaganda do governo dizer que houve aumento. O que aconteceu com o NEM \u00e9 que a carga hor\u00e1ria obrigat\u00f3ria foi reduzida e dividida com os itiner\u00e1rios formativos. Em S\u00e3o Paulo, por exemplo, a carga hor\u00e1ria comum obrigat\u00f3ria com o NEM \u00e9 de 1800 horas durante os tr\u00eas anos e 1350 de itiner\u00e1rios formativos, totalizando 3150 horas. O PL prop\u00f5e que a carga hor\u00e1ria comum obrigat\u00f3ria volte a ser 2400 horas nos tr\u00eas anos e que as demais 600 horas previstas possam ser distribu\u00eddas no que chamam de parte diversificada.\n\n\n\n3. Restabelece o diploma com certificado nacional;\n\n\n\nO NEM implementou uma forma de organiza\u00e7\u00e3o que permite o sistema de cr\u00e9ditos (para as disciplinas) bem como um ensino modular. Com isso, \u00e9 poss\u00edvel a emiss\u00e3o de certificados intermedi\u00e1rios e parciais que, grosso modo, significa o fim do Ensino M\u00e9dio, j\u00e1 que um estudante poder\u00e1 ter um diploma sazonal que n\u00e3o tem validade nacional.\n\n\n\nOu seja, \u00e9 a previs\u00e3o de que a iniciativa privada \u201ctreine\u201d jovens para atividades espec\u00edficas, de regi\u00f5es espec\u00edficas e que os diplomas oriundos dessa forma\u00e7\u00e3o n\u00e3o permitam que ele entre na universidade. Por outro lado, prev\u00ea que, a depender da disciplina, podem ser aceitos para eliminar mat\u00e9rias no Ensino Superior, precarizando ainda mais a forma\u00e7\u00e3o universit\u00e1ria. Isso \u00e9 o que d\u00e1 base para uma nova contrarreforma universit\u00e1ria. O PL prop\u00f5e revogar os pontos II do inciso 6\u00ba e os incisos 9\u00ba e 10\u00ba do artigo 36\u00ba da Lei 9.394\/96 que estabeleceu esse ataque.\n\n\n\n4. O estudante n\u00e3o vai mais precisar escolher entre \u00e1reas do conhecimento;\n\n\n\nCom o NEM, de acordo com cada sistema de ensino, os estudantes s\u00e3o obrigados a escolher que \u00e1rea do conhecimento querem, supostamente, se aprofundar. Ao escolher ci\u00eancias humanas, por exemplo, o estudante pode n\u00e3o ter acesso aos conhecimentos de ci\u00eancias da natureza, por exemplo. O PL prop\u00f5e revogar esse ataque atrav\u00e9s da revoga\u00e7\u00e3o do inciso 12\u00ba do artigo 36\u00ba da Lei 9.394\/96.\n\n\n\n5. Os estudantes e professores n\u00e3o v\u00e3o mais precisar atingir objetivos de habilidades e compet\u00eancias da BNCC;\n\n\n\nA Base Nacional Curricular Comum (BNCC) foi aprovada ap\u00f3s a reforma do Ensino M\u00e9dio, em 2018. Ela estabeleceu a mudan\u00e7a da \u00eanfase dos conte\u00fados das disciplinas para as habilidades e compet\u00eancias em cada \u00e1rea, secundarizando o conte\u00fado a ser abordado em cada disciplina. O professor precisa reduzir os conte\u00fados para atingir os objetivos dessas habilidades e compet\u00eancias para supostamente fornecer um ensino t\u00e9cnico e profissional. Isso \u00e9 uma farsa, pois at\u00e9 mesmo em escolas t\u00e9cnicas houve redu\u00e7\u00e3o de conte\u00fado para atingir as tais metas. O PL prop\u00f5e acabar com a BNCC e com as habilidades e compet\u00eancias atrav\u00e9s da revoga\u00e7\u00e3o dos incisos 7\u00ba e 8\u00ba do artigo 35-A e do inciso 3\u00ba do artigo 44\u00ba da Lei 9.394\/96.\n\n\n\n6. Revoga o not\u00f3rio saber;\n\n\n\nO NEM estabeleceu o chamado \u201cnot\u00f3rio saber\u201d, isto \u00e9, profissionais sem licenciatura, um conhecimento espec\u00edfico obtido na gradua\u00e7\u00e3o universit\u00e1ria para atuar em sala de aula. Mesmo sem licenciatura, esses profissionais podem dar aula, atrav\u00e9s de contratos precarizados. Na pr\u00e1tica, esse ataque promove a destrui\u00e7\u00e3o da profiss\u00e3o dos professores. O PL prop\u00f5e acabar com o \u201cnot\u00f3rio saber\u201d atrav\u00e9s da revoga\u00e7\u00e3o do inciso 4\u00ba do artigo 61 da Lei 9.394\/96.\n\n\n\n7. Barra o avan\u00e7o da iniciativa privada e da Educa\u00e7\u00e3o a Dist\u00e2ncia, o EaD, no Ensino M\u00e9dio;\n\n\n\nO NEM como projeto de educa\u00e7\u00e3o, alinhado aos interesses do imperialismo e do capital, pretende abrir um novo mercado para a burguesia lucrar. Por isso, est\u00e1 prevista e est\u00e1 sendo organizada pelas organiza\u00e7\u00f5es patronais a inser\u00e7\u00e3o da iniciativa privada, atrav\u00e9s de parcerias, na educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica p\u00fablica. Com o NEM, empresas privadas podem entrar no Ensino M\u00e9dio com profissionais precarizados e venda de cursos em EaD, seja nos itiner\u00e1rios formativos, seja nas disciplinas da parte obrigat\u00f3ria. O PL prop\u00f5e revogar as parcerias p\u00fablico-privadas previstas no ponto I do inciso 6\u00ba, no inciso 8\u00ba e 11\u00ba da Lei 9.394\/96.\n\n\n\n8. Desvincula a refer\u00eancia na BNCC para forma\u00e7\u00e3o de professores;\n\n\n\nO Novo Ensino M\u00e9dio prepara e j\u00e1 est\u00e1 colocando em curso um ataque \u00e0s universidades. Al\u00e9m dos diplomas intermedi\u00e1rios de um grau inferior serem aceitos para elimina\u00e7\u00e3o de mat\u00e9rias em um grau superior do ensino (o que evidentemente rebaixa a forma\u00e7\u00e3o superior), o NEM tamb\u00e9m estabelece que os cursos de licenciatura devem ter por refer\u00eancia a BNCC. Da\u00ed que cursos de licenciatura que n\u00e3o t\u00eam refer\u00eancia na BNCC podem ser sucateados at\u00e9 o fechamento ou sequer oferecidos, como por exemplo a habilita\u00e7\u00e3o em alem\u00e3o e at\u00e9 mesmo espanhol nos cursos de licenciatura em portugu\u00eas, j\u00e1 que n\u00e3o s\u00e3o disciplinas previstas pela BNCC.\n\n\n\nPara n\u00f3s, o centro do debate \u00e9 a defesa da educa\u00e7\u00e3o p\u00fablica, gratuita e para todos que o NEM destr\u00f3i. Esse \u00e9 o debate fundamental e a bandeira que levantamos. O projeto de lei em seu conte\u00fado, portanto, toca na maior parte dos pontos fundamentais no que tange a essa bandeira hist\u00f3rica do movimento estudantil e oper\u00e1rio e na reivindica\u00e7\u00e3o imediata dos estudantes, a revoga\u00e7\u00e3o do NEM.\n\n\n\nQuais os pontos fr\u00e1geis do PL?\n\n\n\nO PL n\u00e3o resolve todos os problemas da educa\u00e7\u00e3o brasileira, mas trata centralmente de revogar o NEM. Nesse sentido, h\u00e1 alguns pontos fr\u00e1geis no conte\u00fado do projeto de lei e que consideramos pertinentes destacar para abrir o debate.\n\n\n\n1. Mant\u00e9m o Ensino Integral sem pol\u00edtica de perman\u00eancia estudantil;\n\n\n\n\n\n\n\nAssociado ao NEM, foi estabelecido o Projeto de Ensino Integral (PEI). N\u00f3s somos a favor do Ensino Integral, esta \u00e9 uma bandeira hist\u00f3rica dos trabalhadores.&nbsp; Entendemos que o jovem at\u00e9 16 anos tem como principal direito os seus estudos. Contudo, o PEI \u00e9 profundamente excludente, pois acaba com o turno noturno, sem dar qualquer condi\u00e7\u00e3o de perman\u00eancia do jovem trabalhador na escola, aumentando em muito a evas\u00e3o escolar.&nbsp;\n\n\n\nEm nossa concep\u00e7\u00e3o, o Ensino Integral deve ser acompanhado de pol\u00edtica de perman\u00eancia estudantil no Ensino M\u00e9dio, ou seja, associada \u00e0 bolsa de estudos, para garantir que esse estudante possa se manter estudando naquela unidade escolar, que todo estudante tenha alimenta\u00e7\u00e3o gratuita no tempo de perman\u00eancia na escola; que tenha roupas fornecidas pelo Estado; que tenha uma forma\u00e7\u00e3o polit\u00e9cnica, englobando a ci\u00eancia, a cultura e o esporte; que a escola tenha estrutura com biblioteca, computadores, laborat\u00f3rios e todos os materiais necess\u00e1rios. O Ensino Integral n\u00e3o deveria fechar escolas ou turnos, mas ampliar a quantidade de escolas e a contrata\u00e7\u00e3o de profissionais. A PEI dentro do NEM \u00e9 uma distor\u00e7\u00e3o absoluta dessa concep\u00e7\u00e3o e por isso que nos opomos \u00e0 forma como o projeto \u00e9 aplicado e concebido.\n\n\n\nO PL 2601 mant\u00e9m o Ensino Integral tal como est\u00e1 e por isso consideramos que este \u00e9 um ponto bastante fr\u00e1gil do documento.\n\n\n\n2. N\u00e3o h\u00e1 carga hor\u00e1ria m\u00ednima para cada disciplina e obrigatoriedade em todos os anos;\n\n\n\nA carga hor\u00e1ria de 2400 horas nos tr\u00eas anos dever\u00e1 ser distribu\u00edda de maneira \u201cequilibrada\u201d entre as disciplinas obrigat\u00f3rias, segundo o texto do PL. O fato \u00e9 que essa distribui\u00e7\u00e3o ser\u00e1 feita pelos governos estaduais podendo atender a interesses quais ou tais dos governos dos estados (leia-se: os interesses da burguesia que aquele estado representa). Outra consequ\u00eancia disso \u00e9 que n\u00e3o h\u00e1 obrigatoriedade de todas as disciplinas em todos os anos do Ensino M\u00e9dio. Assim, uma exig\u00eancia da categoria dos professores reaparece, que \u00e9 que todas as disciplinas obrigat\u00f3rias tenham pelo menos dois tempos de aula, que as disciplinas tenham carga hor\u00e1ria m\u00ednima de norte a sul do pa\u00eds e que sejam obrigat\u00f3rias em todos os anos do Ensino M\u00e9dio.\n\n\n\n3. A parte diversificada n\u00e3o tem obrigatoriedade presencial;\n\n\n\nA parte diversificada n\u00e3o tem especifica\u00e7\u00e3o sobre a modalidade presencial ou a dist\u00e2ncia no PL. Isso pode manter a l\u00f3gica do ensino a dist\u00e2ncia no Ensino M\u00e9dio. N\u00f3s defendemos a tecnologia para a educa\u00e7\u00e3o, mas nos opomos ao EaD porque representa um ataque \u00e0 estrutura do ambiente escolar, aos professores, aos estudantes e sobretudo tira o direito de socializa\u00e7\u00e3o dos jovens e tenta jog\u00e1-los ao mercado de trabalho, com m\u00e3o de obra barata em virtude da desqualifica\u00e7\u00e3o.&nbsp;&nbsp;\n\n\n\nOs limites da luta parlamentar\n\n\n\nA burguesia se utiliza das leis para organizar a sua domina\u00e7\u00e3o e quando desobedecemos \u00e0s leis somos penalizados com o bra\u00e7o armado do Estado, as pol\u00edcias. Ao mesmo tempo, a luta de classes tamb\u00e9m passa pelo parlamento e seria um erro sect\u00e1rio se ignor\u00e1ssemos isso. \u00c9 preciso entender como funciona o parlamento para entendermos os limites da luta parlamentar.\n\n\n\nUm projeto de lei pode ser apresentado por qualquer deputado, senador, comiss\u00e3o e at\u00e9 mesmo pelo pr\u00f3prio presidente. Ap\u00f3s a apresenta\u00e7\u00e3o, o projeto de lei tramita na inst\u00e2ncia em que foi apresentado \u2013 neste caso, na C\u00e2mara dos Deputados \u2013 e depois \u00e9 revisado pelo Senado. Um projeto de lei pode ser votado em regime de urg\u00eancia se o plen\u00e1rio aprovar o requerimento e esse pedido pode ser feito inclusive pelo presidente da Rep\u00fablica, como foi feito por Lula no PL do arcabou\u00e7o fiscal. Ap\u00f3s essa tramita\u00e7\u00e3o, o projeto pode ser sancionado ou vetado pelo presidente da Rep\u00fablica. Em cada uma dessas etapas o PL original pode ser alterado com as emendas, ent\u00e3o a vers\u00e3o final pode ser muito diferente daquela apresentada inicialmente, isso vai depender da correla\u00e7\u00e3o de for\u00e7as dentro do parlamento e fora dele, atrav\u00e9s da mobiliza\u00e7\u00e3o e press\u00e3o popular.\n\n\n\nComo podemos ver, a tramita\u00e7\u00e3o \u00e9 morosa e no meio do caminho as emendas podem modificar o projeto positivamente ou negativamente, a partir do ponto de vista da classe trabalhadora.&nbsp; \u00c9 um cabo de guerra, onde a burguesia tem melhores condi\u00e7\u00f5es de fazer valer sua vontade, seja atrav\u00e9s da corrup\u00e7\u00e3o ativa, seja por engavetar sua tramita\u00e7\u00e3o, modific\u00e1-lo para pior com emendas e at\u00e9 mesmo derrotar o projeto, j\u00e1 que eles s\u00e3o maioria.&nbsp; Ao mesmo tempo, em situa\u00e7\u00f5es em que h\u00e1 mobiliza\u00e7\u00f5es de massa, com manifesta\u00e7\u00f5es, greves etc., a luta fora do parlamento pode impor a vontade das ruas para dentro do parlamento.&nbsp;\n\n\n\nH\u00e1 setores do movimento oper\u00e1rio que pretendem com a apresenta\u00e7\u00e3o de um projeto de lei, canalizar a luta para dentro das institui\u00e7\u00f5es burguesas e, portanto, alimentar ilus\u00f5es no parlamento e na democracia burguesa. A democracia burguesa n\u00e3o passa da ditadura da burguesia e seu parlamento \u00e9 uma express\u00e3o de seus interesses, seu balc\u00e3o de neg\u00f3cios. N\u00f3s, por outro lado, n\u00e3o temos e n\u00e3o refor\u00e7amos ilus\u00f5es de que a luta parlamentar vai resolver nossos problemas. Reconhecemos que apesar de sermos maioria como classe, somos minoria no parlamento e, por isso mesmo, temos que nos apoiar e acreditar sempre em nossa pr\u00f3pria organiza\u00e7\u00e3o. Como explicamos, \u00e9 apenas com a luta fora do parlamento que temos alguma chance de pressionar pelos nossos interesses dentro de uma institui\u00e7\u00e3o organizada para atender aos interesses da classe inimiga.\n\n\n\nNossos m\u00e9todos de luta\n\n\n\nNa nossa luta pela revoga\u00e7\u00e3o do Novo Ensino M\u00e9dio \u00e9 preciso confiar apenas em nossas pr\u00f3prias for\u00e7as e isso significa aumentar nosso n\u00edvel de organiza\u00e7\u00e3o em cada local. Isolada nossa indigna\u00e7\u00e3o n\u00e3o se transforma em for\u00e7a para a luta. Por isso, \u00e9 fundamental nos organizarmos junto \u00e0queles que querem fazer algo a respeito. Em nossa escola, podemos come\u00e7ar coletando a assinatura de outros estudantes e professores que querem revogar o NEM. A partir da\u00ed, convidamos essas pessoas para discutir a situa\u00e7\u00e3o atual da luta e o que podemos fazer: seja uma atividade p\u00fablica, seja uma panfletagem ou uma nova coleta de assinaturas.\n\n\n\n\nhttps:\/\/www.instagram.com\/p\/Cs4w9i9OF7o\/\n\n\n\n\nA partir das pessoas dispostas, podemos organizar um comit\u00ea pela revoga\u00e7\u00e3o do NEM e nos reunir de tempo em tempo para discutir as atualiza\u00e7\u00f5es da luta, como por exemplo, o significado da consulta p\u00fablica, outras experi\u00eancias de comit\u00eas e o PL 2601.\n\n\n\nOutra forma de lutar \u00e9 construir ou reconstruir gr\u00eamios independentes e de luta nas escolas. O gr\u00eamio \u00e9 a entidade m\u00e1xima dos estudantes no \u00e2mbito da escola e pode cumprir um importante papel na luta pela revoga\u00e7\u00e3o ao mobilizar a discuss\u00e3o entre os estudantes, organizar assembleias, debates e at\u00e9 mesmo em conjunto com outros gr\u00eamios, manifesta\u00e7\u00f5es pela cidade. Os professores podem ajudar nessa tarefa, mas os estudantes t\u00eam que ter total independ\u00eancia para tomar suas decis\u00f5es e delibera\u00e7\u00f5es.\n\n\n\nOs professores que est\u00e3o na luta pela revoga\u00e7\u00e3o podem organizar reuni\u00f5es junto aos demais professores e mediar a ponte junto \u00e0 comunidade de pais e respons\u00e1veis, para discutir o problema do NEM com todos os interessados e atingidos por esse ataque. Em seus sindicatos, podem agir em prol da mobiliza\u00e7\u00e3o de outras unidades escolares e at\u00e9 mesmo na constru\u00e7\u00e3o de greves e manifesta\u00e7\u00f5es de rua.\n\n\n\nO que n\u00e3o podemos \u00e9 achar que a luta acabou na consulta p\u00fablica ou com a apresenta\u00e7\u00e3o de um projeto de lei. Muito pelo contr\u00e1rio. Temos que seguir aumentando o nosso n\u00edvel de organiza\u00e7\u00e3o se quisermos derrotar o NEM e outros ataques \u00e0 educa\u00e7\u00e3o p\u00fablica.\n\n\n\nLula, revogue o NEM!\n\n\n\nLula pode revogar o NEM a qualquer momento. Contudo, ele j\u00e1 disse repetidas vezes que n\u00e3o vai revogar, que vai \u201cdiscutir\u201d primeiro e depois vemos o que fazer. Na verdade, ele n\u00e3o est\u00e1 comprometido com a revoga\u00e7\u00e3o e isso precisa ser dito. Os interesses que ele est\u00e1 defendendo s\u00e3o contra a revoga\u00e7\u00e3o do NEM e por isso ele n\u00e3o toma uma atitude a respeito.\n\n\n\nA apresenta\u00e7\u00e3o de um projeto de lei tira a press\u00e3o de Lula? De certa forma sim, pois o PL redireciona o debate e a delibera\u00e7\u00e3o para o Congresso Nacional. Por outro lado, isso obrigar\u00e1 que deputados e senadores do PT e dos partidos que se reclamam da classe trabalhadora a se posicionarem, o que \u00e9 positivo, pois assim conheceremos suas posi\u00e7\u00f5es.\n\n\n\nAo mesmo tempo, Lula pode revogar o NEM e a press\u00e3o sobre ele n\u00e3o deve diminuir ou arrefecer diante da apresenta\u00e7\u00e3o de um projeto de lei. Por isso, devemos continuar tamb\u00e9m agitando a palavra de ordem \u201cLula, revogue o NEM\u201d entre jovens e trabalhadores. Essa consigna \u00e9 fundamental para responsabilizar Lula e ao mesmo tempo ela tamb\u00e9m unifica o movimento.\n\n\n\nConsulta P\u00fablica\n\n\n\nA farsa da consulta p\u00fablica termina em 06 de junho. At\u00e9 l\u00e1, h\u00e1 semin\u00e1rios esvaziados e com debatedores pr\u00f3 Novo Ensino M\u00e9dio e question\u00e1rios capciosos sendo aplicados pelo governo. Nada disso nos interessa. N\u00e3o h\u00e1 uma pergunta direta aos estudantes e trabalhadores se s\u00e3o a favor ou contra a revoga\u00e7\u00e3o. Em 06 de junho o governo dever\u00e1 apresentar um relat\u00f3rio final da consulta, cuja finalidade ser\u00e1 manter ou modificar umas poucas v\u00edrgulas no modelo vigente. E pior, tendo o v\u00e9u de um suposto debate com a comunidade. \u00c9 poss\u00edvel tamb\u00e9m que o governo prolongue a farsa por mais 90 dias. \u00c9 por isso que recha\u00e7amos a consulta p\u00fablica e denunciamos a farsa que ela representa. Leia mais sobre no \u00faltimo editorial do jornal Tempo de Revolu\u00e7\u00e3o. &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;\n\n\n\n\nhttps:\/\/www.instagram.com\/p\/Cs43EnQrT6M\/\n\n\n\n\nEncontro Nacional da Liberdade e Luta 2023: Estamos fartos do capitalismo, exigimos um futuro!\n\n\n\nO Encontro Nacional da Liberdade e Luta vai agrupar ativistas e militantes de diversos estados do pa\u00eds para discutir e fazer delibera\u00e7\u00f5es sobre a campanha pela revoga\u00e7\u00e3o do NEM e o projeto de escola que queremos. Vamos discutir a defesa e a hist\u00f3ria da educa\u00e7\u00e3o p\u00fablica, gratuita e para todos no Brasil e no mundo e as contribui\u00e7\u00f5es e cr\u00edticas aos modelos de educa\u00e7\u00e3o freiriano e popular. Al\u00e9m disso, haver\u00e1 tamb\u00e9m um informe sobre as experi\u00eancias da educa\u00e7\u00e3o e da pedagogia sovi\u00e9tica e socialista. Ser\u00e1 um encontro de um dia e meio em S\u00e3o Paulo que contar\u00e1 com presen\u00e7as internacionais bem como discuss\u00e3o de conjuntura internacional e nacional e de forma\u00e7\u00e3o te\u00f3rica sobre os princ\u00edpios b\u00e1sicos do comunismo. Se voc\u00ea leu at\u00e9 aqui, tamb\u00e9m deve estar farto do capitalismo e de todos os ataques \u00e0 educa\u00e7\u00e3o p\u00fablica. Voc\u00ea tamb\u00e9m quer revogar o NEM e quer lutar por um mundo novo. Participe do Encontro Nacional da Liberdade e Luta, nos dias 29 e 30 de julho em S\u00e3o Paulo.\n","image":{"@type":"ImageObject","url":"https:\/\/i0.wp.com\/marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2023\/05\/20230322183957_mg_4365.jpg?fit=1024%2C768&ssl=1","width":1024,"height":768}}</script>
		</article><!-- .post-listing -->
		

		
		

		
		
		
		
				
<div id="comments">


<div class="clear"></div>


</div><!-- #comments -->

	</div><!-- .content -->
<aside id="sidebar">
	<div class="theiaStickySidebar">
		<div class="search-block-large widget">
			<form method="get" action="https://marxismo.org.br/">
				<button class="search-button" type="submit" value="Pesquisa"><i class="fa fa-search"></i></button>
				<input type="text" id="s" name="s" value="Pesquisa" onfocus="if (this.value == 'Pesquisa') {this.value = '';}" onblur="if (this.value == '') {this.value = 'Pesquisa';}"  />
			</form>
		</div><!-- .search-block /-->
<div id="social-8" class="widget social-icons-widget"><div class="widget-top"><h4>Redes Sociais</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div class="social-icons social-colored">
		<a class="ttip-none" title="Facebook" href="https://www.facebook.com/oci.comunista" target="_blank"><i class="fa fa-facebook"></i></a><a class="ttip-none" title="Twitter" href="https://twitter.com/oci_comunista" target="_blank"><i class="fa fa-twitter"></i></a><a class="ttip-none" title="Youtube" href="https://www.youtube.com/user/esquerdamarxista" target="_blank"><i class="fa fa-youtube"></i></a><a class="ttip-none" title="instagram" href="https://www.instagram.com/oci.comunista/" target="_blank"><i class="fa fa-instagram"></i></a><a class="ttip-none" title="spotify" href="https://open.spotify.com/show/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8" target="_blank"><i class="fa fa-spotify"></i></a>
		<a class="ttip-none"  title="TikTok" href="https://www.tiktok.com/@oci.comunista" target="_blank"><i class="fa &lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;"></i></a>	</div>

</div></div><!-- .widget /--><div id="text-html-widget-46" class="widget text-html"><div class="widget-top"><h4>Acesse</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container"><div ><a href="https://www.marxist.com/"  target="_blank"><img class="size-full wp-image-6856 aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/teste-sidebar-3.jpg" alt="" width="390" height="144" /></a>

<a href="http://liberdadeeluta.org/" target="_blank"><img class="wp-image-6852 size-full aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_02.jpg" width="390" height="144" /></a>

<a href="http://www.livrariamarxista.com.br/" target="_blank"><img class="wp-image-6848 size-full aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_03.jpg" width="390" height="144" /></a>

<a href="https://www.marxismo.org.br/mulherespelosocialismo/" target="_blank"><img class="size-full wp-image-6855 aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_04.jpg" alt="" width="390" height="390" /></a>

<a href="https://www.marxismo.org.br/movimento-negro-socialista/" target="_blank"><img class="size-full wp-image-6855 aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_05.jpg" alt="" width="390" height="144" /></a>


				</div><div class="clear"></div></div></div><!-- .widget /--><div id="posts-list-widget-3" class="widget posts-list"><div class="widget-top"><h4>Publicações Recentes		</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">				<ul>
							<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/os-motivos-pelos-quais-um-militante-da-oci-renuncia-ao-seu-posto-na-direcao-do-sindicato-dos-metroviarios-de-sp/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/os-motivos-pelos-quais-um-militante-da-oci-renuncia-ao-seu-posto-na-direcao-do-sindicato-dos-metroviarios-de-sp/">Os motivos pelos quais um militante da OCI renuncia ao seu posto na direção do Sindicato dos Metroviários de SP</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>01/08/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/pedro-moro-pede-demissao-da-cptm-e-mais-uma-vez-a-farsa-da-privatizacao-e-exposta/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/pedro-moro-pede-demissao-da-cptm-e-mais-uma-vez-a-farsa-da-privatizacao-e-exposta/">Pedro Moro pede demissão da CPTM e mais uma vez a farsa da privatização é exposta</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>01/08/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/a-luta-pela-reducao-da-jornada-de-trabalho-sem-reducao-salarial/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/a-luta-pela-reducao-da-jornada-de-trabalho-sem-reducao-salarial/">A luta pela redução da jornada de trabalho sem redução salarial </a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>31/07/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/abaixo-o-regime-assassino-de-hasina-vitoria-para-os-estudantes-de-bangladesh-declaracao-da-icr/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/abaixo-o-regime-assassino-de-hasina-vitoria-para-os-estudantes-de-bangladesh-declaracao-da-icr/">Abaixo o regime assassino de Hasina! Vitória para os estudantes de Bangladesh! – Declaração da ICR</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>30/07/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/nota-urgente-sobre-a-venezuela-como-chegamos-a-este-beco-sem-saida/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/nota-urgente-sobre-a-venezuela-como-chegamos-a-este-beco-sem-saida/">Nota urgente sobre a Venezuela – Como chegamos a este beco sem saída?</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>30/07/2024</span>		</li>
						</ul>
		<div class="clear"></div>
	</div></div><!-- .widget /--><div id="ads250_250-widget-7" class="widget e3lan e3lan250_250-widget"><div class="widget-top"><h4>Assine O Comunismo</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div  class="e3lan-widget-content e3lan250-250">
								<div class="e3lan-cell">
				<a href="https://livrariamarxista.com.br/produto/jornal-o-comunismo/"  target="_blank"  >					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/capa-OC-site.jpg" alt="" />
				</a>			</div>
				</div>
	</div></div><!-- .widget /--><div id="ads250_250-widget-25" class="widget e3lan e3lan250_250-widget"><div class="widget-top"><h4>Manifesto</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div  class="e3lan-widget-content e3lan250-250">
								<div class="e3lan-cell">
				<a href="https://www.marxismo.org.br/manifesto-da-internacional-comunista-revolucionaria/"  target="_blank"  >					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/manifesto-graphic-website.jpg" alt="" />
				</a>			</div>
				</div>
	</div></div><!-- .widget /--><div id="ads250_250-widget-17" class="widget e3lan e3lan250_250-widget"><div class="widget-top"><h4>América Socialista &#8211; Em Defesa do Marxismo</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div  class="e3lan-widget-content e3lan250-250">
								<div class="e3lan-cell">
				<a href="https://livrariamarxista.com.br/produto/america-socialista-24/"  target="_blank"  >					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/Divulgacao-artigos-AS-24.jpg" alt="" />
				</a>			</div>
				</div>
	</div></div><!-- .widget /-->	</div><!-- .theiaStickySidebar /-->
</aside><!-- #sidebar /-->	<div class="clear"></div>
</div><!-- .container /-->

				
<div class="clear"></div>
<div class="footer-bottom">
	<div class="container">
		<div class="alignright">
					</div>
				<div class="social-icons">
		<a class="ttip-none" title="Facebook" href="https://www.facebook.com/oci.comunista" target="_blank"><i class="fa fa-facebook"></i></a><a class="ttip-none" title="Twitter" href="https://twitter.com/oci_comunista" target="_blank"><i class="fa fa-twitter"></i></a><a class="ttip-none" title="Youtube" href="https://www.youtube.com/user/esquerdamarxista" target="_blank"><i class="fa fa-youtube"></i></a><a class="ttip-none" title="instagram" href="https://www.instagram.com/oci.comunista/" target="_blank"><i class="fa fa-instagram"></i></a><a class="ttip-none" title="spotify" href="https://open.spotify.com/show/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8" target="_blank"><i class="fa fa-spotify"></i></a>
		<a class="ttip-none"  title="TikTok" href="https://www.tiktok.com/@oci.comunista" target="_blank"><i class="fa &lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;"></i></a>	</div>

		
		<div class="alignleft">
			© Copyright 2024, Esquerda Marxista		</div>
		<div class="clear"></div>
	</div><!-- .Container -->
</div><!-- .Footer bottom -->

</div><!-- .inner-Wrapper -->
</div><!-- #Wrapper -->
</div><!-- .Wrapper-outer -->
	<div id="topcontrol" class="fa fa-angle-up" title="Role Para Cima"></div>
<div id="fb-root"></div>

<div id="um_upload_single" style="display:none;"></div>

<div id="um_view_photo" style="display:none;">
	<a href="javascript:void(0);" data-action="um_remove_modal" class="um-modal-close" aria-label="Close view photo modal">
		<i class="um-faicon-times"></i>
	</a>

	<div class="um-modal-body photo">
		<div class="um-modal-photo"></div>
	</div>
</div>
<div id="reading-position-indicator"></div>			<script type='text/javascript'>
				const lazyloadRunObserver = () => {
					const lazyloadBackgrounds = document.querySelectorAll( `.e-con.e-parent:not(.e-lazyloaded)` );
					const lazyloadBackgroundObserver = new IntersectionObserver( ( entries ) => {
						entries.forEach( ( entry ) => {
							if ( entry.isIntersecting ) {
								let lazyloadBackground = entry.target;
								if( lazyloadBackground ) {
									lazyloadBackground.classList.add( 'e-lazyloaded' );
								}
								lazyloadBackgroundObserver.unobserve( entry.target );
							}
						});
					}, { rootMargin: '200px 0px 200px 0px' } );
					lazyloadBackgrounds.forEach( ( lazyloadBackground ) => {
						lazyloadBackgroundObserver.observe( lazyloadBackground );
					} );
				};
				const events = [
					'DOMContentLoaded',
					'elementor/lazyload/observe',
				];
				events.forEach( ( event ) => {
					document.addEventListener( event, lazyloadRunObserver );
				} );
			</script>
						<div id="fb-root"></div>
			<script>(function(d, s, id) { var js, fjs = d.getElementsByTagName(s)[0]; if (d.getElementById(id)) return; js = d.createElement(s); js.id = id; js.src = 'https://connect.facebook.net/pt_BR/sdk.js#xfbml=1&amp;appId=249643311490&version=v2.3'; fjs.parentNode.insertBefore(js, fjs); }(document, 'script', 'facebook-jssdk'));</script>
			<script>
			document.body.addEventListener( 'is.post-load', function() {
				if ( 'undefined' !== typeof FB ) {
					FB.XFBML.parse();
				}
			} );
			</script>
						<script>!function(d,s,id){var js,fjs=d.getElementsByTagName(s)[0],p=/^http:/.test(d.location)?'http':'https';if(!d.getElementById(id)){js=d.createElement(s);js.id=id;js.src=p+'://platform.twitter.com/widgets.js';fjs.parentNode.insertBefore(js,fjs);}}(document, 'script', 'twitter-wjs');</script>
			<script type="text/javascript" id="tie-scripts-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var tie = {"mobile_menu_active":"true","mobile_menu_top":"","lightbox_all":"true","lightbox_gallery":"true","woocommerce_lightbox":"","lightbox_skin":"dark","lightbox_thumb":"vertical","lightbox_arrows":"","sticky_sidebar":"1","is_singular":"1","reading_indicator":"true","lang_no_results":"No Results","lang_results_found":"Results Found"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/tie-scripts.js" id="tie-scripts-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/ilightbox.packed.js" id="tie-ilightbox-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/underscore.min.js" id="underscore-js"></script>
<script type="text/javascript" id="wp-util-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var _wpUtilSettings = {"ajax":{"url":"\/wp-admin\/admin-ajax.php"}};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/wp-util.min.js" id="wp-util-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/dist/hooks.min.js" id="wp-hooks-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/dist/i18n.min.js" id="wp-i18n-js"></script>
<script type="text/javascript" id="wp-i18n-js-after">
/* <![CDATA[ */
wp.i18n.setLocaleData( { 'text direction\u0004ltr': [ 'ltr' ] } );
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/tipsy/tipsy.min.js" id="um_tipsy-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/um-confirm/um-confirm.min.js" id="um_confirm-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/picker.min.js" id="um_datetime-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/picker.date.min.js" id="um_datetime_date-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/picker.time.min.js" id="um_datetime_time-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/translations/pt_BR.min.js" id="um_datetime_locale-js"></script>
<script type="text/javascript" id="um_common-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var um_common_variables = {"locale":"pt_BR"};
var um_common_variables = {"locale":"pt_BR"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/common.min.js" id="um_common-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/cropper/cropper.min.js" id="um_crop-js"></script>
<script type="text/javascript" id="um_frontend_common-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var um_frontend_common_variables = [];
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/common-frontend.min.js" id="um_frontend_common-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-modal.min.js" id="um_modal-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/jquery-form/jquery-form.min.js" id="um_jquery_form-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/fileupload/fileupload.js" id="um_fileupload-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-functions.min.js" id="um_functions-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-responsive.min.js" id="um_responsive-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-conditional.min.js" id="um_conditional-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/select2/select2.full.min.js" id="select2-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/select2/i18n/pt.js" id="um_select2_locale-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/raty/um-raty.min.js" id="um_raty-js"></script>
<script type="text/javascript" id="um_scripts-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var um_scripts = {"max_upload_size":"2147483648","nonce":"d013f783e1"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-scripts.min.js" id="um_scripts-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-profile.min.js" id="um_profile-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-account.min.js" id="um_account-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://stats.wp.com/e-202431.js" id="jetpack-stats-js" data-wp-strategy="defer"></script>
<script type="text/javascript" id="jetpack-stats-js-after">
/* <![CDATA[ */
_stq = window._stq || [];
_stq.push([ "view", JSON.parse("{\"v\":\"ext\",\"blog\":\"122437044\",\"post\":\"48766\",\"tz\":\"-3\",\"srv\":\"marxismo.org.br\",\"j\":\"1:13.6\"}") ]);
_stq.push([ "clickTrackerInit", "122437044", "48766" ]);
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" id="sharing-js-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var sharing_js_options = {"lang":"en","counts":"1","is_stats_active":"1"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/p/jetpack/13.6/_inc/build/sharedaddy/sharing.min.js" id="sharing-js-js"></script>
<script type="text/javascript" id="sharing-js-js-after">
/* <![CDATA[ */
var windowOpen;
			( function () {
				function matches( el, sel ) {
					return !! (
						el.matches && el.matches( sel ) ||
						el.msMatchesSelector && el.msMatchesSelector( sel )
					);
				}

				document.body.addEventListener( 'click', function ( event ) {
					if ( ! event.target ) {
						return;
					}

					var el;
					if ( matches( event.target, 'a.share-facebook' ) ) {
						el = event.target;
					} else if ( event.target.parentNode && matches( event.target.parentNode, 'a.share-facebook' ) ) {
						el = event.target.parentNode;
					}

					if ( el ) {
						event.preventDefault();

						// If there's another sharing window open, close it.
						if ( typeof windowOpen !== 'undefined' ) {
							windowOpen.close();
						}
						windowOpen = window.open( el.getAttribute( 'href' ), 'wpcomfacebook', 'menubar=1,resizable=1,width=600,height=400' );
						return false;
					}
				} );
			} )();
var windowOpen;
			( function () {
				function matches( el, sel ) {
					return !! (
						el.matches && el.matches( sel ) ||
						el.msMatchesSelector && el.msMatchesSelector( sel )
					);
				}

				document.body.addEventListener( 'click', function ( event ) {
					if ( ! event.target ) {
						return;
					}

					var el;
					if ( matches( event.target, 'a.share-telegram' ) ) {
						el = event.target;
					} else if ( event.target.parentNode && matches( event.target.parentNode, 'a.share-telegram' ) ) {
						el = event.target.parentNode;
					}

					if ( el ) {
						event.preventDefault();

						// If there's another sharing window open, close it.
						if ( typeof windowOpen !== 'undefined' ) {
							windowOpen.close();
						}
						windowOpen = window.open( el.getAttribute( 'href' ), 'wpcomtelegram', 'menubar=1,resizable=1,width=450,height=450' );
						return false;
					}
				} );
			} )();
/* ]]> */
</script>
		<script type="text/javascript">
			jQuery( window ).on( 'load', function() {
				jQuery('input[name="um_request"]').val('');
			});
		</script>
	</body>

<!-- Mirrored from marxismo.org.br/pl-2601-23-e-pela-revogacao-do-novo-ensino-medio-entenda-e-conheca-nossa-posicao/ by HTTrack Website Copier/3.x [XR&CO'2014], Thu, 01 Aug 2024 21:51:47 GMT -->
</html>