<!DOCTYPE html>
<html lang="pt-BR" prefix="og: http://ogp.me/ns#">

<!-- Mirrored from marxismo.org.br/uma-posicao-marxista-sobre-o-fundeb/ by HTTrack Website Copier/3.x [XR&CO'2014], Thu, 01 Aug 2024 21:50:51 GMT -->
<!-- Added by HTTrack --><meta http-equiv="content-type" content="text/html;charset=UTF-8" /><!-- /Added by HTTrack -->
<head>
<meta charset="UTF-8" />
<link rel="profile" href="https://gmpg.org/xfn/11" />
<link rel="pingback" href="https://marxismo.org.br/xmlrpc.php" />
<title>Uma posição marxista sobre o Fundeb &#8211; Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)</title>
<meta name='robots' content='max-image-preview:large' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://secure.gravatar.com/' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://stats.wp.com/' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://i0.wp.com/' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://c0.wp.com/' />
<link rel="alternate" type="application/rss+xml" title="Feed para Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista) &raquo;" href="https://marxismo.org.br/feed/" />
<link rel="alternate" type="application/rss+xml" title="Feed de comentários para Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista) &raquo;" href="https://marxismo.org.br/comments/feed/" />
<script type="text/javascript">
/* <![CDATA[ */
window._wpemojiSettings = {"baseUrl":"https:\/\/s.w.org\/images\/core\/emoji\/15.0.3\/72x72\/","ext":".png","svgUrl":"https:\/\/s.w.org\/images\/core\/emoji\/15.0.3\/svg\/","svgExt":".svg","source":{"concatemoji":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-includes\/js\/wp-emoji-release.min.js"}};
/*! This file is auto-generated */
!function(i,n){var o,s,e;function c(e){try{var t={supportTests:e,timestamp:(new Date).valueOf()};sessionStorage.setItem(o,JSON.stringify(t))}catch(e){}}function p(e,t,n){e.clearRect(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height),e.fillText(t,0,0);var t=new Uint32Array(e.getImageData(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height).data),r=(e.clearRect(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height),e.fillText(n,0,0),new Uint32Array(e.getImageData(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height).data));return t.every(function(e,t){return e===r[t]})}function u(e,t,n){switch(t){case"flag":return n(e,"\ud83c\udff3\ufe0f\u200d\u26a7\ufe0f","\ud83c\udff3\ufe0f\u200b\u26a7\ufe0f")?!1:!n(e,"\ud83c\uddfa\ud83c\uddf3","\ud83c\uddfa\u200b\ud83c\uddf3")&&!n(e,"\ud83c\udff4\udb40\udc67\udb40\udc62\udb40\udc65\udb40\udc6e\udb40\udc67\udb40\udc7f","\ud83c\udff4\u200b\udb40\udc67\u200b\udb40\udc62\u200b\udb40\udc65\u200b\udb40\udc6e\u200b\udb40\udc67\u200b\udb40\udc7f");case"emoji":return!n(e,"\ud83d\udc26\u200d\u2b1b","\ud83d\udc26\u200b\u2b1b")}return!1}function f(e,t,n){var r="undefined"!=typeof WorkerGlobalScope&&self instanceof WorkerGlobalScope?new OffscreenCanvas(300,150):i.createElement("canvas"),a=r.getContext("2d",{willReadFrequently:!0}),o=(a.textBaseline="top",a.font="600 32px Arial",{});return e.forEach(function(e){o[e]=t(a,e,n)}),o}function t(e){var t=i.createElement("script");t.src=e,t.defer=!0,i.head.appendChild(t)}"undefined"!=typeof Promise&&(o="wpEmojiSettingsSupports",s=["flag","emoji"],n.supports={everything:!0,everythingExceptFlag:!0},e=new Promise(function(e){i.addEventListener("DOMContentLoaded",e,{once:!0})}),new Promise(function(t){var n=function(){try{var e=JSON.parse(sessionStorage.getItem(o));if("object"==typeof e&&"number"==typeof e.timestamp&&(new Date).valueOf()<e.timestamp+604800&&"object"==typeof e.supportTests)return e.supportTests}catch(e){}return null}();if(!n){if("undefined"!=typeof Worker&&"undefined"!=typeof OffscreenCanvas&&"undefined"!=typeof URL&&URL.createObjectURL&&"undefined"!=typeof Blob)try{var e="postMessage("+f.toString()+"("+[JSON.stringify(s),u.toString(),p.toString()].join(",")+"));",r=new Blob([e],{type:"text/javascript"}),a=new Worker(URL.createObjectURL(r),{name:"wpTestEmojiSupports"});return void(a.onmessage=function(e){c(n=e.data),a.terminate(),t(n)})}catch(e){}c(n=f(s,u,p))}t(n)}).then(function(e){for(var t in e)n.supports[t]=e[t],n.supports.everything=n.supports.everything&&n.supports[t],"flag"!==t&&(n.supports.everythingExceptFlag=n.supports.everythingExceptFlag&&n.supports[t]);n.supports.everythingExceptFlag=n.supports.everythingExceptFlag&&!n.supports.flag,n.DOMReady=!1,n.readyCallback=function(){n.DOMReady=!0}}).then(function(){return e}).then(function(){var e;n.supports.everything||(n.readyCallback(),(e=n.source||{}).concatemoji?t(e.concatemoji):e.wpemoji&&e.twemoji&&(t(e.twemoji),t(e.wpemoji)))}))}((window,document),window._wpemojiSettings);
/* ]]> */
</script>
<style id='wp-emoji-styles-inline-css' type='text/css'>

	img.wp-smiley, img.emoji {
		display: inline !important;
		border: none !important;
		box-shadow: none !important;
		height: 1em !important;
		width: 1em !important;
		margin: 0 0.07em !important;
		vertical-align: -0.1em !important;
		background: none !important;
		padding: 0 !important;
	}
</style>
<link rel='stylesheet' id='wp-block-library-css' href='https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/css/dist/block-library/style.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='mediaelement-css' href='https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/mediaelement/mediaelementplayer-legacy.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='wp-mediaelement-css' href='https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/mediaelement/wp-mediaelement.min.css' type='text/css' media='all' />
<style id='jetpack-sharing-buttons-style-inline-css' type='text/css'>
.jetpack-sharing-buttons__services-list{display:flex;flex-direction:row;flex-wrap:wrap;gap:0;list-style-type:none;margin:5px;padding:0}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-small-icon-size{font-size:12px}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-normal-icon-size{font-size:16px}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-large-icon-size{font-size:24px}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-huge-icon-size{font-size:36px}@media print{.jetpack-sharing-buttons__services-list{display:none!important}}.editor-styles-wrapper .wp-block-jetpack-sharing-buttons{gap:0;padding-inline-start:0}ul.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-background{padding:1.25em 2.375em}
</style>
<style id='pdfemb-pdf-embedder-viewer-style-inline-css' type='text/css'>
.wp-block-pdfemb-pdf-embedder-viewer{max-width:none}

</style>
<style id='classic-theme-styles-inline-css' type='text/css'>
/*! This file is auto-generated */
.wp-block-button__link{color:#fff;background-color:#32373c;border-radius:9999px;box-shadow:none;text-decoration:none;padding:calc(.667em + 2px) calc(1.333em + 2px);font-size:1.125em}.wp-block-file__button{background:#32373c;color:#fff;text-decoration:none}
</style>
<style id='global-styles-inline-css' type='text/css'>
:root{--wp--preset--aspect-ratio--square: 1;--wp--preset--aspect-ratio--4-3: 4/3;--wp--preset--aspect-ratio--3-4: 3/4;--wp--preset--aspect-ratio--3-2: 3/2;--wp--preset--aspect-ratio--2-3: 2/3;--wp--preset--aspect-ratio--16-9: 16/9;--wp--preset--aspect-ratio--9-16: 9/16;--wp--preset--color--black: #000000;--wp--preset--color--cyan-bluish-gray: #abb8c3;--wp--preset--color--white: #ffffff;--wp--preset--color--pale-pink: #f78da7;--wp--preset--color--vivid-red: #cf2e2e;--wp--preset--color--luminous-vivid-orange: #ff6900;--wp--preset--color--luminous-vivid-amber: #fcb900;--wp--preset--color--light-green-cyan: #7bdcb5;--wp--preset--color--vivid-green-cyan: #00d084;--wp--preset--color--pale-cyan-blue: #8ed1fc;--wp--preset--color--vivid-cyan-blue: #0693e3;--wp--preset--color--vivid-purple: #9b51e0;--wp--preset--gradient--vivid-cyan-blue-to-vivid-purple: linear-gradient(135deg,rgba(6,147,227,1) 0%,rgb(155,81,224) 100%);--wp--preset--gradient--light-green-cyan-to-vivid-green-cyan: linear-gradient(135deg,rgb(122,220,180) 0%,rgb(0,208,130) 100%);--wp--preset--gradient--luminous-vivid-amber-to-luminous-vivid-orange: linear-gradient(135deg,rgba(252,185,0,1) 0%,rgba(255,105,0,1) 100%);--wp--preset--gradient--luminous-vivid-orange-to-vivid-red: linear-gradient(135deg,rgba(255,105,0,1) 0%,rgb(207,46,46) 100%);--wp--preset--gradient--very-light-gray-to-cyan-bluish-gray: linear-gradient(135deg,rgb(238,238,238) 0%,rgb(169,184,195) 100%);--wp--preset--gradient--cool-to-warm-spectrum: linear-gradient(135deg,rgb(74,234,220) 0%,rgb(151,120,209) 20%,rgb(207,42,186) 40%,rgb(238,44,130) 60%,rgb(251,105,98) 80%,rgb(254,248,76) 100%);--wp--preset--gradient--blush-light-purple: linear-gradient(135deg,rgb(255,206,236) 0%,rgb(152,150,240) 100%);--wp--preset--gradient--blush-bordeaux: linear-gradient(135deg,rgb(254,205,165) 0%,rgb(254,45,45) 50%,rgb(107,0,62) 100%);--wp--preset--gradient--luminous-dusk: linear-gradient(135deg,rgb(255,203,112) 0%,rgb(199,81,192) 50%,rgb(65,88,208) 100%);--wp--preset--gradient--pale-ocean: linear-gradient(135deg,rgb(255,245,203) 0%,rgb(182,227,212) 50%,rgb(51,167,181) 100%);--wp--preset--gradient--electric-grass: linear-gradient(135deg,rgb(202,248,128) 0%,rgb(113,206,126) 100%);--wp--preset--gradient--midnight: linear-gradient(135deg,rgb(2,3,129) 0%,rgb(40,116,252) 100%);--wp--preset--font-size--small: 13px;--wp--preset--font-size--medium: 20px;--wp--preset--font-size--large: 36px;--wp--preset--font-size--x-large: 42px;--wp--preset--spacing--20: 0.44rem;--wp--preset--spacing--30: 0.67rem;--wp--preset--spacing--40: 1rem;--wp--preset--spacing--50: 1.5rem;--wp--preset--spacing--60: 2.25rem;--wp--preset--spacing--70: 3.38rem;--wp--preset--spacing--80: 5.06rem;--wp--preset--shadow--natural: 6px 6px 9px rgba(0, 0, 0, 0.2);--wp--preset--shadow--deep: 12px 12px 50px rgba(0, 0, 0, 0.4);--wp--preset--shadow--sharp: 6px 6px 0px rgba(0, 0, 0, 0.2);--wp--preset--shadow--outlined: 6px 6px 0px -3px rgba(255, 255, 255, 1), 6px 6px rgba(0, 0, 0, 1);--wp--preset--shadow--crisp: 6px 6px 0px rgba(0, 0, 0, 1);}:where(.is-layout-flex){gap: 0.5em;}:where(.is-layout-grid){gap: 0.5em;}body .is-layout-flex{display: flex;}.is-layout-flex{flex-wrap: wrap;align-items: center;}.is-layout-flex > :is(*, div){margin: 0;}body .is-layout-grid{display: grid;}.is-layout-grid > :is(*, div){margin: 0;}:where(.wp-block-columns.is-layout-flex){gap: 2em;}:where(.wp-block-columns.is-layout-grid){gap: 2em;}:where(.wp-block-post-template.is-layout-flex){gap: 1.25em;}:where(.wp-block-post-template.is-layout-grid){gap: 1.25em;}.has-black-color{color: var(--wp--preset--color--black) !important;}.has-cyan-bluish-gray-color{color: var(--wp--preset--color--cyan-bluish-gray) !important;}.has-white-color{color: var(--wp--preset--color--white) !important;}.has-pale-pink-color{color: var(--wp--preset--color--pale-pink) !important;}.has-vivid-red-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-red) !important;}.has-luminous-vivid-orange-color{color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-amber-color{color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-amber) !important;}.has-light-green-cyan-color{color: var(--wp--preset--color--light-green-cyan) !important;}.has-vivid-green-cyan-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-green-cyan) !important;}.has-pale-cyan-blue-color{color: var(--wp--preset--color--pale-cyan-blue) !important;}.has-vivid-cyan-blue-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-cyan-blue) !important;}.has-vivid-purple-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-purple) !important;}.has-black-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--black) !important;}.has-cyan-bluish-gray-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--cyan-bluish-gray) !important;}.has-white-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--white) !important;}.has-pale-pink-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--pale-pink) !important;}.has-vivid-red-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-red) !important;}.has-luminous-vivid-orange-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-amber-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-amber) !important;}.has-light-green-cyan-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--light-green-cyan) !important;}.has-vivid-green-cyan-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-green-cyan) !important;}.has-pale-cyan-blue-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--pale-cyan-blue) !important;}.has-vivid-cyan-blue-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-cyan-blue) !important;}.has-vivid-purple-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-purple) !important;}.has-black-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--black) !important;}.has-cyan-bluish-gray-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--cyan-bluish-gray) !important;}.has-white-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--white) !important;}.has-pale-pink-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--pale-pink) !important;}.has-vivid-red-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-red) !important;}.has-luminous-vivid-orange-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-amber-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-amber) !important;}.has-light-green-cyan-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--light-green-cyan) !important;}.has-vivid-green-cyan-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-green-cyan) !important;}.has-pale-cyan-blue-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--pale-cyan-blue) !important;}.has-vivid-cyan-blue-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-cyan-blue) !important;}.has-vivid-purple-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-purple) !important;}.has-vivid-cyan-blue-to-vivid-purple-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--vivid-cyan-blue-to-vivid-purple) !important;}.has-light-green-cyan-to-vivid-green-cyan-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--light-green-cyan-to-vivid-green-cyan) !important;}.has-luminous-vivid-amber-to-luminous-vivid-orange-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--luminous-vivid-amber-to-luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-orange-to-vivid-red-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--luminous-vivid-orange-to-vivid-red) !important;}.has-very-light-gray-to-cyan-bluish-gray-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--very-light-gray-to-cyan-bluish-gray) !important;}.has-cool-to-warm-spectrum-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--cool-to-warm-spectrum) !important;}.has-blush-light-purple-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--blush-light-purple) !important;}.has-blush-bordeaux-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--blush-bordeaux) !important;}.has-luminous-dusk-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--luminous-dusk) !important;}.has-pale-ocean-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--pale-ocean) !important;}.has-electric-grass-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--electric-grass) !important;}.has-midnight-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--midnight) !important;}.has-small-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--small) !important;}.has-medium-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--medium) !important;}.has-large-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--large) !important;}.has-x-large-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--x-large) !important;}
:where(.wp-block-post-template.is-layout-flex){gap: 1.25em;}:where(.wp-block-post-template.is-layout-grid){gap: 1.25em;}
:where(.wp-block-columns.is-layout-flex){gap: 2em;}:where(.wp-block-columns.is-layout-grid){gap: 2em;}
:root :where(.wp-block-pullquote){font-size: 1.5em;line-height: 1.6;}
</style>
<link rel='stylesheet' id='searchandfilter-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/search-filter/style.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='tie-style-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/style.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='tie-ilightbox-skin-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ilightbox/dark-skin/skin.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_modal-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-modal.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_ui-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/jquery-ui/jquery-ui.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_tipsy-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/tipsy/tipsy.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_raty-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/raty/um-raty.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='select2-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/select2/select2.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fileupload-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-fileupload.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_confirm-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/um-confirm/um-confirm.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_datetime-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/default.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_datetime_date-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/default.date.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_datetime_time-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/default.time.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fonticons_ii-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/legacy/fonticons/fonticons-ii.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fonticons_fa-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/legacy/fonticons/fonticons-fa.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fontawesome-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-fontawesome.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_common-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/common.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_responsive-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-responsive.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_styles-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-styles.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_crop-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/cropper/cropper.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_profile-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-profile.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_account-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-account.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_misc-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-misc.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_default_css-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-old-default.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_old_css-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/uploads/ultimatemember/um_old_settings.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='social-logos-css' href='https://c0.wp.com/p/jetpack/13.6/_inc/social-logos/social-logos.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='jetpack_css-css' href='https://c0.wp.com/p/jetpack/13.6/css/jetpack.css' type='text/css' media='all' />
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/jquery/jquery.min.js" id="jquery-core-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/jquery/jquery-migrate.min.js" id="jquery-migrate-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-gdpr.min.js" id="um-gdpr-js"></script>
<link rel="https://api.w.org/" href="https://marxismo.org.br/wp-json/" /><link rel="alternate" title="JSON" type="application/json" href="https://marxismo.org.br/wp-json/wp/v2/posts/43388" /><link rel="canonical" href="https://marxismo.org.br/uma-posicao-marxista-sobre-o-fundeb/" />
<link rel="alternate" title="oEmbed (JSON)" type="application/json+oembed" href="https://marxismo.org.br/wp-json/oembed/1.0/embed?url=https%3A%2F%2Fmarxismo.org.br%2Fuma-posicao-marxista-sobre-o-fundeb%2F" />
<link rel="alternate" title="oEmbed (XML)" type="text/xml+oembed" href="https://marxismo.org.br/wp-json/oembed/1.0/embed?url=https%3A%2F%2Fmarxismo.org.br%2Fuma-posicao-marxista-sobre-o-fundeb%2F&amp;format=xml" />
		<style type="text/css">
			.um_request_name {
				display: none !important;
			}
		</style>
		<style>img#wpstats{display:none}</style>
		<link rel="shortcut icon" href="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/09/favicon4.png" title="Favicon" />
<!--[if IE]>
<script type="text/javascript">jQuery(document).ready(function (){ jQuery(".menu-item").has("ul").children("a").attr("aria-haspopup", "true");});</script>
<![endif]-->
<!--[if lt IE 9]>
<script src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/html5.js"></script>
<script src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/selectivizr-min.js"></script>
<![endif]-->
<!--[if IE 9]>
<link rel="stylesheet" type="text/css" media="all" href="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ie9.css" />
<![endif]-->
<!--[if IE 8]>
<link rel="stylesheet" type="text/css" media="all" href="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ie8.css" />
<![endif]-->
<!--[if IE 7]>
<link rel="stylesheet" type="text/css" media="all" href="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ie7.css" />
<![endif]-->


<meta name="viewport" content="width=device-width, initial-scale=1.0" />



<style type="text/css" media="screen">

body{
	font-size : 14px;
	font-weight: normal;
	font-style: normal;
}

::-webkit-scrollbar {
	width: 8px;
	height:8px;
}

#main-nav,
.cat-box-content,
#sidebar .widget-container,
.post-listing,
#commentform {
	border-bottom-color: #e8000c;
}

.search-block .search-button,
#topcontrol,
#main-nav ul li.current-menu-item a,
#main-nav ul li.current-menu-item a:hover,
#main-nav ul li.current_page_parent a,
#main-nav ul li.current_page_parent a:hover,
#main-nav ul li.current-menu-parent a,
#main-nav ul li.current-menu-parent a:hover,
#main-nav ul li.current-page-ancestor a,
#main-nav ul li.current-page-ancestor a:hover,
.pagination span.current,
.share-post span.share-text,
.flex-control-paging li a.flex-active,
.ei-slider-thumbs li.ei-slider-element,
.review-percentage .review-item span span,
.review-final-score,
.button,
a.button,
a.more-link,
#main-content input[type="submit"],
.form-submit #submit,
#login-form .login-button,
.widget-feedburner .feedburner-subscribe,
input[type="submit"],
#buddypress button,
#buddypress a.button,
#buddypress input[type=submit],
#buddypress input[type=reset],
#buddypress ul.button-nav li a,
#buddypress div.generic-button a,
#buddypress .comment-reply-link,
#buddypress div.item-list-tabs ul li a span,
#buddypress div.item-list-tabs ul li.selected a,
#buddypress div.item-list-tabs ul li.current a,
#buddypress #members-directory-form div.item-list-tabs ul li.selected span,
#members-list-options a.selected,
#groups-list-options a.selected,
body.dark-skin #buddypress div.item-list-tabs ul li a span,
body.dark-skin #buddypress div.item-list-tabs ul li.selected a,
body.dark-skin #buddypress div.item-list-tabs ul li.current a,
body.dark-skin #members-list-options a.selected,
body.dark-skin #groups-list-options a.selected,
.search-block-large .search-button,
#featured-posts .flex-next:hover,
#featured-posts .flex-prev:hover,
a.tie-cart span.shooping-count,
.woocommerce span.onsale,
.woocommerce-page span.onsale ,
.woocommerce .widget_price_filter .ui-slider .ui-slider-handle,
.woocommerce-page .widget_price_filter .ui-slider .ui-slider-handle,
#check-also-close,
a.post-slideshow-next,
a.post-slideshow-prev,
.widget_price_filter .ui-slider .ui-slider-handle,
.quantity .minus:hover,
.quantity .plus:hover,
.mejs-container .mejs-controls .mejs-time-rail .mejs-time-current,
#reading-position-indicator  {
	background-color:#e8000c;
}

::-webkit-scrollbar-thumb{
	background-color:#e8000c !important;
}

#theme-footer,
#theme-header,
.top-nav ul li.current-menu-item:before,
#main-nav .menu-sub-content ,
#main-nav ul ul,
#check-also-box {
	border-top-color: #e8000c;
}

.search-block:after {
	border-right-color:#e8000c;
}

body.rtl .search-block:after {
	border-left-color:#e8000c;
}

#main-nav ul > li.menu-item-has-children:hover > a:after,
#main-nav ul > li.mega-menu:hover > a:after {
	border-color:transparent transparent #e8000c;
}

.widget.timeline-posts li a:hover,
.widget.timeline-posts li a:hover span.tie-date {
	color: #e8000c;
}

.widget.timeline-posts li a:hover span.tie-date:before {
	background: #e8000c;
	border-color: #e8000c;
}

#order_review,
#order_review_heading {
	border-color: #e8000c;
}


body {
	background-image : url(https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/images/patterns/body-bg1.png);
	background-position: top center;
}

body.single .post .entry a, body.page .post .entry a {
	color: #d40000;
}
		
body.single .post .entry a:hover, body.page .post .entry a:hover {
	color: #ff0000;
}
		
.social-icons.social-colored .&lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;:before {
	background: #00b3ff ;
}

.breaking-news span.breaking-news-title {background: #c70000;}

.tie-cat-3237 a.more-link {background-color:#ff0303;}
.tie-cat-3237 .cat-box-content {border-bottom-color:#ff0303; }
			
.tie-cat-6232 a.more-link {background-color:#850000;}
.tie-cat-6232 .cat-box-content {border-bottom-color:#850000; }
			
.tie-cat-8027 a.more-link {background-color:#8c0000;}
.tie-cat-8027 .cat-box-content {border-bottom-color:#8c0000; }
			
header#theme-header #main-nav ul li.menu-item-home a , header#theme-header #main-nav ul li.menu-item-home.current-menu-item a{
    background-image: none !important;
    text-indent: 0;
    width:auto;}</style>

<meta name="generator" content="Elementor 3.23.3; features: additional_custom_breakpoints, e_lazyload; settings: css_print_method-external, google_font-enabled, font_display-auto">
			<style>
				.e-con.e-parent:nth-of-type(n+4):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload),
				.e-con.e-parent:nth-of-type(n+4):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload) * {
					background-image: none !important;
				}
				@media screen and (max-height: 1024px) {
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+3):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload),
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+3):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload) * {
						background-image: none !important;
					}
				}
				@media screen and (max-height: 640px) {
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+2):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload),
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+2):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload) * {
						background-image: none !important;
					}
				}
			</style>
			
<!-- Jetpack Open Graph Tags -->
<meta property="og:type" content="article" />
<meta property="og:title" content="Uma posição marxista sobre o Fundeb" />
<meta property="og:url" content="https://marxismo.org.br/uma-posicao-marxista-sobre-o-fundeb/" />
<meta property="og:description" content="O Fundo de Manutenção e Desenvolvimento da Educação Básica e de Valorização dos Profissionais da Educação (Fundeb) foi amplamente discutido no início do século 21 no Brasil, e continua sendo pauta …" />
<meta property="article:published_time" content="2022-03-16T19:43:04+00:00" />
<meta property="article:modified_time" content="2022-03-16T22:55:03+00:00" />
<meta property="og:site_name" content="Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)" />
<meta property="og:image" content="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2022/03/Uma-carteira-escolar-vazia-em-frente-a-uma-parede-mau-cuidada.jpg?fit=900%2C708&#038;ssl=1" />
<meta property="og:image:width" content="900" />
<meta property="og:image:height" content="708" />
<meta property="og:image:alt" content="" />
<meta property="og:locale" content="pt_BR" />
<meta name="twitter:site" content="@EM_CMI" />
<meta name="twitter:text:title" content="Uma posição marxista sobre o Fundeb" />
<meta name="twitter:image" content="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2022/03/Uma-carteira-escolar-vazia-em-frente-a-uma-parede-mau-cuidada.jpg?fit=900%2C708&#038;ssl=1&#038;w=640" />
<meta name="twitter:card" content="summary_large_image" />

<!-- End Jetpack Open Graph Tags -->
		<style type="text/css" id="wp-custom-css">
			h2 {
  font-size: 2px;
}		</style>
		</head>
<body data-rsssl=1 id="top" class="post-template-default single single-post postid-43388 single-format-standard wp-custom-logo lazy-enabled elementor-default elementor-kit-27993">

<div class="wrapper-outer">

	<div class="background-cover"></div>

	<aside id="slide-out">

			<div class="search-mobile">
			<form method="get" id="searchform-mobile" action="https://marxismo.org.br/">
				<button class="search-button" type="submit" value="Pesquisa"><i class="fa fa-search"></i></button>
				<input type="text" id="s-mobile" name="s" title="Pesquisa" value="Pesquisa" onfocus="if (this.value == 'Pesquisa') {this.value = '';}" onblur="if (this.value == '') {this.value = 'Pesquisa';}"  />
			</form>
		</div><!-- .search-mobile /-->
	
			<div class="social-icons">
		<a class="ttip-none" title="Facebook" href="https://www.facebook.com/oci.comunista" target="_blank"><i class="fa fa-facebook"></i></a><a class="ttip-none" title="Twitter" href="https://twitter.com/oci_comunista" target="_blank"><i class="fa fa-twitter"></i></a><a class="ttip-none" title="Youtube" href="https://www.youtube.com/user/esquerdamarxista" target="_blank"><i class="fa fa-youtube"></i></a><a class="ttip-none" title="instagram" href="https://www.instagram.com/oci.comunista/" target="_blank"><i class="fa fa-instagram"></i></a><a class="ttip-none" title="spotify" href="https://open.spotify.com/show/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8" target="_blank"><i class="fa fa-spotify"></i></a>
		<a class="ttip-none"  title="TikTok" href="https://www.tiktok.com/@oci.comunista" target="_blank"><i class="fa &lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;"></i></a>	</div>

	
		<div id="mobile-menu"  class="mobile-hide-icons"></div>
	</aside><!-- #slide-out /-->

		<div id="wrapper" class="wide-layout">
		<div class="inner-wrapper">

		<header id="theme-header" class="theme-header center-logo">
			
		<div class="header-content">

					<a id="slide-out-open" class="slide-out-open" href="#"><span></span></a>
		
			<div class="logo">
			<h2>								<a title="Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)" href="https://marxismo.org.br/">
					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/Logo-OCI-ICR-500px.png" alt="Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)"  /><strong>Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista) Corrente Marxista Internacional</strong>
				</a>
			</h2>			</div><!-- .logo /-->
			<div class="e3lan e3lan-top">
			<a href="https://www.marxismo.org.br/a-esquerda-marxista-agora-e-a-organizacao-comunista-internacionalista/" title="A Esquerda Marxista agora é a Organização Comunista Internacionalista" target="_blank">
				<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/11/a-em-e-a-oci-700px-2.png" alt="A Esquerda Marxista agora é a Organização Comunista Internacionalista" />
			</a>
				</div>			<div class="clear"></div>

		</div>
													<nav id="main-nav">
				<div class="container">

				
					<div class="main-menu"><ul id="menu-principal" class="menu"><li id="menu-item-38462" class="menu-item menu-item-type-post_type menu-item-object-page menu-item-home menu-item-38462"><a href="https://marxismo.org.br/">Início</a></li>
<li id="menu-item-38463" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category current-post-ancestor menu-item-has-children menu-item-38463"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/">Artigos</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-38466" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38466"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/brasil/">Brasil</a></li>
	<li id="menu-item-38475" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38475"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/mundo/">Mundo</a></li>
	<li id="menu-item-38511" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category current-post-ancestor menu-item-has-children menu-item-38511"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/">Luta de Classes</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-38472" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38472"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/juventude/">Juventude</a></li>
		<li id="menu-item-38473" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38473"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/movimento-negro/">Movimento Negro</a></li>
		<li id="menu-item-43345" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-43345"><a href="https://marxismo.org.br/mulherespelosocialismo/">Mulheres</a></li>
		<li id="menu-item-52532" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-52532"><a href="https://marxismo.org.br/identitarismo/">Identitarismo</a></li>
		<li id="menu-item-38491" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38491"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/sindical/">Sindical</a></li>
		<li id="menu-item-38470" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38470"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/economia/">Economia</a></li>
		<li id="menu-item-38471" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category current-post-ancestor current-menu-parent current-post-parent menu-item-38471"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/educacao/">Educação</a></li>
		<li id="menu-item-38468" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38468"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/arte-cultura/">Arte &amp; Cultura</a></li>
		<li id="menu-item-38469" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38469"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/ciencia-tecnologia/">Ciência &amp; Tecnologia</a></li>
	</ul>
</li>
	<li id="menu-item-49742" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-49742"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/imprensa-comunista/">Imprensa Comunista</a></li>
	<li id="menu-item-38481" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38481"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/">Especiais</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-51378" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-51378"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/ditadura-nunca-mais-60-anos-do-golpe-militar/">Ditadura Nunca Mais: 60 anos do golpe militar</a></li>
		<li id="menu-item-43365" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-43365"><a href="https://marxismo.org.br/coletanea-roque-ferreira/">Coletânea Roque Ferreira</a></li>
		<li id="menu-item-38484" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38484"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/covid-19/">Covid-19</a></li>
		<li id="menu-item-38485" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38485"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/psol/">Nossa luta no PSOL</a></li>
	</ul>
</li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38487" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38487"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/">Teoria</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-38497" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38497"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/dialetica-e-materialismo/">Dialética e Materialismo</a></li>
	<li id="menu-item-38504" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38504"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/">História</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-47924" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-47924"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/a-comuna-de-paris/">A Comuna de Paris</a></li>
		<li id="menu-item-38492" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38492"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/a-revolucao-russa/">A Revolução Russa</a></li>
		<li id="menu-item-38493" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38493"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/as-internacionais/">As Internacionais</a></li>
		<li id="menu-item-38494" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38494"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/brasil-historia/">História do Brasil</a></li>
		<li id="menu-item-38495" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38495"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/historia-geral/">História Geral</a></li>
		<li id="menu-item-38496" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38496"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/movimento-operario/">Movimento Operário</a></li>
		<li id="menu-item-38490" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38490"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/revolucoes-seculo-20/">Revoluções do Século 20</a></li>
	</ul>
</li>
	<li id="menu-item-38505" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38505"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/livros-teoria/">Livros</a></li>
	<li id="menu-item-38500" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38500"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/mulheres-teoria/">Mulheres</a></li>
	<li id="menu-item-38502" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38502"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/racismo-racialismo/">Racismo &amp; Racialismo</a></li>
	<li id="menu-item-38488" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38488"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/teoria-economica/">Teoria Econômica</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-43217" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-43217"><a href="https://marxismo.org.br/nossas-lutas/">Nossas Lutas</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-43218" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-43218"><a href="https://marxismo.org.br/nossas-lutas/">Relatos</a></li>
	<li id="menu-item-39354" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-39354"><a href="https://marxismo.org.br/campanhas/">Campanhas</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-47923" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-47923"><a href="https://www.marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/juventude/revoga-nem/">Revoga Novo Ensino Médio</a></li>
		<li id="menu-item-46164" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-46164"><a href="https://marxismo.org.br/fabricas-ocupadas-20-anos/">Fábricas Ocupadas 20 Anos</a></li>
	</ul>
</li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38476" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38476 mega-menu mega-recent-featured "><a href="https://marxismo.org.br/documentos/">Documentos</a>
<div class="mega-menu-block menu-sub-content">

<ul class="mega-recent-featured-list sub-list">
	<li id="menu-item-38477" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38477"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/congressos-conferencias/">Congressos &amp; Conferências</a></li>
	<li id="menu-item-38478" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38478"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/editoriais/">Editoriais</a></li>
	<li id="menu-item-38480" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38480"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/resolucoes-declaracoes/">Resoluções &amp; Declarações</a></li>
	<li id="menu-item-38479" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38479"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/fabricas-ocupadas/">Fábricas Ocupadas</a></li>
	<li id="menu-item-51975" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-51975"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/internacional-comunista-revolucionaria/">Internacional Comunista Revolucionária</a></li>
</ul>

<div class="mega-menu-content">
<div class="mega-recent-post"><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/saudacao-de-ivan-pinheiro-a-conferencia-de-fundacao-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária"><img fetchpriority="high" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/ivan-pinheiro-1.png?resize=660%2C330&amp;ssl=1" width="660" height="330" alt="Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/saudacao-de-ivan-pinheiro-a-conferencia-de-fundacao-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária">Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária</a></h3>
						<span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>20/06/2024</span>
						</div> <!-- mega-recent-post --><div class="mega-check-also"><ul><li><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/a-internacional-comunista-revolucionaria-chegou/" title="A Internacional Comunista Revolucionária chegou!"><img src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/RCI_founding2_Image_own_work-scaled.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" width="110" height="75" alt="A Internacional Comunista Revolucionária chegou!" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/a-internacional-comunista-revolucionaria-chegou/" title="A Internacional Comunista Revolucionária chegou!">A Internacional Comunista Revolucionária chegou!</a></h3><span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>17/06/2024</span></li><li><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/manifesto-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária"><img src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/manifesto-graphic-website.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" width="110" height="75" alt="Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/manifesto-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária">Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária</a></h3><span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>15/06/2024</span></li><li><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/como-os-militantes-da-cmi-intervem-no-movimento-de-solidariedade-com-a-palestina/" title="Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina"><img loading="lazy" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/05/comrades_Image_Revolutionary_Communists_of_America.jpeg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" width="110" height="75" alt="Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/como-os-militantes-da-cmi-intervem-no-movimento-de-solidariedade-com-a-palestina/" title="Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina">Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina</a></h3><span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>16/05/2024</span></li></ul></div> <!-- mega-check-also -->
</div><!-- .mega-menu-content --> 
</div><!-- .mega-menu-block --> 
</li>
<li id="menu-item-38520" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38520"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/">Multimídia</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-38518" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38518"><a href="https://marxismo.org.br/podcast/">Podcast</a></li>
	<li id="menu-item-38522" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38522"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/videos/lives/">Lives</a></li>
	<li id="menu-item-38519" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38519"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/videos/">Vídeos</a></li>
	<li id="menu-item-38521" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38521"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/musicas/">Músicas</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38506" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38506"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/">Publicações</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-52884" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-52884"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/o-comunismo/">O Comunismo</a></li>
	<li id="menu-item-38510" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38510"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/revista-america-socialista/">Revista América Socialista</a></li>
	<li id="menu-item-39695" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-39695"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/tempo-de-revolucao/">Jornal Tempo de Revolução</a></li>
	<li id="menu-item-38507" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38507"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/edicoes-jornal-foice-martelo/">Jornal Foice&#038;Martelo</a></li>
	<li id="menu-item-38508" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38508"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/jornal-luta-de-classes/">Jornal Luta de Classes</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38517" class="menu-item menu-item-type-post_type menu-item-object-page menu-item-has-children menu-item-38517"><a href="https://marxismo.org.br/quem-somos/">Quem somos</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-42788" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-42788"><a href="https://www.marxismo.org.br/quem-somos/">Quem Somos</a></li>
	<li id="menu-item-39425" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-39425"><a href="https://docs.google.com/forms/d/e/1FAIpQLSeUbKf3DydCahiReJvGN3jUKs7H1aRPaoI0kYxNPbixTVNX4Q/viewform">Organize-se na OCI</a></li>
	<li id="menu-item-51749" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51749"><a href="https://www.marxist.com/">Corrente Marxista Internacional</a></li>
	<li id="menu-item-51750" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51750"><a href="http://liberdadeeluta.org/">Juventude Comunista Internacionalista</a></li>
	<li id="menu-item-51752" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51752"><a href="https://www.marxismo.org.br/mulherespelosocialismo/">Mulheres Pelo Socialismo</a></li>
	<li id="menu-item-51849" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-51849"><a href="https://marxismo.org.br/movimento-negro-socialista/">Movimento Negro Socialista</a></li>
	<li id="menu-item-51751" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51751"><a href="https://livrariamarxista.com.br/">Livraria Marxista</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-51754" class="menu-item menu-item-type-post_type menu-item-object-page menu-item-51754"><a href="https://marxismo.org.br/contato/">Contato</a></li>
</ul></div>					
					
				</div>
			</nav><!-- .main-nav /-->
					</header><!-- #header /-->

	
	<div class="e3lan e3lan-below_header">
			<a href="https://forms.gle/eBNa7aSgNBt52Knw9" title="" target="_blank">
				<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/11/banner-pg-campanha-comunista-2.png" alt="" />
			</a>
				</div>
	<div id="main-content" class="container">

	
	
	
	
	
	<div class="content">

		
		
		

		
		<article class="post-listing post-43388 post type-post status-publish format-standard has-post-thumbnail  category-educacao tag-educacaobasica tag-educacaoinfantil tag-educacaopublica tag-educacaopublicagratuitaeparatodos tag-ensinofundamental tag-ensinomedio tag-fundef tag-fundeb tag-mec" id="the-post">
			
			<div class="single-post-thumb">
			<img loading="lazy" width="660" height="330" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2022/03/Uma-carteira-escolar-vazia-em-frente-a-uma-parede-mau-cuidada.jpg?resize=660%2C330&amp;ssl=1" class="attachment-slider size-slider wp-post-image" alt="" decoding="async" />		</div>
	
		


			<div class="post-inner">

							<h1 class="name post-title entry-title"><span itemprop="name">Uma posição marxista sobre o Fundeb</span></h1>

						
<p class="post-meta">
		
	<span class="post-meta-author"><i class="fa fa-user"></i><a href="https://marxismo.org.br/author/ocisaopaulo/" title="">Organização Comunista Internacionalista (São Paulo) </a></span>
	
		
	<span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>16/03/2022</span>	
	
</p>
<div class="clear"></div>
			
				<div class="entry">
					
					
					<p class="Normal tm7"><span class="tm9">O Fundo de Manutenção e Desenvolvimento da Educação Básica e de Valorização dos Profissionais da Educação</span><span class="tm8"> (Fundeb) foi amplamente discutido no início do século 21 no Brasil, e continua sendo pauta quando a discussão é sobre a valorização de profissionais e recursos para a educação pública. </span></p>
<p class="Normal tm7"><span class="tm8">Apesar da amplitude do debate em torno deste tema, há muita confusão quanto as origens e engenharia do Fundeb e do real papel dos fundos no âmbito da sociedade capitalista. </span></p>
<p class="Normal tm7"><span class="tm8">O objetivo deste texto é contribuir com a elucidação deste fundo, sua real finalidade e apresentar uma posição marxista sobre essa discussão. </span></p>
<h3 class="Normal tm7"><span style="color: #ff0000;"><span class="tm10">Origens: do Fundef ao Fundeb</span></span></h3>
<p class="Normal tm7"><span class="tm8">A criação do Fundeb está estreitamente conectada ao </span><span class="tm9">Fundo de Manutenção e Desenvolvimento do Ensino Fundamental e de Valorização do Magistério (Fundef), criado durante o segundo mandato do governo Fernando Henrique Cardoso (PSDB). </span></p>
<p class="Normal tm7"><span class="tm9">O Fundef foi instituído nacionalmente a partir de janeiro de 1998. Seria um fundo destinado à manutenção do ensino fundamental e valorização dos profissionais da educação, mesmo sem definir exatamente a abrangência de quem seria valorizado. A receita do Fundef era composta de 15% das seguintes fontes</span><sup><span class="tm11">1</span></sup><span class="tm12">: </span></p>
<ul>
<li class="Par_grafodalista tm13"><span class="tm14">Fundo de Participação dos Estados – FPE; </span></li>
<li class="Par_grafodalista tm13"><span class="tm14">Fundo de Participação dos Municípios – FPM; </span></li>
<li class="Par_grafodalista tm13"><span class="tm15">I</span><span class="tm14">mposto sobre Circulação de Mercadorias e Serviços – ICMS; e </span></li>
<li class="Par_grafodalista tm13"><span class="tm14">Imposto sobre Produtos Industrializados, proporcional às exportações – IPIexp.</span></li>
</ul>
<p class="Normal tm7"><span class="tm8">Além disso, havia um ressarcimento da União a estados e municípios previsto na L.C. 87/96 e a complementação da União (E.C. 14/96) que deveria garantir R$ 5 bilhões ao ano para o </span><span class="tm9">Fundef</span><span class="tm8">. Apesar dessa previsão, na prática esse valor alcançou meros 314 milhões de reais anuais</span><sup><span class="tm8">2</span></sup><span class="tm8">. Também estabelecia que 60% do fundo deveria ser destinado à “</span><em><span class="tm16">valorização dos profissionais da educação</span></em><span class="tm8">”, sem explicar o que isso significa. Afinal, como vimos em 2021, com o também tucano governo de João Doria em São Paulo, os governos podem pagar esses valores via abonos e não reajuste, significando uma perda salarial a longo prazo. </span></p>
<p class="Normal tm7"><span class="tm8">A engenharia do </span><span class="tm9">Fundef</span><span class="tm8"> era problemática em sua raiz. Para começar, excluía qualquer financiamento adicional à educação infantil, ensino médio e Ensino de Jovens e Adultos (EJA). Além disso, seu funcionamento gerou distorções gigantes. Constatou-se, por exemplo, que 39,3% dos municípios brasileiros recebiam menos do que contribuíam ao </span><span class="tm9">Fundef</span><span class="tm8">. Ou seja, o fundo era um custo adicional a quase 40% dos municípios brasileiros. Não significava, assim, acréscimo de recursos nestes casos. Ou seja, funcionava de modo a permitir discrepância e impossibilitava qualquer avanço no sentido de ofertar educação pública, gratuita e para todos em todos os níveis no país. </span></p>
<p class="Normal tm7"><span class="tm8">O Fundeb começou a ser discutido ainda no governo FHC, pela bancada petista. Seu objetivo declarado era corrigir as distorções do Fundef, além de ampliá-lo. O novo fundo foi aprovado no fim do primeiro mandato do governo Lula, por meio da E.C. 53 de 19 de dezembro de 2006. </span></p>
<p class="Normal tm7"><span class="tm8">Ocorre que o novo fundo continuava o Fundef em pelo menos 8 pontos: </span></p>
<blockquote>
<p class="Normal tm7"><em><span class="tm16">“(i) a natureza contábil do Fundo; (ii) as contas únicas e específicas com repasses automáticos; (iii) a limitação do Fundo ao âmbito de cada Estado, sem redistribuição de recursos para além das fronteiras estaduais; (iv) a aplicação de diferentes ponderações para etapas e modalidades de ensino e tipos de estabelecimento; (v) o controle social e acompanhamento exercido por conselhos nas três esferas federativas; (vi) a destinação a ações de manutenção e desenvolvimento do ensino na educação básica (artigo 70 da LDB – Lei de Diretrizes e Bases da Educação); (vii) a possibilidade de retificação dos dados do Censo por demanda dos entes federados; (viii) a complementação da União</span></em><span class="tm8">”. </span></p>
</blockquote>
<p class="Normal tm7"><span class="tm8">Também mantiveram em 60% o valor destinado à valorização dos profissionais da educação, assim como a indefinição em relação ao significado disso.</span></p>
<p class="Normal tm7"><span class="tm8">Ou seja, tratava-se de uma suposta tentativa de melhoria de um fundo problemático de financiamento da educação criado no governo tucano. Porém, como explicamos em “</span><u><a href="https://www.marxismo.org.br/fundeb-o-fundo-do-poco-dos-reformistas/"><span class="tm8">Fundeb: o fundo do poço dos reformistas</span></a></u><span class="tm8">” (artigo que indicamos como leitura complementar a este):</span></p>
<blockquote>
<p class="Normal tm7"><span class="tm8">“</span><em><span class="tm16">O Fundeb foi criado no governo Lula, mas sua história remete aos primórdios da educação brasileira. Quando a Família Real chega ao Brasil logo cria o Subsídio Literário, primeiro imposto cobrado sob alguns produtos – carne, vinho, vinagre e aguardente – que viria a ser destinado à educação. A coroa necessitava de mão de obra minimamente qualificada para servi-la, mas não queria arcar com esse custo, então criou impostos específicos para isso. Hoje, isso é muito mais variado e confuso, mas a essência permanece a mesma</span></em><span class="tm8">”.</span></p>
</blockquote>
<p class="Normal tm7"><span class="tm8">Da mesma, forma, essa nova roupagem trazias algumas diferenças, porém, a “essência permanecia”. Apesar disso, o Fundeb trazia algumas alterações em seu formato relação ao Fundef, das quais destacamos as centrais: </span></p>
<ul>
<li class="Par_grafodalista tm13"><span class="tm14">Adicionava impostos que constituiriam o fundo: IPVA (Imposto sobre a Propriedade de Veículos Automotores), ITCM (Imposto sobre Transmissão Causa Mortis) e ITR (Imposto Territorial Rural). </span></li>
<li class="Par_grafodalista tm13"><span class="tm14">Aumento da alíquota sobre os impostos para 20%. </span></li>
<li class="Par_grafodalista tm13"><span class="tm14">Complementação da União: deveria atingir 4,5 bilhões de reais em 3 anos, até alcançar o mínimo 10% do valor total que comporia o fundo. </span></li>
<li class="Par_grafodalista tm13"><span class="tm14">Fundo com duração de 14 anos. </span></li>
<li class="Par_grafodalista tm13"><span class="tm14">O fundo passou a ser destinado a toda a educação básica presencial (Educação Infantil, Ensino Fundamental e Ensino Médio) e redes conveniadas (creches, pré-escola e educação especial). </span></li>
<li class="Par_grafodalista tm13"><span class="tm14">Previsão da aprovação do Piso Nacional do Magistério até 30 de agosto de 2007, sendo somente aprovado em 16 de julho de 2008. </span></li>
</ul>
<p class="Normal tm7"><span class="tm8">De 2007 a 2010 o Fundeb gerou os seguintes percentuais em termos de aumento de recursos</span><sup><span class="tm8">2</span></sup><span class="tm8">: </span></p>
<ul>
<li class="Par_grafodalista tm13"><span class="tm14">Educação Básica: 39,71%; </span></li>
<li class="Par_grafodalista tm13"><span class="tm14">Educação Infantil: 27,10%;</span></li>
<li class="Par_grafodalista tm13"><span class="tm14">Ensino Fundamental – Anos iniciais: 43,25%; </span></li>
<li class="Par_grafodalista tm13"><span class="tm14">Ensino Fundamental – Anos finais: 39,15%; </span></li>
<li class="Par_grafodalista tm13"><span class="tm14">Ensino Médio: 44,02%. </span></li>
</ul>
<p class="Normal tm7"><span class="tm8">Também houve de fato a criação do piso nacional do magistério, embora corriqueiramente desrespeitado em estado e municípios brasileiros e surgido já muito abaixo do valor necessário à composição de renda familiar brasileira. </span></p>
<p class="Normal tm7"><span class="tm8">É importante ressaltar, da mesma forma, que os valores acrescidos não o foram exclusivamente às escolas públicas e que não garantiam o pleno acesso aos estudantes de modo igualitário em todo o país. Também é necessário constatar que, se o Fundef era destinado somente ao Ensino Fundamental, o Fundeb diluiu os valores já insuficientes em toda a educação básica. E isso diminuiu o valor potencialmente investido em cada segmento. Isso certamente frustrou a expectativa dos setores mais iludidos nessa iniciativa, vista como a salvação da educação pública brasileira por alguns.</span></p>
<p class="Normal tm7"><span class="tm8">Para ilustrar o que estamos dizendo, de 2007 a 2010, em termos de dinâmica de matrículas, a educação básica apresentou estagnação da oferta de matrículas. Embora com ligeiro avanço na educação infantil. Inclusive, no Ensino Fundamental houve queda do número de matrículas. Ou seja, em uma situação em que há crescimento populacional e, portanto, com mais demanda, a verba do Fundeb em 3 anos não representou auxílio significativo para sanar a necessidade de vagas ou mesmo de política de inclusão de crianças e adolescentes nas escolas. E isso não mudou quando foram alcançados os 10% de complementação da União. </span></p>
<h3 class="Normal tm7"><span style="color: #ff0000;"><span class="tm10">Precatórios</span></span></h3>
<p class="Normal tm7"><span class="tm8">Apesar do relativo aumento de recursos do período, é importante constatar que no primeiro mandato do governo Lula, assim como no segundo do governo FHC, a marca da União foi a dívida para com os fundos que eles próprios criaram ou mantiveram.</span></p>
<p class="Normal tm7"><span class="tm8">Para termos uma ideia, os governos FHC e Lula deixaram de cumprir um artigo da Lei 9.424 do Fundef, o que significou um não investimento de R$ 12,7 bilhões obrigatórios ao governo FHC (1998 a 2002) e mais cerca de R$ 20 bilhões de 2003 a 2006. Ou seja, os governos FHC e Lula ao não cumprirem essa lei deixaram de repassar ao Fundef mais de R$ 32 bilhões</span><sup><span class="tm8">3</span></sup><span class="tm8">.</span></p>
<p class="Normal tm7"><span class="tm8">Em tempos de discussões sobre os precatórios, (dívidas reconhecidas juridicamente pelo poder público em qualquer esfera) aqui é central constatar que a política de financiamento de serviços públicos via fundos, como o Fundeb, sempre resulta na manutenção e fortalecimento do próprio sistema. É a manutenção de uma escola capitalista orientada aos interesses da classe dominante e que nunca suprirá as reais necessidade da juventude e da classe trabalhadora por pleno acesso aos conhecimentos historicamente construídos pela humanidade. Como vemos, tanto o Fundef, quanto o Fundeb, mesmo prevendo valores absolutamente insuficientes ao desenvolvimento da educação pública brasileira, ainda assim não são respeitados. </span></p>
<p class="Normal tm7"><span class="tm8">A discussão em torno dos precatórios do FUNDEF/FUNDEB revela o problema intrínseco dessa forma de financiamento de serviços públicos: atende sobretudo a interesses dos governantes, servindo de barganha política aos representantes burgueses quanto ao orçamento e alinha-se à lógica desse sistema, o que, portanto, não é uma forma de superá-lo, mas de manter a situação atual das coisas. Atendem a interesses de governos e não garantem os investimentos prometidos, por menor que sejam. O exemplo está aí: mais de 24 anos de dívidas dos governos para com a educação públicas, e isso na casa das dezenas de bilhões de reais. </span></p>
<h3 class="Normal tm7"><span style="color: #ff0000;"><span class="tm10">O que muda com o Novo Fundeb? </span></span></h3>
<p class="Normal tm7"><span class="tm8">O Novo Fundeb foi aprovado em agosto de 2020, por meio da E.C. 108/2020. Compreendemos que a engenharia fundamental que predomina desde o Fundef se mantém. Contudo, agora altera a legislação antiga em pelo menos quatro pontos</span><sup><span class="tm8">4</span></sup><span class="tm8">: </span></p>
<ul>
<li class="Par_grafodalista tm13"><span class="tm14">Aumento do percentual da complementação da União de 10% para 23%, por meio de elevação gradual até 2026. </span></li>
<li class="Par_grafodalista tm13"><span class="tm14">Torna o Fundeb permanente. </span></li>
<li class="Par_grafodalista tm13"><span class="tm14">Destinação de 70% do valor do Fundeb para valorização dos profissionais da educação, ainda sem definir o que isso significa na prática (Reajuste? Abono?). </span></li>
<li class="Par_grafodalista tm13"><span class="tm14">Redistribuição do ICMS dos estados aos municípios.</span></li>
</ul>
<p class="Normal tm7"><span class="tm8">O novo fundo prevê assim, algum incremento relativo e potencial de verbas à educação pública. Porém, cobre a cabeça descobrindo os pés, como vemos no caso do ICMS. E nada garante que os objetivos anunciados serão cumpridos, como já ocorreu anteriormente, em que a União deve até hoje à educação pública brasileira. </span></p>
<p class="Normal tm7"><span class="tm8">Contudo, em linhas gerais, será agora o Novo Fundeb permanente a salvação da educação pública brasileira? Quanto a isso, somos taxativos: de modo algum. </span></p>
<h3 class="Normal tm7"><span class="tm10" style="color: #ff0000;">Qual a posição marxista? </span></h3>
<p class="Normal tm7"><span class="tm8">Setores majoritários dos partidos de esquerda no Brasil comemoraram a aprovação do novo Fundeb. Contudo, isso só representa sua adaptação ao Estado burguês e o abandono de qualquer perspectiva de superação da sociedade capitalista. </span></p>
<p class="Normal tm7"><span class="tm8">Os marxistas são contra qualquer tipo de fundo como forma de sanar as necessidades dos serviços públicos. O que é necessário são políticas de reestruturação total que garantam serviços públicos, gratuitos e para todos. E isso não pode ser feito nos marcos do Estado burguês, sob suas leis que são, geralmente, orientadas à reprodução e manutenção do próprio estado capitalista. </span></p>
<p class="Normal tm7"><span class="tm8">O novo Fundeb mantém a engenharia problemática oriunda já de sua versão anterior. Continua não definindo claramente quem são os “profissionais da educação” que devem ser valorizados e como; mantém uma política de divisão da verba entre estados e municípios que favorece todo tipo de artifício com vistas ao aumento do número de matrícula, sem necessariamente reverter a verba recebida para a melhoria da educação básica. Esta pode ir, como está ocorrendo de modo acelerado na educação infantil, para financiamento de empresas terceirizadas. Ou seja, o Fundeb acaba financiando a privatização da educação pública! </span></p>
<p class="Normal tm7"><span class="tm8">Sobre a suposta valorização da educação, é preciso ir aos dados. De acordo com a OCDE (dados de 2020), o valor investido por estudante no Brasil, da educação básica ao ensino superior é de US$ 4.661,00, enquanto a média dos países da OCDE é US$ 11.200</span><sup><span class="tm8">5</span></sup><span class="tm8">. E mesmo a média geral da entidade é ainda assim considerada baixa e insuficiente para proporcionar uma educação pública que garanta as necessidades de desenvolvimento humano. Esse é o resultado do Fundef e posteriormente do Fundeb. E quanto ao “novo” fundo, não podemos esperar que nada mude. Ou seja, em 2026, caso a lei seja cumprida, e isso nunca é uma garantia, ainda assim a educação pública seria incapaz de proporcionar acesso pleno da educação básica ao ensino superior no Brasil. </span></p>
<p class="Normal tm7"><span class="tm8">A solução para a educação pública e para qualquer serviço público perpassa necessariamente pelo enfrentamento e superação da sociedade capitalista. Argumentos no sentido de melhoria ou modificação da engenharia do Fundeb são inócuos. Nessa sociedade, quem determina para onde vão e como serão investidas as verbas em fundos ou não é o capital financeiro internacional. Não é à toa que cerca de 40% do nosso orçamento seja destinado ao pagamento da fraudulenta dívida pública federal. E o mesmo ocorre em níveis estadual e municipal. Está aí a real fonte de recursos para transformar a educação pública, e não contando com algumas dezenas de bilhões, mas com centenas anualmente. </span></p>
<p class="Normal tm7"><span class="tm8">É preciso uma política de redefinição completa dos serviços públicos brasileiros, garantidos em sua gratuidade, acesso universal e excelência. Porém, na sociedade capitalista, ainda mais em um país dominado como o Brasil, não há atalhos ou soluções mágicas. Sob o capitalismo o foco é expropriação da riqueza produzida pelo conjunto da classe trabalhadora para a reprodução do próprio domínio capitalista. Dessa forma, de acordo com as leis inerentes a essa sociedade, serviço público é custo. Ao passo que em uma sociedade controlada por e para os trabalhadores, este custo significaria qualidade de vida e desenvolvimento humano a toda população. </span></p>
<p class="Normal tm7"><span class="tm8">Assim, é necessário almejar um sistema educação nacional que garanta acesso gratuito e universal da educação infantil até o ensino superior. E isso não pode ser realizado via fundos como o Fundeb. É preciso combater o sistema capitalista se queremos apresentar qualquer perspectiva de mudança real pública. É preciso ter como objetivo a revolução socialista como única saída não só para os serviços públicos, mas para o desenvolvimento do conjunto da humanidade.</span></p>
<div class="clear"></div><div style="margin-top:10px; margin-bottom:10px;" class="divider divider-normal"></div>
<p>Referências:</p>
<p class="Normal tm6"><span class="tm8">1</span><strong><span class="tm7"> – </span></strong><span class="tm8">FUNDEF FUNDO DE MANUTENÇÃO E DESENVOLVIMENTO DO ENSINO FUNDAMENTAL E DE VALORIZAÇÃO DO MAGISTÉRIO. Manual de orientação do MEC. Disponível em: </span><u><a href="http://portal.mec.gov.br/seb/arquivos/pdf/mo.pdf"><span class="tm8">http://portal.mec.gov.br/seb/arquivos/pdf/mo.pdf</span></a></u>. Acesso em: 16 de março de 2022.</p>
<p class="Normal tm6"><span class="tm8">2 &#8211; DANIELLE CRISTINA DE BRITO MENDES. FUNDEB: Avanços e limites no financiamento da educação. 2010.</span></p>
<p class="Normal tm6"><span class="tm8">3 &#8211; NICHOLAS DAVIES.</span> FUNDEB: a redenção da educação básica? 2006.</p>
<p>4 &#8211; NOVO FUNDEB SERÁ MAIOR E TERÁ CARÁTER PERMANENTE. <strong>Senado Notícias</strong>. 2020. Disponível em: <a href="https://www12.senado.leg.br/noticias/materias/2020/08/25/novo-fundeb-sera-maior-e-tera-carater-permanente">https://www12.senado.leg.br/noticias/materias/2020/08/25/novo-fundeb-sera-maior-e-tera-carater-permanente</a>. Acesso em: 16 de março de 2022.</p>
<p><span class="tm8">5 &#8211; OCDE TRAÇA CENÁRIO DESAFIADOR DO FINANCIAMENTO PÚBLICO DA EDUCAÇÃO NO BRASIL E NO MUNDO. <strong>Observatório de educação</strong>. Disponível em: </span><u><a href="https://observatoriodeeducacao.institutounibanco.org.br/em-debate/conteudo-multimidia/detalhe/ocde-traca-cenario-desafiador-do-financiamento-publico-da-educacao-no-brasil-e-no-mundo"><span class="tm8">https://observatoriodeeducacao.institutounibanco.org.br/em-debate/conteudo-multimidia/detalhe/ocde-traca-cenario-desafiador-do-financiamento-publico-da-educacao-no-brasil-e-no-mundo</span></a></u>. Acesso em: 16 de março de 2022.</p>
<div class="clear"></div><div style="margin-top:10px; margin-bottom:10px;" class="divider divider-normal"></div>
<div class="sharedaddy sd-sharing-enabled"><div class="robots-nocontent sd-block sd-social sd-social-official sd-sharing"><h3 class="sd-title">Compartilhe isso:</h3><div class="sd-content"><ul><li class="share-facebook"><div class="fb-share-button" data-href="https://marxismo.org.br/uma-posicao-marxista-sobre-o-fundeb/" data-layout="button_count"></div></li><li class="share-jetpack-whatsapp"><a rel="nofollow noopener noreferrer" data-shared="" class="share-jetpack-whatsapp sd-button" href="https://marxismo.org.br/uma-posicao-marxista-sobre-o-fundeb/?share=jetpack-whatsapp" target="_blank" title="Clique para compartilhar no WhatsApp" ><span>WhatsApp</span></a></li><li class="share-telegram"><a rel="nofollow noopener noreferrer" data-shared="" class="share-telegram sd-button" href="https://marxismo.org.br/uma-posicao-marxista-sobre-o-fundeb/?share=telegram" target="_blank" title="Clique para compartilhar no Telegram" ><span>Telegram</span></a></li><li class="share-twitter"><a href="https://twitter.com/share" class="twitter-share-button" data-url="https://marxismo.org.br/uma-posicao-marxista-sobre-o-fundeb/" data-text="Uma posição marxista sobre o Fundeb" data-via="EM_CMI" >Tweet</a></li><li class="share-print"><a rel="nofollow noopener noreferrer" data-shared="" class="share-print sd-button" href="https://marxismo.org.br/uma-posicao-marxista-sobre-o-fundeb/#print" target="_blank" title="Clique para imprimir" ><span>Imprimir</span></a></li><li class="share-end"></li></ul></div></div></div>					
									</div><!-- .entry /-->


								<div class="clear"></div>
			</div><!-- .post-inner -->

			<script type="application/ld+json" class="tie-schema-graph">{"@context":"http:\/\/schema.org","@type":"NewsArticle","dateCreated":"2022-03-16T16:43:04-03:00","datePublished":"2022-03-16T16:43:04-03:00","dateModified":"2022-03-16T19:55:03-03:00","headline":"Uma posi\u00e7\u00e3o marxista sobre o Fundeb","name":"Uma posi\u00e7\u00e3o marxista sobre o Fundeb","keywords":"#educa\u00e7\u00e3ob\u00e1sica,#educa\u00e7\u00e3oinfantil,#educa\u00e7\u00e3opublica,#educa\u00e7\u00e3opublicagratuitaeparatodos,#ensinofundamental,#ensinomedio,#fundef,Fundeb,MEC","url":"https:\/\/marxismo.org.br\/uma-posicao-marxista-sobre-o-fundeb\/","description":"O Fundo de Manuten\u00e7\u00e3o e Desenvolvimento da Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica e de Valoriza\u00e7\u00e3o dos Profissionais da Educa\u00e7\u00e3o (Fundeb) foi amplamente discutido no in\u00edcio do s\u00e9culo 21 no Brasil, e continua sendo pauta qua","copyrightYear":"2022","publisher":{"@id":"#Publisher","@type":"Organization","name":"Organiza\u00e7\u00e3o Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https:\/\/www.marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2024\/06\/Logo-OCI-provisorio-ICR-grande.png"},"sameAs":["https:\/\/www.facebook.com\/oci.comunista","https://marxismo.org.br/uma-posicao-marxista-sobre-o-fundeb/\/\/twitter.com\/oci_comunista","https://marxismo.org.br/uma-posicao-marxista-sobre-o-fundeb/\/\/www.youtube.com\/user\/esquerdamarxista","https://marxismo.org.br/uma-posicao-marxista-sobre-o-fundeb/\/\/www.instagram.com\/oci.comunista\/","https:\/\/open.spotify.com\/show\/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8"]},"sourceOrganization":{"@id":"#Publisher"},"copyrightHolder":{"@id":"#Publisher"},"mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https:\/\/marxismo.org.br\/uma-posicao-marxista-sobre-o-fundeb\/"},"author":{"@type":"Person","name":"Organiza\u00e7\u00e3o Comunista Internacionalista (S\u00e3o Paulo)","url":"https:\/\/marxismo.org.br\/author\/ocisaopaulo\/"},"articleSection":"Educa\u00e7\u00e3o","articleBody":"O Fundo de Manuten\u00e7\u00e3o e Desenvolvimento da Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica e de Valoriza\u00e7\u00e3o dos Profissionais da Educa\u00e7\u00e3o (Fundeb) foi amplamente discutido no in\u00edcio do s\u00e9culo 21 no Brasil, e continua sendo pauta quando a discuss\u00e3o \u00e9 sobre a valoriza\u00e7\u00e3o de profissionais e recursos para a educa\u00e7\u00e3o p\u00fablica. \r\nApesar da amplitude do debate em torno deste tema, h\u00e1 muita confus\u00e3o quanto as origens e engenharia do Fundeb e do real papel dos fundos no \u00e2mbito da sociedade capitalista. \r\nO objetivo deste texto \u00e9 contribuir com a elucida\u00e7\u00e3o deste fundo, sua real finalidade e apresentar uma posi\u00e7\u00e3o marxista sobre essa discuss\u00e3o. \r\n\r\nOrigens: do Fundef ao Fundeb\r\nA cria\u00e7\u00e3o do Fundeb est\u00e1 estreitamente conectada ao Fundo de Manuten\u00e7\u00e3o e Desenvolvimento do Ensino Fundamental e de Valoriza\u00e7\u00e3o do Magist\u00e9rio (Fundef), criado durante o segundo mandato do governo Fernando Henrique Cardoso (PSDB). \r\nO Fundef foi institu\u00eddo nacionalmente a partir de janeiro de 1998. Seria um fundo destinado \u00e0 manuten\u00e7\u00e3o do ensino fundamental e valoriza\u00e7\u00e3o dos profissionais da educa\u00e7\u00e3o, mesmo sem definir exatamente a abrang\u00eancia de quem seria valorizado. A receita do Fundef era composta de 15% das seguintes fontes1: \r\n\r\n\r\n \tFundo de Participa\u00e7\u00e3o dos Estados \u2013 FPE; \r\n \tFundo de Participa\u00e7\u00e3o dos Munic\u00edpios \u2013 FPM; \r\n \tImposto sobre Circula\u00e7\u00e3o de Mercadorias e Servi\u00e7os \u2013 ICMS; e \r\n \tImposto sobre Produtos Industrializados, proporcional \u00e0s exporta\u00e7\u00f5es \u2013 IPIexp.\r\n\r\nAl\u00e9m disso, havia um ressarcimento da Uni\u00e3o a estados e munic\u00edpios previsto na L.C. 87\/96 e a complementa\u00e7\u00e3o da Uni\u00e3o (E.C. 14\/96) que deveria garantir R$ 5 bilh\u00f5es ao ano para o Fundef. Apesar dessa previs\u00e3o, na pr\u00e1tica esse valor alcan\u00e7ou meros 314 milh\u00f5es de reais anuais2. Tamb\u00e9m estabelecia que 60% do fundo deveria ser destinado \u00e0 \u201cvaloriza\u00e7\u00e3o dos profissionais da educa\u00e7\u00e3o\u201d, sem explicar o que isso significa. Afinal, como vimos em 2021, com o tamb\u00e9m tucano governo de Jo\u00e3o Doria em S\u00e3o Paulo, os governos podem pagar esses valores via abonos e n\u00e3o reajuste, significando uma perda salarial a longo prazo. \r\nA engenharia do Fundef era problem\u00e1tica em sua raiz. Para come\u00e7ar, exclu\u00eda qualquer financiamento adicional \u00e0 educa\u00e7\u00e3o infantil, ensino m\u00e9dio e Ensino de Jovens e Adultos (EJA). Al\u00e9m disso, seu funcionamento gerou distor\u00e7\u00f5es gigantes. Constatou-se, por exemplo, que 39,3% dos munic\u00edpios brasileiros recebiam menos do que contribu\u00edam ao Fundef. Ou seja, o fundo era um custo adicional a quase 40% dos munic\u00edpios brasileiros. N\u00e3o significava, assim, acr\u00e9scimo de recursos nestes casos. Ou seja, funcionava de modo a permitir discrep\u00e2ncia e impossibilitava qualquer avan\u00e7o no sentido de ofertar educa\u00e7\u00e3o p\u00fablica, gratuita e para todos em todos os n\u00edveis no pa\u00eds. \r\nO Fundeb come\u00e7ou a ser discutido ainda no governo FHC, pela bancada petista. Seu objetivo declarado era corrigir as distor\u00e7\u00f5es do Fundef, al\u00e9m de ampli\u00e1-lo. O novo fundo foi aprovado no fim do primeiro mandato do governo Lula, por meio da E.C. 53 de 19 de dezembro de 2006. \r\nOcorre que o novo fundo continuava o Fundef em pelo menos 8 pontos: \r\n\r\n\r\n\u201c(i) a natureza cont\u00e1bil do Fundo; (ii) as contas \u00fanicas e espec\u00edficas com repasses autom\u00e1ticos; (iii) a limita\u00e7\u00e3o do Fundo ao \u00e2mbito de cada Estado, sem redistribui\u00e7\u00e3o de recursos para al\u00e9m das fronteiras estaduais; (iv) a aplica\u00e7\u00e3o de diferentes pondera\u00e7\u00f5es para etapas e modalidades de ensino e tipos de estabelecimento; (v) o controle social e acompanhamento exercido por conselhos nas tr\u00eas esferas federativas; (vi) a destina\u00e7\u00e3o a a\u00e7\u00f5es de manuten\u00e7\u00e3o e desenvolvimento do ensino na educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica (artigo 70 da LDB \u2013 Lei de Diretrizes e Bases da Educa\u00e7\u00e3o); (vii) a possibilidade de retifica\u00e7\u00e3o dos dados do Censo por demanda dos entes federados; (viii) a complementa\u00e7\u00e3o da Uni\u00e3o\u201d. \r\n\r\nTamb\u00e9m mantiveram em 60% o valor destinado \u00e0 valoriza\u00e7\u00e3o dos profissionais da educa\u00e7\u00e3o, assim como a indefini\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o ao significado disso.\r\nOu seja, tratava-se de uma suposta tentativa de melhoria de um fundo problem\u00e1tico de financiamento da educa\u00e7\u00e3o criado no governo tucano. Por\u00e9m, como explicamos em \u201cFundeb: o fundo do po\u00e7o dos reformistas\u201d (artigo que indicamos como leitura complementar a este):\r\n\r\n\r\n\u201cO Fundeb foi criado no governo Lula, mas sua hist\u00f3ria remete aos prim\u00f3rdios da educa\u00e7\u00e3o brasileira. Quando a Fam\u00edlia Real chega ao Brasil logo cria o Subs\u00eddio Liter\u00e1rio, primeiro imposto cobrado sob alguns produtos \u2013 carne, vinho, vinagre e aguardente \u2013 que viria a ser destinado \u00e0 educa\u00e7\u00e3o. A coroa necessitava de m\u00e3o de obra minimamente qualificada para servi-la, mas n\u00e3o queria arcar com esse custo, ent\u00e3o criou impostos espec\u00edficos para isso. Hoje, isso \u00e9 muito mais variado e confuso, mas a ess\u00eancia permanece a mesma\u201d.\r\n\r\nDa mesma, forma, essa nova roupagem trazias algumas diferen\u00e7as, por\u00e9m, a \u201cess\u00eancia permanecia\u201d. Apesar disso, o Fundeb trazia algumas altera\u00e7\u00f5es em seu formato rela\u00e7\u00e3o ao Fundef, das quais destacamos as centrais: \r\n\r\n\r\n \tAdicionava impostos que constituiriam o fundo: IPVA (Imposto sobre a Propriedade de Ve\u00edculos Automotores), ITCM (Imposto sobre Transmiss\u00e3o Causa Mortis) e ITR (Imposto Territorial Rural). \r\n \tAumento da al\u00edquota sobre os impostos para 20%. \r\n \tComplementa\u00e7\u00e3o da Uni\u00e3o: deveria atingir 4,5 bilh\u00f5es de reais em 3 anos, at\u00e9 alcan\u00e7ar o m\u00ednimo 10% do valor total que comporia o fundo. \r\n \tFundo com dura\u00e7\u00e3o de 14 anos. \r\n \tO fundo passou a ser destinado a toda a educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica presencial (Educa\u00e7\u00e3o Infantil, Ensino Fundamental e Ensino M\u00e9dio) e redes conveniadas (creches, pr\u00e9-escola e educa\u00e7\u00e3o especial). \r\n \tPrevis\u00e3o da aprova\u00e7\u00e3o do Piso Nacional do Magist\u00e9rio at\u00e9 30 de agosto de 2007, sendo somente aprovado em 16 de julho de 2008. \r\n\r\nDe 2007 a 2010 o Fundeb gerou os seguintes percentuais em termos de aumento de recursos2: \r\n\r\n\r\n \tEduca\u00e7\u00e3o B\u00e1sica: 39,71%; \r\n \tEduca\u00e7\u00e3o Infantil: 27,10%;\r\n \tEnsino Fundamental \u2013 Anos iniciais: 43,25%; \r\n \tEnsino Fundamental \u2013 Anos finais: 39,15%; \r\n \tEnsino M\u00e9dio: 44,02%. \r\n\r\nTamb\u00e9m houve de fato a cria\u00e7\u00e3o do piso nacional do magist\u00e9rio, embora corriqueiramente desrespeitado em estado e munic\u00edpios brasileiros e surgido j\u00e1 muito abaixo do valor necess\u00e1rio \u00e0 composi\u00e7\u00e3o de renda familiar brasileira. \r\n\u00c9 importante ressaltar, da mesma forma, que os valores acrescidos n\u00e3o o foram exclusivamente \u00e0s escolas p\u00fablicas e que n\u00e3o garantiam o pleno acesso aos estudantes de modo igualit\u00e1rio em todo o pa\u00eds. Tamb\u00e9m \u00e9 necess\u00e1rio constatar que, se o Fundef era destinado somente ao Ensino Fundamental, o Fundeb diluiu os valores j\u00e1 insuficientes em toda a educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica. E isso diminuiu o valor potencialmente investido em cada segmento. Isso certamente frustrou a expectativa dos setores mais iludidos nessa iniciativa, vista como a salva\u00e7\u00e3o da educa\u00e7\u00e3o p\u00fablica brasileira por alguns.\r\nPara ilustrar o que estamos dizendo, de 2007 a 2010, em termos de din\u00e2mica de matr\u00edculas, a educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica apresentou estagna\u00e7\u00e3o da oferta de matr\u00edculas. Embora com ligeiro avan\u00e7o na educa\u00e7\u00e3o infantil. Inclusive, no Ensino Fundamental houve queda do n\u00famero de matr\u00edculas. Ou seja, em uma situa\u00e7\u00e3o em que h\u00e1 crescimento populacional e, portanto, com mais demanda, a verba do Fundeb em 3 anos n\u00e3o representou aux\u00edlio significativo para sanar a necessidade de vagas ou mesmo de pol\u00edtica de inclus\u00e3o de crian\u00e7as e adolescentes nas escolas. E isso n\u00e3o mudou quando foram alcan\u00e7ados os 10% de complementa\u00e7\u00e3o da Uni\u00e3o. \r\n\r\nPrecat\u00f3rios\r\nApesar do relativo aumento de recursos do per\u00edodo, \u00e9 importante constatar que no primeiro mandato do governo Lula, assim como no segundo do governo FHC, a marca da Uni\u00e3o foi a d\u00edvida para com os fundos que eles pr\u00f3prios criaram ou mantiveram.\r\nPara termos uma ideia, os governos FHC e Lula deixaram de cumprir um artigo da Lei 9.424 do Fundef, o que significou um n\u00e3o investimento de R$ 12,7 bilh\u00f5es obrigat\u00f3rios ao governo FHC (1998 a 2002) e mais cerca de R$ 20 bilh\u00f5es de 2003 a 2006. Ou seja, os governos FHC e Lula ao n\u00e3o cumprirem essa lei deixaram de repassar ao Fundef mais de R$ 32 bilh\u00f5es3.\r\nEm tempos de discuss\u00f5es sobre os precat\u00f3rios, (d\u00edvidas reconhecidas juridicamente pelo poder p\u00fablico em qualquer esfera) aqui \u00e9 central constatar que a pol\u00edtica de financiamento de servi\u00e7os p\u00fablicos via fundos, como o Fundeb, sempre resulta na manuten\u00e7\u00e3o e fortalecimento do pr\u00f3prio sistema. \u00c9 a manuten\u00e7\u00e3o de uma escola capitalista orientada aos interesses da classe dominante e que nunca suprir\u00e1 as reais necessidade da juventude e da classe trabalhadora por pleno acesso aos conhecimentos historicamente constru\u00eddos pela humanidade. Como vemos, tanto o Fundef, quanto o Fundeb, mesmo prevendo valores absolutamente insuficientes ao desenvolvimento da educa\u00e7\u00e3o p\u00fablica brasileira, ainda assim n\u00e3o s\u00e3o respeitados. \r\nA discuss\u00e3o em torno dos precat\u00f3rios do FUNDEF\/FUNDEB revela o problema intr\u00ednseco dessa forma de financiamento de servi\u00e7os p\u00fablicos: atende sobretudo a interesses dos governantes, servindo de barganha pol\u00edtica aos representantes burgueses quanto ao or\u00e7amento e alinha-se \u00e0 l\u00f3gica desse sistema, o que, portanto, n\u00e3o \u00e9 uma forma de super\u00e1-lo, mas de manter a situa\u00e7\u00e3o atual das coisas. Atendem a interesses de governos e n\u00e3o garantem os investimentos prometidos, por menor que sejam. O exemplo est\u00e1 a\u00ed: mais de 24 anos de d\u00edvidas dos governos para com a educa\u00e7\u00e3o p\u00fablicas, e isso na casa das dezenas de bilh\u00f5es de reais. \r\n\r\nO que muda com o Novo Fundeb? \r\nO Novo Fundeb foi aprovado em agosto de 2020, por meio da E.C. 108\/2020. Compreendemos que a engenharia fundamental que predomina desde o Fundef se mant\u00e9m. Contudo, agora altera a legisla\u00e7\u00e3o antiga em pelo menos quatro pontos4: \r\n\r\n\r\n \tAumento do percentual da complementa\u00e7\u00e3o da Uni\u00e3o de 10% para 23%, por meio de eleva\u00e7\u00e3o gradual at\u00e9 2026. \r\n \tTorna o Fundeb permanente. \r\n \tDestina\u00e7\u00e3o de 70% do valor do Fundeb para valoriza\u00e7\u00e3o dos profissionais da educa\u00e7\u00e3o, ainda sem definir o que isso significa na pr\u00e1tica (Reajuste? Abono?). \r\n \tRedistribui\u00e7\u00e3o do ICMS dos estados aos munic\u00edpios.\r\n\r\nO novo fundo prev\u00ea assim, algum incremento relativo e potencial de verbas \u00e0 educa\u00e7\u00e3o p\u00fablica. Por\u00e9m, cobre a cabe\u00e7a descobrindo os p\u00e9s, como vemos no caso do ICMS. E nada garante que os objetivos anunciados ser\u00e3o cumpridos, como j\u00e1 ocorreu anteriormente, em que a Uni\u00e3o deve at\u00e9 hoje \u00e0 educa\u00e7\u00e3o p\u00fablica brasileira. \r\nContudo, em linhas gerais, ser\u00e1 agora o Novo Fundeb permanente a salva\u00e7\u00e3o da educa\u00e7\u00e3o p\u00fablica brasileira? Quanto a isso, somos taxativos: de modo algum. \r\n\r\nQual a posi\u00e7\u00e3o marxista? \r\nSetores majorit\u00e1rios dos partidos de esquerda no Brasil comemoraram a aprova\u00e7\u00e3o do novo Fundeb. Contudo, isso s\u00f3 representa sua adapta\u00e7\u00e3o ao Estado burgu\u00eas e o abandono de qualquer perspectiva de supera\u00e7\u00e3o da sociedade capitalista. \r\nOs marxistas s\u00e3o contra qualquer tipo de fundo como forma de sanar as necessidades dos servi\u00e7os p\u00fablicos. O que \u00e9 necess\u00e1rio s\u00e3o pol\u00edticas de reestrutura\u00e7\u00e3o total que garantam servi\u00e7os p\u00fablicos, gratuitos e para todos. E isso n\u00e3o pode ser feito nos marcos do Estado burgu\u00eas, sob suas leis que s\u00e3o, geralmente, orientadas \u00e0 reprodu\u00e7\u00e3o e manuten\u00e7\u00e3o do pr\u00f3prio estado capitalista. \r\nO novo Fundeb mant\u00e9m a engenharia problem\u00e1tica oriunda j\u00e1 de sua vers\u00e3o anterior. Continua n\u00e3o definindo claramente quem s\u00e3o os \u201cprofissionais da educa\u00e7\u00e3o\u201d que devem ser valorizados e como; mant\u00e9m uma pol\u00edtica de divis\u00e3o da verba entre estados e munic\u00edpios que favorece todo tipo de artif\u00edcio com vistas ao aumento do n\u00famero de matr\u00edcula, sem necessariamente reverter a verba recebida para a melhoria da educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica. Esta pode ir, como est\u00e1 ocorrendo de modo acelerado na educa\u00e7\u00e3o infantil, para financiamento de empresas terceirizadas. Ou seja, o Fundeb acaba financiando a privatiza\u00e7\u00e3o da educa\u00e7\u00e3o p\u00fablica! \r\nSobre a suposta valoriza\u00e7\u00e3o da educa\u00e7\u00e3o, \u00e9 preciso ir aos dados. De acordo com a OCDE (dados de 2020), o valor investido por estudante no Brasil, da educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica ao ensino superior \u00e9 de US$ 4.661,00, enquanto a m\u00e9dia dos pa\u00edses da OCDE \u00e9 US$ 11.2005. E mesmo a m\u00e9dia geral da entidade \u00e9 ainda assim considerada baixa e insuficiente para proporcionar uma educa\u00e7\u00e3o p\u00fablica que garanta as necessidades de desenvolvimento humano. Esse \u00e9 o resultado do Fundef e posteriormente do Fundeb. E quanto ao \u201cnovo\u201d fundo, n\u00e3o podemos esperar que nada mude. Ou seja, em 2026, caso a lei seja cumprida, e isso nunca \u00e9 uma garantia, ainda assim a educa\u00e7\u00e3o p\u00fablica seria incapaz de proporcionar acesso pleno da educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica ao ensino superior no Brasil. \r\nA solu\u00e7\u00e3o para a educa\u00e7\u00e3o p\u00fablica e para qualquer servi\u00e7o p\u00fablico perpassa necessariamente pelo enfrentamento e supera\u00e7\u00e3o da sociedade capitalista. Argumentos no sentido de melhoria ou modifica\u00e7\u00e3o da engenharia do Fundeb s\u00e3o in\u00f3cuos. Nessa sociedade, quem determina para onde v\u00e3o e como ser\u00e3o investidas as verbas em fundos ou n\u00e3o \u00e9 o capital financeiro internacional. N\u00e3o \u00e9 \u00e0 toa que cerca de 40% do nosso or\u00e7amento seja destinado ao pagamento da fraudulenta d\u00edvida p\u00fablica federal. E o mesmo ocorre em n\u00edveis estadual e municipal. Est\u00e1 a\u00ed a real fonte de recursos para transformar a educa\u00e7\u00e3o p\u00fablica, e n\u00e3o contando com algumas dezenas de bilh\u00f5es, mas com centenas anualmente. \r\n\u00c9 preciso uma pol\u00edtica de redefini\u00e7\u00e3o completa dos servi\u00e7os p\u00fablicos brasileiros, garantidos em sua gratuidade, acesso universal e excel\u00eancia. Por\u00e9m, na sociedade capitalista, ainda mais em um pa\u00eds dominado como o Brasil, n\u00e3o h\u00e1 atalhos ou solu\u00e7\u00f5es m\u00e1gicas. Sob o capitalismo o foco \u00e9 expropria\u00e7\u00e3o da riqueza produzida pelo conjunto da classe trabalhadora para a reprodu\u00e7\u00e3o do pr\u00f3prio dom\u00ednio capitalista. Dessa forma, de acordo com as leis inerentes a essa sociedade, servi\u00e7o p\u00fablico \u00e9 custo. Ao passo que em uma sociedade controlada por e para os trabalhadores, este custo significaria qualidade de vida e desenvolvimento humano a toda popula\u00e7\u00e3o. \r\nAssim, \u00e9 necess\u00e1rio almejar um sistema educa\u00e7\u00e3o nacional que garanta acesso gratuito e universal da educa\u00e7\u00e3o infantil at\u00e9 o ensino superior. E isso n\u00e3o pode ser realizado via fundos como o Fundeb. \u00c9 preciso combater o sistema capitalista se queremos apresentar qualquer perspectiva de mudan\u00e7a real p\u00fablica. \u00c9 preciso ter como objetivo a revolu\u00e7\u00e3o socialista como \u00fanica sa\u00edda n\u00e3o s\u00f3 para os servi\u00e7os p\u00fablicos, mas para o desenvolvimento do conjunto da humanidade.\r\n\r\n\r\nRefer\u00eancias:\r\n1 \u2013 FUNDEF FUNDO DE MANUTEN\u00c7\u00c3O E DESENVOLVIMENTO DO ENSINO FUNDAMENTAL E DE VALORIZA\u00c7\u00c3O DO MAGIST\u00c9RIO. Manual de orienta\u00e7\u00e3o do MEC. Dispon\u00edvel em: http:\/\/portal.mec.gov.br\/seb\/arquivos\/pdf\/mo.pdf. Acesso em: 16 de mar\u00e7o de 2022.\r\n2 - DANIELLE CRISTINA DE BRITO MENDES.\u00a0FUNDEB: Avan\u00e7os e limites no financiamento da educa\u00e7\u00e3o. 2010.\r\n3 - NICHOLAS DAVIES.\u00a0FUNDEB: a reden\u00e7\u00e3o da educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica? 2006.\r\n4 - NOVO FUNDEB SER\u00c1 MAIOR E TER\u00c1 CAR\u00c1TER PERMANENTE.\u00a0Senado Not\u00edcias. 2020. Dispon\u00edvel em: https:\/\/www12.senado.leg.br\/noticias\/materias\/2020\/08\/25\/novo-fundeb-sera-maior-e-tera-carater-permanente. Acesso em: 16 de mar\u00e7o de 2022.\r\n\r\n5 - OCDE TRA\u00c7A CEN\u00c1RIO DESAFIADOR DO FINANCIAMENTO P\u00daBLICO DA EDUCA\u00c7\u00c3O NO BRASIL E NO MUNDO. Observat\u00f3rio de educa\u00e7\u00e3o. Dispon\u00edvel em: https:\/\/observatoriodeeducacao.institutounibanco.org.br\/em-debate\/conteudo-multimidia\/detalhe\/ocde-traca-cenario-desafiador-do-financiamento-publico-da-educacao-no-brasil-e-no-mundo. Acesso em: 16 de mar\u00e7o de 2022.\r\n\r\n","image":{"@type":"ImageObject","url":"https:\/\/i0.wp.com\/marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2022\/03\/Uma-carteira-escolar-vazia-em-frente-a-uma-parede-mau-cuidada.jpg?fit=900%2C708&ssl=1","width":900,"height":708}}</script>
		</article><!-- .post-listing -->
		

		
		

		
		
		
		
				
<div id="comments">


<div class="clear"></div>


</div><!-- #comments -->

	</div><!-- .content -->
<aside id="sidebar">
	<div class="theiaStickySidebar">
		<div class="search-block-large widget">
			<form method="get" action="https://marxismo.org.br/">
				<button class="search-button" type="submit" value="Pesquisa"><i class="fa fa-search"></i></button>
				<input type="text" id="s" name="s" value="Pesquisa" onfocus="if (this.value == 'Pesquisa') {this.value = '';}" onblur="if (this.value == '') {this.value = 'Pesquisa';}"  />
			</form>
		</div><!-- .search-block /-->
<div id="social-8" class="widget social-icons-widget"><div class="widget-top"><h4>Redes Sociais</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div class="social-icons social-colored">
		<a class="ttip-none" title="Facebook" href="https://www.facebook.com/oci.comunista" target="_blank"><i class="fa fa-facebook"></i></a><a class="ttip-none" title="Twitter" href="https://twitter.com/oci_comunista" target="_blank"><i class="fa fa-twitter"></i></a><a class="ttip-none" title="Youtube" href="https://www.youtube.com/user/esquerdamarxista" target="_blank"><i class="fa fa-youtube"></i></a><a class="ttip-none" title="instagram" href="https://www.instagram.com/oci.comunista/" target="_blank"><i class="fa fa-instagram"></i></a><a class="ttip-none" title="spotify" href="https://open.spotify.com/show/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8" target="_blank"><i class="fa fa-spotify"></i></a>
		<a class="ttip-none"  title="TikTok" href="https://www.tiktok.com/@oci.comunista" target="_blank"><i class="fa &lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;"></i></a>	</div>

</div></div><!-- .widget /--><div id="text-html-widget-46" class="widget text-html"><div class="widget-top"><h4>Acesse</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container"><div ><a href="https://www.marxist.com/"  target="_blank"><img class="size-full wp-image-6856 aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/teste-sidebar-3.jpg" alt="" width="390" height="144" /></a>

<a href="http://liberdadeeluta.org/" target="_blank"><img class="wp-image-6852 size-full aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_02.jpg" width="390" height="144" /></a>

<a href="http://www.livrariamarxista.com.br/" target="_blank"><img class="wp-image-6848 size-full aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_03.jpg" width="390" height="144" /></a>

<a href="https://www.marxismo.org.br/mulherespelosocialismo/" target="_blank"><img class="size-full wp-image-6855 aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_04.jpg" alt="" width="390" height="390" /></a>

<a href="https://www.marxismo.org.br/movimento-negro-socialista/" target="_blank"><img class="size-full wp-image-6855 aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_05.jpg" alt="" width="390" height="144" /></a>


				</div><div class="clear"></div></div></div><!-- .widget /--><div id="posts-list-widget-3" class="widget posts-list"><div class="widget-top"><h4>Publicações Recentes		</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">				<ul>
							<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/os-motivos-pelos-quais-um-militante-da-oci-renuncia-ao-seu-posto-na-direcao-do-sindicato-dos-metroviarios-de-sp/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/os-motivos-pelos-quais-um-militante-da-oci-renuncia-ao-seu-posto-na-direcao-do-sindicato-dos-metroviarios-de-sp/">Os motivos pelos quais um militante da OCI renuncia ao seu posto na direção do Sindicato dos Metroviários de SP</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>01/08/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/pedro-moro-pede-demissao-da-cptm-e-mais-uma-vez-a-farsa-da-privatizacao-e-exposta/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/pedro-moro-pede-demissao-da-cptm-e-mais-uma-vez-a-farsa-da-privatizacao-e-exposta/">Pedro Moro pede demissão da CPTM e mais uma vez a farsa da privatização é exposta</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>01/08/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/a-luta-pela-reducao-da-jornada-de-trabalho-sem-reducao-salarial/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/a-luta-pela-reducao-da-jornada-de-trabalho-sem-reducao-salarial/">A luta pela redução da jornada de trabalho sem redução salarial </a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>31/07/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/abaixo-o-regime-assassino-de-hasina-vitoria-para-os-estudantes-de-bangladesh-declaracao-da-icr/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/abaixo-o-regime-assassino-de-hasina-vitoria-para-os-estudantes-de-bangladesh-declaracao-da-icr/">Abaixo o regime assassino de Hasina! Vitória para os estudantes de Bangladesh! – Declaração da ICR</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>30/07/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/nota-urgente-sobre-a-venezuela-como-chegamos-a-este-beco-sem-saida/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/nota-urgente-sobre-a-venezuela-como-chegamos-a-este-beco-sem-saida/">Nota urgente sobre a Venezuela – Como chegamos a este beco sem saída?</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>30/07/2024</span>		</li>
						</ul>
		<div class="clear"></div>
	</div></div><!-- .widget /--><div id="ads250_250-widget-7" class="widget e3lan e3lan250_250-widget"><div class="widget-top"><h4>Assine O Comunismo</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div  class="e3lan-widget-content e3lan250-250">
								<div class="e3lan-cell">
				<a href="https://livrariamarxista.com.br/produto/jornal-o-comunismo/"  target="_blank"  >					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/capa-OC-site.jpg" alt="" />
				</a>			</div>
				</div>
	</div></div><!-- .widget /--><div id="ads250_250-widget-25" class="widget e3lan e3lan250_250-widget"><div class="widget-top"><h4>Manifesto</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div  class="e3lan-widget-content e3lan250-250">
								<div class="e3lan-cell">
				<a href="https://www.marxismo.org.br/manifesto-da-internacional-comunista-revolucionaria/"  target="_blank"  >					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/manifesto-graphic-website.jpg" alt="" />
				</a>			</div>
				</div>
	</div></div><!-- .widget /--><div id="ads250_250-widget-17" class="widget e3lan e3lan250_250-widget"><div class="widget-top"><h4>América Socialista &#8211; Em Defesa do Marxismo</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div  class="e3lan-widget-content e3lan250-250">
								<div class="e3lan-cell">
				<a href="https://livrariamarxista.com.br/produto/america-socialista-24/"  target="_blank"  >					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/Divulgacao-artigos-AS-24.jpg" alt="" />
				</a>			</div>
				</div>
	</div></div><!-- .widget /-->	</div><!-- .theiaStickySidebar /-->
</aside><!-- #sidebar /-->	<div class="clear"></div>
</div><!-- .container /-->

				
<div class="clear"></div>
<div class="footer-bottom">
	<div class="container">
		<div class="alignright">
					</div>
				<div class="social-icons">
		<a class="ttip-none" title="Facebook" href="https://www.facebook.com/oci.comunista" target="_blank"><i class="fa fa-facebook"></i></a><a class="ttip-none" title="Twitter" href="https://twitter.com/oci_comunista" target="_blank"><i class="fa fa-twitter"></i></a><a class="ttip-none" title="Youtube" href="https://www.youtube.com/user/esquerdamarxista" target="_blank"><i class="fa fa-youtube"></i></a><a class="ttip-none" title="instagram" href="https://www.instagram.com/oci.comunista/" target="_blank"><i class="fa fa-instagram"></i></a><a class="ttip-none" title="spotify" href="https://open.spotify.com/show/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8" target="_blank"><i class="fa fa-spotify"></i></a>
		<a class="ttip-none"  title="TikTok" href="https://www.tiktok.com/@oci.comunista" target="_blank"><i class="fa &lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;"></i></a>	</div>

		
		<div class="alignleft">
			© Copyright 2024, Esquerda Marxista		</div>
		<div class="clear"></div>
	</div><!-- .Container -->
</div><!-- .Footer bottom -->

</div><!-- .inner-Wrapper -->
</div><!-- #Wrapper -->
</div><!-- .Wrapper-outer -->
	<div id="topcontrol" class="fa fa-angle-up" title="Role Para Cima"></div>
<div id="fb-root"></div>

<div id="um_upload_single" style="display:none;"></div>

<div id="um_view_photo" style="display:none;">
	<a href="javascript:void(0);" data-action="um_remove_modal" class="um-modal-close" aria-label="Close view photo modal">
		<i class="um-faicon-times"></i>
	</a>

	<div class="um-modal-body photo">
		<div class="um-modal-photo"></div>
	</div>
</div>
<div id="reading-position-indicator"></div>			<script type='text/javascript'>
				const lazyloadRunObserver = () => {
					const lazyloadBackgrounds = document.querySelectorAll( `.e-con.e-parent:not(.e-lazyloaded)` );
					const lazyloadBackgroundObserver = new IntersectionObserver( ( entries ) => {
						entries.forEach( ( entry ) => {
							if ( entry.isIntersecting ) {
								let lazyloadBackground = entry.target;
								if( lazyloadBackground ) {
									lazyloadBackground.classList.add( 'e-lazyloaded' );
								}
								lazyloadBackgroundObserver.unobserve( entry.target );
							}
						});
					}, { rootMargin: '200px 0px 200px 0px' } );
					lazyloadBackgrounds.forEach( ( lazyloadBackground ) => {
						lazyloadBackgroundObserver.observe( lazyloadBackground );
					} );
				};
				const events = [
					'DOMContentLoaded',
					'elementor/lazyload/observe',
				];
				events.forEach( ( event ) => {
					document.addEventListener( event, lazyloadRunObserver );
				} );
			</script>
						<div id="fb-root"></div>
			<script>(function(d, s, id) { var js, fjs = d.getElementsByTagName(s)[0]; if (d.getElementById(id)) return; js = d.createElement(s); js.id = id; js.src = 'https://connect.facebook.net/pt_BR/sdk.js#xfbml=1&amp;appId=249643311490&version=v2.3'; fjs.parentNode.insertBefore(js, fjs); }(document, 'script', 'facebook-jssdk'));</script>
			<script>
			document.body.addEventListener( 'is.post-load', function() {
				if ( 'undefined' !== typeof FB ) {
					FB.XFBML.parse();
				}
			} );
			</script>
						<script>!function(d,s,id){var js,fjs=d.getElementsByTagName(s)[0],p=/^http:/.test(d.location)?'http':'https';if(!d.getElementById(id)){js=d.createElement(s);js.id=id;js.src=p+'://platform.twitter.com/widgets.js';fjs.parentNode.insertBefore(js,fjs);}}(document, 'script', 'twitter-wjs');</script>
			<script type="text/javascript" id="tie-scripts-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var tie = {"mobile_menu_active":"true","mobile_menu_top":"","lightbox_all":"true","lightbox_gallery":"true","woocommerce_lightbox":"","lightbox_skin":"dark","lightbox_thumb":"vertical","lightbox_arrows":"","sticky_sidebar":"1","is_singular":"1","reading_indicator":"true","lang_no_results":"No Results","lang_results_found":"Results Found"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/tie-scripts.js" id="tie-scripts-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/ilightbox.packed.js" id="tie-ilightbox-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/underscore.min.js" id="underscore-js"></script>
<script type="text/javascript" id="wp-util-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var _wpUtilSettings = {"ajax":{"url":"\/wp-admin\/admin-ajax.php"}};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/wp-util.min.js" id="wp-util-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/dist/hooks.min.js" id="wp-hooks-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/dist/i18n.min.js" id="wp-i18n-js"></script>
<script type="text/javascript" id="wp-i18n-js-after">
/* <![CDATA[ */
wp.i18n.setLocaleData( { 'text direction\u0004ltr': [ 'ltr' ] } );
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/tipsy/tipsy.min.js" id="um_tipsy-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/um-confirm/um-confirm.min.js" id="um_confirm-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/picker.min.js" id="um_datetime-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/picker.date.min.js" id="um_datetime_date-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/picker.time.min.js" id="um_datetime_time-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/translations/pt_BR.min.js" id="um_datetime_locale-js"></script>
<script type="text/javascript" id="um_common-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var um_common_variables = {"locale":"pt_BR"};
var um_common_variables = {"locale":"pt_BR"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/common.min.js" id="um_common-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/cropper/cropper.min.js" id="um_crop-js"></script>
<script type="text/javascript" id="um_frontend_common-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var um_frontend_common_variables = [];
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/common-frontend.min.js" id="um_frontend_common-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-modal.min.js" id="um_modal-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/jquery-form/jquery-form.min.js" id="um_jquery_form-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/fileupload/fileupload.js" id="um_fileupload-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-functions.min.js" id="um_functions-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-responsive.min.js" id="um_responsive-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-conditional.min.js" id="um_conditional-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/select2/select2.full.min.js" id="select2-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/select2/i18n/pt.js" id="um_select2_locale-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/raty/um-raty.min.js" id="um_raty-js"></script>
<script type="text/javascript" id="um_scripts-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var um_scripts = {"max_upload_size":"2147483648","nonce":"d013f783e1"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-scripts.min.js" id="um_scripts-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-profile.min.js" id="um_profile-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-account.min.js" id="um_account-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://stats.wp.com/e-202431.js" id="jetpack-stats-js" data-wp-strategy="defer"></script>
<script type="text/javascript" id="jetpack-stats-js-after">
/* <![CDATA[ */
_stq = window._stq || [];
_stq.push([ "view", JSON.parse("{\"v\":\"ext\",\"blog\":\"122437044\",\"post\":\"43388\",\"tz\":\"-3\",\"srv\":\"marxismo.org.br\",\"j\":\"1:13.6\"}") ]);
_stq.push([ "clickTrackerInit", "122437044", "43388" ]);
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" id="sharing-js-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var sharing_js_options = {"lang":"en","counts":"1","is_stats_active":"1"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/p/jetpack/13.6/_inc/build/sharedaddy/sharing.min.js" id="sharing-js-js"></script>
<script type="text/javascript" id="sharing-js-js-after">
/* <![CDATA[ */
var windowOpen;
			( function () {
				function matches( el, sel ) {
					return !! (
						el.matches && el.matches( sel ) ||
						el.msMatchesSelector && el.msMatchesSelector( sel )
					);
				}

				document.body.addEventListener( 'click', function ( event ) {
					if ( ! event.target ) {
						return;
					}

					var el;
					if ( matches( event.target, 'a.share-facebook' ) ) {
						el = event.target;
					} else if ( event.target.parentNode && matches( event.target.parentNode, 'a.share-facebook' ) ) {
						el = event.target.parentNode;
					}

					if ( el ) {
						event.preventDefault();

						// If there's another sharing window open, close it.
						if ( typeof windowOpen !== 'undefined' ) {
							windowOpen.close();
						}
						windowOpen = window.open( el.getAttribute( 'href' ), 'wpcomfacebook', 'menubar=1,resizable=1,width=600,height=400' );
						return false;
					}
				} );
			} )();
var windowOpen;
			( function () {
				function matches( el, sel ) {
					return !! (
						el.matches && el.matches( sel ) ||
						el.msMatchesSelector && el.msMatchesSelector( sel )
					);
				}

				document.body.addEventListener( 'click', function ( event ) {
					if ( ! event.target ) {
						return;
					}

					var el;
					if ( matches( event.target, 'a.share-telegram' ) ) {
						el = event.target;
					} else if ( event.target.parentNode && matches( event.target.parentNode, 'a.share-telegram' ) ) {
						el = event.target.parentNode;
					}

					if ( el ) {
						event.preventDefault();

						// If there's another sharing window open, close it.
						if ( typeof windowOpen !== 'undefined' ) {
							windowOpen.close();
						}
						windowOpen = window.open( el.getAttribute( 'href' ), 'wpcomtelegram', 'menubar=1,resizable=1,width=450,height=450' );
						return false;
					}
				} );
			} )();
/* ]]> */
</script>
		<script type="text/javascript">
			jQuery( window ).on( 'load', function() {
				jQuery('input[name="um_request"]').val('');
			});
		</script>
	</body>

<!-- Mirrored from marxismo.org.br/uma-posicao-marxista-sobre-o-fundeb/ by HTTrack Website Copier/3.x [XR&CO'2014], Thu, 01 Aug 2024 21:50:51 GMT -->
</html>