<!DOCTYPE html>
<html lang="pt-BR" prefix="og: http://ogp.me/ns#">

<!-- Mirrored from marxismo.org.br/mulheres-na-comuna-de-paris/ by HTTrack Website Copier/3.x [XR&CO'2014], Thu, 01 Aug 2024 21:49:29 GMT -->
<!-- Added by HTTrack --><meta http-equiv="content-type" content="text/html;charset=UTF-8" /><!-- /Added by HTTrack -->
<head>
<meta charset="UTF-8" />
<link rel="profile" href="https://gmpg.org/xfn/11" />
<link rel="pingback" href="https://marxismo.org.br/xmlrpc.php" />
<title>Mulheres na Comuna de Paris &#8211; Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)</title>
<meta name='robots' content='max-image-preview:large' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://secure.gravatar.com/' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://stats.wp.com/' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://i0.wp.com/' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://c0.wp.com/' />
<link rel="alternate" type="application/rss+xml" title="Feed para Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista) &raquo;" href="https://marxismo.org.br/feed/" />
<link rel="alternate" type="application/rss+xml" title="Feed de comentários para Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista) &raquo;" href="https://marxismo.org.br/comments/feed/" />
<script type="text/javascript">
/* <![CDATA[ */
window._wpemojiSettings = {"baseUrl":"https:\/\/s.w.org\/images\/core\/emoji\/15.0.3\/72x72\/","ext":".png","svgUrl":"https:\/\/s.w.org\/images\/core\/emoji\/15.0.3\/svg\/","svgExt":".svg","source":{"concatemoji":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-includes\/js\/wp-emoji-release.min.js"}};
/*! This file is auto-generated */
!function(i,n){var o,s,e;function c(e){try{var t={supportTests:e,timestamp:(new Date).valueOf()};sessionStorage.setItem(o,JSON.stringify(t))}catch(e){}}function p(e,t,n){e.clearRect(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height),e.fillText(t,0,0);var t=new Uint32Array(e.getImageData(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height).data),r=(e.clearRect(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height),e.fillText(n,0,0),new Uint32Array(e.getImageData(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height).data));return t.every(function(e,t){return e===r[t]})}function u(e,t,n){switch(t){case"flag":return n(e,"\ud83c\udff3\ufe0f\u200d\u26a7\ufe0f","\ud83c\udff3\ufe0f\u200b\u26a7\ufe0f")?!1:!n(e,"\ud83c\uddfa\ud83c\uddf3","\ud83c\uddfa\u200b\ud83c\uddf3")&&!n(e,"\ud83c\udff4\udb40\udc67\udb40\udc62\udb40\udc65\udb40\udc6e\udb40\udc67\udb40\udc7f","\ud83c\udff4\u200b\udb40\udc67\u200b\udb40\udc62\u200b\udb40\udc65\u200b\udb40\udc6e\u200b\udb40\udc67\u200b\udb40\udc7f");case"emoji":return!n(e,"\ud83d\udc26\u200d\u2b1b","\ud83d\udc26\u200b\u2b1b")}return!1}function f(e,t,n){var r="undefined"!=typeof WorkerGlobalScope&&self instanceof WorkerGlobalScope?new OffscreenCanvas(300,150):i.createElement("canvas"),a=r.getContext("2d",{willReadFrequently:!0}),o=(a.textBaseline="top",a.font="600 32px Arial",{});return e.forEach(function(e){o[e]=t(a,e,n)}),o}function t(e){var t=i.createElement("script");t.src=e,t.defer=!0,i.head.appendChild(t)}"undefined"!=typeof Promise&&(o="wpEmojiSettingsSupports",s=["flag","emoji"],n.supports={everything:!0,everythingExceptFlag:!0},e=new Promise(function(e){i.addEventListener("DOMContentLoaded",e,{once:!0})}),new Promise(function(t){var n=function(){try{var e=JSON.parse(sessionStorage.getItem(o));if("object"==typeof e&&"number"==typeof e.timestamp&&(new Date).valueOf()<e.timestamp+604800&&"object"==typeof e.supportTests)return e.supportTests}catch(e){}return null}();if(!n){if("undefined"!=typeof Worker&&"undefined"!=typeof OffscreenCanvas&&"undefined"!=typeof URL&&URL.createObjectURL&&"undefined"!=typeof Blob)try{var e="postMessage("+f.toString()+"("+[JSON.stringify(s),u.toString(),p.toString()].join(",")+"));",r=new Blob([e],{type:"text/javascript"}),a=new Worker(URL.createObjectURL(r),{name:"wpTestEmojiSupports"});return void(a.onmessage=function(e){c(n=e.data),a.terminate(),t(n)})}catch(e){}c(n=f(s,u,p))}t(n)}).then(function(e){for(var t in e)n.supports[t]=e[t],n.supports.everything=n.supports.everything&&n.supports[t],"flag"!==t&&(n.supports.everythingExceptFlag=n.supports.everythingExceptFlag&&n.supports[t]);n.supports.everythingExceptFlag=n.supports.everythingExceptFlag&&!n.supports.flag,n.DOMReady=!1,n.readyCallback=function(){n.DOMReady=!0}}).then(function(){return e}).then(function(){var e;n.supports.everything||(n.readyCallback(),(e=n.source||{}).concatemoji?t(e.concatemoji):e.wpemoji&&e.twemoji&&(t(e.twemoji),t(e.wpemoji)))}))}((window,document),window._wpemojiSettings);
/* ]]> */
</script>
<style id='wp-emoji-styles-inline-css' type='text/css'>

	img.wp-smiley, img.emoji {
		display: inline !important;
		border: none !important;
		box-shadow: none !important;
		height: 1em !important;
		width: 1em !important;
		margin: 0 0.07em !important;
		vertical-align: -0.1em !important;
		background: none !important;
		padding: 0 !important;
	}
</style>
<link rel='stylesheet' id='wp-block-library-css' href='https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/css/dist/block-library/style.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='mediaelement-css' href='https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/mediaelement/mediaelementplayer-legacy.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='wp-mediaelement-css' href='https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/mediaelement/wp-mediaelement.min.css' type='text/css' media='all' />
<style id='jetpack-sharing-buttons-style-inline-css' type='text/css'>
.jetpack-sharing-buttons__services-list{display:flex;flex-direction:row;flex-wrap:wrap;gap:0;list-style-type:none;margin:5px;padding:0}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-small-icon-size{font-size:12px}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-normal-icon-size{font-size:16px}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-large-icon-size{font-size:24px}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-huge-icon-size{font-size:36px}@media print{.jetpack-sharing-buttons__services-list{display:none!important}}.editor-styles-wrapper .wp-block-jetpack-sharing-buttons{gap:0;padding-inline-start:0}ul.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-background{padding:1.25em 2.375em}
</style>
<style id='pdfemb-pdf-embedder-viewer-style-inline-css' type='text/css'>
.wp-block-pdfemb-pdf-embedder-viewer{max-width:none}

</style>
<style id='classic-theme-styles-inline-css' type='text/css'>
/*! This file is auto-generated */
.wp-block-button__link{color:#fff;background-color:#32373c;border-radius:9999px;box-shadow:none;text-decoration:none;padding:calc(.667em + 2px) calc(1.333em + 2px);font-size:1.125em}.wp-block-file__button{background:#32373c;color:#fff;text-decoration:none}
</style>
<style id='global-styles-inline-css' type='text/css'>
:root{--wp--preset--aspect-ratio--square: 1;--wp--preset--aspect-ratio--4-3: 4/3;--wp--preset--aspect-ratio--3-4: 3/4;--wp--preset--aspect-ratio--3-2: 3/2;--wp--preset--aspect-ratio--2-3: 2/3;--wp--preset--aspect-ratio--16-9: 16/9;--wp--preset--aspect-ratio--9-16: 9/16;--wp--preset--color--black: #000000;--wp--preset--color--cyan-bluish-gray: #abb8c3;--wp--preset--color--white: #ffffff;--wp--preset--color--pale-pink: #f78da7;--wp--preset--color--vivid-red: #cf2e2e;--wp--preset--color--luminous-vivid-orange: #ff6900;--wp--preset--color--luminous-vivid-amber: #fcb900;--wp--preset--color--light-green-cyan: #7bdcb5;--wp--preset--color--vivid-green-cyan: #00d084;--wp--preset--color--pale-cyan-blue: #8ed1fc;--wp--preset--color--vivid-cyan-blue: #0693e3;--wp--preset--color--vivid-purple: #9b51e0;--wp--preset--gradient--vivid-cyan-blue-to-vivid-purple: linear-gradient(135deg,rgba(6,147,227,1) 0%,rgb(155,81,224) 100%);--wp--preset--gradient--light-green-cyan-to-vivid-green-cyan: linear-gradient(135deg,rgb(122,220,180) 0%,rgb(0,208,130) 100%);--wp--preset--gradient--luminous-vivid-amber-to-luminous-vivid-orange: linear-gradient(135deg,rgba(252,185,0,1) 0%,rgba(255,105,0,1) 100%);--wp--preset--gradient--luminous-vivid-orange-to-vivid-red: linear-gradient(135deg,rgba(255,105,0,1) 0%,rgb(207,46,46) 100%);--wp--preset--gradient--very-light-gray-to-cyan-bluish-gray: linear-gradient(135deg,rgb(238,238,238) 0%,rgb(169,184,195) 100%);--wp--preset--gradient--cool-to-warm-spectrum: linear-gradient(135deg,rgb(74,234,220) 0%,rgb(151,120,209) 20%,rgb(207,42,186) 40%,rgb(238,44,130) 60%,rgb(251,105,98) 80%,rgb(254,248,76) 100%);--wp--preset--gradient--blush-light-purple: linear-gradient(135deg,rgb(255,206,236) 0%,rgb(152,150,240) 100%);--wp--preset--gradient--blush-bordeaux: linear-gradient(135deg,rgb(254,205,165) 0%,rgb(254,45,45) 50%,rgb(107,0,62) 100%);--wp--preset--gradient--luminous-dusk: linear-gradient(135deg,rgb(255,203,112) 0%,rgb(199,81,192) 50%,rgb(65,88,208) 100%);--wp--preset--gradient--pale-ocean: linear-gradient(135deg,rgb(255,245,203) 0%,rgb(182,227,212) 50%,rgb(51,167,181) 100%);--wp--preset--gradient--electric-grass: linear-gradient(135deg,rgb(202,248,128) 0%,rgb(113,206,126) 100%);--wp--preset--gradient--midnight: linear-gradient(135deg,rgb(2,3,129) 0%,rgb(40,116,252) 100%);--wp--preset--font-size--small: 13px;--wp--preset--font-size--medium: 20px;--wp--preset--font-size--large: 36px;--wp--preset--font-size--x-large: 42px;--wp--preset--spacing--20: 0.44rem;--wp--preset--spacing--30: 0.67rem;--wp--preset--spacing--40: 1rem;--wp--preset--spacing--50: 1.5rem;--wp--preset--spacing--60: 2.25rem;--wp--preset--spacing--70: 3.38rem;--wp--preset--spacing--80: 5.06rem;--wp--preset--shadow--natural: 6px 6px 9px rgba(0, 0, 0, 0.2);--wp--preset--shadow--deep: 12px 12px 50px rgba(0, 0, 0, 0.4);--wp--preset--shadow--sharp: 6px 6px 0px rgba(0, 0, 0, 0.2);--wp--preset--shadow--outlined: 6px 6px 0px -3px rgba(255, 255, 255, 1), 6px 6px rgba(0, 0, 0, 1);--wp--preset--shadow--crisp: 6px 6px 0px rgba(0, 0, 0, 1);}:where(.is-layout-flex){gap: 0.5em;}:where(.is-layout-grid){gap: 0.5em;}body .is-layout-flex{display: flex;}.is-layout-flex{flex-wrap: wrap;align-items: center;}.is-layout-flex > :is(*, div){margin: 0;}body .is-layout-grid{display: grid;}.is-layout-grid > :is(*, div){margin: 0;}:where(.wp-block-columns.is-layout-flex){gap: 2em;}:where(.wp-block-columns.is-layout-grid){gap: 2em;}:where(.wp-block-post-template.is-layout-flex){gap: 1.25em;}:where(.wp-block-post-template.is-layout-grid){gap: 1.25em;}.has-black-color{color: var(--wp--preset--color--black) !important;}.has-cyan-bluish-gray-color{color: var(--wp--preset--color--cyan-bluish-gray) !important;}.has-white-color{color: var(--wp--preset--color--white) !important;}.has-pale-pink-color{color: var(--wp--preset--color--pale-pink) !important;}.has-vivid-red-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-red) !important;}.has-luminous-vivid-orange-color{color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-amber-color{color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-amber) !important;}.has-light-green-cyan-color{color: var(--wp--preset--color--light-green-cyan) !important;}.has-vivid-green-cyan-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-green-cyan) !important;}.has-pale-cyan-blue-color{color: var(--wp--preset--color--pale-cyan-blue) !important;}.has-vivid-cyan-blue-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-cyan-blue) !important;}.has-vivid-purple-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-purple) !important;}.has-black-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--black) !important;}.has-cyan-bluish-gray-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--cyan-bluish-gray) !important;}.has-white-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--white) !important;}.has-pale-pink-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--pale-pink) !important;}.has-vivid-red-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-red) !important;}.has-luminous-vivid-orange-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-amber-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-amber) !important;}.has-light-green-cyan-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--light-green-cyan) !important;}.has-vivid-green-cyan-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-green-cyan) !important;}.has-pale-cyan-blue-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--pale-cyan-blue) !important;}.has-vivid-cyan-blue-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-cyan-blue) !important;}.has-vivid-purple-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-purple) !important;}.has-black-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--black) !important;}.has-cyan-bluish-gray-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--cyan-bluish-gray) !important;}.has-white-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--white) !important;}.has-pale-pink-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--pale-pink) !important;}.has-vivid-red-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-red) !important;}.has-luminous-vivid-orange-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-amber-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-amber) !important;}.has-light-green-cyan-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--light-green-cyan) !important;}.has-vivid-green-cyan-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-green-cyan) !important;}.has-pale-cyan-blue-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--pale-cyan-blue) !important;}.has-vivid-cyan-blue-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-cyan-blue) !important;}.has-vivid-purple-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-purple) !important;}.has-vivid-cyan-blue-to-vivid-purple-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--vivid-cyan-blue-to-vivid-purple) !important;}.has-light-green-cyan-to-vivid-green-cyan-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--light-green-cyan-to-vivid-green-cyan) !important;}.has-luminous-vivid-amber-to-luminous-vivid-orange-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--luminous-vivid-amber-to-luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-orange-to-vivid-red-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--luminous-vivid-orange-to-vivid-red) !important;}.has-very-light-gray-to-cyan-bluish-gray-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--very-light-gray-to-cyan-bluish-gray) !important;}.has-cool-to-warm-spectrum-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--cool-to-warm-spectrum) !important;}.has-blush-light-purple-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--blush-light-purple) !important;}.has-blush-bordeaux-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--blush-bordeaux) !important;}.has-luminous-dusk-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--luminous-dusk) !important;}.has-pale-ocean-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--pale-ocean) !important;}.has-electric-grass-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--electric-grass) !important;}.has-midnight-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--midnight) !important;}.has-small-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--small) !important;}.has-medium-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--medium) !important;}.has-large-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--large) !important;}.has-x-large-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--x-large) !important;}
:where(.wp-block-post-template.is-layout-flex){gap: 1.25em;}:where(.wp-block-post-template.is-layout-grid){gap: 1.25em;}
:where(.wp-block-columns.is-layout-flex){gap: 2em;}:where(.wp-block-columns.is-layout-grid){gap: 2em;}
:root :where(.wp-block-pullquote){font-size: 1.5em;line-height: 1.6;}
</style>
<link rel='stylesheet' id='searchandfilter-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/search-filter/style.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='tie-style-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/style.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='tie-ilightbox-skin-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ilightbox/dark-skin/skin.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_modal-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-modal.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_ui-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/jquery-ui/jquery-ui.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_tipsy-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/tipsy/tipsy.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_raty-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/raty/um-raty.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='select2-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/select2/select2.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fileupload-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-fileupload.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_confirm-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/um-confirm/um-confirm.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_datetime-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/default.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_datetime_date-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/default.date.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_datetime_time-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/default.time.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fonticons_ii-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/legacy/fonticons/fonticons-ii.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fonticons_fa-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/legacy/fonticons/fonticons-fa.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fontawesome-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-fontawesome.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_common-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/common.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_responsive-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-responsive.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_styles-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-styles.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_crop-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/cropper/cropper.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_profile-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-profile.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_account-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-account.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_misc-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-misc.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_default_css-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-old-default.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_old_css-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/uploads/ultimatemember/um_old_settings.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='social-logos-css' href='https://c0.wp.com/p/jetpack/13.6/_inc/social-logos/social-logos.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='jetpack_css-css' href='https://c0.wp.com/p/jetpack/13.6/css/jetpack.css' type='text/css' media='all' />
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/jquery/jquery.min.js" id="jquery-core-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/jquery/jquery-migrate.min.js" id="jquery-migrate-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-gdpr.min.js" id="um-gdpr-js"></script>
<link rel="https://api.w.org/" href="https://marxismo.org.br/wp-json/" /><link rel="alternate" title="JSON" type="application/json" href="https://marxismo.org.br/wp-json/wp/v2/posts/48589" /><link rel="canonical" href="https://marxismo.org.br/mulheres-na-comuna-de-paris/" />
<link rel="alternate" title="oEmbed (JSON)" type="application/json+oembed" href="https://marxismo.org.br/wp-json/oembed/1.0/embed?url=https%3A%2F%2Fmarxismo.org.br%2Fmulheres-na-comuna-de-paris%2F" />
<link rel="alternate" title="oEmbed (XML)" type="text/xml+oembed" href="https://marxismo.org.br/wp-json/oembed/1.0/embed?url=https%3A%2F%2Fmarxismo.org.br%2Fmulheres-na-comuna-de-paris%2F&amp;format=xml" />
		<style type="text/css">
			.um_request_name {
				display: none !important;
			}
		</style>
		<style>img#wpstats{display:none}</style>
		<link rel="shortcut icon" href="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/09/favicon4.png" title="Favicon" />
<!--[if IE]>
<script type="text/javascript">jQuery(document).ready(function (){ jQuery(".menu-item").has("ul").children("a").attr("aria-haspopup", "true");});</script>
<![endif]-->
<!--[if lt IE 9]>
<script src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/html5.js"></script>
<script src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/selectivizr-min.js"></script>
<![endif]-->
<!--[if IE 9]>
<link rel="stylesheet" type="text/css" media="all" href="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ie9.css" />
<![endif]-->
<!--[if IE 8]>
<link rel="stylesheet" type="text/css" media="all" href="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ie8.css" />
<![endif]-->
<!--[if IE 7]>
<link rel="stylesheet" type="text/css" media="all" href="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ie7.css" />
<![endif]-->


<meta name="viewport" content="width=device-width, initial-scale=1.0" />



<style type="text/css" media="screen">

body{
	font-size : 14px;
	font-weight: normal;
	font-style: normal;
}

::-webkit-scrollbar {
	width: 8px;
	height:8px;
}

#main-nav,
.cat-box-content,
#sidebar .widget-container,
.post-listing,
#commentform {
	border-bottom-color: #e8000c;
}

.search-block .search-button,
#topcontrol,
#main-nav ul li.current-menu-item a,
#main-nav ul li.current-menu-item a:hover,
#main-nav ul li.current_page_parent a,
#main-nav ul li.current_page_parent a:hover,
#main-nav ul li.current-menu-parent a,
#main-nav ul li.current-menu-parent a:hover,
#main-nav ul li.current-page-ancestor a,
#main-nav ul li.current-page-ancestor a:hover,
.pagination span.current,
.share-post span.share-text,
.flex-control-paging li a.flex-active,
.ei-slider-thumbs li.ei-slider-element,
.review-percentage .review-item span span,
.review-final-score,
.button,
a.button,
a.more-link,
#main-content input[type="submit"],
.form-submit #submit,
#login-form .login-button,
.widget-feedburner .feedburner-subscribe,
input[type="submit"],
#buddypress button,
#buddypress a.button,
#buddypress input[type=submit],
#buddypress input[type=reset],
#buddypress ul.button-nav li a,
#buddypress div.generic-button a,
#buddypress .comment-reply-link,
#buddypress div.item-list-tabs ul li a span,
#buddypress div.item-list-tabs ul li.selected a,
#buddypress div.item-list-tabs ul li.current a,
#buddypress #members-directory-form div.item-list-tabs ul li.selected span,
#members-list-options a.selected,
#groups-list-options a.selected,
body.dark-skin #buddypress div.item-list-tabs ul li a span,
body.dark-skin #buddypress div.item-list-tabs ul li.selected a,
body.dark-skin #buddypress div.item-list-tabs ul li.current a,
body.dark-skin #members-list-options a.selected,
body.dark-skin #groups-list-options a.selected,
.search-block-large .search-button,
#featured-posts .flex-next:hover,
#featured-posts .flex-prev:hover,
a.tie-cart span.shooping-count,
.woocommerce span.onsale,
.woocommerce-page span.onsale ,
.woocommerce .widget_price_filter .ui-slider .ui-slider-handle,
.woocommerce-page .widget_price_filter .ui-slider .ui-slider-handle,
#check-also-close,
a.post-slideshow-next,
a.post-slideshow-prev,
.widget_price_filter .ui-slider .ui-slider-handle,
.quantity .minus:hover,
.quantity .plus:hover,
.mejs-container .mejs-controls .mejs-time-rail .mejs-time-current,
#reading-position-indicator  {
	background-color:#e8000c;
}

::-webkit-scrollbar-thumb{
	background-color:#e8000c !important;
}

#theme-footer,
#theme-header,
.top-nav ul li.current-menu-item:before,
#main-nav .menu-sub-content ,
#main-nav ul ul,
#check-also-box {
	border-top-color: #e8000c;
}

.search-block:after {
	border-right-color:#e8000c;
}

body.rtl .search-block:after {
	border-left-color:#e8000c;
}

#main-nav ul > li.menu-item-has-children:hover > a:after,
#main-nav ul > li.mega-menu:hover > a:after {
	border-color:transparent transparent #e8000c;
}

.widget.timeline-posts li a:hover,
.widget.timeline-posts li a:hover span.tie-date {
	color: #e8000c;
}

.widget.timeline-posts li a:hover span.tie-date:before {
	background: #e8000c;
	border-color: #e8000c;
}

#order_review,
#order_review_heading {
	border-color: #e8000c;
}


body {
	background-image : url(https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/images/patterns/body-bg1.png);
	background-position: top center;
}

body.single .post .entry a, body.page .post .entry a {
	color: #d40000;
}
		
body.single .post .entry a:hover, body.page .post .entry a:hover {
	color: #ff0000;
}
		
.social-icons.social-colored .&lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;:before {
	background: #00b3ff ;
}

.breaking-news span.breaking-news-title {background: #c70000;}

.tie-cat-3237 a.more-link {background-color:#ff0303;}
.tie-cat-3237 .cat-box-content {border-bottom-color:#ff0303; }
			
.tie-cat-6232 a.more-link {background-color:#850000;}
.tie-cat-6232 .cat-box-content {border-bottom-color:#850000; }
			
.tie-cat-8027 a.more-link {background-color:#8c0000;}
.tie-cat-8027 .cat-box-content {border-bottom-color:#8c0000; }
			
header#theme-header #main-nav ul li.menu-item-home a , header#theme-header #main-nav ul li.menu-item-home.current-menu-item a{
    background-image: none !important;
    text-indent: 0;
    width:auto;}</style>

<meta name="generator" content="Elementor 3.23.3; features: additional_custom_breakpoints, e_lazyload; settings: css_print_method-external, google_font-enabled, font_display-auto">
			<style>
				.e-con.e-parent:nth-of-type(n+4):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload),
				.e-con.e-parent:nth-of-type(n+4):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload) * {
					background-image: none !important;
				}
				@media screen and (max-height: 1024px) {
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+3):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload),
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+3):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload) * {
						background-image: none !important;
					}
				}
				@media screen and (max-height: 640px) {
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+2):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload),
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+2):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload) * {
						background-image: none !important;
					}
				}
			</style>
			
<!-- Jetpack Open Graph Tags -->
<meta property="og:type" content="article" />
<meta property="og:title" content="Mulheres na Comuna de Paris" />
<meta property="og:url" content="https://marxismo.org.br/mulheres-na-comuna-de-paris/" />
<meta property="og:description" content="&#8220;Chegamos ao momento supremo, em que devemos poder morrer por nossa Nação. Chega de debilidade! Chega de incertezas! Todas as mulheres às armas! Todas as mulheres ao dever! Versalhes deve ser…" />
<meta property="article:published_time" content="2023-05-16T12:48:10+00:00" />
<meta property="article:modified_time" content="2023-05-16T12:50:33+00:00" />
<meta property="og:site_name" content="Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)" />
<meta property="og:image" content="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/05/Dupendant_Barricade-des-femmes.jpg?fit=547%2C379&#038;ssl=1" />
<meta property="og:image:width" content="547" />
<meta property="og:image:height" content="379" />
<meta property="og:image:alt" content="" />
<meta property="og:locale" content="pt_BR" />
<meta name="twitter:site" content="@EM_CMI" />
<meta name="twitter:text:title" content="Mulheres na Comuna de Paris" />
<meta name="twitter:image" content="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/05/Dupendant_Barricade-des-femmes.jpg?fit=547%2C379&#038;ssl=1&#038;w=640" />
<meta name="twitter:card" content="summary_large_image" />

<!-- End Jetpack Open Graph Tags -->
		<style type="text/css" id="wp-custom-css">
			h2 {
  font-size: 2px;
}		</style>
		</head>
<body data-rsssl=1 id="top" class="post-template-default single single-post postid-48589 single-format-standard wp-custom-logo lazy-enabled elementor-default elementor-kit-27993">

<div class="wrapper-outer">

	<div class="background-cover"></div>

	<aside id="slide-out">

			<div class="search-mobile">
			<form method="get" id="searchform-mobile" action="https://marxismo.org.br/">
				<button class="search-button" type="submit" value="Pesquisa"><i class="fa fa-search"></i></button>
				<input type="text" id="s-mobile" name="s" title="Pesquisa" value="Pesquisa" onfocus="if (this.value == 'Pesquisa') {this.value = '';}" onblur="if (this.value == '') {this.value = 'Pesquisa';}"  />
			</form>
		</div><!-- .search-mobile /-->
	
			<div class="social-icons">
		<a class="ttip-none" title="Facebook" href="https://www.facebook.com/oci.comunista" target="_blank"><i class="fa fa-facebook"></i></a><a class="ttip-none" title="Twitter" href="https://twitter.com/oci_comunista" target="_blank"><i class="fa fa-twitter"></i></a><a class="ttip-none" title="Youtube" href="https://www.youtube.com/user/esquerdamarxista" target="_blank"><i class="fa fa-youtube"></i></a><a class="ttip-none" title="instagram" href="https://www.instagram.com/oci.comunista/" target="_blank"><i class="fa fa-instagram"></i></a><a class="ttip-none" title="spotify" href="https://open.spotify.com/show/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8" target="_blank"><i class="fa fa-spotify"></i></a>
		<a class="ttip-none"  title="TikTok" href="https://www.tiktok.com/@oci.comunista" target="_blank"><i class="fa &lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;"></i></a>	</div>

	
		<div id="mobile-menu"  class="mobile-hide-icons"></div>
	</aside><!-- #slide-out /-->

		<div id="wrapper" class="wide-layout">
		<div class="inner-wrapper">

		<header id="theme-header" class="theme-header center-logo">
			
		<div class="header-content">

					<a id="slide-out-open" class="slide-out-open" href="#"><span></span></a>
		
			<div class="logo">
			<h2>								<a title="Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)" href="https://marxismo.org.br/">
					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/Logo-OCI-ICR-500px.png" alt="Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)"  /><strong>Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista) Corrente Marxista Internacional</strong>
				</a>
			</h2>			</div><!-- .logo /-->
			<div class="e3lan e3lan-top">
			<a href="https://www.marxismo.org.br/a-esquerda-marxista-agora-e-a-organizacao-comunista-internacionalista/" title="A Esquerda Marxista agora é a Organização Comunista Internacionalista" target="_blank">
				<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/11/a-em-e-a-oci-700px-2.png" alt="A Esquerda Marxista agora é a Organização Comunista Internacionalista" />
			</a>
				</div>			<div class="clear"></div>

		</div>
													<nav id="main-nav">
				<div class="container">

				
					<div class="main-menu"><ul id="menu-principal" class="menu"><li id="menu-item-38462" class="menu-item menu-item-type-post_type menu-item-object-page menu-item-home menu-item-38462"><a href="https://marxismo.org.br/">Início</a></li>
<li id="menu-item-38463" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38463"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/">Artigos</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-38466" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38466"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/brasil/">Brasil</a></li>
	<li id="menu-item-38475" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38475"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/mundo/">Mundo</a></li>
	<li id="menu-item-38511" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38511"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/">Luta de Classes</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-38472" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38472"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/juventude/">Juventude</a></li>
		<li id="menu-item-38473" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38473"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/movimento-negro/">Movimento Negro</a></li>
		<li id="menu-item-43345" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category current-post-ancestor current-menu-parent current-post-parent menu-item-43345"><a href="https://marxismo.org.br/mulherespelosocialismo/">Mulheres</a></li>
		<li id="menu-item-52532" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-52532"><a href="https://marxismo.org.br/identitarismo/">Identitarismo</a></li>
		<li id="menu-item-38491" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38491"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/sindical/">Sindical</a></li>
		<li id="menu-item-38470" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38470"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/economia/">Economia</a></li>
		<li id="menu-item-38471" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38471"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/educacao/">Educação</a></li>
		<li id="menu-item-38468" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38468"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/arte-cultura/">Arte &amp; Cultura</a></li>
		<li id="menu-item-38469" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38469"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/ciencia-tecnologia/">Ciência &amp; Tecnologia</a></li>
	</ul>
</li>
	<li id="menu-item-49742" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-49742"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/imprensa-comunista/">Imprensa Comunista</a></li>
	<li id="menu-item-38481" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38481"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/">Especiais</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-51378" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-51378"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/ditadura-nunca-mais-60-anos-do-golpe-militar/">Ditadura Nunca Mais: 60 anos do golpe militar</a></li>
		<li id="menu-item-43365" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-43365"><a href="https://marxismo.org.br/coletanea-roque-ferreira/">Coletânea Roque Ferreira</a></li>
		<li id="menu-item-38484" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38484"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/covid-19/">Covid-19</a></li>
		<li id="menu-item-38485" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38485"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/psol/">Nossa luta no PSOL</a></li>
	</ul>
</li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38487" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category current-post-ancestor menu-item-has-children menu-item-38487"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/">Teoria</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-38497" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38497"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/dialetica-e-materialismo/">Dialética e Materialismo</a></li>
	<li id="menu-item-38504" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38504"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/">História</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-47924" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category current-post-ancestor current-menu-parent current-post-parent menu-item-47924"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/a-comuna-de-paris/">A Comuna de Paris</a></li>
		<li id="menu-item-38492" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38492"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/a-revolucao-russa/">A Revolução Russa</a></li>
		<li id="menu-item-38493" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38493"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/as-internacionais/">As Internacionais</a></li>
		<li id="menu-item-38494" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38494"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/brasil-historia/">História do Brasil</a></li>
		<li id="menu-item-38495" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38495"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/historia-geral/">História Geral</a></li>
		<li id="menu-item-38496" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38496"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/movimento-operario/">Movimento Operário</a></li>
		<li id="menu-item-38490" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38490"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/revolucoes-seculo-20/">Revoluções do Século 20</a></li>
	</ul>
</li>
	<li id="menu-item-38505" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38505"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/livros-teoria/">Livros</a></li>
	<li id="menu-item-38500" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category current-post-ancestor current-menu-parent current-post-parent menu-item-38500"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/mulheres-teoria/">Mulheres</a></li>
	<li id="menu-item-38502" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38502"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/racismo-racialismo/">Racismo &amp; Racialismo</a></li>
	<li id="menu-item-38488" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38488"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/teoria-economica/">Teoria Econômica</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-43217" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-43217"><a href="https://marxismo.org.br/nossas-lutas/">Nossas Lutas</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-43218" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-43218"><a href="https://marxismo.org.br/nossas-lutas/">Relatos</a></li>
	<li id="menu-item-39354" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-39354"><a href="https://marxismo.org.br/campanhas/">Campanhas</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-47923" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-47923"><a href="https://www.marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/juventude/revoga-nem/">Revoga Novo Ensino Médio</a></li>
		<li id="menu-item-46164" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-46164"><a href="https://marxismo.org.br/fabricas-ocupadas-20-anos/">Fábricas Ocupadas 20 Anos</a></li>
	</ul>
</li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38476" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38476 mega-menu mega-recent-featured "><a href="https://marxismo.org.br/documentos/">Documentos</a>
<div class="mega-menu-block menu-sub-content">

<ul class="mega-recent-featured-list sub-list">
	<li id="menu-item-38477" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38477"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/congressos-conferencias/">Congressos &amp; Conferências</a></li>
	<li id="menu-item-38478" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38478"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/editoriais/">Editoriais</a></li>
	<li id="menu-item-38480" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38480"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/resolucoes-declaracoes/">Resoluções &amp; Declarações</a></li>
	<li id="menu-item-38479" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38479"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/fabricas-ocupadas/">Fábricas Ocupadas</a></li>
	<li id="menu-item-51975" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-51975"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/internacional-comunista-revolucionaria/">Internacional Comunista Revolucionária</a></li>
</ul>

<div class="mega-menu-content">
<div class="mega-recent-post"><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/saudacao-de-ivan-pinheiro-a-conferencia-de-fundacao-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária"><img fetchpriority="high" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/ivan-pinheiro-1.png?resize=660%2C330&amp;ssl=1" width="660" height="330" alt="Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/saudacao-de-ivan-pinheiro-a-conferencia-de-fundacao-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária">Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária</a></h3>
						<span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>20/06/2024</span>
						</div> <!-- mega-recent-post --><div class="mega-check-also"><ul><li><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/a-internacional-comunista-revolucionaria-chegou/" title="A Internacional Comunista Revolucionária chegou!"><img src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/RCI_founding2_Image_own_work-scaled.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" width="110" height="75" alt="A Internacional Comunista Revolucionária chegou!" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/a-internacional-comunista-revolucionaria-chegou/" title="A Internacional Comunista Revolucionária chegou!">A Internacional Comunista Revolucionária chegou!</a></h3><span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>17/06/2024</span></li><li><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/manifesto-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária"><img src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/manifesto-graphic-website.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" width="110" height="75" alt="Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/manifesto-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária">Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária</a></h3><span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>15/06/2024</span></li><li><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/como-os-militantes-da-cmi-intervem-no-movimento-de-solidariedade-com-a-palestina/" title="Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina"><img loading="lazy" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/05/comrades_Image_Revolutionary_Communists_of_America.jpeg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" width="110" height="75" alt="Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/como-os-militantes-da-cmi-intervem-no-movimento-de-solidariedade-com-a-palestina/" title="Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina">Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina</a></h3><span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>16/05/2024</span></li></ul></div> <!-- mega-check-also -->
</div><!-- .mega-menu-content --> 
</div><!-- .mega-menu-block --> 
</li>
<li id="menu-item-38520" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38520"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/">Multimídia</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-38518" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38518"><a href="https://marxismo.org.br/podcast/">Podcast</a></li>
	<li id="menu-item-38522" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38522"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/videos/lives/">Lives</a></li>
	<li id="menu-item-38519" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38519"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/videos/">Vídeos</a></li>
	<li id="menu-item-38521" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38521"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/musicas/">Músicas</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38506" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38506"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/">Publicações</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-52884" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-52884"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/o-comunismo/">O Comunismo</a></li>
	<li id="menu-item-38510" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38510"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/revista-america-socialista/">Revista América Socialista</a></li>
	<li id="menu-item-39695" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-39695"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/tempo-de-revolucao/">Jornal Tempo de Revolução</a></li>
	<li id="menu-item-38507" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38507"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/edicoes-jornal-foice-martelo/">Jornal Foice&#038;Martelo</a></li>
	<li id="menu-item-38508" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38508"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/jornal-luta-de-classes/">Jornal Luta de Classes</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38517" class="menu-item menu-item-type-post_type menu-item-object-page menu-item-has-children menu-item-38517"><a href="https://marxismo.org.br/quem-somos/">Quem somos</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-42788" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-42788"><a href="https://www.marxismo.org.br/quem-somos/">Quem Somos</a></li>
	<li id="menu-item-39425" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-39425"><a href="https://docs.google.com/forms/d/e/1FAIpQLSeUbKf3DydCahiReJvGN3jUKs7H1aRPaoI0kYxNPbixTVNX4Q/viewform">Organize-se na OCI</a></li>
	<li id="menu-item-51749" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51749"><a href="https://www.marxist.com/">Corrente Marxista Internacional</a></li>
	<li id="menu-item-51750" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51750"><a href="http://liberdadeeluta.org/">Juventude Comunista Internacionalista</a></li>
	<li id="menu-item-51752" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51752"><a href="https://www.marxismo.org.br/mulherespelosocialismo/">Mulheres Pelo Socialismo</a></li>
	<li id="menu-item-51849" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-51849"><a href="https://marxismo.org.br/movimento-negro-socialista/">Movimento Negro Socialista</a></li>
	<li id="menu-item-51751" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51751"><a href="https://livrariamarxista.com.br/">Livraria Marxista</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-51754" class="menu-item menu-item-type-post_type menu-item-object-page menu-item-51754"><a href="https://marxismo.org.br/contato/">Contato</a></li>
</ul></div>					
					
				</div>
			</nav><!-- .main-nav /-->
					</header><!-- #header /-->

	
	<div class="e3lan e3lan-below_header">
			<a href="https://forms.gle/eBNa7aSgNBt52Knw9" title="" target="_blank">
				<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/11/banner-pg-campanha-comunista-2.png" alt="" />
			</a>
				</div>
	<div id="main-content" class="container">

	
	
	
	
	
	<div class="content">

		
		
		

		
		<article class="post-listing post-48589 post type-post status-publish format-standard has-post-thumbnail  category-a-comuna-de-paris category-mulheres-teoria category-mulherespelosocialismo tag-comuna-de-paris tag-historia tag-luta-de-classes tag-mulheres tag-teoria tag-uniao-das-mulheres" id="the-post">
			
			<div class="single-post-thumb">
			<img loading="lazy" width="547" height="330" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/05/Dupendant_Barricade-des-femmes.jpg?resize=547%2C330&amp;ssl=1" class="attachment-slider size-slider wp-post-image" alt="" decoding="async" />		</div>
	
		<div class="single-post-caption">Uma barricada de mulheres na Comuna de Paris, por Alexandre Dupendant</div> 


			<div class="post-inner">

							<h1 class="name post-title entry-title"><span itemprop="name">Mulheres na Comuna de Paris</span></h1>

						
<p class="post-meta">
		
	<span class="post-meta-author"><i class="fa fa-user"></i><a href="https://marxismo.org.br/author/carolyn-kemp/" title="">Carolyn Kemp </a></span>
	
		
	<span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>16/05/2023</span>	
	
</p>
<div class="clear"></div>
			
				<div class="entry">
					
					
					
<blockquote class="wp-block-quote is-layout-flow wp-block-quote-is-layout-flow">
<p>&#8220;Chegamos ao momento supremo, em que devemos poder morrer por nossa Nação. Chega de debilidade! Chega de incertezas! Todas as mulheres às armas! Todas as mulheres ao dever! Versalhes deve ser aniquilada!” </p>
</blockquote>



<p>Estas foram as palavras de Nathalie Lemel, participante da Comuna de Paris de 1871, e membro da <em>Union des Femmes pour la Defense de Paris et les Soins aux Blesses</em> (União das Mulheres para a Defesa de Paris e Socorro aos Feridos).</p>



<p>Uma afirmação tão ousada é totalmente contrária à hesitação e à fragilidade atribuídas às mulheres da época. Estas eram mulheres militantes lutando pelas conquistas da classe trabalhadora na Comuna de Paris. Em homenagem ao Dia Internacional da Mulher Trabalhadora, gostaríamos de destacar os esforços e conquistas das mulheres trabalhadoras durante a Comuna. Mulheres como Louise Michel, Elisabeth Dmitrieff, André Léo, Anne Jaclard, Paule Mink e Nathalie Lemel organizaram escolas laicas, serviços de ambulância e cooperativas de trabalho, além de pegar em armas pela revolução. As mulheres trabalhadoras da Comuna lutaram pelos direitos das mulheres com base na classe e defenderam a revolução com suas próprias vidas.</p>



<p>Os tempos que antecederam a Comuna de Paris foram difíceis para todos os trabalhadores, mas em particular para as mulheres. Era típico para uma mulher trabalhar 13 horas por dia, seis dias por semana. Mesmo assim, o salário que recebia por esse trabalho era lamentavelmente inferior ao custo de vida da época, mesmo que seu salário fosse adicionado ao do marido. Essa contradição levou muitas mulheres trabalhadoras à prostituição. A guerra franco-prussiana colocou ainda mais pressão sobre o povo francês, especialmente durante o cerco de Paris, que durou meses, e que ficou completamente isolada do exterior. Isso levou a uma inflação galopante e a longas filas para conseguir o pão que era escasso e muitas vezes misturado com palha e papel. Foram principalmente as mulheres que tiveram que ficar nessas filas e literalmente lutar pelo pão necessário para alimentar suas famílias. Isso lançou as bases para a militância que se viu entre as mulheres durante a Comuna, que lideraram a luta em muitas ocasiões.</p>



<p>Depois que os exércitos franceses do imperador Luís Bonaparte foram derrotados pelos prussianos, os trabalhadores parisienses se levantaram e declararam a República. No entanto, o poder caiu nas mãos dos representantes de direita da burguesia. Em 18 de março, o líder reacionário do novo governo, Adolphe Thiers, enviou tropas para retirar canhões de Paris no meio da noite. Seu objetivo era desarmar os trabalhadores e se vender aos prussianos. As mulheres do bairro de Montmartre despertaram e subiram a colina onde confraternizaram com as tropas, subiram nos canhões e impediram que fossem removidos. As tropas foram tão persuadidas pelas mulheres e pela milícia popular da Guarda Nacional de Paris que se aproximaram do povo, prendendo e atirando em seu próprio comandante.</p>



<figure class="wp-block-image size-large"><img loading="lazy" decoding="async" width="618" height="445" src="https://i0.wp.com/www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/05/barricade_femmes_Pellicer-1024x738.jpg?resize=618%2C445&amp;ssl=1" alt="" class="wp-image-48592" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/05/barricade_femmes_Pellicer.jpg?resize=1024%2C738&amp;ssl=1 1024w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/05/barricade_femmes_Pellicer.jpg?resize=300%2C216&amp;ssl=1 300w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/05/barricade_femmes_Pellicer.jpg?resize=150%2C108&amp;ssl=1 150w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/05/barricade_femmes_Pellicer.jpg?resize=768%2C553&amp;ssl=1 768w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/05/barricade_femmes_Pellicer.jpg?w=1291&amp;ssl=1 1291w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/05/barricade_femmes_Pellicer.jpg?w=1236&amp;ssl=1 1236w" sizes="(max-width: 618px) 100vw, 618px" data-recalc-dims="1" /></figure>



<p>Com isso, desenvolveu-se uma situação de duplo poder. Thiers perdeu o controle de Paris e teve que fugir com o governo burguês para a vizinha Versalhes. Os trabalhadores de Paris declararam a Comuna, a primeira República operária do mundo. Os elementos mais avançados da Comuna, incluindo centenas de mulheres, reuniram-se para marchar até Versalhes na tentativa de impedir o derramamento de sangue e “dizer a Versalhes que a Assembleia [o antigo governo] não é a lei – Paris é!” Mas a direção da Comuna vacilou e a oportunidade foi perdida. Ao permitir que as forças da reação se reagrupassem, ao não marchar decisivamente sobre Versalhes para esmagar os inimigos da revolução, o equilíbrio de forças acabou pendendo a favor da burguesia e de seus representantes, com consequências fatais para dezenas de milhares de comunards.</p>



<h2 class="wp-block-heading has-vivid-red-color has-text-color">O início de uma nova sociedade</h2>



<p>A Comuna formou muitos clubes, que muitas vezes ocupavam as igrejas para realizar suas reuniões. Essas reuniões tiveram discussões abertas e acaloradas e usaram a democracia direta. Um dos principais tópicos de discussão nos clubes era o anticlericalismo. As mulheres trabalhadoras denunciaram a maneira como as igrejas controlavam a riqueza, maltratavam os trabalhadores, controlavam as escolas femininas e invadiam a privacidade da família. Também foi sugerido por alguns que as freiras fossem jogadas no rio Sena, enquanto outros pediam que todos os padres fossem presos até o fim da guerra.</p>



<p>Muitos dos trabalhadores na França foram influenciados pelo proto-anarquista Proudhon, que acreditava que o lugar apropriado para as mulheres era ser “dona de casa ou prostituta”, e de forma alguma como parte da força de trabalho. Ele até apresentou uma série de “equações” para ilustrar que as mulheres eram física, intelectual e moralmente inferiores e, portanto, deveriam se limitar à criação dos filhos e nada mais. Isso, junto com as atitudes geralmente retrógradas de muitos homens naquela época, incluindo muitos trabalhadores avançados, levou a seção francesa da Primeira Internacional a apresentar um memorando contra a participação das mulheres na força de trabalho. No entanto, havia várias mulheres na França que pertenciam à Internacional, e essa linha de pensamento nada tinha a ver com as ideias de Marx e Engels, seus principais líderes, que faziam o possível para acompanhar os acontecimentos de Londres.</p>



<h2 class="wp-block-heading has-vivid-red-color has-text-color">Louise Michel e o Comitê de Vigilância de Montmartre</h2>



<p>Outro grupo importante era o Comitê de Vigilância de Montmartre, dividido em seção masculina e seção feminina. Louise Michel, uma das figuras mais inspiradoras da Comuna, pertencia a ambos. O Comitê de Vigilância realizou oficinas, recrutou enfermeiras de ambulância, deu ajuda a esposas de soldados, enviou palestrantes aos clubes e caçou fugitivos que se recusaram a servir na milícia popular. Louise Michel foi eleita presidente e serviu como lutadora e trabalhadora médica no 61º Batalhão durante a Comuna.</p>



<p>Antes de a Comuna ser eleita, Michel se ofereceu para ir a Versalhes para atirar no próprio Thiers, mas foi dissuadida por medo à retaliação. No entanto, ela foi a Versalhes apenas para provar que poderia voltar ilesa.</p>



<figure class="wp-block-image size-large"><img loading="lazy" decoding="async" width="618" height="386" src="https://i0.wp.com/www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/05/image_processing20210310-28760-yvu4jl-1024x640.jpg?resize=618%2C386&amp;ssl=1" alt="" class="wp-image-48593" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/05/image_processing20210310-28760-yvu4jl.jpg?resize=1024%2C640&amp;ssl=1 1024w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/05/image_processing20210310-28760-yvu4jl.jpg?resize=300%2C188&amp;ssl=1 300w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/05/image_processing20210310-28760-yvu4jl.jpg?resize=150%2C94&amp;ssl=1 150w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/05/image_processing20210310-28760-yvu4jl.jpg?resize=768%2C480&amp;ssl=1 768w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/05/image_processing20210310-28760-yvu4jl.jpg?w=1200&amp;ssl=1 1200w" sizes="(max-width: 618px) 100vw, 618px" data-recalc-dims="1" /><figcaption class="wp-element-caption">Anna Vassilievna, Louise Michel e Paule Minck</figcaption></figure>



<p>Durante a Comuna, Michel enviou uma carta ao prefeito de Montmartre com uma série de exigências, incluindo a abolição dos bordéis, que o Sino de Montmartre fosse derretido para fazer um canhão para defender os bairros operários e requisitar casas abandonadas e o vinho e o carvão dentro deles para montar abrigos e prover para os velhos, enfermos e crianças de Montmartre. Alguns homens da Comuna não queriam permitir que prostitutas trabalhassem nas ambulâncias, dizendo que “os feridos devem ser tratados com mãos limpas”, mas Michel viu a necessidade de envolver essas mulheres no trabalho da Comuna e as recrutou para ajudar nesta tarefa. Após a queda da Comuna, as forças de Thiers abriram caminho através de Paris e assassinaram dezenas de milhares de comunards durante um período de várias semanas. Michel lutou nas barricadas do cemitério de Montmartre durante a “Semana Sangrenta” e posteriormente foi presa e deportada para a Nova Caledônia junto com Nathalie Lemel.</p>



<h2 class="wp-block-heading has-vivid-red-color has-text-color">A União das Mulheres</h2>



<p>Elisabeth Dmitrieff nasceu na Rússia e foi cofundadora da seção russa da Primeira Internacional. Ativa no movimento Narodnik, Dmitrieff foi enviada a Londres para trabalhar com Marx e estudar o movimento operário londrino. Após a declaração da Comuna de Paris, o Conselho Geral de Londres decidiu enviar Dmitrieff como um dos dois enviados à Comuna.</p>



<p>Depois de se encontrar com outras mulheres trabalhadoras ativas na Comuna, ela viu a necessidade de organizar as mulheres trabalhadoras de Paris para defender a Comuna nas barricadas, estações de ambulância e cantinas, bem como lutar por medidas socialistas que emancipassem as mulheres trabalhadoras da exploração. Isso levou à criação da “União das Mulheres”, a<em> Union des Femmes</em>.</p>



<p>Nathalie Lemel ingressou no Sindicato após sua formação e, como encadernadora, tinha uma vasta experiência no movimento operário parisiense, além de ser membro da Primeira Internacional. A influência da experiência trabalhista e grevista de Lemel é instantaneamente reconhecível no trabalho do Sindicato.</p>



<figure class="wp-block-image size-full"><img loading="lazy" decoding="async" width="618" height="318" src="https://i0.wp.com/www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/05/Commune.jpg?resize=618%2C318&amp;ssl=1" alt="" class="wp-image-48597" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/05/Commune.jpg?w=680&amp;ssl=1 680w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/05/Commune.jpg?resize=300%2C154&amp;ssl=1 300w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/05/Commune.jpg?resize=150%2C77&amp;ssl=1 150w" sizes="(max-width: 618px) 100vw, 618px" data-recalc-dims="1" /></figure>



<p>A primeira reunião do Sindicato ocorreu em 11 de abril, depois que um Apelo às Cidadãs de Paris foi fixado nos muros da cidade e publicado nos jornais. Um Comitê Central provisório foi nomeado, incluindo Dmitrieff e outras sete trabalhadoras. A <em>Union des Femmes</em> era composta por mulheres da classe trabalhadora e fazia parte da Primeira Internacional. Foi organizado em torno de associações municipais, com um comitê central e um comitê executivo pago. Todos os cargos foram eleitos democraticamente e revogáveis pelos sindicalistas.</p>



<p>Cada arrondissement (distritos da prefeitura de Paris) tinha comitês sindicais para recrutar mulheres trabalhadoras militantes, para finanças e para convocar os membros para defender a Comuna a qualquer momento. A União financiava-se com as quotas e também com o dinheiro que recebia dos órgãos centrais da Comuna. Depois que o comitê executivo era pago, eles usavam o dinheiro restante para ajudar no sustento de membros doentes e/ou empobrecidos de seu sindicato, bem como para comprar armas para defesa da Comuna.</p>



<p>A <em>Union des Femmes</em> representava a camada mais avançada das mulheres trabalhadoras de Paris. Elas consistentemente mostraram sua militância e sua vontade de lutar para defender os ganhos da Comuna de Paris. Em 3 de maio, um cartaz foi colocado em Paris pedindo um armistício com Versalhes e assinado por um grupo anônimo de “Cidadãos”. A União respondeu dias depois com um manifesto militante condenando o armistício com a contrarrevolução e exigindo o direito das mulheres trabalhadoras da Comuna de pegar em armas ao lado dos homens em defesa da revolução, dizendo: “As mulheres de Paris provarão à França e ao mundo que elas também, no momento de perigo supremo – nas barricadas e nas muralhas de Paris, se os poderes reacionários forçassem seus portões – elas também sabem como, como seus irmãos, dar seu sangue e sua vida pela defesa e pelo triunfo da Comuna, isto é, do Povo”. Este manifesto vai contra qualquer um que duvide da coragem e habilidade das mulheres na batalha revolucionária.</p>



<p>Como muitos donos de empresas haviam fugido de Paris, muitas mulheres trabalhadoras achavam difícil encontrar empregos. O Sindicato apresentou à Comissão de Trabalho e Intercâmbio um pedido de trabalho imediato na fabricação de uniformes para a milícia da Guarda Nacional e um pedido de longo prazo para formar uma Federação de Associações de Mulheres. Este documento, assinado por Dmitrieff, mostrava claramente o caráter internacionalista e socialista da <em>Union des Femmes</em> ao mesmo tempo em que rejeitava o feminismo burguês: “Fim de toda competição entre trabalhadores masculinos e femininos – seus interesses são idênticos e sua solidariedade é essencial para a greve mundial final do trabalho contra o capital”.</p>



<p>O documento também afirmava que todo filiado deveria ser membro da Primeira Internacional. O Comitê Central faria a ligação com organizações estrangeiras para troca de produtos, e os Comitês de Arrondissement recrutariam trabalhadoras para acompanhar as ocupações, bem como mulheres que trabalham em casa. A federação seria composta por cinco membros de cada Comitê de Arrondissement. No dia 17 de maio, o Sindicato lançou um apelo às trabalhadoras para que se reunissem no dia 18 com o objetivo de criar uma Câmara Federal da Mulher Trabalhadora. A redação final do sindicato e das câmaras federais ocorreu no Hôtel de Ville em 21 de maio.</p>



<p>A <em>Union des Femmes</em> também lutou pelas mulheres trabalhadoras da Comuna de Paris, exigindo salários iguais para as mulheres, direito ao divórcio, educação para as meninas e muito mais. Para ajudar as cooperativas de trabalhadores que surgiram durante a Comuna a competir com empresas independentes, o Sindicato elaborou um plano organizacional para os caixas e contadores dessas cooperativas, para ajudá-los a formular preços e estruturas salariais durante a transição do capitalismo para um futuro socialista. Também lutaram para acabar com a distinção entre filhos “legítimos” e “ilegítimos”. Foi criada uma pensão para as esposas ou “concubinas” dos guardas nacionais mortos, bem como para cada um de seus filhos – “legítimos” ou não. Os órfãos deveriam receber uma educação às custas da Comuna. Em suma, foram promulgadas muitas medidas que beneficiaram diretamente as mulheres trabalhadoras de Paris. Um dia antes das tropas de Versalhes entrarem em Paris para esmagar a Comuna com sangue, foi declarado pagamento igual para homens e mulheres trabalhadores. Mas essa reforma avançada foi perdida junto com a Comuna e ainda permanece não realizada na maior parte do mundo até hoje.</p>



<h2 class="wp-block-heading has-vivid-red-color has-text-color">Feminismo burguês</h2>



<p>O feminismo burguês analisa a questão da exploração das mulheres com base no gênero, do ponto de vista da opressão das mulheres nas mãos dos homens. Eles não reconhecem que as trabalhadoras são uma camada super-explorada da classe trabalhadora. Eles aplaudem as mulheres burguesas por “quebrar o teto de vidro” ou concorrer à presidência, sem entender ou admitir que essas mulheres não representam os interesses das mulheres trabalhadoras – que constituem a grande maioria das mulheres na sociedade.</p>



<p>A <em>Union des Femmes</em> tinha uma abordagem muito diferente. Analisava a opressão das mulheres trabalhadoras em uma base socialista e da classe trabalhadora. Entenderam e explicaram que a única maneira de emancipar as mulheres de suas condições de exploração era reorganizando o seu trabalho e dando a todos os trabalhadores a propriedade e o controle dos meios de produção. A única maneira de as mulheres trabalhadoras lutarem contra sua exploração é em uma base de classe, dentro do movimento trabalhista, e vinculando o sofrimento das mulheres ao sofrimento de toda a classe trabalhadora.</p>



<p>Um partido operário dos EUA, armado com um programa socialista, poderia lutar por uma legislação que ajudasse as mulheres trabalhadoras e aliviasse o fardo do “segundo turno não remunerado”. Lutaria por assistência médica universal e socializada, assistência infantil, serviços de lavanderia, restaurantes comunitários baratos e nutritivos, aplicação de leis antidiscriminatórias, pagamento igual para trabalho de igual valor e a legislação de verificação de cartões que permitiria a organização e a adesão aos sindicatos de mais mulheres trabalhadoras (e homens). Essas reformas aliviariam a dependência das mulheres trabalhadoras de seus maridos também explorados, dando-lhes independência financeira e a capacidade de escapar de parcerias abusivas. Permitiriam que homens e mulheres se relacionassem em uma nova base, como trabalhadores, em solidariedade e no melhor interesse da sociedade como um todo.</p>



<p>Como marxistas, lutamos por quaisquer reformas que ajudem as mulheres trabalhadoras, ao mesmo tempo em que explicamos que a única maneira de emancipar totalmente as mulheres é abolindo o capitalismo. As conquistas das mulheres trabalhadoras da Comuna de Paris não podem ser negligenciadas ao se discutir questões femininas e são uma ferramenta importante em nosso arsenal.</p>



<p>TRADUÇÃO DE FABIANO LEITE.</p>
<div class="sharedaddy sd-sharing-enabled"><div class="robots-nocontent sd-block sd-social sd-social-official sd-sharing"><h3 class="sd-title">Compartilhe isso:</h3><div class="sd-content"><ul><li class="share-facebook"><div class="fb-share-button" data-href="https://marxismo.org.br/mulheres-na-comuna-de-paris/" data-layout="button_count"></div></li><li class="share-jetpack-whatsapp"><a rel="nofollow noopener noreferrer" data-shared="" class="share-jetpack-whatsapp sd-button" href="https://marxismo.org.br/mulheres-na-comuna-de-paris/?share=jetpack-whatsapp" target="_blank" title="Clique para compartilhar no WhatsApp" ><span>WhatsApp</span></a></li><li class="share-telegram"><a rel="nofollow noopener noreferrer" data-shared="" class="share-telegram sd-button" href="https://marxismo.org.br/mulheres-na-comuna-de-paris/?share=telegram" target="_blank" title="Clique para compartilhar no Telegram" ><span>Telegram</span></a></li><li class="share-twitter"><a href="https://twitter.com/share" class="twitter-share-button" data-url="https://marxismo.org.br/mulheres-na-comuna-de-paris/" data-text="Mulheres na Comuna de Paris" data-via="EM_CMI" >Tweet</a></li><li class="share-print"><a rel="nofollow noopener noreferrer" data-shared="" class="share-print sd-button" href="https://marxismo.org.br/mulheres-na-comuna-de-paris/#print" target="_blank" title="Clique para imprimir" ><span>Imprimir</span></a></li><li class="share-end"></li></ul></div></div></div>					
									</div><!-- .entry /-->


								<div class="clear"></div>
			</div><!-- .post-inner -->

			<script type="application/ld+json" class="tie-schema-graph">{"@context":"http:\/\/schema.org","@type":"NewsArticle","dateCreated":"2023-05-16T09:48:10-03:00","datePublished":"2023-05-16T09:48:10-03:00","dateModified":"2023-05-16T09:50:33-03:00","headline":"Mulheres na Comuna de Paris","name":"Mulheres na Comuna de Paris","keywords":"Comuna de Paris,hist\u00f3ria,luta de classes,mulheres,teoria,Uni\u00e3o das Mulheres","url":"https:\/\/marxismo.org.br\/mulheres-na-comuna-de-paris\/","description":"\"Chegamos ao momento supremo, em que devemos poder morrer por nossa Na\u00e7\u00e3o. Chega de debilidade! Chega de incertezas! Todas as mulheres \u00e0s armas! Todas as mulheres ao dever! Versalhes deve ser aniquila","copyrightYear":"2023","publisher":{"@id":"#Publisher","@type":"Organization","name":"Organiza\u00e7\u00e3o Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https:\/\/www.marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2024\/06\/Logo-OCI-provisorio-ICR-grande.png"},"sameAs":["https:\/\/www.facebook.com\/oci.comunista","https://marxismo.org.br/mulheres-na-comuna-de-paris/\/\/twitter.com\/oci_comunista","https://marxismo.org.br/mulheres-na-comuna-de-paris/\/\/www.youtube.com\/user\/esquerdamarxista","https://marxismo.org.br/mulheres-na-comuna-de-paris/\/\/www.instagram.com\/oci.comunista\/","https:\/\/open.spotify.com\/show\/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8"]},"sourceOrganization":{"@id":"#Publisher"},"copyrightHolder":{"@id":"#Publisher"},"mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https:\/\/marxismo.org.br\/mulheres-na-comuna-de-paris\/"},"author":{"@type":"Person","name":"Carolyn Kemp","url":"https:\/\/marxismo.org.br\/author\/carolyn-kemp\/"},"articleSection":"A Comuna de Paris,Mulheres,Mulheres Pelo Socialismo","articleBody":"\n\n\"Chegamos ao momento supremo, em que devemos poder morrer por nossa Na\u00e7\u00e3o. Chega de debilidade! Chega de incertezas! Todas as mulheres \u00e0s armas! Todas as mulheres ao dever! Versalhes deve ser aniquilada!\u201d \n\n\n\n\nEstas foram as palavras de Nathalie Lemel, participante da Comuna de Paris de 1871, e membro da Union des Femmes pour la Defense de Paris et les Soins aux Blesses (Uni\u00e3o das Mulheres para a Defesa de Paris e Socorro aos Feridos).\n\n\n\nUma afirma\u00e7\u00e3o t\u00e3o ousada \u00e9 totalmente contr\u00e1ria \u00e0 hesita\u00e7\u00e3o e \u00e0 fragilidade atribu\u00eddas \u00e0s mulheres da \u00e9poca. Estas eram mulheres militantes lutando pelas conquistas da classe trabalhadora na Comuna de Paris. Em homenagem ao Dia Internacional da Mulher Trabalhadora, gostar\u00edamos de destacar os esfor\u00e7os e conquistas das mulheres trabalhadoras durante a Comuna. Mulheres como Louise Michel, Elisabeth Dmitrieff, Andr\u00e9 L\u00e9o, Anne Jaclard, Paule Mink e Nathalie Lemel organizaram escolas laicas, servi\u00e7os de ambul\u00e2ncia e cooperativas de trabalho, al\u00e9m de pegar em armas pela revolu\u00e7\u00e3o. As mulheres trabalhadoras da Comuna lutaram pelos direitos das mulheres com base na classe e defenderam a revolu\u00e7\u00e3o com suas pr\u00f3prias vidas.\n\n\n\nOs tempos que antecederam a Comuna de Paris foram dif\u00edceis para todos os trabalhadores, mas em particular para as mulheres. Era t\u00edpico para uma mulher trabalhar 13 horas por dia, seis dias por semana. Mesmo assim, o sal\u00e1rio que recebia por esse trabalho era lamentavelmente inferior ao custo de vida da \u00e9poca, mesmo que seu sal\u00e1rio fosse adicionado ao do marido. Essa contradi\u00e7\u00e3o levou muitas mulheres trabalhadoras \u00e0 prostitui\u00e7\u00e3o. A guerra franco-prussiana colocou ainda mais press\u00e3o sobre o povo franc\u00eas, especialmente durante o cerco de Paris, que durou meses, e que ficou completamente isolada do exterior. Isso levou a uma infla\u00e7\u00e3o galopante e a longas filas para conseguir o p\u00e3o que era escasso e muitas vezes misturado com palha e papel. Foram principalmente as mulheres que tiveram que ficar nessas filas e literalmente lutar pelo p\u00e3o necess\u00e1rio para alimentar suas fam\u00edlias. Isso lan\u00e7ou as bases para a milit\u00e2ncia que se viu entre as mulheres durante a Comuna, que lideraram a luta em muitas ocasi\u00f5es.\n\n\n\nDepois que os ex\u00e9rcitos franceses do imperador Lu\u00eds Bonaparte foram derrotados pelos prussianos, os trabalhadores parisienses se levantaram e declararam a Rep\u00fablica. No entanto, o poder caiu nas m\u00e3os dos representantes de direita da burguesia. Em 18 de mar\u00e7o, o l\u00edder reacion\u00e1rio do novo governo, Adolphe Thiers, enviou tropas para retirar canh\u00f5es de Paris no meio da noite. Seu objetivo era desarmar os trabalhadores e se vender aos prussianos. As mulheres do bairro de Montmartre despertaram e subiram a colina onde confraternizaram com as tropas, subiram nos canh\u00f5es e impediram que fossem removidos. As tropas foram t\u00e3o persuadidas pelas mulheres e pela mil\u00edcia popular da Guarda Nacional de Paris que se aproximaram do povo, prendendo e atirando em seu pr\u00f3prio comandante.\n\n\n\n\n\n\n\nCom isso, desenvolveu-se uma situa\u00e7\u00e3o de duplo poder. Thiers perdeu o controle de Paris e teve que fugir com o governo burgu\u00eas para a vizinha Versalhes. Os trabalhadores de Paris declararam a Comuna, a primeira Rep\u00fablica oper\u00e1ria do mundo. Os elementos mais avan\u00e7ados da Comuna, incluindo centenas de mulheres, reuniram-se para marchar at\u00e9 Versalhes na tentativa de impedir o derramamento de sangue e \u201cdizer a Versalhes que a Assembleia [o antigo governo] n\u00e3o \u00e9 a lei \u2013 Paris \u00e9!\u201d Mas a dire\u00e7\u00e3o da Comuna vacilou e a oportunidade foi perdida. Ao permitir que as for\u00e7as da rea\u00e7\u00e3o se reagrupassem, ao n\u00e3o marchar decisivamente sobre Versalhes para esmagar os inimigos da revolu\u00e7\u00e3o, o equil\u00edbrio de for\u00e7as acabou pendendo a favor da burguesia e de seus representantes, com consequ\u00eancias fatais para dezenas de milhares de comunards.\n\n\n\nO in\u00edcio de uma nova sociedade\n\n\n\nA Comuna formou muitos clubes, que muitas vezes ocupavam as igrejas para realizar suas reuni\u00f5es. Essas reuni\u00f5es tiveram discuss\u00f5es abertas e acaloradas e usaram a democracia direta. Um dos principais t\u00f3picos de discuss\u00e3o nos clubes era o anticlericalismo. As mulheres trabalhadoras denunciaram a maneira como as igrejas controlavam a riqueza, maltratavam os trabalhadores, controlavam as escolas femininas e invadiam a privacidade da fam\u00edlia. Tamb\u00e9m foi sugerido por alguns que as freiras fossem jogadas no rio Sena, enquanto outros pediam que todos os padres fossem presos at\u00e9 o fim da guerra.\n\n\n\nMuitos dos trabalhadores na Fran\u00e7a foram influenciados pelo proto-anarquista Proudhon, que acreditava que o lugar apropriado para as mulheres era ser \u201cdona de casa ou prostituta\u201d, e de forma alguma como parte da for\u00e7a de trabalho. Ele at\u00e9 apresentou uma s\u00e9rie de \u201cequa\u00e7\u00f5es\u201d para ilustrar que as mulheres eram f\u00edsica, intelectual e moralmente inferiores e, portanto, deveriam se limitar \u00e0 cria\u00e7\u00e3o dos filhos e nada mais. Isso, junto com as atitudes geralmente retr\u00f3gradas de muitos homens naquela \u00e9poca, incluindo muitos trabalhadores avan\u00e7ados, levou a se\u00e7\u00e3o francesa da Primeira Internacional a apresentar um memorando contra a participa\u00e7\u00e3o das mulheres na for\u00e7a de trabalho. No entanto, havia v\u00e1rias mulheres na Fran\u00e7a que pertenciam \u00e0 Internacional, e essa linha de pensamento nada tinha a ver com as ideias de Marx e Engels, seus principais l\u00edderes, que faziam o poss\u00edvel para acompanhar os acontecimentos de Londres.\n\n\n\nLouise Michel e o Comit\u00ea de Vigil\u00e2ncia de Montmartre\n\n\n\nOutro grupo importante era o Comit\u00ea de Vigil\u00e2ncia de Montmartre, dividido em se\u00e7\u00e3o masculina e se\u00e7\u00e3o feminina. Louise Michel, uma das figuras mais inspiradoras da Comuna, pertencia a ambos. O Comit\u00ea de Vigil\u00e2ncia realizou oficinas, recrutou enfermeiras de ambul\u00e2ncia, deu ajuda a esposas de soldados, enviou palestrantes aos clubes e ca\u00e7ou fugitivos que se recusaram a servir na mil\u00edcia popular. Louise Michel foi eleita presidente e serviu como lutadora e trabalhadora m\u00e9dica no 61\u00ba Batalh\u00e3o durante a Comuna.\n\n\n\nAntes de a Comuna ser eleita, Michel se ofereceu para ir a Versalhes para atirar no pr\u00f3prio Thiers, mas foi dissuadida por medo \u00e0 retalia\u00e7\u00e3o. No entanto, ela foi a Versalhes apenas para provar que poderia voltar ilesa.\n\n\n\nAnna Vassilievna, Louise Michel e Paule Minck\n\n\n\nDurante a Comuna, Michel enviou uma carta ao prefeito de Montmartre com uma s\u00e9rie de exig\u00eancias, incluindo a aboli\u00e7\u00e3o dos bord\u00e9is, que o Sino de Montmartre fosse derretido para fazer um canh\u00e3o para defender os bairros oper\u00e1rios e requisitar casas abandonadas e o vinho e o carv\u00e3o dentro deles para montar abrigos e prover para os velhos, enfermos e crian\u00e7as de Montmartre. Alguns homens da Comuna n\u00e3o queriam permitir que prostitutas trabalhassem nas ambul\u00e2ncias, dizendo que \u201cos feridos devem ser tratados com m\u00e3os limpas\u201d, mas Michel viu a necessidade de envolver essas mulheres no trabalho da Comuna e as recrutou para ajudar nesta tarefa. Ap\u00f3s a queda da Comuna, as for\u00e7as de Thiers abriram caminho atrav\u00e9s de Paris e assassinaram dezenas de milhares de comunards durante um per\u00edodo de v\u00e1rias semanas. Michel lutou nas barricadas do cemit\u00e9rio de Montmartre durante a \u201cSemana Sangrenta\u201d e posteriormente foi presa e deportada para a Nova Caled\u00f4nia junto com Nathalie Lemel.\n\n\n\nA Uni\u00e3o das Mulheres\n\n\n\nElisabeth Dmitrieff nasceu na R\u00fassia e foi cofundadora da se\u00e7\u00e3o russa da Primeira Internacional. Ativa no movimento Narodnik, Dmitrieff foi enviada a Londres para trabalhar com Marx e estudar o movimento oper\u00e1rio londrino. Ap\u00f3s a declara\u00e7\u00e3o da Comuna de Paris, o Conselho Geral de Londres decidiu enviar Dmitrieff como um dos dois enviados \u00e0 Comuna.\n\n\n\nDepois de se encontrar com outras mulheres trabalhadoras ativas na Comuna, ela viu a necessidade de organizar as mulheres trabalhadoras de Paris para defender a Comuna nas barricadas, esta\u00e7\u00f5es de ambul\u00e2ncia e cantinas, bem como lutar por medidas socialistas que emancipassem as mulheres trabalhadoras da explora\u00e7\u00e3o. Isso levou \u00e0 cria\u00e7\u00e3o da \u201cUni\u00e3o das Mulheres\u201d, a Union des Femmes.\n\n\n\nNathalie Lemel ingressou no Sindicato ap\u00f3s sua forma\u00e7\u00e3o e, como encadernadora, tinha uma vasta experi\u00eancia no movimento oper\u00e1rio parisiense, al\u00e9m de ser membro da Primeira Internacional. A influ\u00eancia da experi\u00eancia trabalhista e grevista de Lemel \u00e9 instantaneamente reconhec\u00edvel no trabalho do Sindicato.\n\n\n\n\n\n\n\nA primeira reuni\u00e3o do Sindicato ocorreu em 11 de abril, depois que um Apelo \u00e0s Cidad\u00e3s de Paris foi fixado nos muros da cidade e publicado nos jornais. Um Comit\u00ea Central provis\u00f3rio foi nomeado, incluindo Dmitrieff e outras sete trabalhadoras. A Union des Femmes era composta por mulheres da classe trabalhadora e fazia parte da Primeira Internacional. Foi organizado em torno de associa\u00e7\u00f5es municipais, com um comit\u00ea central e um comit\u00ea executivo pago. Todos os cargos foram eleitos democraticamente e revog\u00e1veis pelos sindicalistas.\n\n\n\nCada arrondissement (distritos da prefeitura de Paris) tinha comit\u00eas sindicais para recrutar mulheres trabalhadoras militantes, para finan\u00e7as e para convocar os membros para defender a Comuna a qualquer momento. A Uni\u00e3o financiava-se com as quotas e tamb\u00e9m com o dinheiro que recebia dos \u00f3rg\u00e3os centrais da Comuna. Depois que o comit\u00ea executivo era pago, eles usavam o dinheiro restante para ajudar no sustento de membros doentes e\/ou empobrecidos de seu sindicato, bem como para comprar armas para defesa da Comuna.\n\n\n\nA Union des Femmes representava a camada mais avan\u00e7ada das mulheres trabalhadoras de Paris. Elas consistentemente mostraram sua milit\u00e2ncia e sua vontade de lutar para defender os ganhos da Comuna de Paris. Em 3 de maio, um cartaz foi colocado em Paris pedindo um armist\u00edcio com Versalhes e assinado por um grupo an\u00f4nimo de \u201cCidad\u00e3os\u201d. A Uni\u00e3o respondeu dias depois com um manifesto militante condenando o armist\u00edcio com a contrarrevolu\u00e7\u00e3o e exigindo o direito das mulheres trabalhadoras da Comuna de pegar em armas ao lado dos homens em defesa da revolu\u00e7\u00e3o, dizendo: \u201cAs mulheres de Paris provar\u00e3o \u00e0 Fran\u00e7a e ao mundo que elas tamb\u00e9m, no momento de perigo supremo \u2013 nas barricadas e nas muralhas de Paris, se os poderes reacion\u00e1rios for\u00e7assem seus port\u00f5es \u2013 elas tamb\u00e9m sabem como, como seus irm\u00e3os, dar seu sangue e sua vida pela defesa e pelo triunfo da Comuna, isto \u00e9, do Povo\u201d. Este manifesto vai contra qualquer um que duvide da coragem e habilidade das mulheres na batalha revolucion\u00e1ria.\n\n\n\nComo muitos donos de empresas haviam fugido de Paris, muitas mulheres trabalhadoras achavam dif\u00edcil encontrar empregos. O Sindicato apresentou \u00e0 Comiss\u00e3o de Trabalho e Interc\u00e2mbio um pedido de trabalho imediato na fabrica\u00e7\u00e3o de uniformes para a mil\u00edcia da Guarda Nacional e um pedido de longo prazo para formar uma Federa\u00e7\u00e3o de Associa\u00e7\u00f5es de Mulheres. Este documento, assinado por Dmitrieff, mostrava claramente o car\u00e1ter internacionalista e socialista da Union des Femmes ao mesmo tempo em que rejeitava o feminismo burgu\u00eas: \u201cFim de toda competi\u00e7\u00e3o entre trabalhadores masculinos e femininos \u2013 seus interesses s\u00e3o id\u00eanticos e sua solidariedade \u00e9 essencial para a greve mundial final do trabalho contra o capital\u201d.\n\n\n\nO documento tamb\u00e9m afirmava que todo filiado deveria ser membro da Primeira Internacional. O Comit\u00ea Central faria a liga\u00e7\u00e3o com organiza\u00e7\u00f5es estrangeiras para troca de produtos, e os Comit\u00eas de Arrondissement recrutariam trabalhadoras para acompanhar as ocupa\u00e7\u00f5es, bem como mulheres que trabalham em casa. A federa\u00e7\u00e3o seria composta por cinco membros de cada Comit\u00ea de Arrondissement. No dia 17 de maio, o Sindicato lan\u00e7ou um apelo \u00e0s trabalhadoras para que se reunissem no dia 18 com o objetivo de criar uma C\u00e2mara Federal da Mulher Trabalhadora. A reda\u00e7\u00e3o final do sindicato e das c\u00e2maras federais ocorreu no H\u00f4tel de Ville em 21 de maio.\n\n\n\nA Union des Femmes tamb\u00e9m lutou pelas mulheres trabalhadoras da Comuna de Paris, exigindo sal\u00e1rios iguais para as mulheres, direito ao div\u00f3rcio, educa\u00e7\u00e3o para as meninas e muito mais. Para ajudar as cooperativas de trabalhadores que surgiram durante a Comuna a competir com empresas independentes, o Sindicato elaborou um plano organizacional para os caixas e contadores dessas cooperativas, para ajud\u00e1-los a formular pre\u00e7os e estruturas salariais durante a transi\u00e7\u00e3o do capitalismo para um futuro socialista. Tamb\u00e9m lutaram para acabar com a distin\u00e7\u00e3o entre filhos \u201cleg\u00edtimos\u201d e \u201cileg\u00edtimos\u201d. Foi criada uma pens\u00e3o para as esposas ou \u201cconcubinas\u201d dos guardas nacionais mortos, bem como para cada um de seus filhos \u2013 \u201cleg\u00edtimos\u201d ou n\u00e3o. Os \u00f3rf\u00e3os deveriam receber uma educa\u00e7\u00e3o \u00e0s custas da Comuna. Em suma, foram promulgadas muitas medidas que beneficiaram diretamente as mulheres trabalhadoras de Paris. Um dia antes das tropas de Versalhes entrarem em Paris para esmagar a Comuna com sangue, foi declarado pagamento igual para homens e mulheres trabalhadores. Mas essa reforma avan\u00e7ada foi perdida junto com a Comuna e ainda permanece n\u00e3o realizada na maior parte do mundo at\u00e9 hoje.\n\n\n\nFeminismo burgu\u00eas\n\n\n\nO feminismo burgu\u00eas analisa a quest\u00e3o da explora\u00e7\u00e3o das mulheres com base no g\u00eanero, do ponto de vista da opress\u00e3o das mulheres nas m\u00e3os dos homens. Eles n\u00e3o reconhecem que as trabalhadoras s\u00e3o uma camada super-explorada da classe trabalhadora. Eles aplaudem as mulheres burguesas por \u201cquebrar o teto de vidro\u201d ou concorrer \u00e0 presid\u00eancia, sem entender ou admitir que essas mulheres n\u00e3o representam os interesses das mulheres trabalhadoras \u2013 que constituem a grande maioria das mulheres na sociedade.\n\n\n\nA Union des Femmes tinha uma abordagem muito diferente. Analisava a opress\u00e3o das mulheres trabalhadoras em uma base socialista e da classe trabalhadora. Entenderam e explicaram que a \u00fanica maneira de emancipar as mulheres de suas condi\u00e7\u00f5es de explora\u00e7\u00e3o era reorganizando o seu trabalho e dando a todos os trabalhadores a propriedade e o controle dos meios de produ\u00e7\u00e3o. A \u00fanica maneira de as mulheres trabalhadoras lutarem contra sua explora\u00e7\u00e3o \u00e9 em uma base de classe, dentro do movimento trabalhista, e vinculando o sofrimento das mulheres ao sofrimento de toda a classe trabalhadora.\n\n\n\nUm partido oper\u00e1rio dos EUA, armado com um programa socialista, poderia lutar por uma legisla\u00e7\u00e3o que ajudasse as mulheres trabalhadoras e aliviasse o fardo do \u201csegundo turno n\u00e3o remunerado\u201d. Lutaria por assist\u00eancia m\u00e9dica universal e socializada, assist\u00eancia infantil, servi\u00e7os de lavanderia, restaurantes comunit\u00e1rios baratos e nutritivos, aplica\u00e7\u00e3o de leis antidiscriminat\u00f3rias, pagamento igual para trabalho de igual valor e a legisla\u00e7\u00e3o de verifica\u00e7\u00e3o de cart\u00f5es que permitiria a organiza\u00e7\u00e3o e a ades\u00e3o aos sindicatos de mais mulheres trabalhadoras (e homens). Essas reformas aliviariam a depend\u00eancia das mulheres trabalhadoras de seus maridos tamb\u00e9m explorados, dando-lhes independ\u00eancia financeira e a capacidade de escapar de parcerias abusivas. Permitiriam que homens e mulheres se relacionassem em uma nova base, como trabalhadores, em solidariedade e no melhor interesse da sociedade como um todo.\n\n\n\nComo marxistas, lutamos por quaisquer reformas que ajudem as mulheres trabalhadoras, ao mesmo tempo em que explicamos que a \u00fanica maneira de emancipar totalmente as mulheres \u00e9 abolindo o capitalismo. As conquistas das mulheres trabalhadoras da Comuna de Paris n\u00e3o podem ser negligenciadas ao se discutir quest\u00f5es femininas e s\u00e3o uma ferramenta importante em nosso arsenal.\n\n\n\nTRADU\u00c7\u00c3O DE FABIANO LEITE.\n","image":{"@type":"ImageObject","url":"https:\/\/i0.wp.com\/marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2023\/05\/Dupendant_Barricade-des-femmes.jpg?fit=547%2C379&ssl=1","width":696,"height":379}}</script>
		</article><!-- .post-listing -->
		

		
		

		
		
		
		
				
<div id="comments">


<div class="clear"></div>


</div><!-- #comments -->

	</div><!-- .content -->
<aside id="sidebar">
	<div class="theiaStickySidebar">
		<div class="search-block-large widget">
			<form method="get" action="https://marxismo.org.br/">
				<button class="search-button" type="submit" value="Pesquisa"><i class="fa fa-search"></i></button>
				<input type="text" id="s" name="s" value="Pesquisa" onfocus="if (this.value == 'Pesquisa') {this.value = '';}" onblur="if (this.value == '') {this.value = 'Pesquisa';}"  />
			</form>
		</div><!-- .search-block /-->
<div id="social-8" class="widget social-icons-widget"><div class="widget-top"><h4>Redes Sociais</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div class="social-icons social-colored">
		<a class="ttip-none" title="Facebook" href="https://www.facebook.com/oci.comunista" target="_blank"><i class="fa fa-facebook"></i></a><a class="ttip-none" title="Twitter" href="https://twitter.com/oci_comunista" target="_blank"><i class="fa fa-twitter"></i></a><a class="ttip-none" title="Youtube" href="https://www.youtube.com/user/esquerdamarxista" target="_blank"><i class="fa fa-youtube"></i></a><a class="ttip-none" title="instagram" href="https://www.instagram.com/oci.comunista/" target="_blank"><i class="fa fa-instagram"></i></a><a class="ttip-none" title="spotify" href="https://open.spotify.com/show/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8" target="_blank"><i class="fa fa-spotify"></i></a>
		<a class="ttip-none"  title="TikTok" href="https://www.tiktok.com/@oci.comunista" target="_blank"><i class="fa &lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;"></i></a>	</div>

</div></div><!-- .widget /--><div id="text-html-widget-46" class="widget text-html"><div class="widget-top"><h4>Acesse</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container"><div ><a href="https://www.marxist.com/"  target="_blank"><img class="size-full wp-image-6856 aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/teste-sidebar-3.jpg" alt="" width="390" height="144" /></a>

<a href="http://liberdadeeluta.org/" target="_blank"><img class="wp-image-6852 size-full aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_02.jpg" width="390" height="144" /></a>

<a href="http://www.livrariamarxista.com.br/" target="_blank"><img class="wp-image-6848 size-full aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_03.jpg" width="390" height="144" /></a>

<a href="https://www.marxismo.org.br/mulherespelosocialismo/" target="_blank"><img class="size-full wp-image-6855 aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_04.jpg" alt="" width="390" height="390" /></a>

<a href="https://www.marxismo.org.br/movimento-negro-socialista/" target="_blank"><img class="size-full wp-image-6855 aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_05.jpg" alt="" width="390" height="144" /></a>


				</div><div class="clear"></div></div></div><!-- .widget /--><div id="posts-list-widget-3" class="widget posts-list"><div class="widget-top"><h4>Publicações Recentes		</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">				<ul>
							<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/os-motivos-pelos-quais-um-militante-da-oci-renuncia-ao-seu-posto-na-direcao-do-sindicato-dos-metroviarios-de-sp/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/os-motivos-pelos-quais-um-militante-da-oci-renuncia-ao-seu-posto-na-direcao-do-sindicato-dos-metroviarios-de-sp/">Os motivos pelos quais um militante da OCI renuncia ao seu posto na direção do Sindicato dos Metroviários de SP</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>01/08/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/pedro-moro-pede-demissao-da-cptm-e-mais-uma-vez-a-farsa-da-privatizacao-e-exposta/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/pedro-moro-pede-demissao-da-cptm-e-mais-uma-vez-a-farsa-da-privatizacao-e-exposta/">Pedro Moro pede demissão da CPTM e mais uma vez a farsa da privatização é exposta</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>01/08/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/a-luta-pela-reducao-da-jornada-de-trabalho-sem-reducao-salarial/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/a-luta-pela-reducao-da-jornada-de-trabalho-sem-reducao-salarial/">A luta pela redução da jornada de trabalho sem redução salarial </a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>31/07/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/abaixo-o-regime-assassino-de-hasina-vitoria-para-os-estudantes-de-bangladesh-declaracao-da-icr/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/abaixo-o-regime-assassino-de-hasina-vitoria-para-os-estudantes-de-bangladesh-declaracao-da-icr/">Abaixo o regime assassino de Hasina! Vitória para os estudantes de Bangladesh! – Declaração da ICR</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>30/07/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/nota-urgente-sobre-a-venezuela-como-chegamos-a-este-beco-sem-saida/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/nota-urgente-sobre-a-venezuela-como-chegamos-a-este-beco-sem-saida/">Nota urgente sobre a Venezuela – Como chegamos a este beco sem saída?</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>30/07/2024</span>		</li>
						</ul>
		<div class="clear"></div>
	</div></div><!-- .widget /--><div id="ads250_250-widget-7" class="widget e3lan e3lan250_250-widget"><div class="widget-top"><h4>Assine O Comunismo</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div  class="e3lan-widget-content e3lan250-250">
								<div class="e3lan-cell">
				<a href="https://livrariamarxista.com.br/produto/jornal-o-comunismo/"  target="_blank"  >					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/capa-OC-site.jpg" alt="" />
				</a>			</div>
				</div>
	</div></div><!-- .widget /--><div id="ads250_250-widget-25" class="widget e3lan e3lan250_250-widget"><div class="widget-top"><h4>Manifesto</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div  class="e3lan-widget-content e3lan250-250">
								<div class="e3lan-cell">
				<a href="https://www.marxismo.org.br/manifesto-da-internacional-comunista-revolucionaria/"  target="_blank"  >					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/manifesto-graphic-website.jpg" alt="" />
				</a>			</div>
				</div>
	</div></div><!-- .widget /--><div id="ads250_250-widget-17" class="widget e3lan e3lan250_250-widget"><div class="widget-top"><h4>América Socialista &#8211; Em Defesa do Marxismo</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div  class="e3lan-widget-content e3lan250-250">
								<div class="e3lan-cell">
				<a href="https://livrariamarxista.com.br/produto/america-socialista-24/"  target="_blank"  >					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/Divulgacao-artigos-AS-24.jpg" alt="" />
				</a>			</div>
				</div>
	</div></div><!-- .widget /-->	</div><!-- .theiaStickySidebar /-->
</aside><!-- #sidebar /-->	<div class="clear"></div>
</div><!-- .container /-->

				
<div class="clear"></div>
<div class="footer-bottom">
	<div class="container">
		<div class="alignright">
					</div>
				<div class="social-icons">
		<a class="ttip-none" title="Facebook" href="https://www.facebook.com/oci.comunista" target="_blank"><i class="fa fa-facebook"></i></a><a class="ttip-none" title="Twitter" href="https://twitter.com/oci_comunista" target="_blank"><i class="fa fa-twitter"></i></a><a class="ttip-none" title="Youtube" href="https://www.youtube.com/user/esquerdamarxista" target="_blank"><i class="fa fa-youtube"></i></a><a class="ttip-none" title="instagram" href="https://www.instagram.com/oci.comunista/" target="_blank"><i class="fa fa-instagram"></i></a><a class="ttip-none" title="spotify" href="https://open.spotify.com/show/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8" target="_blank"><i class="fa fa-spotify"></i></a>
		<a class="ttip-none"  title="TikTok" href="https://www.tiktok.com/@oci.comunista" target="_blank"><i class="fa &lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;"></i></a>	</div>

		
		<div class="alignleft">
			© Copyright 2024, Esquerda Marxista		</div>
		<div class="clear"></div>
	</div><!-- .Container -->
</div><!-- .Footer bottom -->

</div><!-- .inner-Wrapper -->
</div><!-- #Wrapper -->
</div><!-- .Wrapper-outer -->
	<div id="topcontrol" class="fa fa-angle-up" title="Role Para Cima"></div>
<div id="fb-root"></div>

<div id="um_upload_single" style="display:none;"></div>

<div id="um_view_photo" style="display:none;">
	<a href="javascript:void(0);" data-action="um_remove_modal" class="um-modal-close" aria-label="Close view photo modal">
		<i class="um-faicon-times"></i>
	</a>

	<div class="um-modal-body photo">
		<div class="um-modal-photo"></div>
	</div>
</div>
<div id="reading-position-indicator"></div>			<script type='text/javascript'>
				const lazyloadRunObserver = () => {
					const lazyloadBackgrounds = document.querySelectorAll( `.e-con.e-parent:not(.e-lazyloaded)` );
					const lazyloadBackgroundObserver = new IntersectionObserver( ( entries ) => {
						entries.forEach( ( entry ) => {
							if ( entry.isIntersecting ) {
								let lazyloadBackground = entry.target;
								if( lazyloadBackground ) {
									lazyloadBackground.classList.add( 'e-lazyloaded' );
								}
								lazyloadBackgroundObserver.unobserve( entry.target );
							}
						});
					}, { rootMargin: '200px 0px 200px 0px' } );
					lazyloadBackgrounds.forEach( ( lazyloadBackground ) => {
						lazyloadBackgroundObserver.observe( lazyloadBackground );
					} );
				};
				const events = [
					'DOMContentLoaded',
					'elementor/lazyload/observe',
				];
				events.forEach( ( event ) => {
					document.addEventListener( event, lazyloadRunObserver );
				} );
			</script>
						<div id="fb-root"></div>
			<script>(function(d, s, id) { var js, fjs = d.getElementsByTagName(s)[0]; if (d.getElementById(id)) return; js = d.createElement(s); js.id = id; js.src = 'https://connect.facebook.net/pt_BR/sdk.js#xfbml=1&amp;appId=249643311490&version=v2.3'; fjs.parentNode.insertBefore(js, fjs); }(document, 'script', 'facebook-jssdk'));</script>
			<script>
			document.body.addEventListener( 'is.post-load', function() {
				if ( 'undefined' !== typeof FB ) {
					FB.XFBML.parse();
				}
			} );
			</script>
						<script>!function(d,s,id){var js,fjs=d.getElementsByTagName(s)[0],p=/^http:/.test(d.location)?'http':'https';if(!d.getElementById(id)){js=d.createElement(s);js.id=id;js.src=p+'://platform.twitter.com/widgets.js';fjs.parentNode.insertBefore(js,fjs);}}(document, 'script', 'twitter-wjs');</script>
			<script type="text/javascript" id="tie-scripts-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var tie = {"mobile_menu_active":"true","mobile_menu_top":"","lightbox_all":"true","lightbox_gallery":"true","woocommerce_lightbox":"","lightbox_skin":"dark","lightbox_thumb":"vertical","lightbox_arrows":"","sticky_sidebar":"1","is_singular":"1","reading_indicator":"true","lang_no_results":"No Results","lang_results_found":"Results Found"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/tie-scripts.js" id="tie-scripts-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/ilightbox.packed.js" id="tie-ilightbox-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/underscore.min.js" id="underscore-js"></script>
<script type="text/javascript" id="wp-util-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var _wpUtilSettings = {"ajax":{"url":"\/wp-admin\/admin-ajax.php"}};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/wp-util.min.js" id="wp-util-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/dist/hooks.min.js" id="wp-hooks-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/dist/i18n.min.js" id="wp-i18n-js"></script>
<script type="text/javascript" id="wp-i18n-js-after">
/* <![CDATA[ */
wp.i18n.setLocaleData( { 'text direction\u0004ltr': [ 'ltr' ] } );
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/tipsy/tipsy.min.js" id="um_tipsy-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/um-confirm/um-confirm.min.js" id="um_confirm-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/picker.min.js" id="um_datetime-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/picker.date.min.js" id="um_datetime_date-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/picker.time.min.js" id="um_datetime_time-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/translations/pt_BR.min.js" id="um_datetime_locale-js"></script>
<script type="text/javascript" id="um_common-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var um_common_variables = {"locale":"pt_BR"};
var um_common_variables = {"locale":"pt_BR"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/common.min.js" id="um_common-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/cropper/cropper.min.js" id="um_crop-js"></script>
<script type="text/javascript" id="um_frontend_common-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var um_frontend_common_variables = [];
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/common-frontend.min.js" id="um_frontend_common-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-modal.min.js" id="um_modal-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/jquery-form/jquery-form.min.js" id="um_jquery_form-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/fileupload/fileupload.js" id="um_fileupload-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-functions.min.js" id="um_functions-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-responsive.min.js" id="um_responsive-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-conditional.min.js" id="um_conditional-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/select2/select2.full.min.js" id="select2-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/select2/i18n/pt.js" id="um_select2_locale-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/raty/um-raty.min.js" id="um_raty-js"></script>
<script type="text/javascript" id="um_scripts-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var um_scripts = {"max_upload_size":"2147483648","nonce":"d013f783e1"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-scripts.min.js" id="um_scripts-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-profile.min.js" id="um_profile-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-account.min.js" id="um_account-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://stats.wp.com/e-202431.js" id="jetpack-stats-js" data-wp-strategy="defer"></script>
<script type="text/javascript" id="jetpack-stats-js-after">
/* <![CDATA[ */
_stq = window._stq || [];
_stq.push([ "view", JSON.parse("{\"v\":\"ext\",\"blog\":\"122437044\",\"post\":\"48589\",\"tz\":\"-3\",\"srv\":\"marxismo.org.br\",\"j\":\"1:13.6\"}") ]);
_stq.push([ "clickTrackerInit", "122437044", "48589" ]);
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" id="sharing-js-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var sharing_js_options = {"lang":"en","counts":"1","is_stats_active":"1"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/p/jetpack/13.6/_inc/build/sharedaddy/sharing.min.js" id="sharing-js-js"></script>
<script type="text/javascript" id="sharing-js-js-after">
/* <![CDATA[ */
var windowOpen;
			( function () {
				function matches( el, sel ) {
					return !! (
						el.matches && el.matches( sel ) ||
						el.msMatchesSelector && el.msMatchesSelector( sel )
					);
				}

				document.body.addEventListener( 'click', function ( event ) {
					if ( ! event.target ) {
						return;
					}

					var el;
					if ( matches( event.target, 'a.share-facebook' ) ) {
						el = event.target;
					} else if ( event.target.parentNode && matches( event.target.parentNode, 'a.share-facebook' ) ) {
						el = event.target.parentNode;
					}

					if ( el ) {
						event.preventDefault();

						// If there's another sharing window open, close it.
						if ( typeof windowOpen !== 'undefined' ) {
							windowOpen.close();
						}
						windowOpen = window.open( el.getAttribute( 'href' ), 'wpcomfacebook', 'menubar=1,resizable=1,width=600,height=400' );
						return false;
					}
				} );
			} )();
var windowOpen;
			( function () {
				function matches( el, sel ) {
					return !! (
						el.matches && el.matches( sel ) ||
						el.msMatchesSelector && el.msMatchesSelector( sel )
					);
				}

				document.body.addEventListener( 'click', function ( event ) {
					if ( ! event.target ) {
						return;
					}

					var el;
					if ( matches( event.target, 'a.share-telegram' ) ) {
						el = event.target;
					} else if ( event.target.parentNode && matches( event.target.parentNode, 'a.share-telegram' ) ) {
						el = event.target.parentNode;
					}

					if ( el ) {
						event.preventDefault();

						// If there's another sharing window open, close it.
						if ( typeof windowOpen !== 'undefined' ) {
							windowOpen.close();
						}
						windowOpen = window.open( el.getAttribute( 'href' ), 'wpcomtelegram', 'menubar=1,resizable=1,width=450,height=450' );
						return false;
					}
				} );
			} )();
/* ]]> */
</script>
		<script type="text/javascript">
			jQuery( window ).on( 'load', function() {
				jQuery('input[name="um_request"]').val('');
			});
		</script>
	</body>

<!-- Mirrored from marxismo.org.br/mulheres-na-comuna-de-paris/ by HTTrack Website Copier/3.x [XR&CO'2014], Thu, 01 Aug 2024 21:49:29 GMT -->
</html>