<!DOCTYPE html>
<html lang="pt-BR" prefix="og: http://ogp.me/ns#">

<!-- Mirrored from marxismo.org.br/olhando-para-nossa-epoca-atraves-da-historia-da-decadencia-da-republica-romana/ by HTTrack Website Copier/3.x [XR&CO'2014], Thu, 01 Aug 2024 21:50:43 GMT -->
<!-- Added by HTTrack --><meta http-equiv="content-type" content="text/html;charset=UTF-8" /><!-- /Added by HTTrack -->
<head>
<meta charset="UTF-8" />
<link rel="profile" href="https://gmpg.org/xfn/11" />
<link rel="pingback" href="https://marxismo.org.br/xmlrpc.php" />
<title>Olhando para nossa época através da história da decadência da República Romana &#8211; Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)</title>
<meta name='robots' content='max-image-preview:large' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://secure.gravatar.com/' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://stats.wp.com/' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://i0.wp.com/' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://c0.wp.com/' />
<link rel="alternate" type="application/rss+xml" title="Feed para Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista) &raquo;" href="https://marxismo.org.br/feed/" />
<link rel="alternate" type="application/rss+xml" title="Feed de comentários para Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista) &raquo;" href="https://marxismo.org.br/comments/feed/" />
<script type="text/javascript">
/* <![CDATA[ */
window._wpemojiSettings = {"baseUrl":"https:\/\/s.w.org\/images\/core\/emoji\/15.0.3\/72x72\/","ext":".png","svgUrl":"https:\/\/s.w.org\/images\/core\/emoji\/15.0.3\/svg\/","svgExt":".svg","source":{"concatemoji":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-includes\/js\/wp-emoji-release.min.js"}};
/*! This file is auto-generated */
!function(i,n){var o,s,e;function c(e){try{var t={supportTests:e,timestamp:(new Date).valueOf()};sessionStorage.setItem(o,JSON.stringify(t))}catch(e){}}function p(e,t,n){e.clearRect(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height),e.fillText(t,0,0);var t=new Uint32Array(e.getImageData(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height).data),r=(e.clearRect(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height),e.fillText(n,0,0),new Uint32Array(e.getImageData(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height).data));return t.every(function(e,t){return e===r[t]})}function u(e,t,n){switch(t){case"flag":return n(e,"\ud83c\udff3\ufe0f\u200d\u26a7\ufe0f","\ud83c\udff3\ufe0f\u200b\u26a7\ufe0f")?!1:!n(e,"\ud83c\uddfa\ud83c\uddf3","\ud83c\uddfa\u200b\ud83c\uddf3")&&!n(e,"\ud83c\udff4\udb40\udc67\udb40\udc62\udb40\udc65\udb40\udc6e\udb40\udc67\udb40\udc7f","\ud83c\udff4\u200b\udb40\udc67\u200b\udb40\udc62\u200b\udb40\udc65\u200b\udb40\udc6e\u200b\udb40\udc67\u200b\udb40\udc7f");case"emoji":return!n(e,"\ud83d\udc26\u200d\u2b1b","\ud83d\udc26\u200b\u2b1b")}return!1}function f(e,t,n){var r="undefined"!=typeof WorkerGlobalScope&&self instanceof WorkerGlobalScope?new OffscreenCanvas(300,150):i.createElement("canvas"),a=r.getContext("2d",{willReadFrequently:!0}),o=(a.textBaseline="top",a.font="600 32px Arial",{});return e.forEach(function(e){o[e]=t(a,e,n)}),o}function t(e){var t=i.createElement("script");t.src=e,t.defer=!0,i.head.appendChild(t)}"undefined"!=typeof Promise&&(o="wpEmojiSettingsSupports",s=["flag","emoji"],n.supports={everything:!0,everythingExceptFlag:!0},e=new Promise(function(e){i.addEventListener("DOMContentLoaded",e,{once:!0})}),new Promise(function(t){var n=function(){try{var e=JSON.parse(sessionStorage.getItem(o));if("object"==typeof e&&"number"==typeof e.timestamp&&(new Date).valueOf()<e.timestamp+604800&&"object"==typeof e.supportTests)return e.supportTests}catch(e){}return null}();if(!n){if("undefined"!=typeof Worker&&"undefined"!=typeof OffscreenCanvas&&"undefined"!=typeof URL&&URL.createObjectURL&&"undefined"!=typeof Blob)try{var e="postMessage("+f.toString()+"("+[JSON.stringify(s),u.toString(),p.toString()].join(",")+"));",r=new Blob([e],{type:"text/javascript"}),a=new Worker(URL.createObjectURL(r),{name:"wpTestEmojiSupports"});return void(a.onmessage=function(e){c(n=e.data),a.terminate(),t(n)})}catch(e){}c(n=f(s,u,p))}t(n)}).then(function(e){for(var t in e)n.supports[t]=e[t],n.supports.everything=n.supports.everything&&n.supports[t],"flag"!==t&&(n.supports.everythingExceptFlag=n.supports.everythingExceptFlag&&n.supports[t]);n.supports.everythingExceptFlag=n.supports.everythingExceptFlag&&!n.supports.flag,n.DOMReady=!1,n.readyCallback=function(){n.DOMReady=!0}}).then(function(){return e}).then(function(){var e;n.supports.everything||(n.readyCallback(),(e=n.source||{}).concatemoji?t(e.concatemoji):e.wpemoji&&e.twemoji&&(t(e.twemoji),t(e.wpemoji)))}))}((window,document),window._wpemojiSettings);
/* ]]> */
</script>
<style id='wp-emoji-styles-inline-css' type='text/css'>

	img.wp-smiley, img.emoji {
		display: inline !important;
		border: none !important;
		box-shadow: none !important;
		height: 1em !important;
		width: 1em !important;
		margin: 0 0.07em !important;
		vertical-align: -0.1em !important;
		background: none !important;
		padding: 0 !important;
	}
</style>
<link rel='stylesheet' id='wp-block-library-css' href='https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/css/dist/block-library/style.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='mediaelement-css' href='https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/mediaelement/mediaelementplayer-legacy.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='wp-mediaelement-css' href='https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/mediaelement/wp-mediaelement.min.css' type='text/css' media='all' />
<style id='jetpack-sharing-buttons-style-inline-css' type='text/css'>
.jetpack-sharing-buttons__services-list{display:flex;flex-direction:row;flex-wrap:wrap;gap:0;list-style-type:none;margin:5px;padding:0}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-small-icon-size{font-size:12px}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-normal-icon-size{font-size:16px}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-large-icon-size{font-size:24px}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-huge-icon-size{font-size:36px}@media print{.jetpack-sharing-buttons__services-list{display:none!important}}.editor-styles-wrapper .wp-block-jetpack-sharing-buttons{gap:0;padding-inline-start:0}ul.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-background{padding:1.25em 2.375em}
</style>
<style id='pdfemb-pdf-embedder-viewer-style-inline-css' type='text/css'>
.wp-block-pdfemb-pdf-embedder-viewer{max-width:none}

</style>
<style id='classic-theme-styles-inline-css' type='text/css'>
/*! This file is auto-generated */
.wp-block-button__link{color:#fff;background-color:#32373c;border-radius:9999px;box-shadow:none;text-decoration:none;padding:calc(.667em + 2px) calc(1.333em + 2px);font-size:1.125em}.wp-block-file__button{background:#32373c;color:#fff;text-decoration:none}
</style>
<style id='global-styles-inline-css' type='text/css'>
:root{--wp--preset--aspect-ratio--square: 1;--wp--preset--aspect-ratio--4-3: 4/3;--wp--preset--aspect-ratio--3-4: 3/4;--wp--preset--aspect-ratio--3-2: 3/2;--wp--preset--aspect-ratio--2-3: 2/3;--wp--preset--aspect-ratio--16-9: 16/9;--wp--preset--aspect-ratio--9-16: 9/16;--wp--preset--color--black: #000000;--wp--preset--color--cyan-bluish-gray: #abb8c3;--wp--preset--color--white: #ffffff;--wp--preset--color--pale-pink: #f78da7;--wp--preset--color--vivid-red: #cf2e2e;--wp--preset--color--luminous-vivid-orange: #ff6900;--wp--preset--color--luminous-vivid-amber: #fcb900;--wp--preset--color--light-green-cyan: #7bdcb5;--wp--preset--color--vivid-green-cyan: #00d084;--wp--preset--color--pale-cyan-blue: #8ed1fc;--wp--preset--color--vivid-cyan-blue: #0693e3;--wp--preset--color--vivid-purple: #9b51e0;--wp--preset--gradient--vivid-cyan-blue-to-vivid-purple: linear-gradient(135deg,rgba(6,147,227,1) 0%,rgb(155,81,224) 100%);--wp--preset--gradient--light-green-cyan-to-vivid-green-cyan: linear-gradient(135deg,rgb(122,220,180) 0%,rgb(0,208,130) 100%);--wp--preset--gradient--luminous-vivid-amber-to-luminous-vivid-orange: linear-gradient(135deg,rgba(252,185,0,1) 0%,rgba(255,105,0,1) 100%);--wp--preset--gradient--luminous-vivid-orange-to-vivid-red: linear-gradient(135deg,rgba(255,105,0,1) 0%,rgb(207,46,46) 100%);--wp--preset--gradient--very-light-gray-to-cyan-bluish-gray: linear-gradient(135deg,rgb(238,238,238) 0%,rgb(169,184,195) 100%);--wp--preset--gradient--cool-to-warm-spectrum: linear-gradient(135deg,rgb(74,234,220) 0%,rgb(151,120,209) 20%,rgb(207,42,186) 40%,rgb(238,44,130) 60%,rgb(251,105,98) 80%,rgb(254,248,76) 100%);--wp--preset--gradient--blush-light-purple: linear-gradient(135deg,rgb(255,206,236) 0%,rgb(152,150,240) 100%);--wp--preset--gradient--blush-bordeaux: linear-gradient(135deg,rgb(254,205,165) 0%,rgb(254,45,45) 50%,rgb(107,0,62) 100%);--wp--preset--gradient--luminous-dusk: linear-gradient(135deg,rgb(255,203,112) 0%,rgb(199,81,192) 50%,rgb(65,88,208) 100%);--wp--preset--gradient--pale-ocean: linear-gradient(135deg,rgb(255,245,203) 0%,rgb(182,227,212) 50%,rgb(51,167,181) 100%);--wp--preset--gradient--electric-grass: linear-gradient(135deg,rgb(202,248,128) 0%,rgb(113,206,126) 100%);--wp--preset--gradient--midnight: linear-gradient(135deg,rgb(2,3,129) 0%,rgb(40,116,252) 100%);--wp--preset--font-size--small: 13px;--wp--preset--font-size--medium: 20px;--wp--preset--font-size--large: 36px;--wp--preset--font-size--x-large: 42px;--wp--preset--spacing--20: 0.44rem;--wp--preset--spacing--30: 0.67rem;--wp--preset--spacing--40: 1rem;--wp--preset--spacing--50: 1.5rem;--wp--preset--spacing--60: 2.25rem;--wp--preset--spacing--70: 3.38rem;--wp--preset--spacing--80: 5.06rem;--wp--preset--shadow--natural: 6px 6px 9px rgba(0, 0, 0, 0.2);--wp--preset--shadow--deep: 12px 12px 50px rgba(0, 0, 0, 0.4);--wp--preset--shadow--sharp: 6px 6px 0px rgba(0, 0, 0, 0.2);--wp--preset--shadow--outlined: 6px 6px 0px -3px rgba(255, 255, 255, 1), 6px 6px rgba(0, 0, 0, 1);--wp--preset--shadow--crisp: 6px 6px 0px rgba(0, 0, 0, 1);}:where(.is-layout-flex){gap: 0.5em;}:where(.is-layout-grid){gap: 0.5em;}body .is-layout-flex{display: flex;}.is-layout-flex{flex-wrap: wrap;align-items: center;}.is-layout-flex > :is(*, div){margin: 0;}body .is-layout-grid{display: grid;}.is-layout-grid > :is(*, div){margin: 0;}:where(.wp-block-columns.is-layout-flex){gap: 2em;}:where(.wp-block-columns.is-layout-grid){gap: 2em;}:where(.wp-block-post-template.is-layout-flex){gap: 1.25em;}:where(.wp-block-post-template.is-layout-grid){gap: 1.25em;}.has-black-color{color: var(--wp--preset--color--black) !important;}.has-cyan-bluish-gray-color{color: var(--wp--preset--color--cyan-bluish-gray) !important;}.has-white-color{color: var(--wp--preset--color--white) !important;}.has-pale-pink-color{color: var(--wp--preset--color--pale-pink) !important;}.has-vivid-red-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-red) !important;}.has-luminous-vivid-orange-color{color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-amber-color{color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-amber) !important;}.has-light-green-cyan-color{color: var(--wp--preset--color--light-green-cyan) !important;}.has-vivid-green-cyan-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-green-cyan) !important;}.has-pale-cyan-blue-color{color: var(--wp--preset--color--pale-cyan-blue) !important;}.has-vivid-cyan-blue-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-cyan-blue) !important;}.has-vivid-purple-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-purple) !important;}.has-black-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--black) !important;}.has-cyan-bluish-gray-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--cyan-bluish-gray) !important;}.has-white-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--white) !important;}.has-pale-pink-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--pale-pink) !important;}.has-vivid-red-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-red) !important;}.has-luminous-vivid-orange-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-amber-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-amber) !important;}.has-light-green-cyan-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--light-green-cyan) !important;}.has-vivid-green-cyan-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-green-cyan) !important;}.has-pale-cyan-blue-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--pale-cyan-blue) !important;}.has-vivid-cyan-blue-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-cyan-blue) !important;}.has-vivid-purple-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-purple) !important;}.has-black-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--black) !important;}.has-cyan-bluish-gray-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--cyan-bluish-gray) !important;}.has-white-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--white) !important;}.has-pale-pink-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--pale-pink) !important;}.has-vivid-red-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-red) !important;}.has-luminous-vivid-orange-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-amber-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-amber) !important;}.has-light-green-cyan-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--light-green-cyan) !important;}.has-vivid-green-cyan-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-green-cyan) !important;}.has-pale-cyan-blue-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--pale-cyan-blue) !important;}.has-vivid-cyan-blue-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-cyan-blue) !important;}.has-vivid-purple-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-purple) !important;}.has-vivid-cyan-blue-to-vivid-purple-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--vivid-cyan-blue-to-vivid-purple) !important;}.has-light-green-cyan-to-vivid-green-cyan-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--light-green-cyan-to-vivid-green-cyan) !important;}.has-luminous-vivid-amber-to-luminous-vivid-orange-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--luminous-vivid-amber-to-luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-orange-to-vivid-red-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--luminous-vivid-orange-to-vivid-red) !important;}.has-very-light-gray-to-cyan-bluish-gray-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--very-light-gray-to-cyan-bluish-gray) !important;}.has-cool-to-warm-spectrum-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--cool-to-warm-spectrum) !important;}.has-blush-light-purple-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--blush-light-purple) !important;}.has-blush-bordeaux-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--blush-bordeaux) !important;}.has-luminous-dusk-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--luminous-dusk) !important;}.has-pale-ocean-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--pale-ocean) !important;}.has-electric-grass-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--electric-grass) !important;}.has-midnight-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--midnight) !important;}.has-small-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--small) !important;}.has-medium-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--medium) !important;}.has-large-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--large) !important;}.has-x-large-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--x-large) !important;}
:where(.wp-block-post-template.is-layout-flex){gap: 1.25em;}:where(.wp-block-post-template.is-layout-grid){gap: 1.25em;}
:where(.wp-block-columns.is-layout-flex){gap: 2em;}:where(.wp-block-columns.is-layout-grid){gap: 2em;}
:root :where(.wp-block-pullquote){font-size: 1.5em;line-height: 1.6;}
</style>
<link rel='stylesheet' id='searchandfilter-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/search-filter/style.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='tie-style-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/style.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='tie-ilightbox-skin-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ilightbox/dark-skin/skin.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_modal-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-modal.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_ui-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/jquery-ui/jquery-ui.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_tipsy-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/tipsy/tipsy.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_raty-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/raty/um-raty.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='select2-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/select2/select2.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fileupload-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-fileupload.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_confirm-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/um-confirm/um-confirm.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_datetime-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/default.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_datetime_date-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/default.date.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_datetime_time-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/default.time.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fonticons_ii-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/legacy/fonticons/fonticons-ii.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fonticons_fa-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/legacy/fonticons/fonticons-fa.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fontawesome-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-fontawesome.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_common-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/common.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_responsive-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-responsive.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_styles-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-styles.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_crop-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/cropper/cropper.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_profile-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-profile.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_account-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-account.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_misc-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-misc.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_default_css-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-old-default.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_old_css-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/uploads/ultimatemember/um_old_settings.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='social-logos-css' href='https://c0.wp.com/p/jetpack/13.6/_inc/social-logos/social-logos.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='jetpack_css-css' href='https://c0.wp.com/p/jetpack/13.6/css/jetpack.css' type='text/css' media='all' />
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/jquery/jquery.min.js" id="jquery-core-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/jquery/jquery-migrate.min.js" id="jquery-migrate-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-gdpr.min.js" id="um-gdpr-js"></script>
<link rel="https://api.w.org/" href="https://marxismo.org.br/wp-json/" /><link rel="alternate" title="JSON" type="application/json" href="https://marxismo.org.br/wp-json/wp/v2/posts/42013" /><link rel="canonical" href="https://marxismo.org.br/olhando-para-nossa-epoca-atraves-da-historia-da-decadencia-da-republica-romana/" />
<link rel="alternate" title="oEmbed (JSON)" type="application/json+oembed" href="https://marxismo.org.br/wp-json/oembed/1.0/embed?url=https%3A%2F%2Fmarxismo.org.br%2Folhando-para-nossa-epoca-atraves-da-historia-da-decadencia-da-republica-romana%2F" />
<link rel="alternate" title="oEmbed (XML)" type="text/xml+oembed" href="https://marxismo.org.br/wp-json/oembed/1.0/embed?url=https%3A%2F%2Fmarxismo.org.br%2Folhando-para-nossa-epoca-atraves-da-historia-da-decadencia-da-republica-romana%2F&amp;format=xml" />
		<style type="text/css">
			.um_request_name {
				display: none !important;
			}
		</style>
		<style>img#wpstats{display:none}</style>
		<link rel="shortcut icon" href="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/09/favicon4.png" title="Favicon" />
<!--[if IE]>
<script type="text/javascript">jQuery(document).ready(function (){ jQuery(".menu-item").has("ul").children("a").attr("aria-haspopup", "true");});</script>
<![endif]-->
<!--[if lt IE 9]>
<script src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/html5.js"></script>
<script src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/selectivizr-min.js"></script>
<![endif]-->
<!--[if IE 9]>
<link rel="stylesheet" type="text/css" media="all" href="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ie9.css" />
<![endif]-->
<!--[if IE 8]>
<link rel="stylesheet" type="text/css" media="all" href="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ie8.css" />
<![endif]-->
<!--[if IE 7]>
<link rel="stylesheet" type="text/css" media="all" href="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ie7.css" />
<![endif]-->


<meta name="viewport" content="width=device-width, initial-scale=1.0" />



<style type="text/css" media="screen">

body{
	font-size : 14px;
	font-weight: normal;
	font-style: normal;
}

::-webkit-scrollbar {
	width: 8px;
	height:8px;
}

#main-nav,
.cat-box-content,
#sidebar .widget-container,
.post-listing,
#commentform {
	border-bottom-color: #e8000c;
}

.search-block .search-button,
#topcontrol,
#main-nav ul li.current-menu-item a,
#main-nav ul li.current-menu-item a:hover,
#main-nav ul li.current_page_parent a,
#main-nav ul li.current_page_parent a:hover,
#main-nav ul li.current-menu-parent a,
#main-nav ul li.current-menu-parent a:hover,
#main-nav ul li.current-page-ancestor a,
#main-nav ul li.current-page-ancestor a:hover,
.pagination span.current,
.share-post span.share-text,
.flex-control-paging li a.flex-active,
.ei-slider-thumbs li.ei-slider-element,
.review-percentage .review-item span span,
.review-final-score,
.button,
a.button,
a.more-link,
#main-content input[type="submit"],
.form-submit #submit,
#login-form .login-button,
.widget-feedburner .feedburner-subscribe,
input[type="submit"],
#buddypress button,
#buddypress a.button,
#buddypress input[type=submit],
#buddypress input[type=reset],
#buddypress ul.button-nav li a,
#buddypress div.generic-button a,
#buddypress .comment-reply-link,
#buddypress div.item-list-tabs ul li a span,
#buddypress div.item-list-tabs ul li.selected a,
#buddypress div.item-list-tabs ul li.current a,
#buddypress #members-directory-form div.item-list-tabs ul li.selected span,
#members-list-options a.selected,
#groups-list-options a.selected,
body.dark-skin #buddypress div.item-list-tabs ul li a span,
body.dark-skin #buddypress div.item-list-tabs ul li.selected a,
body.dark-skin #buddypress div.item-list-tabs ul li.current a,
body.dark-skin #members-list-options a.selected,
body.dark-skin #groups-list-options a.selected,
.search-block-large .search-button,
#featured-posts .flex-next:hover,
#featured-posts .flex-prev:hover,
a.tie-cart span.shooping-count,
.woocommerce span.onsale,
.woocommerce-page span.onsale ,
.woocommerce .widget_price_filter .ui-slider .ui-slider-handle,
.woocommerce-page .widget_price_filter .ui-slider .ui-slider-handle,
#check-also-close,
a.post-slideshow-next,
a.post-slideshow-prev,
.widget_price_filter .ui-slider .ui-slider-handle,
.quantity .minus:hover,
.quantity .plus:hover,
.mejs-container .mejs-controls .mejs-time-rail .mejs-time-current,
#reading-position-indicator  {
	background-color:#e8000c;
}

::-webkit-scrollbar-thumb{
	background-color:#e8000c !important;
}

#theme-footer,
#theme-header,
.top-nav ul li.current-menu-item:before,
#main-nav .menu-sub-content ,
#main-nav ul ul,
#check-also-box {
	border-top-color: #e8000c;
}

.search-block:after {
	border-right-color:#e8000c;
}

body.rtl .search-block:after {
	border-left-color:#e8000c;
}

#main-nav ul > li.menu-item-has-children:hover > a:after,
#main-nav ul > li.mega-menu:hover > a:after {
	border-color:transparent transparent #e8000c;
}

.widget.timeline-posts li a:hover,
.widget.timeline-posts li a:hover span.tie-date {
	color: #e8000c;
}

.widget.timeline-posts li a:hover span.tie-date:before {
	background: #e8000c;
	border-color: #e8000c;
}

#order_review,
#order_review_heading {
	border-color: #e8000c;
}


body {
	background-image : url(https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/images/patterns/body-bg1.png);
	background-position: top center;
}

body.single .post .entry a, body.page .post .entry a {
	color: #d40000;
}
		
body.single .post .entry a:hover, body.page .post .entry a:hover {
	color: #ff0000;
}
		
.social-icons.social-colored .&lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;:before {
	background: #00b3ff ;
}

.breaking-news span.breaking-news-title {background: #c70000;}

.tie-cat-3237 a.more-link {background-color:#ff0303;}
.tie-cat-3237 .cat-box-content {border-bottom-color:#ff0303; }
			
.tie-cat-6232 a.more-link {background-color:#850000;}
.tie-cat-6232 .cat-box-content {border-bottom-color:#850000; }
			
.tie-cat-8027 a.more-link {background-color:#8c0000;}
.tie-cat-8027 .cat-box-content {border-bottom-color:#8c0000; }
			
header#theme-header #main-nav ul li.menu-item-home a , header#theme-header #main-nav ul li.menu-item-home.current-menu-item a{
    background-image: none !important;
    text-indent: 0;
    width:auto;}</style>

<meta name="generator" content="Elementor 3.23.3; features: additional_custom_breakpoints, e_lazyload; settings: css_print_method-external, google_font-enabled, font_display-auto">
			<style>
				.e-con.e-parent:nth-of-type(n+4):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload),
				.e-con.e-parent:nth-of-type(n+4):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload) * {
					background-image: none !important;
				}
				@media screen and (max-height: 1024px) {
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+3):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload),
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+3):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload) * {
						background-image: none !important;
					}
				}
				@media screen and (max-height: 640px) {
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+2):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload),
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+2):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload) * {
						background-image: none !important;
					}
				}
			</style>
			
<!-- Jetpack Open Graph Tags -->
<meta property="og:type" content="article" />
<meta property="og:title" content="Olhando para nossa época através da história da decadência da República Romana" />
<meta property="og:url" content="https://marxismo.org.br/olhando-para-nossa-epoca-atraves-da-historia-da-decadencia-da-republica-romana/" />
<meta property="og:description" content="Os elementos mais comuns de serem atribuídos a uma época de decadência sistêmica são a escassez material e a miséria humana. Mas não devemos nos contentar com essa imagem parcial. Tanto a história …" />
<meta property="article:published_time" content="2021-11-30T18:01:35+00:00" />
<meta property="article:modified_time" content="2021-12-03T15:40:11+00:00" />
<meta property="og:site_name" content="Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)" />
<meta property="og:image" content="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2021/11/a735e33af60cc2f5096c9af05813d3b51.jpg?fit=618%2C385&#038;ssl=1" />
<meta property="og:image:width" content="618" />
<meta property="og:image:height" content="385" />
<meta property="og:image:alt" content="" />
<meta property="og:locale" content="pt_BR" />
<meta name="twitter:site" content="@EM_CMI" />
<meta name="twitter:text:title" content="Olhando para nossa época através da história da decadência da República Romana" />
<meta name="twitter:image" content="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2021/11/a735e33af60cc2f5096c9af05813d3b51.jpg?fit=618%2C385&#038;ssl=1&#038;w=640" />
<meta name="twitter:card" content="summary_large_image" />

<!-- End Jetpack Open Graph Tags -->
		<style type="text/css" id="wp-custom-css">
			h2 {
  font-size: 2px;
}		</style>
		</head>
<body data-rsssl=1 id="top" class="post-template-default single single-post postid-42013 single-format-standard wp-custom-logo lazy-enabled elementor-default elementor-kit-27993">

<div class="wrapper-outer">

	<div class="background-cover"></div>

	<aside id="slide-out">

			<div class="search-mobile">
			<form method="get" id="searchform-mobile" action="https://marxismo.org.br/">
				<button class="search-button" type="submit" value="Pesquisa"><i class="fa fa-search"></i></button>
				<input type="text" id="s-mobile" name="s" title="Pesquisa" value="Pesquisa" onfocus="if (this.value == 'Pesquisa') {this.value = '';}" onblur="if (this.value == '') {this.value = 'Pesquisa';}"  />
			</form>
		</div><!-- .search-mobile /-->
	
			<div class="social-icons">
		<a class="ttip-none" title="Facebook" href="https://www.facebook.com/oci.comunista" target="_blank"><i class="fa fa-facebook"></i></a><a class="ttip-none" title="Twitter" href="https://twitter.com/oci_comunista" target="_blank"><i class="fa fa-twitter"></i></a><a class="ttip-none" title="Youtube" href="https://www.youtube.com/user/esquerdamarxista" target="_blank"><i class="fa fa-youtube"></i></a><a class="ttip-none" title="instagram" href="https://www.instagram.com/oci.comunista/" target="_blank"><i class="fa fa-instagram"></i></a><a class="ttip-none" title="spotify" href="https://open.spotify.com/show/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8" target="_blank"><i class="fa fa-spotify"></i></a>
		<a class="ttip-none"  title="TikTok" href="https://www.tiktok.com/@oci.comunista" target="_blank"><i class="fa &lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;"></i></a>	</div>

	
		<div id="mobile-menu"  class="mobile-hide-icons"></div>
	</aside><!-- #slide-out /-->

		<div id="wrapper" class="wide-layout">
		<div class="inner-wrapper">

		<header id="theme-header" class="theme-header center-logo">
			
		<div class="header-content">

					<a id="slide-out-open" class="slide-out-open" href="#"><span></span></a>
		
			<div class="logo">
			<h2>								<a title="Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)" href="https://marxismo.org.br/">
					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/Logo-OCI-ICR-500px.png" alt="Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)"  /><strong>Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista) Corrente Marxista Internacional</strong>
				</a>
			</h2>			</div><!-- .logo /-->
			<div class="e3lan e3lan-top">
			<a href="https://www.marxismo.org.br/a-esquerda-marxista-agora-e-a-organizacao-comunista-internacionalista/" title="A Esquerda Marxista agora é a Organização Comunista Internacionalista" target="_blank">
				<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/11/a-em-e-a-oci-700px-2.png" alt="A Esquerda Marxista agora é a Organização Comunista Internacionalista" />
			</a>
				</div>			<div class="clear"></div>

		</div>
													<nav id="main-nav">
				<div class="container">

				
					<div class="main-menu"><ul id="menu-principal" class="menu"><li id="menu-item-38462" class="menu-item menu-item-type-post_type menu-item-object-page menu-item-home menu-item-38462"><a href="https://marxismo.org.br/">Início</a></li>
<li id="menu-item-38463" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38463"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/">Artigos</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-38466" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38466"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/brasil/">Brasil</a></li>
	<li id="menu-item-38475" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38475"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/mundo/">Mundo</a></li>
	<li id="menu-item-38511" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38511"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/">Luta de Classes</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-38472" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38472"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/juventude/">Juventude</a></li>
		<li id="menu-item-38473" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38473"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/movimento-negro/">Movimento Negro</a></li>
		<li id="menu-item-43345" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-43345"><a href="https://marxismo.org.br/mulherespelosocialismo/">Mulheres</a></li>
		<li id="menu-item-52532" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-52532"><a href="https://marxismo.org.br/identitarismo/">Identitarismo</a></li>
		<li id="menu-item-38491" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38491"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/sindical/">Sindical</a></li>
		<li id="menu-item-38470" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38470"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/economia/">Economia</a></li>
		<li id="menu-item-38471" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38471"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/educacao/">Educação</a></li>
		<li id="menu-item-38468" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38468"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/arte-cultura/">Arte &amp; Cultura</a></li>
		<li id="menu-item-38469" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38469"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/ciencia-tecnologia/">Ciência &amp; Tecnologia</a></li>
	</ul>
</li>
	<li id="menu-item-49742" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-49742"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/imprensa-comunista/">Imprensa Comunista</a></li>
	<li id="menu-item-38481" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38481"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/">Especiais</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-51378" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-51378"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/ditadura-nunca-mais-60-anos-do-golpe-militar/">Ditadura Nunca Mais: 60 anos do golpe militar</a></li>
		<li id="menu-item-43365" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-43365"><a href="https://marxismo.org.br/coletanea-roque-ferreira/">Coletânea Roque Ferreira</a></li>
		<li id="menu-item-38484" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38484"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/covid-19/">Covid-19</a></li>
		<li id="menu-item-38485" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38485"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/psol/">Nossa luta no PSOL</a></li>
	</ul>
</li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38487" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category current-post-ancestor menu-item-has-children menu-item-38487"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/">Teoria</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-38497" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38497"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/dialetica-e-materialismo/">Dialética e Materialismo</a></li>
	<li id="menu-item-38504" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category current-post-ancestor current-menu-parent current-post-parent menu-item-has-children menu-item-38504"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/">História</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-47924" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-47924"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/a-comuna-de-paris/">A Comuna de Paris</a></li>
		<li id="menu-item-38492" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38492"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/a-revolucao-russa/">A Revolução Russa</a></li>
		<li id="menu-item-38493" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38493"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/as-internacionais/">As Internacionais</a></li>
		<li id="menu-item-38494" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38494"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/brasil-historia/">História do Brasil</a></li>
		<li id="menu-item-38495" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38495"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/historia-geral/">História Geral</a></li>
		<li id="menu-item-38496" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38496"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/movimento-operario/">Movimento Operário</a></li>
		<li id="menu-item-38490" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38490"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/revolucoes-seculo-20/">Revoluções do Século 20</a></li>
	</ul>
</li>
	<li id="menu-item-38505" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38505"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/livros-teoria/">Livros</a></li>
	<li id="menu-item-38500" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38500"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/mulheres-teoria/">Mulheres</a></li>
	<li id="menu-item-38502" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38502"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/racismo-racialismo/">Racismo &amp; Racialismo</a></li>
	<li id="menu-item-38488" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38488"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/teoria-economica/">Teoria Econômica</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-43217" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-43217"><a href="https://marxismo.org.br/nossas-lutas/">Nossas Lutas</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-43218" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-43218"><a href="https://marxismo.org.br/nossas-lutas/">Relatos</a></li>
	<li id="menu-item-39354" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-39354"><a href="https://marxismo.org.br/campanhas/">Campanhas</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-47923" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-47923"><a href="https://www.marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/juventude/revoga-nem/">Revoga Novo Ensino Médio</a></li>
		<li id="menu-item-46164" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-46164"><a href="https://marxismo.org.br/fabricas-ocupadas-20-anos/">Fábricas Ocupadas 20 Anos</a></li>
	</ul>
</li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38476" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38476 mega-menu mega-recent-featured "><a href="https://marxismo.org.br/documentos/">Documentos</a>
<div class="mega-menu-block menu-sub-content">

<ul class="mega-recent-featured-list sub-list">
	<li id="menu-item-38477" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38477"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/congressos-conferencias/">Congressos &amp; Conferências</a></li>
	<li id="menu-item-38478" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38478"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/editoriais/">Editoriais</a></li>
	<li id="menu-item-38480" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38480"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/resolucoes-declaracoes/">Resoluções &amp; Declarações</a></li>
	<li id="menu-item-38479" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38479"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/fabricas-ocupadas/">Fábricas Ocupadas</a></li>
	<li id="menu-item-51975" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-51975"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/internacional-comunista-revolucionaria/">Internacional Comunista Revolucionária</a></li>
</ul>

<div class="mega-menu-content">
<div class="mega-recent-post"><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/saudacao-de-ivan-pinheiro-a-conferencia-de-fundacao-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária"><img fetchpriority="high" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/ivan-pinheiro-1.png?resize=660%2C330&amp;ssl=1" width="660" height="330" alt="Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/saudacao-de-ivan-pinheiro-a-conferencia-de-fundacao-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária">Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária</a></h3>
						<span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>20/06/2024</span>
						</div> <!-- mega-recent-post --><div class="mega-check-also"><ul><li><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/a-internacional-comunista-revolucionaria-chegou/" title="A Internacional Comunista Revolucionária chegou!"><img src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/RCI_founding2_Image_own_work-scaled.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" width="110" height="75" alt="A Internacional Comunista Revolucionária chegou!" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/a-internacional-comunista-revolucionaria-chegou/" title="A Internacional Comunista Revolucionária chegou!">A Internacional Comunista Revolucionária chegou!</a></h3><span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>17/06/2024</span></li><li><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/manifesto-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária"><img src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/manifesto-graphic-website.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" width="110" height="75" alt="Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/manifesto-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária">Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária</a></h3><span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>15/06/2024</span></li><li><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/como-os-militantes-da-cmi-intervem-no-movimento-de-solidariedade-com-a-palestina/" title="Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina"><img loading="lazy" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/05/comrades_Image_Revolutionary_Communists_of_America.jpeg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" width="110" height="75" alt="Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/como-os-militantes-da-cmi-intervem-no-movimento-de-solidariedade-com-a-palestina/" title="Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina">Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina</a></h3><span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>16/05/2024</span></li></ul></div> <!-- mega-check-also -->
</div><!-- .mega-menu-content --> 
</div><!-- .mega-menu-block --> 
</li>
<li id="menu-item-38520" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38520"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/">Multimídia</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-38518" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38518"><a href="https://marxismo.org.br/podcast/">Podcast</a></li>
	<li id="menu-item-38522" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38522"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/videos/lives/">Lives</a></li>
	<li id="menu-item-38519" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38519"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/videos/">Vídeos</a></li>
	<li id="menu-item-38521" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38521"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/musicas/">Músicas</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38506" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38506"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/">Publicações</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-52884" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-52884"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/o-comunismo/">O Comunismo</a></li>
	<li id="menu-item-38510" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38510"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/revista-america-socialista/">Revista América Socialista</a></li>
	<li id="menu-item-39695" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-39695"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/tempo-de-revolucao/">Jornal Tempo de Revolução</a></li>
	<li id="menu-item-38507" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38507"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/edicoes-jornal-foice-martelo/">Jornal Foice&#038;Martelo</a></li>
	<li id="menu-item-38508" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38508"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/jornal-luta-de-classes/">Jornal Luta de Classes</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38517" class="menu-item menu-item-type-post_type menu-item-object-page menu-item-has-children menu-item-38517"><a href="https://marxismo.org.br/quem-somos/">Quem somos</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-42788" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-42788"><a href="https://www.marxismo.org.br/quem-somos/">Quem Somos</a></li>
	<li id="menu-item-39425" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-39425"><a href="https://docs.google.com/forms/d/e/1FAIpQLSeUbKf3DydCahiReJvGN3jUKs7H1aRPaoI0kYxNPbixTVNX4Q/viewform">Organize-se na OCI</a></li>
	<li id="menu-item-51749" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51749"><a href="https://www.marxist.com/">Corrente Marxista Internacional</a></li>
	<li id="menu-item-51750" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51750"><a href="http://liberdadeeluta.org/">Juventude Comunista Internacionalista</a></li>
	<li id="menu-item-51752" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51752"><a href="https://www.marxismo.org.br/mulherespelosocialismo/">Mulheres Pelo Socialismo</a></li>
	<li id="menu-item-51849" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-51849"><a href="https://marxismo.org.br/movimento-negro-socialista/">Movimento Negro Socialista</a></li>
	<li id="menu-item-51751" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51751"><a href="https://livrariamarxista.com.br/">Livraria Marxista</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-51754" class="menu-item menu-item-type-post_type menu-item-object-page menu-item-51754"><a href="https://marxismo.org.br/contato/">Contato</a></li>
</ul></div>					
					
				</div>
			</nav><!-- .main-nav /-->
					</header><!-- #header /-->

	
	<div class="e3lan e3lan-below_header">
			<a href="https://forms.gle/eBNa7aSgNBt52Knw9" title="" target="_blank">
				<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/11/banner-pg-campanha-comunista-2.png" alt="" />
			</a>
				</div>
	<div id="main-content" class="container">

	
	
	
	
	
	<div class="content">

		
		
		

		
		<article class="post-listing post-42013 post type-post status-publish format-standard has-post-thumbnail  category-historia tag-escravidao-antiga tag-republica-romana tag-spartacus" id="the-post">
			
			<div class="single-post-thumb">
			<img loading="lazy" width="618" height="330" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2021/11/a735e33af60cc2f5096c9af05813d3b51.jpg?resize=618%2C330&amp;ssl=1" class="attachment-slider size-slider wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2021/11/a735e33af60cc2f5096c9af05813d3b51.jpg?resize=310%2C165&amp;ssl=1 310w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2021/11/a735e33af60cc2f5096c9af05813d3b51.jpg?resize=618%2C330&amp;ssl=1 618w" sizes="(max-width: 618px) 100vw, 618px" />		</div>
	
		<div class="single-post-caption">Imagem: "O Curso do Império: Destruição", de Thomas Cole</div> 


			<div class="post-inner">

							<h1 class="name post-title entry-title"><span itemprop="name">Olhando para nossa época através da história da decadência da República Romana</span></h1>

						
<p class="post-meta">
		
	<span class="post-meta-author"><i class="fa fa-user"></i><a href="https://marxismo.org.br/author/pedro-henrique-correa-2/" title="">Pedro Henrique Corrêa </a></span>
	
		
	<span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>30/11/2021</span>	
	
</p>
<div class="clear"></div>
			
				<div class="entry">
					
					
					<p>Os elementos mais comuns de serem atribuídos a uma época de decadência sistêmica são a escassez material e a miséria humana. Mas não devemos nos contentar com essa imagem parcial. Tanto a história da decadência de Roma e seu modo de produção baseado no trabalho escravo quanto a decadência do capitalismo e seu modo de produção baseado no trabalho assalariado apresentam elementos de abundância concentrada na classe dominante.</p>
<p>Vemos hoje capitalistas como Elon Musk (Tesla), Bezos (Amazon), Branson (Virgin Atlantic), entre outros, investindo somas bilionárias em empresas de exploração espacial, lançando milhares de satélites em órbita para variados fins econômicos e criando um ramo do turismo exclusivo para ricaços que querem ir ao espaço sideral. Isso, em certa medida, tem aquecido iniciativas espaciais de governos: Coréia do Sul vai tentar lançar seu primeiro satélite e a Rússia realizou teste de míssil contra estruturas no espaço, destruindo um satélite próprio e entrando no “clube” dos países com armas desse tipo.</p>
<p>Parece que tudo vai bem para os grandes capitalistas, que exibem não só atitude “empreendedora” ou serviços extravagantes, especialmente quando pensamos nas iniciativas básicas da qual a humanidade precisa, mas também a força de suas armas. Personificadas nas forças militares dos Estados nacionais, as armas da burguesia servem para amedrontar tanto seus colegas de classe em outros países quanto os trabalhadores de todo o mundo. Enquanto isso, milhões de pessoas morrem de fome, pela pandemia de Sars-Cov-2 ou por doenças perfeitamente curáveis, bolhas se ampliam no mercado financeiro trazendo o prelúdio de um “apocalipse”, e a produção industrial segue sem saltos.</p>
<p>Podemos traçar um paralelo da exuberância destes senhores interestelares com a classe dominante romana no período de decadência da República Romana. Por volta de II a.C., as legiões de guerreiros se lançavam na obtenção de conquistas territoriais ultramarinas, trazendo para Roma despojos, escravos e novos territórios com pagadores de impostos e guerreiros para as legiões. O magistrado romano, que eram os governantes superiores eleitos pelos cidadãos (homens e não-escravos), viviam tempos de glória. Antes das crises econômicas e políticas que assolaram a República, a democracia romana alcançava até mesmo os membros da plebe, que podiam chegar às mais altas posições na magistratura, apesar dessa participação não dissolver, por exemplo, a diferença entre plebeus enriquecidos e patrícios (aristocracia que fundou Roma nos tempos monárquicos).</p>
<p>Os principais beneficiados com a expansão, os latifundiários e políticos de destaque, competiam entre si construindo palácios, montando latifúndios com números nunca antes vistos de escravos e ornamentando luxuosas residências rurais. Roma, a capital da República, estava sendo reconstruída com recursos oriundos do afluxo interminável de riquezas. Obras ousadas de engenharia, que intrigam até hoje os especialistas por sua complexidade, eram realizadas por todos os lados.</p>
<figure id="attachment_42017" aria-describedby="caption-attachment-42017" style="width: 750px" class="wp-caption aligncenter"><img loading="lazy" decoding="async" class="wp-image-42017 size-full" src="https://i0.wp.com/www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2021/11/1558704145388.jpg?resize=618%2C340&amp;ssl=1" alt="" width="618" height="340" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2021/11/1558704145388.jpg?w=750&amp;ssl=1 750w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2021/11/1558704145388.jpg?resize=300%2C165&amp;ssl=1 300w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2021/11/1558704145388.jpg?resize=150%2C83&amp;ssl=1 150w" sizes="(max-width: 618px) 100vw, 618px" data-recalc-dims="1" /><figcaption id="caption-attachment-42017" class="wp-caption-text">Imagem: Maquete de Roma Antiga feita pelo arqueólogo Italo Gismondi</figcaption></figure>
<div class="clear"></div><div style="margin-top:10px; margin-bottom:10px;" class="divider divider-normal"></div>
<p>Para os latifundiários, principalmente aos que se entregavam à vida política, tudo estava indo muito bem. A expansão da República, assim como a expansão do capitalismo depende da conquista incessante de novos mercados, dependia da guerra.</p>
<p>Muito diferente do que ocorre no capitalismo, os ricaços de Roma não podiam simplesmente delegar as funções políticas e militares como classe politicamente dominante a um corpo político destacado, como é feito hoje com relação ao Estado burguês.</p>
<p>Se um burguês que queira se manter no topo ou se tornar um dos maiores sabe que precisa se envolver com o mercado financeiro, incluindo suas mais pérfidas manobras especulativas e crimes, um membro da classe dominante romana sabia que precisava se envolver na política e na guerra para ascender vertiginosamente. Como o crescimento da riqueza da classe dominante estava atrelado à expansão da República por vias militares, era comum que os membros dessa classe comandassem tropas pessoalmente.</p>
<p>Contudo, na medida em que o território romano crescia também aumentava a necessidade de bases militares distantes da capital, o que era extremamente custoso em termos humanos. As tropas da República não eram formadas por combatentes assalariados, como os exércitos modernos. Com conquistas territoriais mais próximas, os pequenos fazendeiros romanos se lançavam à guerra, na expectativa de enriquecer com os despojos de guerra e galgar posições políticas. Com conquistas territoriais próximas, os fazendeiros ficavam no máximo alguns poucos anos fora de suas terras, por consequência, distantes apenas por breves períodos da administração dos escravos e negócios.</p>
<p>A guerra permanente empreendida pela República, para ser sustentável, precisava ser veloz, fulminante e muito lucrativa. Na medida que essa pretensão se realizava, maior prestígio ganhava o guerreiro quando retornava para a capital. Com o distanciamento territorial das conquistas, e com ele a demanda por bases militares, os serviços passaram a durar até 10 anos, o que levava à ruína as pequenas propriedades e frustrava a luta pela ascensão na carreira política. O fluxo de interessados no serviço militar diminuiu, comprometendo o vigor da expansão e abrindo uma época de derrotas.</p>
<p>Nessa situação, o poder político e o enriquecimento rápido pela guerra se tornavam cada vez mais exclusivos a poucos membros da aristocracia, que podiam bancar com sua riqueza as legiões. A concentração de terras também se tornou evidente. O fantasma do fechamento do regime pairava sobre a cabeça dos romanos, gerando discussões nas assembleias populares e no Senado. Sobretudo os mais ricos temiam uma restauração monárquica por parte de algum político-latifundiário que se tornasse muito popular entre a plebe.</p>
<p>Sendo assim, a realidade de seguidas vitórias, ao invés de aumentar o poderio da República Romana, o debilitou. Diminuía rapidamente o número de cidadãos aptos a servir no exército, ou seja, aqueles capazes de bancar equipamentos e conduzir tropas, visto que os pequenos fazendeiros estavam indo à falência por seus longos serviços no estrangeiro. Estava aberta uma época em que a ampliação das riquezas de poucos e restritos membros da aristocracia passou a conviver lado a lado não com a prosperidade dos cidadãos romanos e a possibilidade generalizada de ascensão social, mas com o empobrecimento das massas e com conflitos políticos nas cúpulas. A escalada de conflitos políticos e o derramamento de sangue era questão de tempo.</p>
<p>Dizendo de outra maneira, a ampliação das conquistas militares, o aumento no número de escravos, de terras, o crescimento das empresas comerciais e da arrecadação de impostos vieram junto com a ruína da República.</p>
<p>O que começou pelo debate público sobre a desigualdade na distribuição das terras, terminou em medidas ilegais, acusações, deposições e assassinatos políticos. Graco Tibério, tribuno da plebe defensor da “reforma agrária” – propositor da <em>Lex Semprônia Agraria</em> – e mais 300 aliados foram assassinados e lançados no rio Tibre em uma ocasião de grande tensão entre a plebe, que reivindicava uma redistribuição mais justa das terras, com o Senado, que temia que políticos como Graco se tornassem tão populares ao ponto de figurarem maiores que a própria República. Em nome da república e da democracia, a República e as liberdades democráticas estavam sendo destruídas.</p>
<p>Dentre muitas coisas que podemos aprender com a história da decadência da república romana, destaco aqui o perigo da ideia de que a “democracia” deve ser defendida dos seus “agressores”, como se o indivíduo falasse por si mesmo independentemente da história do modo de produção do qual faz parte. Roma estava em uma verdadeira rua sem saída para sua economia. Nenhuma classe social na República tinha capacidade de desenvolver forças produtivas e substituir os latifundiários escravagistas do comando da sociedade, tampouco vislumbrava no horizonte qualquer tipo de relação de produção outra que não a baseada na exploração do trabalho escravo.</p>
<p>Se a gigantesca revolta insurrecional liderada pelo escravo Espártaco tivesse como objetivo a tomada do poder, de fato poderíamos ter uma redistribuição de terras, isto é, a realização de um programa democrático. Contudo, Espártaco não tinha ambições políticas, nunca pretendeu organizar uma revolução política. A maioria dos historiadores acredita que a revolta foi uma tentativa desesperada de organizar uma fuga em massa de escravos em um período de intensa crise econômica.</p>
<p><img loading="lazy" decoding="async" class="aligncenter wp-image-14925 size-full" src="https://i0.wp.com/www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/11/Tod_des_Spartacus_by_Hermann_Vogel.jpg?resize=618%2C476&amp;ssl=1" alt="" width="618" height="476" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/11/Tod_des_Spartacus_by_Hermann_Vogel.jpg?w=1763&amp;ssl=1 1763w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/11/Tod_des_Spartacus_by_Hermann_Vogel.jpg?resize=150%2C116&amp;ssl=1 150w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/11/Tod_des_Spartacus_by_Hermann_Vogel.jpg?resize=300%2C231&amp;ssl=1 300w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/11/Tod_des_Spartacus_by_Hermann_Vogel.jpg?resize=768%2C592&amp;ssl=1 768w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/11/Tod_des_Spartacus_by_Hermann_Vogel.jpg?resize=1024%2C789&amp;ssl=1 1024w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/11/Tod_des_Spartacus_by_Hermann_Vogel.jpg?w=1236&amp;ssl=1 1236w" sizes="(max-width: 618px) 100vw, 618px" data-recalc-dims="1" /></p>
<p>Alguns dizem que Espártaco queria primeiro marchar sobre Roma em uma empreitada “vingativa” antes da fuga e dispersão. Outros, hipótese que consideramos menos provável, afirmam que Espártaco queria libertar Roma da escravidão. Ora, colocando que tipo de modo de produção no lugar do escravagismo? Ou, como os escravos poderiam se emancipar sem um projeto de poder político e uma organização política que pudesse liderar sua realização?</p>
<p>Em Roma, o medo geral difundido pelo Senado do retorno à monarquia ou de uma iminente ditadura pessoal, seja de um político aristocrata tradicional ou de um tribuno da plebe, serviu como arma de intimidação a qualquer um que defendesse os anseios por redistribuição das terras e dos espólios de guerra. Ou seja, serviu para aumentar a opressão sob as classes dominadas e para proteger a acumulação desenfreada de riquezas.</p>
<p>Igualmente, nas principais nações capitalistas, a “defesa da democracia” tem servido para manter a concentração de poder econômico e a exploração sob o manto das mais singelas intenções de luta contra os “autoritarismos” “populistas”. Se no século XX a ameaça autoritária estava encarnada nos partidos comunistas e movimentos trabalhistas, hoje o alvo são os políticos “populistas”. Na prática, a defesa da “democracia” pela classe capitalista significa que a classe assalariada deve defender ordem existente para proteger as liberdades democráticas. Os assalariados só não devem esquecer que essa proteção deve ficar nas mãos de homens e mulheres “de bem” que representam os interesses da burguesia. A “plebe” dos nossos tempos precisa se afastar das decisões políticas, visto que suas reivindicações se antagonizam com as da aristocracia.</p>
<p>Pois bem, quais são as causas econômicas que possibilitam a dissolução da “democracia” burguesa? Em Roma, o crescente poder econômico e político dos latifundiários os colocou muito acima da plebe e das estruturas de participação política popular. Já o sucesso da acumulação capitalista e da expansão do capitalismo por todo o planeta criou uma aristocracia financeira que se faz igualmente distante, que vê nos interesses dos assalariados uma gigantesca ameaça à ordem econômica. Uma pequena greve salarial, em um momento de penúria geral, pode ser o prelúdio de uma explosão insurrecional. Uma vitória dos assalariados em uma empresa pode incentivar os de outras a se levantarem. Contudo, não há como retroceder no tempo ou a uma época de uma burguesia “não-parasitária”. É preciso avançar de maneira decidida, sabendo para onde.</p>
<p>O aparelho de Estado, principalmente os bancos centrais, como vimos a partir da crise de 2008 através das medidas de “estímulo econômico”, é servil aos interesses dos grandes conglomerados empresariais nas bolsas de valores. No caso do imperialismo, esse aparelho precisa esmagar nos países atrasados qualquer sinal de insubmissão ao seu interesse. A esquerda reformista grita em defesa da democracia burguesa pois percebe que em momentos de agudização da luta de classes e de fissuras entre as classes dominantes ela se tornou instável demais para representar os anseios políticos da classe dominante. O problema é que ao invés de ligar a instabilidade ao modo de produção, cai na ladainha burguesa de que a causa do problema é a administração política do Estado.</p>
<p>Defender as instituições burguesas, então, parece para os reformistas ser a melhor maneira de evitar retrocessos democráticos. Entretanto, para a burguesia, as liberdades democráticas só são úteis quando têm como objetivo garantir ou ampliar seu poder político. A própria classe capitalista não vê problema algum em apoiar o fechamento do regime caso essa seja a melhor maneira de alcançar seus objetivos. Neste momento, os reformistas cumprem a clássica função de pelego entre as reivindicações democráticas da classe trabalhadora como um todo e o sistema político em ruínas.</p>
<p>Se a República Romana acabou, dando lugar ao Império Romano, foi exatamente para preservar o poder político da classe proprietária, que não viu outra saída que não apoiar “césares” para estancar a sangria do sistema. Atualmente há até mesmo setores da poderosa burguesia dos Estados Unidos que bradam por “lei e ordem” para lidar com a insatisfação popular, mesmo que isso vá contra a sacrossanta democracia norte-americana. E fazem isso não por insanidade, mas porque acham que essa é a melhor maneira de manterem as massas sob controle diante dos protestos que tomaram o país em 2020. Quando o pelego não mais conseguir evitar o conflito das massas trabalhadoras com o capital, ou quando a crise empurrar as massas para as ruas e para as greves de maneira mais intensa, os setores mais reacionários da burguesia, que hoje são minoritários, poderão ganhar força. Para os reformistas, a solução para evitar o fechamento do regime é convencer os trabalhadores a se comportarem como cordeiros que caminham pacificamente para o abate. Afinal, se não existir agitação, a burguesia poderá dormir tranquila.</p>
<p>A história de Roma findou, a nossa não. Entretanto, as coisas por aqui parecem caminhar no mesmo sentido: a República se corrói através de cada medida tentada para salvá-la. A formação de uma liderança comunista mundial ainda está em fase embrionária. O que é evidente é que no contexto da desintegração internacional das Repúblicas Burguesas, os que se agarrarem a elas serão tragados para debaixo da terra. Nossa luta pelo direito por um futuro que não seja uma ida mais ou menos direta para a barbárie, como ocorreu em Roma, começa agora. Começa por dar consciência às reivindicações dos assalariados, construindo um partido capaz de ser a parte mais decidida do seu movimento.</p>
<p>Através do impulso desse partido será soldada uma frente única capaz de levar adiante as reivindicações mais imediatas dos trabalhadores ao mesmo tempo que os arma com um programa político que os guie para a vitória definitivo sob seus inimigos de classe. No choque revolucionário do trabalho contra o capital nascerá a República dos Trabalhadores, uma nova democracia que só pode ser “nova” se a burguesia e os representantes dos interesses do capital forem excluídos dela. Essa República será, inicialmente, a herdeira de tudo que o modo de produção capitalista fez nascer, mas que se mostra incapaz de desenvolver devido a suas próprias contradições. Roma não teve uma classe capaz de construir um novo mundo sob sua liderança. Nós temos, os trabalhadores.</p>
<div class="clear"></div><div style="margin-top:10px; margin-bottom:10px;" class="divider divider-normal"></div>
<p><strong>Referências:</strong></p>
<p>Goldsworthy, Adrian. <em>César: a vida de um soberano.</em> Rio de Janeiro: Editora Record, 2011.</p>
<div class="clear"></div><div style="margin-top:10px; margin-bottom:10px;" class="divider divider-normal"></div>
<div class="sharedaddy sd-sharing-enabled"><div class="robots-nocontent sd-block sd-social sd-social-official sd-sharing"><h3 class="sd-title">Compartilhe isso:</h3><div class="sd-content"><ul><li class="share-facebook"><div class="fb-share-button" data-href="https://marxismo.org.br/olhando-para-nossa-epoca-atraves-da-historia-da-decadencia-da-republica-romana/" data-layout="button_count"></div></li><li class="share-jetpack-whatsapp"><a rel="nofollow noopener noreferrer" data-shared="" class="share-jetpack-whatsapp sd-button" href="https://marxismo.org.br/olhando-para-nossa-epoca-atraves-da-historia-da-decadencia-da-republica-romana/?share=jetpack-whatsapp" target="_blank" title="Clique para compartilhar no WhatsApp" ><span>WhatsApp</span></a></li><li class="share-telegram"><a rel="nofollow noopener noreferrer" data-shared="" class="share-telegram sd-button" href="https://marxismo.org.br/olhando-para-nossa-epoca-atraves-da-historia-da-decadencia-da-republica-romana/?share=telegram" target="_blank" title="Clique para compartilhar no Telegram" ><span>Telegram</span></a></li><li class="share-twitter"><a href="https://twitter.com/share" class="twitter-share-button" data-url="https://marxismo.org.br/olhando-para-nossa-epoca-atraves-da-historia-da-decadencia-da-republica-romana/" data-text="Olhando para nossa época através da história da decadência da República Romana" data-via="EM_CMI" >Tweet</a></li><li class="share-print"><a rel="nofollow noopener noreferrer" data-shared="" class="share-print sd-button" href="https://marxismo.org.br/olhando-para-nossa-epoca-atraves-da-historia-da-decadencia-da-republica-romana/#print" target="_blank" title="Clique para imprimir" ><span>Imprimir</span></a></li><li class="share-end"></li></ul></div></div></div>					
									</div><!-- .entry /-->


								<div class="clear"></div>
			</div><!-- .post-inner -->

			<script type="application/ld+json" class="tie-schema-graph">{"@context":"http:\/\/schema.org","@type":"NewsArticle","dateCreated":"2021-11-30T15:01:35-03:00","datePublished":"2021-11-30T15:01:35-03:00","dateModified":"2021-12-03T12:40:11-03:00","headline":"Olhando para nossa \u00e9poca atrav\u00e9s da hist\u00f3ria da decad\u00eancia da Rep\u00fablica Romana","name":"Olhando para nossa \u00e9poca atrav\u00e9s da hist\u00f3ria da decad\u00eancia da Rep\u00fablica Romana","keywords":"Escravid\u00e3o antiga,Rep\u00fablica Romana,Spartacus","url":"https:\/\/marxismo.org.br\/olhando-para-nossa-epoca-atraves-da-historia-da-decadencia-da-republica-romana\/","description":"Os elementos mais comuns de serem atribu\u00eddos a uma \u00e9poca de decad\u00eancia sist\u00eamica s\u00e3o a escassez material e a mis\u00e9ria humana. Mas n\u00e3o devemos nos contentar com essa imagem parcial. Tanto a hist\u00f3ria da","copyrightYear":"2021","publisher":{"@id":"#Publisher","@type":"Organization","name":"Organiza\u00e7\u00e3o Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https:\/\/www.marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2024\/06\/Logo-OCI-provisorio-ICR-grande.png"},"sameAs":["https:\/\/www.facebook.com\/oci.comunista","https://marxismo.org.br/olhando-para-nossa-epoca-atraves-da-historia-da-decadencia-da-republica-romana/\/\/twitter.com\/oci_comunista","https://marxismo.org.br/olhando-para-nossa-epoca-atraves-da-historia-da-decadencia-da-republica-romana/\/\/www.youtube.com\/user\/esquerdamarxista","https://marxismo.org.br/olhando-para-nossa-epoca-atraves-da-historia-da-decadencia-da-republica-romana/\/\/www.instagram.com\/oci.comunista\/","https:\/\/open.spotify.com\/show\/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8"]},"sourceOrganization":{"@id":"#Publisher"},"copyrightHolder":{"@id":"#Publisher"},"mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https:\/\/marxismo.org.br\/olhando-para-nossa-epoca-atraves-da-historia-da-decadencia-da-republica-romana\/"},"author":{"@type":"Person","name":"Pedro Henrique Corr\u00eaa","url":"https:\/\/marxismo.org.br\/author\/pedro-henrique-correa-2\/"},"articleSection":"Hist\u00f3ria","articleBody":"Os elementos mais comuns de serem atribu\u00eddos a uma \u00e9poca de decad\u00eancia sist\u00eamica s\u00e3o a escassez material e a mis\u00e9ria humana. Mas n\u00e3o devemos nos contentar com essa imagem parcial. Tanto a hist\u00f3ria da decad\u00eancia de Roma e seu modo de produ\u00e7\u00e3o baseado no trabalho escravo quanto a decad\u00eancia do capitalismo e seu modo de produ\u00e7\u00e3o baseado no trabalho assalariado apresentam elementos de abund\u00e2ncia concentrada na classe dominante.\r\n\r\nVemos hoje capitalistas como Elon Musk (Tesla), Bezos (Amazon), Branson (Virgin Atlantic), entre outros, investindo somas bilion\u00e1rias em empresas de explora\u00e7\u00e3o espacial, lan\u00e7ando milhares de sat\u00e9lites em \u00f3rbita para variados fins econ\u00f4micos e criando um ramo do turismo exclusivo para rica\u00e7os que querem ir ao espa\u00e7o sideral. Isso, em certa medida, tem aquecido iniciativas espaciais de governos: Cor\u00e9ia do Sul vai tentar lan\u00e7ar seu primeiro sat\u00e9lite e a R\u00fassia realizou teste de m\u00edssil contra estruturas no espa\u00e7o, destruindo um sat\u00e9lite pr\u00f3prio e entrando no \u201cclube\u201d dos pa\u00edses com armas desse tipo.\r\n\r\nParece que tudo vai bem para os grandes capitalistas, que exibem n\u00e3o s\u00f3 atitude \u201cempreendedora\u201d ou servi\u00e7os extravagantes, especialmente quando pensamos nas iniciativas b\u00e1sicas da qual a humanidade precisa, mas tamb\u00e9m a for\u00e7a de suas armas. Personificadas nas for\u00e7as militares dos Estados nacionais, as armas da burguesia servem para amedrontar tanto seus colegas de classe em outros pa\u00edses quanto os trabalhadores de todo o mundo. Enquanto isso, milh\u00f5es de pessoas morrem de fome, pela pandemia de Sars-Cov-2 ou por doen\u00e7as perfeitamente cur\u00e1veis, bolhas se ampliam no mercado financeiro trazendo o prel\u00fadio de um \u201capocalipse\u201d, e a produ\u00e7\u00e3o industrial segue sem saltos.\r\n\r\nPodemos tra\u00e7ar um paralelo da exuber\u00e2ncia destes senhores interestelares com a classe dominante romana no per\u00edodo de decad\u00eancia da Rep\u00fablica Romana. Por volta de II a.C., as legi\u00f5es de guerreiros se lan\u00e7avam na obten\u00e7\u00e3o de conquistas territoriais ultramarinas, trazendo para Roma despojos, escravos e novos territ\u00f3rios com pagadores de impostos e guerreiros para as legi\u00f5es. O magistrado romano, que eram os governantes superiores eleitos pelos cidad\u00e3os (homens e n\u00e3o-escravos), viviam tempos de gl\u00f3ria. Antes das crises econ\u00f4micas e pol\u00edticas que assolaram a Rep\u00fablica, a democracia romana alcan\u00e7ava at\u00e9 mesmo os membros da plebe, que podiam chegar \u00e0s mais altas posi\u00e7\u00f5es na magistratura, apesar dessa participa\u00e7\u00e3o n\u00e3o dissolver, por exemplo, a diferen\u00e7a entre plebeus enriquecidos e patr\u00edcios (aristocracia que fundou Roma nos tempos mon\u00e1rquicos).\r\n\r\nOs principais beneficiados com a expans\u00e3o, os latifundi\u00e1rios e pol\u00edticos de destaque, competiam entre si construindo pal\u00e1cios, montando latif\u00fandios com n\u00fameros nunca antes vistos de escravos e ornamentando luxuosas resid\u00eancias rurais. Roma, a capital da Rep\u00fablica, estava sendo reconstru\u00edda com recursos oriundos do afluxo intermin\u00e1vel de riquezas. Obras ousadas de engenharia, que intrigam at\u00e9 hoje os especialistas por sua complexidade, eram realizadas por todos os lados.\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\nPara os latifundi\u00e1rios, principalmente aos que se entregavam \u00e0 vida pol\u00edtica, tudo estava indo muito bem. A expans\u00e3o da Rep\u00fablica, assim como a expans\u00e3o do capitalismo depende da conquista incessante de novos mercados, dependia da guerra.\r\n\r\nMuito diferente do que ocorre no capitalismo, os rica\u00e7os de Roma n\u00e3o podiam simplesmente delegar as fun\u00e7\u00f5es pol\u00edticas e militares como classe politicamente dominante a um corpo pol\u00edtico destacado, como \u00e9 feito hoje com rela\u00e7\u00e3o ao Estado burgu\u00eas.\r\n\r\nSe um burgu\u00eas que queira se manter no topo ou se tornar um dos maiores sabe que precisa se envolver com o mercado financeiro, incluindo suas mais p\u00e9rfidas manobras especulativas e crimes, um membro da classe dominante romana sabia que precisava se envolver na pol\u00edtica e na guerra para ascender vertiginosamente. Como o crescimento da riqueza da classe dominante estava atrelado \u00e0 expans\u00e3o da Rep\u00fablica por vias militares, era comum que os membros dessa classe comandassem tropas pessoalmente.\r\n\r\nContudo, na medida em que o territ\u00f3rio romano crescia tamb\u00e9m aumentava a necessidade de bases militares distantes da capital, o que era extremamente custoso em termos humanos. As tropas da Rep\u00fablica n\u00e3o eram formadas por combatentes assalariados, como os ex\u00e9rcitos modernos. Com conquistas territoriais mais pr\u00f3ximas, os pequenos fazendeiros romanos se lan\u00e7avam \u00e0 guerra, na expectativa de enriquecer com os despojos de guerra e galgar posi\u00e7\u00f5es pol\u00edticas. Com conquistas territoriais pr\u00f3ximas, os fazendeiros ficavam no m\u00e1ximo alguns poucos anos fora de suas terras, por consequ\u00eancia, distantes apenas por breves per\u00edodos da administra\u00e7\u00e3o dos escravos e neg\u00f3cios.\r\n\r\nA guerra permanente empreendida pela Rep\u00fablica, para ser sustent\u00e1vel, precisava ser veloz, fulminante e muito lucrativa. Na medida que essa pretens\u00e3o se realizava, maior prest\u00edgio ganhava o guerreiro quando retornava para a capital. Com o distanciamento territorial das conquistas, e com ele a demanda por bases militares, os servi\u00e7os passaram a durar at\u00e9 10 anos, o que levava \u00e0 ru\u00edna as pequenas propriedades e frustrava a luta pela ascens\u00e3o na carreira pol\u00edtica. O fluxo de interessados no servi\u00e7o militar diminuiu, comprometendo o vigor da expans\u00e3o e abrindo uma \u00e9poca de derrotas.\r\n\r\nNessa situa\u00e7\u00e3o, o poder pol\u00edtico e o enriquecimento r\u00e1pido pela guerra se tornavam cada vez mais exclusivos a poucos membros da aristocracia, que podiam bancar com sua riqueza as legi\u00f5es. A concentra\u00e7\u00e3o de terras tamb\u00e9m se tornou evidente. O fantasma do fechamento do regime pairava sobre a cabe\u00e7a dos romanos, gerando discuss\u00f5es nas assembleias populares e no Senado. Sobretudo os mais ricos temiam uma restaura\u00e7\u00e3o mon\u00e1rquica por parte de algum pol\u00edtico-latifundi\u00e1rio que se tornasse muito popular entre a plebe.\r\n\r\nSendo assim, a realidade de seguidas vit\u00f3rias, ao inv\u00e9s de aumentar o poderio da Rep\u00fablica Romana, o debilitou. Diminu\u00eda rapidamente o n\u00famero de cidad\u00e3os aptos a servir no ex\u00e9rcito, ou seja, aqueles capazes de bancar equipamentos e conduzir tropas, visto que os pequenos fazendeiros estavam indo \u00e0 fal\u00eancia por seus longos servi\u00e7os no estrangeiro. Estava aberta uma \u00e9poca em que a amplia\u00e7\u00e3o das riquezas de poucos e restritos membros da aristocracia passou a conviver lado a lado n\u00e3o com a prosperidade dos cidad\u00e3os romanos e a possibilidade generalizada de ascens\u00e3o social, mas com o empobrecimento das massas e com conflitos pol\u00edticos nas c\u00fapulas. A escalada de conflitos pol\u00edticos e o derramamento de sangue era quest\u00e3o de tempo.\r\n\r\nDizendo de outra maneira, a amplia\u00e7\u00e3o das conquistas militares, o aumento no n\u00famero de escravos, de terras, o crescimento das empresas comerciais e da arrecada\u00e7\u00e3o de impostos vieram junto com a ru\u00edna da Rep\u00fablica.\r\n\r\nO que come\u00e7ou pelo debate p\u00fablico sobre a desigualdade na distribui\u00e7\u00e3o das terras, terminou em medidas ilegais, acusa\u00e7\u00f5es, deposi\u00e7\u00f5es e assassinatos pol\u00edticos. Graco Tib\u00e9rio, tribuno da plebe defensor da \u201creforma agr\u00e1ria\u201d \u2013 propositor da Lex Sempr\u00f4nia Agraria \u2013 e mais 300 aliados foram assassinados e lan\u00e7ados no rio Tibre em uma ocasi\u00e3o de grande tens\u00e3o entre a plebe, que reivindicava uma redistribui\u00e7\u00e3o mais justa das terras, com o Senado, que temia que pol\u00edticos como Graco se tornassem t\u00e3o populares ao ponto de figurarem maiores que a pr\u00f3pria Rep\u00fablica. Em nome da rep\u00fablica e da democracia, a Rep\u00fablica e as liberdades democr\u00e1ticas estavam sendo destru\u00eddas.\r\n\r\nDentre muitas coisas que podemos aprender com a hist\u00f3ria da decad\u00eancia da rep\u00fablica romana, destaco aqui o perigo da ideia de que a \u201cdemocracia\u201d deve ser defendida dos seus \u201cagressores\u201d, como se o indiv\u00edduo falasse por si mesmo independentemente da hist\u00f3ria do modo de produ\u00e7\u00e3o do qual faz parte. Roma estava em uma verdadeira rua sem sa\u00edda para sua economia. Nenhuma classe social na Rep\u00fablica tinha capacidade de desenvolver for\u00e7as produtivas e substituir os latifundi\u00e1rios escravagistas do comando da sociedade, tampouco vislumbrava no horizonte qualquer tipo de rela\u00e7\u00e3o de produ\u00e7\u00e3o outra que n\u00e3o a baseada na explora\u00e7\u00e3o do trabalho escravo.\r\n\r\nSe a gigantesca revolta insurrecional liderada pelo escravo Esp\u00e1rtaco tivesse como objetivo a tomada do poder, de fato poder\u00edamos ter uma redistribui\u00e7\u00e3o de terras, isto \u00e9, a realiza\u00e7\u00e3o de um programa democr\u00e1tico. Contudo, Esp\u00e1rtaco n\u00e3o tinha ambi\u00e7\u00f5es pol\u00edticas, nunca pretendeu organizar uma revolu\u00e7\u00e3o pol\u00edtica. A maioria dos historiadores acredita que a revolta foi uma tentativa desesperada de organizar uma fuga em massa de escravos em um per\u00edodo de intensa crise econ\u00f4mica.\r\n\r\n\r\n\r\nAlguns dizem que Esp\u00e1rtaco queria primeiro marchar sobre Roma em uma empreitada \u201cvingativa\u201d antes da fuga e dispers\u00e3o. Outros, hip\u00f3tese que consideramos menos prov\u00e1vel, afirmam que Esp\u00e1rtaco queria libertar Roma da escravid\u00e3o. Ora, colocando que tipo de modo de produ\u00e7\u00e3o no lugar do escravagismo? Ou, como os escravos poderiam se emancipar sem um projeto de poder pol\u00edtico e uma organiza\u00e7\u00e3o pol\u00edtica que pudesse liderar sua realiza\u00e7\u00e3o?\r\n\r\nEm Roma, o medo geral difundido pelo Senado do retorno \u00e0 monarquia ou de uma iminente ditadura pessoal, seja de um pol\u00edtico aristocrata tradicional ou de um tribuno da plebe, serviu como arma de intimida\u00e7\u00e3o a qualquer um que defendesse os anseios por redistribui\u00e7\u00e3o das terras e dos esp\u00f3lios de guerra. Ou seja, serviu para aumentar a opress\u00e3o sob as classes dominadas e para proteger a acumula\u00e7\u00e3o desenfreada de riquezas.\r\n\r\nIgualmente, nas principais na\u00e7\u00f5es capitalistas, a \u201cdefesa da democracia\u201d tem servido para manter a concentra\u00e7\u00e3o de poder econ\u00f4mico e a explora\u00e7\u00e3o sob o manto das mais singelas inten\u00e7\u00f5es de luta contra os \u201cautoritarismos\u201d \u201cpopulistas\u201d. Se no s\u00e9culo XX a amea\u00e7a autorit\u00e1ria estava encarnada nos partidos comunistas e movimentos trabalhistas, hoje o alvo s\u00e3o os pol\u00edticos \u201cpopulistas\u201d. Na pr\u00e1tica, a defesa da \u201cdemocracia\u201d pela classe capitalista significa que a classe assalariada deve defender ordem existente para proteger as liberdades democr\u00e1ticas. Os assalariados s\u00f3 n\u00e3o devem esquecer que essa prote\u00e7\u00e3o deve ficar nas m\u00e3os de homens e mulheres \u201cde bem\u201d que representam os interesses da burguesia. A \u201cplebe\u201d dos nossos tempos precisa se afastar das decis\u00f5es pol\u00edticas, visto que suas reivindica\u00e7\u00f5es se antagonizam com as da aristocracia.\r\n\r\nPois bem, quais s\u00e3o as causas econ\u00f4micas que possibilitam a dissolu\u00e7\u00e3o da \u201cdemocracia\u201d burguesa? Em Roma, o crescente poder econ\u00f4mico e pol\u00edtico dos latifundi\u00e1rios os colocou muito acima da plebe e das estruturas de participa\u00e7\u00e3o pol\u00edtica popular. J\u00e1 o sucesso da acumula\u00e7\u00e3o capitalista e da expans\u00e3o do capitalismo por todo o planeta criou uma aristocracia financeira que se faz igualmente distante, que v\u00ea nos interesses dos assalariados uma gigantesca amea\u00e7a \u00e0 ordem econ\u00f4mica. Uma pequena greve salarial, em um momento de pen\u00faria geral, pode ser o prel\u00fadio de uma explos\u00e3o insurrecional. Uma vit\u00f3ria dos assalariados em uma empresa pode incentivar os de outras a se levantarem. Contudo, n\u00e3o h\u00e1 como retroceder no tempo ou a uma \u00e9poca de uma burguesia \u201cn\u00e3o-parasit\u00e1ria\u201d. \u00c9 preciso avan\u00e7ar de maneira decidida, sabendo para onde.\r\n\r\nO aparelho de Estado, principalmente os bancos centrais, como vimos a partir da crise de 2008 atrav\u00e9s das medidas de \u201cest\u00edmulo econ\u00f4mico\u201d, \u00e9 servil aos interesses dos grandes conglomerados empresariais nas bolsas de valores. No caso do imperialismo, esse aparelho precisa esmagar nos pa\u00edses atrasados qualquer sinal de insubmiss\u00e3o ao seu interesse. A esquerda reformista grita em defesa da democracia burguesa pois percebe que em momentos de agudiza\u00e7\u00e3o da luta de classes e de fissuras entre as classes dominantes ela se tornou inst\u00e1vel demais para representar os anseios pol\u00edticos da classe dominante. O problema \u00e9 que ao inv\u00e9s de ligar a instabilidade ao modo de produ\u00e7\u00e3o, cai na ladainha burguesa de que a causa do problema \u00e9 a administra\u00e7\u00e3o pol\u00edtica do Estado.\r\n\r\nDefender as institui\u00e7\u00f5es burguesas, ent\u00e3o, parece para os reformistas ser a melhor maneira de evitar retrocessos democr\u00e1ticos. Entretanto, para a burguesia, as liberdades democr\u00e1ticas s\u00f3 s\u00e3o \u00fateis quando t\u00eam como objetivo garantir ou ampliar seu poder pol\u00edtico. A pr\u00f3pria classe capitalista n\u00e3o v\u00ea problema algum em apoiar o fechamento do regime caso essa seja a melhor maneira de alcan\u00e7ar seus objetivos. Neste momento, os reformistas cumprem a cl\u00e1ssica fun\u00e7\u00e3o de pelego entre as reivindica\u00e7\u00f5es democr\u00e1ticas da classe trabalhadora como um todo e o sistema pol\u00edtico em ru\u00ednas.\r\n\r\nSe a Rep\u00fablica Romana acabou, dando lugar ao Imp\u00e9rio Romano, foi exatamente para preservar o poder pol\u00edtico da classe propriet\u00e1ria, que n\u00e3o viu outra sa\u00edda que n\u00e3o apoiar \u201cc\u00e9sares\u201d para estancar a sangria do sistema. Atualmente h\u00e1 at\u00e9 mesmo setores da poderosa burguesia dos Estados Unidos que bradam por \u201clei e ordem\u201d para lidar com a insatisfa\u00e7\u00e3o popular, mesmo que isso v\u00e1 contra a sacrossanta democracia norte-americana. E fazem isso n\u00e3o por insanidade, mas porque acham que essa \u00e9 a melhor maneira de manterem as massas sob controle diante dos protestos que tomaram o pa\u00eds em 2020. Quando o pelego n\u00e3o mais conseguir evitar o conflito das massas trabalhadoras com o capital, ou quando a crise empurrar as massas para as ruas e para as greves de maneira mais intensa, os setores mais reacion\u00e1rios da burguesia, que hoje s\u00e3o minorit\u00e1rios, poder\u00e3o ganhar for\u00e7a. Para os reformistas, a solu\u00e7\u00e3o para evitar o fechamento do regime \u00e9 convencer os trabalhadores a se comportarem como cordeiros que caminham pacificamente para o abate. Afinal, se n\u00e3o existir agita\u00e7\u00e3o, a burguesia poder\u00e1 dormir tranquila.\r\n\r\nA hist\u00f3ria de Roma findou, a nossa n\u00e3o. Entretanto, as coisas por aqui parecem caminhar no mesmo sentido: a Rep\u00fablica se corr\u00f3i atrav\u00e9s de cada medida tentada para salv\u00e1-la. A forma\u00e7\u00e3o de uma lideran\u00e7a comunista mundial ainda est\u00e1 em fase embrion\u00e1ria. O que \u00e9 evidente \u00e9 que no contexto da desintegra\u00e7\u00e3o internacional das Rep\u00fablicas Burguesas, os que se agarrarem a elas ser\u00e3o tragados para debaixo da terra. Nossa luta pelo direito por um futuro que n\u00e3o seja uma ida mais ou menos direta para a barb\u00e1rie, como ocorreu em Roma, come\u00e7a agora. Come\u00e7a por dar consci\u00eancia \u00e0s reivindica\u00e7\u00f5es dos assalariados, construindo um partido capaz de ser a parte mais decidida do seu movimento.\r\n\r\nAtrav\u00e9s do impulso desse partido ser\u00e1 soldada uma frente \u00fanica capaz de levar adiante as reivindica\u00e7\u00f5es mais imediatas dos trabalhadores ao mesmo tempo que os arma com um programa pol\u00edtico que os guie para a vit\u00f3ria definitivo sob seus inimigos de classe. No choque revolucion\u00e1rio do trabalho contra o capital nascer\u00e1 a Rep\u00fablica dos Trabalhadores, uma nova democracia que s\u00f3 pode ser \u201cnova\u201d se a burguesia e os representantes dos interesses do capital forem exclu\u00eddos dela. Essa Rep\u00fablica ser\u00e1, inicialmente, a herdeira de tudo que o modo de produ\u00e7\u00e3o capitalista fez nascer, mas que se mostra incapaz de desenvolver devido a suas pr\u00f3prias contradi\u00e7\u00f5es. Roma n\u00e3o teve uma classe capaz de construir um novo mundo sob sua lideran\u00e7a. N\u00f3s temos, os trabalhadores.\r\n\r\n\r\n\r\nRefer\u00eancias:\r\n\r\nGoldsworthy, Adrian. C\u00e9sar: a vida de um soberano. Rio de Janeiro: Editora Record, 2011.\r\n\r\n","image":{"@type":"ImageObject","url":"https:\/\/i0.wp.com\/marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2021\/11\/a735e33af60cc2f5096c9af05813d3b51.jpg?fit=618%2C385&ssl=1","width":696,"height":385}}</script>
		</article><!-- .post-listing -->
		

		
		

		
		
		
		
				
<div id="comments">


<div class="clear"></div>


</div><!-- #comments -->

	</div><!-- .content -->
<aside id="sidebar">
	<div class="theiaStickySidebar">
		<div class="search-block-large widget">
			<form method="get" action="https://marxismo.org.br/">
				<button class="search-button" type="submit" value="Pesquisa"><i class="fa fa-search"></i></button>
				<input type="text" id="s" name="s" value="Pesquisa" onfocus="if (this.value == 'Pesquisa') {this.value = '';}" onblur="if (this.value == '') {this.value = 'Pesquisa';}"  />
			</form>
		</div><!-- .search-block /-->
<div id="social-8" class="widget social-icons-widget"><div class="widget-top"><h4>Redes Sociais</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div class="social-icons social-colored">
		<a class="ttip-none" title="Facebook" href="https://www.facebook.com/oci.comunista" target="_blank"><i class="fa fa-facebook"></i></a><a class="ttip-none" title="Twitter" href="https://twitter.com/oci_comunista" target="_blank"><i class="fa fa-twitter"></i></a><a class="ttip-none" title="Youtube" href="https://www.youtube.com/user/esquerdamarxista" target="_blank"><i class="fa fa-youtube"></i></a><a class="ttip-none" title="instagram" href="https://www.instagram.com/oci.comunista/" target="_blank"><i class="fa fa-instagram"></i></a><a class="ttip-none" title="spotify" href="https://open.spotify.com/show/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8" target="_blank"><i class="fa fa-spotify"></i></a>
		<a class="ttip-none"  title="TikTok" href="https://www.tiktok.com/@oci.comunista" target="_blank"><i class="fa &lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;"></i></a>	</div>

</div></div><!-- .widget /--><div id="text-html-widget-46" class="widget text-html"><div class="widget-top"><h4>Acesse</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container"><div ><a href="https://www.marxist.com/"  target="_blank"><img class="size-full wp-image-6856 aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/teste-sidebar-3.jpg" alt="" width="390" height="144" /></a>

<a href="http://liberdadeeluta.org/" target="_blank"><img class="wp-image-6852 size-full aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_02.jpg" width="390" height="144" /></a>

<a href="http://www.livrariamarxista.com.br/" target="_blank"><img class="wp-image-6848 size-full aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_03.jpg" width="390" height="144" /></a>

<a href="https://www.marxismo.org.br/mulherespelosocialismo/" target="_blank"><img class="size-full wp-image-6855 aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_04.jpg" alt="" width="390" height="390" /></a>

<a href="https://www.marxismo.org.br/movimento-negro-socialista/" target="_blank"><img class="size-full wp-image-6855 aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_05.jpg" alt="" width="390" height="144" /></a>


				</div><div class="clear"></div></div></div><!-- .widget /--><div id="posts-list-widget-3" class="widget posts-list"><div class="widget-top"><h4>Publicações Recentes		</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">				<ul>
							<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/os-motivos-pelos-quais-um-militante-da-oci-renuncia-ao-seu-posto-na-direcao-do-sindicato-dos-metroviarios-de-sp/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/os-motivos-pelos-quais-um-militante-da-oci-renuncia-ao-seu-posto-na-direcao-do-sindicato-dos-metroviarios-de-sp/">Os motivos pelos quais um militante da OCI renuncia ao seu posto na direção do Sindicato dos Metroviários de SP</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>01/08/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/pedro-moro-pede-demissao-da-cptm-e-mais-uma-vez-a-farsa-da-privatizacao-e-exposta/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/pedro-moro-pede-demissao-da-cptm-e-mais-uma-vez-a-farsa-da-privatizacao-e-exposta/">Pedro Moro pede demissão da CPTM e mais uma vez a farsa da privatização é exposta</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>01/08/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/a-luta-pela-reducao-da-jornada-de-trabalho-sem-reducao-salarial/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/a-luta-pela-reducao-da-jornada-de-trabalho-sem-reducao-salarial/">A luta pela redução da jornada de trabalho sem redução salarial </a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>31/07/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/abaixo-o-regime-assassino-de-hasina-vitoria-para-os-estudantes-de-bangladesh-declaracao-da-icr/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/abaixo-o-regime-assassino-de-hasina-vitoria-para-os-estudantes-de-bangladesh-declaracao-da-icr/">Abaixo o regime assassino de Hasina! Vitória para os estudantes de Bangladesh! – Declaração da ICR</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>30/07/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/nota-urgente-sobre-a-venezuela-como-chegamos-a-este-beco-sem-saida/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/nota-urgente-sobre-a-venezuela-como-chegamos-a-este-beco-sem-saida/">Nota urgente sobre a Venezuela – Como chegamos a este beco sem saída?</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>30/07/2024</span>		</li>
						</ul>
		<div class="clear"></div>
	</div></div><!-- .widget /--><div id="ads250_250-widget-7" class="widget e3lan e3lan250_250-widget"><div class="widget-top"><h4>Assine O Comunismo</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div  class="e3lan-widget-content e3lan250-250">
								<div class="e3lan-cell">
				<a href="https://livrariamarxista.com.br/produto/jornal-o-comunismo/"  target="_blank"  >					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/capa-OC-site.jpg" alt="" />
				</a>			</div>
				</div>
	</div></div><!-- .widget /--><div id="ads250_250-widget-25" class="widget e3lan e3lan250_250-widget"><div class="widget-top"><h4>Manifesto</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div  class="e3lan-widget-content e3lan250-250">
								<div class="e3lan-cell">
				<a href="https://www.marxismo.org.br/manifesto-da-internacional-comunista-revolucionaria/"  target="_blank"  >					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/manifesto-graphic-website.jpg" alt="" />
				</a>			</div>
				</div>
	</div></div><!-- .widget /--><div id="ads250_250-widget-17" class="widget e3lan e3lan250_250-widget"><div class="widget-top"><h4>América Socialista &#8211; Em Defesa do Marxismo</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div  class="e3lan-widget-content e3lan250-250">
								<div class="e3lan-cell">
				<a href="https://livrariamarxista.com.br/produto/america-socialista-24/"  target="_blank"  >					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/Divulgacao-artigos-AS-24.jpg" alt="" />
				</a>			</div>
				</div>
	</div></div><!-- .widget /-->	</div><!-- .theiaStickySidebar /-->
</aside><!-- #sidebar /-->	<div class="clear"></div>
</div><!-- .container /-->

				
<div class="clear"></div>
<div class="footer-bottom">
	<div class="container">
		<div class="alignright">
					</div>
				<div class="social-icons">
		<a class="ttip-none" title="Facebook" href="https://www.facebook.com/oci.comunista" target="_blank"><i class="fa fa-facebook"></i></a><a class="ttip-none" title="Twitter" href="https://twitter.com/oci_comunista" target="_blank"><i class="fa fa-twitter"></i></a><a class="ttip-none" title="Youtube" href="https://www.youtube.com/user/esquerdamarxista" target="_blank"><i class="fa fa-youtube"></i></a><a class="ttip-none" title="instagram" href="https://www.instagram.com/oci.comunista/" target="_blank"><i class="fa fa-instagram"></i></a><a class="ttip-none" title="spotify" href="https://open.spotify.com/show/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8" target="_blank"><i class="fa fa-spotify"></i></a>
		<a class="ttip-none"  title="TikTok" href="https://www.tiktok.com/@oci.comunista" target="_blank"><i class="fa &lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;"></i></a>	</div>

		
		<div class="alignleft">
			© Copyright 2024, Esquerda Marxista		</div>
		<div class="clear"></div>
	</div><!-- .Container -->
</div><!-- .Footer bottom -->

</div><!-- .inner-Wrapper -->
</div><!-- #Wrapper -->
</div><!-- .Wrapper-outer -->
	<div id="topcontrol" class="fa fa-angle-up" title="Role Para Cima"></div>
<div id="fb-root"></div>

<div id="um_upload_single" style="display:none;"></div>

<div id="um_view_photo" style="display:none;">
	<a href="javascript:void(0);" data-action="um_remove_modal" class="um-modal-close" aria-label="Close view photo modal">
		<i class="um-faicon-times"></i>
	</a>

	<div class="um-modal-body photo">
		<div class="um-modal-photo"></div>
	</div>
</div>
<div id="reading-position-indicator"></div>			<script type='text/javascript'>
				const lazyloadRunObserver = () => {
					const lazyloadBackgrounds = document.querySelectorAll( `.e-con.e-parent:not(.e-lazyloaded)` );
					const lazyloadBackgroundObserver = new IntersectionObserver( ( entries ) => {
						entries.forEach( ( entry ) => {
							if ( entry.isIntersecting ) {
								let lazyloadBackground = entry.target;
								if( lazyloadBackground ) {
									lazyloadBackground.classList.add( 'e-lazyloaded' );
								}
								lazyloadBackgroundObserver.unobserve( entry.target );
							}
						});
					}, { rootMargin: '200px 0px 200px 0px' } );
					lazyloadBackgrounds.forEach( ( lazyloadBackground ) => {
						lazyloadBackgroundObserver.observe( lazyloadBackground );
					} );
				};
				const events = [
					'DOMContentLoaded',
					'elementor/lazyload/observe',
				];
				events.forEach( ( event ) => {
					document.addEventListener( event, lazyloadRunObserver );
				} );
			</script>
						<div id="fb-root"></div>
			<script>(function(d, s, id) { var js, fjs = d.getElementsByTagName(s)[0]; if (d.getElementById(id)) return; js = d.createElement(s); js.id = id; js.src = 'https://connect.facebook.net/pt_BR/sdk.js#xfbml=1&amp;appId=249643311490&version=v2.3'; fjs.parentNode.insertBefore(js, fjs); }(document, 'script', 'facebook-jssdk'));</script>
			<script>
			document.body.addEventListener( 'is.post-load', function() {
				if ( 'undefined' !== typeof FB ) {
					FB.XFBML.parse();
				}
			} );
			</script>
						<script>!function(d,s,id){var js,fjs=d.getElementsByTagName(s)[0],p=/^http:/.test(d.location)?'http':'https';if(!d.getElementById(id)){js=d.createElement(s);js.id=id;js.src=p+'://platform.twitter.com/widgets.js';fjs.parentNode.insertBefore(js,fjs);}}(document, 'script', 'twitter-wjs');</script>
			<script type="text/javascript" id="tie-scripts-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var tie = {"mobile_menu_active":"true","mobile_menu_top":"","lightbox_all":"true","lightbox_gallery":"true","woocommerce_lightbox":"","lightbox_skin":"dark","lightbox_thumb":"vertical","lightbox_arrows":"","sticky_sidebar":"1","is_singular":"1","reading_indicator":"true","lang_no_results":"No Results","lang_results_found":"Results Found"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/tie-scripts.js" id="tie-scripts-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/ilightbox.packed.js" id="tie-ilightbox-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/underscore.min.js" id="underscore-js"></script>
<script type="text/javascript" id="wp-util-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var _wpUtilSettings = {"ajax":{"url":"\/wp-admin\/admin-ajax.php"}};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/wp-util.min.js" id="wp-util-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/dist/hooks.min.js" id="wp-hooks-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/dist/i18n.min.js" id="wp-i18n-js"></script>
<script type="text/javascript" id="wp-i18n-js-after">
/* <![CDATA[ */
wp.i18n.setLocaleData( { 'text direction\u0004ltr': [ 'ltr' ] } );
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/tipsy/tipsy.min.js" id="um_tipsy-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/um-confirm/um-confirm.min.js" id="um_confirm-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/picker.min.js" id="um_datetime-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/picker.date.min.js" id="um_datetime_date-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/picker.time.min.js" id="um_datetime_time-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/translations/pt_BR.min.js" id="um_datetime_locale-js"></script>
<script type="text/javascript" id="um_common-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var um_common_variables = {"locale":"pt_BR"};
var um_common_variables = {"locale":"pt_BR"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/common.min.js" id="um_common-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/cropper/cropper.min.js" id="um_crop-js"></script>
<script type="text/javascript" id="um_frontend_common-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var um_frontend_common_variables = [];
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/common-frontend.min.js" id="um_frontend_common-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-modal.min.js" id="um_modal-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/jquery-form/jquery-form.min.js" id="um_jquery_form-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/fileupload/fileupload.js" id="um_fileupload-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-functions.min.js" id="um_functions-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-responsive.min.js" id="um_responsive-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-conditional.min.js" id="um_conditional-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/select2/select2.full.min.js" id="select2-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/select2/i18n/pt.js" id="um_select2_locale-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/raty/um-raty.min.js" id="um_raty-js"></script>
<script type="text/javascript" id="um_scripts-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var um_scripts = {"max_upload_size":"2147483648","nonce":"d013f783e1"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-scripts.min.js" id="um_scripts-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-profile.min.js" id="um_profile-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-account.min.js" id="um_account-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://stats.wp.com/e-202431.js" id="jetpack-stats-js" data-wp-strategy="defer"></script>
<script type="text/javascript" id="jetpack-stats-js-after">
/* <![CDATA[ */
_stq = window._stq || [];
_stq.push([ "view", JSON.parse("{\"v\":\"ext\",\"blog\":\"122437044\",\"post\":\"42013\",\"tz\":\"-3\",\"srv\":\"marxismo.org.br\",\"j\":\"1:13.6\"}") ]);
_stq.push([ "clickTrackerInit", "122437044", "42013" ]);
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" id="sharing-js-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var sharing_js_options = {"lang":"en","counts":"1","is_stats_active":"1"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/p/jetpack/13.6/_inc/build/sharedaddy/sharing.min.js" id="sharing-js-js"></script>
<script type="text/javascript" id="sharing-js-js-after">
/* <![CDATA[ */
var windowOpen;
			( function () {
				function matches( el, sel ) {
					return !! (
						el.matches && el.matches( sel ) ||
						el.msMatchesSelector && el.msMatchesSelector( sel )
					);
				}

				document.body.addEventListener( 'click', function ( event ) {
					if ( ! event.target ) {
						return;
					}

					var el;
					if ( matches( event.target, 'a.share-facebook' ) ) {
						el = event.target;
					} else if ( event.target.parentNode && matches( event.target.parentNode, 'a.share-facebook' ) ) {
						el = event.target.parentNode;
					}

					if ( el ) {
						event.preventDefault();

						// If there's another sharing window open, close it.
						if ( typeof windowOpen !== 'undefined' ) {
							windowOpen.close();
						}
						windowOpen = window.open( el.getAttribute( 'href' ), 'wpcomfacebook', 'menubar=1,resizable=1,width=600,height=400' );
						return false;
					}
				} );
			} )();
var windowOpen;
			( function () {
				function matches( el, sel ) {
					return !! (
						el.matches && el.matches( sel ) ||
						el.msMatchesSelector && el.msMatchesSelector( sel )
					);
				}

				document.body.addEventListener( 'click', function ( event ) {
					if ( ! event.target ) {
						return;
					}

					var el;
					if ( matches( event.target, 'a.share-telegram' ) ) {
						el = event.target;
					} else if ( event.target.parentNode && matches( event.target.parentNode, 'a.share-telegram' ) ) {
						el = event.target.parentNode;
					}

					if ( el ) {
						event.preventDefault();

						// If there's another sharing window open, close it.
						if ( typeof windowOpen !== 'undefined' ) {
							windowOpen.close();
						}
						windowOpen = window.open( el.getAttribute( 'href' ), 'wpcomtelegram', 'menubar=1,resizable=1,width=450,height=450' );
						return false;
					}
				} );
			} )();
/* ]]> */
</script>
		<script type="text/javascript">
			jQuery( window ).on( 'load', function() {
				jQuery('input[name="um_request"]').val('');
			});
		</script>
	</body>

<!-- Mirrored from marxismo.org.br/olhando-para-nossa-epoca-atraves-da-historia-da-decadencia-da-republica-romana/ by HTTrack Website Copier/3.x [XR&CO'2014], Thu, 01 Aug 2024 21:50:43 GMT -->
</html>