<!DOCTYPE html>
<html lang="pt-BR" prefix="og: http://ogp.me/ns#">

<!-- Mirrored from marxismo.org.br/milhoes-marcham-sob-o-chicote-da-reacao-no-sudao/ by HTTrack Website Copier/3.x [XR&CO'2014], Thu, 01 Aug 2024 21:51:45 GMT -->
<!-- Added by HTTrack --><meta http-equiv="content-type" content="text/html;charset=UTF-8" /><!-- /Added by HTTrack -->
<head>
<meta charset="UTF-8" />
<link rel="profile" href="https://gmpg.org/xfn/11" />
<link rel="pingback" href="https://marxismo.org.br/xmlrpc.php" />
<title>Milhões marcham sob o chicote da reação no Sudão &#8211; Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)</title>
<meta name='robots' content='max-image-preview:large' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://secure.gravatar.com/' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://stats.wp.com/' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://i0.wp.com/' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://c0.wp.com/' />
<link rel="alternate" type="application/rss+xml" title="Feed para Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista) &raquo;" href="https://marxismo.org.br/feed/" />
<link rel="alternate" type="application/rss+xml" title="Feed de comentários para Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista) &raquo;" href="https://marxismo.org.br/comments/feed/" />
<script type="text/javascript">
/* <![CDATA[ */
window._wpemojiSettings = {"baseUrl":"https:\/\/s.w.org\/images\/core\/emoji\/15.0.3\/72x72\/","ext":".png","svgUrl":"https:\/\/s.w.org\/images\/core\/emoji\/15.0.3\/svg\/","svgExt":".svg","source":{"concatemoji":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-includes\/js\/wp-emoji-release.min.js"}};
/*! This file is auto-generated */
!function(i,n){var o,s,e;function c(e){try{var t={supportTests:e,timestamp:(new Date).valueOf()};sessionStorage.setItem(o,JSON.stringify(t))}catch(e){}}function p(e,t,n){e.clearRect(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height),e.fillText(t,0,0);var t=new Uint32Array(e.getImageData(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height).data),r=(e.clearRect(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height),e.fillText(n,0,0),new Uint32Array(e.getImageData(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height).data));return t.every(function(e,t){return e===r[t]})}function u(e,t,n){switch(t){case"flag":return n(e,"\ud83c\udff3\ufe0f\u200d\u26a7\ufe0f","\ud83c\udff3\ufe0f\u200b\u26a7\ufe0f")?!1:!n(e,"\ud83c\uddfa\ud83c\uddf3","\ud83c\uddfa\u200b\ud83c\uddf3")&&!n(e,"\ud83c\udff4\udb40\udc67\udb40\udc62\udb40\udc65\udb40\udc6e\udb40\udc67\udb40\udc7f","\ud83c\udff4\u200b\udb40\udc67\u200b\udb40\udc62\u200b\udb40\udc65\u200b\udb40\udc6e\u200b\udb40\udc67\u200b\udb40\udc7f");case"emoji":return!n(e,"\ud83d\udc26\u200d\u2b1b","\ud83d\udc26\u200b\u2b1b")}return!1}function f(e,t,n){var r="undefined"!=typeof WorkerGlobalScope&&self instanceof WorkerGlobalScope?new OffscreenCanvas(300,150):i.createElement("canvas"),a=r.getContext("2d",{willReadFrequently:!0}),o=(a.textBaseline="top",a.font="600 32px Arial",{});return e.forEach(function(e){o[e]=t(a,e,n)}),o}function t(e){var t=i.createElement("script");t.src=e,t.defer=!0,i.head.appendChild(t)}"undefined"!=typeof Promise&&(o="wpEmojiSettingsSupports",s=["flag","emoji"],n.supports={everything:!0,everythingExceptFlag:!0},e=new Promise(function(e){i.addEventListener("DOMContentLoaded",e,{once:!0})}),new Promise(function(t){var n=function(){try{var e=JSON.parse(sessionStorage.getItem(o));if("object"==typeof e&&"number"==typeof e.timestamp&&(new Date).valueOf()<e.timestamp+604800&&"object"==typeof e.supportTests)return e.supportTests}catch(e){}return null}();if(!n){if("undefined"!=typeof Worker&&"undefined"!=typeof OffscreenCanvas&&"undefined"!=typeof URL&&URL.createObjectURL&&"undefined"!=typeof Blob)try{var e="postMessage("+f.toString()+"("+[JSON.stringify(s),u.toString(),p.toString()].join(",")+"));",r=new Blob([e],{type:"text/javascript"}),a=new Worker(URL.createObjectURL(r),{name:"wpTestEmojiSupports"});return void(a.onmessage=function(e){c(n=e.data),a.terminate(),t(n)})}catch(e){}c(n=f(s,u,p))}t(n)}).then(function(e){for(var t in e)n.supports[t]=e[t],n.supports.everything=n.supports.everything&&n.supports[t],"flag"!==t&&(n.supports.everythingExceptFlag=n.supports.everythingExceptFlag&&n.supports[t]);n.supports.everythingExceptFlag=n.supports.everythingExceptFlag&&!n.supports.flag,n.DOMReady=!1,n.readyCallback=function(){n.DOMReady=!0}}).then(function(){return e}).then(function(){var e;n.supports.everything||(n.readyCallback(),(e=n.source||{}).concatemoji?t(e.concatemoji):e.wpemoji&&e.twemoji&&(t(e.twemoji),t(e.wpemoji)))}))}((window,document),window._wpemojiSettings);
/* ]]> */
</script>
<style id='wp-emoji-styles-inline-css' type='text/css'>

	img.wp-smiley, img.emoji {
		display: inline !important;
		border: none !important;
		box-shadow: none !important;
		height: 1em !important;
		width: 1em !important;
		margin: 0 0.07em !important;
		vertical-align: -0.1em !important;
		background: none !important;
		padding: 0 !important;
	}
</style>
<link rel='stylesheet' id='wp-block-library-css' href='https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/css/dist/block-library/style.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='mediaelement-css' href='https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/mediaelement/mediaelementplayer-legacy.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='wp-mediaelement-css' href='https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/mediaelement/wp-mediaelement.min.css' type='text/css' media='all' />
<style id='jetpack-sharing-buttons-style-inline-css' type='text/css'>
.jetpack-sharing-buttons__services-list{display:flex;flex-direction:row;flex-wrap:wrap;gap:0;list-style-type:none;margin:5px;padding:0}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-small-icon-size{font-size:12px}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-normal-icon-size{font-size:16px}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-large-icon-size{font-size:24px}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-huge-icon-size{font-size:36px}@media print{.jetpack-sharing-buttons__services-list{display:none!important}}.editor-styles-wrapper .wp-block-jetpack-sharing-buttons{gap:0;padding-inline-start:0}ul.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-background{padding:1.25em 2.375em}
</style>
<style id='pdfemb-pdf-embedder-viewer-style-inline-css' type='text/css'>
.wp-block-pdfemb-pdf-embedder-viewer{max-width:none}

</style>
<style id='classic-theme-styles-inline-css' type='text/css'>
/*! This file is auto-generated */
.wp-block-button__link{color:#fff;background-color:#32373c;border-radius:9999px;box-shadow:none;text-decoration:none;padding:calc(.667em + 2px) calc(1.333em + 2px);font-size:1.125em}.wp-block-file__button{background:#32373c;color:#fff;text-decoration:none}
</style>
<style id='global-styles-inline-css' type='text/css'>
:root{--wp--preset--aspect-ratio--square: 1;--wp--preset--aspect-ratio--4-3: 4/3;--wp--preset--aspect-ratio--3-4: 3/4;--wp--preset--aspect-ratio--3-2: 3/2;--wp--preset--aspect-ratio--2-3: 2/3;--wp--preset--aspect-ratio--16-9: 16/9;--wp--preset--aspect-ratio--9-16: 9/16;--wp--preset--color--black: #000000;--wp--preset--color--cyan-bluish-gray: #abb8c3;--wp--preset--color--white: #ffffff;--wp--preset--color--pale-pink: #f78da7;--wp--preset--color--vivid-red: #cf2e2e;--wp--preset--color--luminous-vivid-orange: #ff6900;--wp--preset--color--luminous-vivid-amber: #fcb900;--wp--preset--color--light-green-cyan: #7bdcb5;--wp--preset--color--vivid-green-cyan: #00d084;--wp--preset--color--pale-cyan-blue: #8ed1fc;--wp--preset--color--vivid-cyan-blue: #0693e3;--wp--preset--color--vivid-purple: #9b51e0;--wp--preset--gradient--vivid-cyan-blue-to-vivid-purple: linear-gradient(135deg,rgba(6,147,227,1) 0%,rgb(155,81,224) 100%);--wp--preset--gradient--light-green-cyan-to-vivid-green-cyan: linear-gradient(135deg,rgb(122,220,180) 0%,rgb(0,208,130) 100%);--wp--preset--gradient--luminous-vivid-amber-to-luminous-vivid-orange: linear-gradient(135deg,rgba(252,185,0,1) 0%,rgba(255,105,0,1) 100%);--wp--preset--gradient--luminous-vivid-orange-to-vivid-red: linear-gradient(135deg,rgba(255,105,0,1) 0%,rgb(207,46,46) 100%);--wp--preset--gradient--very-light-gray-to-cyan-bluish-gray: linear-gradient(135deg,rgb(238,238,238) 0%,rgb(169,184,195) 100%);--wp--preset--gradient--cool-to-warm-spectrum: linear-gradient(135deg,rgb(74,234,220) 0%,rgb(151,120,209) 20%,rgb(207,42,186) 40%,rgb(238,44,130) 60%,rgb(251,105,98) 80%,rgb(254,248,76) 100%);--wp--preset--gradient--blush-light-purple: linear-gradient(135deg,rgb(255,206,236) 0%,rgb(152,150,240) 100%);--wp--preset--gradient--blush-bordeaux: linear-gradient(135deg,rgb(254,205,165) 0%,rgb(254,45,45) 50%,rgb(107,0,62) 100%);--wp--preset--gradient--luminous-dusk: linear-gradient(135deg,rgb(255,203,112) 0%,rgb(199,81,192) 50%,rgb(65,88,208) 100%);--wp--preset--gradient--pale-ocean: linear-gradient(135deg,rgb(255,245,203) 0%,rgb(182,227,212) 50%,rgb(51,167,181) 100%);--wp--preset--gradient--electric-grass: linear-gradient(135deg,rgb(202,248,128) 0%,rgb(113,206,126) 100%);--wp--preset--gradient--midnight: linear-gradient(135deg,rgb(2,3,129) 0%,rgb(40,116,252) 100%);--wp--preset--font-size--small: 13px;--wp--preset--font-size--medium: 20px;--wp--preset--font-size--large: 36px;--wp--preset--font-size--x-large: 42px;--wp--preset--spacing--20: 0.44rem;--wp--preset--spacing--30: 0.67rem;--wp--preset--spacing--40: 1rem;--wp--preset--spacing--50: 1.5rem;--wp--preset--spacing--60: 2.25rem;--wp--preset--spacing--70: 3.38rem;--wp--preset--spacing--80: 5.06rem;--wp--preset--shadow--natural: 6px 6px 9px rgba(0, 0, 0, 0.2);--wp--preset--shadow--deep: 12px 12px 50px rgba(0, 0, 0, 0.4);--wp--preset--shadow--sharp: 6px 6px 0px rgba(0, 0, 0, 0.2);--wp--preset--shadow--outlined: 6px 6px 0px -3px rgba(255, 255, 255, 1), 6px 6px rgba(0, 0, 0, 1);--wp--preset--shadow--crisp: 6px 6px 0px rgba(0, 0, 0, 1);}:where(.is-layout-flex){gap: 0.5em;}:where(.is-layout-grid){gap: 0.5em;}body .is-layout-flex{display: flex;}.is-layout-flex{flex-wrap: wrap;align-items: center;}.is-layout-flex > :is(*, div){margin: 0;}body .is-layout-grid{display: grid;}.is-layout-grid > :is(*, div){margin: 0;}:where(.wp-block-columns.is-layout-flex){gap: 2em;}:where(.wp-block-columns.is-layout-grid){gap: 2em;}:where(.wp-block-post-template.is-layout-flex){gap: 1.25em;}:where(.wp-block-post-template.is-layout-grid){gap: 1.25em;}.has-black-color{color: var(--wp--preset--color--black) !important;}.has-cyan-bluish-gray-color{color: var(--wp--preset--color--cyan-bluish-gray) !important;}.has-white-color{color: var(--wp--preset--color--white) !important;}.has-pale-pink-color{color: var(--wp--preset--color--pale-pink) !important;}.has-vivid-red-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-red) !important;}.has-luminous-vivid-orange-color{color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-amber-color{color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-amber) !important;}.has-light-green-cyan-color{color: var(--wp--preset--color--light-green-cyan) !important;}.has-vivid-green-cyan-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-green-cyan) !important;}.has-pale-cyan-blue-color{color: var(--wp--preset--color--pale-cyan-blue) !important;}.has-vivid-cyan-blue-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-cyan-blue) !important;}.has-vivid-purple-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-purple) !important;}.has-black-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--black) !important;}.has-cyan-bluish-gray-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--cyan-bluish-gray) !important;}.has-white-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--white) !important;}.has-pale-pink-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--pale-pink) !important;}.has-vivid-red-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-red) !important;}.has-luminous-vivid-orange-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-amber-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-amber) !important;}.has-light-green-cyan-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--light-green-cyan) !important;}.has-vivid-green-cyan-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-green-cyan) !important;}.has-pale-cyan-blue-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--pale-cyan-blue) !important;}.has-vivid-cyan-blue-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-cyan-blue) !important;}.has-vivid-purple-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-purple) !important;}.has-black-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--black) !important;}.has-cyan-bluish-gray-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--cyan-bluish-gray) !important;}.has-white-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--white) !important;}.has-pale-pink-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--pale-pink) !important;}.has-vivid-red-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-red) !important;}.has-luminous-vivid-orange-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-amber-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-amber) !important;}.has-light-green-cyan-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--light-green-cyan) !important;}.has-vivid-green-cyan-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-green-cyan) !important;}.has-pale-cyan-blue-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--pale-cyan-blue) !important;}.has-vivid-cyan-blue-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-cyan-blue) !important;}.has-vivid-purple-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-purple) !important;}.has-vivid-cyan-blue-to-vivid-purple-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--vivid-cyan-blue-to-vivid-purple) !important;}.has-light-green-cyan-to-vivid-green-cyan-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--light-green-cyan-to-vivid-green-cyan) !important;}.has-luminous-vivid-amber-to-luminous-vivid-orange-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--luminous-vivid-amber-to-luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-orange-to-vivid-red-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--luminous-vivid-orange-to-vivid-red) !important;}.has-very-light-gray-to-cyan-bluish-gray-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--very-light-gray-to-cyan-bluish-gray) !important;}.has-cool-to-warm-spectrum-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--cool-to-warm-spectrum) !important;}.has-blush-light-purple-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--blush-light-purple) !important;}.has-blush-bordeaux-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--blush-bordeaux) !important;}.has-luminous-dusk-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--luminous-dusk) !important;}.has-pale-ocean-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--pale-ocean) !important;}.has-electric-grass-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--electric-grass) !important;}.has-midnight-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--midnight) !important;}.has-small-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--small) !important;}.has-medium-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--medium) !important;}.has-large-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--large) !important;}.has-x-large-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--x-large) !important;}
:where(.wp-block-post-template.is-layout-flex){gap: 1.25em;}:where(.wp-block-post-template.is-layout-grid){gap: 1.25em;}
:where(.wp-block-columns.is-layout-flex){gap: 2em;}:where(.wp-block-columns.is-layout-grid){gap: 2em;}
:root :where(.wp-block-pullquote){font-size: 1.5em;line-height: 1.6;}
</style>
<link rel='stylesheet' id='searchandfilter-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/search-filter/style.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='tie-style-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/style.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='tie-ilightbox-skin-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ilightbox/dark-skin/skin.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_modal-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-modal.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_ui-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/jquery-ui/jquery-ui.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_tipsy-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/tipsy/tipsy.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_raty-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/raty/um-raty.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='select2-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/select2/select2.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fileupload-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-fileupload.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_confirm-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/um-confirm/um-confirm.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_datetime-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/default.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_datetime_date-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/default.date.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_datetime_time-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/default.time.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fonticons_ii-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/legacy/fonticons/fonticons-ii.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fonticons_fa-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/legacy/fonticons/fonticons-fa.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fontawesome-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-fontawesome.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_common-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/common.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_responsive-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-responsive.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_styles-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-styles.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_crop-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/cropper/cropper.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_profile-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-profile.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_account-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-account.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_misc-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-misc.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_default_css-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-old-default.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_old_css-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/uploads/ultimatemember/um_old_settings.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='social-logos-css' href='https://c0.wp.com/p/jetpack/13.6/_inc/social-logos/social-logos.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='jetpack_css-css' href='https://c0.wp.com/p/jetpack/13.6/css/jetpack.css' type='text/css' media='all' />
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/jquery/jquery.min.js" id="jquery-core-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/jquery/jquery-migrate.min.js" id="jquery-migrate-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-gdpr.min.js" id="um-gdpr-js"></script>
<link rel="https://api.w.org/" href="https://marxismo.org.br/wp-json/" /><link rel="alternate" title="JSON" type="application/json" href="https://marxismo.org.br/wp-json/wp/v2/posts/41684" /><link rel="canonical" href="https://marxismo.org.br/milhoes-marcham-sob-o-chicote-da-reacao-no-sudao/" />
<link rel="alternate" title="oEmbed (JSON)" type="application/json+oembed" href="https://marxismo.org.br/wp-json/oembed/1.0/embed?url=https%3A%2F%2Fmarxismo.org.br%2Fmilhoes-marcham-sob-o-chicote-da-reacao-no-sudao%2F" />
<link rel="alternate" title="oEmbed (XML)" type="text/xml+oembed" href="https://marxismo.org.br/wp-json/oembed/1.0/embed?url=https%3A%2F%2Fmarxismo.org.br%2Fmilhoes-marcham-sob-o-chicote-da-reacao-no-sudao%2F&amp;format=xml" />
		<style type="text/css">
			.um_request_name {
				display: none !important;
			}
		</style>
		<style>img#wpstats{display:none}</style>
		<link rel="shortcut icon" href="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/09/favicon4.png" title="Favicon" />
<!--[if IE]>
<script type="text/javascript">jQuery(document).ready(function (){ jQuery(".menu-item").has("ul").children("a").attr("aria-haspopup", "true");});</script>
<![endif]-->
<!--[if lt IE 9]>
<script src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/html5.js"></script>
<script src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/selectivizr-min.js"></script>
<![endif]-->
<!--[if IE 9]>
<link rel="stylesheet" type="text/css" media="all" href="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ie9.css" />
<![endif]-->
<!--[if IE 8]>
<link rel="stylesheet" type="text/css" media="all" href="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ie8.css" />
<![endif]-->
<!--[if IE 7]>
<link rel="stylesheet" type="text/css" media="all" href="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ie7.css" />
<![endif]-->


<meta name="viewport" content="width=device-width, initial-scale=1.0" />



<style type="text/css" media="screen">

body{
	font-size : 14px;
	font-weight: normal;
	font-style: normal;
}

::-webkit-scrollbar {
	width: 8px;
	height:8px;
}

#main-nav,
.cat-box-content,
#sidebar .widget-container,
.post-listing,
#commentform {
	border-bottom-color: #e8000c;
}

.search-block .search-button,
#topcontrol,
#main-nav ul li.current-menu-item a,
#main-nav ul li.current-menu-item a:hover,
#main-nav ul li.current_page_parent a,
#main-nav ul li.current_page_parent a:hover,
#main-nav ul li.current-menu-parent a,
#main-nav ul li.current-menu-parent a:hover,
#main-nav ul li.current-page-ancestor a,
#main-nav ul li.current-page-ancestor a:hover,
.pagination span.current,
.share-post span.share-text,
.flex-control-paging li a.flex-active,
.ei-slider-thumbs li.ei-slider-element,
.review-percentage .review-item span span,
.review-final-score,
.button,
a.button,
a.more-link,
#main-content input[type="submit"],
.form-submit #submit,
#login-form .login-button,
.widget-feedburner .feedburner-subscribe,
input[type="submit"],
#buddypress button,
#buddypress a.button,
#buddypress input[type=submit],
#buddypress input[type=reset],
#buddypress ul.button-nav li a,
#buddypress div.generic-button a,
#buddypress .comment-reply-link,
#buddypress div.item-list-tabs ul li a span,
#buddypress div.item-list-tabs ul li.selected a,
#buddypress div.item-list-tabs ul li.current a,
#buddypress #members-directory-form div.item-list-tabs ul li.selected span,
#members-list-options a.selected,
#groups-list-options a.selected,
body.dark-skin #buddypress div.item-list-tabs ul li a span,
body.dark-skin #buddypress div.item-list-tabs ul li.selected a,
body.dark-skin #buddypress div.item-list-tabs ul li.current a,
body.dark-skin #members-list-options a.selected,
body.dark-skin #groups-list-options a.selected,
.search-block-large .search-button,
#featured-posts .flex-next:hover,
#featured-posts .flex-prev:hover,
a.tie-cart span.shooping-count,
.woocommerce span.onsale,
.woocommerce-page span.onsale ,
.woocommerce .widget_price_filter .ui-slider .ui-slider-handle,
.woocommerce-page .widget_price_filter .ui-slider .ui-slider-handle,
#check-also-close,
a.post-slideshow-next,
a.post-slideshow-prev,
.widget_price_filter .ui-slider .ui-slider-handle,
.quantity .minus:hover,
.quantity .plus:hover,
.mejs-container .mejs-controls .mejs-time-rail .mejs-time-current,
#reading-position-indicator  {
	background-color:#e8000c;
}

::-webkit-scrollbar-thumb{
	background-color:#e8000c !important;
}

#theme-footer,
#theme-header,
.top-nav ul li.current-menu-item:before,
#main-nav .menu-sub-content ,
#main-nav ul ul,
#check-also-box {
	border-top-color: #e8000c;
}

.search-block:after {
	border-right-color:#e8000c;
}

body.rtl .search-block:after {
	border-left-color:#e8000c;
}

#main-nav ul > li.menu-item-has-children:hover > a:after,
#main-nav ul > li.mega-menu:hover > a:after {
	border-color:transparent transparent #e8000c;
}

.widget.timeline-posts li a:hover,
.widget.timeline-posts li a:hover span.tie-date {
	color: #e8000c;
}

.widget.timeline-posts li a:hover span.tie-date:before {
	background: #e8000c;
	border-color: #e8000c;
}

#order_review,
#order_review_heading {
	border-color: #e8000c;
}


body {
	background-image : url(https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/images/patterns/body-bg1.png);
	background-position: top center;
}

body.single .post .entry a, body.page .post .entry a {
	color: #d40000;
}
		
body.single .post .entry a:hover, body.page .post .entry a:hover {
	color: #ff0000;
}
		
.social-icons.social-colored .&lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;:before {
	background: #00b3ff ;
}

.breaking-news span.breaking-news-title {background: #c70000;}

.tie-cat-3237 a.more-link {background-color:#ff0303;}
.tie-cat-3237 .cat-box-content {border-bottom-color:#ff0303; }
			
.tie-cat-6232 a.more-link {background-color:#850000;}
.tie-cat-6232 .cat-box-content {border-bottom-color:#850000; }
			
.tie-cat-8027 a.more-link {background-color:#8c0000;}
.tie-cat-8027 .cat-box-content {border-bottom-color:#8c0000; }
			
header#theme-header #main-nav ul li.menu-item-home a , header#theme-header #main-nav ul li.menu-item-home.current-menu-item a{
    background-image: none !important;
    text-indent: 0;
    width:auto;}</style>

<meta name="generator" content="Elementor 3.23.3; features: additional_custom_breakpoints, e_lazyload; settings: css_print_method-external, google_font-enabled, font_display-auto">
			<style>
				.e-con.e-parent:nth-of-type(n+4):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload),
				.e-con.e-parent:nth-of-type(n+4):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload) * {
					background-image: none !important;
				}
				@media screen and (max-height: 1024px) {
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+3):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload),
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+3):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload) * {
						background-image: none !important;
					}
				}
				@media screen and (max-height: 640px) {
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+2):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload),
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+2):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload) * {
						background-image: none !important;
					}
				}
			</style>
			
<!-- Jetpack Open Graph Tags -->
<meta property="og:type" content="article" />
<meta property="og:title" content="Milhões marcham sob o chicote da reação no Sudão" />
<meta property="og:url" content="https://marxismo.org.br/milhoes-marcham-sob-o-chicote-da-reacao-no-sudao/" />
<meta property="og:description" content="Quatro milhões de pessoas foram às ruas do Sudão no dia 30 de outubro em uma manifestação nacional contra o golpe militar. Ao mesmo tempo, uma greve geral paralisou todo o país, pois dezenas de sin…" />
<meta property="article:published_time" content="2021-11-10T18:10:08+00:00" />
<meta property="article:modified_time" content="2021-11-10T18:10:08+00:00" />
<meta property="og:site_name" content="Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)" />
<meta property="og:image" content="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2021/11/sudan_march_Image_fair_use.jpeg?fit=715%2C395&#038;ssl=1" />
<meta property="og:image:width" content="715" />
<meta property="og:image:height" content="395" />
<meta property="og:image:alt" content="" />
<meta property="og:locale" content="pt_BR" />
<meta name="twitter:site" content="@EM_CMI" />
<meta name="twitter:text:title" content="Milhões marcham sob o chicote da reação no Sudão" />
<meta name="twitter:image" content="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2021/11/sudan_march_Image_fair_use.jpeg?fit=715%2C395&#038;ssl=1&#038;w=640" />
<meta name="twitter:card" content="summary_large_image" />

<!-- End Jetpack Open Graph Tags -->
		<style type="text/css" id="wp-custom-css">
			h2 {
  font-size: 2px;
}		</style>
		</head>
<body data-rsssl=1 id="top" class="post-template-default single single-post postid-41684 single-format-standard wp-custom-logo lazy-enabled elementor-default elementor-kit-27993">

<div class="wrapper-outer">

	<div class="background-cover"></div>

	<aside id="slide-out">

			<div class="search-mobile">
			<form method="get" id="searchform-mobile" action="https://marxismo.org.br/">
				<button class="search-button" type="submit" value="Pesquisa"><i class="fa fa-search"></i></button>
				<input type="text" id="s-mobile" name="s" title="Pesquisa" value="Pesquisa" onfocus="if (this.value == 'Pesquisa') {this.value = '';}" onblur="if (this.value == '') {this.value = 'Pesquisa';}"  />
			</form>
		</div><!-- .search-mobile /-->
	
			<div class="social-icons">
		<a class="ttip-none" title="Facebook" href="https://www.facebook.com/oci.comunista" target="_blank"><i class="fa fa-facebook"></i></a><a class="ttip-none" title="Twitter" href="https://twitter.com/oci_comunista" target="_blank"><i class="fa fa-twitter"></i></a><a class="ttip-none" title="Youtube" href="https://www.youtube.com/user/esquerdamarxista" target="_blank"><i class="fa fa-youtube"></i></a><a class="ttip-none" title="instagram" href="https://www.instagram.com/oci.comunista/" target="_blank"><i class="fa fa-instagram"></i></a><a class="ttip-none" title="spotify" href="https://open.spotify.com/show/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8" target="_blank"><i class="fa fa-spotify"></i></a>
		<a class="ttip-none"  title="TikTok" href="https://www.tiktok.com/@oci.comunista" target="_blank"><i class="fa &lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;"></i></a>	</div>

	
		<div id="mobile-menu"  class="mobile-hide-icons"></div>
	</aside><!-- #slide-out /-->

		<div id="wrapper" class="wide-layout">
		<div class="inner-wrapper">

		<header id="theme-header" class="theme-header center-logo">
			
		<div class="header-content">

					<a id="slide-out-open" class="slide-out-open" href="#"><span></span></a>
		
			<div class="logo">
			<h2>								<a title="Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)" href="https://marxismo.org.br/">
					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/Logo-OCI-ICR-500px.png" alt="Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)"  /><strong>Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista) Corrente Marxista Internacional</strong>
				</a>
			</h2>			</div><!-- .logo /-->
			<div class="e3lan e3lan-top">
			<a href="https://www.marxismo.org.br/a-esquerda-marxista-agora-e-a-organizacao-comunista-internacionalista/" title="A Esquerda Marxista agora é a Organização Comunista Internacionalista" target="_blank">
				<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/11/a-em-e-a-oci-700px-2.png" alt="A Esquerda Marxista agora é a Organização Comunista Internacionalista" />
			</a>
				</div>			<div class="clear"></div>

		</div>
													<nav id="main-nav">
				<div class="container">

				
					<div class="main-menu"><ul id="menu-principal" class="menu"><li id="menu-item-38462" class="menu-item menu-item-type-post_type menu-item-object-page menu-item-home menu-item-38462"><a href="https://marxismo.org.br/">Início</a></li>
<li id="menu-item-38463" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category current-post-ancestor menu-item-has-children menu-item-38463"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/">Artigos</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-38466" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38466"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/brasil/">Brasil</a></li>
	<li id="menu-item-38475" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category current-post-ancestor current-menu-parent current-post-parent menu-item-38475"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/mundo/">Mundo</a></li>
	<li id="menu-item-38511" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38511"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/">Luta de Classes</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-38472" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38472"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/juventude/">Juventude</a></li>
		<li id="menu-item-38473" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38473"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/movimento-negro/">Movimento Negro</a></li>
		<li id="menu-item-43345" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-43345"><a href="https://marxismo.org.br/mulherespelosocialismo/">Mulheres</a></li>
		<li id="menu-item-52532" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-52532"><a href="https://marxismo.org.br/identitarismo/">Identitarismo</a></li>
		<li id="menu-item-38491" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38491"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/sindical/">Sindical</a></li>
		<li id="menu-item-38470" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38470"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/economia/">Economia</a></li>
		<li id="menu-item-38471" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38471"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/educacao/">Educação</a></li>
		<li id="menu-item-38468" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38468"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/arte-cultura/">Arte &amp; Cultura</a></li>
		<li id="menu-item-38469" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38469"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/ciencia-tecnologia/">Ciência &amp; Tecnologia</a></li>
	</ul>
</li>
	<li id="menu-item-49742" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-49742"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/imprensa-comunista/">Imprensa Comunista</a></li>
	<li id="menu-item-38481" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38481"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/">Especiais</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-51378" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-51378"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/ditadura-nunca-mais-60-anos-do-golpe-militar/">Ditadura Nunca Mais: 60 anos do golpe militar</a></li>
		<li id="menu-item-43365" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-43365"><a href="https://marxismo.org.br/coletanea-roque-ferreira/">Coletânea Roque Ferreira</a></li>
		<li id="menu-item-38484" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38484"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/covid-19/">Covid-19</a></li>
		<li id="menu-item-38485" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38485"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/psol/">Nossa luta no PSOL</a></li>
	</ul>
</li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38487" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38487"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/">Teoria</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-38497" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38497"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/dialetica-e-materialismo/">Dialética e Materialismo</a></li>
	<li id="menu-item-38504" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38504"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/">História</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-47924" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-47924"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/a-comuna-de-paris/">A Comuna de Paris</a></li>
		<li id="menu-item-38492" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38492"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/a-revolucao-russa/">A Revolução Russa</a></li>
		<li id="menu-item-38493" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38493"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/as-internacionais/">As Internacionais</a></li>
		<li id="menu-item-38494" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38494"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/brasil-historia/">História do Brasil</a></li>
		<li id="menu-item-38495" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38495"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/historia-geral/">História Geral</a></li>
		<li id="menu-item-38496" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38496"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/movimento-operario/">Movimento Operário</a></li>
		<li id="menu-item-38490" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38490"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/revolucoes-seculo-20/">Revoluções do Século 20</a></li>
	</ul>
</li>
	<li id="menu-item-38505" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38505"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/livros-teoria/">Livros</a></li>
	<li id="menu-item-38500" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38500"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/mulheres-teoria/">Mulheres</a></li>
	<li id="menu-item-38502" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38502"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/racismo-racialismo/">Racismo &amp; Racialismo</a></li>
	<li id="menu-item-38488" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38488"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/teoria-economica/">Teoria Econômica</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-43217" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-43217"><a href="https://marxismo.org.br/nossas-lutas/">Nossas Lutas</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-43218" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-43218"><a href="https://marxismo.org.br/nossas-lutas/">Relatos</a></li>
	<li id="menu-item-39354" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-39354"><a href="https://marxismo.org.br/campanhas/">Campanhas</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-47923" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-47923"><a href="https://www.marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/juventude/revoga-nem/">Revoga Novo Ensino Médio</a></li>
		<li id="menu-item-46164" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-46164"><a href="https://marxismo.org.br/fabricas-ocupadas-20-anos/">Fábricas Ocupadas 20 Anos</a></li>
	</ul>
</li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38476" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38476 mega-menu mega-recent-featured "><a href="https://marxismo.org.br/documentos/">Documentos</a>
<div class="mega-menu-block menu-sub-content">

<ul class="mega-recent-featured-list sub-list">
	<li id="menu-item-38477" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38477"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/congressos-conferencias/">Congressos &amp; Conferências</a></li>
	<li id="menu-item-38478" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38478"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/editoriais/">Editoriais</a></li>
	<li id="menu-item-38480" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38480"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/resolucoes-declaracoes/">Resoluções &amp; Declarações</a></li>
	<li id="menu-item-38479" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38479"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/fabricas-ocupadas/">Fábricas Ocupadas</a></li>
	<li id="menu-item-51975" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-51975"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/internacional-comunista-revolucionaria/">Internacional Comunista Revolucionária</a></li>
</ul>

<div class="mega-menu-content">
<div class="mega-recent-post"><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/saudacao-de-ivan-pinheiro-a-conferencia-de-fundacao-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária"><img fetchpriority="high" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/ivan-pinheiro-1.png?resize=660%2C330&amp;ssl=1" width="660" height="330" alt="Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/saudacao-de-ivan-pinheiro-a-conferencia-de-fundacao-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária">Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária</a></h3>
						<span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>20/06/2024</span>
						</div> <!-- mega-recent-post --><div class="mega-check-also"><ul><li><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/a-internacional-comunista-revolucionaria-chegou/" title="A Internacional Comunista Revolucionária chegou!"><img src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/RCI_founding2_Image_own_work-scaled.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" width="110" height="75" alt="A Internacional Comunista Revolucionária chegou!" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/a-internacional-comunista-revolucionaria-chegou/" title="A Internacional Comunista Revolucionária chegou!">A Internacional Comunista Revolucionária chegou!</a></h3><span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>17/06/2024</span></li><li><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/manifesto-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária"><img src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/manifesto-graphic-website.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" width="110" height="75" alt="Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/manifesto-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária">Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária</a></h3><span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>15/06/2024</span></li><li><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/como-os-militantes-da-cmi-intervem-no-movimento-de-solidariedade-com-a-palestina/" title="Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina"><img loading="lazy" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/05/comrades_Image_Revolutionary_Communists_of_America.jpeg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" width="110" height="75" alt="Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/como-os-militantes-da-cmi-intervem-no-movimento-de-solidariedade-com-a-palestina/" title="Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina">Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina</a></h3><span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>16/05/2024</span></li></ul></div> <!-- mega-check-also -->
</div><!-- .mega-menu-content --> 
</div><!-- .mega-menu-block --> 
</li>
<li id="menu-item-38520" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38520"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/">Multimídia</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-38518" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38518"><a href="https://marxismo.org.br/podcast/">Podcast</a></li>
	<li id="menu-item-38522" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38522"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/videos/lives/">Lives</a></li>
	<li id="menu-item-38519" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38519"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/videos/">Vídeos</a></li>
	<li id="menu-item-38521" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38521"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/musicas/">Músicas</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38506" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38506"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/">Publicações</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-52884" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-52884"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/o-comunismo/">O Comunismo</a></li>
	<li id="menu-item-38510" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38510"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/revista-america-socialista/">Revista América Socialista</a></li>
	<li id="menu-item-39695" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-39695"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/tempo-de-revolucao/">Jornal Tempo de Revolução</a></li>
	<li id="menu-item-38507" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38507"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/edicoes-jornal-foice-martelo/">Jornal Foice&#038;Martelo</a></li>
	<li id="menu-item-38508" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38508"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/jornal-luta-de-classes/">Jornal Luta de Classes</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38517" class="menu-item menu-item-type-post_type menu-item-object-page menu-item-has-children menu-item-38517"><a href="https://marxismo.org.br/quem-somos/">Quem somos</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-42788" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-42788"><a href="https://www.marxismo.org.br/quem-somos/">Quem Somos</a></li>
	<li id="menu-item-39425" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-39425"><a href="https://docs.google.com/forms/d/e/1FAIpQLSeUbKf3DydCahiReJvGN3jUKs7H1aRPaoI0kYxNPbixTVNX4Q/viewform">Organize-se na OCI</a></li>
	<li id="menu-item-51749" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51749"><a href="https://www.marxist.com/">Corrente Marxista Internacional</a></li>
	<li id="menu-item-51750" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51750"><a href="http://liberdadeeluta.org/">Juventude Comunista Internacionalista</a></li>
	<li id="menu-item-51752" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51752"><a href="https://www.marxismo.org.br/mulherespelosocialismo/">Mulheres Pelo Socialismo</a></li>
	<li id="menu-item-51849" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-51849"><a href="https://marxismo.org.br/movimento-negro-socialista/">Movimento Negro Socialista</a></li>
	<li id="menu-item-51751" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51751"><a href="https://livrariamarxista.com.br/">Livraria Marxista</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-51754" class="menu-item menu-item-type-post_type menu-item-object-page menu-item-51754"><a href="https://marxismo.org.br/contato/">Contato</a></li>
</ul></div>					
					
				</div>
			</nav><!-- .main-nav /-->
					</header><!-- #header /-->

	
	<div class="e3lan e3lan-below_header">
			<a href="https://forms.gle/eBNa7aSgNBt52Knw9" title="" target="_blank">
				<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/11/banner-pg-campanha-comunista-2.png" alt="" />
			</a>
				</div>
	<div id="main-content" class="container">

	
	
	
	
	
	<div class="content">

		
		
		

		
		<article class="post-listing post-41684 post type-post status-publish format-standard has-post-thumbnail  category-mundo tag-contrarrevolucao tag-exercito tag-golpe-militar tag-massas tag-mercenarios tag-operario-e-campones tag-repressao tag-revolucao tag-sudao tag-trabalhadores tag-violencia" id="the-post">
			
			<div class="single-post-thumb">
			<img loading="lazy" width="660" height="330" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2021/11/sudan_march_Image_fair_use.jpeg?resize=660%2C330&amp;ssl=1" class="attachment-slider size-slider wp-post-image" alt="" decoding="async" />		</div>
	
		


			<div class="post-inner">

							<h1 class="name post-title entry-title"><span itemprop="name">Milhões marcham sob o chicote da reação no Sudão</span></h1>

						
<p class="post-meta">
		
	<span class="post-meta-author"><i class="fa fa-user"></i><a href="https://marxismo.org.br/author/joe-attard-e-mathani-ahmed/" title="">Joe Attard e Mathani Ahmed </a></span>
	
		
	<span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>10/11/2021</span>	
	
</p>
<div class="clear"></div>
			
				<div class="entry">
					
					
					<p>Quatro milhões de pessoas foram às ruas do Sudão no dia 30 de outubro em uma manifestação nacional contra o golpe militar. Ao mesmo tempo, uma greve geral paralisou todo o país, pois dezenas de sindicatos e organizações profissionais manifestaram-se em solidariedade. Isso foi recebido com violência implacável pela contrarrevolução, resultando em pesadas baixas e forçando as massas a recuar. Vivemos agora um momento decisivo para a revolução sudanesa. Ou ela irá para a ofensiva ou poderá enfrentar uma derrota sangrenta.</p>
<div class="clear"></div><div style="margin-top:10px; margin-bottom:10px;" class="divider divider-normal"></div>
<p>O sábado (30/10) começou com um clima eufórico. As massas organizadas, representadas pelos comitês de resistência de bairro, trabalharam incansavelmente – apesar do apagão da mídia em curso e da repressão brutal pelas forças de segurança – para construir a &#8220;marcha de milhões&#8221;. Os resultados superaram as expectativas de qualquer pessoa.</p>
<p>Vazaram vídeos do Sudão ao longo do dia durante breves períodos de conectividade com a Internet, mostrando enormes colunas de pessoas em marcha, entoando slogans revolucionários, agitando bandeiras e exigindo o governo civil. A cobertura limitada torna difícil avaliar a escala e a amplitude exatas das manifestações, mas havia grandes multidões em Cartum, Bahri, Omdurman, Zalingei, Nyala, El Obeid, Porto Sudão, Kassala, Gedarif, Arbaji, Ibri, Dongola, Al -Nahud, Medani e Kosti. Também houve grandes protestos de solidariedade internacional em 50 cidades em todo o mundo, incluindo Washington DC, Ottawa, Perth, Paris e Londres.</p>
<blockquote class="twitter-tweet">
<p dir="rtl" lang="ar">شارع الستين 🔥 جيب معاك واطة عشان تقيف فيها.<a href="https://twitter.com/hashtag/مليونة30اكتوبر?src=hash&amp;ref_src=twsrc%5Etfw">#مليونة30اكتوبر</a> <a href="https://twitter.com/hashtag/الردة_مستحيلة?src=hash&amp;ref_src=twsrc%5Etfw">#الردة_مستحيلة</a> <a href="https://twitter.com/hashtag/SUDAN_COUP?src=hash&amp;ref_src=twsrc%5Etfw">#SUDAN_COUP</a> <a href="https://t.co/uaSxegDFCY">pic.twitter.com/uaSxegDFCY</a></p>
<p>— мυѕтαfα тσмѕαн (@MustafaTomsah) <a href="https://twitter.com/MustafaTomsah/status/1454440409673912325?ref_src=twsrc%5Etfw">October 30, 2021</a></p></blockquote>
<p><script async src="https://platform.twitter.com/widgets.js" charset="utf-8"></script></p>
<h4><strong>A repressão</strong></h4>
<p>Mas, apesar do poder do movimento revolucionário, ele tem uma grande debilidade. A Associação de Profissionais do Sudão (SPA, na sigla em inglês), que está na liderança, tem insistido na &#8220;desobediência civil pacífica&#8221;, mesmo em face da repressão mais brutal. Este apelo foi ecoado pelos comitês de resistência de bairro e continua popular no local, sendo um dos principais slogans “pacíficos” (referindo-se à natureza dos protestos).</p>
<p>Essa foi a mesma abordagem que a SPA adotou durante a revolução de 2019. Mesmo quando as milícias tribais reacionárias <em>Janjaweed</em> massacravam dezenas de pessoas em Cartum, durante o terror de junho de 2019, a SPA continuou a clamar por protestos &#8220;pacíficos&#8221; e por &#8220;pressão da comunidade internacional&#8221; – em outras palavras, contando com o apoio do imperialismo e de nações e instituições como a ONU.</p>
<p>Devemos ser honestos: esta insistência ingênua em métodos não violentos coloca a revolução em sério risco. Não há níveis de brutalidade aos quais os generais contrarrevolucionários não se rebaixem em defesa de seu poder e privilégios. Eles demonstraram isso novamente. Não está totalmente claro quais forças de segurança participaram da repressão durante a marcha dos milhões, embora, supostamente, as Forças Centrais de Reserva (<em>Abu Tera</em>) e <em>Tamazuj</em> (3ª Frente), bem como a polícia de choque, estivessem envolvidos. Em qualquer caso, as RSF – milícias Janjaweed &#8211; foram a ponta de lança. Na tarde de sábado, filas de milicianos uniformizados dispararam gás lacrimogêneo e munição real para deter as manifestações, enquanto tropas à paisana se infiltravam nas fileiras dos manifestantes para atacá-los por trás de suas linhas. A repressão foi especialmente brutal em Cartum e Omdurman, com imagens emergentes de veículos blindados nas ruas e tropas atirando indiscriminadamente contra manifestantes desarmados, que só podiam responder fugindo ou atirando pedras.</p>
<blockquote class="twitter-tweet">
<p dir="ltr" lang="en"><a href="https://twitter.com/hashtag/SudanCoup?src=hash&amp;ref_src=twsrc%5Etfw">#SudanCoup</a> <a href="https://twitter.com/hashtag/SudanCoup?src=hash&amp;ref_src=twsrc%5Etfw">#SudanCoup</a><a href="https://twitter.com/hashtag/Oct30March?src=hash&amp;ref_src=twsrc%5Etfw">#Oct30March</a><a href="https://twitter.com/hashtag/KeepEyesOnSudan?src=hash&amp;ref_src=twsrc%5Etfw">#KeepEyesOnSudan</a><br />
<a href="https://twitter.com/hashtag/موكب30اكتوبر?src=hash&amp;ref_src=twsrc%5Etfw">#موكب30اكتوبر</a><a href="https://twitter.com/hashtag/مليونية30اكتوبر?src=hash&amp;ref_src=twsrc%5Etfw">#مليونية30اكتوبر</a><a href="https://twitter.com/hashtag/الردة_مستحيلة?src=hash&amp;ref_src=twsrc%5Etfw">#الردة_مستحيلة</a><a href="https://twitter.com/hashtag/لا_للانقلاب_العسكري?src=hash&amp;ref_src=twsrc%5Etfw">#لا_للانقلاب_العسكري</a> Stop killing civilians <a href="https://twitter.com/hashtag/SudancivilDisobediance?src=hash&amp;ref_src=twsrc%5Etfw">#SudancivilDisobediance</a> <a href="https://twitter.com/hashtag/Killing_innocent_unarmed_civilians?src=hash&amp;ref_src=twsrc%5Etfw">#Killing_innocent_unarmed_civilians</a> <a href="https://t.co/zTNnfJiR1R">pic.twitter.com/zTNnfJiR1R</a></p>
<p>— painkiller (@mu7iya) <a href="https://twitter.com/mu7iya/status/1454520060962291712?ref_src=twsrc%5Etfw">October 30, 2021</a></p></blockquote>
<p><script async src="https://platform.twitter.com/widgets.js" charset="utf-8"></script></p>
<p>O número exato de vítimas é impossível de calcular, mas pelo menos três pessoas foram mortas do dia 30, elevando o número total de mortes desde o golpe para 13, com mais de 100 feridos, só no sábado, o que significa que esse número aumentará dramaticamente. Houve apelos desesperados a doadores de sangue e suprimentos médicos pelo Sindicato Central dos Médicos do Sudão e pelos informes de ataques aos hospitais pelo RSF. Eles teriam tentado invadir o <em>Royal Care Hospital</em> em Cartum, apoiados por artilharia pesada, para prender os manifestantes feridos.</p>
<p>Ativistas importantes dos comitês de resistência estão sendo alvo das milícias. Em Al-Gineina, Darfur Central, houve relatos de quatro dessas prisões. No comitê local de Riade, houve o relato de um ativista sendo emboscado do lado de fora de sua casa no dia do golpe. “<em>Achamos que eles podem ter clonado o telefone dele. Eles estavam esperando que ele saísse de casa e o capturaram &#8230; espancaram-no, apontaram as armas para seus pais e disseram-lhes para ficarem dentro de casa ou que iriam atirar em todos os três. Ainda não sabemos onde ele se encontra</em>”, relatou um manifestante.</p>
<p>A maioria dos detidos presos esta semana foram levados para locais não identificados. Manifestantes, ativistas e jornalistas eram submetidos a um tratamento brutal sob o regime de Bashir depois de serem presos e levados para o que ficou conhecido como “Casas Fantasmas”. Os métodos de tortura incluíam forçar a ficar de pé por dias a fio, trancar em freezers e/ou submetidos a afogamentos, mas não se limitavam somente a isso. Essas prisões têm sido parte de uma estratégia sistemática para enfraquecer os comitês de resistência, e houve relatos de ativistas desaparecidos nos últimos dois anos. Mais notavelmente é o caso de Mohamed Abubaker Wad Akr, que desapareceu em 4 de abril e cujo corpo foi encontrado meses depois. Esses métodos estão sendo aprimorados agora.</p>
<p>Ao mesmo tempo, os militares fizeram uma campanha de desinformação por meio da mídia estatal (que está em suas mãos), negando que as tropas estivessem usando munição real, caluniando os manifestantes como bandidos violentos, inventando histórias sobre policiais sendo baleados e até sugerindo que os manifestantes “<em>não eram cidadãos sudaneses</em>”. Em Omdurman, a família de um jovem morto pela RSF foi buscar seu corpo no necrotério da cidade, apenas para descobrir que a causa de sua morte foi oficialmente atribuída à Covid-19! A contrarrevolução está tentando cobrir seus rastros.</p>
<h4><strong>A bancarrota do pacifismo</strong></h4>
<p>Com o aumento das baixas e o ímpeto em direção à contrarrevolução, os comitês de resistência dos bairros convocaram os manifestantes a se retirarem para suas casas e criarem barricadas em suas comunidades. Mas, mesmo agora, após mais uma violenta repressão, uma declaração emitida pela SPA, embora condenando o derramamento de sangue nas mãos do exército, continuou a apelar à &#8220;<em>resistência pacífica, à ocupação das ruas &#8230; e à desobediência civil em massa.</em>&#8221; A direção também fez novos apelos por apoio da “comunidade internacional”. Shaheen al Shaheef, membro do Comitê de Resistência de Cartum, disse à BBC: “<em>As pessoas aqui são muito pacíficas. Esses protestos vão continuar pacíficos, mesmo quando confrontados com as armas</em>”.</p>
<blockquote class="twitter-tweet">
<p dir="ltr" lang="en">A video clip of a bullet penetrating the back of a peaceful protester.<a href="https://twitter.com/hashtag/مليونية30اكتوبر?src=hash&amp;ref_src=twsrc%5Etfw">#مليونية30اكتوبر</a><a href="https://twitter.com/hashtag/SudanCoup?src=hash&amp;ref_src=twsrc%5Etfw">#SudanCoup</a><a href="https://twitter.com/hashtag/sudan?src=hash&amp;ref_src=twsrc%5Etfw">#sudan</a><a href="https://twitter.com/hashtag/AgainstMilitaryCoup?src=hash&amp;ref_src=twsrc%5Etfw">#AgainstMilitaryCoup</a><a href="https://twitter.com/BBCAfrica?ref_src=twsrc%5Etfw">@BBCAfrica</a><a href="https://twitter.com/nytimes?ref_src=twsrc%5Etfw">@nytimes</a><a href="https://twitter.com/hrw?ref_src=twsrc%5Etfw">@hrw</a><a href="https://twitter.com/hrw_ar?ref_src=twsrc%5Etfw">@hrw_ar</a><a href="https://twitter.com/cnni?ref_src=twsrc%5Etfw">@cnni</a><a href="https://twitter.com/BBCWorld?ref_src=twsrc%5Etfw">@BBCWorld</a><a href="https://twitter.com/hashtag/UnitedNations?src=hash&amp;ref_src=twsrc%5Etfw">#UnitedNations</a><a href="https://twitter.com/hashtag/USA?src=hash&amp;ref_src=twsrc%5Etfw">#USA</a> <a href="https://t.co/0K6fZgvwph">pic.twitter.com/0K6fZgvwph</a></p>
<p>— انا البرهان فضيت الاعتصام (@A7md_Elamin) <a href="https://twitter.com/A7md_Elamin/status/1454770515286102017?ref_src=twsrc%5Etfw">October 31, 2021</a></p></blockquote>
<p><script async src="https://platform.twitter.com/widgets.js" charset="utf-8"></script></p>
<p>Esta não é uma estratégia para a paz, mas uma receita pronta e acabada para a derrota e para a morte em uma escala ainda maior. A menos que as massas estejam preparadas para se defender, de armas nas mãos, elas serão simplesmente destruídas. A contrarrevolução está perfeitamente disposta a restaurar a velha ditadura militar sobre um trono de ossos. A única maneira de derrotar o golpe, de uma vez por todas, e prevenir novos massacres, é que sejam imediatamente estabelecidos os comitês de autodefesa, que as massas sejam treinadas e armadas e que seja feito um apelo geral para conquistar quaisquer fileiras simpáticas do exército o mais rápido possível. Esta é a única maneira de repelir os militares.</p>
<p>Parece que o general Burhan, o líder do golpe, depende principalmente da seção mais reacionária das forças de segurança para facilitar a repressão. Em 2019, havia muita simpatia pela revolução nas fileiras dos soldados normais. A SPA não estava disposta a agitar em meio às tropas comuns, porque sabia que isso resultaria em um confronto armado com os generais.</p>
<p>A elite governante sudanesa não desistirá de seu poder sem lutar. Limitar a revolução a protestos de rua e greves gerais limitadas apenas encoraja a contrarrevolução, enquanto desmoraliza as massas revolucionárias.</p>
<p>Esse escrúpulo deve ser abandonado imediatamente. Um apelo geral deve ser enviado às tropas normais – que são formadas por trabalhadores e camponeses comuns – enfatizando o tratamento brutal de seus irmãos e irmãs de classe nas mãos da RSF, e convocando-os ao motim; e juntar, apoiar, treinar e armar o povo revolucionário. Não esqueçamos que durante a ocupação do quartel-general militar em 2019, alguns soldados defenderam as massas das balas da RSF. É responsabilidade dos líderes da revolução explicar a necessidade dessas medidas, para dissipar quaisquer ilusões na desobediência civil pacífica. A recusa em fazê-lo seria um ato de irresponsabilidade criminosa por parte da SPA e dos líderes dos comitês de resistência, e equivaleria a condenar a Revolução Sudanesa ao massacre.</p>
<p>No que diz respeito à &#8220;comunidade internacional&#8221;: os vigaristas imperialistas anunciaram sanções e condenaram o golpe militar, mas essa é a extensão total do seu apoio. Na verdade, sabemos que os enviados dos EUA estiveram no Sudão pouco antes do início deste golpe – eles, provavelmente, sabiam que isso aconteceria e não mexeram um dedo para evitá-lo. Volker Perthes (Secretário Geral da ONU para o Sudão) comentou no Twitter que esteve em discussões com o primeiro-ministro civil deposto, Hamdok, sobre “<em>opções de mediação e o caminho a seguir para o Sudão</em>”. Ele se comprometeu a “<em>continuar esses esforços com outras partes interessadas sudanesas</em>”. Em outras palavras, os imperialistas estão tentando costurar (na melhor das hipóteses) outro “compromisso” podre com os militares. Mas, como vimos, esses antigos elementos do regime de Bashir não têm intenção de tolerar um governo civil.</p>
<p>Apesar de todo o seu discurso hipócrita de “respeito pela democracia”, os gangsters imperialistas são os responsáveis pelo estrangulamento econômico do Sudão durante anos, principalmente através da dívida externa. Eles mantiveram o país em um estado artificial de atraso e criaram precisamente as condições que facilitaram a ditadura militar de Al-Bashir, que foi derrubada apenas pela força das próprias massas. Eles não são aliados da revolução.</p>
<h4><strong>Sangue por sangue</strong></h4>
<p>Há evidências de que os eventos do dia 30/10 estão começando a afetar setores das massas. Um manifestante respondeu à declaração de Perthes no Twitter:</p>
<blockquote><p>“<em>Não há mediação depois do que militares criminosos cometeram contra o povo. Agora estamos totalmente cientes de sua intenção, ainda mais do que antes. O que realmente precisamos é de sua eliminação do poder e de um governo totalmente civil. Essa é a demanda do povo.</em>”</p></blockquote>
<p>Da mesma forma, uma senhora idosa em Cartum, cujo filho foi morto durante a semana, foi filmada indo de seu funeral diretamente aos protestos de sábado, declarando: &#8220;<em>sangue por sangue, não aceitarei outra compensação</em>&#8220;. Este slogan da revolução de 2019, referindo-se ao dinheiro sangrento que poderia ser pago à família de uma vítima de assassinato, sob a lei islâmica, mostra a vontade de lutar contra o golpe até o fim, rejeitando todos os compromissos.</p>
<blockquote class="twitter-tweet">
<p dir="rtl" lang="ar">ام الشهيد تشارك في الموكب بعد ساعات من إرتقاء إبنها، قادمة من سرادق العزاء بشمبات الى المؤسسة <a href="https://t.co/XFwmumTfOL">pic.twitter.com/XFwmumTfOL</a></p>
<p>— AdilIbrahim (@AdilColour) <a href="https://twitter.com/AdilColour/status/1454462301407531010?ref_src=twsrc%5Etfw">October 30, 2021</a></p></blockquote>
<p><script async src="https://platform.twitter.com/widgets.js" charset="utf-8"></script></p>
<p>No dia 30, as massas também revelaram sua imensa coragem e uma vontade crescente de lutar. Multidões forçaram os militares a recuar pela Ponte Al Mansheiya em Cartum, armados com nada mais além de paus ou com as mãos nuas.</p>
<p>A SPA deu alguns sinais de endurecimento após a repressão brutal no sábado. Em um comunicado ainda no dia 30, à noite, delineou seus objetivos da seguinte forma:</p>
<ul>
<li>Derrubada do golpe orquestrado pelo conselho militar e entrega imediata de todos os seus membros a julgamentos justos por seus crimes contra o povo sudanês;</li>
<li>Nenhuma negociação com os criminosos, nem um retorno ao acordo quebrado, em vez disso, a entrega imediata do poder a um governo civil pleno escolhido pelas forças revolucionárias cujos elementos acreditam na mudança radical e no cumprimento dos objetivos da revolução de dezembro;</li>
<li>Liquidação dos Serviços Nacionais de Inteligência e Segurança e dissolução das milícias por meio do desarmamento e desmobilização, em vez disso, construção de um exército nacional profissional com base na doutrina de proteção do povo e das fronteiras sob o comando da autoridade civil;</li>
<li>Submeter todas as empresas das forças de segurança e militares à autoridade do governo civil e acabar com a interferência dessas agências nos investimentos e na atividade econômica;</li>
<li>Cessação da intervenção da oposição regional e internacional ao nosso povo e suas aspirações nos assuntos políticos [do Sudão].</li>
</ul>
<p>Essas demandas são passos à frente, mostrando a pressão dos eventos sobre a SPA, mas não vão longe o suficiente e não serão cumpridas pelos métodos fracassados ​​de desobediência civil pacífica. Se há alguma paz a ser encontrada no futuro das massas sudanesas, ela só será obtida defendendo sua revolução por todos os meios necessários.</p>
<p>Embora a contrarrevolução tenha conquistado uma vitória no 30 de outubro, a luta ainda não acabou. Todos os sindicatos emitiram declarações confirmando que a greve geral continua em vigor. As massas voltaram às ruas no dia seguinte. Elas estão cada vez mais ensanguentadas e enfurecidas. Pode-se chegar a um ponto em que elas rejeitem o pacifismo inútil e pressionem os comitês de resistência e o SPA a enfrentar a força da contrarrevolução. Isso não deve acontecer de forma desorganizada, mas deve ser construído e coordenado pelos comitês de resistência. As organizações operárias devem estar plenamente integradas a esses órgãos, que devem se tornar o germe do poder operário e camponês. Deve apelar e enviar delegações para confraternizar com os soldados rasos e se preparar para um confronto final para derrotar o golpe militar sanguinário.</p>
<p>Em última análise, os comitês de resistência devem se conectar em todo o país e desenvolver um programa para a expropriação dos generais contrarrevolucionários, dos capitalistas e de todos os elementos restantes do regime de Bashir. Com esses recursos nas mãos das massas, elas serão capazes de realizar um amplo programa de reformas sociais e econômicas para assentar o governo civil democrático exigido pelas massas em uma base sólida. Isso lançaria as bases para o socialismo e para um regime operário e camponês. Mas antes que tudo isso possa ser alcançado, a estratégia falida de &#8220;protesto pacífico&#8221; deve ser descartada. O destino da revolução depende disso.</p>
<div class="clear"></div><div style="margin-top:10px; margin-bottom:10px;" class="divider divider-normal"></div>
<p>TRADUÇÃO DE FABIANO LEITE.<br />
PUBLICADO EM <a href="https://www.marxist.com/sudan-march-of-millions-meets-the-whip-of-reaction-the-masses-must-fight-back.htm" target="_blank" rel="noopener">MARXIST.COM</a></p>
<div class="sharedaddy sd-sharing-enabled"><div class="robots-nocontent sd-block sd-social sd-social-official sd-sharing"><h3 class="sd-title">Compartilhe isso:</h3><div class="sd-content"><ul><li class="share-facebook"><div class="fb-share-button" data-href="https://marxismo.org.br/milhoes-marcham-sob-o-chicote-da-reacao-no-sudao/" data-layout="button_count"></div></li><li class="share-jetpack-whatsapp"><a rel="nofollow noopener noreferrer" data-shared="" class="share-jetpack-whatsapp sd-button" href="https://marxismo.org.br/milhoes-marcham-sob-o-chicote-da-reacao-no-sudao/?share=jetpack-whatsapp" target="_blank" title="Clique para compartilhar no WhatsApp" ><span>WhatsApp</span></a></li><li class="share-telegram"><a rel="nofollow noopener noreferrer" data-shared="" class="share-telegram sd-button" href="https://marxismo.org.br/milhoes-marcham-sob-o-chicote-da-reacao-no-sudao/?share=telegram" target="_blank" title="Clique para compartilhar no Telegram" ><span>Telegram</span></a></li><li class="share-twitter"><a href="https://twitter.com/share" class="twitter-share-button" data-url="https://marxismo.org.br/milhoes-marcham-sob-o-chicote-da-reacao-no-sudao/" data-text="Milhões marcham sob o chicote da reação no Sudão" data-via="EM_CMI" >Tweet</a></li><li class="share-print"><a rel="nofollow noopener noreferrer" data-shared="" class="share-print sd-button" href="https://marxismo.org.br/milhoes-marcham-sob-o-chicote-da-reacao-no-sudao/#print" target="_blank" title="Clique para imprimir" ><span>Imprimir</span></a></li><li class="share-end"></li></ul></div></div></div>					
									</div><!-- .entry /-->


								<div class="clear"></div>
			</div><!-- .post-inner -->

			<script type="application/ld+json" class="tie-schema-graph">{"@context":"http:\/\/schema.org","@type":"NewsArticle","dateCreated":"2021-11-10T15:10:08-03:00","datePublished":"2021-11-10T15:10:08-03:00","dateModified":"2021-11-10T15:10:08-03:00","headline":"Milh\u00f5es marcham sob o chicote da rea\u00e7\u00e3o no Sud\u00e3o","name":"Milh\u00f5es marcham sob o chicote da rea\u00e7\u00e3o no Sud\u00e3o","keywords":"contrarrevolu\u00e7\u00e3o,ex\u00e9rcito,golpe militar,massas,mercen\u00e1rios,oper\u00e1rio e campon\u00eas,repress\u00e3o,revolu\u00e7\u00e3o,Sud\u00e3o,trabalhadores,viol\u00eancia","url":"https:\/\/marxismo.org.br\/milhoes-marcham-sob-o-chicote-da-reacao-no-sudao\/","description":"Quatro milh\u00f5es de pessoas foram \u00e0s ruas do Sud\u00e3o no dia 30 de outubro em uma manifesta\u00e7\u00e3o nacional contra o golpe militar. Ao mesmo tempo, uma greve geral paralisou todo o pa\u00eds, pois dezenas de sindic","copyrightYear":"2021","publisher":{"@id":"#Publisher","@type":"Organization","name":"Organiza\u00e7\u00e3o Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https:\/\/www.marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2024\/06\/Logo-OCI-provisorio-ICR-grande.png"},"sameAs":["https:\/\/www.facebook.com\/oci.comunista","https://marxismo.org.br/milhoes-marcham-sob-o-chicote-da-reacao-no-sudao/\/\/twitter.com\/oci_comunista","https://marxismo.org.br/milhoes-marcham-sob-o-chicote-da-reacao-no-sudao/\/\/www.youtube.com\/user\/esquerdamarxista","https://marxismo.org.br/milhoes-marcham-sob-o-chicote-da-reacao-no-sudao/\/\/www.instagram.com\/oci.comunista\/","https:\/\/open.spotify.com\/show\/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8"]},"sourceOrganization":{"@id":"#Publisher"},"copyrightHolder":{"@id":"#Publisher"},"mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https:\/\/marxismo.org.br\/milhoes-marcham-sob-o-chicote-da-reacao-no-sudao\/"},"author":{"@type":"Person","name":"Joe Attard e Mathani Ahmed","url":"https:\/\/marxismo.org.br\/author\/joe-attard-e-mathani-ahmed\/"},"articleSection":"Mundo","articleBody":"Quatro milh\u00f5es de pessoas foram \u00e0s ruas do Sud\u00e3o no dia 30 de outubro em uma manifesta\u00e7\u00e3o nacional contra o golpe militar. Ao mesmo tempo, uma greve geral paralisou todo o pa\u00eds, pois dezenas de sindicatos e organiza\u00e7\u00f5es profissionais manifestaram-se em solidariedade. Isso foi recebido com viol\u00eancia implac\u00e1vel pela contrarrevolu\u00e7\u00e3o, resultando em pesadas baixas e for\u00e7ando as massas a recuar. Vivemos agora um momento decisivo para a revolu\u00e7\u00e3o sudanesa. Ou ela ir\u00e1 para a ofensiva ou poder\u00e1 enfrentar uma derrota sangrenta.\r\n\r\n\r\n\r\nO s\u00e1bado (30\/10) come\u00e7ou com um clima euf\u00f3rico. As massas organizadas, representadas pelos comit\u00eas de resist\u00eancia de bairro, trabalharam incansavelmente \u2013 apesar do apag\u00e3o da m\u00eddia em curso e da repress\u00e3o brutal pelas for\u00e7as de seguran\u00e7a \u2013 para construir a \"marcha de milh\u00f5es\". Os resultados superaram as expectativas de qualquer pessoa.\r\n\r\nVazaram v\u00eddeos do Sud\u00e3o ao longo do dia durante breves per\u00edodos de conectividade com a Internet, mostrando enormes colunas de pessoas em marcha, entoando slogans revolucion\u00e1rios, agitando bandeiras e exigindo o governo civil. A cobertura limitada torna dif\u00edcil avaliar a escala e a amplitude exatas das manifesta\u00e7\u00f5es, mas havia grandes multid\u00f5es em Cartum, Bahri, Omdurman, Zalingei, Nyala, El Obeid, Porto Sud\u00e3o, Kassala, Gedarif, Arbaji, Ibri, Dongola, Al -Nahud, Medani e Kosti. Tamb\u00e9m houve grandes protestos de solidariedade internacional em 50 cidades em todo o mundo, incluindo Washington DC, Ottawa, Perth, Paris e Londres.\r\n\r\n\u0634\u0627\u0631\u0639 \u0627\u0644\u0633\u062a\u064a\u0646 \ud83d\udd25 \u062c\u064a\u0628 \u0645\u0639\u0627\u0643 \u0648\u0627\u0637\u0629 \u0639\u0634\u0627\u0646 \u062a\u0642\u064a\u0641 \u0641\u064a\u0647\u0627.#\u0645\u0644\u064a\u0648\u0646\u062930\u0627\u0643\u062a\u0648\u0628\u0631 #\u0627\u0644\u0631\u062f\u0629_\u0645\u0633\u062a\u062d\u064a\u0644\u0629 #SUDAN_COUP pic.twitter.com\/uaSxegDFCY\r\n\u2014 \u043c\u03c5\u0455\u0442\u03b1f\u03b1 \u0442\u03c3\u043c\u0455\u03b1\u043d (@MustafaTomsah) October 30, 2021\r\n\r\nA repress\u00e3o\r\nMas, apesar do poder do movimento revolucion\u00e1rio, ele tem uma grande debilidade. A Associa\u00e7\u00e3o de Profissionais do Sud\u00e3o (SPA, na sigla em ingl\u00eas), que est\u00e1 na lideran\u00e7a, tem insistido na \"desobedi\u00eancia civil pac\u00edfica\", mesmo em face da repress\u00e3o mais brutal. Este apelo foi ecoado pelos comit\u00eas de resist\u00eancia de bairro e continua popular no local, sendo um dos principais slogans \u201cpac\u00edficos\u201d (referindo-se \u00e0 natureza dos protestos).\r\n\r\nEssa foi a mesma abordagem que a SPA adotou durante a revolu\u00e7\u00e3o de 2019. Mesmo quando as mil\u00edcias tribais reacion\u00e1rias Janjaweed massacravam dezenas de pessoas em Cartum, durante o terror de junho de 2019, a SPA continuou a clamar por protestos \"pac\u00edficos\" e por \"press\u00e3o da comunidade internacional\" \u2013 em outras palavras, contando com o apoio do imperialismo e de na\u00e7\u00f5es e institui\u00e7\u00f5es como a ONU.\r\n\r\nDevemos ser honestos: esta insist\u00eancia ing\u00eanua em m\u00e9todos n\u00e3o violentos coloca a revolu\u00e7\u00e3o em s\u00e9rio risco. N\u00e3o h\u00e1 n\u00edveis de brutalidade aos quais os generais contrarrevolucion\u00e1rios n\u00e3o se rebaixem em defesa de seu poder e privil\u00e9gios. Eles demonstraram isso novamente. N\u00e3o est\u00e1 totalmente claro quais for\u00e7as de seguran\u00e7a participaram da repress\u00e3o durante a marcha dos milh\u00f5es, embora, supostamente, as For\u00e7as Centrais de Reserva (Abu Tera) e Tamazuj (3\u00aa Frente), bem como a pol\u00edcia de choque, estivessem envolvidos. Em qualquer caso, as RSF \u2013 mil\u00edcias Janjaweed - foram a ponta de lan\u00e7a. Na tarde de s\u00e1bado, filas de milicianos uniformizados dispararam g\u00e1s lacrimog\u00eaneo e muni\u00e7\u00e3o real para deter as manifesta\u00e7\u00f5es, enquanto tropas \u00e0 paisana se infiltravam nas fileiras dos manifestantes para atac\u00e1-los por tr\u00e1s de suas linhas. A repress\u00e3o foi especialmente brutal em Cartum e Omdurman, com imagens emergentes de ve\u00edculos blindados nas ruas e tropas atirando indiscriminadamente contra manifestantes desarmados, que s\u00f3 podiam responder fugindo ou atirando pedras.\r\n\r\n#SudanCoup #SudanCoup#Oct30March#KeepEyesOnSudan\r\n#\u0645\u0648\u0643\u062830\u0627\u0643\u062a\u0648\u0628\u0631#\u0645\u0644\u064a\u0648\u0646\u064a\u062930\u0627\u0643\u062a\u0648\u0628\u0631#\u0627\u0644\u0631\u062f\u0629_\u0645\u0633\u062a\u062d\u064a\u0644\u0629#\u0644\u0627_\u0644\u0644\u0627\u0646\u0642\u0644\u0627\u0628_\u0627\u0644\u0639\u0633\u0643\u0631\u064a Stop killing civilians #SudancivilDisobediance #Killing_innocent_unarmed_civilians pic.twitter.com\/zTNnfJiR1R\r\n\u2014 painkiller (@mu7iya) October 30, 2021\r\n\r\n\r\nO n\u00famero exato de v\u00edtimas \u00e9 imposs\u00edvel de calcular, mas pelo menos tr\u00eas pessoas foram mortas do dia 30, elevando o n\u00famero total de mortes desde o golpe para 13, com mais de 100 feridos, s\u00f3 no s\u00e1bado, o que significa que esse n\u00famero aumentar\u00e1 dramaticamente. Houve apelos desesperados a doadores de sangue e suprimentos m\u00e9dicos pelo Sindicato Central dos M\u00e9dicos do Sud\u00e3o e pelos informes de ataques aos hospitais pelo RSF. Eles teriam tentado invadir o Royal Care Hospital em Cartum, apoiados por artilharia pesada, para prender os manifestantes feridos.\r\n\r\nAtivistas importantes dos comit\u00eas de resist\u00eancia est\u00e3o sendo alvo das mil\u00edcias. Em Al-Gineina, Darfur Central, houve relatos de quatro dessas pris\u00f5es. No comit\u00ea local de Riade, houve o relato de um ativista sendo emboscado do lado de fora de sua casa no dia do golpe. \u201cAchamos que eles podem ter clonado o telefone dele. Eles estavam esperando que ele sa\u00edsse de casa e o capturaram ... espancaram-no, apontaram as armas para seus pais e disseram-lhes para ficarem dentro de casa ou que iriam atirar em todos os tr\u00eas. Ainda n\u00e3o sabemos onde ele se encontra\u201d, relatou um manifestante.\r\n\r\nA maioria dos detidos presos esta semana foram levados para locais n\u00e3o identificados. Manifestantes, ativistas e jornalistas eram submetidos a um tratamento brutal sob o regime de Bashir depois de serem presos e levados para o que ficou conhecido como \u201cCasas Fantasmas\u201d. Os m\u00e9todos de tortura inclu\u00edam for\u00e7ar a ficar de p\u00e9 por dias a fio, trancar em freezers e\/ou submetidos a afogamentos, mas n\u00e3o se limitavam somente a isso. Essas pris\u00f5es t\u00eam sido parte de uma estrat\u00e9gia sistem\u00e1tica para enfraquecer os comit\u00eas de resist\u00eancia, e houve relatos de ativistas desaparecidos nos \u00faltimos dois anos. Mais notavelmente \u00e9 o caso de Mohamed Abubaker Wad Akr, que desapareceu em 4 de abril e cujo corpo foi encontrado meses depois. Esses m\u00e9todos est\u00e3o sendo aprimorados agora.\r\n\r\nAo mesmo tempo, os militares fizeram uma campanha de desinforma\u00e7\u00e3o por meio da m\u00eddia estatal (que est\u00e1 em suas m\u00e3os), negando que as tropas estivessem usando muni\u00e7\u00e3o real, caluniando os manifestantes como bandidos violentos, inventando hist\u00f3rias sobre policiais sendo baleados e at\u00e9 sugerindo que os manifestantes \u201cn\u00e3o eram cidad\u00e3os sudaneses\u201d. Em Omdurman, a fam\u00edlia de um jovem morto pela RSF foi buscar seu corpo no necrot\u00e9rio da cidade, apenas para descobrir que a causa de sua morte foi oficialmente atribu\u00edda \u00e0 Covid-19! A contrarrevolu\u00e7\u00e3o est\u00e1 tentando cobrir seus rastros.\r\nA bancarrota do pacifismo\r\nCom o aumento das baixas e o \u00edmpeto em dire\u00e7\u00e3o \u00e0 contrarrevolu\u00e7\u00e3o, os comit\u00eas de resist\u00eancia dos bairros convocaram os manifestantes a se retirarem para suas casas e criarem barricadas em suas comunidades. Mas, mesmo agora, ap\u00f3s mais uma violenta repress\u00e3o, uma declara\u00e7\u00e3o emitida pela SPA, embora condenando o derramamento de sangue nas m\u00e3os do ex\u00e9rcito, continuou a apelar \u00e0 \"resist\u00eancia pac\u00edfica, \u00e0 ocupa\u00e7\u00e3o das ruas ... e \u00e0 desobedi\u00eancia civil em massa.\" A dire\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m fez novos apelos por apoio da \u201ccomunidade internacional\u201d. Shaheen al Shaheef, membro do Comit\u00ea de Resist\u00eancia de Cartum, disse \u00e0 BBC: \u201cAs pessoas aqui s\u00e3o muito pac\u00edficas. Esses protestos v\u00e3o continuar pac\u00edficos, mesmo quando confrontados com as armas\u201d.\r\n\r\nA video clip of a bullet penetrating the back of a peaceful protester.#\u0645\u0644\u064a\u0648\u0646\u064a\u062930\u0627\u0643\u062a\u0648\u0628\u0631#SudanCoup#sudan#AgainstMilitaryCoup@BBCAfrica@nytimes@hrw@hrw_ar@cnni@BBCWorld#UnitedNations#USA pic.twitter.com\/0K6fZgvwph\r\n\u2014 \u0627\u0646\u0627 \u0627\u0644\u0628\u0631\u0647\u0627\u0646 \u0641\u0636\u064a\u062a \u0627\u0644\u0627\u0639\u062a\u0635\u0627\u0645 (@A7md_Elamin) October 31, 2021\r\n\r\n\r\nEsta n\u00e3o \u00e9 uma estrat\u00e9gia para a paz, mas uma receita pronta e acabada para a derrota e para a morte em uma escala ainda maior. A menos que as massas estejam preparadas para se defender, de armas nas m\u00e3os, elas ser\u00e3o simplesmente destru\u00eddas. A contrarrevolu\u00e7\u00e3o est\u00e1 perfeitamente disposta a restaurar a velha ditadura militar sobre um trono de ossos. A \u00fanica maneira de derrotar o golpe, de uma vez por todas, e prevenir novos massacres, \u00e9 que sejam imediatamente estabelecidos os comit\u00eas de autodefesa, que as massas sejam treinadas e armadas e que seja feito um apelo geral para conquistar quaisquer fileiras simp\u00e1ticas do ex\u00e9rcito o mais r\u00e1pido poss\u00edvel. Esta \u00e9 a \u00fanica maneira de repelir os militares.\r\n\r\nParece que o general Burhan, o l\u00edder do golpe, depende principalmente da se\u00e7\u00e3o mais reacion\u00e1ria das for\u00e7as de seguran\u00e7a para facilitar a repress\u00e3o. Em 2019, havia muita simpatia pela revolu\u00e7\u00e3o nas fileiras dos soldados normais. A SPA n\u00e3o estava disposta a agitar em meio \u00e0s tropas comuns, porque sabia que isso resultaria em um confronto armado com os generais.\r\n\r\nA elite governante sudanesa n\u00e3o desistir\u00e1 de seu poder sem lutar. Limitar a revolu\u00e7\u00e3o a protestos de rua e greves gerais limitadas apenas encoraja a contrarrevolu\u00e7\u00e3o, enquanto desmoraliza as massas revolucion\u00e1rias.\r\n\r\nEsse escr\u00fapulo deve ser abandonado imediatamente. Um apelo geral deve ser enviado \u00e0s tropas normais \u2013 que s\u00e3o formadas por trabalhadores e camponeses comuns \u2013 enfatizando o tratamento brutal de seus irm\u00e3os e irm\u00e3s de classe nas m\u00e3os da RSF, e convocando-os ao motim; e juntar, apoiar, treinar e armar o povo revolucion\u00e1rio. N\u00e3o esque\u00e7amos que durante a ocupa\u00e7\u00e3o do quartel-general militar em 2019, alguns soldados defenderam as massas das balas da RSF. \u00c9 responsabilidade dos l\u00edderes da revolu\u00e7\u00e3o explicar a necessidade dessas medidas, para dissipar quaisquer ilus\u00f5es na desobedi\u00eancia civil pac\u00edfica. A recusa em faz\u00ea-lo seria um ato de irresponsabilidade criminosa por parte da SPA e dos l\u00edderes dos comit\u00eas de resist\u00eancia, e equivaleria a condenar a Revolu\u00e7\u00e3o Sudanesa ao massacre.\r\n\r\nNo que diz respeito \u00e0 \"comunidade internacional\": os vigaristas imperialistas anunciaram san\u00e7\u00f5es e condenaram o golpe militar, mas essa \u00e9 a extens\u00e3o total do seu apoio. Na verdade, sabemos que os enviados dos EUA estiveram no Sud\u00e3o pouco antes do in\u00edcio deste golpe \u2013 eles, provavelmente, sabiam que isso aconteceria e n\u00e3o mexeram um dedo para evit\u00e1-lo. Volker Perthes (Secret\u00e1rio Geral da ONU para o Sud\u00e3o) comentou no Twitter que esteve em discuss\u00f5es com o primeiro-ministro civil deposto, Hamdok, sobre \u201cop\u00e7\u00f5es de media\u00e7\u00e3o e o caminho a seguir para o Sud\u00e3o\u201d. Ele se comprometeu a \u201ccontinuar esses esfor\u00e7os com outras partes interessadas sudanesas\u201d. Em outras palavras, os imperialistas est\u00e3o tentando costurar (na melhor das hip\u00f3teses) outro \u201ccompromisso\u201d podre com os militares. Mas, como vimos, esses antigos elementos do regime de Bashir n\u00e3o t\u00eam inten\u00e7\u00e3o de tolerar um governo civil.\r\n\r\nApesar de todo o seu discurso hip\u00f3crita de \u201crespeito pela democracia\u201d, os gangsters imperialistas s\u00e3o os respons\u00e1veis pelo estrangulamento econ\u00f4mico do Sud\u00e3o durante anos, principalmente atrav\u00e9s da d\u00edvida externa. Eles mantiveram o pa\u00eds em um estado artificial de atraso e criaram precisamente as condi\u00e7\u00f5es que facilitaram a ditadura militar de Al-Bashir, que foi derrubada apenas pela for\u00e7a das pr\u00f3prias massas. Eles n\u00e3o s\u00e3o aliados da revolu\u00e7\u00e3o.\r\nSangue por sangue\r\nH\u00e1 evid\u00eancias de que os eventos do dia 30\/10 est\u00e3o come\u00e7ando a afetar setores das massas. Um manifestante respondeu \u00e0 declara\u00e7\u00e3o de Perthes no Twitter:\r\n\u201cN\u00e3o h\u00e1 media\u00e7\u00e3o depois do que militares criminosos cometeram contra o povo. Agora estamos totalmente cientes de sua inten\u00e7\u00e3o, ainda mais do que antes. O que realmente precisamos \u00e9 de sua elimina\u00e7\u00e3o do poder e de um governo totalmente civil. Essa \u00e9 a demanda do povo.\u201d\r\nDa mesma forma, uma senhora idosa em Cartum, cujo filho foi morto durante a semana, foi filmada indo de seu funeral diretamente aos protestos de s\u00e1bado, declarando: \"sangue por sangue, n\u00e3o aceitarei outra compensa\u00e7\u00e3o\". Este slogan da revolu\u00e7\u00e3o de 2019, referindo-se ao dinheiro sangrento que poderia ser pago \u00e0 fam\u00edlia de uma v\u00edtima de assassinato, sob a lei isl\u00e2mica, mostra a vontade de lutar contra o golpe at\u00e9 o fim, rejeitando todos os compromissos.\r\n\r\n\u0627\u0645 \u0627\u0644\u0634\u0647\u064a\u062f \u062a\u0634\u0627\u0631\u0643 \u0641\u064a \u0627\u0644\u0645\u0648\u0643\u0628 \u0628\u0639\u062f \u0633\u0627\u0639\u0627\u062a \u0645\u0646 \u0625\u0631\u062a\u0642\u0627\u0621 \u0625\u0628\u0646\u0647\u0627\u060c \u0642\u0627\u062f\u0645\u0629 \u0645\u0646 \u0633\u0631\u0627\u062f\u0642 \u0627\u0644\u0639\u0632\u0627\u0621 \u0628\u0634\u0645\u0628\u0627\u062a \u0627\u0644\u0649 \u0627\u0644\u0645\u0624\u0633\u0633\u0629 pic.twitter.com\/XFwmumTfOL\r\n\u2014 AdilIbrahim (@AdilColour) October 30, 2021\r\n\r\n\r\nNo dia 30, as massas tamb\u00e9m revelaram sua imensa coragem e uma vontade crescente de lutar. Multid\u00f5es for\u00e7aram os militares a recuar pela Ponte Al Mansheiya em Cartum, armados com nada mais al\u00e9m de paus ou com as m\u00e3os nuas.\r\n\r\nA SPA deu alguns sinais de endurecimento ap\u00f3s a repress\u00e3o brutal no s\u00e1bado. Em um comunicado ainda no dia 30, \u00e0 noite, delineou seus objetivos da seguinte forma:\r\n\r\n \tDerrubada do golpe orquestrado pelo conselho militar e entrega imediata de todos os seus membros a julgamentos justos por seus crimes contra o povo sudan\u00eas;\r\n \tNenhuma negocia\u00e7\u00e3o com os criminosos, nem um retorno ao acordo quebrado, em vez disso, a entrega imediata do poder a um governo civil pleno escolhido pelas for\u00e7as revolucion\u00e1rias cujos elementos acreditam na mudan\u00e7a radical e no cumprimento dos objetivos da revolu\u00e7\u00e3o de dezembro;\r\n \tLiquida\u00e7\u00e3o dos Servi\u00e7os Nacionais de Intelig\u00eancia e Seguran\u00e7a e dissolu\u00e7\u00e3o das mil\u00edcias por meio do desarmamento e desmobiliza\u00e7\u00e3o, em vez disso, constru\u00e7\u00e3o de um ex\u00e9rcito nacional profissional com base na doutrina de prote\u00e7\u00e3o do povo e das fronteiras sob o comando da autoridade civil;\r\n \tSubmeter todas as empresas das for\u00e7as de seguran\u00e7a e militares \u00e0 autoridade do governo civil e acabar com a interfer\u00eancia dessas ag\u00eancias nos investimentos e na atividade econ\u00f4mica;\r\n \tCessa\u00e7\u00e3o da interven\u00e7\u00e3o da oposi\u00e7\u00e3o regional e internacional ao nosso povo e suas aspira\u00e7\u00f5es nos assuntos pol\u00edticos [do Sud\u00e3o].\r\n\r\nEssas demandas s\u00e3o passos \u00e0 frente, mostrando a press\u00e3o dos eventos sobre a SPA, mas n\u00e3o v\u00e3o longe o suficiente e n\u00e3o ser\u00e3o cumpridas pelos m\u00e9todos fracassados \u200b\u200bde desobedi\u00eancia civil pac\u00edfica. Se h\u00e1 alguma paz a ser encontrada no futuro das massas sudanesas, ela s\u00f3 ser\u00e1 obtida defendendo sua revolu\u00e7\u00e3o por todos os meios necess\u00e1rios.\r\n\r\nEmbora a contrarrevolu\u00e7\u00e3o tenha conquistado uma vit\u00f3ria no 30 de outubro, a luta ainda n\u00e3o acabou. Todos os sindicatos emitiram declara\u00e7\u00f5es confirmando que a greve geral continua em vigor. As massas voltaram \u00e0s ruas no dia seguinte. Elas est\u00e3o cada vez mais ensanguentadas e enfurecidas. Pode-se chegar a um ponto em que elas rejeitem o pacifismo in\u00fatil e pressionem os comit\u00eas de resist\u00eancia e o SPA a enfrentar a for\u00e7a da contrarrevolu\u00e7\u00e3o. Isso n\u00e3o deve acontecer de forma desorganizada, mas deve ser constru\u00eddo e coordenado pelos comit\u00eas de resist\u00eancia. As organiza\u00e7\u00f5es oper\u00e1rias devem estar plenamente integradas a esses \u00f3rg\u00e3os, que devem se tornar o germe do poder oper\u00e1rio e campon\u00eas. Deve apelar e enviar delega\u00e7\u00f5es para confraternizar com os soldados rasos e se preparar para um confronto final para derrotar o golpe militar sanguin\u00e1rio.\r\n\r\nEm \u00faltima an\u00e1lise, os comit\u00eas de resist\u00eancia devem se conectar em todo o pa\u00eds e desenvolver um programa para a expropria\u00e7\u00e3o dos generais contrarrevolucion\u00e1rios, dos capitalistas e de todos os elementos restantes do regime de Bashir. Com esses recursos nas m\u00e3os das massas, elas ser\u00e3o capazes de realizar um amplo programa de reformas sociais e econ\u00f4micas para assentar o governo civil democr\u00e1tico exigido pelas massas em uma base s\u00f3lida. Isso lan\u00e7aria as bases para o socialismo e para um regime oper\u00e1rio e campon\u00eas. Mas antes que tudo isso possa ser alcan\u00e7ado, a estrat\u00e9gia falida de \"protesto pac\u00edfico\" deve ser descartada. O destino da revolu\u00e7\u00e3o depende disso.\r\n\r\n\r\n\r\nTRADU\u00c7\u00c3O DE FABIANO LEITE.\r\nPUBLICADO EM MARXIST.COM","image":{"@type":"ImageObject","url":"https:\/\/i0.wp.com\/marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2021\/11\/sudan_march_Image_fair_use.jpeg?fit=715%2C395&ssl=1","width":715,"height":395}}</script>
		</article><!-- .post-listing -->
		

		
		

		
		
		
		
				
<div id="comments">


<div class="clear"></div>


</div><!-- #comments -->

	</div><!-- .content -->
<aside id="sidebar">
	<div class="theiaStickySidebar">
		<div class="search-block-large widget">
			<form method="get" action="https://marxismo.org.br/">
				<button class="search-button" type="submit" value="Pesquisa"><i class="fa fa-search"></i></button>
				<input type="text" id="s" name="s" value="Pesquisa" onfocus="if (this.value == 'Pesquisa') {this.value = '';}" onblur="if (this.value == '') {this.value = 'Pesquisa';}"  />
			</form>
		</div><!-- .search-block /-->
<div id="social-8" class="widget social-icons-widget"><div class="widget-top"><h4>Redes Sociais</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div class="social-icons social-colored">
		<a class="ttip-none" title="Facebook" href="https://www.facebook.com/oci.comunista" target="_blank"><i class="fa fa-facebook"></i></a><a class="ttip-none" title="Twitter" href="https://twitter.com/oci_comunista" target="_blank"><i class="fa fa-twitter"></i></a><a class="ttip-none" title="Youtube" href="https://www.youtube.com/user/esquerdamarxista" target="_blank"><i class="fa fa-youtube"></i></a><a class="ttip-none" title="instagram" href="https://www.instagram.com/oci.comunista/" target="_blank"><i class="fa fa-instagram"></i></a><a class="ttip-none" title="spotify" href="https://open.spotify.com/show/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8" target="_blank"><i class="fa fa-spotify"></i></a>
		<a class="ttip-none"  title="TikTok" href="https://www.tiktok.com/@oci.comunista" target="_blank"><i class="fa &lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;"></i></a>	</div>

</div></div><!-- .widget /--><div id="text-html-widget-46" class="widget text-html"><div class="widget-top"><h4>Acesse</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container"><div ><a href="https://www.marxist.com/"  target="_blank"><img class="size-full wp-image-6856 aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/teste-sidebar-3.jpg" alt="" width="390" height="144" /></a>

<a href="http://liberdadeeluta.org/" target="_blank"><img class="wp-image-6852 size-full aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_02.jpg" width="390" height="144" /></a>

<a href="http://www.livrariamarxista.com.br/" target="_blank"><img class="wp-image-6848 size-full aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_03.jpg" width="390" height="144" /></a>

<a href="https://www.marxismo.org.br/mulherespelosocialismo/" target="_blank"><img class="size-full wp-image-6855 aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_04.jpg" alt="" width="390" height="390" /></a>

<a href="https://www.marxismo.org.br/movimento-negro-socialista/" target="_blank"><img class="size-full wp-image-6855 aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_05.jpg" alt="" width="390" height="144" /></a>


				</div><div class="clear"></div></div></div><!-- .widget /--><div id="posts-list-widget-3" class="widget posts-list"><div class="widget-top"><h4>Publicações Recentes		</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">				<ul>
							<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/os-motivos-pelos-quais-um-militante-da-oci-renuncia-ao-seu-posto-na-direcao-do-sindicato-dos-metroviarios-de-sp/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/os-motivos-pelos-quais-um-militante-da-oci-renuncia-ao-seu-posto-na-direcao-do-sindicato-dos-metroviarios-de-sp/">Os motivos pelos quais um militante da OCI renuncia ao seu posto na direção do Sindicato dos Metroviários de SP</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>01/08/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/pedro-moro-pede-demissao-da-cptm-e-mais-uma-vez-a-farsa-da-privatizacao-e-exposta/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/pedro-moro-pede-demissao-da-cptm-e-mais-uma-vez-a-farsa-da-privatizacao-e-exposta/">Pedro Moro pede demissão da CPTM e mais uma vez a farsa da privatização é exposta</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>01/08/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/a-luta-pela-reducao-da-jornada-de-trabalho-sem-reducao-salarial/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/a-luta-pela-reducao-da-jornada-de-trabalho-sem-reducao-salarial/">A luta pela redução da jornada de trabalho sem redução salarial </a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>31/07/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/abaixo-o-regime-assassino-de-hasina-vitoria-para-os-estudantes-de-bangladesh-declaracao-da-icr/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/abaixo-o-regime-assassino-de-hasina-vitoria-para-os-estudantes-de-bangladesh-declaracao-da-icr/">Abaixo o regime assassino de Hasina! Vitória para os estudantes de Bangladesh! – Declaração da ICR</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>30/07/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/nota-urgente-sobre-a-venezuela-como-chegamos-a-este-beco-sem-saida/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/nota-urgente-sobre-a-venezuela-como-chegamos-a-este-beco-sem-saida/">Nota urgente sobre a Venezuela – Como chegamos a este beco sem saída?</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>30/07/2024</span>		</li>
						</ul>
		<div class="clear"></div>
	</div></div><!-- .widget /--><div id="ads250_250-widget-7" class="widget e3lan e3lan250_250-widget"><div class="widget-top"><h4>Assine O Comunismo</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div  class="e3lan-widget-content e3lan250-250">
								<div class="e3lan-cell">
				<a href="https://livrariamarxista.com.br/produto/jornal-o-comunismo/"  target="_blank"  >					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/capa-OC-site.jpg" alt="" />
				</a>			</div>
				</div>
	</div></div><!-- .widget /--><div id="ads250_250-widget-25" class="widget e3lan e3lan250_250-widget"><div class="widget-top"><h4>Manifesto</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div  class="e3lan-widget-content e3lan250-250">
								<div class="e3lan-cell">
				<a href="https://www.marxismo.org.br/manifesto-da-internacional-comunista-revolucionaria/"  target="_blank"  >					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/manifesto-graphic-website.jpg" alt="" />
				</a>			</div>
				</div>
	</div></div><!-- .widget /--><div id="ads250_250-widget-17" class="widget e3lan e3lan250_250-widget"><div class="widget-top"><h4>América Socialista &#8211; Em Defesa do Marxismo</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div  class="e3lan-widget-content e3lan250-250">
								<div class="e3lan-cell">
				<a href="https://livrariamarxista.com.br/produto/america-socialista-24/"  target="_blank"  >					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/Divulgacao-artigos-AS-24.jpg" alt="" />
				</a>			</div>
				</div>
	</div></div><!-- .widget /-->	</div><!-- .theiaStickySidebar /-->
</aside><!-- #sidebar /-->	<div class="clear"></div>
</div><!-- .container /-->

				
<div class="clear"></div>
<div class="footer-bottom">
	<div class="container">
		<div class="alignright">
					</div>
				<div class="social-icons">
		<a class="ttip-none" title="Facebook" href="https://www.facebook.com/oci.comunista" target="_blank"><i class="fa fa-facebook"></i></a><a class="ttip-none" title="Twitter" href="https://twitter.com/oci_comunista" target="_blank"><i class="fa fa-twitter"></i></a><a class="ttip-none" title="Youtube" href="https://www.youtube.com/user/esquerdamarxista" target="_blank"><i class="fa fa-youtube"></i></a><a class="ttip-none" title="instagram" href="https://www.instagram.com/oci.comunista/" target="_blank"><i class="fa fa-instagram"></i></a><a class="ttip-none" title="spotify" href="https://open.spotify.com/show/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8" target="_blank"><i class="fa fa-spotify"></i></a>
		<a class="ttip-none"  title="TikTok" href="https://www.tiktok.com/@oci.comunista" target="_blank"><i class="fa &lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;"></i></a>	</div>

		
		<div class="alignleft">
			© Copyright 2024, Esquerda Marxista		</div>
		<div class="clear"></div>
	</div><!-- .Container -->
</div><!-- .Footer bottom -->

</div><!-- .inner-Wrapper -->
</div><!-- #Wrapper -->
</div><!-- .Wrapper-outer -->
	<div id="topcontrol" class="fa fa-angle-up" title="Role Para Cima"></div>
<div id="fb-root"></div>

<div id="um_upload_single" style="display:none;"></div>

<div id="um_view_photo" style="display:none;">
	<a href="javascript:void(0);" data-action="um_remove_modal" class="um-modal-close" aria-label="Close view photo modal">
		<i class="um-faicon-times"></i>
	</a>

	<div class="um-modal-body photo">
		<div class="um-modal-photo"></div>
	</div>
</div>
<div id="reading-position-indicator"></div>			<script type='text/javascript'>
				const lazyloadRunObserver = () => {
					const lazyloadBackgrounds = document.querySelectorAll( `.e-con.e-parent:not(.e-lazyloaded)` );
					const lazyloadBackgroundObserver = new IntersectionObserver( ( entries ) => {
						entries.forEach( ( entry ) => {
							if ( entry.isIntersecting ) {
								let lazyloadBackground = entry.target;
								if( lazyloadBackground ) {
									lazyloadBackground.classList.add( 'e-lazyloaded' );
								}
								lazyloadBackgroundObserver.unobserve( entry.target );
							}
						});
					}, { rootMargin: '200px 0px 200px 0px' } );
					lazyloadBackgrounds.forEach( ( lazyloadBackground ) => {
						lazyloadBackgroundObserver.observe( lazyloadBackground );
					} );
				};
				const events = [
					'DOMContentLoaded',
					'elementor/lazyload/observe',
				];
				events.forEach( ( event ) => {
					document.addEventListener( event, lazyloadRunObserver );
				} );
			</script>
						<div id="fb-root"></div>
			<script>(function(d, s, id) { var js, fjs = d.getElementsByTagName(s)[0]; if (d.getElementById(id)) return; js = d.createElement(s); js.id = id; js.src = 'https://connect.facebook.net/pt_BR/sdk.js#xfbml=1&amp;appId=249643311490&version=v2.3'; fjs.parentNode.insertBefore(js, fjs); }(document, 'script', 'facebook-jssdk'));</script>
			<script>
			document.body.addEventListener( 'is.post-load', function() {
				if ( 'undefined' !== typeof FB ) {
					FB.XFBML.parse();
				}
			} );
			</script>
						<script>!function(d,s,id){var js,fjs=d.getElementsByTagName(s)[0],p=/^http:/.test(d.location)?'http':'https';if(!d.getElementById(id)){js=d.createElement(s);js.id=id;js.src=p+'://platform.twitter.com/widgets.js';fjs.parentNode.insertBefore(js,fjs);}}(document, 'script', 'twitter-wjs');</script>
			<script type="text/javascript" id="tie-scripts-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var tie = {"mobile_menu_active":"true","mobile_menu_top":"","lightbox_all":"true","lightbox_gallery":"true","woocommerce_lightbox":"","lightbox_skin":"dark","lightbox_thumb":"vertical","lightbox_arrows":"","sticky_sidebar":"1","is_singular":"1","reading_indicator":"true","lang_no_results":"No Results","lang_results_found":"Results Found"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/tie-scripts.js" id="tie-scripts-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/ilightbox.packed.js" id="tie-ilightbox-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/underscore.min.js" id="underscore-js"></script>
<script type="text/javascript" id="wp-util-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var _wpUtilSettings = {"ajax":{"url":"\/wp-admin\/admin-ajax.php"}};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/wp-util.min.js" id="wp-util-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/dist/hooks.min.js" id="wp-hooks-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/dist/i18n.min.js" id="wp-i18n-js"></script>
<script type="text/javascript" id="wp-i18n-js-after">
/* <![CDATA[ */
wp.i18n.setLocaleData( { 'text direction\u0004ltr': [ 'ltr' ] } );
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/tipsy/tipsy.min.js" id="um_tipsy-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/um-confirm/um-confirm.min.js" id="um_confirm-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/picker.min.js" id="um_datetime-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/picker.date.min.js" id="um_datetime_date-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/picker.time.min.js" id="um_datetime_time-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/translations/pt_BR.min.js" id="um_datetime_locale-js"></script>
<script type="text/javascript" id="um_common-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var um_common_variables = {"locale":"pt_BR"};
var um_common_variables = {"locale":"pt_BR"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/common.min.js" id="um_common-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/cropper/cropper.min.js" id="um_crop-js"></script>
<script type="text/javascript" id="um_frontend_common-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var um_frontend_common_variables = [];
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/common-frontend.min.js" id="um_frontend_common-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-modal.min.js" id="um_modal-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/jquery-form/jquery-form.min.js" id="um_jquery_form-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/fileupload/fileupload.js" id="um_fileupload-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-functions.min.js" id="um_functions-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-responsive.min.js" id="um_responsive-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-conditional.min.js" id="um_conditional-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/select2/select2.full.min.js" id="select2-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/select2/i18n/pt.js" id="um_select2_locale-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/raty/um-raty.min.js" id="um_raty-js"></script>
<script type="text/javascript" id="um_scripts-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var um_scripts = {"max_upload_size":"2147483648","nonce":"d013f783e1"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-scripts.min.js" id="um_scripts-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-profile.min.js" id="um_profile-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-account.min.js" id="um_account-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://stats.wp.com/e-202431.js" id="jetpack-stats-js" data-wp-strategy="defer"></script>
<script type="text/javascript" id="jetpack-stats-js-after">
/* <![CDATA[ */
_stq = window._stq || [];
_stq.push([ "view", JSON.parse("{\"v\":\"ext\",\"blog\":\"122437044\",\"post\":\"41684\",\"tz\":\"-3\",\"srv\":\"marxismo.org.br\",\"j\":\"1:13.6\"}") ]);
_stq.push([ "clickTrackerInit", "122437044", "41684" ]);
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" id="sharing-js-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var sharing_js_options = {"lang":"en","counts":"1","is_stats_active":"1"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/p/jetpack/13.6/_inc/build/sharedaddy/sharing.min.js" id="sharing-js-js"></script>
<script type="text/javascript" id="sharing-js-js-after">
/* <![CDATA[ */
var windowOpen;
			( function () {
				function matches( el, sel ) {
					return !! (
						el.matches && el.matches( sel ) ||
						el.msMatchesSelector && el.msMatchesSelector( sel )
					);
				}

				document.body.addEventListener( 'click', function ( event ) {
					if ( ! event.target ) {
						return;
					}

					var el;
					if ( matches( event.target, 'a.share-facebook' ) ) {
						el = event.target;
					} else if ( event.target.parentNode && matches( event.target.parentNode, 'a.share-facebook' ) ) {
						el = event.target.parentNode;
					}

					if ( el ) {
						event.preventDefault();

						// If there's another sharing window open, close it.
						if ( typeof windowOpen !== 'undefined' ) {
							windowOpen.close();
						}
						windowOpen = window.open( el.getAttribute( 'href' ), 'wpcomfacebook', 'menubar=1,resizable=1,width=600,height=400' );
						return false;
					}
				} );
			} )();
var windowOpen;
			( function () {
				function matches( el, sel ) {
					return !! (
						el.matches && el.matches( sel ) ||
						el.msMatchesSelector && el.msMatchesSelector( sel )
					);
				}

				document.body.addEventListener( 'click', function ( event ) {
					if ( ! event.target ) {
						return;
					}

					var el;
					if ( matches( event.target, 'a.share-telegram' ) ) {
						el = event.target;
					} else if ( event.target.parentNode && matches( event.target.parentNode, 'a.share-telegram' ) ) {
						el = event.target.parentNode;
					}

					if ( el ) {
						event.preventDefault();

						// If there's another sharing window open, close it.
						if ( typeof windowOpen !== 'undefined' ) {
							windowOpen.close();
						}
						windowOpen = window.open( el.getAttribute( 'href' ), 'wpcomtelegram', 'menubar=1,resizable=1,width=450,height=450' );
						return false;
					}
				} );
			} )();
/* ]]> */
</script>
		<script type="text/javascript">
			jQuery( window ).on( 'load', function() {
				jQuery('input[name="um_request"]').val('');
			});
		</script>
	</body>

<!-- Mirrored from marxismo.org.br/milhoes-marcham-sob-o-chicote-da-reacao-no-sudao/ by HTTrack Website Copier/3.x [XR&CO'2014], Thu, 01 Aug 2024 21:51:45 GMT -->
</html>