<!DOCTYPE html>
<html lang="pt-BR" prefix="og: http://ogp.me/ns#">

<!-- Mirrored from marxismo.org.br/revolucao-permanente-ou-luta-camponesa-anacronica-uma-analise-marxista-do-pensamento-de-frantz-fanon/ by HTTrack Website Copier/3.x [XR&CO'2014], Thu, 01 Aug 2024 21:50:51 GMT -->
<!-- Added by HTTrack --><meta http-equiv="content-type" content="text/html;charset=UTF-8" /><!-- /Added by HTTrack -->
<head>
<meta charset="UTF-8" />
<link rel="profile" href="https://gmpg.org/xfn/11" />
<link rel="pingback" href="https://marxismo.org.br/xmlrpc.php" />
<title>Revolução Permanente ou luta camponesa anacrônica? Uma análise marxista do pensamento de Frantz Fanon &#8211; Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)</title>
<meta name='robots' content='max-image-preview:large' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://secure.gravatar.com/' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://stats.wp.com/' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://i0.wp.com/' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://c0.wp.com/' />
<link rel="alternate" type="application/rss+xml" title="Feed para Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista) &raquo;" href="https://marxismo.org.br/feed/" />
<link rel="alternate" type="application/rss+xml" title="Feed de comentários para Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista) &raquo;" href="https://marxismo.org.br/comments/feed/" />
<script type="text/javascript">
/* <![CDATA[ */
window._wpemojiSettings = {"baseUrl":"https:\/\/s.w.org\/images\/core\/emoji\/15.0.3\/72x72\/","ext":".png","svgUrl":"https:\/\/s.w.org\/images\/core\/emoji\/15.0.3\/svg\/","svgExt":".svg","source":{"concatemoji":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-includes\/js\/wp-emoji-release.min.js"}};
/*! This file is auto-generated */
!function(i,n){var o,s,e;function c(e){try{var t={supportTests:e,timestamp:(new Date).valueOf()};sessionStorage.setItem(o,JSON.stringify(t))}catch(e){}}function p(e,t,n){e.clearRect(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height),e.fillText(t,0,0);var t=new Uint32Array(e.getImageData(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height).data),r=(e.clearRect(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height),e.fillText(n,0,0),new Uint32Array(e.getImageData(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height).data));return t.every(function(e,t){return e===r[t]})}function u(e,t,n){switch(t){case"flag":return n(e,"\ud83c\udff3\ufe0f\u200d\u26a7\ufe0f","\ud83c\udff3\ufe0f\u200b\u26a7\ufe0f")?!1:!n(e,"\ud83c\uddfa\ud83c\uddf3","\ud83c\uddfa\u200b\ud83c\uddf3")&&!n(e,"\ud83c\udff4\udb40\udc67\udb40\udc62\udb40\udc65\udb40\udc6e\udb40\udc67\udb40\udc7f","\ud83c\udff4\u200b\udb40\udc67\u200b\udb40\udc62\u200b\udb40\udc65\u200b\udb40\udc6e\u200b\udb40\udc67\u200b\udb40\udc7f");case"emoji":return!n(e,"\ud83d\udc26\u200d\u2b1b","\ud83d\udc26\u200b\u2b1b")}return!1}function f(e,t,n){var r="undefined"!=typeof WorkerGlobalScope&&self instanceof WorkerGlobalScope?new OffscreenCanvas(300,150):i.createElement("canvas"),a=r.getContext("2d",{willReadFrequently:!0}),o=(a.textBaseline="top",a.font="600 32px Arial",{});return e.forEach(function(e){o[e]=t(a,e,n)}),o}function t(e){var t=i.createElement("script");t.src=e,t.defer=!0,i.head.appendChild(t)}"undefined"!=typeof Promise&&(o="wpEmojiSettingsSupports",s=["flag","emoji"],n.supports={everything:!0,everythingExceptFlag:!0},e=new Promise(function(e){i.addEventListener("DOMContentLoaded",e,{once:!0})}),new Promise(function(t){var n=function(){try{var e=JSON.parse(sessionStorage.getItem(o));if("object"==typeof e&&"number"==typeof e.timestamp&&(new Date).valueOf()<e.timestamp+604800&&"object"==typeof e.supportTests)return e.supportTests}catch(e){}return null}();if(!n){if("undefined"!=typeof Worker&&"undefined"!=typeof OffscreenCanvas&&"undefined"!=typeof URL&&URL.createObjectURL&&"undefined"!=typeof Blob)try{var e="postMessage("+f.toString()+"("+[JSON.stringify(s),u.toString(),p.toString()].join(",")+"));",r=new Blob([e],{type:"text/javascript"}),a=new Worker(URL.createObjectURL(r),{name:"wpTestEmojiSupports"});return void(a.onmessage=function(e){c(n=e.data),a.terminate(),t(n)})}catch(e){}c(n=f(s,u,p))}t(n)}).then(function(e){for(var t in e)n.supports[t]=e[t],n.supports.everything=n.supports.everything&&n.supports[t],"flag"!==t&&(n.supports.everythingExceptFlag=n.supports.everythingExceptFlag&&n.supports[t]);n.supports.everythingExceptFlag=n.supports.everythingExceptFlag&&!n.supports.flag,n.DOMReady=!1,n.readyCallback=function(){n.DOMReady=!0}}).then(function(){return e}).then(function(){var e;n.supports.everything||(n.readyCallback(),(e=n.source||{}).concatemoji?t(e.concatemoji):e.wpemoji&&e.twemoji&&(t(e.twemoji),t(e.wpemoji)))}))}((window,document),window._wpemojiSettings);
/* ]]> */
</script>
<style id='wp-emoji-styles-inline-css' type='text/css'>

	img.wp-smiley, img.emoji {
		display: inline !important;
		border: none !important;
		box-shadow: none !important;
		height: 1em !important;
		width: 1em !important;
		margin: 0 0.07em !important;
		vertical-align: -0.1em !important;
		background: none !important;
		padding: 0 !important;
	}
</style>
<link rel='stylesheet' id='wp-block-library-css' href='https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/css/dist/block-library/style.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='mediaelement-css' href='https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/mediaelement/mediaelementplayer-legacy.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='wp-mediaelement-css' href='https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/mediaelement/wp-mediaelement.min.css' type='text/css' media='all' />
<style id='jetpack-sharing-buttons-style-inline-css' type='text/css'>
.jetpack-sharing-buttons__services-list{display:flex;flex-direction:row;flex-wrap:wrap;gap:0;list-style-type:none;margin:5px;padding:0}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-small-icon-size{font-size:12px}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-normal-icon-size{font-size:16px}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-large-icon-size{font-size:24px}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-huge-icon-size{font-size:36px}@media print{.jetpack-sharing-buttons__services-list{display:none!important}}.editor-styles-wrapper .wp-block-jetpack-sharing-buttons{gap:0;padding-inline-start:0}ul.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-background{padding:1.25em 2.375em}
</style>
<style id='pdfemb-pdf-embedder-viewer-style-inline-css' type='text/css'>
.wp-block-pdfemb-pdf-embedder-viewer{max-width:none}

</style>
<style id='classic-theme-styles-inline-css' type='text/css'>
/*! This file is auto-generated */
.wp-block-button__link{color:#fff;background-color:#32373c;border-radius:9999px;box-shadow:none;text-decoration:none;padding:calc(.667em + 2px) calc(1.333em + 2px);font-size:1.125em}.wp-block-file__button{background:#32373c;color:#fff;text-decoration:none}
</style>
<style id='global-styles-inline-css' type='text/css'>
:root{--wp--preset--aspect-ratio--square: 1;--wp--preset--aspect-ratio--4-3: 4/3;--wp--preset--aspect-ratio--3-4: 3/4;--wp--preset--aspect-ratio--3-2: 3/2;--wp--preset--aspect-ratio--2-3: 2/3;--wp--preset--aspect-ratio--16-9: 16/9;--wp--preset--aspect-ratio--9-16: 9/16;--wp--preset--color--black: #000000;--wp--preset--color--cyan-bluish-gray: #abb8c3;--wp--preset--color--white: #ffffff;--wp--preset--color--pale-pink: #f78da7;--wp--preset--color--vivid-red: #cf2e2e;--wp--preset--color--luminous-vivid-orange: #ff6900;--wp--preset--color--luminous-vivid-amber: #fcb900;--wp--preset--color--light-green-cyan: #7bdcb5;--wp--preset--color--vivid-green-cyan: #00d084;--wp--preset--color--pale-cyan-blue: #8ed1fc;--wp--preset--color--vivid-cyan-blue: #0693e3;--wp--preset--color--vivid-purple: #9b51e0;--wp--preset--gradient--vivid-cyan-blue-to-vivid-purple: linear-gradient(135deg,rgba(6,147,227,1) 0%,rgb(155,81,224) 100%);--wp--preset--gradient--light-green-cyan-to-vivid-green-cyan: linear-gradient(135deg,rgb(122,220,180) 0%,rgb(0,208,130) 100%);--wp--preset--gradient--luminous-vivid-amber-to-luminous-vivid-orange: linear-gradient(135deg,rgba(252,185,0,1) 0%,rgba(255,105,0,1) 100%);--wp--preset--gradient--luminous-vivid-orange-to-vivid-red: linear-gradient(135deg,rgba(255,105,0,1) 0%,rgb(207,46,46) 100%);--wp--preset--gradient--very-light-gray-to-cyan-bluish-gray: linear-gradient(135deg,rgb(238,238,238) 0%,rgb(169,184,195) 100%);--wp--preset--gradient--cool-to-warm-spectrum: linear-gradient(135deg,rgb(74,234,220) 0%,rgb(151,120,209) 20%,rgb(207,42,186) 40%,rgb(238,44,130) 60%,rgb(251,105,98) 80%,rgb(254,248,76) 100%);--wp--preset--gradient--blush-light-purple: linear-gradient(135deg,rgb(255,206,236) 0%,rgb(152,150,240) 100%);--wp--preset--gradient--blush-bordeaux: linear-gradient(135deg,rgb(254,205,165) 0%,rgb(254,45,45) 50%,rgb(107,0,62) 100%);--wp--preset--gradient--luminous-dusk: linear-gradient(135deg,rgb(255,203,112) 0%,rgb(199,81,192) 50%,rgb(65,88,208) 100%);--wp--preset--gradient--pale-ocean: linear-gradient(135deg,rgb(255,245,203) 0%,rgb(182,227,212) 50%,rgb(51,167,181) 100%);--wp--preset--gradient--electric-grass: linear-gradient(135deg,rgb(202,248,128) 0%,rgb(113,206,126) 100%);--wp--preset--gradient--midnight: linear-gradient(135deg,rgb(2,3,129) 0%,rgb(40,116,252) 100%);--wp--preset--font-size--small: 13px;--wp--preset--font-size--medium: 20px;--wp--preset--font-size--large: 36px;--wp--preset--font-size--x-large: 42px;--wp--preset--spacing--20: 0.44rem;--wp--preset--spacing--30: 0.67rem;--wp--preset--spacing--40: 1rem;--wp--preset--spacing--50: 1.5rem;--wp--preset--spacing--60: 2.25rem;--wp--preset--spacing--70: 3.38rem;--wp--preset--spacing--80: 5.06rem;--wp--preset--shadow--natural: 6px 6px 9px rgba(0, 0, 0, 0.2);--wp--preset--shadow--deep: 12px 12px 50px rgba(0, 0, 0, 0.4);--wp--preset--shadow--sharp: 6px 6px 0px rgba(0, 0, 0, 0.2);--wp--preset--shadow--outlined: 6px 6px 0px -3px rgba(255, 255, 255, 1), 6px 6px rgba(0, 0, 0, 1);--wp--preset--shadow--crisp: 6px 6px 0px rgba(0, 0, 0, 1);}:where(.is-layout-flex){gap: 0.5em;}:where(.is-layout-grid){gap: 0.5em;}body .is-layout-flex{display: flex;}.is-layout-flex{flex-wrap: wrap;align-items: center;}.is-layout-flex > :is(*, div){margin: 0;}body .is-layout-grid{display: grid;}.is-layout-grid > :is(*, div){margin: 0;}:where(.wp-block-columns.is-layout-flex){gap: 2em;}:where(.wp-block-columns.is-layout-grid){gap: 2em;}:where(.wp-block-post-template.is-layout-flex){gap: 1.25em;}:where(.wp-block-post-template.is-layout-grid){gap: 1.25em;}.has-black-color{color: var(--wp--preset--color--black) !important;}.has-cyan-bluish-gray-color{color: var(--wp--preset--color--cyan-bluish-gray) !important;}.has-white-color{color: var(--wp--preset--color--white) !important;}.has-pale-pink-color{color: var(--wp--preset--color--pale-pink) !important;}.has-vivid-red-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-red) !important;}.has-luminous-vivid-orange-color{color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-amber-color{color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-amber) !important;}.has-light-green-cyan-color{color: var(--wp--preset--color--light-green-cyan) !important;}.has-vivid-green-cyan-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-green-cyan) !important;}.has-pale-cyan-blue-color{color: var(--wp--preset--color--pale-cyan-blue) !important;}.has-vivid-cyan-blue-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-cyan-blue) !important;}.has-vivid-purple-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-purple) !important;}.has-black-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--black) !important;}.has-cyan-bluish-gray-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--cyan-bluish-gray) !important;}.has-white-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--white) !important;}.has-pale-pink-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--pale-pink) !important;}.has-vivid-red-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-red) !important;}.has-luminous-vivid-orange-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-amber-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-amber) !important;}.has-light-green-cyan-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--light-green-cyan) !important;}.has-vivid-green-cyan-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-green-cyan) !important;}.has-pale-cyan-blue-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--pale-cyan-blue) !important;}.has-vivid-cyan-blue-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-cyan-blue) !important;}.has-vivid-purple-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-purple) !important;}.has-black-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--black) !important;}.has-cyan-bluish-gray-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--cyan-bluish-gray) !important;}.has-white-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--white) !important;}.has-pale-pink-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--pale-pink) !important;}.has-vivid-red-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-red) !important;}.has-luminous-vivid-orange-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-amber-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-amber) !important;}.has-light-green-cyan-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--light-green-cyan) !important;}.has-vivid-green-cyan-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-green-cyan) !important;}.has-pale-cyan-blue-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--pale-cyan-blue) !important;}.has-vivid-cyan-blue-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-cyan-blue) !important;}.has-vivid-purple-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-purple) !important;}.has-vivid-cyan-blue-to-vivid-purple-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--vivid-cyan-blue-to-vivid-purple) !important;}.has-light-green-cyan-to-vivid-green-cyan-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--light-green-cyan-to-vivid-green-cyan) !important;}.has-luminous-vivid-amber-to-luminous-vivid-orange-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--luminous-vivid-amber-to-luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-orange-to-vivid-red-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--luminous-vivid-orange-to-vivid-red) !important;}.has-very-light-gray-to-cyan-bluish-gray-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--very-light-gray-to-cyan-bluish-gray) !important;}.has-cool-to-warm-spectrum-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--cool-to-warm-spectrum) !important;}.has-blush-light-purple-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--blush-light-purple) !important;}.has-blush-bordeaux-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--blush-bordeaux) !important;}.has-luminous-dusk-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--luminous-dusk) !important;}.has-pale-ocean-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--pale-ocean) !important;}.has-electric-grass-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--electric-grass) !important;}.has-midnight-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--midnight) !important;}.has-small-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--small) !important;}.has-medium-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--medium) !important;}.has-large-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--large) !important;}.has-x-large-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--x-large) !important;}
:where(.wp-block-post-template.is-layout-flex){gap: 1.25em;}:where(.wp-block-post-template.is-layout-grid){gap: 1.25em;}
:where(.wp-block-columns.is-layout-flex){gap: 2em;}:where(.wp-block-columns.is-layout-grid){gap: 2em;}
:root :where(.wp-block-pullquote){font-size: 1.5em;line-height: 1.6;}
</style>
<link rel='stylesheet' id='searchandfilter-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/search-filter/style.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='tie-style-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/style.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='tie-ilightbox-skin-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ilightbox/dark-skin/skin.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_modal-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-modal.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_ui-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/jquery-ui/jquery-ui.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_tipsy-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/tipsy/tipsy.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_raty-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/raty/um-raty.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='select2-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/select2/select2.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fileupload-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-fileupload.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_confirm-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/um-confirm/um-confirm.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_datetime-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/default.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_datetime_date-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/default.date.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_datetime_time-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/default.time.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fonticons_ii-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/legacy/fonticons/fonticons-ii.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fonticons_fa-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/legacy/fonticons/fonticons-fa.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fontawesome-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-fontawesome.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_common-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/common.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_responsive-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-responsive.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_styles-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-styles.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_crop-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/cropper/cropper.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_profile-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-profile.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_account-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-account.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_misc-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-misc.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_default_css-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-old-default.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_old_css-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/uploads/ultimatemember/um_old_settings.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='social-logos-css' href='https://c0.wp.com/p/jetpack/13.6/_inc/social-logos/social-logos.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='jetpack_css-css' href='https://c0.wp.com/p/jetpack/13.6/css/jetpack.css' type='text/css' media='all' />
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/jquery/jquery.min.js" id="jquery-core-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/jquery/jquery-migrate.min.js" id="jquery-migrate-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-gdpr.min.js" id="um-gdpr-js"></script>
<link rel="https://api.w.org/" href="https://marxismo.org.br/wp-json/" /><link rel="alternate" title="JSON" type="application/json" href="https://marxismo.org.br/wp-json/wp/v2/posts/45767" /><link rel="canonical" href="https://marxismo.org.br/revolucao-permanente-ou-luta-camponesa-anacronica-uma-analise-marxista-do-pensamento-de-frantz-fanon/" />
<link rel="alternate" title="oEmbed (JSON)" type="application/json+oembed" href="https://marxismo.org.br/wp-json/oembed/1.0/embed?url=https%3A%2F%2Fmarxismo.org.br%2Frevolucao-permanente-ou-luta-camponesa-anacronica-uma-analise-marxista-do-pensamento-de-frantz-fanon%2F" />
<link rel="alternate" title="oEmbed (XML)" type="text/xml+oembed" href="https://marxismo.org.br/wp-json/oembed/1.0/embed?url=https%3A%2F%2Fmarxismo.org.br%2Frevolucao-permanente-ou-luta-camponesa-anacronica-uma-analise-marxista-do-pensamento-de-frantz-fanon%2F&amp;format=xml" />
		<style type="text/css">
			.um_request_name {
				display: none !important;
			}
		</style>
		<style>img#wpstats{display:none}</style>
		<link rel="shortcut icon" href="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/09/favicon4.png" title="Favicon" />
<!--[if IE]>
<script type="text/javascript">jQuery(document).ready(function (){ jQuery(".menu-item").has("ul").children("a").attr("aria-haspopup", "true");});</script>
<![endif]-->
<!--[if lt IE 9]>
<script src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/html5.js"></script>
<script src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/selectivizr-min.js"></script>
<![endif]-->
<!--[if IE 9]>
<link rel="stylesheet" type="text/css" media="all" href="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ie9.css" />
<![endif]-->
<!--[if IE 8]>
<link rel="stylesheet" type="text/css" media="all" href="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ie8.css" />
<![endif]-->
<!--[if IE 7]>
<link rel="stylesheet" type="text/css" media="all" href="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ie7.css" />
<![endif]-->


<meta name="viewport" content="width=device-width, initial-scale=1.0" />



<style type="text/css" media="screen">

body{
	font-size : 14px;
	font-weight: normal;
	font-style: normal;
}

::-webkit-scrollbar {
	width: 8px;
	height:8px;
}

#main-nav,
.cat-box-content,
#sidebar .widget-container,
.post-listing,
#commentform {
	border-bottom-color: #e8000c;
}

.search-block .search-button,
#topcontrol,
#main-nav ul li.current-menu-item a,
#main-nav ul li.current-menu-item a:hover,
#main-nav ul li.current_page_parent a,
#main-nav ul li.current_page_parent a:hover,
#main-nav ul li.current-menu-parent a,
#main-nav ul li.current-menu-parent a:hover,
#main-nav ul li.current-page-ancestor a,
#main-nav ul li.current-page-ancestor a:hover,
.pagination span.current,
.share-post span.share-text,
.flex-control-paging li a.flex-active,
.ei-slider-thumbs li.ei-slider-element,
.review-percentage .review-item span span,
.review-final-score,
.button,
a.button,
a.more-link,
#main-content input[type="submit"],
.form-submit #submit,
#login-form .login-button,
.widget-feedburner .feedburner-subscribe,
input[type="submit"],
#buddypress button,
#buddypress a.button,
#buddypress input[type=submit],
#buddypress input[type=reset],
#buddypress ul.button-nav li a,
#buddypress div.generic-button a,
#buddypress .comment-reply-link,
#buddypress div.item-list-tabs ul li a span,
#buddypress div.item-list-tabs ul li.selected a,
#buddypress div.item-list-tabs ul li.current a,
#buddypress #members-directory-form div.item-list-tabs ul li.selected span,
#members-list-options a.selected,
#groups-list-options a.selected,
body.dark-skin #buddypress div.item-list-tabs ul li a span,
body.dark-skin #buddypress div.item-list-tabs ul li.selected a,
body.dark-skin #buddypress div.item-list-tabs ul li.current a,
body.dark-skin #members-list-options a.selected,
body.dark-skin #groups-list-options a.selected,
.search-block-large .search-button,
#featured-posts .flex-next:hover,
#featured-posts .flex-prev:hover,
a.tie-cart span.shooping-count,
.woocommerce span.onsale,
.woocommerce-page span.onsale ,
.woocommerce .widget_price_filter .ui-slider .ui-slider-handle,
.woocommerce-page .widget_price_filter .ui-slider .ui-slider-handle,
#check-also-close,
a.post-slideshow-next,
a.post-slideshow-prev,
.widget_price_filter .ui-slider .ui-slider-handle,
.quantity .minus:hover,
.quantity .plus:hover,
.mejs-container .mejs-controls .mejs-time-rail .mejs-time-current,
#reading-position-indicator  {
	background-color:#e8000c;
}

::-webkit-scrollbar-thumb{
	background-color:#e8000c !important;
}

#theme-footer,
#theme-header,
.top-nav ul li.current-menu-item:before,
#main-nav .menu-sub-content ,
#main-nav ul ul,
#check-also-box {
	border-top-color: #e8000c;
}

.search-block:after {
	border-right-color:#e8000c;
}

body.rtl .search-block:after {
	border-left-color:#e8000c;
}

#main-nav ul > li.menu-item-has-children:hover > a:after,
#main-nav ul > li.mega-menu:hover > a:after {
	border-color:transparent transparent #e8000c;
}

.widget.timeline-posts li a:hover,
.widget.timeline-posts li a:hover span.tie-date {
	color: #e8000c;
}

.widget.timeline-posts li a:hover span.tie-date:before {
	background: #e8000c;
	border-color: #e8000c;
}

#order_review,
#order_review_heading {
	border-color: #e8000c;
}


body {
	background-image : url(https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/images/patterns/body-bg1.png);
	background-position: top center;
}

body.single .post .entry a, body.page .post .entry a {
	color: #d40000;
}
		
body.single .post .entry a:hover, body.page .post .entry a:hover {
	color: #ff0000;
}
		
.social-icons.social-colored .&lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;:before {
	background: #00b3ff ;
}

.breaking-news span.breaking-news-title {background: #c70000;}

.tie-cat-3237 a.more-link {background-color:#ff0303;}
.tie-cat-3237 .cat-box-content {border-bottom-color:#ff0303; }
			
.tie-cat-6232 a.more-link {background-color:#850000;}
.tie-cat-6232 .cat-box-content {border-bottom-color:#850000; }
			
.tie-cat-8027 a.more-link {background-color:#8c0000;}
.tie-cat-8027 .cat-box-content {border-bottom-color:#8c0000; }
			
header#theme-header #main-nav ul li.menu-item-home a , header#theme-header #main-nav ul li.menu-item-home.current-menu-item a{
    background-image: none !important;
    text-indent: 0;
    width:auto;}</style>

<meta name="generator" content="Elementor 3.23.3; features: additional_custom_breakpoints, e_lazyload; settings: css_print_method-external, google_font-enabled, font_display-auto">
			<style>
				.e-con.e-parent:nth-of-type(n+4):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload),
				.e-con.e-parent:nth-of-type(n+4):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload) * {
					background-image: none !important;
				}
				@media screen and (max-height: 1024px) {
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+3):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload),
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+3):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload) * {
						background-image: none !important;
					}
				}
				@media screen and (max-height: 640px) {
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+2):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload),
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+2):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload) * {
						background-image: none !important;
					}
				}
			</style>
			
<!-- Jetpack Open Graph Tags -->
<meta property="og:type" content="article" />
<meta property="og:title" content="Revolução Permanente ou luta camponesa anacrônica? Uma análise marxista do pensamento de Frantz Fanon" />
<meta property="og:url" content="https://marxismo.org.br/revolucao-permanente-ou-luta-camponesa-anacronica-uma-analise-marxista-do-pensamento-de-frantz-fanon/" />
<meta property="og:description" content="Vivemos em tempos nos quais teorias pós-modernas de diferentes matizes tomam conta das discussões sociológicas, políticas e até mesmo econômicas no ambiente acadêmico. Nesse contexto, principalment…" />
<meta property="article:published_time" content="2022-08-19T15:05:25+00:00" />
<meta property="article:modified_time" content="2022-08-23T16:54:33+00:00" />
<meta property="og:site_name" content="Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)" />
<meta property="og:image" content="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2022/08/Frantz-Fanon.png?fit=1024%2C576&#038;ssl=1" />
<meta property="og:image:width" content="1024" />
<meta property="og:image:height" content="576" />
<meta property="og:image:alt" content="" />
<meta property="og:locale" content="pt_BR" />
<meta name="twitter:site" content="@EM_CMI" />
<meta name="twitter:text:title" content="Revolução Permanente ou luta camponesa anacrônica? Uma análise marxista do pensamento de Frantz Fanon" />
<meta name="twitter:image" content="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2022/08/Frantz-Fanon.png?fit=1024%2C576&#038;ssl=1&#038;w=640" />
<meta name="twitter:card" content="summary_large_image" />

<!-- End Jetpack Open Graph Tags -->
		<style type="text/css" id="wp-custom-css">
			h2 {
  font-size: 2px;
}		</style>
		</head>
<body data-rsssl=1 id="top" class="post-template-default single single-post postid-45767 single-format-standard wp-custom-logo lazy-enabled elementor-default elementor-kit-27993">

<div class="wrapper-outer">

	<div class="background-cover"></div>

	<aside id="slide-out">

			<div class="search-mobile">
			<form method="get" id="searchform-mobile" action="https://marxismo.org.br/">
				<button class="search-button" type="submit" value="Pesquisa"><i class="fa fa-search"></i></button>
				<input type="text" id="s-mobile" name="s" title="Pesquisa" value="Pesquisa" onfocus="if (this.value == 'Pesquisa') {this.value = '';}" onblur="if (this.value == '') {this.value = 'Pesquisa';}"  />
			</form>
		</div><!-- .search-mobile /-->
	
			<div class="social-icons">
		<a class="ttip-none" title="Facebook" href="https://www.facebook.com/oci.comunista" target="_blank"><i class="fa fa-facebook"></i></a><a class="ttip-none" title="Twitter" href="https://twitter.com/oci_comunista" target="_blank"><i class="fa fa-twitter"></i></a><a class="ttip-none" title="Youtube" href="https://www.youtube.com/user/esquerdamarxista" target="_blank"><i class="fa fa-youtube"></i></a><a class="ttip-none" title="instagram" href="https://www.instagram.com/oci.comunista/" target="_blank"><i class="fa fa-instagram"></i></a><a class="ttip-none" title="spotify" href="https://open.spotify.com/show/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8" target="_blank"><i class="fa fa-spotify"></i></a>
		<a class="ttip-none"  title="TikTok" href="https://www.tiktok.com/@oci.comunista" target="_blank"><i class="fa &lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;"></i></a>	</div>

	
		<div id="mobile-menu"  class="mobile-hide-icons"></div>
	</aside><!-- #slide-out /-->

		<div id="wrapper" class="wide-layout">
		<div class="inner-wrapper">

		<header id="theme-header" class="theme-header center-logo">
			
		<div class="header-content">

					<a id="slide-out-open" class="slide-out-open" href="#"><span></span></a>
		
			<div class="logo">
			<h2>								<a title="Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)" href="https://marxismo.org.br/">
					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/Logo-OCI-ICR-500px.png" alt="Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)"  /><strong>Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista) Corrente Marxista Internacional</strong>
				</a>
			</h2>			</div><!-- .logo /-->
			<div class="e3lan e3lan-top">
			<a href="https://www.marxismo.org.br/a-esquerda-marxista-agora-e-a-organizacao-comunista-internacionalista/" title="A Esquerda Marxista agora é a Organização Comunista Internacionalista" target="_blank">
				<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/11/a-em-e-a-oci-700px-2.png" alt="A Esquerda Marxista agora é a Organização Comunista Internacionalista" />
			</a>
				</div>			<div class="clear"></div>

		</div>
													<nav id="main-nav">
				<div class="container">

				
					<div class="main-menu"><ul id="menu-principal" class="menu"><li id="menu-item-38462" class="menu-item menu-item-type-post_type menu-item-object-page menu-item-home menu-item-38462"><a href="https://marxismo.org.br/">Início</a></li>
<li id="menu-item-38463" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38463"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/">Artigos</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-38466" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38466"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/brasil/">Brasil</a></li>
	<li id="menu-item-38475" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38475"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/mundo/">Mundo</a></li>
	<li id="menu-item-38511" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38511"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/">Luta de Classes</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-38472" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38472"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/juventude/">Juventude</a></li>
		<li id="menu-item-38473" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38473"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/movimento-negro/">Movimento Negro</a></li>
		<li id="menu-item-43345" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-43345"><a href="https://marxismo.org.br/mulherespelosocialismo/">Mulheres</a></li>
		<li id="menu-item-52532" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-52532"><a href="https://marxismo.org.br/identitarismo/">Identitarismo</a></li>
		<li id="menu-item-38491" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38491"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/sindical/">Sindical</a></li>
		<li id="menu-item-38470" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38470"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/economia/">Economia</a></li>
		<li id="menu-item-38471" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38471"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/educacao/">Educação</a></li>
		<li id="menu-item-38468" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38468"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/arte-cultura/">Arte &amp; Cultura</a></li>
		<li id="menu-item-38469" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38469"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/ciencia-tecnologia/">Ciência &amp; Tecnologia</a></li>
	</ul>
</li>
	<li id="menu-item-49742" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-49742"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/imprensa-comunista/">Imprensa Comunista</a></li>
	<li id="menu-item-38481" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38481"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/">Especiais</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-51378" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-51378"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/ditadura-nunca-mais-60-anos-do-golpe-militar/">Ditadura Nunca Mais: 60 anos do golpe militar</a></li>
		<li id="menu-item-43365" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-43365"><a href="https://marxismo.org.br/coletanea-roque-ferreira/">Coletânea Roque Ferreira</a></li>
		<li id="menu-item-38484" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38484"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/covid-19/">Covid-19</a></li>
		<li id="menu-item-38485" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38485"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/psol/">Nossa luta no PSOL</a></li>
	</ul>
</li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38487" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category current-post-ancestor current-menu-parent current-post-parent menu-item-has-children menu-item-38487"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/">Teoria</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-38497" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38497"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/dialetica-e-materialismo/">Dialética e Materialismo</a></li>
	<li id="menu-item-38504" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38504"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/">História</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-47924" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-47924"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/a-comuna-de-paris/">A Comuna de Paris</a></li>
		<li id="menu-item-38492" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38492"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/a-revolucao-russa/">A Revolução Russa</a></li>
		<li id="menu-item-38493" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38493"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/as-internacionais/">As Internacionais</a></li>
		<li id="menu-item-38494" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38494"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/brasil-historia/">História do Brasil</a></li>
		<li id="menu-item-38495" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38495"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/historia-geral/">História Geral</a></li>
		<li id="menu-item-38496" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38496"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/movimento-operario/">Movimento Operário</a></li>
		<li id="menu-item-38490" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38490"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/revolucoes-seculo-20/">Revoluções do Século 20</a></li>
	</ul>
</li>
	<li id="menu-item-38505" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38505"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/livros-teoria/">Livros</a></li>
	<li id="menu-item-38500" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38500"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/mulheres-teoria/">Mulheres</a></li>
	<li id="menu-item-38502" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38502"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/racismo-racialismo/">Racismo &amp; Racialismo</a></li>
	<li id="menu-item-38488" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38488"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/teoria-economica/">Teoria Econômica</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-43217" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-43217"><a href="https://marxismo.org.br/nossas-lutas/">Nossas Lutas</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-43218" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-43218"><a href="https://marxismo.org.br/nossas-lutas/">Relatos</a></li>
	<li id="menu-item-39354" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-39354"><a href="https://marxismo.org.br/campanhas/">Campanhas</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-47923" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-47923"><a href="https://www.marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/juventude/revoga-nem/">Revoga Novo Ensino Médio</a></li>
		<li id="menu-item-46164" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-46164"><a href="https://marxismo.org.br/fabricas-ocupadas-20-anos/">Fábricas Ocupadas 20 Anos</a></li>
	</ul>
</li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38476" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38476 mega-menu mega-recent-featured "><a href="https://marxismo.org.br/documentos/">Documentos</a>
<div class="mega-menu-block menu-sub-content">

<ul class="mega-recent-featured-list sub-list">
	<li id="menu-item-38477" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38477"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/congressos-conferencias/">Congressos &amp; Conferências</a></li>
	<li id="menu-item-38478" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38478"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/editoriais/">Editoriais</a></li>
	<li id="menu-item-38480" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38480"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/resolucoes-declaracoes/">Resoluções &amp; Declarações</a></li>
	<li id="menu-item-38479" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38479"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/fabricas-ocupadas/">Fábricas Ocupadas</a></li>
	<li id="menu-item-51975" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-51975"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/internacional-comunista-revolucionaria/">Internacional Comunista Revolucionária</a></li>
</ul>

<div class="mega-menu-content">
<div class="mega-recent-post"><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/saudacao-de-ivan-pinheiro-a-conferencia-de-fundacao-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária"><img fetchpriority="high" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/ivan-pinheiro-1.png?resize=660%2C330&amp;ssl=1" width="660" height="330" alt="Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/saudacao-de-ivan-pinheiro-a-conferencia-de-fundacao-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária">Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária</a></h3>
						<span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>20/06/2024</span>
						</div> <!-- mega-recent-post --><div class="mega-check-also"><ul><li><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/a-internacional-comunista-revolucionaria-chegou/" title="A Internacional Comunista Revolucionária chegou!"><img src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/RCI_founding2_Image_own_work-scaled.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" width="110" height="75" alt="A Internacional Comunista Revolucionária chegou!" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/a-internacional-comunista-revolucionaria-chegou/" title="A Internacional Comunista Revolucionária chegou!">A Internacional Comunista Revolucionária chegou!</a></h3><span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>17/06/2024</span></li><li><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/manifesto-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária"><img src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/manifesto-graphic-website.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" width="110" height="75" alt="Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/manifesto-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária">Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária</a></h3><span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>15/06/2024</span></li><li><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/como-os-militantes-da-cmi-intervem-no-movimento-de-solidariedade-com-a-palestina/" title="Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina"><img loading="lazy" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/05/comrades_Image_Revolutionary_Communists_of_America.jpeg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" width="110" height="75" alt="Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/como-os-militantes-da-cmi-intervem-no-movimento-de-solidariedade-com-a-palestina/" title="Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina">Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina</a></h3><span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>16/05/2024</span></li></ul></div> <!-- mega-check-also -->
</div><!-- .mega-menu-content --> 
</div><!-- .mega-menu-block --> 
</li>
<li id="menu-item-38520" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38520"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/">Multimídia</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-38518" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38518"><a href="https://marxismo.org.br/podcast/">Podcast</a></li>
	<li id="menu-item-38522" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38522"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/videos/lives/">Lives</a></li>
	<li id="menu-item-38519" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38519"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/videos/">Vídeos</a></li>
	<li id="menu-item-38521" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38521"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/musicas/">Músicas</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38506" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38506"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/">Publicações</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-52884" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-52884"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/o-comunismo/">O Comunismo</a></li>
	<li id="menu-item-38510" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38510"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/revista-america-socialista/">Revista América Socialista</a></li>
	<li id="menu-item-39695" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-39695"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/tempo-de-revolucao/">Jornal Tempo de Revolução</a></li>
	<li id="menu-item-38507" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38507"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/edicoes-jornal-foice-martelo/">Jornal Foice&#038;Martelo</a></li>
	<li id="menu-item-38508" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38508"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/jornal-luta-de-classes/">Jornal Luta de Classes</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38517" class="menu-item menu-item-type-post_type menu-item-object-page menu-item-has-children menu-item-38517"><a href="https://marxismo.org.br/quem-somos/">Quem somos</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-42788" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-42788"><a href="https://www.marxismo.org.br/quem-somos/">Quem Somos</a></li>
	<li id="menu-item-39425" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-39425"><a href="https://docs.google.com/forms/d/e/1FAIpQLSeUbKf3DydCahiReJvGN3jUKs7H1aRPaoI0kYxNPbixTVNX4Q/viewform">Organize-se na OCI</a></li>
	<li id="menu-item-51749" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51749"><a href="https://www.marxist.com/">Corrente Marxista Internacional</a></li>
	<li id="menu-item-51750" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51750"><a href="http://liberdadeeluta.org/">Juventude Comunista Internacionalista</a></li>
	<li id="menu-item-51752" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51752"><a href="https://www.marxismo.org.br/mulherespelosocialismo/">Mulheres Pelo Socialismo</a></li>
	<li id="menu-item-51849" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-51849"><a href="https://marxismo.org.br/movimento-negro-socialista/">Movimento Negro Socialista</a></li>
	<li id="menu-item-51751" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51751"><a href="https://livrariamarxista.com.br/">Livraria Marxista</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-51754" class="menu-item menu-item-type-post_type menu-item-object-page menu-item-51754"><a href="https://marxismo.org.br/contato/">Contato</a></li>
</ul></div>					
					
				</div>
			</nav><!-- .main-nav /-->
					</header><!-- #header /-->

	
	<div class="e3lan e3lan-below_header">
			<a href="https://forms.gle/eBNa7aSgNBt52Knw9" title="" target="_blank">
				<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/11/banner-pg-campanha-comunista-2.png" alt="" />
			</a>
				</div>
	<div id="main-content" class="container">

	
	
	
	
	
	<div class="content">

		
		
		

		
		<article class="post-listing post-45767 post type-post status-publish format-standard has-post-thumbnail  category-teoria tag-argelia tag-campesinato tag-campo tag-os-condenados-da-terra tag-pos-modernismo tag-psicanalise" id="the-post">
			
			<div class="single-post-thumb">
			<img loading="lazy" width="660" height="330" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2022/08/Frantz-Fanon.png?resize=660%2C330&amp;ssl=1" class="attachment-slider size-slider wp-post-image" alt="" decoding="async" />		</div>
	
		


			<div class="post-inner">

							<h1 class="name post-title entry-title"><span itemprop="name">Revolução Permanente ou luta camponesa anacrônica? Uma análise marxista do pensamento de Frantz Fanon</span></h1>

						
<p class="post-meta">
		
	<span class="post-meta-author"><i class="fa fa-user"></i><a href="https://marxismo.org.br/author/ocisaopaulo/" title="">Organização Comunista Internacionalista (São Paulo) </a></span>
	
		
	<span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>19/08/2022</span>	
	
</p>
<div class="clear"></div>
			
				<div class="entry">
					
					
					
<p>Vivemos em tempos nos quais teorias pós-modernas de diferentes matizes tomam conta das discussões sociológicas, políticas e até mesmo econômicas no ambiente acadêmico. Nesse contexto, principalmente dentro da perspectiva “decolonial”<a id="_ftnref1" href="#_ftn1">[1]</a>, uma série de autores são recuperados como forma de promover uma “narrativa não-eurocêntrica” sobre a história humana. &nbsp;Nesta busca “decolonial”, um dos autores atualmente mais lidos, comentados e debatidos no Brasil é Frantz Fanon (1925-1961).</p>



<p>Fanon nasceu em Martinica, no Forte da França. Atuou como psiquiatra, filósofo e jornalista. Fez parte do exército francês na 2ª guerra mundial. Após isso, mudou-se para a Argélia, país então colonizado pela França. Fanon estava à frente do Hospital Psiquiátrico Bilda &#8211; Joinville, onde constatou e analisou o resultado brutal da violência colonizadora sobre os argelinos. Após o início da revolucionária luta pela libertação argelina, Fanon se soma à Frente Nacional pela Libertação (FLN), sendo, portanto, também um agente revolucionário naquele processo.</p>



<p>Neste artigo analisaremos uma de suas obras de maior expressão, <em>Os Condenados da terra</em>, a partir de uma ótica marxista. Nosso objetivo é ampliar a compreensão desse autor tão debatido na atualidade, analisando contribuições ou retrocessos em sua obra em relação ao acúmulo teórico construído historicamente na luta da classe trabalhadora mundial.</p>



<h2 class="wp-block-heading"><strong>Lutas de classes ou de raças?</strong></h2>



<p>Uma questão fundamental na compreensão de Fanon é a discussão entre classes e raças. Já no primeiro capítulo (I &#8211; Da Violência) de <em>Os Condenados da Terra</em>, Fanon apresenta uma marca importante de seu pensamento: a questão central do mundo contemporâneo seria muito mais a luta racial (europeus e não europeus) do que entre as classes sociais. Seria necessária uma justificada e violenta luta pela descolonização da vida como forma de abrir qualquer possibilidade de construção de um mundo novo:</p>



<p>“Exposta em sua nudez, a descolonização deixa entrever, através de todos os seus poros, granadas incendiárias e facas ensanguentadas. Porque se os últimos devem ser os primeiros isto só pode ocorrer em consequência de um combate decisivo e mortal, entre dois protagonistas. Esta vontade de fazer chegar os últimos à cabeça da fila, de os fazer subir com cadência (demasiado rápida, dizem alguns) os famosos escalões que definem uma sociedade organizada, só pode triunfar se se lançam na balança todos os meios, inclusive: a violência, evidentemente.” (Os Condenados da terra, p. 27)</p>



<p>Sendo os dois protagonistas o colonizador e o colonizado. Nesse trecho é importante comparar a concepção de Fanon com a “Dialética do Senhor e do Escravo” de Hegel.&nbsp; Trata-se de um dos trechos mais conhecidos de sua obra <em>Fenomenologia do Espírito</em>. Abaixo seguem alguns trechos para análise, sobre a relação entre as consciências do Senhor e do Escravo:</p>



<blockquote class="wp-block-quote is-layout-flow wp-block-quote-is-layout-flow"><p>“<em>O movimento é assim, pura e simplesmente, o duplo movimento das duas consciências-de-si.</em>” (Fenomenologia do Espírito, §182)</p><p>“[&#8230;] <em>assim os dois momentos são como duas figuras opostas da consciência: uma, a consciência independente para a qual o ser-para-si é a essência; outra, a consciência dependente para a qual a essência é a vida, ou o ser para um Outro. Uma é o senhor, outra é o escravo.</em>” (Fenomenologia do Espírito, §189)</p><p>“<em>O senhor é a consciência para si essente, mas já não é apenas o conceito dessa consciência, senão uma consciência para si essente que é mediatizada consigo por meio de uma outra consciência [&#8230;] O senhor também se relaciona mediatamente por meio do escravo com a coisa; o escravo, enquanto consciência-de-si em geral, se relaciona também negativamente com a coisa, e a suprassume. [&#8230;] O desejo não o conseguia por causa da independência da coisa; mas o senhor introduziu o escravo entre ele e a coisa, e assim se conclui somente com a dependência da coisa, e puramente a goza; enquanto o lado da independência deixa-o ao escravo, que a trabalha.”</em> (Fenomenologia do Espírito, §190)</p></blockquote>



<p>Nesse trecho extremamente obscuro, Hegel acaba por influenciar uma série de pensadores que pautariam o pensamento político, econômico e filosófico no século 20 e até os dias atuais como Marx.</p>



<p>Hegel explica que, fruto de um enfrentamento violento entre duas consciências, uma delas sai vitoriosa. A consciência dominante (senhor) e a dominada (escravo) passam a subsistir uma em relação a outra. Nesse processo, nenhuma é capaz de apagar a outra. E como a consciência que permanecerá em constante relação com a vida concreta, por meio do trabalho, é a consciência escrava, dominada, para Hegel é nessa consciência que existirá a fonte do progresso e do avanço do pensamento e práxis humanos: “<em>A verdade da consciência independente é por conseguinte a consciência escrava</em>” (Fenomenologia do Espírito, §193). A consciência do senhor seria simplesmente uma aparência desse progresso. Isso é base para o desenvolvimento da concepção de luta de classes que o marxismo efetivou e que é presente até os dias atuais. O pressuposto marxista, generalizando de modo materialista a premissa hegeliana é que somente o oprimido que produz a riqueza da sociedade capitalista é capaz de promover a superação dialética (suprassunção) da relação de opressão da sociedade de classes e, portanto, conduzir o conjunto da humanidade ao progresso.</p>



<p>No primeiro capítulo, Fanon busca justificar a violência dos métodos argelinos, que para nós é legítima, num processo de luta pela libertação. E fazer isso significa fazê-lo violentamente contra o opressor. Mas como vimos, um dos principais problemas do trabalho de Fanon é que o problema é a nacionalidade opressora, e não centralmente sua classe.</p>



<p>Enquanto os marxistas estabelecem uma contradição insolúvel entre classe capitalista e proletária, para Fanon essa existe no nível aparente, entre europeus e não europeus:</p>



<blockquote class="wp-block-quote is-layout-flow wp-block-quote-is-layout-flow"><p>“Nas colônias o estrangeiro vindo de qualquer parte se impôs com o auxílio dos seus canhões e das suas máquinas. A despeito do sucesso da domesticação, malgrado a usurpação, o colono continua sendo um estrangeiro. Não são as fábricas nem as propriedades nem a conta no banco que caracterizam em primeiro lugar a &#8220;classe dirigente&#8221;. <strong>A espécie dirigente</strong> é antes de tudo a que vem de fora, a que não se parece com os autóctones, ‘os outros’.</p></blockquote>



<blockquote class="wp-block-quote is-layout-flow wp-block-quote-is-layout-flow">[&#8230;] Desmanchar o mundo colonial não significa que depois da abolição das fronteiras se vão abrir vias de passagem entre as duas zonas. Destruir o mundo colonial é, nem mais nem menos, abolir uma zona, enterrá-la profundamente no solo ou expulsá-la do território.” (Os Condenados da terra, p. 30 – grifo nosso)</p></blockquote>



<p>Não se trata, portanto, de se apropriar de produtos da cultura europeia que possam ser considerados progressistas, produtos esses efetivados a partir da exploração dos oprimidos. O princípio prevalecente aqui é negação cartesiana do opressor. Fanon aparentemente leva ao limite e se contrapõe à premissa hegeliana da “verdade independente” do escravo, de modo que se a verdade está junto aos povos oprimidos, seria preciso ignorar, negar e mesmo aniquilar qualquer “verdade” existente nos povos dominantes. Portanto, não haveria dialética do Senhor colonizador e do escravo colonizado, mas eliminação do Senhor pelo escravo como condição para construção de outra humanidade. Embora para os marxistas a síntese possa se dar através da negação da tese ou da antítese, essa negação é dialética. Nega-se o colonizador enquanto tal e não tudo o que adveio do processo de colonização e que, muitas vezes, contribuiu de maneira decisiva para a sua própria superação.</p>



<p>Como vemos, no processo de descolonização, Fanon quer uma negação cartesiana da cultura europeia. Deixamos claro que, em primeiro lugar, isso é impossível. Nenhuma cultura (dominante ou dominada) passa ilesa após um longo processo de dominação. Não há nem nunca houve cultura “pura”. A cultura humana é viva e se desenvolve de acordo com as circunstâncias concretas dentro das quais existe. Se é correto lutar pelo fim da exploração, buscar se “limpar” da cultura opressora é, no melhor dos casos, um esforço inútil.</p>



<p>Em segundo lugar esta é uma posição radicalmente reacionária, antimarxista. Vivendo em um país semicolonial como o Brasil, compreendemos o ódio e a dor causados pela opressão e exploração dos países dominantes. Contudo, o sentimento de ódio contra a minoria exploradora não pode ser o balizador de nossa política. O melhor para a humanidade é que deve sê-lo. O ódio de classe é importante e fundamental, mas deve ser canalizado em favor de atingir os objetivos históricos de classe, portanto para a expropriação dos expropriadores e não contra toda a nação dos opressores (inclusive ignorando que aí há também oprimidos, nossos irmãos de classe). E negar que nos países europeus e norte-americanos onde o capitalismo mais se desenvolveu existam avanços humanos que devam ser apropriados pelo conjunto da humanidade é negar a própria noção de progresso histórico.</p>



<p>Todos os avanços técnicos e culturais do Egito e Grécia antiga foram erigidos a partir de violentos processos de exploração humana. Seria então correto negar formalmente tais avanços? Absolutamente não! É necessário reivindicar todo o progresso atingido do escravagismo ao capitalismo e negar dialeticamente a sociedade de classes. Apropriar-se de tudo que foi produzido às custas dos oprimidos e colocar a serviço da continuidade do progresso humano. Progresso este só possível com o fim dessa sociedade. Se há contradição formal hoje, essa reside entre classe capitalista e proletária. Entre ambas não há possibilidade de convivência se queremos superar os males dessa sociedade e caminhar à construção de um mundo novo livre de toda a exploração.</p>



<h2 class="wp-block-heading"><strong>Quem é o agente revolucionário na sociedade contemporânea?</strong></h2>



<p>Aqui encontramos um ponto que distancia Fanon ao mesmo tempo das teorias pós-modernas, mas também do marxismo. Enquanto para o pensamento pós-moderno o agente revolucionário “classe trabalhadora” ou “proletariado” não só não pode mais cumprir esse papel, como sequer existe, para Fanon este seria o enfoque errado em um empreendimento revolucionário em países de economia dominada, ou “colonizados”.</p>



<p>Para Fanon o agente revolucionário não pode ser outro que não os miseráveis, os “condenados da terra”, ou seja, o campesinato miserável e o lumpemproletariado das cidades. E o erro dos partidos nacionalistas de então seria se dirigir ao proletariado urbano em detrimento desses setores. Sobre esses partidos, nos diz Fanon:</p>



<blockquote class="wp-block-quote is-layout-flow wp-block-quote-is-layout-flow"><p>“[&#8230;] de tipo eleitoralista, é uma sequência de dissertações filosófico-políticas sobre o tema do direito dos povos a dispor de si mesmos, do direito dos homens à dignidade e ao pão, a afirmação ininterrupta do princípio ‘um homem uma voz’. [&#8230;] nunca insistem sobre a necessidade da prova de força, porque seu objetivo não é exatamente a destruição radical da ordem. [&#8230;] São violentas nas palavras e reformistas nas atitudes.” (Os Condenados da terra, p. 45)</p></blockquote>



<p>Fanon aqui descreve um típico partido reformista ou mesmo liberal com programa burguês, independente de sua origem. Contudo, chamamos atenção que para Fanon o problema se expressa de outras formas:</p>



<blockquote class="wp-block-quote is-layout-flow wp-block-quote-is-layout-flow"><p>“A clientela dos partidos nacionalistas é uma clientela urbana. Os operários, os professores primários, os pequenos artesãos e comerciantes que começaram – na fase de liquidação, está visto – a aproveitar-se da situação colonial têm interesses particulares. O que essa clientela reclama é a melhoria de sua sorte, o aumento de seus salários. Jamais se rompeu o diálogo entre esses partidos políticos e o colonialismo. Discutem acordos, representação eleitoral, liberdade de imprensa, liberdade de associação. Discutem reformas. Também não causa espanto ver um grande número de indígenas militar nas sucursais das formações políticas da metrópole. Esses indígenas se batem por uma palavra de ordem abstrata: ‘o poder ao proletariado’, esquecidos de que, em sua região, é antes de mais nada com base em palavras de ordem nacionalistas que é necessário conduzir a luta.” (Os Condenados da terra, p. 45)</p></blockquote>



<p>Sobre a questão nacional, é oportuno aqui apresentar a posição marxista quanto a esse ponto. No 2º Congresso da Internacional Comunista (1920), são apresentadas as linhas gerais sob as quais analisar e formular politicamente para a questão nacional:</p>



<blockquote class="wp-block-quote is-layout-flow wp-block-quote-is-layout-flow"><p>“1º &#8211; uma noção clara das circunstâncias históricas e econômicas;</p><p>&nbsp;2º &#8211; a dissociação precisa dos interesses das classes oprimidas, dos trabalhadores, dos explorados, com rejeição à concepção geral dos pretensos interesses nacionais, que significam, na realidade, os interesses das classes dominantes;</p><p>3º &#8211; a divisão mais clara e precisa das nações oprimidas, dependentes, protegidas, e opressoras e exploradoras, gozando de todos os direitos, contrariamente à hipocrisia burguesa e democrática que dissimula a submissão (própria da época do capital financeiro e do imperialismo), pelo poder financeiro e colonialista, da imensa maioria das populações do globo a uma minoria de ricos países capitalistas.</p><p>4º &#8211; resulta do que precede que a pedra angular da política da Internacional Comunista, nas questões colonial e nacional, deve ser a reaproximação dos proletários e trabalhadores de todas as nações e de todos os países para a luta comum contra os proprietários e a burguesia. Pois essa reaproximação é a única garantia de nossa vitória sobre o capitalismo, sem a qual não podem ser abolidas nem a opressão nacional, nem a desigualdade;”</p></blockquote>



<p>Ou seja, para os marxistas, para cada país dominado seria necessário considerar suas “<em>circunstâncias históricas e econômicas</em>” de dominação; dissociar os interesses proletários daqueles das burguesias nacionais; e denunciar a dominação da classe dominante dos países imperialistas, constatando os efeitos disso nos países dominados e colonizados. Contudo, a “<em>pedra angular</em>” da política sobre a questão nacional é a união de todos os trabalhadores de todos os países, dominados e dominantes em função da <em>“luta comum contra os proprietários e a burguesia</em>” de todos os países, dominados ou dominantes. Não uma luta com base no campesinato dos países do “Terceiro Mundo”, mas sim no proletariado urbano de todos os países contra as classes possuidoras. Como vemos, essa é uma diferença fundamental do pensamento marxista para o de Frantz Fanon quanto à forma de conceber a questão nacional nos países dominados ou colonizados.</p>



<p>Em outro trecho, Fanon é ainda mais incisivo e afirma ser o erro central, o “vício congênito&#8221; dos partidos políticos nacionalistas na África, sua orientação ao proletariado urbano, novamente se distanciando de uma posição classista/marxista:</p>



<blockquote class="wp-block-quote is-layout-flow wp-block-quote-is-layout-flow"><p>“A fraqueza dos partidos políticos não reside somente no emprego mecânico de uma organização que conduz a luta do proletariado no seio de uma sociedade capitalista altamente industrializada. [&#8230;] O grande erro, o vício congênito da maioria dos partidos políticos nas regiões subdesenvolvidas foi ter seguido o esquema clássico, dirigindo-se prioritariamente aos elementos mais conscientes: o proletariado das cidades, os artesãos e os funcionários, isto é, uma ínfima parcela da população que não representa muito mais que um por cento.” (Os condenados da terra, p. 90)</p></blockquote>



<p>Fanon não compreende qual é a relação entre as classes sob o capitalismo. Não se trata, para os marxistas, de uma idealização do proletariado industrial, mas de uma análise materialista das relações concretas das classes sob o modo de produção capitalista. Só o proletariado industrial é capaz de destituir a classe dominante de todo o seu poder, pois é o proletariado industrial que de fato produz a riqueza da sociedade e, portanto, permite a reprodução dessa mesma sociedade. Basta que o proletariado industrial deixe de produzir essa riqueza para que a reprodução da vida humana sob bases capitalistas deixe de ser possível. Ao paralisar a produção e circulação de mercadorias, os trabalhadores fazem com que o próprio dinheiro perca todo o seu valor (o dinheiro só tem valor sob o capitalismo enquanto expresse a circulação de mercadorias), fazem com que os meios de produção percam o seu valor (pois um meio de produção que não produz não vale nada), portanto o próprio capital perde seu valor e a classe dos exploradores passa de toda-poderosa à total impotência. Ao apropriar-se dos meios de produção, o proletariado cria as condições para produzir riqueza sob novas relações sociais e portanto para reproduzir a vida humana sobre a base de um outro tipo de sociedade não mais baseada na exploração da força de trabalho da maioria por uma minoria parasita.</p>



<p>Fanon chega a afirmar que o proletariado dos países colonizados são “‘<em>a fração ‘burguesa’ do povo colonizado</em>” e principal “clientela” dos partidos nacionalistas. E esse setor “privilegiado”, a burguesia urbana dos países dominados, é exemplificado por ele: “<em>condutores de bondes, motoristas de táxis, mineiros, estivadores, intérpretes, enfermeiras etc…</em>” e também os “<em>artífices, operários, intelectuais e comerciantes que residem essencialmente nas cidades.</em>” (Os condenados da terra, p. 90)</p>



<p>Além de que há uma grande confusão misturando setores do proletariado com setores da pequeno-burguesia, aqui vemos uma diferença gigantesca entre o pensamento marxista e o pensamento de Frantz Fanon. E salientamos que nessa discussão, Fanon está pelo menos 55 anos atrasado.</p>



<p>O revolucionário Leon Trotsky polemizou no Partido Socialdemocrata Russo sobre essa questão, contrapondo-se inclusive a Lenin. Em seu texto clássico <em>Balanço e Perspectivas (1906)</em>, explica Trotsky duas posições sobre o processo revolucionário em países atrasados:</p>



<blockquote class="wp-block-quote is-layout-flow wp-block-quote-is-layout-flow"><p>“O ponto de vista menchevique partia do princípio de que nossa revolução seria burguesa, isto é, que sua consequência natural seria a transferência do poder à burguesia e a criação de condições para a existência de um parlamento burguês. O ponto de vista dos bolcheviques, ao contrário, embora reconhecendo a inevitabilidade do caráter burguês da revolução vindoura, apresentava como tarefa da revolução a criação de uma república democrática sob a ditadura do proletariado e do campesinato.” (Balanço e perspectivas, p. 27)</p></blockquote>



<p>Apesar da posição revolucionária bolchevique, Trotsky identificava um problema: dada a imensa maioria camponesa no país, “[&#8230;] s<em>eu programa se limitava, na primeira época, aos interesses das grandes massas camponeses</em> [&#8230;]” e reconhece que “<em>sem as quais – e contra as quais a revolução não poderia ser levada a cabo pelo proletariado</em>.” (Balanço e perspectivas, p. 29)</p>



<p>Para Trotsky, dentre as classes oprimidas, somente a classe proletária seria capaz de conduzir a sociedade à superação do capitalismo. Isso do marco nacional e, necessariamente, para ser vitoriosa, ao âmbito mundial. Deixemos que o autor resuma sua “esquemática” do processo revolucionário que resume o que depois seria conhecido como <em>Revolução Permanente</em>:</p>



<blockquote class="wp-block-quote is-layout-flow wp-block-quote-is-layout-flow"><p>“[&#8230;] correspondentemente às suas tarefas mais próximas, a revolução começa como burguesa, mas rapidamente provoca poderosos conflitos de classes e só chega à vitória se transferir o poder à única classe capaz de se colocar à frente das massas oprimidas: o proletariado. Uma vez no poder, o proletariado não quer e nem pode se limitar ao marco de um programa democrático-burguês. A revolução só poderá ser levada a cabo se a revolução russa se converter em uma revolução do proletariado europeu. Então, será superado o programa democrático-burguês da revolução, junto com seu marco nacional, e a dominação política temporária da classe operária russa irá se prolongar até uma ditadura socialista permanente. Mas se a Europa não avançar, então a contrarrevolução burguesa não tolerará o governo das massas trabalhadoras na Rússia e empurrará o país para trás, muito para trás da república dos operários e camponeses. O proletariado, então, chegando ao poder, não deve se limitar ao marco da democracia burguesa, mas deve empregar a tática da <em>revolução permanente</em>, isto é, anular os limites entre o programa mínimo e o programa máximo da socialdemocracia, passar para as reformas sociais cada vez mais profundas e buscar um apoio direto e imediato para a revolução na Europa ocidental.” (Balanço e perspectivas, p. 29-30)</p></blockquote>



<p>A tática da <em>Revolução Permanente</em> foi atacada desde o seu nascimento. Porém, como a história demonstrou, seja na vitória da Revolução em 1917, seja em seu processo de degeneração por não ter se ampliado mundialmente, Trotsky estava absolutamente correto.</p>



<p>Trazemos a discussão da <em>Revolução Permanente</em> para esse texto, porque ela está intrinsecamente conectada à discussão de quem é o agente revolucionário dos países atrasados. Stalinistas, maoístas e outras correntes burocráticas atacavam o pensamento Trotskysta em particular sobre seu suposto desprezo pelo campesinato. Ocorre que para Trotsky a discussão sobre o papel possível de ser desempenhado pelo campesinato não era uma questão moral, mas fruto de uma análise do comportamento desta classe em revoluções passadas e de seu papel sob o capitalismo.</p>



<p>Analisando a Primavera dos povos de 1848 e a Revolução Russa de 1905, Trotsky explica que o campesinato e outras classes sociais (intelectualidade, pequeno-burguesia etc.) nunca desempenharam um papel de classe independente capaz de dirigir e fazer ser vitorioso um processo revolucionário. Como exemplo, explica a situação do campesinato durante as revoluções de 1848 na Europa:</p>



<blockquote class="wp-block-quote is-layout-flow wp-block-quote-is-layout-flow"><p>“Ao campesinato faltava, em uma medida ainda maior, uma iniciativa política independente. Acorrentado há séculos, empobrecido e furioso, unindo em si as linhas tanto da velha exploração, como da nova, o campesinato representou, em um momento determinado, uma fonte rica em força revolucionária caótica. Mas desunido, disperso, afastado das cidades, os centros nervosos da política e da cultura, apático, limitado em seu horizonte pela cerca de sua propriedade e indiferente a todo pensamento urbano, o campesinato não podia obter importância como força dirigente. A partir do momento em que o liberavam da carga das obrigações feudais, o campesinato voltava à sua imobilidade e recompensava a cidade, que havia lutado por seus direitos, com extrema ingratidão: os camponeses libertos se convertiam em fanáticos da ‘ordem’.” (Balanço e perspectivas, p. 64-65)</p></blockquote>



<p>Trotsky explora como o atraso cultural camponês, unificado à sua dificuldade histórica de obtenção de homogeneidade política não só o impedem de dirigir os processos revolucionários, como os deixam em uma situação de serem disputados pelas classes que realmente podem ou manter ou superar a sociedade existente: burguesia e proletariado, respectivamente.</p>



<p>Mas por que o proletariado seria a única classe capaz de dirigir o processo revolucionário em direção ao socialismo? Trotsky afirma e isso foi só confirmado após 1906 que “<em>A história do capitalismo é a história da subordinação do campo à cidade</em>” (Balanços e perspectivas, p. 82) E isso também significa que “<em>O proletariado cresce e se fortifica à medida que se desenvolve o capitalismo. [&#8230;] o desenvolvimento do capitalismo é, ao mesmo tempo, a evolução do proletariado para sua ditadura</em>.” (Balanços e perspectivas, p. 72) A partir do capitalismo, para Trotsky a situação é clara: “<em>É impossível. Toda a experiência histórica desmente essa hipótese ao mostrar a absoluta incapacidade do campesinato de desempenhar um papel político independente.</em>” (Balanços e perspectivas, p. 79-80)</p>



<p>Da mesma forma que mencheviques, socialistas revolucionários e mesmo setores do partido bolchevique, Fanon olha a Argélia e o continente Africano e vê uma maioria de camponeses “empobrecidos e furiosos” e conclui: são esses os agentes revolucionários. Contudo, ao não analisar a história da luta de classes em diferentes países e situações, perde-se na especificidade de sua existência imediata. Trechos como os que seguem exemplificam muito bem o que queremos dizer:</p>



<blockquote class="wp-block-quote is-layout-flow wp-block-quote-is-layout-flow"><p>“O campesinato é posto sistematicamente de lado pela propaganda da maior parte dos partidos nacionalistas. Mas é claro que, nos países coloniais, só o campesinato é revolucionário. Nada tem a perder e tem tudo a ganhar. [&#8230;] Para ele, não há compromisso, não há possibilidade de arranjo.” (Os Condenados da terra, p. 46)</p></blockquote>



<p>Não duvidamos que os partidos nacionalistas burgueses argelinos até hoje rejeitem o campesinato em função de seus interesses de classe, contrários aos objetivos de melhora das condições de vida da maioria da população. Porém, a questão é compreender a capacidade do campesinato em realizar tamanha tarefa histórica no seio da sociedade capitalista em um país atrasado.</p>



<p>Cabe ressaltar que Fanon vê uma diferença entre o campesinato dos países colonizados e dos países “industrializados”:&nbsp; para ele, o “<em>comportamento objetivamente reacionário</em>” do campesinato seria característica predominante dos países industrializados. Fanon reconhece que, nesses países, são “<em>as massas rurais [&#8230;] em geral os elementos menos conscientes, menos organizados e, portanto, os mais anarquistas.</em>”. Sobre o conjunto das características do campesinato dos países industrializados: “<em>individualismo, indisciplina, amor ao lucro, disposição para as grandes cóleras e para os grandes desânimos</em>.” (Os Condenados da terra, p. 92).</p>



<p>A situação praticamente se inverteria nos países colonizados. O comportamento individualista, por exemplo., estaria presente no proletariado urbano. O camponês vai sendo expulso do campo para viver as condições mais absurdas nas cidades. Porém, para ele, o “<em>camponês que não abandona seu lugar defende com obstinação suas tradições e, na sociedade colonizada, representa o elemento disciplinado cuja estrutura social permanece comunitária</em>.” (Os Condenados da terra, p. 93).</p>



<p>Novamente, o problema de Fanon é entender que a “espécie europeia” camponesa é diferente da “espécie africana, colonizada” camponesa e que, dessa forma, teriam comportamentos absolutamente distintos, independente da questão de classe. Esse tipo de pensamento faz com que Fanon atue como racialista e agente divisor do movimento internacional dos trabalhadores em linhas continentais, nacionais, regionais e raciais. Uma das importantes diferenças entre o pensamento de Fanon e o de Trotsky aqui é que o primeiro nega a possibilidade de generalização de experiências de povos oprimidos dos países imperialistas, enquanto Trotsky entende que podemos e devemos extrair lições das revoluções de todos os países como forma de melhor formular uma política geral para o conjunto da classe trabalhadora internacional.</p>



<p>Em seu delírio fetichista interiorano e camponês, Fanon cita diretamente o Brasil. Chega a elogiar com ressalvas a mudança da capital brasileira do Rio para Brasília. Desconhecia ou ignorava o fato de que isso só serviu às classes dominantes, retirando o centro do poder político brasileiro do cerco proletário e o enviando ao cerrado brasileiro, muito distante do pesado proletariado urbano brasileiro:</p>



<blockquote class="wp-block-quote is-layout-flow wp-block-quote-is-layout-flow"><p>“A hora de uma nova crise nacional não está longe. Nós ao contrário, pensamos que o interior deveria ser privilegiado. Em último caso, aliás, não haveria nenhum inconveniente em que o governo se estabelecesse fora da capital. É preciso dessacralizar a capital e mostrar às massas deserdadas que é para elas que se decide trabalhar. É em certo sentido o que o Governo brasileiro procurou fazer com Brasília. A arrogância do Rio de Janeiro era um insulto ao povo brasileiro. Mas infelizmente Brasília é ainda uma nova Capital tão monstruosa como a primeira. O único interesse dessa realização é que hoje existe uma estrada através da selva.” (Os Condenados da terra, p. 153)</p></blockquote>



<p>A história do Brasil é um exemplo do equívoco de Fanon. A quantidade de manifestações e ações políticas nas grandes cidades é incomparável em relação às regiões interioranas. As maiores manifestações em Brasília foram historicamente a partir dos centros urbanos de outros estados, e não o contrário! Podemos também tomar como exemplo o Egito atual, que após as revoluções de 2011 e 2013, tem projeto de transferir a capital do Cairo para o meio do deserto, de maneira semelhante ao que foi feito no Brasil, justamente para afastar o poder político do alcance de seu proletariado industrial. O fetiche camponês de Fanon o leva a conclusões políticas e orientações completamente alheias à história do movimento operário internacional, em especial quanto às razões de seus sucessos e avanços históricos.</p>



<p>Ainda hoje a posição de Fanon é presente em organizações políticas maoístas ou mesmo stalinistas. Contudo, temos clareza de que a resposta continua a mesma apresentada por Trotsky em 1906. Quanto a isso, temos que ir aos fatos citando a própria Argélia.</p>



<p>Na época de Fanon, a população argelina camponesa frente ao “proletariado urbano privilegiado” era maioria, mas em proporção bastante superior aos míseros 10% de população urbana na Rússia pré-revolucionária. Porém, como Trotsky explicou em 1906 (!), o campo continuaria sendo derrotado pela cidade: em 1960 a população urbana argelina representava 31,8% do total, em 2020 esse percentual subiu para 73,7%.<a href="#_ftn2" id="_ftnref2">[2]</a> Assim, o movimento histórico do capitalismo já deveria ter encerrado esse debate há tempos. O único agente revolucionário capaz de dirigir e unificar outros setores oprimidos contra a classe dominante burguesa era e continua sendo o proletariado, hoje mais numeroso do que nunca.</p>



<h2 class="wp-block-heading"><strong>Qual o programa político defendido por Fanon para os países colonizados africanos?</strong></h2>



<p>Fanon fala da necessidade de um processo revolucionário e que seu principal agente será o campesinato junto aos setores mais empobrecidos da população. Contudo, qual seria o programa dessa revolução, qual seria seu objetivo?</p>



<p>Em linhas gerais, Fanon almeja fomentar a luta pela libertação política, cultural e econômica dos povos africanos e isso como parte da transformação cultural “universalizante”. Porém, como condição de não continuidade de qualquer resquício da cultura europeia, de uma nova cultura oriunda do “Terceiro Mundo” em processo de negação cartesiana do “eu” europeu presente nos países dominados. Em “Os Condenados da terra”, Fanon caminha nessa direção e buscaremos descrever e analisar sua linha de raciocínio.</p>



<p>Em todo o livro, a revolução socialista não é objetivo ao autor, que carrega em seu pensamento a crença ingênua na capacidade do capitalismo de resolver suas contradições sociais, políticas e econômicas. Ocorre que isso só poderia ser feito pelos “condenados da terra” que administrariam o sistema em prol do bem comum. Os europeus teriam falhado em brincar de “espécie dirigente&#8221; e agora seria a vez dos povos do &#8220;Terceiro Mundo”. Deixemos que o autor fale por si.</p>



<p>Para Fanon, após a vitória da luta por um processo de libertação, verifica-se que “<em>a vida é um combate sem fim</em>&#8220;. No caso da Argélia, se durante o domínio colonial &#8220;<em>convidava-se o povo a lutar contra a opressão</em>&#8220;, após a “<em>libertação nacional, é ele convidado a lutar contra a miséria, o analfabetismo, o subsdesenvolvimento.</em>” (Os condenados da terra, p. 73) Porém, como efetivar essa luta?</p>



<p>A discussão para o revolucionário argelino parte da concepção, que consideramos correta, de que o desenvolvimento ocorrido na Europa não seria o mesmo nos países de economia dominada. O problema são os fatos que utiliza para chegar a essa conclusão e consequências disso para seu pensamento. Por exemplo, Fanon chega a falar que no processo de desenvolvimento dos países dominantes europeus, eles “<em>conheciam uma situação econômica mais ou menos uniforme</em>&#8221; e que &#8220;<em>nenhuma nação, pelos caracteres de seu desenvolvimento e de sua evolução, <u>ultrajava</u> as outras.</em>”&nbsp; (Os condenados da terra, p. 76 – grifo do autor)</p>



<p>Esse princípio de uma suposta unidade dos povos europeus em prol de seu desenvolvimento comum é de um absurdo completo. Guerras entre diferentes povos foram frequentes entre os diversos estados europeus em formação. E isso influenciou diretamente países de economia dominada como o Brasil. Para citar somente um exemplo: o domínio do capitalismo inglês sobre Portugal limitou o desenvolvimento industrial brasileiro e, paralelamente, eliminou qualquer possibilidade de desenvolvimento manufatureiro no Brasil, então colônia portuguesa. Há decretos do século 18 que registram esse ultraje. Fora isso, as disputas pelas Américas entre espanhóis, ingleses, holandeses, portugueses, franceses foram incessantes no processo de consolidação dos países capitalistas avançados antes da fase imperialista do capitalismo. Ao contrário de Fanon, consideramos que os países capitalistas dominantes que mais se desenvolveram foram aqueles mais eficazes em ultrajar seus concorrentes.</p>



<p>De qualquer forma, ao menos a ideia central desse trecho, de que o desenvolvimento dos países libertos da dominação colonial não seria uma reta linear que alcançaria os países dominantes, é correta. Porém, isso não responde a como se pretende fazer avançar os países recém libertos.</p>



<p>Fanon reconhece que os países que realizam uma revolução nacional enfrentam dificuldades gigantescas: retirada dos “<em>capitais técnicos e industriais</em>&#8221; por parte das potências imperialistas, <em>&#8220;pressão econômica</em>&#8221; via bloqueios e sanções etc. Nesse processo, ao realizar acordos com as potências, Fanon compreende que esse país liberto sai da condição de &#8220;<em>dominado</em>&#8221; para &#8220;<em>economicamente dependente</em>&#8220;. E isso implicaria novas questões a serem enfrentadas inclusive pelas potências imperialistas, de como lidar com essas novas nações independentes.&nbsp; De alguma forma mirabolante, Fanon compreende que o problema então deixaria de ser das dicotomias “<em>colonialismo e do anticolonialismo</em>” ou entre “<em>capitalismo e do socialismo</em>”, que perderiam sua importância. O centro, pasmem, “<em>o problema que traça o horizonte é a necessidade de redistribuição das riquezas</em>” (Os Condenados da terra, p. 78). Dessa afirmação, só podemos concluir que Fanon não compreendeu como o capitalismo funciona, suas leis principais e, mais do que isso, sua total incapacidade de fazer isso que ele idealiza.</p>



<p>Em primeiro lugar, é preciso deixar claro: a pauta da distribuição de riqueza não faz parte do programam revolucionário e do pensamento marxista. O centro é o controle coletivo dos grandes meios de produção para fazer retomar o desenvolvimento de forças produtivas. E isso só pode ser feito em uma sociedade socialista. Portanto, a contradição entre capitalismo e socialismo não só não perde sua importância, mas continua sendo fundamental. A distribuição de riquezas, mas das riquezas produzidas pelo conjunto da humanidade é resultado, consequência de uma sociedade socialista. Sob o capitalismo, em especial sua fase imperialista, o que há é concentração de riqueza.</p>



<p>Em segundo lugar, é impossível distribuir riqueza massivamente no seio da sociedade capitalista. Pensar que isso seja possível é acreditar que o capitalismo deixará de ser capitalismo pelo simples desejo de alguns, que a beleza da luta pela libertação dos povos sensibilizaria as classes dominantes fazendo a humanidade remar nesse sentido. Fanon praticamente diz isso ao citar o exemplo da Revolução Cubana. Citamos abaixo para que não haja dúvida:</p>



<blockquote class="wp-block-quote is-layout-flow wp-block-quote-is-layout-flow"><p>“Castro toma o poder em Cuba e o dá ao povo. Esta heresia é recebida pelos ianques como uma calamidade nacional, e os Estados Unidos organizam brigadas antirrevolucionárias, forjam um governo provisório, incendeiam as colheitas de cana, resolvem enfim estrangular impiedosamente o povo cubano. Mas isso será difícil. O povo cubano sofrerá, mas vencerá. O Presidente brasileiro Jânio Quadros, numa declaração de importância histórica, acaba de afirmar que seu país defenderá por todos os meios a Revolução Cubana. Os Estados Unidos também recuarão talvez diante da vontade dos povos.” (Os condenados da terra, p. 77)</p></blockquote>



<p>A história demoliu as expectativas idealistas de Fanon. Os EUA não só não recuaram perante a “vontade dos povos”, como financiaram regimes ditatoriais brutais na América Latina que aterrorizaram, torturaram e assassinaram setores inteiros da classe trabalhadora sul-americana, para impedir novas revoluções como a ocorrida em Cuba. E Fanon esquece de dizer que não foi a &#8220;vontade dos povos&#8221; somente, mas sobretudo, o aparato gigantesco soviético, oriundo de uma revolução proletária erigida em um país majoritariamente camponês que sustentou esse e outros regimes ditos “socialistas” do período. Fanon, sem perceber, cai em uma política absolutamente reformista, como se a razão imposta pela “vontade dos povos” dos países libertos pudesse modificar a funcionalidade das engrenagens do capital.</p>



<p>Fanon antecipa mal os eventos. Entende que bloqueios econômicos violentos implicariam em os “<em>países subsdesenvolvidos</em>” evoluírem em &#8220;<em>autarquias</em>” coletivas, privando os imperialistas de seus “<em>mercados ultramarinos</em>”. Isso aprofundaria a crise nos países desenvolvidos e faria com que os monopólios percebessem seu interesse “<em>em ajudar e ajudar maciçamente e sem demasiadas condições os países subdesenvolvidos</em>.” (Os condenados da terra, p. 83)</p>



<p>O imperialismo ou os grandes monopólios não têm interesse em ajudar ninguém a não ser a si mesmos. Isso Fanon parece não entender. Não compreende a tal ponto, que para ele a questão se resume em &#8220;educar” os capitalistas a serem generosos com os oprimidos:&nbsp;</p>



<blockquote class="wp-block-quote is-layout-flow wp-block-quote-is-layout-flow"><p>“Devemos, pelo contrário, dizer e explicar aos países capitalistas que o problema fundamental da época contemporânea não é a guerra entre o regime socialista e eles. Urge pôr fim a essa guerra fria que não conduz a parte alguma, sustar os preparativos de nuclearização do mundo, investir generosamente e auxiliar tecnicamente as regiões subdesenvolvidas.” (Os condenados da terra, p. 84).</p></blockquote>



<p>É certo que a Guerra Fria não expressava a real luta de classes, mas servia aos interesses do imperialismo de um lado e da burocracia stalinista de outro e, por isso, não conduzia de fato a parte alguma, mas Fanon, colocando as coisas nesses termos, pensa como um socialista utópico, para utilizar a terminologia de Friedrich Engels em seu clássico texto “Do Socialismo Utópico ao Socialismo Científico”. Nesse trabalho, assim define o chamado “socialismo utópico”:</p>



<blockquote class="wp-block-quote is-layout-flow wp-block-quote-is-layout-flow"><p>“As concepções dos utopistas dominaram durante muito tempo as ideias socialistas do século XIX, e em parte ainda hoje as dominam. [&#8230;] Para todos eles, o socialismo é a expressão da verdade absoluta, da razão e da justiça, <strong>e é bastante revelá-lo para, graças à sua virtude, conquistar o mundo</strong>. E, como a verdade absoluta não está sujeita a condições de espaço e de tempo nem ao desenvolvimento histórico da humanidade, só o acaso pode decidir quando e onde essa descoberta se revelará. Acrescente-se a isso que a verdade absoluta, a razão e a justiça variam com os fundadores de cada escola; e como o caráter específico da verdade absoluta, da razão e da justiça está condicionado, por sua vez, em cada um deles, pela Inteligência pessoal, condições de vida, estado de cultura e disciplina mental, resulta que nesse conflito de verdades absolutas a única solução é que elas vão acomodando-se umas às outras. E, assim, era inevitável que surgisse uma espécie de socialismo eclético e medíocre, como o que, com efeito, continua imperando ainda nas cabeças da maior parte dos operários socialistas da França e da Inglaterra: uma mistura extraordinariamente variada e cheia de matizes, compostas de desabafos críticos, princípios econômicos e as imagens sociais do futuro menos discutíveis dos diversos fundadores de seitas, mistura tanto mais fácil de compor quanto mais os ingredientes individuais iam perdendo, na torrente da discussão, os seus contornos sutis e agudos, como as pedras limadas pela corrente de um rio. Para converter o socialismo em ciência era necessário, antes de tudo, situá-lo no terreno da realidade.”<a id="_ftnref3" href="#_ftn3">[3]</a></p></blockquote>



<p>Como vemos, além de muito bem categorizar a política da maior parte dos reformistas de esquerda na contemporaneidade, o trecho de Engels também serve para enquadrar Fanon. Como o próprio Fanon escreveu, bastaria revelar à burguesia imperialista os males de suas ações para que se rendessem à “vontade dos povos”.</p>



<p>Embora Fanon não se considerasse nem socialista, utópico ou não, o enquadramos nesse âmbito por duas razões em especial: 1. Crença na possibilidade de resolução dos problemas sociais pela via do convencimento dos opressores, embora no caso de Fanon esse “convencimento” se daria como conclusão racional dos capitalistas frente à crise do sistema, após violentos processos de libertação nacional; e 2. Fanon é idealista em termos filosóficos: acredita que a solução das contradições sociais depende da vontade de pessoas e não de radicais processos de transformação econômica e política na sociedade.</p>



<p>Em <em>Os Condenados da Terra (p. 48)</em>, Fanon utiliza citação do próprio Engels para dar exemplo de intelectual urbano pacificista. Talvez se tivesse estudado mais a fundo esse autor e outros clássicos do marxismo, Fanon teria percebido que não são as ideias de Engels, mas as suas, ao menos neste ponto, que servem para bloquear uma alternativa revolucionária ao proletariado africano e mundial. E da mesma forma como os socialistas utópicos Saint Simon, Fourier e Owen citados por Engels, também Fanon tem plena convicção de que sua proposta de tática revolucionária é válida para superar as contradições sociais capitalistas. Contudo, a história se manifestou mais de uma vez sobre as possibilidades aventadas por todos eles. A todos eles, inclusive para Fanon, conforme explica Engels, faltava situar esse debate no “terreno da realidade”, do materialismo.</p>



<h2 class="wp-block-heading"><strong>Qual a concepção de partido defendida por Fanon?</strong></h2>



<p>Já sabemos que Fanon considera que qualquer medida organizativa dos oprimidos deva partir do campesinato, além de criticar uma orientação voltada a construir uma organização política em função do proletariado urbano. Contudo, qual seria esse tipo de organização que Fanon critica e qual ele defende?</p>



<p>Para Fanon toda organização política sofreria do mesmo problema:</p>



<blockquote class="wp-block-quote is-layout-flow wp-block-quote-is-layout-flow"><p>“Em toda organização política ou sindical existe classicamente um fosso entre as massas que exigem a melhoria imediata e total de sua situação e os quadros que, medindo as dificuldades suscetíveis de ser criadas pelo patronato, limitam e restringem suas reivindicações.” (Os Condenados da terra, p. 89)</p></blockquote>



<p>Portanto, o partido e mesmo os sindicatos aparecem aqui como organismos que bloqueiam as lutas dos oprimidos. Consideramos que Fanon expressa aqui uma visão bastante justa da época imperialista do capitalismo e uma posição contra as burocracias partidárias e sindicais. Porém, generalizar isso a toda a história humana ou mesmo do ocidente é um desvio ligado ao teor identitário<a href="#_ftn4" id="_ftnref4">[4]</a> de sua visão de mundo.</p>



<p>Fanon também vê um problema eurocêntrico na “<em>importação</em>” da “<em>noção de partido</em>”. Para ele, este “<em>instrumento das lutas modernas é aplicado sem alteração alguma numa realidade proteiforme, desequilibrada, onde coexistem, a um só tempo, a escravatura, a servidão, o artesanato e as operações da bolsa.</em>” (Os Condenados da terra, p. 90). Fanon só esquece que a expressão mais desenvolvida de partido proletário foi efetivada em um país atrasado, muito maior e com contradições ainda mais complexas: a Rússia. Fanon confunde e generaliza o funcionamento menchevique e burguês dos partidos políticos. Ele aparentemente desconhecia ou desconsiderou a experiência bolchevique do centralismo democrático.</p>



<p>Também desse trecho fica novamente evidenciada a visão de Fanon de que os europeus, independente da classe social dentro da qual estejam inseridos, viveriam uma vida estável, abastada e isso em detrimento da exploração dos países de economia dominada.</p>



<p>Essa reprodução dos modelos partidários europeus também se manifestaria na composição, pós-independência, de uma camarilha burocrática a partir dos partidos nacionalistas dos países dominados. Fanon o caracterizou como “sindicato de interesses particulares” (Os Condenados da terra, p. 140):</p>



<blockquote class="wp-block-quote is-layout-flow wp-block-quote-is-layout-flow"><p>“O partido hoje tem por missão fazer chegar ao povo as instruções emanadas da cúpula. Não há mais o vaivém fecundo da base à cúpula e da cúpula à base que funda e garante a democracia num partido. Pelo contrário, o partido se converte num anteparo entre as massas e a direção. Não há mais vida no partido. As células criadas durante o período colonial estão agora num estado de desmobilização total.”</p></blockquote>



<p>Mas este fenômeno não era de maneira alguma particular aos países recém-libertos do colonialismo. Ao contrário, tratava-se e trata-se de uma característica comum a todos os partidos proletários de todos os países do mundo sob o imperialismo, o que já havia sido identificado por Lenin em 1916 em seu livro “<em>O Imperialismo, fase superior do capitalismo</em>”:</p>



<blockquote class="wp-block-quote is-layout-flow wp-block-quote-is-layout-flow"><p>“A obtenção de elevados lucros monopolistas pelos capitalistas de um entre muitos ramos da indústria, de um entre muitos países etc., oferece-lhes a possibilidade econômica de subornarem certos setores operários e, temporariamente, uma minoria bastante considerável destes últimos, atraindo-os para o lado da burguesia desse ramo ou dessa nação, contra todos os outros. O acentuado antagonismo das nações imperialistas pela partilha do mundo aprofunda essa tendência.”</p></blockquote>



<p>Além disso, Fanon critica a transformação de tais partidos em “partidos étnicos”: “<em>É uma verdadeira tribo transformada em partido.</em>” (Os Condenados da terra, p. 150)</p>



<p>Em contraposição a essa degeneração descrita, Fanon defende um partido “anti-urbano” como resultado de sua concepção de que a revolução nos países dominados só pode se dar oriunda da classe camponesa:</p>



<blockquote class="wp-block-quote is-layout-flow wp-block-quote-is-layout-flow"><p>“Um país que quer realmente responder às questões que a história lhe apresenta, que quer desenvolver suas cidades e o cérebro de seus habitantes, tem de possuir um partido autêntico.</p>[&#8230;] Num país subdesenvolvido os membros dirigentes do partido devem fugir da capital como da peste. Devem residir, excetuados uns poucos, nas regiões rurais.” (Os Condenados da terra, p. 152)</p></blockquote>



<p>E no processo de “fuga da capital” intensificar o trabalho de politização e conscientização das camadas populares, sempre predominantemente camponesas pela libertação nacional, num processo de “despertar de todo o povo” e também chama à formação de células de base como forma de efetivar essa organização partidária efetiva: “<em>A coisa pública há de ser a coisa do público. Desembocamos portanto na necessidade de multiplicar as células na base.</em>” (Os Condenados da terra, p. 159).</p>



<p>Nas células o objetivo seria politizar os oprimidos, e essa politização é definida por Fanon da seguinte forma:</p>



<blockquote class="wp-block-quote is-layout-flow wp-block-quote-is-layout-flow"><p>“Ora, politizar é abrir o espírito, é despertar o espírito, dar a luz ao espírito. [&#8230;] Politizar as massas não é, não pode ser, fazer um discurso político. É obstinar-se com fúria em fazer com que as massas compreendam que tudo depende delas, que se estagnamos é culpa sua e se avançamos é também culpa sua, que não há demiurgo, que não há homem ilustre e responsável por tudo, mas que o demiurgo é o povo e que as mãos mágicas são em última análise as mãos do povo.” (Os Condenados da terra, p. 162)</p></blockquote>



<p>E essa politização significaria também o combate ao machismo e integração das mulheres em todas as etapas da luta:</p>



<blockquote class="wp-block-quote is-layout-flow wp-block-quote-is-layout-flow"><p>“Num país subdesenvolvido é mister realizar com a maior rapidez a mobilização dos homens e das mulheres. O país subdesenvolvido deve abster-se de perpetuar as tradições feudais que consagram a prioridade do elemento masculino sobre o elemento feminino. As mulheres terão um lugar idêntico ao dos homens, não nos artigos da Constituição, mas na vida cotidiana, na fábrica, na escola, nas assembleias.” (Os Condenados da terra, p. 163)</p></blockquote>



<p>O exemplo de partido genuíno dos povos oprimidos para Fanon é a FLN que teria ajudado o povo argelino a alcançar a condição de “povo proprietário” (Os Condenados da terra, p. 158). Apesar da idealização de Fanon, é importante salientar que a FLN, por estar desconectada de um programa socialista e revolucionário, desenvolveu formas de atuação que ele próprio criticou neste livro, como a tribalização das castas superiores do partido e imposição de partido único na Argélia até 1980, assim como a integração das mulheres na vida política nunca chegou a se comparar com os avanços da revolução socialista na Rússia.</p>



<h2 class="wp-block-heading"><strong>Espontaneísmo e organização partidária</strong></h2>



<p>Fanon enxerga grandes qualidades e essência revolucionária no espontaneísmo de setores das classes oprimidas, como dos camponeses e do lumpemproletariado urbano &#8211; para ele, os reais agentes revolucionários dos países colonizados. Ao mesmo tempo, percebe limites desses setores e denuncia os partidos nacionalistas, que se recusavam a organizar essas revoltas vistas como genuínas:</p>



<blockquote class="wp-block-quote is-layout-flow wp-block-quote-is-layout-flow"><p>“Vimos que a maioria dos partidos nacionalistas não inscreveram em sua propaganda a necessidade da ação armada. Não se opõem à persistência da insurreição, mas contentam-se em confiar na espontaneidade dos camponeses. Em suma, comportam-se, com relação a esse elemento novo, como se se tratasse de um maná caído do céu e esperam que isso continue. Exploram o maná mas não procuram organizar a insurreição. Não enviam aos campos quadros capazes de politizar as massas, esclarecer as consciências, elevar o nível do combate. Esperam que, arrastada por seu movimento, a ação das massas não arrefeça. Não há contaminação do movimento rural pelo movimento urbano. Cada um evolui de conformidade com sua dialética própria.” (Os Condenados da terra, p. 96)</p></blockquote>



<p>Novamente Fanon utiliza flechas e arco corretos, mas para atingir o alvo errado. Porém, não mais nos atentemos a essa discussão já debatida anteriormente. Aqui o que chama a atenção é o anseio de Fanon por formas de conscientizar e de melhor organizar o campesinato em prol da revolução nacional. Contudo, ao não compreender que isso não pode se dar sem o proletariado e, além disso, distante de um programa e organização revolucionárias, acaba, novamente, caindo no idealismo, agora organizativo. Isso porque exige dos partidos nacionalistas africanos ambas as coisas, o que claramente não podem entregar.</p>



<p>Sua linha de pensamento também ignora fatos marcantes de processos revolucionários ao afirmar a “não contaminação&#8221; de movimentos proletários e camponeses e vice-versa. Na Rússia de 1917 a revolução foi dirigida pelo proletariado urbano. Contudo, felizmente, o processo “contaminou” não só o campesinato, quanto o exército, setores da pequeno-burguesia urbana, intelectualidade, possibilitando a ampliação e a vitória da revolução. Essa contaminação se deu tanto de modo programático, quanto em termos de método de organização: os Sovietes. Assim, afirmar categoricamente a impossibilidade dessa “contaminação” representa um equívoco sério de análise e de perspectiva da luta organizada em um processo revolucionário.</p>



<p>Outro ponto a destacar é que, para Fanon, o lumpemproletariado urbano deve ser considerado um dos agentes revolucionários:</p>



<blockquote class="wp-block-quote is-layout-flow wp-block-quote-is-layout-flow"><p>É nessa massa, é nesse povo das favelas, no seio do <em>lumpenproletariat</em>, que a insurreição vai encontrar sua lança urbana. Os <em>lumpenproletariat</em>, essa corte de famintos destribalizados, desclacizados, constitui uma das forças mais espontaneamente e mais radicalmente revolucionárias de um povo colonizado. (Os Condenados da terra, p. 106)</p></blockquote>



<p>Agora, é preciso ter claro seu conceito de lumpemproletariado, que difere muito, por exemplo, do conceito de Marx. Para Fanon o lumpemproletariado é o “miserável das cidades”: camponês desapropriado que vai passar fome nas cidades, de modo que inclui os desempregados nessa categorização. Também inclui aí os “delinquentes juvenis”, “as prostitutas”, as “criadas a 2.000 francos” (Os Condenados da terra, p. 106). Em outra linha, Marx utiliza esse termo para descrever setores da sociedade já quase permanentemente fora de qualquer esfera produtiva pelo grau de degeneração a qual foram submetidos:</p>



<blockquote class="wp-block-quote is-layout-flow wp-block-quote-is-layout-flow"><p>“O lumpemproletariado, essa parcela passiva, em decomposição, das camadas inferiores da velha sociedade, pode, às vezes, ser arrastado para o interior do movimento pela revolução proletária; suas condições de vida, contudo, fazem com que ele tenda mais a se deixar comprar para as atividades reacionárias.” (Manifesto do partido comunista, p. 27)</p></blockquote>



<p>Essas linhas do Manifesto Comunista foram confirmadas inúmeras vezes na história e o são ainda nos dias de hoje.</p>



<p>Ao conceber os “miseráveis urbanos” dentro de uma amálgama categórica, Fanon não percebe detalhes importantes. Como mencionado acima por Marx, as condições de barbárie às quais o lumpemproletariado está submetido favorece que sua consciência ceda facilmente a quem lhe pague mais, independente da classe que esteja lhe pagando. Portanto, não é uma classe confiável para a luta revolucionária e menos ainda um agente revolucionário, embora possa eventualmente incorporar movimentações insurrecionais importantes. &nbsp;</p>



<p>Apesar de considerar que os movimentos urbanos e rurais não se &#8220;contaminam&#8221; uns aos outros, entende que militantes urbanos podem influenciar as organizações camponesas. Para Fanon é praticamente natural a síntese: militante urbano + massas camponesas = organização e início da luta armada. Ele vê na essência do militante urbano excesso de planejamento e de tradições políticas reformistas e que atrasam a luta. Por outro lado, vê nos camponeses impetuosidade, firmeza moral, e impaciência quanto à necessidade de sair à luta (Os Condenados da terra, p. 105)</p>



<p>Fanon descreve como o imediatismo toma conta dos traços da luta anticolonial em tempos de explosão social e como isso unifica todos os grupos oprimidos, mesmo sem propaganda (Os Condenados da terra, p. 108-9). Porém, apesar de seu alto romantismo em relação a esse espontaneísmo, admite seus limites e a necessidade de conscientização política:&nbsp;</p>



<blockquote class="wp-block-quote is-layout-flow wp-block-quote-is-layout-flow"><p>“Sustentamo-nos três dias, a rigor três meses, valendo-nos da dose de ressentimentos contidos nas massas, mas não triunfamos numa guerra nacional, não derrotamos a terrível máquina do inimigo, não transformamos os homens se esquecemos de educar a consciência do combatente. Nem o encarniçamento na coragem nem a beleza dos slogans são suficientes.” (Os Condenados da terra, p. 111)</p></blockquote>



<p>Essa conscientização passaria por “multiplicar as explicações” de como as “concessões do adversário” não passariam de engôdos para impedir os oprimidos de atingir a essência do regime colonial (Os Condenados da terra, p. 116).</p>



<p>E para atingir essa essência colonial seria necessária uma mudança na atitude mental dos colonizados frente aos colonizadores. Para isso, era preciso uma “<em>organização dos elementos revolucionários vindos da cidade no início da insurreição e daqueles que chegam aos campos no desenrolar da luta. E este núcleo [&#8230;]</em>” constituiria o “[&#8230;] <em>organismo político embrionário da insurreição.</em>&#8221; (Os Condenados da terra, p. 117) Em suma, Fanon clama pela necessidade da formação de um partido de quadros a partir dos elementos revolucionários camponeses, sendo a experiência do militante urbano meio para essa tarefa.</p>



<p>Fanon vai mais longe no processo de discussão sobre a organização dos oprimidos. Chega a clamar pela conversão de instituições camponesas em organismos revolucionários e destes teríamos uma nova camada de lideranças revolucionárias:</p>



<blockquote class="wp-block-quote is-layout-flow wp-block-quote-is-layout-flow"><p>“O tribunal dos conflitos, as <em>djemaas</em>, as assembléias das vilas convertem-se em tribunais revolucionários, em comitês político-militares. Em cada grupo de combate, em cada povoado, surgem legiões de comissários políticos.” (Os Condenados da terra, p. 117)</p></blockquote>



<p>Aqui Fanon está chamando à formação de conselhos populares, pauta bastante justa em qualquer processo revolucionário oriundos das classes oprimidas. Porém, em contexto camponês e não contaminados pelos “privilégios urbanos”.</p>



<p>A partir da discussão sobre a conscientização, Fanon caminha de uma perspectiva racial para a luta anticolonial, para uma discussão social e econômica. Então, seria tarefa dos quadros políticos “fazer a consciência sair de um ‘nacionalismo global e indiferenciado a uma consciência social e econômica’” (Os Condenados da terra, p. 118). O autor descreve da seguinte forma esse processo:</p>



<blockquote class="wp-block-quote is-layout-flow wp-block-quote-is-layout-flow"><p>“O povo, que no princípio da luta adotara o maniqueísmo primitivo do colono &#8211; os Brancos e os Negros, os Árabes e os Cristãos, percebe pelo caminho que há negros que são mais brancos do que os brancos e que a eventualidade de uma bandeira nacional, a possibilidade de uma nação independente, não induzem automaticamente certas camadas da população a renunciarem a seus privilégios ou a seus interesses. O povo percebe que indígenas como ele não ficam desnorteados mas, pelo contrário, parecem valer-se da guerra para reforçar sua situação material e seu poder nascente. Os indígenas traficam e obtêm verdadeiros lucros de guerra a expensas do povo que, como sempre, se sacrifica sem restrições e rega com seu sangue o solo nacional. [&#8230;] O povo descobre que o fenômeno iníquo da exploração pode apresentar uma aparência negra ou árabe. A traição não é nacional, é uma traição social. É necessário ensinar o povo a revoltar-se contra o ladrão.” (Os Condenados da terra, p. 118)</p></blockquote>



<p>Neste trecho Fanon tangencia uma posição classista, embora sem nunca neste livro negar a necessidade do sentimento e luta racial anti-europeia. É como se para Fanon o racialismo fosse um momento do processo de luta dos povos oprimidos, que deveria avançar a uma “consciência social e econômica.”. Nesse processo, o papel dos dirigentes políticos é novamente enfatizado por Fanon:</p>



<blockquote class="wp-block-quote is-layout-flow wp-block-quote-is-layout-flow"><p>“O nível racial e racista é ultrapassado nos dois sentidos. Não se concede mais um diploma de autenticidade a todo negro ou a todo muçulmano. Não se saca mais do fuzil ou da machadinha ao aparecimento de qualquer colono. A consciência se desobstrui laboriosamente diante de verdades parciais, limitadas, instáveis. Tudo isso, presume-se, é extremamente difícil. A tarefa de tornar o povo adulto será facilitada ao mesmo tempo pelo rigor da organização e pelo nível ideológico de seus dirigentes.” (Os Condenados da terra, p. 119)</p></blockquote>



<p>Apesar desse importante avanço que constatamos no pensamento de Fanon, ele mantém seus princípios fundamentais: crença na revolução camponesa em virtude da suposta elitização do proletariado urbano; avanço revolucionário da consciência somente por ação, desconectado de um programa revolucionário conectado à história da luta operária. No fim, sua política acaba defendendo outra forma de imediatismo:</p>



<blockquote class="wp-block-quote is-layout-flow wp-block-quote-is-layout-flow"><p>“O militante nacionalista que havia fugido da cidade, ulcerado pelas manobras demagógicas e reformistas dos dirigentes, decepcionado com a ‘política’, descobre na práxis concreta uma nova política que não tem semelhança alguma com a antiga. Esta é uma política de responsáveis, de dirigentes insertos na história que assumem com seus músculos e com seu cérebro a direção da luta de libertação. Esta política é nacional, revolucionária, social. Essa nova realidade que o revolucionário vai agora conhecer só existe através da ação. (Os Condenados da terra, p. 120)</p></blockquote>



<p>Percebemos também uma superestimação em torno do aprendizado por meio da ação. Reconhecemos que este é, de fato, necessário e central. Contudo, sem um partido revolucionário, com um programa socialista e método marxista de análise para conseguir converter os exemplos práticos heroicos dos setores oprimidos da população em formas de tomada de poder, a luta tende à derrota. Cada processo de luta das classes oprimidas, independente da nacionalidade ou etnia, deve ser estudado minuciosamente como forma de tirar daí as principais lições e fortalecer o programa revolucionário de libertação de toda a classe trabalhadora mundial.</p>



<p>Como Fanon compreende os processos de luta a partir de uma ótica racialista, isso o impede de dar passos definitivos na compreensão da luta de classes mundial a partir dos exemplos africanos.</p>



<h2 class="wp-block-heading"><strong>É possível utilizar Fanon para defender as ações afirmativas hoje?</strong></h2>



<p>Na última seção destacamos trechos importantes que certamente não permitem categorizar Fanon simplesmente como um panafricanista que advoga pela luta racial. Embora veja na luta racial importante momento da luta anticolonial, para ele a direção do movimento tem a ver com o desenvolvimento de uma consciência &#8220;social e econômica”.</p>



<p>Em outros trechos, reconhecendo a ampla gama étnica africana, Fanon exemplifica como o imperialismo utiliza quaisquer divisões existentes entre os oprimidos como forma de fortalecer seu domínio. Um exemplo a citar é sobre esse tipo de procedimento contra os movimentos de libertação em Madagascar. Nesta situação, o “[&#8230;]c<em>olonialismo, para atingir seus fins, utilizou os meios mais clássicos: prisões em massa, propaganda racista intetribal e criação de um partido com os elementos desorganizados do lumpenproletariat</em>.” (Os Condenados da terra, p. 95) Aqui, inclusive Fanon exemplifica como o lumpemproletariado atua mais na linha apresentada por Marx, do que como agente revolucionário.</p>



<p>Fanon nos dá outro exemplo, ao descrever como os colonialistas investem na criação de fortes partidos de acordo com linhas étnico-raciais desfavorecendo uma luta nacional unificada contra a colonização:</p>



<blockquote class="wp-block-quote is-layout-flow wp-block-quote-is-layout-flow"><p>“Algumas vezes o colonialismo procura alterar e desconjuntar o ímpeto nacionalista. Em vez de levantarem os xeques e os chefes contra os ‘revolucionários’ das cidades, as repartições encarregadas dos assuntos indígenas organizam as tribos e confrarias em partidos. Em face do partido urbano que começava a ‘corporalizar a vontade nacional’ e a constituir um perigo para o regime colonial, nascem grupinhos e tendências e surgem partidos de base étnica ou regionalista. É a tribo em sua integralidade que se converte em partido político aconselhado de perto pelos colonialistas. Pode começar a mesa redonda. O partido unitário será afogado na aritmética das tendências. Os partidos tribais opõem &#8211; se à centralização, à unidade e denunciam a ditadura do partido unitário.” (Os Condenados da terra, p. 98)</p></blockquote>



<p>Autores não marxistas, ou mesmo anti-marxistas reconhecem esse tipo de ação hoje por parte dos países imperialistas, em especial os EUA.</p>



<p>Bourdieu &amp; Wacquant (2002) denunciaram a influência de fundações norte-americanas nos movimentos identitários brasileiros, que gastaram milhões para incutir o identitarismo nos movimentos sociais brasileiros <a href="#_ftn5" id="_ftnref5">[5]</a>. Os autores denunciam os seguintes casos no Brasil:</p>



<ul class="wp-block-list"><li>Fundação Rockfeller &#8211; financiou o programa “Raça e identidade” na UFRJ e o Centro de Estudos Afro-Asiáticos da Universidade Cândido Mendes. Exigiam como condição para o financiamento aceitar os princípios das ações afirmativas para o desenvolvimento das pesquisas.</li><li>Editoras norte-americanas passaram a impor suas normativas identitárias aos autores, de acordo com os princípios das ações afirmativas.</li></ul>



<p>E isso é só parte do conjunto de investimentos milionários da burguesia imperialista norte-americana no Brasil, efeitos que começamos a ver nos movimentos sociais hoje com sua adaptação às instituições da democracia burguesa, ao invés de luta contra elas.</p>



<p>Como dissemos antes, Fanon entende que o “<em>racismo antirracista</em>”, ou seja, o ódio pela “raça branca” pela “raça colonizadora” é parte necessária da luta anticolonial e que isso já seria o suficiente para a insurreição, mas não para sustentá-la:</p>



<blockquote class="wp-block-quote is-layout-flow wp-block-quote-is-layout-flow"><p>“O racismo antirracista, a vontade de defender a pele que caracteriza a resposta do colonizado à opressão colonial representam evidentemente razões suficientes para entrar na luta. Mas não se sustenta uma guerra, não se sofre uma repressão enorme, não se assiste ao desaparecimento da própria família para triunfar o ódio ou o racismo. O racismo, o ódio, o ressentimento, ‘o desejo legítimo de vingança’ não podem alimentar uma guerra pela libertação. [&#8230;] o dirigente percebe, dia após dia, que o ódio não seria capaz de constituir um programa.” (Os Condenados da terra, p. 114)</p></blockquote>



<p>A principal razão para isso seria, de acordo com Fanon, uma “mudança” de comportamento por parte dos colonizadores. Certos “matizes” comportamentais passam a existir transmitindo “concretamente” a ideia de uma mudança na forma de tratamento dos colonizados. E isso é parte da estratégia de manutenção da ordem.</p>



<p>Para Fanon o colonizador passava a “humanizar” os oprimidos em tempos de insurreição. E convertia essa nova percepção do oprimido em novas táticas de dominação:</p>



<blockquote class="wp-block-quote is-layout-flow wp-block-quote-is-layout-flow"><p>“Promove-se o indígena, tenta-se desarmá-lo por meio da psicologia e, naturalmente, de algumas moedas. Essas providências miseráveis, essas reparações de fachada, aliás sabiamente dosadas, chegam a lograr certo êxito. A fome do colonizado é de tal ordem, sua fome de qualquer coisa que o humanize &#8211; mesmo de modo barato &#8211; é a tal ponto incoercível que essas esmolas conseguem localmente enternecê-lo. Sua consciência é de uma precariedade tal, de uma opacidade, que se comove com a menor centelha.&#8221; (Os Condenados da terra, p. 115)</p></blockquote>



<p>Vemos claros paralelos do que fala Fanon com as ações milionárias do imperialismo supracitadas e sua imposição às ações afirmativas e seus princípios adaptados dentro dos movimentos identitários brasileiros. Não só dividem, como atacam as concepções classistas/marxistas e, com “<em>reparações de fachada [&#8230;] sabiamente dosadas</em>”, dão a ilusão de vitórias a esses movimentos.</p>



<p>Fanon, ao expor a perplexidade dos dirigentes frente à facilidade com que o poder dominante adapta setores inteiros da população, e das reservas destes frente às dificuldades de fome dos colonizados não diz, mas praticamente justifica a necessidade do partido revolucionário. Ele mesmo reconhece que sem essa “politização das massas” a situação pode mudar radicalmente:</p>



<p>“O lobo impetuoso que queria devorar tudo, a borrasca que queria efetuar a autêntica revolução corre o risco, se a luta se prolonga, e ela se prolonga, de tornar-se irreconhecível. O colonizado pode a qualquer momento deixar-se desarmar por qualquer concessão.” (Os Condenados da terra, p. 115).</p>



<p>Ele basicamente descreve nesses trechos a síntese de revoluções em países de economia dominada onde, mesmo com uma heroica demonstração de forças das massas, tais insurreições foram derrotadas. Reforçamos que seu pensamento não expressa claramente, mas no mínimo exemplifica e justifica a necessidade de um partido revolucionário para tornar vitoriosas tais as sublevações populares.</p>



<p>Importante também colocar que as ações afirmativas foram criadas na época em que Fanon promovia essas críticas. Como vemos, em regimes de colonização ou de semicolonização, há 70 anos ou hoje, as táticas das classes dominantes seguem similares como forma de manutenção da ordem existente. E Fanon, querendo ou não, acaba por reforçar a denúncia desse tipo de prática. Assim, respondendo à questão desta seção, não consideramos que o Fanon que escreveu esse livro possa ser utilizado para defender políticas como as ações afirmativas. Não é possível fazê-lo, ao menos não sem cair em profunda contradição com as próprias palavras do autor.</p>



<h2 class="wp-block-heading"><strong>Qual o papel da burguesia nacional nas revoluções anticoloniais para Fanon?</strong></h2>



<p>Fanon tangencia uma posição avançada em relação à burguesia nacional de países dominados. Em seu trabalho, identificamos uma tática de se dirigir a essa burguesia como forma de minar ilusões nela.</p>



<p>Para iniciar essa análise, Fanon problematiza empecilhos existentes no processo de unificação dos povos africanos contra os colonizadores. Questiona a facilidade com que “<em>jovens países independentes</em>” passam da “<em>nação à etnia, do Estado à tribo</em>” e como “<em>essas fraquezas e os perigos graves que encerram são o resultado histórico da incapacidade da burguesia nacional dos países subdesenvolvidos para racionalizar a práxis popular, isto é, para extrair dela a razão.</em>” (Os Condenados da terra, p. 124).</p>



<p>Em suma, para Fanon existe uma impossibilidade da burguesia nacional converter a luta popular no interesse da população oprimida. Critica ainda o comportamento dessa burguesia, afirmando a existência de uma “<em>preguiça da burguesia nacional, de sua indigência, da formação profundamente cosmopolita de seu espírito</em>” (Os Condenados da terra, p. 124). Esse “<em>cosmopolismo de espírito</em>&#8221; seria o fato da burguesia nacional não romper com as amarras coloniais completamente.&nbsp;</p>



<p>O revolucionário argelino compreende bastante bem a impossibilidade de sucesso econômico das burguesias nacionais de países dominados:&nbsp; “<em>não se encontram nem industriais nem grupos financeiros [&#8230;] não se orienta para a produção, a invenção, a construção, o trabalho. [&#8230;] Estar no circuito, na mamata, parece ser sua vocação profunda.</em>” (p. 124).</p>



<p>Apesar da caracterização correta da burguesia nacional dos países africanos, Fanon exige coisas que ele próprio demonstrou não ser possível que ela entregue. Chega a afirmar que essa burguesia deveria negar essa “vocação histórica” e “n<em>egar-se a si mesma enquanto instrumento do capital fazer &#8211; se totalmente escrava do capital revolucionário que constitui o povo.</em>” (Os Condenados da terra, p. 125) E consegue ir mais adiante:</p>



<blockquote class="wp-block-quote is-layout-flow wp-block-quote-is-layout-flow"><p>“Num país subdesenvolvido, uma burguesia nacional autêntica deve aceitar o dever imperioso de trair a vocação a que estava destinada, de entrar na escola do povo, isto é, pôr à disposição do povo o capital intelectual e técnico obtido quando de sua passagem pelas universidades coloniais.” (Os Condenados da terra, p. 125)</p></blockquote>



<p>Todos os trechos citados nessa seção são destinados a dialogar com ilusões em movimento nacionalistas, explicando o que essa burguesia deveria fazer. Porém, Fanon realmente acredita que ela poderia fazê-lo?</p>



<p>Fanon descreve como a burguesia e ruralistas nacionalistas após a revolução nacional, convertem o país em meios para sustentar suas vontades, para melhorar suas condições de vida, de classe. Inclusive reconhece como nesse processo os trabalhadores rurais ou urbanos, que foram agentes revolucionários, são às vezes até mais explorados do que durante o período colonial (Os Condenados da terra, p. 126 – 8). Isso ocorre também por a &#8220;jovem burguesia nacional&#8221; desses países se converter em sócio menor dos países imperialistas, mantendo um domínio indireto desses países: “[&#8230;] <em>a antiga metrópole exerce o governo indireto, ao mesmo tempo através dos burgueses a quem alimenta e de um exército nacional enquadrado por seus especialistas e que fixa o povo, o imobiliza e o aterroriza.</em>” (Os Condenados da terra, p. 144)</p>



<p>Um aspecto interessante a pontuar é quando ele menciona como a burguesia nacional dos países africanos recém-independentes utiliza-se do discurso racial para retirar trabalhadores de seus postos os acusando de não africanos ou não nacionalistas:</p>



<blockquote class="wp-block-quote is-layout-flow wp-block-quote-is-layout-flow"><p>Agita energicamente as ideias de nacionalização dos quadros, de africanização dos quadros. Na realidade sua diligência tinge-se cada vez mais de racismo. [&#8230;] Do nacionalismo passamos ao ultranacionalismo, ao chauvinismo, ao racismo.” (Os Condenados da terra, p. 129)</p></blockquote>



<p>O que Fanon está descrevendo é um processo de burocratização dos países independentes africanos em linhas de castas. Ele inclusive descreve como após realizada a “<em>missão histórica&#8221;</em> dos militantes dos partidos nacionais, de levar a &#8220;<em>burguesia ao poder</em>”, estes são “<em>firmemente convidados a se retirarem a fim de que a burguesia possa calmamente levar a cabo sua própria missão.</em>” (p. 141) Uma questão importante aqui: a missão histórica de qualquer organização de trabalhadores deveria ser a derrubada da burguesia, e não levar uma burguesia nacional ao poder. Contudo, o que Fanon está descrevendo, aparentemente, é um processo que os militantes dos partidos nacionais acreditaram que levar a burguesia ao poder seria a vitória de sua luta, mas que logo após são convidados a saírem da frente para que essa burguesia usufrua do país como bem entender.</p>



<p>A partir de tudo isso, Fanon se aproxima de uma posição próxima ao marxismo, da impossibilidade da realização de uma revolução burguesa, do cumprimento das tarefas democráticas em um país atrasado sob a direção da burguesia de “certos países desenvolvidos&#8221;:</p>



<blockquote class="wp-block-quote is-layout-flow wp-block-quote-is-layout-flow"><p>“Como se vê, a burguesia nacional de certos países subdesenvolvidos nada aprende nos livros. Se tivesse prestado maior atenção aos países da América Latina, teria sem nenhuma dúvida identificado os perigos que a espreitam. Chega-se portanto à conclusão de que essa microburguesia que faz tanto barulho está condenada a marcar passo. Nos países subdesenvolvidos a fase burguesa é impossível.” (Os Condenados da terra, p. 143, Grifo nosso)</p></blockquote>



<p>Fanon nesse momento dialoga com a discussão que reconhece ocorrer há décadas sobre a possibilidade do desenvolvimento das burguesias nacionais dos países dominados:</p>



<blockquote class="wp-block-quote is-layout-flow wp-block-quote-is-layout-flow"><p>“A questão teórica que vem sendo discutida há cinqüenta anos, sempre que se trata da história dos países subdesenvolvidos &#8211; questão que se cifra em saber se a fase burguesa pode ou não pode ser omitida &#8211; há de ser resolvida no plano da ação revolucionária e não por meio de um raciocínio. A fase burguesa nos países subdesenvolvidos só se justificaria na medida em que a burguesia nacional fosse bastante poderosa, econômica e tecnicamente, para edificar uma sociedade burguesa, criar as condições de desenvolvimento de um proletariado importante, industrializar a agricultura, possibilitar enfim uma autêntica cultura nacional.” (Os Condenados da terra, p. 144)</p></blockquote>



<p>E como já é sabido, essa &#8220;fase burguesa” descrita por Fanon não aconteceu após o estabelecimento dos países imperialistas no começo do séc. XX. E Fanon é ainda mais claro ao escrever sobre a jovem burguesia nacional: “<em>É preciso opor-se resolutamente a ela porque a rigor ela não serve para nada.</em>” (Os Condenados da terra, p. 145) Nesse ponto, nessa discussão sobre a possibilidade da burguesia dos países colonizados realizarem as tarefas democráticas nos países dominados assim como o fez a burguesia dos países imperialistas, Fanon definitivamente não pode ser categorizado como etapista. Apesar disso, como veremos a seguir, Fanon tem uma visão etapista do desenvolvimento cultural humano. Isso resulta em uma contradição em seu pensamento oriunda de sua recusa ou convicção em uma concepção racialista da luta social.</p>



<h2 class="wp-block-heading"><strong>Panafricanismo e concepção de cultura</strong></h2>



<p>Para finalizar esse texto abordaremos a concepção de cultura nacional de Fanon e seus desdobramentos possíveis para pensarmos a luta dos povos oprimidos hoje, suas contribuições, adaptações ou mesmo contradições de suas ideias.</p>



<p>Fanon em sua crítica à forma como o racialismo se desenvolvia nas camadas dirigentes dos partidos nacionalistas africanos, parece defender o racialismo correto contra o racialismo errático da burguesia nacional. Para ele, após um processo de independência de uma nação colonizada, a burguesia nacional tender a tomar os postos anteriormente ocupados pelos colonizadores. Nesse processo, os trabalhadores exigiriam os postos de trabalho somente para os negros ou árabes daquela nacionalidade recém tornada independente. Esse processo de “negrificação” ou de “arabização” é para Fanon “<em>chauvinista</em>” e ele o condena, pois isso caminha para o “<em>’esvaecimento’ da luta pela ‘unidade africana’</em>”. (Os Condenados da terra, p. 130) Esse processo culminaria à tribalização social que minaria a possibilidade de uma unidade africana contra os invasores europeus:</p>



<blockquote class="wp-block-quote is-layout-flow wp-block-quote-is-layout-flow"><p>“[&#8230;] por toda a parte onde a burguesia nacional, com seu comportamento mesquinho e a imprecisão de suas posições doutrinárias, não chegou a esclarecer a totalidade do povo, a colocar os problemas antes de tudo em função do povo, por toda a parte onde essa burguesia nacional se revelou incapaz de dilatar suficientemente sua visão do mundo, assiste-se a um refluxo para as posições tribalistas; assiste-se com ira no coração, ao triunfo exacerbado das etnias.” (Os Condenados da terra, p. 131)</p></blockquote>



<p>E o colonialismo utilizaria essas divisões como forma de manutenção de seu poder político mesmo após a independência: “<em>O colonialismo utiliza descaradamente todos esses cordéis, felicíssimo por atirar uns contra os outros os africanos que ontem se tinham coligado contra ele.</em>” (Os Condenados da terra, p. 133) Nesse sentido, a burguesia nacional que passa a dirigir os países recém tornados independentes acabaria por se tornar uma arma no processo de continuidade da dominação imperialista.</p>



<p>Para Fanon, a burguesia nacional que atua para reproduzir essa realidade ajuda a instalar “<em>no continente uma filosofia racista terrivelmente prejudicial ao futuro da África</em>.” Assim, isso teria a favorecer a “i<em>mplantação e o reforço do racismo que caracterizava a era colonial</em>.” (Os Condenados da terra, p. 134) Ele chega a falar da constituição da constituição de ditaduras tribais nos países africanos, de tal modo que:</p>



<blockquote class="wp-block-quote is-layout-flow wp-block-quote-is-layout-flow"><p>“Os ministros, os chefes de gabinetes, os embaixadores, os prefeitos são escolhidos na etnia do líder, às vezes mesmo diretamente em sua família [e] <em>E</em>ssa tribalização do poder favorece o espírito regionalista, o separatismo. Manifestam-se e triunfam as tendências descentralizadoras, a nação se desarticula, se desmembra.” (Os Condenados na terra, p. 151)</p></blockquote>



<p>E essas “ditaduras tribais” eram e continuam sendo mantidas e reconhecidas pelo imperialismo. Fanon, aqui, deveria servir exemplo aos movimentos identitários brasileiros, muitos constituídos a partir de financiamentos milionários do imperialismo norte-americano.</p>



<p>Aqui o pensamento de Fanon caminha trilhas interessantes que permitem diálogos importantes com o marxismo. Para ele, o nacionalismo serve como mote de luta dos países “<em>subdesenvolvidos</em>”, mas que sucumbe e degenera imediatamente após a independência caso não seja substituído por um conteúdo voltado à transformação cultural e social do país (Os Condenados da terra, p. 167). Porém, quais as formas de alcançar tal transformação?</p>



<p>Fanon dá uma série de exemplos sobre como o intelectual colonizado resistiu à violência cultural colonial, durante ou após a colonização. Como demonstraremos, para ele, a afirmação cultural africana está intimamente ligada à luta revolucionária pela transformação social. Contudo, Fanon ao analisar os movimentos negros africanos e americanos e sua ação cultural, percebe diferentes fases no desenvolvimento dessa perspectiva.</p>



<p>Uma forma da cultura africana se afirmar identificada por Fanon, seria aquela caracterizada pela “[&#8230;] <em>procura apaixonada de uma cultura nacional anterior à era colonial [e que] extrai sua legitimidade da preocupação partilhada pelos intelectuais colonizados de retroceder em face da cultura ocidental, na qual correm o risco de submergir.</em>” (Os Condenados da terra, p. 174) Para Fanon, assim, essa busca pelo tradicional, pelo tribal, pela cultura africana genuína poderia incorrer justamente em seu contrário.</p>



<p>Assim como Fanon via no nacionalismo uma etapa da luta pela libertação, também via a beleza nessa busca pela cultura africana genuína:</p>



<blockquote class="wp-block-quote is-layout-flow wp-block-quote-is-layout-flow"><p>“Inconscientemente talvez os intelectuais colonizados, não podendo enamorar-se da história atual de seu povo oprimido, não podendo admirar sua presente barbárie, deliberaram ir mais longe, mais fundo, e foi com alegria excepcional que descobriram que o passado não era de vergonha mas de dignidade, de glória e de solenidade. A reivindicação de uma cultura nacional passada não reabilita apenas; em verdade justifica uma cultura nacional futura.” (Os Condenados da terra, p. 174-175)</p></blockquote>



<p>Na contramão estariam os colonizadores que trabalhariam para “<em>deformar, desfigurar e aniquilar</em>” (Os Condenados da terra, p. 175) o passado dos oprimidos. O objetivo central seria manter a ideia de que os povos africanos foram “civilizados” pelos europeus e que, assim, só poderiam se desenvolver à sua imagem e semelhança. Nessa linha, uma forma de resistência seria justamente a afirmação da “negritude”, da cultura tradicional africana, como contraponto à essa aculturação europeia implementada por séculos nos países dominados. Para exemplificar esse processo Fanon cita os exemplos de países islâmicos que conquistaram a independência:</p>



<blockquote class="wp-block-quote is-layout-flow wp-block-quote-is-layout-flow"><p>“O colonialismo envidou nessas regiões os mesmos esforços para inculcar no espírito dos indígenas que sua história de antes da colonização era uma história dominada pela barbárie. A luta de libertação nacional acompanhou-se de um fenômeno cultural conhecido pelo nome de renascimento do Islã. A paixão com que os autores árabes contemporâneos se lançam à tarefa de recordar a seu povo as grandes páginas da história árabe é uma resposta às mentiras do ocupante. Os grandes nomes da literatura árabe foram inventariados e o passado da civilização árabe foi brandido com o mesmo arrebatamento, o mesmo ardor que o das civilizações africanas.” (Os Condenados da terra, p. 177)</p></blockquote>



<p>No continente africano, Fanon cita a Sociedade Africana de Cultura como organização relevante destinada a essa racionalização das reivindicações em defesa da cultura africana. Seu objetivo era “[&#8230;] a<em>firmar a existência de uma cultura africana, inventariar essa cultura no quadro de nações definidas, revelar o dinamismo interno de cada uma das culturas nacionais</em>.” (Os Condenados da terra, p. 178).</p>



<blockquote class="wp-block-quote is-layout-flow wp-block-quote-is-layout-flow"><p>Esse tipo de ação organizada em prol de uma cultura africana não demorou a encontrar seus limites. Fanon chega a afirmar que nos dois primeiros congressos da Sociedade Africana de Cultura, que reuniu setores do movimento negro africano e americano, o único ponto de intersecção em alguns casos era a necessidade de luta contra a cultura branca, ocidental (Os Condenados da terra, p. 179). Para Fanon, começa-se a perceber que a cultura se desenvolve inicialmente em marcos nacionais e, a exemplo como o citado do caso árabe, que “<em>a posição geográfica e a interdependência econômicas de sua região eram mais fortes que o passado que queriam reviver</em>.” (Os Condenados da terra, p. 180).</p></blockquote>



<p>Embora enalteça esse tipo de iniciativa, Fanon percebe problemas nesse tipo de ação dos intelectuais colonizados, que às vezes assumem “<em>aspecto de um culto, de uma religião</em>”, embora sendo uma resposta à imposição cultural europeia.</p>



<p>Iniciativas como a da Sociedade Africana de Cultura são inseridas por Fanon em um conjunto de “<em>fases da consciência em processo de libertação</em>” e desenvolvimento do pensamento do intelectual colonizado em sua busca por uma cultura africana, são eles: &nbsp;</p>



<ol class="wp-block-list" type="1"><li>“<em>Assimilacionista integral</em>”:</li></ol>



<blockquote class="wp-block-quote is-layout-flow wp-block-quote-is-layout-flow"><p>“Numa primeira etapa, o intelectual colonizado prova que assimilou a cultura do ocupante. Suas obras correspondem exatamente às dos seus colegas metropolitanos. A inspiração é europeia, e pode-se facilmente vincular essas obras a uma corrente bem definida da literatura metropolitana. É o período assimilacionista integral. Encontrar-se-ão nessa literatura de colonizado parnasianos, simbolistas, surrealistas.” (Os Condenados da terra, p. 184)</p></blockquote>



<p>Aqui, para Fanon, predominaria a adaptação à cultura do colonizador.</p>



<ul class="wp-block-list"><li>“<em>Abalo e recordação</em>” ou “<em>contração muscular</em>”: para Fanon essa é uma fase passional que provém mais do “<em>músculo</em>” do que do “<em>conceito</em>”.</li></ul>



<p>Para Fanon essa fase se desenvolve no plano da existência concreta de modo ao intelectual colonizado privilegiar “<em>costumes, tradições, os modos aparentes</em>” o que evocaria uma “<em>banal busca pelo exotismo</em>” (Os Condenados da terra, p. 183):</p>



<p>“Reencontrar o povo é algumas vêzes nesse período querer&#8217; ser negro, não um negro como os outros mas um verdâdeiro negro, um negro desprezível, como quer o branco. Reencontrar o povo é fazer-se árabe, fazer-se o mais indígena possível, o mais irreconhecível, é cortar as asas que se tinha deixado crescer.”</p>



<p>E Fanon compreende que a reação muitas vezes violenta do colonizador escandalizado dariam a aparência de que tais atitudes estariam justificadas (Os Condenados da terra, p. 184).</p>



<ul class="wp-block-list"><li>“<em>Combate</em>”:</li></ul>



<blockquote class="wp-block-quote is-layout-flow wp-block-quote-is-layout-flow"><p>“Enfim, num terceiro período, chamado de combate, o colonizado, depois de ter tentado perder-se no povo, perder-se com o povo, vai, ao contrário, sacudir o povo. Em vez de privilegiar a letargia do povo, transformar-se em despertador do povo. Literatura de combate, literatura revolucionária, literatura nacional. No curso dessa fase, um grande número de homens e mulheres que até então jamais haviam pensado em fazer obra literária, agora que se veem colocados em situações excepcionais, na prisão, nas matas ou aguardando a execução, sentem a necessidade de falar de sua nação, de compor a frase que exprime o povo, de se fazer porta voz de uma nova realidade em atos.” (Os Condenados da terra, p. 185)</p></blockquote>



<p>É nesta terceira fase que Fanon encontra o eixo sobre o qual uma cultura africana (continental) deveria se desenvolver.</p>



<p>Como vemos, embora reconheça a validade e importância desse “retorno ao povo” descrito na segunda fase do processo de libertação da consciência nacional, compreende que o intelectual colonizado que o faz está comportando-se como um ocidenatal. Salienta inclusive a tentativa do intelectual em usar de dialetos do povo em detrimento da linguagem oficial como forma de promover essa aproximação. Contudo, para Fanon: “a<em>s ideias que exprime, as preocupações que o habitam não têm nada em comum com a situação concreta que conhecem os homens e as mulheres de seu país.</em>” (p. 185) Isso se assemelha ao intelectual pequeno burguês que de forma ridícula afirma que temos que falar o &#8220;linguajar da quebrada” para nos conectarmos com os trabalhadores em comunidades em regiões periféricas.</p>



<p>A busca por uma essência cultural popular seria a própria negação de uma cultura popular, naturalmente vívida, dinâmica, em constante processo de transformação:</p>



<blockquote class="wp-block-quote is-layout-flow wp-block-quote-is-layout-flow"><p>“A cultura não tem nunca a diafaneidade do costume. A cultura foge de toda simplificação. Em sua essência, ela está em oposição com o costume que é sempre uma deterioração da cultura. Querer apegar-se à tradição ou reatualizar as tradições abandonadas é ir não somente contra a história mas contra seu próprio povo. Quando um povo sustenta uma luta armada ou mesmo política contra um colonialismo implacável, a tradição muda de significação.&nbsp; [&#8230;] Num país subdesenvolvido em fase de luta, as tradições são fundamentalmente instáveis e sulcadas por correntes centrífugas. É por isso que muitas vezes o intelectual corre o risco de estar fora de propósito.” (Os Condenados da terra, p. 186)</p></blockquote>



<p>Fanon, assim, expõe uma forma bastante distinta de pensar cultura em relação aos movimentos de cultura popular pequeno-burgueses da atualidade, para quem preservar a tradição segue sendo a palavra de ordem. Ao invés de brigas pelo direito do uso do turbante, contra apropriações culturais, o que Fanon defendia na década de 1960 era a mobilização popular armada em um processo de luta política. E uma nova cultura popular nasceria e se desenvolveria necessariamente ligada a esse processo de transformação: “<em>Não basta juntar-se ao povo nesse passado em que ele já não está mais. É preciso juntar-se também no movimento oscilante que ele acaba de esboçar e a partir do qual tudo vai repentinamente ser discutido.</em>” (Os Condenados da terra, p. 188)</p>



<p>Nessa perspectiva só seria possível uma “cultura negra” tendo como perspectiva uma transformação da sociedade: &nbsp;</p>



<blockquote class="wp-block-quote is-layout-flow wp-block-quote-is-layout-flow"><p>“Imaginar que se fará cultura negra é esquecer estranhamente que os negros-estão desaparecendo; os que os criaram estão assistindo à dissolução de sua supremacia econômica e culturaI. Não haverá cultura negra porque nenhum homem político imagina ter vocação para dar origem a Repúblicas negras. O problema consiste em saber que lugar esses homens têm intenção de reservar para seu povo, que tipo de relações sociais decidem instaurar, que concepção têm do futuro da humanidade. É isso que conta. Tudo mais é literatura e mistificação.” (p. 195)</p></blockquote>



<p>Isso se conecta com a impossibilidade vista por Fanon de desenvolvimento de uma cultura negra sob domínio colonial. Nesse aspecto Fanon é taxativo: “<em>Não há, não poderia haver, cultura nacional, vida cultural nacional, invenções culturais ou transformações culturais nacionais no quadro de um domínio colonial.</em>” (p. 198).</p>



<p>Fanon afirma que é na fase do “combate” que o intelectual colonizado começa a se libertar psicologicamente do colonizador. Se antes pensava a cultura africana em função do colonizador, para reproduzí-lo ou para repelí-lo “<em>pouco a pouco adota o hábito de se dirigir a seu povo. [e é] somente a partir desse momento que se pode falar em literatura [ou arte] nacional.</em>” (Os Condenados da terra, p. 200).</p>



<p>Curioso também é o relato de Fanon de que nesse processo de uma construção de uma cultura nacional dos povos oprimidos das nações colonizadas acabam “<em>que os colonialistas que se fazem defensores do estilo indígena</em>.” Para Fanon, como vemos, a ideia de “preservação da cultura nacional” pode também ser desenvolvida como uma forma de controle por parte dos países colonizadores e muitas vezes reproduzida consciente ou não, pelos intelectuais colonizados (Os Condenados da terra, p. 202). Isso também deveria servir de exemplo à pequena burguesia intelectual brasileira, quando afirma com tanto fervor a verdadeiro cultura afro-brasileira ou indígena. Deveriam ser perguntar se atuam como mantenedores da ordem ou agentes de transformação cultura e social. Deveriam se perguntar se seu papel é progressista como pensam, ou reacionário.</p>



<p>Um exemplo prático dessa discussão para Fanon são as transformações do jazz americano e quais as atitudes de brancos e negros frente a elas. O “<em>jazz-grito soliçado</em>” seria consagrado predominantemente por setores brancos da população norte-americana em detrimento novas vertentes como o Bebop, e crava:</p>



<blockquote class="wp-block-quote is-layout-flow wp-block-quote-is-layout-flow"><p>“E não é utópico supor que dentro de cinqüenta anos a categoria jazz-grito soluçado de um pobre negro maldito só será defendida pelos brancos fiéis à imagem estereotipada de um tipo de relações, de uma forma da negritude.” (Os Condenados da terra, p. 203)</p></blockquote>



<p>Somente o “<em>combate pela existência nacional</em>” (Os Condenados da terra, p. 204) possibilitaria alcançar uma cultura genuinamente nacional. Sendo uma nação dominada, ela, assim, não atingiria jamais uma genuína cultura nacional. Em suma, para poder criar a cultura nacional, seria necessário, portanto, criar a nação. E isso passaria necessariamente pela libertação nacional.</p>



<p>Aqui está mais um ponto importante de divergência entre o marxismo e Fanon: mesmo considerando que não é possível confiar na burguesia dos países colonizados, aos povos oprimidos estaria colocada a tarefa de desenvolvimento nacional, como condição para desenvolvimentos humanos universais. Fanon, assim, recai em uma concepção etapista de transformação social. Fanon compreende que não se pode “<em>saltar a etapa nacional</em>” e que seria necessário aos adeptos dos “<em>grandes conjuntos</em>” corrigirem seus erros. Tudo aqui parte de sua premissa básica quanto a essa discussão: “<em>Se a cultura é a manifestação da consciência nacional, não hesitarei em afirmar, no caso que nos ocupa, que a consciência nacional é a forma mais elaborada da cultura.</em>” (Os Condenados da terra, p. 206).</p>



<p>Da consciência nacional se saltaria à internacional:</p>



<blockquote class="wp-block-quote is-layout-flow wp-block-quote-is-layout-flow"><p>“Se essa construção é verdadeira, isto é, se traduz o querer manifesto do povo, se revela em sua impaciência os povos africanos, então a construção nacional acompanha-se necessariamente da descoberta e da promoção de valores universalizantes. Longe portanto de a afastar das outras nações, é a libertação nacional que faz a nação presente na cena da história. É no centro da consciência nacional que se ergue e se vivifica a consciência internacional. E essa dupla emergência é definitivamente o lar de toda a cultura.” (Os Condenados da terra, p. 207)</p></blockquote>



<p>Se podemos concordar que a cultura é viva, que o valor da cultura popular está mais em seu potencial permanente de transformação do que em tradições passadas, não podemos concordar com essa dimensão formalista e etapista do desenvolvimento cultural humano. Não negamos que a cultura local possa ter papel privilegiado no processo de transformação cultural, sob domínio capitalista ou não. Mesmo no desenvolvimento tecnológico, como bem nos explica Rosa Luxemburgo em “Reforma ou Revolução”, é nos pequeno-burguesia, nos pequenos empresários que reside o maior potencial criativo. Contudo, o inverso também pode ocorrer. Referências universalizantes de países imperialistas influenciam as culturas locais e vice-versa. &nbsp;&nbsp;Novamente o racialismo de Fanon atua como freio no desenvolvimento de seu pensamento.</p>



<p>Sob a premissa de negação cartesiana de tudo que vem da Europa, ele acaba por recair em posições que podem ser consideradas inclusive reacionárias. Ao invés de exigir da burguesia imperialista todo o conhecimento produzido à base da exploração proletária e camponesa mundial, em especial dos países dominados, Fanon simplesmente nega a possibilidade de aprendizado com a cultura dominante. Uma posição marxista, ao contrário, é a exigência de que tudo que foi produzido às custas dos oprimidos, dos explorados seja transformado em propriedade pública em nome do desenvolvimento humano pleno, independente da nacionalidade ou cor dos oprimidos. A perspectiva de unificação mundial dos trabalhadores e demais classes intermediárias, construindo a nova consciência internacional dentro do processo mundial de libertação representa, de fato, uma posição marxista sobre o desenvolvimento cultural humano.</p>



<h2 class="wp-block-heading"><strong>Considerações Finais</strong></h2>



<p>Neste texto buscamos analisar pontos centrais de Frantz Fanon a partir de seu livro <em>Os Condenados da terra</em> e suas relações de convergência e divergência com o marxismo.</p>



<p>Como ficou demonstrado, Fanon tem visões absolutamente atrasadas para a época em relação à discussão sobre revolução proletária ou camponesa. Defende que a organização partidária deva se centrar nas regiões interioranas e com foco nos camponeses e, quando nas cidades, no lumpemproletariado. Como foi demonstrado, isso contradiz toda a história da luta de classes mundial. Está refutado pelos fatos e já o havia sido na época de Fanon e antes dele. Inclusive, o próprio desenvolvimento da Argélia, mais de 60 depois de seus escritos, demonstrou como depositar a confiança revolucionária no campesinato era um erro. O país continua capitalista, desigual, porém, conforme é natural ao capitalismo, hoje é formado majoritariamente pelo que Fanon chama de “privilegiado proletariado urbano”. Concordar com Fanon nessa premissa é, hoje, concluir a impossibilidade da revolução social, socialista ou de qualquer outro tipo. Diferentemente de sua época, hoje uma minoria da população (campesinato e lumpemproletariado urbano) seriam os únicos agentes revolucionários possíveis. Porém, mesmo muito antes de sua época os indicativos já eram evidentes de que o proletariado tenderia a aumentar de tamanho em relação ao campesinato, como Trotsky havia apontado décadas antes e Marx antes dele.</p>



<p>Outro ponto demonstrado é a apresentação de um programa político e econômico quase inexistente. Suas bandeiras políticas mais claras se reduzem à libertação nacional dos países dominados e desenvolvimento de uma cultura genuinamente africana nesse processo, que também envolve a negação cartesiana da cultura europeia. Quando toca na questão econômica, ao lidar com os bloqueios e boicotes econômicos criminosos dos países imperialistas e coloniais, os países africanos recém-libertos deveriam “explicar” aos poderosos a irracionalidade disso e voltar a estabelecer laços econômicos. E mais do que isso, os blocos soviético e capitalista deveriam interromper essa discussão “sem sentido” e trabalhar em prol da liberal bandeira da “distribuição de riqueza”. Em termos de política econômica, Fanon dá soluções absolutamente liberais e carrega ilusões que só eram justificadas na época de socialistas utópicos como Saint Simon.</p>



<p>Os pontos mais avançados que encontramos neste trabalho de Fanon foi sua análise da burguesia nacional dos países africanos colonizados, o exemplo das táticas dos países dominantes para manutenção do domínio ideológico e parte de sua concepção cultural.</p>



<p>Fanon descreve com nitidez a impossibilidade de confiar na capacidade das burguesias nacionais de desenvolverem as nações recém-independentes. Exemplifica na prática e no continente africano o que Trotsky explicava, sobre a condição dessas burguesias e de como sua “vocação histórica” seria a de sócio menor das burguesias dominantes. E essa condição de privilégio em relação ao conjunto da população é o cerne econômico e político que a faz, na prática, efetivar um domínio indireto dos antigos colonizadores. Esse desenvolvimento resume o desenvolvimento capitalista nos países africanos no séc. XX à sua fase superior, o imperialismo.</p>



<p>Fanon exemplifica como antes e depois dos processos de libertação algumas das táticas de dominação política e econômica eram similares: investimento nas disputas tribais dentro das nacionalidades africanas. As “ditaduras tribais” ou a “tribalização partidária” descritas por Fanon são efeitos das políticas divisionistas implementadas pelas burguesias dos países imperialistas nos países africanos. Como apontado, isso serve de subsídio para combate às reproduções dos movimentos identitários brasileiros, em boa parte financiados por fundações imperialistas, como a fundação Ford e a supracitada Fundação Rockfeller que investiram milhões no desenvolvimento de uma intelectualidade identitária no Brasil. Isso é uma clara intervenção da classe dominante como forma de minar a organização do proletariado brasileiro em linhas de classe. Se trocarmos as nomenclaturas “tribos” ou “etnias”, por “raças” ou “gênero” veremos que as táticas de divisionismo implementadas pelo imperialismo de 60, 70 anos atrás seguem essencialmente as mesmas. mas com formas distintas. Fanon não tinha como ter antecipado isso, visto que as ações afirmativas, embora vigentes na Índia desde a década de 50, só começaram a se massificar enquanto políticas imperialistas pelo mundo nas décadas de 60 e 70, quando ele já havia falecido. No Brasil, p. ex., essa discussão só começa a ganhar força na década de 90.</p>



<p>A discussão em relação ao desenvolvimento cultural apresentada por Fanon é bastante importante, embora ele, o tempo todo, ceda ao seu racialismo inerente e pulsão pela negação dialética de qualquer “eu” europeu. Não se permite a presença europeia nem no processo de afirmar a cultura tradicional africana. Contudo, há um ponto de extremamente avançado.</p>



<p>Embora considere uma etapa necessário, Fanon considera um erro que os movimentos artísticos se contentem em sacralizar as práticas e objetos culturais oprimidos. Chega a afirmar que isso, na verdade, culmina na prática das classes dominantes. Nessa perspectiva a cultura popular ou de tradição oral deveria ser congelada, analisada friamente e concebida de modo a nunca ser alterada. Fanon rejeita completamente essa perspectiva e defende uma cultura pulsante, vívida, em constante processo de transformação. E isso só aconteceria, de fato, nos processos de luta pela libertação. Seria aí o ponto em que o desenvolvimento cultural alcançaria as portas da efetivação de uma cultura genuinamente nacional.</p>



<p>Consideramos de suma importância estudar as culturas tradicionais e de sua importância histórica no processo de compreensão dos seres humanos em diferentes localidades mundo afora. E temos absoluto acordo com essa concepção vívida apresenta por Fanon, que enfatiza o caráter transformador da cultura em detrimento de seu caráter sacro. Contudo, como dissemos, seu racialismo o impede de avançar.</p>



<p>Podemos concordar que é nos processos de transformação política e econômica que a cultura humana (toda ela, não só africana), assim como o desenvolvimento de forças produtivas se desenlaçará definitivamente das amarras dessa sociedade. Porém, isso não se dá em função da negação cartesiana da cultura europeia, mas em uma negação dialética da sociedade capitalista. Ou seja, por meio de uma superação dialética do capitalismo, por meio do socialismo é que o objetivo almejado por Fanon pode ser alcançado, mas para toda a humanidade, não só para os não-europeus.</p>



<p>Por fim, dialoguemos com um último trecho de Fanon e nos colocaremos sobre ele:</p>



<blockquote class="wp-block-quote is-layout-flow wp-block-quote-is-layout-flow"><p>“O Terceiro Mundo surge hoje diante da Europa como uma massa colossal cujo projeto deve ser o de tentar resolver os problemas aos quais essa mesma Europa não soube oferecer soluções.</p>[&#8230;] Se desejamos transformar a África numa nova Europa, a América numa nova Europa, então confiemos aos europeus o destino de nosso país. Eles saberão fazê-lo melhor do que os mais bem dotados dentre nós. Mas, se queremos que a humanidade avance um furo, se queremos levar a humanidade a um nível diferente daquele onde a Europa a expôs, então temos de inventar, temos de descobrir. [&#8230;]<p>Pela Europa, por nós mesmos e pela humanidade, camaradas, temos de mudar de procedimento, desenvolver um pensamento novo, tentar colocar de pé um homem novo.” (Os Condenados da terra, p. 274-275)</p></blockquote>



<p>Se Fanon colocasse a discussão em termos classistas e não racialistas teríamos plenos acordo com ele. Façamos tal exercício e convertamos o texto de Fanon em linhas classistas, substituindo os termos raciais por termos marxistas e vejamos o resultado: &nbsp;</p>



<blockquote class="wp-block-quote is-layout-flow wp-block-quote-is-layout-flow"><p>“O [proletariado] surge hoje diante da [classe capitalista] como uma massa colossal cujo projeto deve ser o de tentar resolver os problemas aos quais essa mesma [classe capitalista] não soube oferecer soluções.</p>[&#8230;] Se desejamos transformar a [sociedade] numa nova [forma de capitalismo] [&#8230;] confiemos aos [capitalistas] o destino de [nossa sociedade]. Eles saberão fazê-lo melhor do que os mais bem dotados dentre nós. Mas, se queremos que a humanidade avance um furo, se queremos levar a humanidade a um nível diferente daquele onde [o capitalismo] a expôs, então temos de inventar, temos de descobrir. [&#8230;]<p>Pela Europa, por nós mesmos e pela humanidade, camaradas, temos de mudar de procedimento, desenvolver um pensamento novo, tentar colocar de pé um homem novo.” (Os Condenados da terra, p. 274-275)</p></blockquote>



<p>Como vemos, a principal divergência, o que não permite categorizar Fanon como marxista é sua concepção racialista de sociedade e de organização das lutas sociais.</p>



<p>O racialismo atua como bloqueio ao desenvolvimento do pensamento mesmo lutadores com virtudes e atuantes em processos revolucionários como Fanon. Essa perspectiva que caminha no trabalho aqui analisado à negação de tudo que vem da Europa, acaba por nega a história humana da qual a Europa é parte. Anula, consequentemente, qualquer possibilidade de “<em>colocar de pé um homem novo</em>”.</p>



<p>Da mesma forma que aprendemos e continuamos a aprender com pensadores e técnicas oriundas de setores dominantes de sociedades escravagistas como a Grega ou Romana, ou dos modos de produção asiático, como do Egito antigo, também temos que exigir a socialização do conhecimento erigido hoje sob a exploração capitalista. Não é necessário reinventar a roda, é preciso exigir o conhecimento de como produzi-la e, a partir daí, superá-la e criar novas formas de atender essa e outras demandas humanas rumo a uma sociedade que coloque as sociedades de classes como parte da pré-história humana. E essa tarefa cabe não ao “terceiro mundo”, mas ao proletariado mundial, dos países dominantes e dominados. Excluir qualquer uma das partes como o faz o pensamento racialista, conduz a impossibilidade de alcançar esse objetivo.</p>



<p>Por fim, aqueles que hoje buscam reforçar o ideário identitarista apoiando-se na obra de Frantz Fanon encontrarão grande dificuldade, pois Fanon fez a denúncia à sua época do <em>modus operandi</em> dos imperialistas para melhor subjugar os povos, dividindo-os, que foi justamente o que deu a base para o desenvolvimento das atuais políticas identitárias.</p>



<p><strong>Fontes:</strong></p>



<p>1 &#8211; <a href="https://movimentorevista.com.br/2017/07/fanon-abu-jamal/">https://movimentorevista.com.br/2017/07/fanon-abu-jamal/</a></p>



<p>2 – FANON, Frantz. <strong>Os Condenados da Terra</strong>. Rio de janeiro: Civilização Brasileira, 1986. (Publicação original de 1961).</p>



<p>3 – Balanço e perspectivas, Leon Trotsky.</p>



<p>4 – Fenomenologia do espírito, Hegel.</p>



<p>5 – Do Socialismo utópico ao Socialismo científico, Engels: <a href="https://www.marxists.org/portugues/marx/1880/socialismo/cap01.htm">https://www.marxists.org/portugues/marx/1880/socialismo/cap01.htm</a></p>



<p>6 – Manifesto do partido comunista, Marx &amp; Engels.</p>



<p>7 – Texto Bourdieu e Wacquant: <a href="https://www.scielo.br/j/eaa/a/zqDTC6cBFBJ4KqdYTXgcNJy/?lang=pt">https://www.scielo.br/j/eaa/a/zqDTC6cBFBJ4KqdYTXgcNJy/?lang=pt</a></p>



<p>8 – Índice demográfico Argélia hoje: <a href="https://www.macrotrends.net/countries/DZA/algeria/urban-population#:~:text=Algeria%20urban%20population%20for%202019,a%202.84%25%20increase%20from%202017">https://www.macrotrends.net/countries/DZA/algeria/urban-population#:~:text=Algeria%20urban%20population%20for%202019,a%202.84%25%20increase%20from%202017</a></p>



<hr class="wp-block-separator has-alpha-channel-opacity"/>



<p><strong>Notas:</strong></p>



<p><a id="_ftn1" href="#_ftnref1">[1]</a> De modo simples, é uma concepção que busca enfrentar a “colonialidade” e o “pensamento moderno”. Trabalha em uma perspectiva absolutamente identitária e que, embora tenha críticas ao capitalismo, é na cultura e na forma de pensamento que centra o desenvolvimento de sua concepção. <a href="https://www.politize.com.br/colonialidade-e-decolonialidade/">https://www.politize.com.br/colonialidade-e-decolonialidade/</a></p>



<p><a href="#_ftnref2" id="_ftn2">[2]</a> Fonte: <a href="https://www.macrotrends.net/countries/DZA/algeria/urban-population#:~:text=Algeria%20urban%20population%20for%202019,a%202.84%25%20increase%20from%202017">https://www.macrotrends.net/countries/DZA/algeria/urban-population#:~:text=Algeria%20urban%20population%20for%202019,a%202.84%25%20increase%20from%202017</a></p>



<p><a href="#_ftnref3" id="_ftn3">[3]</a> Fonte: <a href="https://www.marxists.org/portugues/marx/1880/socialismo/cap01.htm">https://www.marxists.org/portugues/marx/1880/socialismo/cap01.htm</a> .</p>



<p><a href="#_ftnref4" id="_ftn4">[4]</a> O identitarismo foi um termo cunhado a partir de movimentos feministas negros e lésbicos na década de 70 nos EUA, tendo seu marco no Manifesto do coletivo Combahee River. Trata-se de uma perspectiva que vê nas questões identitárias (gênero, racial, LGBTQ+ etc.) focos programáticos e organizativos dos movimentos sociais, em detrimento dos movimentos políticos classistas. E aqui consideramos o pensamento de Fanon, sim, com viés identitário, apesar de preceder a formulação do conceito.</p>



<p><a href="#_ftnref5" id="_ftn5">[5]</a> Ver: <a href="https://www.scielo.br/j/eaa/a/zqDTC6cBFBJ4KqdYTXgcNJy/?lang=pt)">https://www.scielo.br/j/eaa/a/zqDTC6cBFBJ4KqdYTXgcNJy/?lang=pt)</a></p>
<div class="sharedaddy sd-sharing-enabled"><div class="robots-nocontent sd-block sd-social sd-social-official sd-sharing"><h3 class="sd-title">Compartilhe isso:</h3><div class="sd-content"><ul><li class="share-facebook"><div class="fb-share-button" data-href="https://marxismo.org.br/revolucao-permanente-ou-luta-camponesa-anacronica-uma-analise-marxista-do-pensamento-de-frantz-fanon/" data-layout="button_count"></div></li><li class="share-jetpack-whatsapp"><a rel="nofollow noopener noreferrer" data-shared="" class="share-jetpack-whatsapp sd-button" href="https://marxismo.org.br/revolucao-permanente-ou-luta-camponesa-anacronica-uma-analise-marxista-do-pensamento-de-frantz-fanon/?share=jetpack-whatsapp" target="_blank" title="Clique para compartilhar no WhatsApp" ><span>WhatsApp</span></a></li><li class="share-telegram"><a rel="nofollow noopener noreferrer" data-shared="" class="share-telegram sd-button" href="https://marxismo.org.br/revolucao-permanente-ou-luta-camponesa-anacronica-uma-analise-marxista-do-pensamento-de-frantz-fanon/?share=telegram" target="_blank" title="Clique para compartilhar no Telegram" ><span>Telegram</span></a></li><li class="share-twitter"><a href="https://twitter.com/share" class="twitter-share-button" data-url="https://marxismo.org.br/revolucao-permanente-ou-luta-camponesa-anacronica-uma-analise-marxista-do-pensamento-de-frantz-fanon/" data-text="Revolução Permanente ou luta camponesa anacrônica? Uma análise marxista do pensamento de Frantz Fanon" data-via="EM_CMI" >Tweet</a></li><li class="share-print"><a rel="nofollow noopener noreferrer" data-shared="" class="share-print sd-button" href="https://marxismo.org.br/revolucao-permanente-ou-luta-camponesa-anacronica-uma-analise-marxista-do-pensamento-de-frantz-fanon/#print" target="_blank" title="Clique para imprimir" ><span>Imprimir</span></a></li><li class="share-end"></li></ul></div></div></div>					
									</div><!-- .entry /-->


								<div class="clear"></div>
			</div><!-- .post-inner -->

			<script type="application/ld+json" class="tie-schema-graph">{"@context":"http:\/\/schema.org","@type":"NewsArticle","dateCreated":"2022-08-19T12:05:25-03:00","datePublished":"2022-08-19T12:05:25-03:00","dateModified":"2022-08-23T13:54:33-03:00","headline":"Revolu\u00e7\u00e3o Permanente ou luta camponesa anacr\u00f4nica? Uma an\u00e1lise marxista do pensamento de Frantz Fanon","name":"Revolu\u00e7\u00e3o Permanente ou luta camponesa anacr\u00f4nica? Uma an\u00e1lise marxista do pensamento de Frantz Fanon","keywords":"Arg\u00e9lia,campesinato,campo,Os condenados da terra,P\u00f3s-modernismo,psican\u00e1lise","url":"https:\/\/marxismo.org.br\/revolucao-permanente-ou-luta-camponesa-anacronica-uma-analise-marxista-do-pensamento-de-frantz-fanon\/","description":"Vivemos em tempos nos quais teorias p\u00f3s-modernas de diferentes matizes tomam conta das discuss\u00f5es sociol\u00f3gicas, pol\u00edticas e at\u00e9 mesmo econ\u00f4micas no ambiente acad\u00eamico. Nesse contexto, principalmente d","copyrightYear":"2022","publisher":{"@id":"#Publisher","@type":"Organization","name":"Organiza\u00e7\u00e3o Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https:\/\/www.marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2024\/06\/Logo-OCI-provisorio-ICR-grande.png"},"sameAs":["https:\/\/www.facebook.com\/oci.comunista","https://marxismo.org.br/revolucao-permanente-ou-luta-camponesa-anacronica-uma-analise-marxista-do-pensamento-de-frantz-fanon/\/\/twitter.com\/oci_comunista","https://marxismo.org.br/revolucao-permanente-ou-luta-camponesa-anacronica-uma-analise-marxista-do-pensamento-de-frantz-fanon/\/\/www.youtube.com\/user\/esquerdamarxista","https://marxismo.org.br/revolucao-permanente-ou-luta-camponesa-anacronica-uma-analise-marxista-do-pensamento-de-frantz-fanon/\/\/www.instagram.com\/oci.comunista\/","https:\/\/open.spotify.com\/show\/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8"]},"sourceOrganization":{"@id":"#Publisher"},"copyrightHolder":{"@id":"#Publisher"},"mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https:\/\/marxismo.org.br\/revolucao-permanente-ou-luta-camponesa-anacronica-uma-analise-marxista-do-pensamento-de-frantz-fanon\/"},"author":{"@type":"Person","name":"Organiza\u00e7\u00e3o Comunista Internacionalista (S\u00e3o Paulo)","url":"https:\/\/marxismo.org.br\/author\/ocisaopaulo\/"},"articleSection":"Teoria","articleBody":"\nVivemos em tempos nos quais teorias p\u00f3s-modernas de diferentes matizes tomam conta das discuss\u00f5es sociol\u00f3gicas, pol\u00edticas e at\u00e9 mesmo econ\u00f4micas no ambiente acad\u00eamico. Nesse contexto, principalmente dentro da perspectiva \u201cdecolonial\u201d[1], uma s\u00e9rie de autores s\u00e3o recuperados como forma de promover uma \u201cnarrativa n\u00e3o-euroc\u00eantrica\u201d sobre a hist\u00f3ria humana. &nbsp;Nesta busca \u201cdecolonial\u201d, um dos autores atualmente mais lidos, comentados e debatidos no Brasil \u00e9 Frantz Fanon (1925-1961).\n\n\n\nFanon nasceu em Martinica, no Forte da Fran\u00e7a. Atuou como psiquiatra, fil\u00f3sofo e jornalista. Fez parte do ex\u00e9rcito franc\u00eas na 2\u00aa guerra mundial. Ap\u00f3s isso, mudou-se para a Arg\u00e9lia, pa\u00eds ent\u00e3o colonizado pela Fran\u00e7a. Fanon estava \u00e0 frente do Hospital Psiqui\u00e1trico Bilda - Joinville, onde constatou e analisou o resultado brutal da viol\u00eancia colonizadora sobre os argelinos. Ap\u00f3s o in\u00edcio da revolucion\u00e1ria luta pela liberta\u00e7\u00e3o argelina, Fanon se soma \u00e0 Frente Nacional pela Liberta\u00e7\u00e3o (FLN), sendo, portanto, tamb\u00e9m um agente revolucion\u00e1rio naquele processo.\n\n\n\nNeste artigo analisaremos uma de suas obras de maior express\u00e3o, Os Condenados da terra, a partir de uma \u00f3tica marxista. Nosso objetivo \u00e9 ampliar a compreens\u00e3o desse autor t\u00e3o debatido na atualidade, analisando contribui\u00e7\u00f5es ou retrocessos em sua obra em rela\u00e7\u00e3o ao ac\u00famulo te\u00f3rico constru\u00eddo historicamente na luta da classe trabalhadora mundial.\n\n\n\nLutas de classes ou de ra\u00e7as?\n\n\n\nUma quest\u00e3o fundamental na compreens\u00e3o de Fanon \u00e9 a discuss\u00e3o entre classes e ra\u00e7as. J\u00e1 no primeiro cap\u00edtulo (I - Da Viol\u00eancia) de Os Condenados da Terra, Fanon apresenta uma marca importante de seu pensamento: a quest\u00e3o central do mundo contempor\u00e2neo seria muito mais a luta racial (europeus e n\u00e3o europeus) do que entre as classes sociais. Seria necess\u00e1ria uma justificada e violenta luta pela descoloniza\u00e7\u00e3o da vida como forma de abrir qualquer possibilidade de constru\u00e7\u00e3o de um mundo novo:\n\n\n\n\u201cExposta em sua nudez, a descoloniza\u00e7\u00e3o deixa entrever, atrav\u00e9s de todos os seus poros, granadas incendi\u00e1rias e facas ensanguentadas. Porque se os \u00faltimos devem ser os primeiros isto s\u00f3 pode ocorrer em consequ\u00eancia de um combate decisivo e mortal, entre dois protagonistas. Esta vontade de fazer chegar os \u00faltimos \u00e0 cabe\u00e7a da fila, de os fazer subir com cad\u00eancia (demasiado r\u00e1pida, dizem alguns) os famosos escal\u00f5es que definem uma sociedade organizada, s\u00f3 pode triunfar se se lan\u00e7am na balan\u00e7a todos os meios, inclusive: a viol\u00eancia, evidentemente.\u201d (Os Condenados da terra, p. 27)\n\n\n\nSendo os dois protagonistas o colonizador e o colonizado. Nesse trecho \u00e9 importante comparar a concep\u00e7\u00e3o de Fanon com a \u201cDial\u00e9tica do Senhor e do Escravo\u201d de Hegel.&nbsp; Trata-se de um dos trechos mais conhecidos de sua obra Fenomenologia do Esp\u00edrito. Abaixo seguem alguns trechos para an\u00e1lise, sobre a rela\u00e7\u00e3o entre as consci\u00eancias do Senhor e do Escravo:\n\n\n\n\u201cO movimento \u00e9 assim, pura e simplesmente, o duplo movimento das duas consci\u00eancias-de-si.\u201d (Fenomenologia do Esp\u00edrito, \u00a7182)\u201c[...] assim os dois momentos s\u00e3o como duas figuras opostas da consci\u00eancia: uma, a consci\u00eancia independente para a qual o ser-para-si \u00e9 a ess\u00eancia; outra, a consci\u00eancia dependente para a qual a ess\u00eancia \u00e9 a vida, ou o ser para um Outro. Uma \u00e9 o senhor, outra \u00e9 o escravo.\u201d (Fenomenologia do Esp\u00edrito, \u00a7189)\u201cO senhor \u00e9 a consci\u00eancia para si essente, mas j\u00e1 n\u00e3o \u00e9 apenas o conceito dessa consci\u00eancia, sen\u00e3o uma consci\u00eancia para si essente que \u00e9 mediatizada consigo por meio de uma outra consci\u00eancia [...] O senhor tamb\u00e9m se relaciona mediatamente por meio do escravo com a coisa; o escravo, enquanto consci\u00eancia-de-si em geral, se relaciona tamb\u00e9m negativamente com a coisa, e a suprassume. [...] O desejo n\u00e3o o conseguia por causa da independ\u00eancia da coisa; mas o senhor introduziu o escravo entre ele e a coisa, e assim se conclui somente com a depend\u00eancia da coisa, e puramente a goza; enquanto o lado da independ\u00eancia deixa-o ao escravo, que a trabalha.\u201d (Fenomenologia do Esp\u00edrito, \u00a7190)\n\n\n\nNesse trecho extremamente obscuro, Hegel acaba por influenciar uma s\u00e9rie de pensadores que pautariam o pensamento pol\u00edtico, econ\u00f4mico e filos\u00f3fico no s\u00e9culo 20 e at\u00e9 os dias atuais como Marx.\n\n\n\nHegel explica que, fruto de um enfrentamento violento entre duas consci\u00eancias, uma delas sai vitoriosa. A consci\u00eancia dominante (senhor) e a dominada (escravo) passam a subsistir uma em rela\u00e7\u00e3o a outra. Nesse processo, nenhuma \u00e9 capaz de apagar a outra. E como a consci\u00eancia que permanecer\u00e1 em constante rela\u00e7\u00e3o com a vida concreta, por meio do trabalho, \u00e9 a consci\u00eancia escrava, dominada, para Hegel \u00e9 nessa consci\u00eancia que existir\u00e1 a fonte do progresso e do avan\u00e7o do pensamento e pr\u00e1xis humanos: \u201cA verdade da consci\u00eancia independente \u00e9 por conseguinte a consci\u00eancia escrava\u201d (Fenomenologia do Esp\u00edrito, \u00a7193). A consci\u00eancia do senhor seria simplesmente uma apar\u00eancia desse progresso. Isso \u00e9 base para o desenvolvimento da concep\u00e7\u00e3o de luta de classes que o marxismo efetivou e que \u00e9 presente at\u00e9 os dias atuais. O pressuposto marxista, generalizando de modo materialista a premissa hegeliana \u00e9 que somente o oprimido que produz a riqueza da sociedade capitalista \u00e9 capaz de promover a supera\u00e7\u00e3o dial\u00e9tica (suprassun\u00e7\u00e3o) da rela\u00e7\u00e3o de opress\u00e3o da sociedade de classes e, portanto, conduzir o conjunto da humanidade ao progresso.\n\n\n\nNo primeiro cap\u00edtulo, Fanon busca justificar a viol\u00eancia dos m\u00e9todos argelinos, que para n\u00f3s \u00e9 leg\u00edtima, num processo de luta pela liberta\u00e7\u00e3o. E fazer isso significa faz\u00ea-lo violentamente contra o opressor. Mas como vimos, um dos principais problemas do trabalho de Fanon \u00e9 que o problema \u00e9 a nacionalidade opressora, e n\u00e3o centralmente sua classe.\n\n\n\nEnquanto os marxistas estabelecem uma contradi\u00e7\u00e3o insol\u00favel entre classe capitalista e prolet\u00e1ria, para Fanon essa existe no n\u00edvel aparente, entre europeus e n\u00e3o europeus:\n\n\n\n\u201cNas col\u00f4nias o estrangeiro vindo de qualquer parte se imp\u00f4s com o aux\u00edlio dos seus canh\u00f5es e das suas m\u00e1quinas. A despeito do sucesso da domestica\u00e7\u00e3o, malgrado a usurpa\u00e7\u00e3o, o colono continua sendo um estrangeiro. N\u00e3o s\u00e3o as f\u00e1bricas nem as propriedades nem a conta no banco que caracterizam em primeiro lugar a \"classe dirigente\". A esp\u00e9cie dirigente \u00e9 antes de tudo a que vem de fora, a que n\u00e3o se parece com os aut\u00f3ctones, \u2018os outros\u2019.\n\n\n\n[...] Desmanchar o mundo colonial n\u00e3o significa que depois da aboli\u00e7\u00e3o das fronteiras se v\u00e3o abrir vias de passagem entre as duas zonas. Destruir o mundo colonial \u00e9, nem mais nem menos, abolir uma zona, enterr\u00e1-la profundamente no solo ou expuls\u00e1-la do territ\u00f3rio.\u201d (Os Condenados da terra, p. 30 \u2013 grifo nosso)\n\n\n\nN\u00e3o se trata, portanto, de se apropriar de produtos da cultura europeia que possam ser considerados progressistas, produtos esses efetivados a partir da explora\u00e7\u00e3o dos oprimidos. O princ\u00edpio prevalecente aqui \u00e9 nega\u00e7\u00e3o cartesiana do opressor. Fanon aparentemente leva ao limite e se contrap\u00f5e \u00e0 premissa hegeliana da \u201cverdade independente\u201d do escravo, de modo que se a verdade est\u00e1 junto aos povos oprimidos, seria preciso ignorar, negar e mesmo aniquilar qualquer \u201cverdade\u201d existente nos povos dominantes. Portanto, n\u00e3o haveria dial\u00e9tica do Senhor colonizador e do escravo colonizado, mas elimina\u00e7\u00e3o do Senhor pelo escravo como condi\u00e7\u00e3o para constru\u00e7\u00e3o de outra humanidade. Embora para os marxistas a s\u00edntese possa se dar atrav\u00e9s da nega\u00e7\u00e3o da tese ou da ant\u00edtese, essa nega\u00e7\u00e3o \u00e9 dial\u00e9tica. Nega-se o colonizador enquanto tal e n\u00e3o tudo o que adveio do processo de coloniza\u00e7\u00e3o e que, muitas vezes, contribuiu de maneira decisiva para a sua pr\u00f3pria supera\u00e7\u00e3o.\n\n\n\nComo vemos, no processo de descoloniza\u00e7\u00e3o, Fanon quer uma nega\u00e7\u00e3o cartesiana da cultura europeia. Deixamos claro que, em primeiro lugar, isso \u00e9 imposs\u00edvel. Nenhuma cultura (dominante ou dominada) passa ilesa ap\u00f3s um longo processo de domina\u00e7\u00e3o. N\u00e3o h\u00e1 nem nunca houve cultura \u201cpura\u201d. A cultura humana \u00e9 viva e se desenvolve de acordo com as circunst\u00e2ncias concretas dentro das quais existe. Se \u00e9 correto lutar pelo fim da explora\u00e7\u00e3o, buscar se \u201climpar\u201d da cultura opressora \u00e9, no melhor dos casos, um esfor\u00e7o in\u00fatil.\n\n\n\nEm segundo lugar esta \u00e9 uma posi\u00e7\u00e3o radicalmente reacion\u00e1ria, antimarxista. Vivendo em um pa\u00eds semicolonial como o Brasil, compreendemos o \u00f3dio e a dor causados pela opress\u00e3o e explora\u00e7\u00e3o dos pa\u00edses dominantes. Contudo, o sentimento de \u00f3dio contra a minoria exploradora n\u00e3o pode ser o balizador de nossa pol\u00edtica. O melhor para a humanidade \u00e9 que deve s\u00ea-lo. O \u00f3dio de classe \u00e9 importante e fundamental, mas deve ser canalizado em favor de atingir os objetivos hist\u00f3ricos de classe, portanto para a expropria\u00e7\u00e3o dos expropriadores e n\u00e3o contra toda a na\u00e7\u00e3o dos opressores (inclusive ignorando que a\u00ed h\u00e1 tamb\u00e9m oprimidos, nossos irm\u00e3os de classe). E negar que nos pa\u00edses europeus e norte-americanos onde o capitalismo mais se desenvolveu existam avan\u00e7os humanos que devam ser apropriados pelo conjunto da humanidade \u00e9 negar a pr\u00f3pria no\u00e7\u00e3o de progresso hist\u00f3rico.\n\n\n\nTodos os avan\u00e7os t\u00e9cnicos e culturais do Egito e Gr\u00e9cia antiga foram erigidos a partir de violentos processos de explora\u00e7\u00e3o humana. Seria ent\u00e3o correto negar formalmente tais avan\u00e7os? Absolutamente n\u00e3o! \u00c9 necess\u00e1rio reivindicar todo o progresso atingido do escravagismo ao capitalismo e negar dialeticamente a sociedade de classes. Apropriar-se de tudo que foi produzido \u00e0s custas dos oprimidos e colocar a servi\u00e7o da continuidade do progresso humano. Progresso este s\u00f3 poss\u00edvel com o fim dessa sociedade. Se h\u00e1 contradi\u00e7\u00e3o formal hoje, essa reside entre classe capitalista e prolet\u00e1ria. Entre ambas n\u00e3o h\u00e1 possibilidade de conviv\u00eancia se queremos superar os males dessa sociedade e caminhar \u00e0 constru\u00e7\u00e3o de um mundo novo livre de toda a explora\u00e7\u00e3o.\n\n\n\nQuem \u00e9 o agente revolucion\u00e1rio na sociedade contempor\u00e2nea?\n\n\n\nAqui encontramos um ponto que distancia Fanon ao mesmo tempo das teorias p\u00f3s-modernas, mas tamb\u00e9m do marxismo. Enquanto para o pensamento p\u00f3s-moderno o agente revolucion\u00e1rio \u201cclasse trabalhadora\u201d ou \u201cproletariado\u201d n\u00e3o s\u00f3 n\u00e3o pode mais cumprir esse papel, como sequer existe, para Fanon este seria o enfoque errado em um empreendimento revolucion\u00e1rio em pa\u00edses de economia dominada, ou \u201ccolonizados\u201d.\n\n\n\nPara Fanon o agente revolucion\u00e1rio n\u00e3o pode ser outro que n\u00e3o os miser\u00e1veis, os \u201ccondenados da terra\u201d, ou seja, o campesinato miser\u00e1vel e o lumpemproletariado das cidades. E o erro dos partidos nacionalistas de ent\u00e3o seria se dirigir ao proletariado urbano em detrimento desses setores. Sobre esses partidos, nos diz Fanon:\n\n\n\n\u201c[...] de tipo eleitoralista, \u00e9 uma sequ\u00eancia de disserta\u00e7\u00f5es filos\u00f3fico-pol\u00edticas sobre o tema do direito dos povos a dispor de si mesmos, do direito dos homens \u00e0 dignidade e ao p\u00e3o, a afirma\u00e7\u00e3o ininterrupta do princ\u00edpio \u2018um homem uma voz\u2019. [...] nunca insistem sobre a necessidade da prova de for\u00e7a, porque seu objetivo n\u00e3o \u00e9 exatamente a destrui\u00e7\u00e3o radical da ordem. [...] S\u00e3o violentas nas palavras e reformistas nas atitudes.\u201d (Os Condenados da terra, p. 45)\n\n\n\nFanon aqui descreve um t\u00edpico partido reformista ou mesmo liberal com programa burgu\u00eas, independente de sua origem. Contudo, chamamos aten\u00e7\u00e3o que para Fanon o problema se expressa de outras formas:\n\n\n\n\u201cA clientela dos partidos nacionalistas \u00e9 uma clientela urbana. Os oper\u00e1rios, os professores prim\u00e1rios, os pequenos artes\u00e3os e comerciantes que come\u00e7aram \u2013 na fase de liquida\u00e7\u00e3o, est\u00e1 visto \u2013 a aproveitar-se da situa\u00e7\u00e3o colonial t\u00eam interesses particulares. O que essa clientela reclama \u00e9 a melhoria de sua sorte, o aumento de seus sal\u00e1rios. Jamais se rompeu o di\u00e1logo entre esses partidos pol\u00edticos e o colonialismo. Discutem acordos, representa\u00e7\u00e3o eleitoral, liberdade de imprensa, liberdade de associa\u00e7\u00e3o. Discutem reformas. Tamb\u00e9m n\u00e3o causa espanto ver um grande n\u00famero de ind\u00edgenas militar nas sucursais das forma\u00e7\u00f5es pol\u00edticas da metr\u00f3pole. Esses ind\u00edgenas se batem por uma palavra de ordem abstrata: \u2018o poder ao proletariado\u2019, esquecidos de que, em sua regi\u00e3o, \u00e9 antes de mais nada com base em palavras de ordem nacionalistas que \u00e9 necess\u00e1rio conduzir a luta.\u201d (Os Condenados da terra, p. 45)\n\n\n\nSobre a quest\u00e3o nacional, \u00e9 oportuno aqui apresentar a posi\u00e7\u00e3o marxista quanto a esse ponto. No 2\u00ba Congresso da Internacional Comunista (1920), s\u00e3o apresentadas as linhas gerais sob as quais analisar e formular politicamente para a quest\u00e3o nacional:\n\n\n\n\u201c1\u00ba - uma no\u00e7\u00e3o clara das circunst\u00e2ncias hist\u00f3ricas e econ\u00f4micas;&nbsp;2\u00ba - a dissocia\u00e7\u00e3o precisa dos interesses das classes oprimidas, dos trabalhadores, dos explorados, com rejei\u00e7\u00e3o \u00e0 concep\u00e7\u00e3o geral dos pretensos interesses nacionais, que significam, na realidade, os interesses das classes dominantes;3\u00ba - a divis\u00e3o mais clara e precisa das na\u00e7\u00f5es oprimidas, dependentes, protegidas, e opressoras e exploradoras, gozando de todos os direitos, contrariamente \u00e0 hipocrisia burguesa e democr\u00e1tica que dissimula a submiss\u00e3o (pr\u00f3pria da \u00e9poca do capital financeiro e do imperialismo), pelo poder financeiro e colonialista, da imensa maioria das popula\u00e7\u00f5es do globo a uma minoria de ricos pa\u00edses capitalistas.4\u00ba - resulta do que precede que a pedra angular da pol\u00edtica da Internacional Comunista, nas quest\u00f5es colonial e nacional, deve ser a reaproxima\u00e7\u00e3o dos prolet\u00e1rios e trabalhadores de todas as na\u00e7\u00f5es e de todos os pa\u00edses para a luta comum contra os propriet\u00e1rios e a burguesia. Pois essa reaproxima\u00e7\u00e3o \u00e9 a \u00fanica garantia de nossa vit\u00f3ria sobre o capitalismo, sem a qual n\u00e3o podem ser abolidas nem a opress\u00e3o nacional, nem a desigualdade;\u201d\n\n\n\nOu seja, para os marxistas, para cada pa\u00eds dominado seria necess\u00e1rio considerar suas \u201ccircunst\u00e2ncias hist\u00f3ricas e econ\u00f4micas\u201d de domina\u00e7\u00e3o; dissociar os interesses prolet\u00e1rios daqueles das burguesias nacionais; e denunciar a domina\u00e7\u00e3o da classe dominante dos pa\u00edses imperialistas, constatando os efeitos disso nos pa\u00edses dominados e colonizados. Contudo, a \u201cpedra angular\u201d da pol\u00edtica sobre a quest\u00e3o nacional \u00e9 a uni\u00e3o de todos os trabalhadores de todos os pa\u00edses, dominados e dominantes em fun\u00e7\u00e3o da \u201cluta comum contra os propriet\u00e1rios e a burguesia\u201d de todos os pa\u00edses, dominados ou dominantes. N\u00e3o uma luta com base no campesinato dos pa\u00edses do \u201cTerceiro Mundo\u201d, mas sim no proletariado urbano de todos os pa\u00edses contra as classes possuidoras. Como vemos, essa \u00e9 uma diferen\u00e7a fundamental do pensamento marxista para o de Frantz Fanon quanto \u00e0 forma de conceber a quest\u00e3o nacional nos pa\u00edses dominados ou colonizados.\n\n\n\nEm outro trecho, Fanon \u00e9 ainda mais incisivo e afirma ser o erro central, o \u201cv\u00edcio cong\u00eanito\" dos partidos pol\u00edticos nacionalistas na \u00c1frica, sua orienta\u00e7\u00e3o ao proletariado urbano, novamente se distanciando de uma posi\u00e7\u00e3o classista\/marxista:\n\n\n\n\u201cA fraqueza dos partidos pol\u00edticos n\u00e3o reside somente no emprego mec\u00e2nico de uma organiza\u00e7\u00e3o que conduz a luta do proletariado no seio de uma sociedade capitalista altamente industrializada. [...] O grande erro, o v\u00edcio cong\u00eanito da maioria dos partidos pol\u00edticos nas regi\u00f5es subdesenvolvidas foi ter seguido o esquema cl\u00e1ssico, dirigindo-se prioritariamente aos elementos mais conscientes: o proletariado das cidades, os artes\u00e3os e os funcion\u00e1rios, isto \u00e9, uma \u00ednfima parcela da popula\u00e7\u00e3o que n\u00e3o representa muito mais que um por cento.\u201d (Os condenados da terra, p. 90)\n\n\n\nFanon n\u00e3o compreende qual \u00e9 a rela\u00e7\u00e3o entre as classes sob o capitalismo. N\u00e3o se trata, para os marxistas, de uma idealiza\u00e7\u00e3o do proletariado industrial, mas de uma an\u00e1lise materialista das rela\u00e7\u00f5es concretas das classes sob o modo de produ\u00e7\u00e3o capitalista. S\u00f3 o proletariado industrial \u00e9 capaz de destituir a classe dominante de todo o seu poder, pois \u00e9 o proletariado industrial que de fato produz a riqueza da sociedade e, portanto, permite a reprodu\u00e7\u00e3o dessa mesma sociedade. Basta que o proletariado industrial deixe de produzir essa riqueza para que a reprodu\u00e7\u00e3o da vida humana sob bases capitalistas deixe de ser poss\u00edvel. Ao paralisar a produ\u00e7\u00e3o e circula\u00e7\u00e3o de mercadorias, os trabalhadores fazem com que o pr\u00f3prio dinheiro perca todo o seu valor (o dinheiro s\u00f3 tem valor sob o capitalismo enquanto expresse a circula\u00e7\u00e3o de mercadorias), fazem com que os meios de produ\u00e7\u00e3o percam o seu valor (pois um meio de produ\u00e7\u00e3o que n\u00e3o produz n\u00e3o vale nada), portanto o pr\u00f3prio capital perde seu valor e a classe dos exploradores passa de toda-poderosa \u00e0 total impot\u00eancia. Ao apropriar-se dos meios de produ\u00e7\u00e3o, o proletariado cria as condi\u00e7\u00f5es para produzir riqueza sob novas rela\u00e7\u00f5es sociais e portanto para reproduzir a vida humana sobre a base de um outro tipo de sociedade n\u00e3o mais baseada na explora\u00e7\u00e3o da for\u00e7a de trabalho da maioria por uma minoria parasita.\n\n\n\nFanon chega a afirmar que o proletariado dos pa\u00edses colonizados s\u00e3o \u201c\u2018a fra\u00e7\u00e3o \u2018burguesa\u2019 do povo colonizado\u201d e principal \u201cclientela\u201d dos partidos nacionalistas. E esse setor \u201cprivilegiado\u201d, a burguesia urbana dos pa\u00edses dominados, \u00e9 exemplificado por ele: \u201ccondutores de bondes, motoristas de t\u00e1xis, mineiros, estivadores, int\u00e9rpretes, enfermeiras etc\u2026\u201d e tamb\u00e9m os \u201cart\u00edfices, oper\u00e1rios, intelectuais e comerciantes que residem essencialmente nas cidades.\u201d (Os condenados da terra, p. 90)\n\n\n\nAl\u00e9m de que h\u00e1 uma grande confus\u00e3o misturando setores do proletariado com setores da pequeno-burguesia, aqui vemos uma diferen\u00e7a gigantesca entre o pensamento marxista e o pensamento de Frantz Fanon. E salientamos que nessa discuss\u00e3o, Fanon est\u00e1 pelo menos 55 anos atrasado.\n\n\n\nO revolucion\u00e1rio Leon Trotsky polemizou no Partido Socialdemocrata Russo sobre essa quest\u00e3o, contrapondo-se inclusive a Lenin. Em seu texto cl\u00e1ssico Balan\u00e7o e Perspectivas (1906), explica Trotsky duas posi\u00e7\u00f5es sobre o processo revolucion\u00e1rio em pa\u00edses atrasados:\n\n\n\n\u201cO ponto de vista menchevique partia do princ\u00edpio de que nossa revolu\u00e7\u00e3o seria burguesa, isto \u00e9, que sua consequ\u00eancia natural seria a transfer\u00eancia do poder \u00e0 burguesia e a cria\u00e7\u00e3o de condi\u00e7\u00f5es para a exist\u00eancia de um parlamento burgu\u00eas. O ponto de vista dos bolcheviques, ao contr\u00e1rio, embora reconhecendo a inevitabilidade do car\u00e1ter burgu\u00eas da revolu\u00e7\u00e3o vindoura, apresentava como tarefa da revolu\u00e7\u00e3o a cria\u00e7\u00e3o de uma rep\u00fablica democr\u00e1tica sob a ditadura do proletariado e do campesinato.\u201d (Balan\u00e7o e perspectivas, p. 27)\n\n\n\nApesar da posi\u00e7\u00e3o revolucion\u00e1ria bolchevique, Trotsky identificava um problema: dada a imensa maioria camponesa no pa\u00eds, \u201c[...] seu programa se limitava, na primeira \u00e9poca, aos interesses das grandes massas camponeses [...]\u201d e reconhece que \u201csem as quais \u2013 e contra as quais a revolu\u00e7\u00e3o n\u00e3o poderia ser levada a cabo pelo proletariado.\u201d (Balan\u00e7o e perspectivas, p. 29)\n\n\n\nPara Trotsky, dentre as classes oprimidas, somente a classe prolet\u00e1ria seria capaz de conduzir a sociedade \u00e0 supera\u00e7\u00e3o do capitalismo. Isso do marco nacional e, necessariamente, para ser vitoriosa, ao \u00e2mbito mundial. Deixemos que o autor resuma sua \u201cesquem\u00e1tica\u201d do processo revolucion\u00e1rio que resume o que depois seria conhecido como Revolu\u00e7\u00e3o Permanente:\n\n\n\n\u201c[...] correspondentemente \u00e0s suas tarefas mais pr\u00f3ximas, a revolu\u00e7\u00e3o come\u00e7a como burguesa, mas rapidamente provoca poderosos conflitos de classes e s\u00f3 chega \u00e0 vit\u00f3ria se transferir o poder \u00e0 \u00fanica classe capaz de se colocar \u00e0 frente das massas oprimidas: o proletariado. Uma vez no poder, o proletariado n\u00e3o quer e nem pode se limitar ao marco de um programa democr\u00e1tico-burgu\u00eas. A revolu\u00e7\u00e3o s\u00f3 poder\u00e1 ser levada a cabo se a revolu\u00e7\u00e3o russa se converter em uma revolu\u00e7\u00e3o do proletariado europeu. Ent\u00e3o, ser\u00e1 superado o programa democr\u00e1tico-burgu\u00eas da revolu\u00e7\u00e3o, junto com seu marco nacional, e a domina\u00e7\u00e3o pol\u00edtica tempor\u00e1ria da classe oper\u00e1ria russa ir\u00e1 se prolongar at\u00e9 uma ditadura socialista permanente. Mas se a Europa n\u00e3o avan\u00e7ar, ent\u00e3o a contrarrevolu\u00e7\u00e3o burguesa n\u00e3o tolerar\u00e1 o governo das massas trabalhadoras na R\u00fassia e empurrar\u00e1 o pa\u00eds para tr\u00e1s, muito para tr\u00e1s da rep\u00fablica dos oper\u00e1rios e camponeses. O proletariado, ent\u00e3o, chegando ao poder, n\u00e3o deve se limitar ao marco da democracia burguesa, mas deve empregar a t\u00e1tica da revolu\u00e7\u00e3o permanente, isto \u00e9, anular os limites entre o programa m\u00ednimo e o programa m\u00e1ximo da socialdemocracia, passar para as reformas sociais cada vez mais profundas e buscar um apoio direto e imediato para a revolu\u00e7\u00e3o na Europa ocidental.\u201d (Balan\u00e7o e perspectivas, p. 29-30)\n\n\n\nA t\u00e1tica da Revolu\u00e7\u00e3o Permanente foi atacada desde o seu nascimento. Por\u00e9m, como a hist\u00f3ria demonstrou, seja na vit\u00f3ria da Revolu\u00e7\u00e3o em 1917, seja em seu processo de degenera\u00e7\u00e3o por n\u00e3o ter se ampliado mundialmente, Trotsky estava absolutamente correto.\n\n\n\nTrazemos a discuss\u00e3o da Revolu\u00e7\u00e3o Permanente para esse texto, porque ela est\u00e1 intrinsecamente conectada \u00e0 discuss\u00e3o de quem \u00e9 o agente revolucion\u00e1rio dos pa\u00edses atrasados. Stalinistas, mao\u00edstas e outras correntes burocr\u00e1ticas atacavam o pensamento Trotskysta em particular sobre seu suposto desprezo pelo campesinato. Ocorre que para Trotsky a discuss\u00e3o sobre o papel poss\u00edvel de ser desempenhado pelo campesinato n\u00e3o era uma quest\u00e3o moral, mas fruto de uma an\u00e1lise do comportamento desta classe em revolu\u00e7\u00f5es passadas e de seu papel sob o capitalismo.\n\n\n\nAnalisando a Primavera dos povos de 1848 e a Revolu\u00e7\u00e3o Russa de 1905, Trotsky explica que o campesinato e outras classes sociais (intelectualidade, pequeno-burguesia etc.) nunca desempenharam um papel de classe independente capaz de dirigir e fazer ser vitorioso um processo revolucion\u00e1rio. Como exemplo, explica a situa\u00e7\u00e3o do campesinato durante as revolu\u00e7\u00f5es de 1848 na Europa:\n\n\n\n\u201cAo campesinato faltava, em uma medida ainda maior, uma iniciativa pol\u00edtica independente. Acorrentado h\u00e1 s\u00e9culos, empobrecido e furioso, unindo em si as linhas tanto da velha explora\u00e7\u00e3o, como da nova, o campesinato representou, em um momento determinado, uma fonte rica em for\u00e7a revolucion\u00e1ria ca\u00f3tica. Mas desunido, disperso, afastado das cidades, os centros nervosos da pol\u00edtica e da cultura, ap\u00e1tico, limitado em seu horizonte pela cerca de sua propriedade e indiferente a todo pensamento urbano, o campesinato n\u00e3o podia obter import\u00e2ncia como for\u00e7a dirigente. A partir do momento em que o liberavam da carga das obriga\u00e7\u00f5es feudais, o campesinato voltava \u00e0 sua imobilidade e recompensava a cidade, que havia lutado por seus direitos, com extrema ingratid\u00e3o: os camponeses libertos se convertiam em fan\u00e1ticos da \u2018ordem\u2019.\u201d (Balan\u00e7o e perspectivas, p. 64-65)\n\n\n\nTrotsky explora como o atraso cultural campon\u00eas, unificado \u00e0 sua dificuldade hist\u00f3rica de obten\u00e7\u00e3o de homogeneidade pol\u00edtica n\u00e3o s\u00f3 o impedem de dirigir os processos revolucion\u00e1rios, como os deixam em uma situa\u00e7\u00e3o de serem disputados pelas classes que realmente podem ou manter ou superar a sociedade existente: burguesia e proletariado, respectivamente.\n\n\n\nMas por que o proletariado seria a \u00fanica classe capaz de dirigir o processo revolucion\u00e1rio em dire\u00e7\u00e3o ao socialismo? Trotsky afirma e isso foi s\u00f3 confirmado ap\u00f3s 1906 que \u201cA hist\u00f3ria do capitalismo \u00e9 a hist\u00f3ria da subordina\u00e7\u00e3o do campo \u00e0 cidade\u201d (Balan\u00e7os e perspectivas, p. 82) E isso tamb\u00e9m significa que \u201cO proletariado cresce e se fortifica \u00e0 medida que se desenvolve o capitalismo. [...] o desenvolvimento do capitalismo \u00e9, ao mesmo tempo, a evolu\u00e7\u00e3o do proletariado para sua ditadura.\u201d (Balan\u00e7os e perspectivas, p. 72) A partir do capitalismo, para Trotsky a situa\u00e7\u00e3o \u00e9 clara: \u201c\u00c9 imposs\u00edvel. Toda a experi\u00eancia hist\u00f3rica desmente essa hip\u00f3tese ao mostrar a absoluta incapacidade do campesinato de desempenhar um papel pol\u00edtico independente.\u201d (Balan\u00e7os e perspectivas, p. 79-80)\n\n\n\nDa mesma forma que mencheviques, socialistas revolucion\u00e1rios e mesmo setores do partido bolchevique, Fanon olha a Arg\u00e9lia e o continente Africano e v\u00ea uma maioria de camponeses \u201cempobrecidos e furiosos\u201d e conclui: s\u00e3o esses os agentes revolucion\u00e1rios. Contudo, ao n\u00e3o analisar a hist\u00f3ria da luta de classes em diferentes pa\u00edses e situa\u00e7\u00f5es, perde-se na especificidade de sua exist\u00eancia imediata. Trechos como os que seguem exemplificam muito bem o que queremos dizer:\n\n\n\n\u201cO campesinato \u00e9 posto sistematicamente de lado pela propaganda da maior parte dos partidos nacionalistas. Mas \u00e9 claro que, nos pa\u00edses coloniais, s\u00f3 o campesinato \u00e9 revolucion\u00e1rio. Nada tem a perder e tem tudo a ganhar. [...] Para ele, n\u00e3o h\u00e1 compromisso, n\u00e3o h\u00e1 possibilidade de arranjo.\u201d (Os Condenados da terra, p. 46)\n\n\n\nN\u00e3o duvidamos que os partidos nacionalistas burgueses argelinos at\u00e9 hoje rejeitem o campesinato em fun\u00e7\u00e3o de seus interesses de classe, contr\u00e1rios aos objetivos de melhora das condi\u00e7\u00f5es de vida da maioria da popula\u00e7\u00e3o. Por\u00e9m, a quest\u00e3o \u00e9 compreender a capacidade do campesinato em realizar tamanha tarefa hist\u00f3rica no seio da sociedade capitalista em um pa\u00eds atrasado.\n\n\n\nCabe ressaltar que Fanon v\u00ea uma diferen\u00e7a entre o campesinato dos pa\u00edses colonizados e dos pa\u00edses \u201cindustrializados\u201d:&nbsp; para ele, o \u201ccomportamento objetivamente reacion\u00e1rio\u201d do campesinato seria caracter\u00edstica predominante dos pa\u00edses industrializados. Fanon reconhece que, nesses pa\u00edses, s\u00e3o \u201cas massas rurais [...] em geral os elementos menos conscientes, menos organizados e, portanto, os mais anarquistas.\u201d. Sobre o conjunto das caracter\u00edsticas do campesinato dos pa\u00edses industrializados: \u201cindividualismo, indisciplina, amor ao lucro, disposi\u00e7\u00e3o para as grandes c\u00f3leras e para os grandes des\u00e2nimos.\u201d (Os Condenados da terra, p. 92).\n\n\n\nA situa\u00e7\u00e3o praticamente se inverteria nos pa\u00edses colonizados. O comportamento individualista, por exemplo., estaria presente no proletariado urbano. O campon\u00eas vai sendo expulso do campo para viver as condi\u00e7\u00f5es mais absurdas nas cidades. Por\u00e9m, para ele, o \u201ccampon\u00eas que n\u00e3o abandona seu lugar defende com obstina\u00e7\u00e3o suas tradi\u00e7\u00f5es e, na sociedade colonizada, representa o elemento disciplinado cuja estrutura social permanece comunit\u00e1ria.\u201d (Os Condenados da terra, p. 93).\n\n\n\nNovamente, o problema de Fanon \u00e9 entender que a \u201cesp\u00e9cie europeia\u201d camponesa \u00e9 diferente da \u201cesp\u00e9cie africana, colonizada\u201d camponesa e que, dessa forma, teriam comportamentos absolutamente distintos, independente da quest\u00e3o de classe. Esse tipo de pensamento faz com que Fanon atue como racialista e agente divisor do movimento internacional dos trabalhadores em linhas continentais, nacionais, regionais e raciais. Uma das importantes diferen\u00e7as entre o pensamento de Fanon e o de Trotsky aqui \u00e9 que o primeiro nega a possibilidade de generaliza\u00e7\u00e3o de experi\u00eancias de povos oprimidos dos pa\u00edses imperialistas, enquanto Trotsky entende que podemos e devemos extrair li\u00e7\u00f5es das revolu\u00e7\u00f5es de todos os pa\u00edses como forma de melhor formular uma pol\u00edtica geral para o conjunto da classe trabalhadora internacional.\n\n\n\nEm seu del\u00edrio fetichista interiorano e campon\u00eas, Fanon cita diretamente o Brasil. Chega a elogiar com ressalvas a mudan\u00e7a da capital brasileira do Rio para Bras\u00edlia. Desconhecia ou ignorava o fato de que isso s\u00f3 serviu \u00e0s classes dominantes, retirando o centro do poder pol\u00edtico brasileiro do cerco prolet\u00e1rio e o enviando ao cerrado brasileiro, muito distante do pesado proletariado urbano brasileiro:\n\n\n\n\u201cA hora de uma nova crise nacional n\u00e3o est\u00e1 longe. N\u00f3s ao contr\u00e1rio, pensamos que o interior deveria ser privilegiado. Em \u00faltimo caso, ali\u00e1s, n\u00e3o haveria nenhum inconveniente em que o governo se estabelecesse fora da capital. \u00c9 preciso dessacralizar a capital e mostrar \u00e0s massas deserdadas que \u00e9 para elas que se decide trabalhar. \u00c9 em certo sentido o que o Governo brasileiro procurou fazer com Bras\u00edlia. A arrog\u00e2ncia do Rio de Janeiro era um insulto ao povo brasileiro. Mas infelizmente Bras\u00edlia \u00e9 ainda uma nova Capital t\u00e3o monstruosa como a primeira. O \u00fanico interesse dessa realiza\u00e7\u00e3o \u00e9 que hoje existe uma estrada atrav\u00e9s da selva.\u201d (Os Condenados da terra, p. 153)\n\n\n\nA hist\u00f3ria do Brasil \u00e9 um exemplo do equ\u00edvoco de Fanon. A quantidade de manifesta\u00e7\u00f5es e a\u00e7\u00f5es pol\u00edticas nas grandes cidades \u00e9 incompar\u00e1vel em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s regi\u00f5es interioranas. As maiores manifesta\u00e7\u00f5es em Bras\u00edlia foram historicamente a partir dos centros urbanos de outros estados, e n\u00e3o o contr\u00e1rio! Podemos tamb\u00e9m tomar como exemplo o Egito atual, que ap\u00f3s as revolu\u00e7\u00f5es de 2011 e 2013, tem projeto de transferir a capital do Cairo para o meio do deserto, de maneira semelhante ao que foi feito no Brasil, justamente para afastar o poder pol\u00edtico do alcance de seu proletariado industrial. O fetiche campon\u00eas de Fanon o leva a conclus\u00f5es pol\u00edticas e orienta\u00e7\u00f5es completamente alheias \u00e0 hist\u00f3ria do movimento oper\u00e1rio internacional, em especial quanto \u00e0s raz\u00f5es de seus sucessos e avan\u00e7os hist\u00f3ricos.\n\n\n\nAinda hoje a posi\u00e7\u00e3o de Fanon \u00e9 presente em organiza\u00e7\u00f5es pol\u00edticas mao\u00edstas ou mesmo stalinistas. Contudo, temos clareza de que a resposta continua a mesma apresentada por Trotsky em 1906. Quanto a isso, temos que ir aos fatos citando a pr\u00f3pria Arg\u00e9lia.\n\n\n\nNa \u00e9poca de Fanon, a popula\u00e7\u00e3o argelina camponesa frente ao \u201cproletariado urbano privilegiado\u201d era maioria, mas em propor\u00e7\u00e3o bastante superior aos m\u00edseros 10% de popula\u00e7\u00e3o urbana na R\u00fassia pr\u00e9-revolucion\u00e1ria. Por\u00e9m, como Trotsky explicou em 1906 (!), o campo continuaria sendo derrotado pela cidade: em 1960 a popula\u00e7\u00e3o urbana argelina representava 31,8% do total, em 2020 esse percentual subiu para 73,7%.[2] Assim, o movimento hist\u00f3rico do capitalismo j\u00e1 deveria ter encerrado esse debate h\u00e1 tempos. O \u00fanico agente revolucion\u00e1rio capaz de dirigir e unificar outros setores oprimidos contra a classe dominante burguesa era e continua sendo o proletariado, hoje mais numeroso do que nunca.\n\n\n\nQual o programa pol\u00edtico defendido por Fanon para os pa\u00edses colonizados africanos?\n\n\n\nFanon fala da necessidade de um processo revolucion\u00e1rio e que seu principal agente ser\u00e1 o campesinato junto aos setores mais empobrecidos da popula\u00e7\u00e3o. Contudo, qual seria o programa dessa revolu\u00e7\u00e3o, qual seria seu objetivo?\n\n\n\nEm linhas gerais, Fanon almeja fomentar a luta pela liberta\u00e7\u00e3o pol\u00edtica, cultural e econ\u00f4mica dos povos africanos e isso como parte da transforma\u00e7\u00e3o cultural \u201cuniversalizante\u201d. Por\u00e9m, como condi\u00e7\u00e3o de n\u00e3o continuidade de qualquer resqu\u00edcio da cultura europeia, de uma nova cultura oriunda do \u201cTerceiro Mundo\u201d em processo de nega\u00e7\u00e3o cartesiana do \u201ceu\u201d europeu presente nos pa\u00edses dominados. Em \u201cOs Condenados da terra\u201d, Fanon caminha nessa dire\u00e7\u00e3o e buscaremos descrever e analisar sua linha de racioc\u00ednio.\n\n\n\nEm todo o livro, a revolu\u00e7\u00e3o socialista n\u00e3o \u00e9 objetivo ao autor, que carrega em seu pensamento a cren\u00e7a ing\u00eanua na capacidade do capitalismo de resolver suas contradi\u00e7\u00f5es sociais, pol\u00edticas e econ\u00f4micas. Ocorre que isso s\u00f3 poderia ser feito pelos \u201ccondenados da terra\u201d que administrariam o sistema em prol do bem comum. Os europeus teriam falhado em brincar de \u201cesp\u00e9cie dirigente\" e agora seria a vez dos povos do \"Terceiro Mundo\u201d. Deixemos que o autor fale por si.\n\n\n\nPara Fanon, ap\u00f3s a vit\u00f3ria da luta por um processo de liberta\u00e7\u00e3o, verifica-se que \u201ca vida \u00e9 um combate sem fim\". No caso da Arg\u00e9lia, se durante o dom\u00ednio colonial \"convidava-se o povo a lutar contra a opress\u00e3o\", ap\u00f3s a \u201cliberta\u00e7\u00e3o nacional, \u00e9 ele convidado a lutar contra a mis\u00e9ria, o analfabetismo, o subsdesenvolvimento.\u201d (Os condenados da terra, p. 73) Por\u00e9m, como efetivar essa luta?\n\n\n\nA discuss\u00e3o para o revolucion\u00e1rio argelino parte da concep\u00e7\u00e3o, que consideramos correta, de que o desenvolvimento ocorrido na Europa n\u00e3o seria o mesmo nos pa\u00edses de economia dominada. O problema s\u00e3o os fatos que utiliza para chegar a essa conclus\u00e3o e consequ\u00eancias disso para seu pensamento. Por exemplo, Fanon chega a falar que no processo de desenvolvimento dos pa\u00edses dominantes europeus, eles \u201cconheciam uma situa\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica mais ou menos uniforme\" e que \"nenhuma na\u00e7\u00e3o, pelos caracteres de seu desenvolvimento e de sua evolu\u00e7\u00e3o, ultrajava as outras.\u201d&nbsp; (Os condenados da terra, p. 76 \u2013 grifo do autor)\n\n\n\nEsse princ\u00edpio de uma suposta unidade dos povos europeus em prol de seu desenvolvimento comum \u00e9 de um absurdo completo. Guerras entre diferentes povos foram frequentes entre os diversos estados europeus em forma\u00e7\u00e3o. E isso influenciou diretamente pa\u00edses de economia dominada como o Brasil. Para citar somente um exemplo: o dom\u00ednio do capitalismo ingl\u00eas sobre Portugal limitou o desenvolvimento industrial brasileiro e, paralelamente, eliminou qualquer possibilidade de desenvolvimento manufatureiro no Brasil, ent\u00e3o col\u00f4nia portuguesa. H\u00e1 decretos do s\u00e9culo 18 que registram esse ultraje. Fora isso, as disputas pelas Am\u00e9ricas entre espanh\u00f3is, ingleses, holandeses, portugueses, franceses foram incessantes no processo de consolida\u00e7\u00e3o dos pa\u00edses capitalistas avan\u00e7ados antes da fase imperialista do capitalismo. Ao contr\u00e1rio de Fanon, consideramos que os pa\u00edses capitalistas dominantes que mais se desenvolveram foram aqueles mais eficazes em ultrajar seus concorrentes.\n\n\n\nDe qualquer forma, ao menos a ideia central desse trecho, de que o desenvolvimento dos pa\u00edses libertos da domina\u00e7\u00e3o colonial n\u00e3o seria uma reta linear que alcan\u00e7aria os pa\u00edses dominantes, \u00e9 correta. Por\u00e9m, isso n\u00e3o responde a como se pretende fazer avan\u00e7ar os pa\u00edses rec\u00e9m libertos.\n\n\n\nFanon reconhece que os pa\u00edses que realizam uma revolu\u00e7\u00e3o nacional enfrentam dificuldades gigantescas: retirada dos \u201ccapitais t\u00e9cnicos e industriais\" por parte das pot\u00eancias imperialistas, \"press\u00e3o econ\u00f4mica\" via bloqueios e san\u00e7\u00f5es etc. Nesse processo, ao realizar acordos com as pot\u00eancias, Fanon compreende que esse pa\u00eds liberto sai da condi\u00e7\u00e3o de \"dominado\" para \"economicamente dependente\". E isso implicaria novas quest\u00f5es a serem enfrentadas inclusive pelas pot\u00eancias imperialistas, de como lidar com essas novas na\u00e7\u00f5es independentes.&nbsp; De alguma forma mirabolante, Fanon compreende que o problema ent\u00e3o deixaria de ser das dicotomias \u201ccolonialismo e do anticolonialismo\u201d ou entre \u201ccapitalismo e do socialismo\u201d, que perderiam sua import\u00e2ncia. O centro, pasmem, \u201co problema que tra\u00e7a o horizonte \u00e9 a necessidade de redistribui\u00e7\u00e3o das riquezas\u201d (Os Condenados da terra, p. 78). Dessa afirma\u00e7\u00e3o, s\u00f3 podemos concluir que Fanon n\u00e3o compreendeu como o capitalismo funciona, suas leis principais e, mais do que isso, sua total incapacidade de fazer isso que ele idealiza.\n\n\n\nEm primeiro lugar, \u00e9 preciso deixar claro: a pauta da distribui\u00e7\u00e3o de riqueza n\u00e3o faz parte do programam revolucion\u00e1rio e do pensamento marxista. O centro \u00e9 o controle coletivo dos grandes meios de produ\u00e7\u00e3o para fazer retomar o desenvolvimento de for\u00e7as produtivas. E isso s\u00f3 pode ser feito em uma sociedade socialista. Portanto, a contradi\u00e7\u00e3o entre capitalismo e socialismo n\u00e3o s\u00f3 n\u00e3o perde sua import\u00e2ncia, mas continua sendo fundamental. A distribui\u00e7\u00e3o de riquezas, mas das riquezas produzidas pelo conjunto da humanidade \u00e9 resultado, consequ\u00eancia de uma sociedade socialista. Sob o capitalismo, em especial sua fase imperialista, o que h\u00e1 \u00e9 concentra\u00e7\u00e3o de riqueza.\n\n\n\nEm segundo lugar, \u00e9 imposs\u00edvel distribuir riqueza massivamente no seio da sociedade capitalista. Pensar que isso seja poss\u00edvel \u00e9 acreditar que o capitalismo deixar\u00e1 de ser capitalismo pelo simples desejo de alguns, que a beleza da luta pela liberta\u00e7\u00e3o dos povos sensibilizaria as classes dominantes fazendo a humanidade remar nesse sentido. Fanon praticamente diz isso ao citar o exemplo da Revolu\u00e7\u00e3o Cubana. Citamos abaixo para que n\u00e3o haja d\u00favida:\n\n\n\n\u201cCastro toma o poder em Cuba e o d\u00e1 ao povo. Esta heresia \u00e9 recebida pelos ianques como uma calamidade nacional, e os Estados Unidos organizam brigadas antirrevolucion\u00e1rias, forjam um governo provis\u00f3rio, incendeiam as colheitas de cana, resolvem enfim estrangular impiedosamente o povo cubano. Mas isso ser\u00e1 dif\u00edcil. O povo cubano sofrer\u00e1, mas vencer\u00e1. O Presidente brasileiro J\u00e2nio Quadros, numa declara\u00e7\u00e3o de import\u00e2ncia hist\u00f3rica, acaba de afirmar que seu pa\u00eds defender\u00e1 por todos os meios a Revolu\u00e7\u00e3o Cubana. Os Estados Unidos tamb\u00e9m recuar\u00e3o talvez diante da vontade dos povos.\u201d (Os condenados da terra, p. 77)\n\n\n\nA hist\u00f3ria demoliu as expectativas idealistas de Fanon. Os EUA n\u00e3o s\u00f3 n\u00e3o recuaram perante a \u201cvontade dos povos\u201d, como financiaram regimes ditatoriais brutais na Am\u00e9rica Latina que aterrorizaram, torturaram e assassinaram setores inteiros da classe trabalhadora sul-americana, para impedir novas revolu\u00e7\u00f5es como a ocorrida em Cuba. E Fanon esquece de dizer que n\u00e3o foi a \"vontade dos povos\" somente, mas sobretudo, o aparato gigantesco sovi\u00e9tico, oriundo de uma revolu\u00e7\u00e3o prolet\u00e1ria erigida em um pa\u00eds majoritariamente campon\u00eas que sustentou esse e outros regimes ditos \u201csocialistas\u201d do per\u00edodo. Fanon, sem perceber, cai em uma pol\u00edtica absolutamente reformista, como se a raz\u00e3o imposta pela \u201cvontade dos povos\u201d dos pa\u00edses libertos pudesse modificar a funcionalidade das engrenagens do capital.\n\n\n\nFanon antecipa mal os eventos. Entende que bloqueios econ\u00f4micos violentos implicariam em os \u201cpa\u00edses subsdesenvolvidos\u201d evolu\u00edrem em \"autarquias\u201d coletivas, privando os imperialistas de seus \u201cmercados ultramarinos\u201d. Isso aprofundaria a crise nos pa\u00edses desenvolvidos e faria com que os monop\u00f3lios percebessem seu interesse \u201cem ajudar e ajudar maci\u00e7amente e sem demasiadas condi\u00e7\u00f5es os pa\u00edses subdesenvolvidos.\u201d (Os condenados da terra, p. 83)\n\n\n\nO imperialismo ou os grandes monop\u00f3lios n\u00e3o t\u00eam interesse em ajudar ningu\u00e9m a n\u00e3o ser a si mesmos. Isso Fanon parece n\u00e3o entender. N\u00e3o compreende a tal ponto, que para ele a quest\u00e3o se resume em \"educar\u201d os capitalistas a serem generosos com os oprimidos:&nbsp;\n\n\n\n\u201cDevemos, pelo contr\u00e1rio, dizer e explicar aos pa\u00edses capitalistas que o problema fundamental da \u00e9poca contempor\u00e2nea n\u00e3o \u00e9 a guerra entre o regime socialista e eles. Urge p\u00f4r fim a essa guerra fria que n\u00e3o conduz a parte alguma, sustar os preparativos de nucleariza\u00e7\u00e3o do mundo, investir generosamente e auxiliar tecnicamente as regi\u00f5es subdesenvolvidas.\u201d (Os condenados da terra, p. 84).\n\n\n\n\u00c9 certo que a Guerra Fria n\u00e3o expressava a real luta de classes, mas servia aos interesses do imperialismo de um lado e da burocracia stalinista de outro e, por isso, n\u00e3o conduzia de fato a parte alguma, mas Fanon, colocando as coisas nesses termos, pensa como um socialista ut\u00f3pico, para utilizar a terminologia de Friedrich Engels em seu cl\u00e1ssico texto \u201cDo Socialismo Ut\u00f3pico ao Socialismo Cient\u00edfico\u201d. Nesse trabalho, assim define o chamado \u201csocialismo ut\u00f3pico\u201d:\n\n\n\n\u201cAs concep\u00e7\u00f5es dos utopistas dominaram durante muito tempo as ideias socialistas do s\u00e9culo XIX, e em parte ainda hoje as dominam. [...] Para todos eles, o socialismo \u00e9 a express\u00e3o da verdade absoluta, da raz\u00e3o e da justi\u00e7a, e \u00e9 bastante revel\u00e1-lo para, gra\u00e7as \u00e0 sua virtude, conquistar o mundo. E, como a verdade absoluta n\u00e3o est\u00e1 sujeita a condi\u00e7\u00f5es de espa\u00e7o e de tempo nem ao desenvolvimento hist\u00f3rico da humanidade, s\u00f3 o acaso pode decidir quando e onde essa descoberta se revelar\u00e1. Acrescente-se a isso que a verdade absoluta, a raz\u00e3o e a justi\u00e7a variam com os fundadores de cada escola; e como o car\u00e1ter espec\u00edfico da verdade absoluta, da raz\u00e3o e da justi\u00e7a est\u00e1 condicionado, por sua vez, em cada um deles, pela Intelig\u00eancia pessoal, condi\u00e7\u00f5es de vida, estado de cultura e disciplina mental, resulta que nesse conflito de verdades absolutas a \u00fanica solu\u00e7\u00e3o \u00e9 que elas v\u00e3o acomodando-se umas \u00e0s outras. E, assim, era inevit\u00e1vel que surgisse uma esp\u00e9cie de socialismo ecl\u00e9tico e med\u00edocre, como o que, com efeito, continua imperando ainda nas cabe\u00e7as da maior parte dos oper\u00e1rios socialistas da Fran\u00e7a e da Inglaterra: uma mistura extraordinariamente variada e cheia de matizes, compostas de desabafos cr\u00edticos, princ\u00edpios econ\u00f4micos e as imagens sociais do futuro menos discut\u00edveis dos diversos fundadores de seitas, mistura tanto mais f\u00e1cil de compor quanto mais os ingredientes individuais iam perdendo, na torrente da discuss\u00e3o, os seus contornos sutis e agudos, como as pedras limadas pela corrente de um rio. Para converter o socialismo em ci\u00eancia era necess\u00e1rio, antes de tudo, situ\u00e1-lo no terreno da realidade.\u201d[3]\n\n\n\nComo vemos, al\u00e9m de muito bem categorizar a pol\u00edtica da maior parte dos reformistas de esquerda na contemporaneidade, o trecho de Engels tamb\u00e9m serve para enquadrar Fanon. Como o pr\u00f3prio Fanon escreveu, bastaria revelar \u00e0 burguesia imperialista os males de suas a\u00e7\u00f5es para que se rendessem \u00e0 \u201cvontade dos povos\u201d.\n\n\n\nEmbora Fanon n\u00e3o se considerasse nem socialista, ut\u00f3pico ou n\u00e3o, o enquadramos nesse \u00e2mbito por duas raz\u00f5es em especial: 1. Cren\u00e7a na possibilidade de resolu\u00e7\u00e3o dos problemas sociais pela via do convencimento dos opressores, embora no caso de Fanon esse \u201cconvencimento\u201d se daria como conclus\u00e3o racional dos capitalistas frente \u00e0 crise do sistema, ap\u00f3s violentos processos de liberta\u00e7\u00e3o nacional; e 2. Fanon \u00e9 idealista em termos filos\u00f3ficos: acredita que a solu\u00e7\u00e3o das contradi\u00e7\u00f5es sociais depende da vontade de pessoas e n\u00e3o de radicais processos de transforma\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica e pol\u00edtica na sociedade.\n\n\n\nEm Os Condenados da Terra (p. 48), Fanon utiliza cita\u00e7\u00e3o do pr\u00f3prio Engels para dar exemplo de intelectual urbano pacificista. Talvez se tivesse estudado mais a fundo esse autor e outros cl\u00e1ssicos do marxismo, Fanon teria percebido que n\u00e3o s\u00e3o as ideias de Engels, mas as suas, ao menos neste ponto, que servem para bloquear uma alternativa revolucion\u00e1ria ao proletariado africano e mundial. E da mesma forma como os socialistas ut\u00f3picos Saint Simon, Fourier e Owen citados por Engels, tamb\u00e9m Fanon tem plena convic\u00e7\u00e3o de que sua proposta de t\u00e1tica revolucion\u00e1ria \u00e9 v\u00e1lida para superar as contradi\u00e7\u00f5es sociais capitalistas. Contudo, a hist\u00f3ria se manifestou mais de uma vez sobre as possibilidades aventadas por todos eles. A todos eles, inclusive para Fanon, conforme explica Engels, faltava situar esse debate no \u201cterreno da realidade\u201d, do materialismo.\n\n\n\nQual a concep\u00e7\u00e3o de partido defendida por Fanon?\n\n\n\nJ\u00e1 sabemos que Fanon considera que qualquer medida organizativa dos oprimidos deva partir do campesinato, al\u00e9m de criticar uma orienta\u00e7\u00e3o voltada a construir uma organiza\u00e7\u00e3o pol\u00edtica em fun\u00e7\u00e3o do proletariado urbano. Contudo, qual seria esse tipo de organiza\u00e7\u00e3o que Fanon critica e qual ele defende?\n\n\n\nPara Fanon toda organiza\u00e7\u00e3o pol\u00edtica sofreria do mesmo problema:\n\n\n\n\u201cEm toda organiza\u00e7\u00e3o pol\u00edtica ou sindical existe classicamente um fosso entre as massas que exigem a melhoria imediata e total de sua situa\u00e7\u00e3o e os quadros que, medindo as dificuldades suscet\u00edveis de ser criadas pelo patronato, limitam e restringem suas reivindica\u00e7\u00f5es.\u201d (Os Condenados da terra, p. 89)\n\n\n\nPortanto, o partido e mesmo os sindicatos aparecem aqui como organismos que bloqueiam as lutas dos oprimidos. Consideramos que Fanon expressa aqui uma vis\u00e3o bastante justa da \u00e9poca imperialista do capitalismo e uma posi\u00e7\u00e3o contra as burocracias partid\u00e1rias e sindicais. Por\u00e9m, generalizar isso a toda a hist\u00f3ria humana ou mesmo do ocidente \u00e9 um desvio ligado ao teor identit\u00e1rio[4] de sua vis\u00e3o de mundo.\n\n\n\nFanon tamb\u00e9m v\u00ea um problema euroc\u00eantrico na \u201cimporta\u00e7\u00e3o\u201d da \u201cno\u00e7\u00e3o de partido\u201d. Para ele, este \u201cinstrumento das lutas modernas \u00e9 aplicado sem altera\u00e7\u00e3o alguma numa realidade proteiforme, desequilibrada, onde coexistem, a um s\u00f3 tempo, a escravatura, a servid\u00e3o, o artesanato e as opera\u00e7\u00f5es da bolsa.\u201d (Os Condenados da terra, p. 90). Fanon s\u00f3 esquece que a express\u00e3o mais desenvolvida de partido prolet\u00e1rio foi efetivada em um pa\u00eds atrasado, muito maior e com contradi\u00e7\u00f5es ainda mais complexas: a R\u00fassia. Fanon confunde e generaliza o funcionamento menchevique e burgu\u00eas dos partidos pol\u00edticos. Ele aparentemente desconhecia ou desconsiderou a experi\u00eancia bolchevique do centralismo democr\u00e1tico.\n\n\n\nTamb\u00e9m desse trecho fica novamente evidenciada a vis\u00e3o de Fanon de que os europeus, independente da classe social dentro da qual estejam inseridos, viveriam uma vida est\u00e1vel, abastada e isso em detrimento da explora\u00e7\u00e3o dos pa\u00edses de economia dominada.\n\n\n\nEssa reprodu\u00e7\u00e3o dos modelos partid\u00e1rios europeus tamb\u00e9m se manifestaria na composi\u00e7\u00e3o, p\u00f3s-independ\u00eancia, de uma camarilha burocr\u00e1tica a partir dos partidos nacionalistas dos pa\u00edses dominados. Fanon o caracterizou como \u201csindicato de interesses particulares\u201d (Os Condenados da terra, p. 140):\n\n\n\n\u201cO partido hoje tem por miss\u00e3o fazer chegar ao povo as instru\u00e7\u00f5es emanadas da c\u00fapula. N\u00e3o h\u00e1 mais o vaiv\u00e9m fecundo da base \u00e0 c\u00fapula e da c\u00fapula \u00e0 base que funda e garante a democracia num partido. Pelo contr\u00e1rio, o partido se converte num anteparo entre as massas e a dire\u00e7\u00e3o. N\u00e3o h\u00e1 mais vida no partido. As c\u00e9lulas criadas durante o per\u00edodo colonial est\u00e3o agora num estado de desmobiliza\u00e7\u00e3o total.\u201d\n\n\n\nMas este fen\u00f4meno n\u00e3o era de maneira alguma particular aos pa\u00edses rec\u00e9m-libertos do colonialismo. Ao contr\u00e1rio, tratava-se e trata-se de uma caracter\u00edstica comum a todos os partidos prolet\u00e1rios de todos os pa\u00edses do mundo sob o imperialismo, o que j\u00e1 havia sido identificado por Lenin em 1916 em seu livro \u201cO Imperialismo, fase superior do capitalismo\u201d:\n\n\n\n\u201cA obten\u00e7\u00e3o de elevados lucros monopolistas pelos capitalistas de um entre muitos ramos da ind\u00fastria, de um entre muitos pa\u00edses etc., oferece-lhes a possibilidade econ\u00f4mica de subornarem certos setores oper\u00e1rios e, temporariamente, uma minoria bastante consider\u00e1vel destes \u00faltimos, atraindo-os para o lado da burguesia desse ramo ou dessa na\u00e7\u00e3o, contra todos os outros. O acentuado antagonismo das na\u00e7\u00f5es imperialistas pela partilha do mundo aprofunda essa tend\u00eancia.\u201d\n\n\n\nAl\u00e9m disso, Fanon critica a transforma\u00e7\u00e3o de tais partidos em \u201cpartidos \u00e9tnicos\u201d: \u201c\u00c9 uma verdadeira tribo transformada em partido.\u201d (Os Condenados da terra, p. 150)\n\n\n\nEm contraposi\u00e7\u00e3o a essa degenera\u00e7\u00e3o descrita, Fanon defende um partido \u201canti-urbano\u201d como resultado de sua concep\u00e7\u00e3o de que a revolu\u00e7\u00e3o nos pa\u00edses dominados s\u00f3 pode se dar oriunda da classe camponesa:\n\n\n\n\u201cUm pa\u00eds que quer realmente responder \u00e0s quest\u00f5es que a hist\u00f3ria lhe apresenta, que quer desenvolver suas cidades e o c\u00e9rebro de seus habitantes, tem de possuir um partido aut\u00eantico.[...] Num pa\u00eds subdesenvolvido os membros dirigentes do partido devem fugir da capital como da peste. Devem residir, excetuados uns poucos, nas regi\u00f5es rurais.\u201d (Os Condenados da terra, p. 152)\n\n\n\nE no processo de \u201cfuga da capital\u201d intensificar o trabalho de politiza\u00e7\u00e3o e conscientiza\u00e7\u00e3o das camadas populares, sempre predominantemente camponesas pela liberta\u00e7\u00e3o nacional, num processo de \u201cdespertar de todo o povo\u201d e tamb\u00e9m chama \u00e0 forma\u00e7\u00e3o de c\u00e9lulas de base como forma de efetivar essa organiza\u00e7\u00e3o partid\u00e1ria efetiva: \u201cA coisa p\u00fablica h\u00e1 de ser a coisa do p\u00fablico. Desembocamos portanto na necessidade de multiplicar as c\u00e9lulas na base.\u201d (Os Condenados da terra, p. 159).\n\n\n\nNas c\u00e9lulas o objetivo seria politizar os oprimidos, e essa politiza\u00e7\u00e3o \u00e9 definida por Fanon da seguinte forma:\n\n\n\n\u201cOra, politizar \u00e9 abrir o esp\u00edrito, \u00e9 despertar o esp\u00edrito, dar a luz ao esp\u00edrito. [...] Politizar as massas n\u00e3o \u00e9, n\u00e3o pode ser, fazer um discurso pol\u00edtico. \u00c9 obstinar-se com f\u00faria em fazer com que as massas compreendam que tudo depende delas, que se estagnamos \u00e9 culpa sua e se avan\u00e7amos \u00e9 tamb\u00e9m culpa sua, que n\u00e3o h\u00e1 demiurgo, que n\u00e3o h\u00e1 homem ilustre e respons\u00e1vel por tudo, mas que o demiurgo \u00e9 o povo e que as m\u00e3os m\u00e1gicas s\u00e3o em \u00faltima an\u00e1lise as m\u00e3os do povo.\u201d (Os Condenados da terra, p. 162)\n\n\n\nE essa politiza\u00e7\u00e3o significaria tamb\u00e9m o combate ao machismo e integra\u00e7\u00e3o das mulheres em todas as etapas da luta:\n\n\n\n\u201cNum pa\u00eds subdesenvolvido \u00e9 mister realizar com a maior rapidez a mobiliza\u00e7\u00e3o dos homens e das mulheres. O pa\u00eds subdesenvolvido deve abster-se de perpetuar as tradi\u00e7\u00f5es feudais que consagram a prioridade do elemento masculino sobre o elemento feminino. As mulheres ter\u00e3o um lugar id\u00eantico ao dos homens, n\u00e3o nos artigos da Constitui\u00e7\u00e3o, mas na vida cotidiana, na f\u00e1brica, na escola, nas assembleias.\u201d (Os Condenados da terra, p. 163)\n\n\n\nO exemplo de partido genu\u00edno dos povos oprimidos para Fanon \u00e9 a FLN que teria ajudado o povo argelino a alcan\u00e7ar a condi\u00e7\u00e3o de \u201cpovo propriet\u00e1rio\u201d (Os Condenados da terra, p. 158). Apesar da idealiza\u00e7\u00e3o de Fanon, \u00e9 importante salientar que a FLN, por estar desconectada de um programa socialista e revolucion\u00e1rio, desenvolveu formas de atua\u00e7\u00e3o que ele pr\u00f3prio criticou neste livro, como a tribaliza\u00e7\u00e3o das castas superiores do partido e imposi\u00e7\u00e3o de partido \u00fanico na Arg\u00e9lia at\u00e9 1980, assim como a integra\u00e7\u00e3o das mulheres na vida pol\u00edtica nunca chegou a se comparar com os avan\u00e7os da revolu\u00e7\u00e3o socialista na R\u00fassia.\n\n\n\nEspontane\u00edsmo e organiza\u00e7\u00e3o partid\u00e1ria\n\n\n\nFanon enxerga grandes qualidades e ess\u00eancia revolucion\u00e1ria no espontane\u00edsmo de setores das classes oprimidas, como dos camponeses e do lumpemproletariado urbano - para ele, os reais agentes revolucion\u00e1rios dos pa\u00edses colonizados. Ao mesmo tempo, percebe limites desses setores e denuncia os partidos nacionalistas, que se recusavam a organizar essas revoltas vistas como genu\u00ednas:\n\n\n\n\u201cVimos que a maioria dos partidos nacionalistas n\u00e3o inscreveram em sua propaganda a necessidade da a\u00e7\u00e3o armada. N\u00e3o se op\u00f5em \u00e0 persist\u00eancia da insurrei\u00e7\u00e3o, mas contentam-se em confiar na espontaneidade dos camponeses. Em suma, comportam-se, com rela\u00e7\u00e3o a esse elemento novo, como se se tratasse de um man\u00e1 ca\u00eddo do c\u00e9u e esperam que isso continue. Exploram o man\u00e1 mas n\u00e3o procuram organizar a insurrei\u00e7\u00e3o. N\u00e3o enviam aos campos quadros capazes de politizar as massas, esclarecer as consci\u00eancias, elevar o n\u00edvel do combate. Esperam que, arrastada por seu movimento, a a\u00e7\u00e3o das massas n\u00e3o arrefe\u00e7a. N\u00e3o h\u00e1 contamina\u00e7\u00e3o do movimento rural pelo movimento urbano. Cada um evolui de conformidade com sua dial\u00e9tica pr\u00f3pria.\u201d (Os Condenados da terra, p. 96)\n\n\n\nNovamente Fanon utiliza flechas e arco corretos, mas para atingir o alvo errado. Por\u00e9m, n\u00e3o mais nos atentemos a essa discuss\u00e3o j\u00e1 debatida anteriormente. Aqui o que chama a aten\u00e7\u00e3o \u00e9 o anseio de Fanon por formas de conscientizar e de melhor organizar o campesinato em prol da revolu\u00e7\u00e3o nacional. Contudo, ao n\u00e3o compreender que isso n\u00e3o pode se dar sem o proletariado e, al\u00e9m disso, distante de um programa e organiza\u00e7\u00e3o revolucion\u00e1rias, acaba, novamente, caindo no idealismo, agora organizativo. Isso porque exige dos partidos nacionalistas africanos ambas as coisas, o que claramente n\u00e3o podem entregar.\n\n\n\nSua linha de pensamento tamb\u00e9m ignora fatos marcantes de processos revolucion\u00e1rios ao afirmar a \u201cn\u00e3o contamina\u00e7\u00e3o\" de movimentos prolet\u00e1rios e camponeses e vice-versa. Na R\u00fassia de 1917 a revolu\u00e7\u00e3o foi dirigida pelo proletariado urbano. Contudo, felizmente, o processo \u201ccontaminou\u201d n\u00e3o s\u00f3 o campesinato, quanto o ex\u00e9rcito, setores da pequeno-burguesia urbana, intelectualidade, possibilitando a amplia\u00e7\u00e3o e a vit\u00f3ria da revolu\u00e7\u00e3o. Essa contamina\u00e7\u00e3o se deu tanto de modo program\u00e1tico, quanto em termos de m\u00e9todo de organiza\u00e7\u00e3o: os Sovietes. Assim, afirmar categoricamente a impossibilidade dessa \u201ccontamina\u00e7\u00e3o\u201d representa um equ\u00edvoco s\u00e9rio de an\u00e1lise e de perspectiva da luta organizada em um processo revolucion\u00e1rio.\n\n\n\nOutro ponto a destacar \u00e9 que, para Fanon, o lumpemproletariado urbano deve ser considerado um dos agentes revolucion\u00e1rios:\n\n\n\n\u00c9 nessa massa, \u00e9 nesse povo das favelas, no seio do lumpenproletariat, que a insurrei\u00e7\u00e3o vai encontrar sua lan\u00e7a urbana. Os lumpenproletariat, essa corte de famintos destribalizados, desclacizados, constitui uma das for\u00e7as mais espontaneamente e mais radicalmente revolucion\u00e1rias de um povo colonizado. (Os Condenados da terra, p. 106)\n\n\n\nAgora, \u00e9 preciso ter claro seu conceito de lumpemproletariado, que difere muito, por exemplo, do conceito de Marx. Para Fanon o lumpemproletariado \u00e9 o \u201cmiser\u00e1vel das cidades\u201d: campon\u00eas desapropriado que vai passar fome nas cidades, de modo que inclui os desempregados nessa categoriza\u00e7\u00e3o. Tamb\u00e9m inclui a\u00ed os \u201cdelinquentes juvenis\u201d, \u201cas prostitutas\u201d, as \u201ccriadas a 2.000 francos\u201d (Os Condenados da terra, p. 106). Em outra linha, Marx utiliza esse termo para descrever setores da sociedade j\u00e1 quase permanentemente fora de qualquer esfera produtiva pelo grau de degenera\u00e7\u00e3o a qual foram submetidos:\n\n\n\n\u201cO lumpemproletariado, essa parcela passiva, em decomposi\u00e7\u00e3o, das camadas inferiores da velha sociedade, pode, \u00e0s vezes, ser arrastado para o interior do movimento pela revolu\u00e7\u00e3o prolet\u00e1ria; suas condi\u00e7\u00f5es de vida, contudo, fazem com que ele tenda mais a se deixar comprar para as atividades reacion\u00e1rias.\u201d (Manifesto do partido comunista, p. 27)\n\n\n\nEssas linhas do Manifesto Comunista foram confirmadas in\u00fameras vezes na hist\u00f3ria e o s\u00e3o ainda nos dias de hoje.\n\n\n\nAo conceber os \u201cmiser\u00e1veis urbanos\u201d dentro de uma am\u00e1lgama categ\u00f3rica, Fanon n\u00e3o percebe detalhes importantes. Como mencionado acima por Marx, as condi\u00e7\u00f5es de barb\u00e1rie \u00e0s quais o lumpemproletariado est\u00e1 submetido favorece que sua consci\u00eancia ceda facilmente a quem lhe pague mais, independente da classe que esteja lhe pagando. Portanto, n\u00e3o \u00e9 uma classe confi\u00e1vel para a luta revolucion\u00e1ria e menos ainda um agente revolucion\u00e1rio, embora possa eventualmente incorporar movimenta\u00e7\u00f5es insurrecionais importantes. &nbsp;\n\n\n\nApesar de considerar que os movimentos urbanos e rurais n\u00e3o se \"contaminam\" uns aos outros, entende que militantes urbanos podem influenciar as organiza\u00e7\u00f5es camponesas. Para Fanon \u00e9 praticamente natural a s\u00edntese: militante urbano + massas camponesas = organiza\u00e7\u00e3o e in\u00edcio da luta armada. Ele v\u00ea na ess\u00eancia do militante urbano excesso de planejamento e de tradi\u00e7\u00f5es pol\u00edticas reformistas e que atrasam a luta. Por outro lado, v\u00ea nos camponeses impetuosidade, firmeza moral, e impaci\u00eancia quanto \u00e0 necessidade de sair \u00e0 luta (Os Condenados da terra, p. 105)\n\n\n\nFanon descreve como o imediatismo toma conta dos tra\u00e7os da luta anticolonial em tempos de explos\u00e3o social e como isso unifica todos os grupos oprimidos, mesmo sem propaganda (Os Condenados da terra, p. 108-9). Por\u00e9m, apesar de seu alto romantismo em rela\u00e7\u00e3o a esse espontane\u00edsmo, admite seus limites e a necessidade de conscientiza\u00e7\u00e3o pol\u00edtica:&nbsp;\n\n\n\n\u201cSustentamo-nos tr\u00eas dias, a rigor tr\u00eas meses, valendo-nos da dose de ressentimentos contidos nas massas, mas n\u00e3o triunfamos numa guerra nacional, n\u00e3o derrotamos a terr\u00edvel m\u00e1quina do inimigo, n\u00e3o transformamos os homens se esquecemos de educar a consci\u00eancia do combatente. Nem o encarni\u00e7amento na coragem nem a beleza dos slogans s\u00e3o suficientes.\u201d (Os Condenados da terra, p. 111)\n\n\n\nEssa conscientiza\u00e7\u00e3o passaria por \u201cmultiplicar as explica\u00e7\u00f5es\u201d de como as \u201cconcess\u00f5es do advers\u00e1rio\u201d n\u00e3o passariam de eng\u00f4dos para impedir os oprimidos de atingir a ess\u00eancia do regime colonial (Os Condenados da terra, p. 116).\n\n\n\nE para atingir essa ess\u00eancia colonial seria necess\u00e1ria uma mudan\u00e7a na atitude mental dos colonizados frente aos colonizadores. Para isso, era preciso uma \u201corganiza\u00e7\u00e3o dos elementos revolucion\u00e1rios vindos da cidade no in\u00edcio da insurrei\u00e7\u00e3o e daqueles que chegam aos campos no desenrolar da luta. E este n\u00facleo [...]\u201d constituiria o \u201c[...] organismo pol\u00edtico embrion\u00e1rio da insurrei\u00e7\u00e3o.\" (Os Condenados da terra, p. 117) Em suma, Fanon clama pela necessidade da forma\u00e7\u00e3o de um partido de quadros a partir dos elementos revolucion\u00e1rios camponeses, sendo a experi\u00eancia do militante urbano meio para essa tarefa.\n\n\n\nFanon vai mais longe no processo de discuss\u00e3o sobre a organiza\u00e7\u00e3o dos oprimidos. Chega a clamar pela convers\u00e3o de institui\u00e7\u00f5es camponesas em organismos revolucion\u00e1rios e destes ter\u00edamos uma nova camada de lideran\u00e7as revolucion\u00e1rias:\n\n\n\n\u201cO tribunal dos conflitos, as djemaas, as assembl\u00e9ias das vilas convertem-se em tribunais revolucion\u00e1rios, em comit\u00eas pol\u00edtico-militares. Em cada grupo de combate, em cada povoado, surgem legi\u00f5es de comiss\u00e1rios pol\u00edticos.\u201d (Os Condenados da terra, p. 117)\n\n\n\nAqui Fanon est\u00e1 chamando \u00e0 forma\u00e7\u00e3o de conselhos populares, pauta bastante justa em qualquer processo revolucion\u00e1rio oriundos das classes oprimidas. Por\u00e9m, em contexto campon\u00eas e n\u00e3o contaminados pelos \u201cprivil\u00e9gios urbanos\u201d.\n\n\n\nA partir da discuss\u00e3o sobre a conscientiza\u00e7\u00e3o, Fanon caminha de uma perspectiva racial para a luta anticolonial, para uma discuss\u00e3o social e econ\u00f4mica. Ent\u00e3o, seria tarefa dos quadros pol\u00edticos \u201cfazer a consci\u00eancia sair de um \u2018nacionalismo global e indiferenciado a uma consci\u00eancia social e econ\u00f4mica\u2019\u201d (Os Condenados da terra, p. 118). O autor descreve da seguinte forma esse processo:\n\n\n\n\u201cO povo, que no princ\u00edpio da luta adotara o manique\u00edsmo primitivo do colono - os Brancos e os Negros, os \u00c1rabes e os Crist\u00e3os, percebe pelo caminho que h\u00e1 negros que s\u00e3o mais brancos do que os brancos e que a eventualidade de uma bandeira nacional, a possibilidade de uma na\u00e7\u00e3o independente, n\u00e3o induzem automaticamente certas camadas da popula\u00e7\u00e3o a renunciarem a seus privil\u00e9gios ou a seus interesses. O povo percebe que ind\u00edgenas como ele n\u00e3o ficam desnorteados mas, pelo contr\u00e1rio, parecem valer-se da guerra para refor\u00e7ar sua situa\u00e7\u00e3o material e seu poder nascente. Os ind\u00edgenas traficam e obt\u00eam verdadeiros lucros de guerra a expensas do povo que, como sempre, se sacrifica sem restri\u00e7\u00f5es e rega com seu sangue o solo nacional. [...] O povo descobre que o fen\u00f4meno in\u00edquo da explora\u00e7\u00e3o pode apresentar uma apar\u00eancia negra ou \u00e1rabe. A trai\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 nacional, \u00e9 uma trai\u00e7\u00e3o social. \u00c9 necess\u00e1rio ensinar o povo a revoltar-se contra o ladr\u00e3o.\u201d (Os Condenados da terra, p. 118)\n\n\n\nNeste trecho Fanon tangencia uma posi\u00e7\u00e3o classista, embora sem nunca neste livro negar a necessidade do sentimento e luta racial anti-europeia. \u00c9 como se para Fanon o racialismo fosse um momento do processo de luta dos povos oprimidos, que deveria avan\u00e7ar a uma \u201cconsci\u00eancia social e econ\u00f4mica.\u201d. Nesse processo, o papel dos dirigentes pol\u00edticos \u00e9 novamente enfatizado por Fanon:\n\n\n\n\u201cO n\u00edvel racial e racista \u00e9 ultrapassado nos dois sentidos. N\u00e3o se concede mais um diploma de autenticidade a todo negro ou a todo mu\u00e7ulmano. N\u00e3o se saca mais do fuzil ou da machadinha ao aparecimento de qualquer colono. A consci\u00eancia se desobstrui laboriosamente diante de verdades parciais, limitadas, inst\u00e1veis. Tudo isso, presume-se, \u00e9 extremamente dif\u00edcil. A tarefa de tornar o povo adulto ser\u00e1 facilitada ao mesmo tempo pelo rigor da organiza\u00e7\u00e3o e pelo n\u00edvel ideol\u00f3gico de seus dirigentes.\u201d (Os Condenados da terra, p. 119)\n\n\n\nApesar desse importante avan\u00e7o que constatamos no pensamento de Fanon, ele mant\u00e9m seus princ\u00edpios fundamentais: cren\u00e7a na revolu\u00e7\u00e3o camponesa em virtude da suposta elitiza\u00e7\u00e3o do proletariado urbano; avan\u00e7o revolucion\u00e1rio da consci\u00eancia somente por a\u00e7\u00e3o, desconectado de um programa revolucion\u00e1rio conectado \u00e0 hist\u00f3ria da luta oper\u00e1ria. No fim, sua pol\u00edtica acaba defendendo outra forma de imediatismo:\n\n\n\n\u201cO militante nacionalista que havia fugido da cidade, ulcerado pelas manobras demag\u00f3gicas e reformistas dos dirigentes, decepcionado com a \u2018pol\u00edtica\u2019, descobre na pr\u00e1xis concreta uma nova pol\u00edtica que n\u00e3o tem semelhan\u00e7a alguma com a antiga. Esta \u00e9 uma pol\u00edtica de respons\u00e1veis, de dirigentes insertos na hist\u00f3ria que assumem com seus m\u00fasculos e com seu c\u00e9rebro a dire\u00e7\u00e3o da luta de liberta\u00e7\u00e3o. Esta pol\u00edtica \u00e9 nacional, revolucion\u00e1ria, social. Essa nova realidade que o revolucion\u00e1rio vai agora conhecer s\u00f3 existe atrav\u00e9s da a\u00e7\u00e3o. (Os Condenados da terra, p. 120)\n\n\n\nPercebemos tamb\u00e9m uma superestima\u00e7\u00e3o em torno do aprendizado por meio da a\u00e7\u00e3o. Reconhecemos que este \u00e9, de fato, necess\u00e1rio e central. Contudo, sem um partido revolucion\u00e1rio, com um programa socialista e m\u00e9todo marxista de an\u00e1lise para conseguir converter os exemplos pr\u00e1ticos heroicos dos setores oprimidos da popula\u00e7\u00e3o em formas de tomada de poder, a luta tende \u00e0 derrota. Cada processo de luta das classes oprimidas, independente da nacionalidade ou etnia, deve ser estudado minuciosamente como forma de tirar da\u00ed as principais li\u00e7\u00f5es e fortalecer o programa revolucion\u00e1rio de liberta\u00e7\u00e3o de toda a classe trabalhadora mundial.\n\n\n\nComo Fanon compreende os processos de luta a partir de uma \u00f3tica racialista, isso o impede de dar passos definitivos na compreens\u00e3o da luta de classes mundial a partir dos exemplos africanos.\n\n\n\n\u00c9 poss\u00edvel utilizar Fanon para defender as a\u00e7\u00f5es afirmativas hoje?\n\n\n\nNa \u00faltima se\u00e7\u00e3o destacamos trechos importantes que certamente n\u00e3o permitem categorizar Fanon simplesmente como um panafricanista que advoga pela luta racial. Embora veja na luta racial importante momento da luta anticolonial, para ele a dire\u00e7\u00e3o do movimento tem a ver com o desenvolvimento de uma consci\u00eancia \"social e econ\u00f4mica\u201d.\n\n\n\nEm outros trechos, reconhecendo a ampla gama \u00e9tnica africana, Fanon exemplifica como o imperialismo utiliza quaisquer divis\u00f5es existentes entre os oprimidos como forma de fortalecer seu dom\u00ednio. Um exemplo a citar \u00e9 sobre esse tipo de procedimento contra os movimentos de liberta\u00e7\u00e3o em Madagascar. Nesta situa\u00e7\u00e3o, o \u201c[...]colonialismo, para atingir seus fins, utilizou os meios mais cl\u00e1ssicos: pris\u00f5es em massa, propaganda racista intetribal e cria\u00e7\u00e3o de um partido com os elementos desorganizados do lumpenproletariat.\u201d (Os Condenados da terra, p. 95) Aqui, inclusive Fanon exemplifica como o lumpemproletariado atua mais na linha apresentada por Marx, do que como agente revolucion\u00e1rio.\n\n\n\nFanon nos d\u00e1 outro exemplo, ao descrever como os colonialistas investem na cria\u00e7\u00e3o de fortes partidos de acordo com linhas \u00e9tnico-raciais desfavorecendo uma luta nacional unificada contra a coloniza\u00e7\u00e3o:\n\n\n\n\u201cAlgumas vezes o colonialismo procura alterar e desconjuntar o \u00edmpeto nacionalista. Em vez de levantarem os xeques e os chefes contra os \u2018revolucion\u00e1rios\u2019 das cidades, as reparti\u00e7\u00f5es encarregadas dos assuntos ind\u00edgenas organizam as tribos e confrarias em partidos. Em face do partido urbano que come\u00e7ava a \u2018corporalizar a vontade nacional\u2019 e a constituir um perigo para o regime colonial, nascem grupinhos e tend\u00eancias e surgem partidos de base \u00e9tnica ou regionalista. \u00c9 a tribo em sua integralidade que se converte em partido pol\u00edtico aconselhado de perto pelos colonialistas. Pode come\u00e7ar a mesa redonda. O partido unit\u00e1rio ser\u00e1 afogado na aritm\u00e9tica das tend\u00eancias. Os partidos tribais op\u00f5em - se \u00e0 centraliza\u00e7\u00e3o, \u00e0 unidade e denunciam a ditadura do partido unit\u00e1rio.\u201d (Os Condenados da terra, p. 98)\n\n\n\nAutores n\u00e3o marxistas, ou mesmo anti-marxistas reconhecem esse tipo de a\u00e7\u00e3o hoje por parte dos pa\u00edses imperialistas, em especial os EUA.\n\n\n\nBourdieu &amp; Wacquant (2002) denunciaram a influ\u00eancia de funda\u00e7\u00f5es norte-americanas nos movimentos identit\u00e1rios brasileiros, que gastaram milh\u00f5es para incutir o identitarismo nos movimentos sociais brasileiros [5]. Os autores denunciam os seguintes casos no Brasil:\n\n\n\nFunda\u00e7\u00e3o Rockfeller - financiou o programa \u201cRa\u00e7a e identidade\u201d na UFRJ e o Centro de Estudos Afro-Asi\u00e1ticos da Universidade C\u00e2ndido Mendes. Exigiam como condi\u00e7\u00e3o para o financiamento aceitar os princ\u00edpios das a\u00e7\u00f5es afirmativas para o desenvolvimento das pesquisas.Editoras norte-americanas passaram a impor suas normativas identit\u00e1rias aos autores, de acordo com os princ\u00edpios das a\u00e7\u00f5es afirmativas.\n\n\n\nE isso \u00e9 s\u00f3 parte do conjunto de investimentos milion\u00e1rios da burguesia imperialista norte-americana no Brasil, efeitos que come\u00e7amos a ver nos movimentos sociais hoje com sua adapta\u00e7\u00e3o \u00e0s institui\u00e7\u00f5es da democracia burguesa, ao inv\u00e9s de luta contra elas.\n\n\n\nComo dissemos antes, Fanon entende que o \u201cracismo antirracista\u201d, ou seja, o \u00f3dio pela \u201cra\u00e7a branca\u201d pela \u201cra\u00e7a colonizadora\u201d \u00e9 parte necess\u00e1ria da luta anticolonial e que isso j\u00e1 seria o suficiente para a insurrei\u00e7\u00e3o, mas n\u00e3o para sustent\u00e1-la:\n\n\n\n\u201cO racismo antirracista, a vontade de defender a pele que caracteriza a resposta do colonizado \u00e0 opress\u00e3o colonial representam evidentemente raz\u00f5es suficientes para entrar na luta. Mas n\u00e3o se sustenta uma guerra, n\u00e3o se sofre uma repress\u00e3o enorme, n\u00e3o se assiste ao desaparecimento da pr\u00f3pria fam\u00edlia para triunfar o \u00f3dio ou o racismo. O racismo, o \u00f3dio, o ressentimento, \u2018o desejo leg\u00edtimo de vingan\u00e7a\u2019 n\u00e3o podem alimentar uma guerra pela liberta\u00e7\u00e3o. [...] o dirigente percebe, dia ap\u00f3s dia, que o \u00f3dio n\u00e3o seria capaz de constituir um programa.\u201d (Os Condenados da terra, p. 114)\n\n\n\nA principal raz\u00e3o para isso seria, de acordo com Fanon, uma \u201cmudan\u00e7a\u201d de comportamento por parte dos colonizadores. Certos \u201cmatizes\u201d comportamentais passam a existir transmitindo \u201cconcretamente\u201d a ideia de uma mudan\u00e7a na forma de tratamento dos colonizados. E isso \u00e9 parte da estrat\u00e9gia de manuten\u00e7\u00e3o da ordem.\n\n\n\nPara Fanon o colonizador passava a \u201chumanizar\u201d os oprimidos em tempos de insurrei\u00e7\u00e3o. E convertia essa nova percep\u00e7\u00e3o do oprimido em novas t\u00e1ticas de domina\u00e7\u00e3o:\n\n\n\n\u201cPromove-se o ind\u00edgena, tenta-se desarm\u00e1-lo por meio da psicologia e, naturalmente, de algumas moedas. Essas provid\u00eancias miser\u00e1veis, essas repara\u00e7\u00f5es de fachada, ali\u00e1s sabiamente dosadas, chegam a lograr certo \u00eaxito. A fome do colonizado \u00e9 de tal ordem, sua fome de qualquer coisa que o humanize - mesmo de modo barato - \u00e9 a tal ponto incoerc\u00edvel que essas esmolas conseguem localmente enternec\u00ea-lo. Sua consci\u00eancia \u00e9 de uma precariedade tal, de uma opacidade, que se comove com a menor centelha.\" (Os Condenados da terra, p. 115)\n\n\n\nVemos claros paralelos do que fala Fanon com as a\u00e7\u00f5es milion\u00e1rias do imperialismo supracitadas e sua imposi\u00e7\u00e3o \u00e0s a\u00e7\u00f5es afirmativas e seus princ\u00edpios adaptados dentro dos movimentos identit\u00e1rios brasileiros. N\u00e3o s\u00f3 dividem, como atacam as concep\u00e7\u00f5es classistas\/marxistas e, com \u201crepara\u00e7\u00f5es de fachada [...] sabiamente dosadas\u201d, d\u00e3o a ilus\u00e3o de vit\u00f3rias a esses movimentos.\n\n\n\nFanon, ao expor a perplexidade dos dirigentes frente \u00e0 facilidade com que o poder dominante adapta setores inteiros da popula\u00e7\u00e3o, e das reservas destes frente \u00e0s dificuldades de fome dos colonizados n\u00e3o diz, mas praticamente justifica a necessidade do partido revolucion\u00e1rio. Ele mesmo reconhece que sem essa \u201cpolitiza\u00e7\u00e3o das massas\u201d a situa\u00e7\u00e3o pode mudar radicalmente:\n\n\n\n\u201cO lobo impetuoso que queria devorar tudo, a borrasca que queria efetuar a aut\u00eantica revolu\u00e7\u00e3o corre o risco, se a luta se prolonga, e ela se prolonga, de tornar-se irreconhec\u00edvel. O colonizado pode a qualquer momento deixar-se desarmar por qualquer concess\u00e3o.\u201d (Os Condenados da terra, p. 115).\n\n\n\nEle basicamente descreve nesses trechos a s\u00edntese de revolu\u00e7\u00f5es em pa\u00edses de economia dominada onde, mesmo com uma heroica demonstra\u00e7\u00e3o de for\u00e7as das massas, tais insurrei\u00e7\u00f5es foram derrotadas. Refor\u00e7amos que seu pensamento n\u00e3o expressa claramente, mas no m\u00ednimo exemplifica e justifica a necessidade de um partido revolucion\u00e1rio para tornar vitoriosas tais as subleva\u00e7\u00f5es populares.\n\n\n\nImportante tamb\u00e9m colocar que as a\u00e7\u00f5es afirmativas foram criadas na \u00e9poca em que Fanon promovia essas cr\u00edticas. Como vemos, em regimes de coloniza\u00e7\u00e3o ou de semicoloniza\u00e7\u00e3o, h\u00e1 70 anos ou hoje, as t\u00e1ticas das classes dominantes seguem similares como forma de manuten\u00e7\u00e3o da ordem existente. E Fanon, querendo ou n\u00e3o, acaba por refor\u00e7ar a den\u00fancia desse tipo de pr\u00e1tica. Assim, respondendo \u00e0 quest\u00e3o desta se\u00e7\u00e3o, n\u00e3o consideramos que o Fanon que escreveu esse livro possa ser utilizado para defender pol\u00edticas como as a\u00e7\u00f5es afirmativas. N\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel faz\u00ea-lo, ao menos n\u00e3o sem cair em profunda contradi\u00e7\u00e3o com as pr\u00f3prias palavras do autor.\n\n\n\nQual o papel da burguesia nacional nas revolu\u00e7\u00f5es anticoloniais para Fanon?\n\n\n\nFanon tangencia uma posi\u00e7\u00e3o avan\u00e7ada em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 burguesia nacional de pa\u00edses dominados. Em seu trabalho, identificamos uma t\u00e1tica de se dirigir a essa burguesia como forma de minar ilus\u00f5es nela.\n\n\n\nPara iniciar essa an\u00e1lise, Fanon problematiza empecilhos existentes no processo de unifica\u00e7\u00e3o dos povos africanos contra os colonizadores. Questiona a facilidade com que \u201cjovens pa\u00edses independentes\u201d passam da \u201cna\u00e7\u00e3o \u00e0 etnia, do Estado \u00e0 tribo\u201d e como \u201cessas fraquezas e os perigos graves que encerram s\u00e3o o resultado hist\u00f3rico da incapacidade da burguesia nacional dos pa\u00edses subdesenvolvidos para racionalizar a pr\u00e1xis popular, isto \u00e9, para extrair dela a raz\u00e3o.\u201d (Os Condenados da terra, p. 124).\n\n\n\nEm suma, para Fanon existe uma impossibilidade da burguesia nacional converter a luta popular no interesse da popula\u00e7\u00e3o oprimida. Critica ainda o comportamento dessa burguesia, afirmando a exist\u00eancia de uma \u201cpregui\u00e7a da burguesia nacional, de sua indig\u00eancia, da forma\u00e7\u00e3o profundamente cosmopolita de seu esp\u00edrito\u201d (Os Condenados da terra, p. 124). Esse \u201ccosmopolismo de esp\u00edrito\" seria o fato da burguesia nacional n\u00e3o romper com as amarras coloniais completamente.&nbsp;\n\n\n\nO revolucion\u00e1rio argelino compreende bastante bem a impossibilidade de sucesso econ\u00f4mico das burguesias nacionais de pa\u00edses dominados:&nbsp; \u201cn\u00e3o se encontram nem industriais nem grupos financeiros [...] n\u00e3o se orienta para a produ\u00e7\u00e3o, a inven\u00e7\u00e3o, a constru\u00e7\u00e3o, o trabalho. [...] Estar no circuito, na mamata, parece ser sua voca\u00e7\u00e3o profunda.\u201d (p. 124).\n\n\n\nApesar da caracteriza\u00e7\u00e3o correta da burguesia nacional dos pa\u00edses africanos, Fanon exige coisas que ele pr\u00f3prio demonstrou n\u00e3o ser poss\u00edvel que ela entregue. Chega a afirmar que essa burguesia deveria negar essa \u201cvoca\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica\u201d e \u201cnegar-se a si mesma enquanto instrumento do capital fazer - se totalmente escrava do capital revolucion\u00e1rio que constitui o povo.\u201d (Os Condenados da terra, p. 125) E consegue ir mais adiante:\n\n\n\n\u201cNum pa\u00eds subdesenvolvido, uma burguesia nacional aut\u00eantica deve aceitar o dever imperioso de trair a voca\u00e7\u00e3o a que estava destinada, de entrar na escola do povo, isto \u00e9, p\u00f4r \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o do povo o capital intelectual e t\u00e9cnico obtido quando de sua passagem pelas universidades coloniais.\u201d (Os Condenados da terra, p. 125)\n\n\n\nTodos os trechos citados nessa se\u00e7\u00e3o s\u00e3o destinados a dialogar com ilus\u00f5es em movimento nacionalistas, explicando o que essa burguesia deveria fazer. Por\u00e9m, Fanon realmente acredita que ela poderia faz\u00ea-lo?\n\n\n\nFanon descreve como a burguesia e ruralistas nacionalistas ap\u00f3s a revolu\u00e7\u00e3o nacional, convertem o pa\u00eds em meios para sustentar suas vontades, para melhorar suas condi\u00e7\u00f5es de vida, de classe. Inclusive reconhece como nesse processo os trabalhadores rurais ou urbanos, que foram agentes revolucion\u00e1rios, s\u00e3o \u00e0s vezes at\u00e9 mais explorados do que durante o per\u00edodo colonial (Os Condenados da terra, p. 126 \u2013 8). Isso ocorre tamb\u00e9m por a \"jovem burguesia nacional\" desses pa\u00edses se converter em s\u00f3cio menor dos pa\u00edses imperialistas, mantendo um dom\u00ednio indireto desses pa\u00edses: \u201c[...] a antiga metr\u00f3pole exerce o governo indireto, ao mesmo tempo atrav\u00e9s dos burgueses a quem alimenta e de um ex\u00e9rcito nacional enquadrado por seus especialistas e que fixa o povo, o imobiliza e o aterroriza.\u201d (Os Condenados da terra, p. 144)\n\n\n\nUm aspecto interessante a pontuar \u00e9 quando ele menciona como a burguesia nacional dos pa\u00edses africanos rec\u00e9m-independentes utiliza-se do discurso racial para retirar trabalhadores de seus postos os acusando de n\u00e3o africanos ou n\u00e3o nacionalistas:\n\n\n\nAgita energicamente as ideias de nacionaliza\u00e7\u00e3o dos quadros, de africaniza\u00e7\u00e3o dos quadros. Na realidade sua dilig\u00eancia tinge-se cada vez mais de racismo. [...] Do nacionalismo passamos ao ultranacionalismo, ao chauvinismo, ao racismo.\u201d (Os Condenados da terra, p. 129)\n\n\n\nO que Fanon est\u00e1 descrevendo \u00e9 um processo de burocratiza\u00e7\u00e3o dos pa\u00edses independentes africanos em linhas de castas. Ele inclusive descreve como ap\u00f3s realizada a \u201cmiss\u00e3o hist\u00f3rica\" dos militantes dos partidos nacionais, de levar a \"burguesia ao poder\u201d, estes s\u00e3o \u201cfirmemente convidados a se retirarem a fim de que a burguesia possa calmamente levar a cabo sua pr\u00f3pria miss\u00e3o.\u201d (p. 141) Uma quest\u00e3o importante aqui: a miss\u00e3o hist\u00f3rica de qualquer organiza\u00e7\u00e3o de trabalhadores deveria ser a derrubada da burguesia, e n\u00e3o levar uma burguesia nacional ao poder. Contudo, o que Fanon est\u00e1 descrevendo, aparentemente, \u00e9 um processo que os militantes dos partidos nacionais acreditaram que levar a burguesia ao poder seria a vit\u00f3ria de sua luta, mas que logo ap\u00f3s s\u00e3o convidados a sa\u00edrem da frente para que essa burguesia usufrua do pa\u00eds como bem entender.\n\n\n\nA partir de tudo isso, Fanon se aproxima de uma posi\u00e7\u00e3o pr\u00f3xima ao marxismo, da impossibilidade da realiza\u00e7\u00e3o de uma revolu\u00e7\u00e3o burguesa, do cumprimento das tarefas democr\u00e1ticas em um pa\u00eds atrasado sob a dire\u00e7\u00e3o da burguesia de \u201ccertos pa\u00edses desenvolvidos\":\n\n\n\n\u201cComo se v\u00ea, a burguesia nacional de certos pa\u00edses subdesenvolvidos nada aprende nos livros. Se tivesse prestado maior aten\u00e7\u00e3o aos pa\u00edses da Am\u00e9rica Latina, teria sem nenhuma d\u00favida identificado os perigos que a espreitam. Chega-se portanto \u00e0 conclus\u00e3o de que essa microburguesia que faz tanto barulho est\u00e1 condenada a marcar passo. Nos pa\u00edses subdesenvolvidos a fase burguesa \u00e9 imposs\u00edvel.\u201d (Os Condenados da terra, p. 143, Grifo nosso)\n\n\n\nFanon nesse momento dialoga com a discuss\u00e3o que reconhece ocorrer h\u00e1 d\u00e9cadas sobre a possibilidade do desenvolvimento das burguesias nacionais dos pa\u00edses dominados:\n\n\n\n\u201cA quest\u00e3o te\u00f3rica que vem sendo discutida h\u00e1 cinq\u00fcenta anos, sempre que se trata da hist\u00f3ria dos pa\u00edses subdesenvolvidos - quest\u00e3o que se cifra em saber se a fase burguesa pode ou n\u00e3o pode ser omitida - h\u00e1 de ser resolvida no plano da a\u00e7\u00e3o revolucion\u00e1ria e n\u00e3o por meio de um racioc\u00ednio. A fase burguesa nos pa\u00edses subdesenvolvidos s\u00f3 se justificaria na medida em que a burguesia nacional fosse bastante poderosa, econ\u00f4mica e tecnicamente, para edificar uma sociedade burguesa, criar as condi\u00e7\u00f5es de desenvolvimento de um proletariado importante, industrializar a agricultura, possibilitar enfim uma aut\u00eantica cultura nacional.\u201d (Os Condenados da terra, p. 144)\n\n\n\nE como j\u00e1 \u00e9 sabido, essa \"fase burguesa\u201d descrita por Fanon n\u00e3o aconteceu ap\u00f3s o estabelecimento dos pa\u00edses imperialistas no come\u00e7o do s\u00e9c. XX. E Fanon \u00e9 ainda mais claro ao escrever sobre a jovem burguesia nacional: \u201c\u00c9 preciso opor-se resolutamente a ela porque a rigor ela n\u00e3o serve para nada.\u201d (Os Condenados da terra, p. 145) Nesse ponto, nessa discuss\u00e3o sobre a possibilidade da burguesia dos pa\u00edses colonizados realizarem as tarefas democr\u00e1ticas nos pa\u00edses dominados assim como o fez a burguesia dos pa\u00edses imperialistas, Fanon definitivamente n\u00e3o pode ser categorizado como etapista. Apesar disso, como veremos a seguir, Fanon tem uma vis\u00e3o etapista do desenvolvimento cultural humano. Isso resulta em uma contradi\u00e7\u00e3o em seu pensamento oriunda de sua recusa ou convic\u00e7\u00e3o em uma concep\u00e7\u00e3o racialista da luta social.\n\n\n\nPanafricanismo e concep\u00e7\u00e3o de cultura\n\n\n\nPara finalizar esse texto abordaremos a concep\u00e7\u00e3o de cultura nacional de Fanon e seus desdobramentos poss\u00edveis para pensarmos a luta dos povos oprimidos hoje, suas contribui\u00e7\u00f5es, adapta\u00e7\u00f5es ou mesmo contradi\u00e7\u00f5es de suas ideias.\n\n\n\nFanon em sua cr\u00edtica \u00e0 forma como o racialismo se desenvolvia nas camadas dirigentes dos partidos nacionalistas africanos, parece defender o racialismo correto contra o racialismo err\u00e1tico da burguesia nacional. Para ele, ap\u00f3s um processo de independ\u00eancia de uma na\u00e7\u00e3o colonizada, a burguesia nacional tender a tomar os postos anteriormente ocupados pelos colonizadores. Nesse processo, os trabalhadores exigiriam os postos de trabalho somente para os negros ou \u00e1rabes daquela nacionalidade rec\u00e9m tornada independente. Esse processo de \u201cnegrifica\u00e7\u00e3o\u201d ou de \u201carabiza\u00e7\u00e3o\u201d \u00e9 para Fanon \u201cchauvinista\u201d e ele o condena, pois isso caminha para o \u201c\u2019esvaecimento\u2019 da luta pela \u2018unidade africana\u2019\u201d. (Os Condenados da terra, p. 130) Esse processo culminaria \u00e0 tribaliza\u00e7\u00e3o social que minaria a possibilidade de uma unidade africana contra os invasores europeus:\n\n\n\n\u201c[...] por toda a parte onde a burguesia nacional, com seu comportamento mesquinho e a imprecis\u00e3o de suas posi\u00e7\u00f5es doutrin\u00e1rias, n\u00e3o chegou a esclarecer a totalidade do povo, a colocar os problemas antes de tudo em fun\u00e7\u00e3o do povo, por toda a parte onde essa burguesia nacional se revelou incapaz de dilatar suficientemente sua vis\u00e3o do mundo, assiste-se a um refluxo para as posi\u00e7\u00f5es tribalistas; assiste-se com ira no cora\u00e7\u00e3o, ao triunfo exacerbado das etnias.\u201d (Os Condenados da terra, p. 131)\n\n\n\nE o colonialismo utilizaria essas divis\u00f5es como forma de manuten\u00e7\u00e3o de seu poder pol\u00edtico mesmo ap\u00f3s a independ\u00eancia: \u201cO colonialismo utiliza descaradamente todos esses cord\u00e9is, felic\u00edssimo por atirar uns contra os outros os africanos que ontem se tinham coligado contra ele.\u201d (Os Condenados da terra, p. 133) Nesse sentido, a burguesia nacional que passa a dirigir os pa\u00edses rec\u00e9m tornados independentes acabaria por se tornar uma arma no processo de continuidade da domina\u00e7\u00e3o imperialista.\n\n\n\nPara Fanon, a burguesia nacional que atua para reproduzir essa realidade ajuda a instalar \u201cno continente uma filosofia racista terrivelmente prejudicial ao futuro da \u00c1frica.\u201d Assim, isso teria a favorecer a \u201cimplanta\u00e7\u00e3o e o refor\u00e7o do racismo que caracterizava a era colonial.\u201d (Os Condenados da terra, p. 134) Ele chega a falar da constitui\u00e7\u00e3o da constitui\u00e7\u00e3o de ditaduras tribais nos pa\u00edses africanos, de tal modo que:\n\n\n\n\u201cOs ministros, os chefes de gabinetes, os embaixadores, os prefeitos s\u00e3o escolhidos na etnia do l\u00edder, \u00e0s vezes mesmo diretamente em sua fam\u00edlia [e] Essa tribaliza\u00e7\u00e3o do poder favorece o esp\u00edrito regionalista, o separatismo. Manifestam-se e triunfam as tend\u00eancias descentralizadoras, a na\u00e7\u00e3o se desarticula, se desmembra.\u201d (Os Condenados na terra, p. 151)\n\n\n\nE essas \u201cditaduras tribais\u201d eram e continuam sendo mantidas e reconhecidas pelo imperialismo. Fanon, aqui, deveria servir exemplo aos movimentos identit\u00e1rios brasileiros, muitos constitu\u00eddos a partir de financiamentos milion\u00e1rios do imperialismo norte-americano.\n\n\n\nAqui o pensamento de Fanon caminha trilhas interessantes que permitem di\u00e1logos importantes com o marxismo. Para ele, o nacionalismo serve como mote de luta dos pa\u00edses \u201csubdesenvolvidos\u201d, mas que sucumbe e degenera imediatamente ap\u00f3s a independ\u00eancia caso n\u00e3o seja substitu\u00eddo por um conte\u00fado voltado \u00e0 transforma\u00e7\u00e3o cultural e social do pa\u00eds (Os Condenados da terra, p. 167). Por\u00e9m, quais as formas de alcan\u00e7ar tal transforma\u00e7\u00e3o?\n\n\n\nFanon d\u00e1 uma s\u00e9rie de exemplos sobre como o intelectual colonizado resistiu \u00e0 viol\u00eancia cultural colonial, durante ou ap\u00f3s a coloniza\u00e7\u00e3o. Como demonstraremos, para ele, a afirma\u00e7\u00e3o cultural africana est\u00e1 intimamente ligada \u00e0 luta revolucion\u00e1ria pela transforma\u00e7\u00e3o social. Contudo, Fanon ao analisar os movimentos negros africanos e americanos e sua a\u00e7\u00e3o cultural, percebe diferentes fases no desenvolvimento dessa perspectiva.\n\n\n\nUma forma da cultura africana se afirmar identificada por Fanon, seria aquela caracterizada pela \u201c[...] procura apaixonada de uma cultura nacional anterior \u00e0 era colonial [e que] extrai sua legitimidade da preocupa\u00e7\u00e3o partilhada pelos intelectuais colonizados de retroceder em face da cultura ocidental, na qual correm o risco de submergir.\u201d (Os Condenados da terra, p. 174) Para Fanon, assim, essa busca pelo tradicional, pelo tribal, pela cultura africana genu\u00edna poderia incorrer justamente em seu contr\u00e1rio.\n\n\n\nAssim como Fanon via no nacionalismo uma etapa da luta pela liberta\u00e7\u00e3o, tamb\u00e9m via a beleza nessa busca pela cultura africana genu\u00edna:\n\n\n\n\u201cInconscientemente talvez os intelectuais colonizados, n\u00e3o podendo enamorar-se da hist\u00f3ria atual de seu povo oprimido, n\u00e3o podendo admirar sua presente barb\u00e1rie, deliberaram ir mais longe, mais fundo, e foi com alegria excepcional que descobriram que o passado n\u00e3o era de vergonha mas de dignidade, de gl\u00f3ria e de solenidade. A reivindica\u00e7\u00e3o de uma cultura nacional passada n\u00e3o reabilita apenas; em verdade justifica uma cultura nacional futura.\u201d (Os Condenados da terra, p. 174-175)\n\n\n\nNa contram\u00e3o estariam os colonizadores que trabalhariam para \u201cdeformar, desfigurar e aniquilar\u201d (Os Condenados da terra, p. 175) o passado dos oprimidos. O objetivo central seria manter a ideia de que os povos africanos foram \u201ccivilizados\u201d pelos europeus e que, assim, s\u00f3 poderiam se desenvolver \u00e0 sua imagem e semelhan\u00e7a. Nessa linha, uma forma de resist\u00eancia seria justamente a afirma\u00e7\u00e3o da \u201cnegritude\u201d, da cultura tradicional africana, como contraponto \u00e0 essa acultura\u00e7\u00e3o europeia implementada por s\u00e9culos nos pa\u00edses dominados. Para exemplificar esse processo Fanon cita os exemplos de pa\u00edses isl\u00e2micos que conquistaram a independ\u00eancia:\n\n\n\n\u201cO colonialismo envidou nessas regi\u00f5es os mesmos esfor\u00e7os para inculcar no esp\u00edrito dos ind\u00edgenas que sua hist\u00f3ria de antes da coloniza\u00e7\u00e3o era uma hist\u00f3ria dominada pela barb\u00e1rie. A luta de liberta\u00e7\u00e3o nacional acompanhou-se de um fen\u00f4meno cultural conhecido pelo nome de renascimento do Isl\u00e3. A paix\u00e3o com que os autores \u00e1rabes contempor\u00e2neos se lan\u00e7am \u00e0 tarefa de recordar a seu povo as grandes p\u00e1ginas da hist\u00f3ria \u00e1rabe \u00e9 uma resposta \u00e0s mentiras do ocupante. Os grandes nomes da literatura \u00e1rabe foram inventariados e o passado da civiliza\u00e7\u00e3o \u00e1rabe foi brandido com o mesmo arrebatamento, o mesmo ardor que o das civiliza\u00e7\u00f5es africanas.\u201d (Os Condenados da terra, p. 177)\n\n\n\nNo continente africano, Fanon cita a Sociedade Africana de Cultura como organiza\u00e7\u00e3o relevante destinada a essa racionaliza\u00e7\u00e3o das reivindica\u00e7\u00f5es em defesa da cultura africana. Seu objetivo era \u201c[...] afirmar a exist\u00eancia de uma cultura africana, inventariar essa cultura no quadro de na\u00e7\u00f5es definidas, revelar o dinamismo interno de cada uma das culturas nacionais.\u201d (Os Condenados da terra, p. 178).\n\n\n\nEsse tipo de a\u00e7\u00e3o organizada em prol de uma cultura africana n\u00e3o demorou a encontrar seus limites. Fanon chega a afirmar que nos dois primeiros congressos da Sociedade Africana de Cultura, que reuniu setores do movimento negro africano e americano, o \u00fanico ponto de intersec\u00e7\u00e3o em alguns casos era a necessidade de luta contra a cultura branca, ocidental (Os Condenados da terra, p. 179). Para Fanon, come\u00e7a-se a perceber que a cultura se desenvolve inicialmente em marcos nacionais e, a exemplo como o citado do caso \u00e1rabe, que \u201ca posi\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica e a interdepend\u00eancia econ\u00f4micas de sua regi\u00e3o eram mais fortes que o passado que queriam reviver.\u201d (Os Condenados da terra, p. 180).\n\n\n\nEmbora enalte\u00e7a esse tipo de iniciativa, Fanon percebe problemas nesse tipo de a\u00e7\u00e3o dos intelectuais colonizados, que \u00e0s vezes assumem \u201caspecto de um culto, de uma religi\u00e3o\u201d, embora sendo uma resposta \u00e0 imposi\u00e7\u00e3o cultural europeia.\n\n\n\nIniciativas como a da Sociedade Africana de Cultura s\u00e3o inseridas por Fanon em um conjunto de \u201cfases da consci\u00eancia em processo de liberta\u00e7\u00e3o\u201d e desenvolvimento do pensamento do intelectual colonizado em sua busca por uma cultura africana, s\u00e3o eles: &nbsp;\n\n\n\n\u201cAssimilacionista integral\u201d:\n\n\n\n\u201cNuma primeira etapa, o intelectual colonizado prova que assimilou a cultura do ocupante. Suas obras correspondem exatamente \u00e0s dos seus colegas metropolitanos. A inspira\u00e7\u00e3o \u00e9 europeia, e pode-se facilmente vincular essas obras a uma corrente bem definida da literatura metropolitana. \u00c9 o per\u00edodo assimilacionista integral. Encontrar-se-\u00e3o nessa literatura de colonizado parnasianos, simbolistas, surrealistas.\u201d (Os Condenados da terra, p. 184)\n\n\n\nAqui, para Fanon, predominaria a adapta\u00e7\u00e3o \u00e0 cultura do colonizador.\n\n\n\n\u201cAbalo e recorda\u00e7\u00e3o\u201d ou \u201ccontra\u00e7\u00e3o muscular\u201d: para Fanon essa \u00e9 uma fase passional que prov\u00e9m mais do \u201cm\u00fasculo\u201d do que do \u201cconceito\u201d.\n\n\n\nPara Fanon essa fase se desenvolve no plano da exist\u00eancia concreta de modo ao intelectual colonizado privilegiar \u201ccostumes, tradi\u00e7\u00f5es, os modos aparentes\u201d o que evocaria uma \u201cbanal busca pelo exotismo\u201d (Os Condenados da terra, p. 183):\n\n\n\n\u201cReencontrar o povo \u00e9 algumas v\u00eazes nesse per\u00edodo querer' ser negro, n\u00e3o um negro como os outros mas um verd\u00e2deiro negro, um negro desprez\u00edvel, como quer o branco. Reencontrar o povo \u00e9 fazer-se \u00e1rabe, fazer-se o mais ind\u00edgena poss\u00edvel, o mais irreconhec\u00edvel, \u00e9 cortar as asas que se tinha deixado crescer.\u201d\n\n\n\nE Fanon compreende que a rea\u00e7\u00e3o muitas vezes violenta do colonizador escandalizado dariam a apar\u00eancia de que tais atitudes estariam justificadas (Os Condenados da terra, p. 184).\n\n\n\n\u201cCombate\u201d:\n\n\n\n\u201cEnfim, num terceiro per\u00edodo, chamado de combate, o colonizado, depois de ter tentado perder-se no povo, perder-se com o povo, vai, ao contr\u00e1rio, sacudir o povo. Em vez de privilegiar a letargia do povo, transformar-se em despertador do povo. Literatura de combate, literatura revolucion\u00e1ria, literatura nacional. No curso dessa fase, um grande n\u00famero de homens e mulheres que at\u00e9 ent\u00e3o jamais haviam pensado em fazer obra liter\u00e1ria, agora que se veem colocados em situa\u00e7\u00f5es excepcionais, na pris\u00e3o, nas matas ou aguardando a execu\u00e7\u00e3o, sentem a necessidade de falar de sua na\u00e7\u00e3o, de compor a frase que exprime o povo, de se fazer porta voz de uma nova realidade em atos.\u201d (Os Condenados da terra, p. 185)\n\n\n\n\u00c9 nesta terceira fase que Fanon encontra o eixo sobre o qual uma cultura africana (continental) deveria se desenvolver.\n\n\n\nComo vemos, embora reconhe\u00e7a a validade e import\u00e2ncia desse \u201cretorno ao povo\u201d descrito na segunda fase do processo de liberta\u00e7\u00e3o da consci\u00eancia nacional, compreende que o intelectual colonizado que o faz est\u00e1 comportando-se como um ocidenatal. Salienta inclusive a tentativa do intelectual em usar de dialetos do povo em detrimento da linguagem oficial como forma de promover essa aproxima\u00e7\u00e3o. Contudo, para Fanon: \u201cas ideias que exprime, as preocupa\u00e7\u00f5es que o habitam n\u00e3o t\u00eam nada em comum com a situa\u00e7\u00e3o concreta que conhecem os homens e as mulheres de seu pa\u00eds.\u201d (p. 185) Isso se assemelha ao intelectual pequeno burgu\u00eas que de forma rid\u00edcula afirma que temos que falar o \"linguajar da quebrada\u201d para nos conectarmos com os trabalhadores em comunidades em regi\u00f5es perif\u00e9ricas.\n\n\n\nA busca por uma ess\u00eancia cultural popular seria a pr\u00f3pria nega\u00e7\u00e3o de uma cultura popular, naturalmente v\u00edvida, din\u00e2mica, em constante processo de transforma\u00e7\u00e3o:\n\n\n\n\u201cA cultura n\u00e3o tem nunca a diafaneidade do costume. A cultura foge de toda simplifica\u00e7\u00e3o. Em sua ess\u00eancia, ela est\u00e1 em oposi\u00e7\u00e3o com o costume que \u00e9 sempre uma deteriora\u00e7\u00e3o da cultura. Querer apegar-se \u00e0 tradi\u00e7\u00e3o ou reatualizar as tradi\u00e7\u00f5es abandonadas \u00e9 ir n\u00e3o somente contra a hist\u00f3ria mas contra seu pr\u00f3prio povo. Quando um povo sustenta uma luta armada ou mesmo pol\u00edtica contra um colonialismo implac\u00e1vel, a tradi\u00e7\u00e3o muda de significa\u00e7\u00e3o.&nbsp; [...] Num pa\u00eds subdesenvolvido em fase de luta, as tradi\u00e7\u00f5es s\u00e3o fundamentalmente inst\u00e1veis e sulcadas por correntes centr\u00edfugas. \u00c9 por isso que muitas vezes o intelectual corre o risco de estar fora de prop\u00f3sito.\u201d (Os Condenados da terra, p. 186)\n\n\n\nFanon, assim, exp\u00f5e uma forma bastante distinta de pensar cultura em rela\u00e7\u00e3o aos movimentos de cultura popular pequeno-burgueses da atualidade, para quem preservar a tradi\u00e7\u00e3o segue sendo a palavra de ordem. Ao inv\u00e9s de brigas pelo direito do uso do turbante, contra apropria\u00e7\u00f5es culturais, o que Fanon defendia na d\u00e9cada de 1960 era a mobiliza\u00e7\u00e3o popular armada em um processo de luta pol\u00edtica. E uma nova cultura popular nasceria e se desenvolveria necessariamente ligada a esse processo de transforma\u00e7\u00e3o: \u201cN\u00e3o basta juntar-se ao povo nesse passado em que ele j\u00e1 n\u00e3o est\u00e1 mais. \u00c9 preciso juntar-se tamb\u00e9m no movimento oscilante que ele acaba de esbo\u00e7ar e a partir do qual tudo vai repentinamente ser discutido.\u201d (Os Condenados da terra, p. 188)\n\n\n\nNessa perspectiva s\u00f3 seria poss\u00edvel uma \u201ccultura negra\u201d tendo como perspectiva uma transforma\u00e7\u00e3o da sociedade: &nbsp;\n\n\n\n\u201cImaginar que se far\u00e1 cultura negra \u00e9 esquecer estranhamente que os negros-est\u00e3o desaparecendo; os que os criaram est\u00e3o assistindo \u00e0 dissolu\u00e7\u00e3o de sua supremacia econ\u00f4mica e culturaI. N\u00e3o haver\u00e1 cultura negra porque nenhum homem pol\u00edtico imagina ter voca\u00e7\u00e3o para dar origem a Rep\u00fablicas negras. O problema consiste em saber que lugar esses homens t\u00eam inten\u00e7\u00e3o de reservar para seu povo, que tipo de rela\u00e7\u00f5es sociais decidem instaurar, que concep\u00e7\u00e3o t\u00eam do futuro da humanidade. \u00c9 isso que conta. Tudo mais \u00e9 literatura e mistifica\u00e7\u00e3o.\u201d (p. 195)\n\n\n\nIsso se conecta com a impossibilidade vista por Fanon de desenvolvimento de uma cultura negra sob dom\u00ednio colonial. Nesse aspecto Fanon \u00e9 taxativo: \u201cN\u00e3o h\u00e1, n\u00e3o poderia haver, cultura nacional, vida cultural nacional, inven\u00e7\u00f5es culturais ou transforma\u00e7\u00f5es culturais nacionais no quadro de um dom\u00ednio colonial.\u201d (p. 198).\n\n\n\nFanon afirma que \u00e9 na fase do \u201ccombate\u201d que o intelectual colonizado come\u00e7a a se libertar psicologicamente do colonizador. Se antes pensava a cultura africana em fun\u00e7\u00e3o do colonizador, para reproduz\u00ed-lo ou para repel\u00ed-lo \u201cpouco a pouco adota o h\u00e1bito de se dirigir a seu povo. [e \u00e9] somente a partir desse momento que se pode falar em literatura [ou arte] nacional.\u201d (Os Condenados da terra, p. 200).\n\n\n\nCurioso tamb\u00e9m \u00e9 o relato de Fanon de que nesse processo de uma constru\u00e7\u00e3o de uma cultura nacional dos povos oprimidos das na\u00e7\u00f5es colonizadas acabam \u201cque os colonialistas que se fazem defensores do estilo ind\u00edgena.\u201d Para Fanon, como vemos, a ideia de \u201cpreserva\u00e7\u00e3o da cultura nacional\u201d pode tamb\u00e9m ser desenvolvida como uma forma de controle por parte dos pa\u00edses colonizadores e muitas vezes reproduzida consciente ou n\u00e3o, pelos intelectuais colonizados (Os Condenados da terra, p. 202). Isso tamb\u00e9m deveria servir de exemplo \u00e0 pequena burguesia intelectual brasileira, quando afirma com tanto fervor a verdadeiro cultura afro-brasileira ou ind\u00edgena. Deveriam ser perguntar se atuam como mantenedores da ordem ou agentes de transforma\u00e7\u00e3o cultura e social. Deveriam se perguntar se seu papel \u00e9 progressista como pensam, ou reacion\u00e1rio.\n\n\n\nUm exemplo pr\u00e1tico dessa discuss\u00e3o para Fanon s\u00e3o as transforma\u00e7\u00f5es do jazz americano e quais as atitudes de brancos e negros frente a elas. O \u201cjazz-grito soli\u00e7ado\u201d seria consagrado predominantemente por setores brancos da popula\u00e7\u00e3o norte-americana em detrimento novas vertentes como o Bebop, e crava:\n\n\n\n\u201cE n\u00e3o \u00e9 ut\u00f3pico supor que dentro de cinq\u00fcenta anos a categoria jazz-grito solu\u00e7ado de um pobre negro maldito s\u00f3 ser\u00e1 defendida pelos brancos fi\u00e9is \u00e0 imagem estereotipada de um tipo de rela\u00e7\u00f5es, de uma forma da negritude.\u201d (Os Condenados da terra, p. 203)\n\n\n\nSomente o \u201ccombate pela exist\u00eancia nacional\u201d (Os Condenados da terra, p. 204) possibilitaria alcan\u00e7ar uma cultura genuinamente nacional. Sendo uma na\u00e7\u00e3o dominada, ela, assim, n\u00e3o atingiria jamais uma genu\u00edna cultura nacional. Em suma, para poder criar a cultura nacional, seria necess\u00e1rio, portanto, criar a na\u00e7\u00e3o. E isso passaria necessariamente pela liberta\u00e7\u00e3o nacional.\n\n\n\nAqui est\u00e1 mais um ponto importante de diverg\u00eancia entre o marxismo e Fanon: mesmo considerando que n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel confiar na burguesia dos pa\u00edses colonizados, aos povos oprimidos estaria colocada a tarefa de desenvolvimento nacional, como condi\u00e7\u00e3o para desenvolvimentos humanos universais. Fanon, assim, recai em uma concep\u00e7\u00e3o etapista de transforma\u00e7\u00e3o social. Fanon compreende que n\u00e3o se pode \u201csaltar a etapa nacional\u201d e que seria necess\u00e1rio aos adeptos dos \u201cgrandes conjuntos\u201d corrigirem seus erros. Tudo aqui parte de sua premissa b\u00e1sica quanto a essa discuss\u00e3o: \u201cSe a cultura \u00e9 a manifesta\u00e7\u00e3o da consci\u00eancia nacional, n\u00e3o hesitarei em afirmar, no caso que nos ocupa, que a consci\u00eancia nacional \u00e9 a forma mais elaborada da cultura.\u201d (Os Condenados da terra, p. 206).\n\n\n\nDa consci\u00eancia nacional se saltaria \u00e0 internacional:\n\n\n\n\u201cSe essa constru\u00e7\u00e3o \u00e9 verdadeira, isto \u00e9, se traduz o querer manifesto do povo, se revela em sua impaci\u00eancia os povos africanos, ent\u00e3o a constru\u00e7\u00e3o nacional acompanha-se necessariamente da descoberta e da promo\u00e7\u00e3o de valores universalizantes. Longe portanto de a afastar das outras na\u00e7\u00f5es, \u00e9 a liberta\u00e7\u00e3o nacional que faz a na\u00e7\u00e3o presente na cena da hist\u00f3ria. \u00c9 no centro da consci\u00eancia nacional que se ergue e se vivifica a consci\u00eancia internacional. E essa dupla emerg\u00eancia \u00e9 definitivamente o lar de toda a cultura.\u201d (Os Condenados da terra, p. 207)\n\n\n\nSe podemos concordar que a cultura \u00e9 viva, que o valor da cultura popular est\u00e1 mais em seu potencial permanente de transforma\u00e7\u00e3o do que em tradi\u00e7\u00f5es passadas, n\u00e3o podemos concordar com essa dimens\u00e3o formalista e etapista do desenvolvimento cultural humano. N\u00e3o negamos que a cultura local possa ter papel privilegiado no processo de transforma\u00e7\u00e3o cultural, sob dom\u00ednio capitalista ou n\u00e3o. Mesmo no desenvolvimento tecnol\u00f3gico, como bem nos explica Rosa Luxemburgo em \u201cReforma ou Revolu\u00e7\u00e3o\u201d, \u00e9 nos pequeno-burguesia, nos pequenos empres\u00e1rios que reside o maior potencial criativo. Contudo, o inverso tamb\u00e9m pode ocorrer. Refer\u00eancias universalizantes de pa\u00edses imperialistas influenciam as culturas locais e vice-versa. &nbsp;&nbsp;Novamente o racialismo de Fanon atua como freio no desenvolvimento de seu pensamento.\n\n\n\nSob a premissa de nega\u00e7\u00e3o cartesiana de tudo que vem da Europa, ele acaba por recair em posi\u00e7\u00f5es que podem ser consideradas inclusive reacion\u00e1rias. Ao inv\u00e9s de exigir da burguesia imperialista todo o conhecimento produzido \u00e0 base da explora\u00e7\u00e3o prolet\u00e1ria e camponesa mundial, em especial dos pa\u00edses dominados, Fanon simplesmente nega a possibilidade de aprendizado com a cultura dominante. Uma posi\u00e7\u00e3o marxista, ao contr\u00e1rio, \u00e9 a exig\u00eancia de que tudo que foi produzido \u00e0s custas dos oprimidos, dos explorados seja transformado em propriedade p\u00fablica em nome do desenvolvimento humano pleno, independente da nacionalidade ou cor dos oprimidos. A perspectiva de unifica\u00e7\u00e3o mundial dos trabalhadores e demais classes intermedi\u00e1rias, construindo a nova consci\u00eancia internacional dentro do processo mundial de liberta\u00e7\u00e3o representa, de fato, uma posi\u00e7\u00e3o marxista sobre o desenvolvimento cultural humano.\n\n\n\nConsidera\u00e7\u00f5es Finais\n\n\n\nNeste texto buscamos analisar pontos centrais de Frantz Fanon a partir de seu livro Os Condenados da terra e suas rela\u00e7\u00f5es de converg\u00eancia e diverg\u00eancia com o marxismo.\n\n\n\nComo ficou demonstrado, Fanon tem vis\u00f5es absolutamente atrasadas para a \u00e9poca em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 discuss\u00e3o sobre revolu\u00e7\u00e3o prolet\u00e1ria ou camponesa. Defende que a organiza\u00e7\u00e3o partid\u00e1ria deva se centrar nas regi\u00f5es interioranas e com foco nos camponeses e, quando nas cidades, no lumpemproletariado. Como foi demonstrado, isso contradiz toda a hist\u00f3ria da luta de classes mundial. Est\u00e1 refutado pelos fatos e j\u00e1 o havia sido na \u00e9poca de Fanon e antes dele. Inclusive, o pr\u00f3prio desenvolvimento da Arg\u00e9lia, mais de 60 depois de seus escritos, demonstrou como depositar a confian\u00e7a revolucion\u00e1ria no campesinato era um erro. O pa\u00eds continua capitalista, desigual, por\u00e9m, conforme \u00e9 natural ao capitalismo, hoje \u00e9 formado majoritariamente pelo que Fanon chama de \u201cprivilegiado proletariado urbano\u201d. Concordar com Fanon nessa premissa \u00e9, hoje, concluir a impossibilidade da revolu\u00e7\u00e3o social, socialista ou de qualquer outro tipo. Diferentemente de sua \u00e9poca, hoje uma minoria da popula\u00e7\u00e3o (campesinato e lumpemproletariado urbano) seriam os \u00fanicos agentes revolucion\u00e1rios poss\u00edveis. Por\u00e9m, mesmo muito antes de sua \u00e9poca os indicativos j\u00e1 eram evidentes de que o proletariado tenderia a aumentar de tamanho em rela\u00e7\u00e3o ao campesinato, como Trotsky havia apontado d\u00e9cadas antes e Marx antes dele.\n\n\n\nOutro ponto demonstrado \u00e9 a apresenta\u00e7\u00e3o de um programa pol\u00edtico e econ\u00f4mico quase inexistente. Suas bandeiras pol\u00edticas mais claras se reduzem \u00e0 liberta\u00e7\u00e3o nacional dos pa\u00edses dominados e desenvolvimento de uma cultura genuinamente africana nesse processo, que tamb\u00e9m envolve a nega\u00e7\u00e3o cartesiana da cultura europeia. Quando toca na quest\u00e3o econ\u00f4mica, ao lidar com os bloqueios e boicotes econ\u00f4micos criminosos dos pa\u00edses imperialistas e coloniais, os pa\u00edses africanos rec\u00e9m-libertos deveriam \u201cexplicar\u201d aos poderosos a irracionalidade disso e voltar a estabelecer la\u00e7os econ\u00f4micos. E mais do que isso, os blocos sovi\u00e9tico e capitalista deveriam interromper essa discuss\u00e3o \u201csem sentido\u201d e trabalhar em prol da liberal bandeira da \u201cdistribui\u00e7\u00e3o de riqueza\u201d. Em termos de pol\u00edtica econ\u00f4mica, Fanon d\u00e1 solu\u00e7\u00f5es absolutamente liberais e carrega ilus\u00f5es que s\u00f3 eram justificadas na \u00e9poca de socialistas ut\u00f3picos como Saint Simon.\n\n\n\nOs pontos mais avan\u00e7ados que encontramos neste trabalho de Fanon foi sua an\u00e1lise da burguesia nacional dos pa\u00edses africanos colonizados, o exemplo das t\u00e1ticas dos pa\u00edses dominantes para manuten\u00e7\u00e3o do dom\u00ednio ideol\u00f3gico e parte de sua concep\u00e7\u00e3o cultural.\n\n\n\nFanon descreve com nitidez a impossibilidade de confiar na capacidade das burguesias nacionais de desenvolverem as na\u00e7\u00f5es rec\u00e9m-independentes. Exemplifica na pr\u00e1tica e no continente africano o que Trotsky explicava, sobre a condi\u00e7\u00e3o dessas burguesias e de como sua \u201cvoca\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica\u201d seria a de s\u00f3cio menor das burguesias dominantes. E essa condi\u00e7\u00e3o de privil\u00e9gio em rela\u00e7\u00e3o ao conjunto da popula\u00e7\u00e3o \u00e9 o cerne econ\u00f4mico e pol\u00edtico que a faz, na pr\u00e1tica, efetivar um dom\u00ednio indireto dos antigos colonizadores. Esse desenvolvimento resume o desenvolvimento capitalista nos pa\u00edses africanos no s\u00e9c. XX \u00e0 sua fase superior, o imperialismo.\n\n\n\nFanon exemplifica como antes e depois dos processos de liberta\u00e7\u00e3o algumas das t\u00e1ticas de domina\u00e7\u00e3o pol\u00edtica e econ\u00f4mica eram similares: investimento nas disputas tribais dentro das nacionalidades africanas. As \u201cditaduras tribais\u201d ou a \u201ctribaliza\u00e7\u00e3o partid\u00e1ria\u201d descritas por Fanon s\u00e3o efeitos das pol\u00edticas divisionistas implementadas pelas burguesias dos pa\u00edses imperialistas nos pa\u00edses africanos. Como apontado, isso serve de subs\u00eddio para combate \u00e0s reprodu\u00e7\u00f5es dos movimentos identit\u00e1rios brasileiros, em boa parte financiados por funda\u00e7\u00f5es imperialistas, como a funda\u00e7\u00e3o Ford e a supracitada Funda\u00e7\u00e3o Rockfeller que investiram milh\u00f5es no desenvolvimento de uma intelectualidade identit\u00e1ria no Brasil. Isso \u00e9 uma clara interven\u00e7\u00e3o da classe dominante como forma de minar a organiza\u00e7\u00e3o do proletariado brasileiro em linhas de classe. Se trocarmos as nomenclaturas \u201ctribos\u201d ou \u201cetnias\u201d, por \u201cra\u00e7as\u201d ou \u201cg\u00eanero\u201d veremos que as t\u00e1ticas de divisionismo implementadas pelo imperialismo de 60, 70 anos atr\u00e1s seguem essencialmente as mesmas. mas com formas distintas. Fanon n\u00e3o tinha como ter antecipado isso, visto que as a\u00e7\u00f5es afirmativas, embora vigentes na \u00cdndia desde a d\u00e9cada de 50, s\u00f3 come\u00e7aram a se massificar enquanto pol\u00edticas imperialistas pelo mundo nas d\u00e9cadas de 60 e 70, quando ele j\u00e1 havia falecido. No Brasil, p. ex., essa discuss\u00e3o s\u00f3 come\u00e7a a ganhar for\u00e7a na d\u00e9cada de 90.\n\n\n\nA discuss\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o ao desenvolvimento cultural apresentada por Fanon \u00e9 bastante importante, embora ele, o tempo todo, ceda ao seu racialismo inerente e puls\u00e3o pela nega\u00e7\u00e3o dial\u00e9tica de qualquer \u201ceu\u201d europeu. N\u00e3o se permite a presen\u00e7a europeia nem no processo de afirmar a cultura tradicional africana. Contudo, h\u00e1 um ponto de extremamente avan\u00e7ado.\n\n\n\nEmbora considere uma etapa necess\u00e1rio, Fanon considera um erro que os movimentos art\u00edsticos se contentem em sacralizar as pr\u00e1ticas e objetos culturais oprimidos. Chega a afirmar que isso, na verdade, culmina na pr\u00e1tica das classes dominantes. Nessa perspectiva a cultura popular ou de tradi\u00e7\u00e3o oral deveria ser congelada, analisada friamente e concebida de modo a nunca ser alterada. Fanon rejeita completamente essa perspectiva e defende uma cultura pulsante, v\u00edvida, em constante processo de transforma\u00e7\u00e3o. E isso s\u00f3 aconteceria, de fato, nos processos de luta pela liberta\u00e7\u00e3o. Seria a\u00ed o ponto em que o desenvolvimento cultural alcan\u00e7aria as portas da efetiva\u00e7\u00e3o de uma cultura genuinamente nacional.\n\n\n\nConsideramos de suma import\u00e2ncia estudar as culturas tradicionais e de sua import\u00e2ncia hist\u00f3rica no processo de compreens\u00e3o dos seres humanos em diferentes localidades mundo afora. E temos absoluto acordo com essa concep\u00e7\u00e3o v\u00edvida apresenta por Fanon, que enfatiza o car\u00e1ter transformador da cultura em detrimento de seu car\u00e1ter sacro. Contudo, como dissemos, seu racialismo o impede de avan\u00e7ar.\n\n\n\nPodemos concordar que \u00e9 nos processos de transforma\u00e7\u00e3o pol\u00edtica e econ\u00f4mica que a cultura humana (toda ela, n\u00e3o s\u00f3 africana), assim como o desenvolvimento de for\u00e7as produtivas se desenla\u00e7ar\u00e1 definitivamente das amarras dessa sociedade. Por\u00e9m, isso n\u00e3o se d\u00e1 em fun\u00e7\u00e3o da nega\u00e7\u00e3o cartesiana da cultura europeia, mas em uma nega\u00e7\u00e3o dial\u00e9tica da sociedade capitalista. Ou seja, por meio de uma supera\u00e7\u00e3o dial\u00e9tica do capitalismo, por meio do socialismo \u00e9 que o objetivo almejado por Fanon pode ser alcan\u00e7ado, mas para toda a humanidade, n\u00e3o s\u00f3 para os n\u00e3o-europeus.\n\n\n\nPor fim, dialoguemos com um \u00faltimo trecho de Fanon e nos colocaremos sobre ele:\n\n\n\n\u201cO Terceiro Mundo surge hoje diante da Europa como uma massa colossal cujo projeto deve ser o de tentar resolver os problemas aos quais essa mesma Europa n\u00e3o soube oferecer solu\u00e7\u00f5es.[...] Se desejamos transformar a \u00c1frica numa nova Europa, a Am\u00e9rica numa nova Europa, ent\u00e3o confiemos aos europeus o destino de nosso pa\u00eds. Eles saber\u00e3o faz\u00ea-lo melhor do que os mais bem dotados dentre n\u00f3s. Mas, se queremos que a humanidade avance um furo, se queremos levar a humanidade a um n\u00edvel diferente daquele onde a Europa a exp\u00f4s, ent\u00e3o temos de inventar, temos de descobrir. [...]Pela Europa, por n\u00f3s mesmos e pela humanidade, camaradas, temos de mudar de procedimento, desenvolver um pensamento novo, tentar colocar de p\u00e9 um homem novo.\u201d (Os Condenados da terra, p. 274-275)\n\n\n\nSe Fanon colocasse a discuss\u00e3o em termos classistas e n\u00e3o racialistas ter\u00edamos plenos acordo com ele. Fa\u00e7amos tal exerc\u00edcio e convertamos o texto de Fanon em linhas classistas, substituindo os termos raciais por termos marxistas e vejamos o resultado: &nbsp;\n\n\n\n\u201cO [proletariado] surge hoje diante da [classe capitalista] como uma massa colossal cujo projeto deve ser o de tentar resolver os problemas aos quais essa mesma [classe capitalista] n\u00e3o soube oferecer solu\u00e7\u00f5es.[...] Se desejamos transformar a [sociedade] numa nova [forma de capitalismo] [...] confiemos aos [capitalistas] o destino de [nossa sociedade]. Eles saber\u00e3o faz\u00ea-lo melhor do que os mais bem dotados dentre n\u00f3s. Mas, se queremos que a humanidade avance um furo, se queremos levar a humanidade a um n\u00edvel diferente daquele onde [o capitalismo] a exp\u00f4s, ent\u00e3o temos de inventar, temos de descobrir. [...]Pela Europa, por n\u00f3s mesmos e pela humanidade, camaradas, temos de mudar de procedimento, desenvolver um pensamento novo, tentar colocar de p\u00e9 um homem novo.\u201d (Os Condenados da terra, p. 274-275)\n\n\n\nComo vemos, a principal diverg\u00eancia, o que n\u00e3o permite categorizar Fanon como marxista \u00e9 sua concep\u00e7\u00e3o racialista de sociedade e de organiza\u00e7\u00e3o das lutas sociais.\n\n\n\nO racialismo atua como bloqueio ao desenvolvimento do pensamento mesmo lutadores com virtudes e atuantes em processos revolucion\u00e1rios como Fanon. Essa perspectiva que caminha no trabalho aqui analisado \u00e0 nega\u00e7\u00e3o de tudo que vem da Europa, acaba por nega a hist\u00f3ria humana da qual a Europa \u00e9 parte. Anula, consequentemente, qualquer possibilidade de \u201ccolocar de p\u00e9 um homem novo\u201d.\n\n\n\nDa mesma forma que aprendemos e continuamos a aprender com pensadores e t\u00e9cnicas oriundas de setores dominantes de sociedades escravagistas como a Grega ou Romana, ou dos modos de produ\u00e7\u00e3o asi\u00e1tico, como do Egito antigo, tamb\u00e9m temos que exigir a socializa\u00e7\u00e3o do conhecimento erigido hoje sob a explora\u00e7\u00e3o capitalista. N\u00e3o \u00e9 necess\u00e1rio reinventar a roda, \u00e9 preciso exigir o conhecimento de como produzi-la e, a partir da\u00ed, super\u00e1-la e criar novas formas de atender essa e outras demandas humanas rumo a uma sociedade que coloque as sociedades de classes como parte da pr\u00e9-hist\u00f3ria humana. E essa tarefa cabe n\u00e3o ao \u201cterceiro mundo\u201d, mas ao proletariado mundial, dos pa\u00edses dominantes e dominados. Excluir qualquer uma das partes como o faz o pensamento racialista, conduz a impossibilidade de alcan\u00e7ar esse objetivo.\n\n\n\nPor fim, aqueles que hoje buscam refor\u00e7ar o ide\u00e1rio identitarista apoiando-se na obra de Frantz Fanon encontrar\u00e3o grande dificuldade, pois Fanon fez a den\u00fancia \u00e0 sua \u00e9poca do modus operandi dos imperialistas para melhor subjugar os povos, dividindo-os, que foi justamente o que deu a base para o desenvolvimento das atuais pol\u00edticas identit\u00e1rias.\n\n\n\nFontes:\n\n\n\n1 - https:\/\/movimentorevista.com.br\/2017\/07\/fanon-abu-jamal\/\n\n\n\n2 \u2013 FANON, Frantz. Os Condenados da Terra. Rio de janeiro: Civiliza\u00e7\u00e3o Brasileira, 1986. (Publica\u00e7\u00e3o original de 1961).\n\n\n\n3 \u2013 Balan\u00e7o e perspectivas, Leon Trotsky.\n\n\n\n4 \u2013 Fenomenologia do esp\u00edrito, Hegel.\n\n\n\n5 \u2013 Do Socialismo ut\u00f3pico ao Socialismo cient\u00edfico, Engels: https:\/\/www.marxists.org\/portugues\/marx\/1880\/socialismo\/cap01.htm\n\n\n\n6 \u2013 Manifesto do partido comunista, Marx &amp; Engels.\n\n\n\n7 \u2013 Texto Bourdieu e Wacquant: https:\/\/www.scielo.br\/j\/eaa\/a\/zqDTC6cBFBJ4KqdYTXgcNJy\/?lang=pt\n\n\n\n8 \u2013 \u00cdndice demogr\u00e1fico Arg\u00e9lia hoje: https:\/\/www.macrotrends.net\/countries\/DZA\/algeria\/urban-population#:~:text=Algeria%20urban%20population%20for%202019,a%202.84%25%20increase%20from%202017\n\n\n\n\n\n\n\nNotas:\n\n\n\n[1] De modo simples, \u00e9 uma concep\u00e7\u00e3o que busca enfrentar a \u201ccolonialidade\u201d e o \u201cpensamento moderno\u201d. Trabalha em uma perspectiva absolutamente identit\u00e1ria e que, embora tenha cr\u00edticas ao capitalismo, \u00e9 na cultura e na forma de pensamento que centra o desenvolvimento de sua concep\u00e7\u00e3o. https:\/\/www.politize.com.br\/colonialidade-e-decolonialidade\/\n\n\n\n[2] Fonte: https:\/\/www.macrotrends.net\/countries\/DZA\/algeria\/urban-population#:~:text=Algeria%20urban%20population%20for%202019,a%202.84%25%20increase%20from%202017\n\n\n\n[3] Fonte: https:\/\/www.marxists.org\/portugues\/marx\/1880\/socialismo\/cap01.htm .\n\n\n\n[4] O identitarismo foi um termo cunhado a partir de movimentos feministas negros e l\u00e9sbicos na d\u00e9cada de 70 nos EUA, tendo seu marco no Manifesto do coletivo Combahee River. Trata-se de uma perspectiva que v\u00ea nas quest\u00f5es identit\u00e1rias (g\u00eanero, racial, LGBTQ+ etc.) focos program\u00e1ticos e organizativos dos movimentos sociais, em detrimento dos movimentos pol\u00edticos classistas. E aqui consideramos o pensamento de Fanon, sim, com vi\u00e9s identit\u00e1rio, apesar de preceder a formula\u00e7\u00e3o do conceito.\n\n\n\n[5] Ver: https:\/\/www.scielo.br\/j\/eaa\/a\/zqDTC6cBFBJ4KqdYTXgcNJy\/?lang=pt)\n","image":{"@type":"ImageObject","url":"https:\/\/i0.wp.com\/marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2022\/08\/Frantz-Fanon.png?fit=1024%2C576&ssl=1","width":1024,"height":576}}</script>
		</article><!-- .post-listing -->
		

		
		

		
		
		
		
				
<div id="comments">


<div class="clear"></div>


</div><!-- #comments -->

	</div><!-- .content -->
<aside id="sidebar">
	<div class="theiaStickySidebar">
		<div class="search-block-large widget">
			<form method="get" action="https://marxismo.org.br/">
				<button class="search-button" type="submit" value="Pesquisa"><i class="fa fa-search"></i></button>
				<input type="text" id="s" name="s" value="Pesquisa" onfocus="if (this.value == 'Pesquisa') {this.value = '';}" onblur="if (this.value == '') {this.value = 'Pesquisa';}"  />
			</form>
		</div><!-- .search-block /-->
<div id="social-8" class="widget social-icons-widget"><div class="widget-top"><h4>Redes Sociais</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div class="social-icons social-colored">
		<a class="ttip-none" title="Facebook" href="https://www.facebook.com/oci.comunista" target="_blank"><i class="fa fa-facebook"></i></a><a class="ttip-none" title="Twitter" href="https://twitter.com/oci_comunista" target="_blank"><i class="fa fa-twitter"></i></a><a class="ttip-none" title="Youtube" href="https://www.youtube.com/user/esquerdamarxista" target="_blank"><i class="fa fa-youtube"></i></a><a class="ttip-none" title="instagram" href="https://www.instagram.com/oci.comunista/" target="_blank"><i class="fa fa-instagram"></i></a><a class="ttip-none" title="spotify" href="https://open.spotify.com/show/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8" target="_blank"><i class="fa fa-spotify"></i></a>
		<a class="ttip-none"  title="TikTok" href="https://www.tiktok.com/@oci.comunista" target="_blank"><i class="fa &lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;"></i></a>	</div>

</div></div><!-- .widget /--><div id="text-html-widget-46" class="widget text-html"><div class="widget-top"><h4>Acesse</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container"><div ><a href="https://www.marxist.com/"  target="_blank"><img class="size-full wp-image-6856 aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/teste-sidebar-3.jpg" alt="" width="390" height="144" /></a>

<a href="http://liberdadeeluta.org/" target="_blank"><img class="wp-image-6852 size-full aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_02.jpg" width="390" height="144" /></a>

<a href="http://www.livrariamarxista.com.br/" target="_blank"><img class="wp-image-6848 size-full aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_03.jpg" width="390" height="144" /></a>

<a href="https://www.marxismo.org.br/mulherespelosocialismo/" target="_blank"><img class="size-full wp-image-6855 aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_04.jpg" alt="" width="390" height="390" /></a>

<a href="https://www.marxismo.org.br/movimento-negro-socialista/" target="_blank"><img class="size-full wp-image-6855 aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_05.jpg" alt="" width="390" height="144" /></a>


				</div><div class="clear"></div></div></div><!-- .widget /--><div id="posts-list-widget-3" class="widget posts-list"><div class="widget-top"><h4>Publicações Recentes		</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">				<ul>
							<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/os-motivos-pelos-quais-um-militante-da-oci-renuncia-ao-seu-posto-na-direcao-do-sindicato-dos-metroviarios-de-sp/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/os-motivos-pelos-quais-um-militante-da-oci-renuncia-ao-seu-posto-na-direcao-do-sindicato-dos-metroviarios-de-sp/">Os motivos pelos quais um militante da OCI renuncia ao seu posto na direção do Sindicato dos Metroviários de SP</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>01/08/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/pedro-moro-pede-demissao-da-cptm-e-mais-uma-vez-a-farsa-da-privatizacao-e-exposta/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/pedro-moro-pede-demissao-da-cptm-e-mais-uma-vez-a-farsa-da-privatizacao-e-exposta/">Pedro Moro pede demissão da CPTM e mais uma vez a farsa da privatização é exposta</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>01/08/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/a-luta-pela-reducao-da-jornada-de-trabalho-sem-reducao-salarial/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/a-luta-pela-reducao-da-jornada-de-trabalho-sem-reducao-salarial/">A luta pela redução da jornada de trabalho sem redução salarial </a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>31/07/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/abaixo-o-regime-assassino-de-hasina-vitoria-para-os-estudantes-de-bangladesh-declaracao-da-icr/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/abaixo-o-regime-assassino-de-hasina-vitoria-para-os-estudantes-de-bangladesh-declaracao-da-icr/">Abaixo o regime assassino de Hasina! Vitória para os estudantes de Bangladesh! – Declaração da ICR</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>30/07/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/nota-urgente-sobre-a-venezuela-como-chegamos-a-este-beco-sem-saida/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/nota-urgente-sobre-a-venezuela-como-chegamos-a-este-beco-sem-saida/">Nota urgente sobre a Venezuela – Como chegamos a este beco sem saída?</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>30/07/2024</span>		</li>
						</ul>
		<div class="clear"></div>
	</div></div><!-- .widget /--><div id="ads250_250-widget-7" class="widget e3lan e3lan250_250-widget"><div class="widget-top"><h4>Assine O Comunismo</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div  class="e3lan-widget-content e3lan250-250">
								<div class="e3lan-cell">
				<a href="https://livrariamarxista.com.br/produto/jornal-o-comunismo/"  target="_blank"  >					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/capa-OC-site.jpg" alt="" />
				</a>			</div>
				</div>
	</div></div><!-- .widget /--><div id="ads250_250-widget-25" class="widget e3lan e3lan250_250-widget"><div class="widget-top"><h4>Manifesto</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div  class="e3lan-widget-content e3lan250-250">
								<div class="e3lan-cell">
				<a href="https://www.marxismo.org.br/manifesto-da-internacional-comunista-revolucionaria/"  target="_blank"  >					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/manifesto-graphic-website.jpg" alt="" />
				</a>			</div>
				</div>
	</div></div><!-- .widget /--><div id="ads250_250-widget-17" class="widget e3lan e3lan250_250-widget"><div class="widget-top"><h4>América Socialista &#8211; Em Defesa do Marxismo</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div  class="e3lan-widget-content e3lan250-250">
								<div class="e3lan-cell">
				<a href="https://livrariamarxista.com.br/produto/america-socialista-24/"  target="_blank"  >					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/Divulgacao-artigos-AS-24.jpg" alt="" />
				</a>			</div>
				</div>
	</div></div><!-- .widget /-->	</div><!-- .theiaStickySidebar /-->
</aside><!-- #sidebar /-->	<div class="clear"></div>
</div><!-- .container /-->

				
<div class="clear"></div>
<div class="footer-bottom">
	<div class="container">
		<div class="alignright">
					</div>
				<div class="social-icons">
		<a class="ttip-none" title="Facebook" href="https://www.facebook.com/oci.comunista" target="_blank"><i class="fa fa-facebook"></i></a><a class="ttip-none" title="Twitter" href="https://twitter.com/oci_comunista" target="_blank"><i class="fa fa-twitter"></i></a><a class="ttip-none" title="Youtube" href="https://www.youtube.com/user/esquerdamarxista" target="_blank"><i class="fa fa-youtube"></i></a><a class="ttip-none" title="instagram" href="https://www.instagram.com/oci.comunista/" target="_blank"><i class="fa fa-instagram"></i></a><a class="ttip-none" title="spotify" href="https://open.spotify.com/show/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8" target="_blank"><i class="fa fa-spotify"></i></a>
		<a class="ttip-none"  title="TikTok" href="https://www.tiktok.com/@oci.comunista" target="_blank"><i class="fa &lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;"></i></a>	</div>

		
		<div class="alignleft">
			© Copyright 2024, Esquerda Marxista		</div>
		<div class="clear"></div>
	</div><!-- .Container -->
</div><!-- .Footer bottom -->

</div><!-- .inner-Wrapper -->
</div><!-- #Wrapper -->
</div><!-- .Wrapper-outer -->
	<div id="topcontrol" class="fa fa-angle-up" title="Role Para Cima"></div>
<div id="fb-root"></div>

<div id="um_upload_single" style="display:none;"></div>

<div id="um_view_photo" style="display:none;">
	<a href="javascript:void(0);" data-action="um_remove_modal" class="um-modal-close" aria-label="Close view photo modal">
		<i class="um-faicon-times"></i>
	</a>

	<div class="um-modal-body photo">
		<div class="um-modal-photo"></div>
	</div>
</div>
<div id="reading-position-indicator"></div>			<script type='text/javascript'>
				const lazyloadRunObserver = () => {
					const lazyloadBackgrounds = document.querySelectorAll( `.e-con.e-parent:not(.e-lazyloaded)` );
					const lazyloadBackgroundObserver = new IntersectionObserver( ( entries ) => {
						entries.forEach( ( entry ) => {
							if ( entry.isIntersecting ) {
								let lazyloadBackground = entry.target;
								if( lazyloadBackground ) {
									lazyloadBackground.classList.add( 'e-lazyloaded' );
								}
								lazyloadBackgroundObserver.unobserve( entry.target );
							}
						});
					}, { rootMargin: '200px 0px 200px 0px' } );
					lazyloadBackgrounds.forEach( ( lazyloadBackground ) => {
						lazyloadBackgroundObserver.observe( lazyloadBackground );
					} );
				};
				const events = [
					'DOMContentLoaded',
					'elementor/lazyload/observe',
				];
				events.forEach( ( event ) => {
					document.addEventListener( event, lazyloadRunObserver );
				} );
			</script>
						<div id="fb-root"></div>
			<script>(function(d, s, id) { var js, fjs = d.getElementsByTagName(s)[0]; if (d.getElementById(id)) return; js = d.createElement(s); js.id = id; js.src = 'https://connect.facebook.net/pt_BR/sdk.js#xfbml=1&amp;appId=249643311490&version=v2.3'; fjs.parentNode.insertBefore(js, fjs); }(document, 'script', 'facebook-jssdk'));</script>
			<script>
			document.body.addEventListener( 'is.post-load', function() {
				if ( 'undefined' !== typeof FB ) {
					FB.XFBML.parse();
				}
			} );
			</script>
						<script>!function(d,s,id){var js,fjs=d.getElementsByTagName(s)[0],p=/^http:/.test(d.location)?'http':'https';if(!d.getElementById(id)){js=d.createElement(s);js.id=id;js.src=p+'://platform.twitter.com/widgets.js';fjs.parentNode.insertBefore(js,fjs);}}(document, 'script', 'twitter-wjs');</script>
			<script type="text/javascript" id="tie-scripts-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var tie = {"mobile_menu_active":"true","mobile_menu_top":"","lightbox_all":"true","lightbox_gallery":"true","woocommerce_lightbox":"","lightbox_skin":"dark","lightbox_thumb":"vertical","lightbox_arrows":"","sticky_sidebar":"1","is_singular":"1","reading_indicator":"true","lang_no_results":"No Results","lang_results_found":"Results Found"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/tie-scripts.js" id="tie-scripts-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/ilightbox.packed.js" id="tie-ilightbox-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/underscore.min.js" id="underscore-js"></script>
<script type="text/javascript" id="wp-util-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var _wpUtilSettings = {"ajax":{"url":"\/wp-admin\/admin-ajax.php"}};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/wp-util.min.js" id="wp-util-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/dist/hooks.min.js" id="wp-hooks-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/dist/i18n.min.js" id="wp-i18n-js"></script>
<script type="text/javascript" id="wp-i18n-js-after">
/* <![CDATA[ */
wp.i18n.setLocaleData( { 'text direction\u0004ltr': [ 'ltr' ] } );
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/tipsy/tipsy.min.js" id="um_tipsy-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/um-confirm/um-confirm.min.js" id="um_confirm-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/picker.min.js" id="um_datetime-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/picker.date.min.js" id="um_datetime_date-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/picker.time.min.js" id="um_datetime_time-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/translations/pt_BR.min.js" id="um_datetime_locale-js"></script>
<script type="text/javascript" id="um_common-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var um_common_variables = {"locale":"pt_BR"};
var um_common_variables = {"locale":"pt_BR"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/common.min.js" id="um_common-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/cropper/cropper.min.js" id="um_crop-js"></script>
<script type="text/javascript" id="um_frontend_common-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var um_frontend_common_variables = [];
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/common-frontend.min.js" id="um_frontend_common-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-modal.min.js" id="um_modal-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/jquery-form/jquery-form.min.js" id="um_jquery_form-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/fileupload/fileupload.js" id="um_fileupload-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-functions.min.js" id="um_functions-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-responsive.min.js" id="um_responsive-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-conditional.min.js" id="um_conditional-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/select2/select2.full.min.js" id="select2-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/select2/i18n/pt.js" id="um_select2_locale-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/raty/um-raty.min.js" id="um_raty-js"></script>
<script type="text/javascript" id="um_scripts-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var um_scripts = {"max_upload_size":"2147483648","nonce":"d013f783e1"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-scripts.min.js" id="um_scripts-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-profile.min.js" id="um_profile-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-account.min.js" id="um_account-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://stats.wp.com/e-202431.js" id="jetpack-stats-js" data-wp-strategy="defer"></script>
<script type="text/javascript" id="jetpack-stats-js-after">
/* <![CDATA[ */
_stq = window._stq || [];
_stq.push([ "view", JSON.parse("{\"v\":\"ext\",\"blog\":\"122437044\",\"post\":\"45767\",\"tz\":\"-3\",\"srv\":\"marxismo.org.br\",\"j\":\"1:13.6\"}") ]);
_stq.push([ "clickTrackerInit", "122437044", "45767" ]);
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" id="sharing-js-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var sharing_js_options = {"lang":"en","counts":"1","is_stats_active":"1"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/p/jetpack/13.6/_inc/build/sharedaddy/sharing.min.js" id="sharing-js-js"></script>
<script type="text/javascript" id="sharing-js-js-after">
/* <![CDATA[ */
var windowOpen;
			( function () {
				function matches( el, sel ) {
					return !! (
						el.matches && el.matches( sel ) ||
						el.msMatchesSelector && el.msMatchesSelector( sel )
					);
				}

				document.body.addEventListener( 'click', function ( event ) {
					if ( ! event.target ) {
						return;
					}

					var el;
					if ( matches( event.target, 'a.share-facebook' ) ) {
						el = event.target;
					} else if ( event.target.parentNode && matches( event.target.parentNode, 'a.share-facebook' ) ) {
						el = event.target.parentNode;
					}

					if ( el ) {
						event.preventDefault();

						// If there's another sharing window open, close it.
						if ( typeof windowOpen !== 'undefined' ) {
							windowOpen.close();
						}
						windowOpen = window.open( el.getAttribute( 'href' ), 'wpcomfacebook', 'menubar=1,resizable=1,width=600,height=400' );
						return false;
					}
				} );
			} )();
var windowOpen;
			( function () {
				function matches( el, sel ) {
					return !! (
						el.matches && el.matches( sel ) ||
						el.msMatchesSelector && el.msMatchesSelector( sel )
					);
				}

				document.body.addEventListener( 'click', function ( event ) {
					if ( ! event.target ) {
						return;
					}

					var el;
					if ( matches( event.target, 'a.share-telegram' ) ) {
						el = event.target;
					} else if ( event.target.parentNode && matches( event.target.parentNode, 'a.share-telegram' ) ) {
						el = event.target.parentNode;
					}

					if ( el ) {
						event.preventDefault();

						// If there's another sharing window open, close it.
						if ( typeof windowOpen !== 'undefined' ) {
							windowOpen.close();
						}
						windowOpen = window.open( el.getAttribute( 'href' ), 'wpcomtelegram', 'menubar=1,resizable=1,width=450,height=450' );
						return false;
					}
				} );
			} )();
/* ]]> */
</script>
		<script type="text/javascript">
			jQuery( window ).on( 'load', function() {
				jQuery('input[name="um_request"]').val('');
			});
		</script>
	</body>

<!-- Mirrored from marxismo.org.br/revolucao-permanente-ou-luta-camponesa-anacronica-uma-analise-marxista-do-pensamento-de-frantz-fanon/ by HTTrack Website Copier/3.x [XR&CO'2014], Thu, 01 Aug 2024 21:50:51 GMT -->
</html>