<!DOCTYPE html>
<html lang="pt-BR" prefix="og: http://ogp.me/ns#">

<!-- Mirrored from marxismo.org.br/industria-4-0-seu-significado-parte-1/ by HTTrack Website Copier/3.x [XR&CO'2014], Thu, 01 Aug 2024 21:50:03 GMT -->
<!-- Added by HTTrack --><meta http-equiv="content-type" content="text/html;charset=UTF-8" /><!-- /Added by HTTrack -->
<head>
<meta charset="UTF-8" />
<link rel="profile" href="https://gmpg.org/xfn/11" />
<link rel="pingback" href="https://marxismo.org.br/xmlrpc.php" />
<title>Indústria 4.0: seu significado à luz do marxismo e seus impactos na luta de classes (parte 1) &#8211; Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)</title>
<meta name='robots' content='max-image-preview:large' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://secure.gravatar.com/' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://stats.wp.com/' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://i0.wp.com/' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://c0.wp.com/' />
<link rel="alternate" type="application/rss+xml" title="Feed para Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista) &raquo;" href="https://marxismo.org.br/feed/" />
<link rel="alternate" type="application/rss+xml" title="Feed de comentários para Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista) &raquo;" href="https://marxismo.org.br/comments/feed/" />
<script type="text/javascript">
/* <![CDATA[ */
window._wpemojiSettings = {"baseUrl":"https:\/\/s.w.org\/images\/core\/emoji\/15.0.3\/72x72\/","ext":".png","svgUrl":"https:\/\/s.w.org\/images\/core\/emoji\/15.0.3\/svg\/","svgExt":".svg","source":{"concatemoji":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-includes\/js\/wp-emoji-release.min.js"}};
/*! This file is auto-generated */
!function(i,n){var o,s,e;function c(e){try{var t={supportTests:e,timestamp:(new Date).valueOf()};sessionStorage.setItem(o,JSON.stringify(t))}catch(e){}}function p(e,t,n){e.clearRect(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height),e.fillText(t,0,0);var t=new Uint32Array(e.getImageData(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height).data),r=(e.clearRect(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height),e.fillText(n,0,0),new Uint32Array(e.getImageData(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height).data));return t.every(function(e,t){return e===r[t]})}function u(e,t,n){switch(t){case"flag":return n(e,"\ud83c\udff3\ufe0f\u200d\u26a7\ufe0f","\ud83c\udff3\ufe0f\u200b\u26a7\ufe0f")?!1:!n(e,"\ud83c\uddfa\ud83c\uddf3","\ud83c\uddfa\u200b\ud83c\uddf3")&&!n(e,"\ud83c\udff4\udb40\udc67\udb40\udc62\udb40\udc65\udb40\udc6e\udb40\udc67\udb40\udc7f","\ud83c\udff4\u200b\udb40\udc67\u200b\udb40\udc62\u200b\udb40\udc65\u200b\udb40\udc6e\u200b\udb40\udc67\u200b\udb40\udc7f");case"emoji":return!n(e,"\ud83d\udc26\u200d\u2b1b","\ud83d\udc26\u200b\u2b1b")}return!1}function f(e,t,n){var r="undefined"!=typeof WorkerGlobalScope&&self instanceof WorkerGlobalScope?new OffscreenCanvas(300,150):i.createElement("canvas"),a=r.getContext("2d",{willReadFrequently:!0}),o=(a.textBaseline="top",a.font="600 32px Arial",{});return e.forEach(function(e){o[e]=t(a,e,n)}),o}function t(e){var t=i.createElement("script");t.src=e,t.defer=!0,i.head.appendChild(t)}"undefined"!=typeof Promise&&(o="wpEmojiSettingsSupports",s=["flag","emoji"],n.supports={everything:!0,everythingExceptFlag:!0},e=new Promise(function(e){i.addEventListener("DOMContentLoaded",e,{once:!0})}),new Promise(function(t){var n=function(){try{var e=JSON.parse(sessionStorage.getItem(o));if("object"==typeof e&&"number"==typeof e.timestamp&&(new Date).valueOf()<e.timestamp+604800&&"object"==typeof e.supportTests)return e.supportTests}catch(e){}return null}();if(!n){if("undefined"!=typeof Worker&&"undefined"!=typeof OffscreenCanvas&&"undefined"!=typeof URL&&URL.createObjectURL&&"undefined"!=typeof Blob)try{var e="postMessage("+f.toString()+"("+[JSON.stringify(s),u.toString(),p.toString()].join(",")+"));",r=new Blob([e],{type:"text/javascript"}),a=new Worker(URL.createObjectURL(r),{name:"wpTestEmojiSupports"});return void(a.onmessage=function(e){c(n=e.data),a.terminate(),t(n)})}catch(e){}c(n=f(s,u,p))}t(n)}).then(function(e){for(var t in e)n.supports[t]=e[t],n.supports.everything=n.supports.everything&&n.supports[t],"flag"!==t&&(n.supports.everythingExceptFlag=n.supports.everythingExceptFlag&&n.supports[t]);n.supports.everythingExceptFlag=n.supports.everythingExceptFlag&&!n.supports.flag,n.DOMReady=!1,n.readyCallback=function(){n.DOMReady=!0}}).then(function(){return e}).then(function(){var e;n.supports.everything||(n.readyCallback(),(e=n.source||{}).concatemoji?t(e.concatemoji):e.wpemoji&&e.twemoji&&(t(e.twemoji),t(e.wpemoji)))}))}((window,document),window._wpemojiSettings);
/* ]]> */
</script>
<style id='wp-emoji-styles-inline-css' type='text/css'>

	img.wp-smiley, img.emoji {
		display: inline !important;
		border: none !important;
		box-shadow: none !important;
		height: 1em !important;
		width: 1em !important;
		margin: 0 0.07em !important;
		vertical-align: -0.1em !important;
		background: none !important;
		padding: 0 !important;
	}
</style>
<link rel='stylesheet' id='wp-block-library-css' href='https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/css/dist/block-library/style.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='mediaelement-css' href='https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/mediaelement/mediaelementplayer-legacy.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='wp-mediaelement-css' href='https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/mediaelement/wp-mediaelement.min.css' type='text/css' media='all' />
<style id='jetpack-sharing-buttons-style-inline-css' type='text/css'>
.jetpack-sharing-buttons__services-list{display:flex;flex-direction:row;flex-wrap:wrap;gap:0;list-style-type:none;margin:5px;padding:0}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-small-icon-size{font-size:12px}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-normal-icon-size{font-size:16px}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-large-icon-size{font-size:24px}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-huge-icon-size{font-size:36px}@media print{.jetpack-sharing-buttons__services-list{display:none!important}}.editor-styles-wrapper .wp-block-jetpack-sharing-buttons{gap:0;padding-inline-start:0}ul.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-background{padding:1.25em 2.375em}
</style>
<style id='pdfemb-pdf-embedder-viewer-style-inline-css' type='text/css'>
.wp-block-pdfemb-pdf-embedder-viewer{max-width:none}

</style>
<style id='classic-theme-styles-inline-css' type='text/css'>
/*! This file is auto-generated */
.wp-block-button__link{color:#fff;background-color:#32373c;border-radius:9999px;box-shadow:none;text-decoration:none;padding:calc(.667em + 2px) calc(1.333em + 2px);font-size:1.125em}.wp-block-file__button{background:#32373c;color:#fff;text-decoration:none}
</style>
<style id='global-styles-inline-css' type='text/css'>
:root{--wp--preset--aspect-ratio--square: 1;--wp--preset--aspect-ratio--4-3: 4/3;--wp--preset--aspect-ratio--3-4: 3/4;--wp--preset--aspect-ratio--3-2: 3/2;--wp--preset--aspect-ratio--2-3: 2/3;--wp--preset--aspect-ratio--16-9: 16/9;--wp--preset--aspect-ratio--9-16: 9/16;--wp--preset--color--black: #000000;--wp--preset--color--cyan-bluish-gray: #abb8c3;--wp--preset--color--white: #ffffff;--wp--preset--color--pale-pink: #f78da7;--wp--preset--color--vivid-red: #cf2e2e;--wp--preset--color--luminous-vivid-orange: #ff6900;--wp--preset--color--luminous-vivid-amber: #fcb900;--wp--preset--color--light-green-cyan: #7bdcb5;--wp--preset--color--vivid-green-cyan: #00d084;--wp--preset--color--pale-cyan-blue: #8ed1fc;--wp--preset--color--vivid-cyan-blue: #0693e3;--wp--preset--color--vivid-purple: #9b51e0;--wp--preset--gradient--vivid-cyan-blue-to-vivid-purple: linear-gradient(135deg,rgba(6,147,227,1) 0%,rgb(155,81,224) 100%);--wp--preset--gradient--light-green-cyan-to-vivid-green-cyan: linear-gradient(135deg,rgb(122,220,180) 0%,rgb(0,208,130) 100%);--wp--preset--gradient--luminous-vivid-amber-to-luminous-vivid-orange: linear-gradient(135deg,rgba(252,185,0,1) 0%,rgba(255,105,0,1) 100%);--wp--preset--gradient--luminous-vivid-orange-to-vivid-red: linear-gradient(135deg,rgba(255,105,0,1) 0%,rgb(207,46,46) 100%);--wp--preset--gradient--very-light-gray-to-cyan-bluish-gray: linear-gradient(135deg,rgb(238,238,238) 0%,rgb(169,184,195) 100%);--wp--preset--gradient--cool-to-warm-spectrum: linear-gradient(135deg,rgb(74,234,220) 0%,rgb(151,120,209) 20%,rgb(207,42,186) 40%,rgb(238,44,130) 60%,rgb(251,105,98) 80%,rgb(254,248,76) 100%);--wp--preset--gradient--blush-light-purple: linear-gradient(135deg,rgb(255,206,236) 0%,rgb(152,150,240) 100%);--wp--preset--gradient--blush-bordeaux: linear-gradient(135deg,rgb(254,205,165) 0%,rgb(254,45,45) 50%,rgb(107,0,62) 100%);--wp--preset--gradient--luminous-dusk: linear-gradient(135deg,rgb(255,203,112) 0%,rgb(199,81,192) 50%,rgb(65,88,208) 100%);--wp--preset--gradient--pale-ocean: linear-gradient(135deg,rgb(255,245,203) 0%,rgb(182,227,212) 50%,rgb(51,167,181) 100%);--wp--preset--gradient--electric-grass: linear-gradient(135deg,rgb(202,248,128) 0%,rgb(113,206,126) 100%);--wp--preset--gradient--midnight: linear-gradient(135deg,rgb(2,3,129) 0%,rgb(40,116,252) 100%);--wp--preset--font-size--small: 13px;--wp--preset--font-size--medium: 20px;--wp--preset--font-size--large: 36px;--wp--preset--font-size--x-large: 42px;--wp--preset--spacing--20: 0.44rem;--wp--preset--spacing--30: 0.67rem;--wp--preset--spacing--40: 1rem;--wp--preset--spacing--50: 1.5rem;--wp--preset--spacing--60: 2.25rem;--wp--preset--spacing--70: 3.38rem;--wp--preset--spacing--80: 5.06rem;--wp--preset--shadow--natural: 6px 6px 9px rgba(0, 0, 0, 0.2);--wp--preset--shadow--deep: 12px 12px 50px rgba(0, 0, 0, 0.4);--wp--preset--shadow--sharp: 6px 6px 0px rgba(0, 0, 0, 0.2);--wp--preset--shadow--outlined: 6px 6px 0px -3px rgba(255, 255, 255, 1), 6px 6px rgba(0, 0, 0, 1);--wp--preset--shadow--crisp: 6px 6px 0px rgba(0, 0, 0, 1);}:where(.is-layout-flex){gap: 0.5em;}:where(.is-layout-grid){gap: 0.5em;}body .is-layout-flex{display: flex;}.is-layout-flex{flex-wrap: wrap;align-items: center;}.is-layout-flex > :is(*, div){margin: 0;}body .is-layout-grid{display: grid;}.is-layout-grid > :is(*, div){margin: 0;}:where(.wp-block-columns.is-layout-flex){gap: 2em;}:where(.wp-block-columns.is-layout-grid){gap: 2em;}:where(.wp-block-post-template.is-layout-flex){gap: 1.25em;}:where(.wp-block-post-template.is-layout-grid){gap: 1.25em;}.has-black-color{color: var(--wp--preset--color--black) !important;}.has-cyan-bluish-gray-color{color: var(--wp--preset--color--cyan-bluish-gray) !important;}.has-white-color{color: var(--wp--preset--color--white) !important;}.has-pale-pink-color{color: var(--wp--preset--color--pale-pink) !important;}.has-vivid-red-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-red) !important;}.has-luminous-vivid-orange-color{color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-amber-color{color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-amber) !important;}.has-light-green-cyan-color{color: var(--wp--preset--color--light-green-cyan) !important;}.has-vivid-green-cyan-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-green-cyan) !important;}.has-pale-cyan-blue-color{color: var(--wp--preset--color--pale-cyan-blue) !important;}.has-vivid-cyan-blue-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-cyan-blue) !important;}.has-vivid-purple-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-purple) !important;}.has-black-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--black) !important;}.has-cyan-bluish-gray-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--cyan-bluish-gray) !important;}.has-white-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--white) !important;}.has-pale-pink-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--pale-pink) !important;}.has-vivid-red-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-red) !important;}.has-luminous-vivid-orange-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-amber-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-amber) !important;}.has-light-green-cyan-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--light-green-cyan) !important;}.has-vivid-green-cyan-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-green-cyan) !important;}.has-pale-cyan-blue-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--pale-cyan-blue) !important;}.has-vivid-cyan-blue-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-cyan-blue) !important;}.has-vivid-purple-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-purple) !important;}.has-black-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--black) !important;}.has-cyan-bluish-gray-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--cyan-bluish-gray) !important;}.has-white-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--white) !important;}.has-pale-pink-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--pale-pink) !important;}.has-vivid-red-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-red) !important;}.has-luminous-vivid-orange-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-amber-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-amber) !important;}.has-light-green-cyan-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--light-green-cyan) !important;}.has-vivid-green-cyan-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-green-cyan) !important;}.has-pale-cyan-blue-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--pale-cyan-blue) !important;}.has-vivid-cyan-blue-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-cyan-blue) !important;}.has-vivid-purple-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-purple) !important;}.has-vivid-cyan-blue-to-vivid-purple-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--vivid-cyan-blue-to-vivid-purple) !important;}.has-light-green-cyan-to-vivid-green-cyan-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--light-green-cyan-to-vivid-green-cyan) !important;}.has-luminous-vivid-amber-to-luminous-vivid-orange-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--luminous-vivid-amber-to-luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-orange-to-vivid-red-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--luminous-vivid-orange-to-vivid-red) !important;}.has-very-light-gray-to-cyan-bluish-gray-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--very-light-gray-to-cyan-bluish-gray) !important;}.has-cool-to-warm-spectrum-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--cool-to-warm-spectrum) !important;}.has-blush-light-purple-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--blush-light-purple) !important;}.has-blush-bordeaux-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--blush-bordeaux) !important;}.has-luminous-dusk-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--luminous-dusk) !important;}.has-pale-ocean-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--pale-ocean) !important;}.has-electric-grass-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--electric-grass) !important;}.has-midnight-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--midnight) !important;}.has-small-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--small) !important;}.has-medium-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--medium) !important;}.has-large-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--large) !important;}.has-x-large-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--x-large) !important;}
:where(.wp-block-post-template.is-layout-flex){gap: 1.25em;}:where(.wp-block-post-template.is-layout-grid){gap: 1.25em;}
:where(.wp-block-columns.is-layout-flex){gap: 2em;}:where(.wp-block-columns.is-layout-grid){gap: 2em;}
:root :where(.wp-block-pullquote){font-size: 1.5em;line-height: 1.6;}
</style>
<link rel='stylesheet' id='searchandfilter-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/search-filter/style.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='tie-style-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/style.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='tie-ilightbox-skin-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ilightbox/dark-skin/skin.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_modal-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-modal.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_ui-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/jquery-ui/jquery-ui.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_tipsy-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/tipsy/tipsy.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_raty-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/raty/um-raty.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='select2-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/select2/select2.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fileupload-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-fileupload.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_confirm-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/um-confirm/um-confirm.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_datetime-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/default.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_datetime_date-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/default.date.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_datetime_time-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/default.time.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fonticons_ii-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/legacy/fonticons/fonticons-ii.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fonticons_fa-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/legacy/fonticons/fonticons-fa.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fontawesome-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-fontawesome.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_common-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/common.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_responsive-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-responsive.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_styles-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-styles.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_crop-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/cropper/cropper.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_profile-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-profile.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_account-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-account.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_misc-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-misc.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_default_css-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-old-default.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_old_css-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/uploads/ultimatemember/um_old_settings.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='social-logos-css' href='https://c0.wp.com/p/jetpack/13.6/_inc/social-logos/social-logos.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='jetpack_css-css' href='https://c0.wp.com/p/jetpack/13.6/css/jetpack.css' type='text/css' media='all' />
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/jquery/jquery.min.js" id="jquery-core-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/jquery/jquery-migrate.min.js" id="jquery-migrate-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-gdpr.min.js" id="um-gdpr-js"></script>
<link rel="https://api.w.org/" href="https://marxismo.org.br/wp-json/" /><link rel="alternate" title="JSON" type="application/json" href="https://marxismo.org.br/wp-json/wp/v2/posts/39242" /><link rel="canonical" href="https://marxismo.org.br/industria-4-0-seu-significado-parte-1/" />
<link rel="alternate" title="oEmbed (JSON)" type="application/json+oembed" href="https://marxismo.org.br/wp-json/oembed/1.0/embed?url=https%3A%2F%2Fmarxismo.org.br%2Findustria-4-0-seu-significado-parte-1%2F" />
<link rel="alternate" title="oEmbed (XML)" type="text/xml+oembed" href="https://marxismo.org.br/wp-json/oembed/1.0/embed?url=https%3A%2F%2Fmarxismo.org.br%2Findustria-4-0-seu-significado-parte-1%2F&amp;format=xml" />
		<style type="text/css">
			.um_request_name {
				display: none !important;
			}
		</style>
		<style>img#wpstats{display:none}</style>
		<link rel="shortcut icon" href="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/09/favicon4.png" title="Favicon" />
<!--[if IE]>
<script type="text/javascript">jQuery(document).ready(function (){ jQuery(".menu-item").has("ul").children("a").attr("aria-haspopup", "true");});</script>
<![endif]-->
<!--[if lt IE 9]>
<script src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/html5.js"></script>
<script src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/selectivizr-min.js"></script>
<![endif]-->
<!--[if IE 9]>
<link rel="stylesheet" type="text/css" media="all" href="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ie9.css" />
<![endif]-->
<!--[if IE 8]>
<link rel="stylesheet" type="text/css" media="all" href="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ie8.css" />
<![endif]-->
<!--[if IE 7]>
<link rel="stylesheet" type="text/css" media="all" href="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ie7.css" />
<![endif]-->


<meta name="viewport" content="width=device-width, initial-scale=1.0" />



<style type="text/css" media="screen">

body{
	font-size : 14px;
	font-weight: normal;
	font-style: normal;
}

::-webkit-scrollbar {
	width: 8px;
	height:8px;
}

#main-nav,
.cat-box-content,
#sidebar .widget-container,
.post-listing,
#commentform {
	border-bottom-color: #e8000c;
}

.search-block .search-button,
#topcontrol,
#main-nav ul li.current-menu-item a,
#main-nav ul li.current-menu-item a:hover,
#main-nav ul li.current_page_parent a,
#main-nav ul li.current_page_parent a:hover,
#main-nav ul li.current-menu-parent a,
#main-nav ul li.current-menu-parent a:hover,
#main-nav ul li.current-page-ancestor a,
#main-nav ul li.current-page-ancestor a:hover,
.pagination span.current,
.share-post span.share-text,
.flex-control-paging li a.flex-active,
.ei-slider-thumbs li.ei-slider-element,
.review-percentage .review-item span span,
.review-final-score,
.button,
a.button,
a.more-link,
#main-content input[type="submit"],
.form-submit #submit,
#login-form .login-button,
.widget-feedburner .feedburner-subscribe,
input[type="submit"],
#buddypress button,
#buddypress a.button,
#buddypress input[type=submit],
#buddypress input[type=reset],
#buddypress ul.button-nav li a,
#buddypress div.generic-button a,
#buddypress .comment-reply-link,
#buddypress div.item-list-tabs ul li a span,
#buddypress div.item-list-tabs ul li.selected a,
#buddypress div.item-list-tabs ul li.current a,
#buddypress #members-directory-form div.item-list-tabs ul li.selected span,
#members-list-options a.selected,
#groups-list-options a.selected,
body.dark-skin #buddypress div.item-list-tabs ul li a span,
body.dark-skin #buddypress div.item-list-tabs ul li.selected a,
body.dark-skin #buddypress div.item-list-tabs ul li.current a,
body.dark-skin #members-list-options a.selected,
body.dark-skin #groups-list-options a.selected,
.search-block-large .search-button,
#featured-posts .flex-next:hover,
#featured-posts .flex-prev:hover,
a.tie-cart span.shooping-count,
.woocommerce span.onsale,
.woocommerce-page span.onsale ,
.woocommerce .widget_price_filter .ui-slider .ui-slider-handle,
.woocommerce-page .widget_price_filter .ui-slider .ui-slider-handle,
#check-also-close,
a.post-slideshow-next,
a.post-slideshow-prev,
.widget_price_filter .ui-slider .ui-slider-handle,
.quantity .minus:hover,
.quantity .plus:hover,
.mejs-container .mejs-controls .mejs-time-rail .mejs-time-current,
#reading-position-indicator  {
	background-color:#e8000c;
}

::-webkit-scrollbar-thumb{
	background-color:#e8000c !important;
}

#theme-footer,
#theme-header,
.top-nav ul li.current-menu-item:before,
#main-nav .menu-sub-content ,
#main-nav ul ul,
#check-also-box {
	border-top-color: #e8000c;
}

.search-block:after {
	border-right-color:#e8000c;
}

body.rtl .search-block:after {
	border-left-color:#e8000c;
}

#main-nav ul > li.menu-item-has-children:hover > a:after,
#main-nav ul > li.mega-menu:hover > a:after {
	border-color:transparent transparent #e8000c;
}

.widget.timeline-posts li a:hover,
.widget.timeline-posts li a:hover span.tie-date {
	color: #e8000c;
}

.widget.timeline-posts li a:hover span.tie-date:before {
	background: #e8000c;
	border-color: #e8000c;
}

#order_review,
#order_review_heading {
	border-color: #e8000c;
}


body {
	background-image : url(https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/images/patterns/body-bg1.png);
	background-position: top center;
}

body.single .post .entry a, body.page .post .entry a {
	color: #d40000;
}
		
body.single .post .entry a:hover, body.page .post .entry a:hover {
	color: #ff0000;
}
		
.social-icons.social-colored .&lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;:before {
	background: #00b3ff ;
}

.breaking-news span.breaking-news-title {background: #c70000;}

.tie-cat-3237 a.more-link {background-color:#ff0303;}
.tie-cat-3237 .cat-box-content {border-bottom-color:#ff0303; }
			
.tie-cat-6232 a.more-link {background-color:#850000;}
.tie-cat-6232 .cat-box-content {border-bottom-color:#850000; }
			
.tie-cat-8027 a.more-link {background-color:#8c0000;}
.tie-cat-8027 .cat-box-content {border-bottom-color:#8c0000; }
			
header#theme-header #main-nav ul li.menu-item-home a , header#theme-header #main-nav ul li.menu-item-home.current-menu-item a{
    background-image: none !important;
    text-indent: 0;
    width:auto;}</style>

<meta name="generator" content="Elementor 3.23.3; features: additional_custom_breakpoints, e_lazyload; settings: css_print_method-external, google_font-enabled, font_display-auto">
			<style>
				.e-con.e-parent:nth-of-type(n+4):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload),
				.e-con.e-parent:nth-of-type(n+4):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload) * {
					background-image: none !important;
				}
				@media screen and (max-height: 1024px) {
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+3):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload),
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+3):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload) * {
						background-image: none !important;
					}
				}
				@media screen and (max-height: 640px) {
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+2):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload),
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+2):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload) * {
						background-image: none !important;
					}
				}
			</style>
			
<!-- Jetpack Open Graph Tags -->
<meta property="og:type" content="article" />
<meta property="og:title" content="Indústria 4.0: seu significado à luz do marxismo e seus impactos na luta de classes (parte 1)" />
<meta property="og:url" content="https://marxismo.org.br/industria-4-0-seu-significado-parte-1/" />
<meta property="og:description" content="O que é a Indústria 4.0 ou a assim chamada “Quarta Revolução Industrial”, seu significado teórico a partir da perspectiva marxista e seus impactos na luta de classes? A Industria 4.0 representa um …" />
<meta property="article:published_time" content="2021-06-09T14:04:52+00:00" />
<meta property="article:modified_time" content="2021-06-10T14:30:19+00:00" />
<meta property="og:site_name" content="Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)" />
<meta property="og:image" content="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2021/06/Industria-40.png?fit=1020%2C544&#038;ssl=1" />
<meta property="og:image:width" content="1020" />
<meta property="og:image:height" content="544" />
<meta property="og:image:alt" content="" />
<meta property="og:locale" content="pt_BR" />
<meta name="twitter:site" content="@EM_CMI" />
<meta name="twitter:text:title" content="Indústria 4.0: seu significado à luz do marxismo e seus impactos na luta de classes (parte 1)" />
<meta name="twitter:image" content="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2021/06/Industria-40.png?fit=1020%2C544&#038;ssl=1&#038;w=640" />
<meta name="twitter:card" content="summary_large_image" />

<!-- End Jetpack Open Graph Tags -->
		<style type="text/css" id="wp-custom-css">
			h2 {
  font-size: 2px;
}		</style>
		</head>
<body data-rsssl=1 id="top" class="post-template-default single single-post postid-39242 single-format-standard wp-custom-logo lazy-enabled elementor-default elementor-kit-27993">

<div class="wrapper-outer">

	<div class="background-cover"></div>

	<aside id="slide-out">

			<div class="search-mobile">
			<form method="get" id="searchform-mobile" action="https://marxismo.org.br/">
				<button class="search-button" type="submit" value="Pesquisa"><i class="fa fa-search"></i></button>
				<input type="text" id="s-mobile" name="s" title="Pesquisa" value="Pesquisa" onfocus="if (this.value == 'Pesquisa') {this.value = '';}" onblur="if (this.value == '') {this.value = 'Pesquisa';}"  />
			</form>
		</div><!-- .search-mobile /-->
	
			<div class="social-icons">
		<a class="ttip-none" title="Facebook" href="https://www.facebook.com/oci.comunista" target="_blank"><i class="fa fa-facebook"></i></a><a class="ttip-none" title="Twitter" href="https://twitter.com/oci_comunista" target="_blank"><i class="fa fa-twitter"></i></a><a class="ttip-none" title="Youtube" href="https://www.youtube.com/user/esquerdamarxista" target="_blank"><i class="fa fa-youtube"></i></a><a class="ttip-none" title="instagram" href="https://www.instagram.com/oci.comunista/" target="_blank"><i class="fa fa-instagram"></i></a><a class="ttip-none" title="spotify" href="https://open.spotify.com/show/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8" target="_blank"><i class="fa fa-spotify"></i></a>
		<a class="ttip-none"  title="TikTok" href="https://www.tiktok.com/@oci.comunista" target="_blank"><i class="fa &lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;"></i></a>	</div>

	
		<div id="mobile-menu"  class="mobile-hide-icons"></div>
	</aside><!-- #slide-out /-->

		<div id="wrapper" class="wide-layout">
		<div class="inner-wrapper">

		<header id="theme-header" class="theme-header center-logo">
			
		<div class="header-content">

					<a id="slide-out-open" class="slide-out-open" href="#"><span></span></a>
		
			<div class="logo">
			<h2>								<a title="Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)" href="https://marxismo.org.br/">
					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/Logo-OCI-ICR-500px.png" alt="Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)"  /><strong>Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista) Corrente Marxista Internacional</strong>
				</a>
			</h2>			</div><!-- .logo /-->
			<div class="e3lan e3lan-top">
			<a href="https://www.marxismo.org.br/a-esquerda-marxista-agora-e-a-organizacao-comunista-internacionalista/" title="A Esquerda Marxista agora é a Organização Comunista Internacionalista" target="_blank">
				<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/11/a-em-e-a-oci-700px-2.png" alt="A Esquerda Marxista agora é a Organização Comunista Internacionalista" />
			</a>
				</div>			<div class="clear"></div>

		</div>
													<nav id="main-nav">
				<div class="container">

				
					<div class="main-menu"><ul id="menu-principal" class="menu"><li id="menu-item-38462" class="menu-item menu-item-type-post_type menu-item-object-page menu-item-home menu-item-38462"><a href="https://marxismo.org.br/">Início</a></li>
<li id="menu-item-38463" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38463"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/">Artigos</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-38466" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38466"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/brasil/">Brasil</a></li>
	<li id="menu-item-38475" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38475"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/mundo/">Mundo</a></li>
	<li id="menu-item-38511" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38511"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/">Luta de Classes</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-38472" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38472"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/juventude/">Juventude</a></li>
		<li id="menu-item-38473" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38473"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/movimento-negro/">Movimento Negro</a></li>
		<li id="menu-item-43345" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-43345"><a href="https://marxismo.org.br/mulherespelosocialismo/">Mulheres</a></li>
		<li id="menu-item-52532" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-52532"><a href="https://marxismo.org.br/identitarismo/">Identitarismo</a></li>
		<li id="menu-item-38491" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38491"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/sindical/">Sindical</a></li>
		<li id="menu-item-38470" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38470"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/economia/">Economia</a></li>
		<li id="menu-item-38471" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38471"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/educacao/">Educação</a></li>
		<li id="menu-item-38468" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38468"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/arte-cultura/">Arte &amp; Cultura</a></li>
		<li id="menu-item-38469" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38469"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/ciencia-tecnologia/">Ciência &amp; Tecnologia</a></li>
	</ul>
</li>
	<li id="menu-item-49742" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-49742"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/imprensa-comunista/">Imprensa Comunista</a></li>
	<li id="menu-item-38481" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38481"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/">Especiais</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-51378" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-51378"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/ditadura-nunca-mais-60-anos-do-golpe-militar/">Ditadura Nunca Mais: 60 anos do golpe militar</a></li>
		<li id="menu-item-43365" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-43365"><a href="https://marxismo.org.br/coletanea-roque-ferreira/">Coletânea Roque Ferreira</a></li>
		<li id="menu-item-38484" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38484"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/covid-19/">Covid-19</a></li>
		<li id="menu-item-38485" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38485"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/psol/">Nossa luta no PSOL</a></li>
	</ul>
</li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38487" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category current-post-ancestor menu-item-has-children menu-item-38487"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/">Teoria</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-38497" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38497"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/dialetica-e-materialismo/">Dialética e Materialismo</a></li>
	<li id="menu-item-38504" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38504"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/">História</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-47924" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-47924"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/a-comuna-de-paris/">A Comuna de Paris</a></li>
		<li id="menu-item-38492" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38492"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/a-revolucao-russa/">A Revolução Russa</a></li>
		<li id="menu-item-38493" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38493"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/as-internacionais/">As Internacionais</a></li>
		<li id="menu-item-38494" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38494"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/brasil-historia/">História do Brasil</a></li>
		<li id="menu-item-38495" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38495"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/historia-geral/">História Geral</a></li>
		<li id="menu-item-38496" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38496"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/movimento-operario/">Movimento Operário</a></li>
		<li id="menu-item-38490" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38490"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/revolucoes-seculo-20/">Revoluções do Século 20</a></li>
	</ul>
</li>
	<li id="menu-item-38505" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38505"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/livros-teoria/">Livros</a></li>
	<li id="menu-item-38500" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38500"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/mulheres-teoria/">Mulheres</a></li>
	<li id="menu-item-38502" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38502"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/racismo-racialismo/">Racismo &amp; Racialismo</a></li>
	<li id="menu-item-38488" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category current-post-ancestor current-menu-parent current-post-parent menu-item-38488"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/teoria-economica/">Teoria Econômica</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-43217" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-43217"><a href="https://marxismo.org.br/nossas-lutas/">Nossas Lutas</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-43218" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-43218"><a href="https://marxismo.org.br/nossas-lutas/">Relatos</a></li>
	<li id="menu-item-39354" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-39354"><a href="https://marxismo.org.br/campanhas/">Campanhas</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-47923" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-47923"><a href="https://www.marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/juventude/revoga-nem/">Revoga Novo Ensino Médio</a></li>
		<li id="menu-item-46164" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-46164"><a href="https://marxismo.org.br/fabricas-ocupadas-20-anos/">Fábricas Ocupadas 20 Anos</a></li>
	</ul>
</li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38476" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38476 mega-menu mega-recent-featured "><a href="https://marxismo.org.br/documentos/">Documentos</a>
<div class="mega-menu-block menu-sub-content">

<ul class="mega-recent-featured-list sub-list">
	<li id="menu-item-38477" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38477"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/congressos-conferencias/">Congressos &amp; Conferências</a></li>
	<li id="menu-item-38478" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38478"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/editoriais/">Editoriais</a></li>
	<li id="menu-item-38480" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38480"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/resolucoes-declaracoes/">Resoluções &amp; Declarações</a></li>
	<li id="menu-item-38479" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38479"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/fabricas-ocupadas/">Fábricas Ocupadas</a></li>
	<li id="menu-item-51975" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-51975"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/internacional-comunista-revolucionaria/">Internacional Comunista Revolucionária</a></li>
</ul>

<div class="mega-menu-content">
<div class="mega-recent-post"><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/saudacao-de-ivan-pinheiro-a-conferencia-de-fundacao-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária"><img fetchpriority="high" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/ivan-pinheiro-1.png?resize=660%2C330&amp;ssl=1" width="660" height="330" alt="Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/saudacao-de-ivan-pinheiro-a-conferencia-de-fundacao-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária">Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária</a></h3>
						<span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>20/06/2024</span>
						</div> <!-- mega-recent-post --><div class="mega-check-also"><ul><li><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/a-internacional-comunista-revolucionaria-chegou/" title="A Internacional Comunista Revolucionária chegou!"><img src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/RCI_founding2_Image_own_work-scaled.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" width="110" height="75" alt="A Internacional Comunista Revolucionária chegou!" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/a-internacional-comunista-revolucionaria-chegou/" title="A Internacional Comunista Revolucionária chegou!">A Internacional Comunista Revolucionária chegou!</a></h3><span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>17/06/2024</span></li><li><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/manifesto-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária"><img src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/manifesto-graphic-website.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" width="110" height="75" alt="Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/manifesto-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária">Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária</a></h3><span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>15/06/2024</span></li><li><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/como-os-militantes-da-cmi-intervem-no-movimento-de-solidariedade-com-a-palestina/" title="Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina"><img loading="lazy" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/05/comrades_Image_Revolutionary_Communists_of_America.jpeg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" width="110" height="75" alt="Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/como-os-militantes-da-cmi-intervem-no-movimento-de-solidariedade-com-a-palestina/" title="Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina">Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina</a></h3><span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>16/05/2024</span></li></ul></div> <!-- mega-check-also -->
</div><!-- .mega-menu-content --> 
</div><!-- .mega-menu-block --> 
</li>
<li id="menu-item-38520" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38520"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/">Multimídia</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-38518" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38518"><a href="https://marxismo.org.br/podcast/">Podcast</a></li>
	<li id="menu-item-38522" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38522"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/videos/lives/">Lives</a></li>
	<li id="menu-item-38519" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38519"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/videos/">Vídeos</a></li>
	<li id="menu-item-38521" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38521"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/musicas/">Músicas</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38506" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38506"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/">Publicações</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-52884" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-52884"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/o-comunismo/">O Comunismo</a></li>
	<li id="menu-item-38510" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38510"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/revista-america-socialista/">Revista América Socialista</a></li>
	<li id="menu-item-39695" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-39695"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/tempo-de-revolucao/">Jornal Tempo de Revolução</a></li>
	<li id="menu-item-38507" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38507"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/edicoes-jornal-foice-martelo/">Jornal Foice&#038;Martelo</a></li>
	<li id="menu-item-38508" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38508"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/jornal-luta-de-classes/">Jornal Luta de Classes</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38517" class="menu-item menu-item-type-post_type menu-item-object-page menu-item-has-children menu-item-38517"><a href="https://marxismo.org.br/quem-somos/">Quem somos</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-42788" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-42788"><a href="https://www.marxismo.org.br/quem-somos/">Quem Somos</a></li>
	<li id="menu-item-39425" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-39425"><a href="https://docs.google.com/forms/d/e/1FAIpQLSeUbKf3DydCahiReJvGN3jUKs7H1aRPaoI0kYxNPbixTVNX4Q/viewform">Organize-se na OCI</a></li>
	<li id="menu-item-51749" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51749"><a href="https://www.marxist.com/">Corrente Marxista Internacional</a></li>
	<li id="menu-item-51750" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51750"><a href="http://liberdadeeluta.org/">Juventude Comunista Internacionalista</a></li>
	<li id="menu-item-51752" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51752"><a href="https://www.marxismo.org.br/mulherespelosocialismo/">Mulheres Pelo Socialismo</a></li>
	<li id="menu-item-51849" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-51849"><a href="https://marxismo.org.br/movimento-negro-socialista/">Movimento Negro Socialista</a></li>
	<li id="menu-item-51751" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51751"><a href="https://livrariamarxista.com.br/">Livraria Marxista</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-51754" class="menu-item menu-item-type-post_type menu-item-object-page menu-item-51754"><a href="https://marxismo.org.br/contato/">Contato</a></li>
</ul></div>					
					
				</div>
			</nav><!-- .main-nav /-->
					</header><!-- #header /-->

	
	<div class="e3lan e3lan-below_header">
			<a href="https://forms.gle/eBNa7aSgNBt52Knw9" title="" target="_blank">
				<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/11/banner-pg-campanha-comunista-2.png" alt="" />
			</a>
				</div>
	<div id="main-content" class="container">

	
	
	
	
	
	<div class="content">

		
		
		

		
		<article class="post-listing post-39242 post type-post status-publish format-standard has-post-thumbnail  category-teoria-economica tag-capital tag-capitalismo tag-economia tag-industria-4-0 tag-luta-de-classes" id="the-post">
			
			<div class="single-post-thumb">
			<img loading="lazy" width="660" height="330" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2021/06/Industria-40.png?resize=660%2C330&amp;ssl=1" class="attachment-slider size-slider wp-post-image" alt="" decoding="async" />		</div>
	
		


			<div class="post-inner">

							<h1 class="name post-title entry-title"><span itemprop="name">Indústria 4.0: seu significado à luz do marxismo e seus impactos na luta de classes (parte 1)</span></h1>

						
<p class="post-meta">
		
	<span class="post-meta-author"><i class="fa fa-user"></i><a href="https://marxismo.org.br/author/lucy-dias/" title="">Lucy Dias </a></span>
	
		
	<span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>09/06/2021</span>	
	
</p>
<div class="clear"></div>
			
				<div class="entry">
					
					
					<p>O que é a Indústria 4.0 ou a assim chamada “Quarta Revolução Industrial”, seu significado teórico a partir da perspectiva marxista e seus impactos na luta de classes? A Industria 4.0 representa um desenvolvimento das forças produtivas? Ou ainda, pode uma tecnologia disruptiva significar avanço das forças produtivas? Esperamos que esse texto ajude a esclarecer a questão.</p>
<div class="clear"></div><div style="margin-top:10px; margin-bottom:10px;" class="divider divider-normal"></div>
<h4><strong>O que é Indústria 4.0?</strong></h4>
<p>Para nos ajudar a compreender como a Industria 4.0 ou Quarta Revolução Industrial é definida e projetada, utilizei dois autores e duas referências principais. A dissertação de doutorado em administração do professor Marcelo Gráglia, “As Novas Tecnologias e os Mecanismos de Impacto no Trabalho<strong>”</strong>, de 2018, e o livro de Klaus Schwab, “<em>The Fourth Revolution<strong>. </strong>World Economic Forum</em>”, de 2016.</p>
<p>O termo Indústria 4.0 se origina na Alemanha em 2012. É uma composição, onde o termo “indústria” explica o foco neste setor, a parte “.0” é usada para associar com a tecnologia da internet, como Web 1.0, Web 2.0 e Web 3.0, e o “4” é a representação do que se chama de quarta revolução industrial, “que após o desenvolvimento do poder de vapor e água, eletricidade e tecnologia da informação para apoiar a força de trabalho humana, agora descreve o uso dos chamados sistemas ciberfísicos” (Marcelo Gráglia, 2018 p. 114). Terminologias como Internet Industrial, Smart Manufacturing e Advanced Manufacturing também são utilizadas.</p>
<p>Klaus Schwab, autor do livro “<em>The Fourth Industrial Revolution</em>” (2016) e presidente do Fórum Econômico Mundial, sustenta que o que vivemos hoje é uma nova revolução industrial, <em>que implica nada menos que uma transformação da humanidade. </em>Para sustentar a tese de um ponto de vista histórico, apresenta a chamada Quarta Revolução Industrial a partir das três revoluções industriais anteriores. Em sua análise, explica que a primeira revolução industrial, iniciada entre 1760 e 1840, foi desencadeada pela construção de ferrovias e pela invenção da máquina a vapor e deu início à produção mecanizada. Já a segunda revolução industrial, que começou no final do século 19 e início do século 20, originou a produção de massas pelo advento da eletricidade e da montagem. A terceira revolução industrial, com início na década de 1960, foi catalisada “pelo desenvolvimento de semicondutores, computação de mainframe (1960s), computação pessoal (1970s e 80s) e a internet (1990s)”. O período atual seria então o da Quarta Revolução Industrial, caracterizada “pela internet móvel muito mais onipresente e por sensores menores e mais poderosos, que têm se tornado mais baratos, e pela inteligência artificial e a aprendizagem da máquina”.</p>
<p>Essas definições ainda são debatidas entre aqueles que formulam teoricamente sobre a Indústria 4.0, sem chegarem a um consenso sobre como chamar esse fenômeno. Em termos de conteúdo, Marcelo Gráglia explica que:</p>
<blockquote><p>A indústria 4.0 é uma nova configuração do sistema manufatureiro, fortemente baseada na tecnologia e na interligação entre as dimensões física e virtual, o chamado ciberespaço. Essa interligação, ou fusão, é tornada possível pelo uso de sistemas ciberfísicos. Sistemas ciberfísicos ou CPS (<em>cyber-physical systems</em>) são sistemas compostos por partes físicas e de engenharia e por elementos computacionais colaborativos que monitoram e controlam as partes físicas. Permitem que as capacidades de computação e comunicação sejam incorporadas em todos os tipos de objetivos e estruturas no ambiente físico. Esta funcionalidade foi viabilizada com o desenvolvimento e aplicação da versão 6 do IP (<em>Internet Protocol</em>) a partir de 2012. O Ipv6 permite a criação de uma quantidade excepcional de endereços eletrônicos. Assim, possibilita a identificação eletrônica em larga escala de produtos, equipamentos, máquinas, sensores, instrumentos etc. que se pretenda monitorar, rastrear e mesmo controlar e, ainda, a formação de uma rede de recursos, informações, objetivos e pessoas conectadas através da internet. Este avanço tecnológico, junto com a computação em nuvem, é a base sobre a qual se apoia a internet das coisas e serviços. (Marcelo Gráglia. 2018. p. 115)</p></blockquote>
<p>Há ainda algumas definições dos princípios da Industria 4.0 utilizados por ele: interoperabilidade, virtualização, descentralização, capacidade em tempo real, orientação a serviços, modularidade.</p>
<p>A interoperabilidade é a conexão de sistemas ciberfísicos e humanos através da Internet das Coisas (IoT) e Internet dos Serviços (IoS) no ambiente empresarial, envolvendo fabricantes de máquinas, setores de engenharia e software. A virtualização é a capacidade de monitoramento dos sistemas ciberfísicos sobre os processos físicos, a partir dela, uma cópia do mundo físico é criada virtualmente, permitindo em caso de falha em algum processo que uma pessoa possa ser notificada, por exemplo. A descentralização é a tomada de decisão dos sistemas ciberfísicos por sua conta própria, levando o planejamento central e o controle a serem desnecessários. A capacidade em tempo real permite que o status da planta produtiva seja permanentemente rastreado e analisado, trazendo a possibilidade de reação em caso de falha e o redirecionamento da produção. A orientação a serviços processa informações especificas do cliente atendendo a demandas cada vez mais próximas das definições da demanda. E, por fim, a modularidade refere-se a sistemas com capacidade de adaptação à mudança de requisitos, podendo ser alterados para atender às mudanças sazonais ou alterações das características do produto (Marcelo Gráglia, 2018. p. 118-119).</p>
<p>Klaus Schwab aponta que a impulsão da “Indústria 4.0” está ligada ao desenvolvimento de algumas tecnologias nas dimensões física, virtual e biológica, através de megatendências, que representam o poder generalizado da digitalização e informação tecnológica.<em> </em></p>
<p>No campo físico, as principais tecnologias impulsionadoras da chamada quarta revolução industrial são os veículos autônomos (drones, caminhões, aviões e embarcações), impressora 3D, robótica avançada, novos materiais. A utilização de veículos autônomos está associada ao desenvolvimento de tecnologia de sensores e o progresso da inteligência artificial para aumentar as capacidades de máquinas autônomas que possam ser aplicadas em diferes ramos da produção. A impressora 3D, que também é chamada de manufatura aditiva, consiste em criar um objeto físico imprimindo camada sobre camada a partir de um desenho digital 3D, o que é substancialmente diferente de como as coisas têm sido feitas até agora, onde as camadas são retiradas até se chegar ao objetivo 3D desejado.</p>
<p>A robótica avançada tem progredido rapidamente e tem sido usada em uma ampla gama de setores, desde a agricultura de precisão até a enfermagem. Para ele, o rápido progresso da robótica avançada vai, em breve, fazer a colaboração entre humanos e máquinas uma realidade cotidiana. Um aspecto completamente revolucionário da robótica avançada é a capacidade de adaptação e flexibilidade.</p>
<figure id="attachment_39248" aria-describedby="caption-attachment-39248" style="width: 1920px" class="wp-caption aligncenter"><img loading="lazy" decoding="async" class="size-full wp-image-39248" src="https://i0.wp.com/www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2021/06/industry-2496192_1920.jpg?resize=618%2C412&amp;ssl=1" alt="" width="618" height="412" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2021/06/industry-2496192_1920.jpg?w=1920&amp;ssl=1 1920w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2021/06/industry-2496192_1920.jpg?resize=300%2C200&amp;ssl=1 300w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2021/06/industry-2496192_1920.jpg?resize=1024%2C683&amp;ssl=1 1024w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2021/06/industry-2496192_1920.jpg?resize=150%2C100&amp;ssl=1 150w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2021/06/industry-2496192_1920.jpg?resize=768%2C512&amp;ssl=1 768w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2021/06/industry-2496192_1920.jpg?resize=1536%2C1024&amp;ssl=1 1536w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2021/06/industry-2496192_1920.jpg?w=1236&amp;ssl=1 1236w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2021/06/industry-2496192_1920.jpg?w=1854&amp;ssl=1 1854w" sizes="(max-width: 618px) 100vw, 618px" data-recalc-dims="1" /><figcaption id="caption-attachment-39248" class="wp-caption-text"><strong>Imagem: Gerd Altmann</strong></figcaption></figure>
<div class="clear"></div><div style="margin-top:10px; margin-bottom:10px;" class="divider divider-normal"></div>A colaboração entre humanos e robôs já é uma realidade para algumas empresas, onde se combina a precisão dos robôs com a criatividade dos seres humanos para corrigir os erros que as máquinas não podem perceber. <a href="about:blank">É possível notar esses avanços na exposição <em>“Robot – Making Machines Human” no Tekniska Museet</em> (Robôs, tornando as máquinas humanas” – Museu da Técnica) em Estocolmo, Suécia.</a></p>
<p>Os novos materiais são mais leves, mais fortes, recicláveis e adaptáveis, no entanto, ainda muito caros. Um exemplo é o grafeno, <em>“200 vezes mais forte que o aço, um milhão de vezes mais fino que um cabelo humano e um condutor eficiente de calor e eletricidade”</em> (Klaus Schwab, 2016. p. 20-21) que pode ser usado na produção de painéis solares, mecanismos para desintoxicar água contaminada e para filtrar a água salgada dos oceanos etc. Ao mesmo tempo, um floco micrometro custa mais de US$1000, o que torna toda a sua capacidade pouco utilizada ou limitada a um número muito pequeno de capitalistas imperialistas.</p>
<p>No campo digital, a Internet das Coisas (IoT) pode ser descrita como uma relação entre as coisas (produtos, serviços, lugares etc.) e as pessoas.  Essa relação é dada, principalmente, por sensores, entre outros meios de conexão do mundo virtual com o mundo físico, onde sensores menores, baratos e inteligentes estão sendo instalados em casas, cidades, rede de transporte e energia e processos de fabricação. Com a instalação desses sensores, transmissores ou etiquetas de identificação, há o controle total sobre o processo produtivo (onde está, como está e para onde vai).</p>
<p>Tecnologias como o Blockchain, que tem como uma de suas “melhores” aplicações os Bitcoins, podem mudar radicalmente a forma como registramos informações de compra e venda.</p>
<p>Por fim, a chamada Economia de Compartilhamento ou Economia sob Demanda, de plataformas como Uber, Facebook, Alibaba, Airbnb, iFood, Rappi etc., oferece novos serviços com baixo custo, onde os fornecedores e consumidores podem utilizar recursos antes subutilizados e fornecer feedback entre eles. Interessante observar como o autor compreende essas tecnologias advindas da chamada economia de compartilhamento sem apontar seus efeitos nas relações e condições de trabalho. Isto ainda será objeto da nossa análise.</p>
<p>O último campo onde a chamada Quarta Revolução Industrial se apresenta é no biológico, principalmente na genética. A biologia sintética é o próximo passo dessa revolução que irá “nos fornecer a capacidade de personalizar organismos escrevendo DNA. Deixando de lado as profundas questões éticas que isso suscita, esses avanços não irão somente ter um profundo e imediato impacto na medicina, mas também na agricultura e produção de biocombustíveis” (Klaus Schwab, 2016. p. 24-26).</p>
<p>Por causa desse tipo de desenvolvimento na biologia, será possível determinar de maneira econômica e eficiente nossa composição genética individual, possibilitando o cuidado personalizado no tratamento da saúde.</p>
<p>Essas tecnologias aplicadas na biologia, medicina e agricultura podem mudar radicalmente a forma como vivemos e suas consequências podem trazer problemas sociais, médicos, éticos e psicológicos para os quais nós ainda não estamos preparados, aponta Schwab de maneira radicalmente honesta. Ambos os autores, embora discordem de como chamá-la, concordam que é uma revolução no modo capitalista de produzir a vida material. O que nós pensamos sobre isso?</p>
<h4><strong>A Revolução Industrial do século 18 e a “Quarta Revolução Industrial”</strong></h4>
<p>Para dar um alicerce histórico à análise do fenômeno atual (a Indústria 4.0) buscamos em Marx uma caracterização da Revolução Industrial e seu significado não só em termos do capital constante, como também do capital variável. Para essa análise, tornou-se indispensável voltar à Marx em seu capítulo sobre a maquinaria e grande indústria em “O Capital”.</p>
<p>No primeiro item do capítulo, “O Desenvolvimento da Maquinaria”, Marx esclarece o objetivo da maquinaria na produção capitalista e a diferença da grande indústria com relação à manufatura.</p>
<blockquote><p>Igual a qualquer outro desenvolvimento da força produtiva do trabalho, ela <u>se destina a baratear mercadorias e a encurtar a parte da jornada de trabalho que o trabalhador precisa para si mesmo</u>, a fim de encompridar a outra parte da sua jornada de trabalho que ele dá de graça para o capitalista. Ela é o meio de produção de mais-valia. (O Capital, Karl Marx. 1974. p. 7. Destaque meu)</p></blockquote>
<p>Esse ponto inicial é importante, pois demonstra de forma muito clara que a produtividade do trabalho aumentada significa que da jornada total de trabalho, com o desenvolvimento da maquinaria, uma parte maior é dada de graça ao capitalista, aumentando, portanto, a mais-valia por ele explorada.</p>
<p>Para Marx, o ponto em que essa mudança crucial na técnica ocorre é em 1735, quando John Wyatt anuncia sua máquina de fiar. A diferença fundamental na invenção dessa máquina que anuncia a Revolução Industrial necessita uma explicação sobre a máquina-motriz, o mecanismo de transmissão e a máquina-ferramenta (partes da maquinaria desenvolvida). A primeira atua como força motora de todo o mecanismo. O segundo regula o movimento, modifica sua forma onde necessário, e a terceira necessita das duas primeiras para se apoderar do objeto do trabalho e modificá-lo de acordo com a finalidade. Segundo Marx, “É dessa parte da maquinaria, a máquina-ferramenta, que se origina a revolução industrial do século XVIII.”</p>
<p>Isso se deve ao fato de que a Revolução Industrial substituiu os ossos e músculos humanos pelas máquinas, justamente na parte em que cabia ao homem o papel de máquina-ferramenta, substituindo uma só ferramenta por muitas iguais ou semelhantes ao mesmo tempo e que é movimentada por uma única força motriz.</p>
<p>Para Marx, a Revolução Industrial não se deu a partir da criação da máquina a vapor, que foi criada ainda no período manufatureiro, no final do século 17. Ocorreu o contrário, foi a criação das máquinas-ferramentas que tornou necessária a máquina a vapor revolucionada.</p>
<blockquote><p>Quando o homem, em vez de atuar com a ferramenta sobre o objeto de trabalho, atua apenas como força motriz e uma máquina-ferramenta, torna-se casual a força motriz revestir-se de músculos humanos e o vento, a água, o vapor etc. podem tomar seu lugar. (&#8230;) O aumento do tamanho da máquina de trabalho e do número de suas ferramentas operantes simultaneamente exige um mecanismo motor mais volumoso, e esse mecanismo, para superar sua própria resistência, precisa de uma força motriz mais possante do que a força humana; isso sem considerar que o homem é um instrumento muito imperfeito de produção de movimento uniforme e contínuo. (O Capital, Karl Marx. 1974. p. 10)</p></blockquote>
<p>Era necessário à grande indústria revolucionar as bases que recebeu do período manufatureiro, período este que desenvolveu os primeiros elementos científicos e técnicos para o salto ocorrido com a Revolução Industrial, qual seja, a criação de uma máquina que não só substituísse a máquina-ferramenta movida por trabalho humano, mas também produzisse sua própria força-motriz. Isso se dá com a segunda máquina de fiar de Watt, que foi chamada de máquina de ação dupla, pois com ela foi lançado o primeiro motor que produzia sua própria força motriz e, portanto, não só não dependia mais das condições locais (como no caso da força hidráulica, que dependia da existência de rios próximos das fábricas, o que levava às instalações fabris para o interior), mas também se emancipava dos limites da força humana. O grande passo em direção à indústria moderna conquistado a partir desse ponto foi que “uma máquina motriz podia agora mover, ao mesmo tempo, muitas máquinas de trabalho.”</p>
<p>A Revolução Industrial, desse ponto de vista, representou mesmo uma revolução para o capitalismo, pois tornou os meios de produção correspondentes ao modo de produção propriamente capitalista, possibilitando a produção em larga escala. “A produção mecanizada ergueu-se, portanto, de maneira natural sobre uma base material que lhe era inadequada.” Por outro lado, executou essa revolução às custas do deslocamento (desemprego) de milhares de trabalhadores, não só isso, mas também barateando sua força de trabalho, conferindo ao capitalista uma parte ainda maior de sua jornada de graça.</p>
<p>Desse desenvolvimento surgiu a necessidade de revolucionar outros segmentos e ramos da produção. “Assim, a mecanização da fiação tornou necessária a mecanização da tecelagem, e ambas tornaram necessária a revolução mecânica e química no branqueamento, na estampagem e na tinturaria”. Essa sucessão de revolucionamentos levou à necessidade de uma revolução nas condições gerais do processo de produção social, nos meios de comunicação e transporte vindos do período manufatureiro, que já eram insuportáveis para a grande indústria.</p>
<blockquote><p>A grande indústria teve, portanto, de apoderar-se de seu meio característico de produção, a própria máquina, e produzir máquinas por meio de máquinas. Só assim ela criou sua base técnica adequada e se firmou sobre seus próprios pés. Com a crescente produção mecanizada das primeiras décadas do século XIX, a maquinaria se apoderou, pouco a pouco, da fabricação das máquinas-ferramentas. Só durante as últimas décadas, no entanto, a colossal construção de ferrovias e a navegação transatlântica a vapor deram à luz ciclópicas máquinas para a construção dos primeiros motores. (O Capital, Karl Marx. 1974, p. 16)</p></blockquote>
<p>A condição necessária para esse processo se realiza com a criação da <em>slide-rest</em> no início do século 19 por Henry Maudslay, que podia “produzir formas geométricas rigorosas, como linha, plano, círculo, cilindro, cone e esfera, de maneira mecanizada.” Com esse dispositivo mecânico, a própria mão humana foi substituída.</p>
<p>É neste ponto que a maquinaria desenvolve o caráter cooperativo e social do processo de produção propriamente capitalista que, do momento em que nasce, torna-se uma das contradições mais flagrantes deste modo de produção: produção extremamente socializada com apropriação extremamente privada. No item três do capítulo, “Efeitos imediatos da produção mecanizada sobre o trabalhador”, Marx sistematiza como efeitos a introdução do trabalho feminino e infantil no sistema fabril, que se dá através da desvalorização da força de trabalho masculina e lança toda a família ao constrangimento da venda de sua força de trabalho; o prolongamento da jornada, pois o desgaste da máquina é duplo (tanto pelo uso, como pela não utilização), além de que sua produtividade é inversamente proporcional à grandeza de valor que transfere à parcela do produto produzido, ou seja, quanto mais ela funciona menos valor irá transferir à mercadoria individual.</p>
<blockquote><p>A máquina produz mais-valia não só ao desvalorizar diretamente a força de trabalho e, indiretamente, ao baratear as mercadorias que entram em sua reprodução, mas também em suas primeiras aplicações esporádicas, ao transformar em trabalho potenciado o trabalho empregado pelo dono de máquinas, ao elevar o valor social do produto da máquina acima de seu valor individual, possibilitando ao capitalista assim substituir, com uma parcela menor de valor do produto diário, o valor diário da força de trabalho. Durante esse período de transição, em que a produção mecanizada permanece uma espécie de monopólio, os lucros são, por isso, extraordinários e o capitalista procura explorar ao máximo essa “lua-de-mel” por meio do maior prolongamento possível da jornada de trabalho. (O Capital, Karl Marx. 1974. p. 31)</p></blockquote>
<p>Há uma contradição da produção mecanizada que se expressa no <em>trade-off</em>, uma escolha que exclui outra, entre produtividade e a quantidade de trabalhadores. Uma vez que se expanda a produção mecanizada e com ela o aumento da produtividade do trabalho, esse mesmo resultado só é alcançado pela redução dos trabalhadores, pois a maquinaria transforma parte do capital que antes era variável em capital constante. A consequência direta desse processo é a criação da superpopulação relativa, excedente ou o exército industrial de reserva – uma massa de desempregados. O prolongamento desmedido da jornada leva a uma resposta da classe operária por meio de revoltas, o que obriga o Estado a impor limites legais ao capital, fixando a jornada de trabalho. Tão logo isso tenha sido feito, o capital procura um novo meio de compensar suas perdas e lança-se “com força total e plena consciência à produção de mais-valia relativa por meio do desenvolvimento acelerado do sistema de máquinas.” (O Capital, Karl Marx, 1974. p. 33)</p>
<p>A intensidade da exploração do trabalho é, portanto, o terceiro efeito mais importante da produção mecanizada, que leva ao “preenchimento mais denso dos poros da jornada de trabalho, isto é, impõe ao trabalhador uma condensação do trabalho a um grau que só é atingível dentro da jornada de trabalho mais curta” (O Capital, Karl Marx, 1974. p. 33). A extração de mais-valia relativa se dá, fundamentalmente, através da aceleração das máquinas e ampliação da maquinaria a ser supervisionada pelo mesmo operário.</p>
<p>O capítulo mencionado é bastante extenso e vale a pena sua leitura, mas no que concerne ao centro do nosso estudo (compreender o que foi e o que caracterizou a Revolução Industrial), após essas breves notas partimos para a conclusão, onde Marx é bem categórico sobre o sentido da Revolução Industrial em seus efeitos para a principal força produtiva, a classe operária:</p>
<blockquote><p>Não há a menor dúvida de que a tendência do capital, uma vez que o prolongamento da jornada de trabalho lhe é definitivamente vedado por lei, é de <u>ressarcir-se mediante sistemática elevação do grau de intensidade do trabalho e transformar todo aperfeiçoamento da maquinaria num meio de exaurir ainda mais a força de trabalho</u>, o que logo deve levar a novo ponto de reversão, em que será inevitável outra redução das horas de trabalho. (O Capital, Karl Marx. 1974. p. 39. Destaque meu)</p></blockquote>
<p>No item 4 e 5 do capítulo, “A fábrica” e “Luta entre trabalhador e máquina”, baseando-se em Friedrich Engels, Marx expõe de que maneira esse sistema fabril ataca as condições de saúde dos trabalhadores e conclui que a “autovalorização do capital por meio da máquina está na razão direta do número de trabalhadores cujas condições de existência ela destrói” (O Capital, Karl Marx. 1974. p. 48).</p>
<blockquote><p>A máquina não atua, no entanto, apenas como concorrente mais poderoso, sempre pronto para tornar trabalhador assalariado ‘supérfluo’. Aberta e tendencialmente, o capital a proclama e maneja como uma potência hostil ao trabalhador. <u>Ela se torna a arma mais poderosa para reprimir as periódicas revoltas operárias, greves etc. contra a autocracia do capital.</u> (O Capital, Karl Marx. 1974. p. 51. Destaque meu)</p></blockquote>
<p>Encontramos aqui o sentido mais profundo e claro do desenvolvimento da técnica e da produtividade ocorrido com a Revolução Industrial. Com essa demonstração, esperamos esclarecer que o aumento da produtividade é uma maneira do capital de opor-se à classe operária, de destruir sua organização através do aumento do exército industrial de reserva, de prolongar a jornada, aumentando a extração de mais-valia e, do momento que isso torna-se impossível, intensificá-la de toda maneira.</p>
<p>A Revolução Industrial do século 18 carrega um significado importantíssimo, pois a partir dela foi possível, pela primeira vez, despir o processo de produção dos ossos e músculos humanos, <u>liberando os seres humanos da necessidade do trabalho</u>, ao mesmo tempo que <u>forneceu as bases para o conhecimento e a satisfação das necessidades da humanidade em seu conjunto através da produção em larga escala e do mercado mundial</u>. Esse é o sentido do desenvolvimento das forças produtivas liberado pela Revolução Industrial e pelo modo de produção capitalista.</p>
<p>Essa foi a grande contribuição deste sistema para o caminho de emancipação da humanidade: dar as bases que necessitávamos para um grande salto rumo ao reino da liberdade. No entanto, a contradição é flagrante. Chegando às portas do “reino de liberdade”, o capital para na porta e não permite a humanidade entrar. O motivo é claro: a manutenção da propriedade privada, da divisão da sociedade em classes e da exploração do homem pelo homem que dela decorre. Mesmo com toda a enorme massa de tempo agora disponível para a humanidade se desenvolver, nunca se trabalhou tanto e em ritmo tão frenético; mesmo com toda a riqueza criada, massas de famintos e miseráveis circulam pelas ruas; mesmo com tamanha produtividade, as necessidades mais elementares não são atendidas; mesmo com tanto o que fazer para satisfazer essas mesmas necessidades, milhões de desempregados. Mantendo esses entraves, o capital luta encarniçadamente para se manter mesmo contra o desenvolvimento das forças produtivas que ele próprio engendrou, afasta assim a humanidade do céus na terra. “É mais fácil passar um camelo pelo fundo de uma agulha do que um rico entrar no Reino dos céus” (<strong>Bíblia Sagrada</strong>, Mateus 19:16-30, Marcos 10:17-31 e Lucas 18:18-30).</p>
<h4><strong>Indústria 4.0 e lei de tendência à queda da taxa de lucro</strong></h4>
<p>A missão fundamental do sistema capitalista é garantir as taxas de lucro e aumentá-las sempre que possível. Sendo assim, torna-se uma missão complementar aumentar a produtividade do trabalho, de modo que seja possível colocar mais capital em movimento por uma quantidade relativamente menor de trabalhadores. O ápice desse processo é a robotização e a automação da produção.</p>
<p>A produção capitalista necessita de adiantamento de capital. É através da exploração do capital variável (força de trabalho) que a burguesia pode, ao adiantar todas as condições de produção (meios de produzir, insumos, maquinaria, salários), valorizar seu capital. A valorização do capital, no entanto, só se realiza na circulação da mercadoria até que ela seja efetivamente vendida. ‘‘Nesse processo de circulação, surge ao lado do tempo de trabalho o tempo de circulação das mercadorias como fator que limita a massa de mais-valia realizável em determinado intervalo de tempo’’ (O capital, Karl Marx. 1974. 1984. p.35). Disso decorre não só a preocupação do capitalista com a diminuição do tempo socialmente necessário para produzir uma mercadoria qualquer através das inovações tecnológicas como também a necessidade de diminuir o tempo de circulação, transporte e comunicação, facilitando a realização da mais-valia, que nada mais é que um excedente em relação ao capital global.  Toda a tagarelice de que a inovação tecnológica tem como objetivo satisfazer a demanda é pura ilusão. O capital só tem por objetivo se valorizar.</p>
<p>Para se valorizar, o capital necessita ampliar a taxa de mais-valia, o que só é possível através do aumento da produtividade via prolongamento da jornada de trabalho, o que chamamos de mais-valia absoluta, e/ou através da inovação tecnológica que, com o mesmo número de trabalhadores, amplia a produção, o que chamamos de mais-valia relativa.</p>
<p>O fato é que a Industria 4.0 em seus diferentes conceitos aumenta a automação e robotização do trabalho, reduzindo a participação da força criadora e de onde é possível extrair mais-valia, a força de trabalho.</p>
<p>Ao aumentar exponencialmente o incremento em máquinas e deslocar força de trabalho, a Indústria 4.0 tem como consequência o que Marx chamou de lei tendencial à queda da taxa de lucro, que não nasce de uma diminuição absoluta da parte variável do capital, mas sim de uma diminuição relativa da parte variável em relação à parte constante. É o mesmo que dizer que os investimentos em capital constante (máquinas, automação, robótica, nanotecnologia, computação quântica etc.) serão muitas vezes superiores à parte variável do capital, a força de trabalho empregada. Isso pode ocorrer mesmo com o aumento absoluto da população trabalhadora.</p>
<blockquote><p>O número de trabalhadores empregados pelo capital, portanto, a massa absoluta de trabalho posta em movimento por ele, portanto, a massa absoluta de mais-trabalho absorvida por ele, portanto, a massa de mais-valia produzida por ele, portanto, a massa de lucro produzida por ele <em>pode</em>, por conseguinte, crescer, e crescer progressivamente, apesar da progressiva queda da taxa de lucro. Isso não apenas <em>pode</em> ser o caso. <em>Tem</em> de ser o caso &#8211; descontadas as oscilações transitórias &#8211; na base na produção capitalista. (O Capital, Karl Marx. 1984 p. 167)</p></blockquote>
<p>O modo de produção capitalista possui, no entanto, algumas formas de contrariar a lei de tendência à queda da taxa de lucro que não são necessariamente absolutas.  Aparecem descritas no Capital como ‘‘Causas Contrariantes’’. São elas: 1) Elevação do grau de exploração do trabalho, através do prolongamento da jornada e intensificação do trabalho, sendo esse o movimento que leva ao enfraquecimento da lei de tendência à queda da taxa de lucro, conferindo-lhe somente um caráter tendencial; 2) Barateamento dos elementos do capital constante, propiciado pelo aumento da produtividade que a elevação da composição do capital realiza; 3) Superpopulação relativa, que se manifesta de forma mais aberta em um país onde o modo de produção capitalista tenha se desenvolvido mais, pois nessas existem ramos de produção de luxo, que incorporam os trabalhadores que outrora foram liberados dos ramos onde se emprega mais capital constante. Como a taxa de lucro é uma equalização das taxas de lucro em ramos específicos, a existência e o aumento da superpopulação relativa neutralizam a lei; 4) O comércio exterior, através da ampliação da escala de produção, eleva a taxa de lucro ao baratear os elementos do capital constante e elevar a taxa de mais-valia. Outro ponto é a diferenciação dos capitais investidos no mercado internacional, que podem ter taxas de lucros mais elevadas, devido a serem investidos em países com menos facilidades de produção, por exemplo. Por fim, 5) aumento do capital por ações, que representa uma parte não calculada na equalização da taxa de lucro.</p>
<p>A relação que guarda o desenvolvimento das forças produtivas é, sob o estágio atual do modo de produção capitalista, uma relação de contradição. Essa contradição se dá quando o modo de produção capitalista, ao elevar a composição do capital, deprecia o capital constante existente. Desse modo:</p>
<blockquote><p>Os métodos com que alcança esse objetivo implicam decréscimo da taxa de lucro, depreciação do capital existente e desenvolvimento das forças produtivas do trabalho à custa das forças produtivas já criadas. A depreciação periódica do capital existente, meio imanente ao modo capitalista de produção de deter a queda da taxa de lucro e de acelerar acumulação do valor-capital pela formação de capital novo, perturba as condições dadas em que se efetua o processo de circulação e reprodução do capital, e, assim, é acompanhada de paradas súbitas e crises do processo de produção. (O Capital, Karl Marx. 1984, p. 188)</p></blockquote>
<p>Nesse sentido, sob as limitações das relações de produção deste modo de produção, o resultado da Indústria 4.0 é o desenvolvimento de crises em uma escala ainda mais ampla do que as que conhecemos hoje. É dessa forma que se explicam as preocupações dos economistas que têm analisado os possíveis impactos da implementação da inovação tecnológica proporcionada pela Indústria 4.0. Eles têm razão de se preocupar pois, no estágio da produção capitalista, o fato histórico que representa o surgimento da Indústria 4.0 significa para a classe operária sua destruição gradativa. Isso porque, ao se obter os ganhos da produtividade aumentada advinda da Indústria 4.0, barateia-se os elementos da reprodução da força de trabalho, portanto, um aumento da população de modo geral, mas, ao mesmo tempo, uma redução da classe operária, da população de onde se extrai a mais-valia, o que significa uma nova redução da taxa de lucro e, como vimos, se repõem os elementos para uma nova crise na produção, dessa vez ainda maiores.</p>
<p><a href="https://www.marxismo.org.br/industria-4-0-seu-significado-a-luz-do-marxismo-e-seus-impactos-na-luta-de-classes-parte-2/" target="_blank" rel="noopener">CONCLUI NA PARTE 2.</a></p>
<div class="sharedaddy sd-sharing-enabled"><div class="robots-nocontent sd-block sd-social sd-social-official sd-sharing"><h3 class="sd-title">Compartilhe isso:</h3><div class="sd-content"><ul><li class="share-facebook"><div class="fb-share-button" data-href="https://marxismo.org.br/industria-4-0-seu-significado-parte-1/" data-layout="button_count"></div></li><li class="share-jetpack-whatsapp"><a rel="nofollow noopener noreferrer" data-shared="" class="share-jetpack-whatsapp sd-button" href="https://marxismo.org.br/industria-4-0-seu-significado-parte-1/?share=jetpack-whatsapp" target="_blank" title="Clique para compartilhar no WhatsApp" ><span>WhatsApp</span></a></li><li class="share-telegram"><a rel="nofollow noopener noreferrer" data-shared="" class="share-telegram sd-button" href="https://marxismo.org.br/industria-4-0-seu-significado-parte-1/?share=telegram" target="_blank" title="Clique para compartilhar no Telegram" ><span>Telegram</span></a></li><li class="share-twitter"><a href="https://twitter.com/share" class="twitter-share-button" data-url="https://marxismo.org.br/industria-4-0-seu-significado-parte-1/" data-text="Indústria 4.0: seu significado à luz do marxismo e seus impactos na luta de classes (parte 1)" data-via="EM_CMI" >Tweet</a></li><li class="share-print"><a rel="nofollow noopener noreferrer" data-shared="" class="share-print sd-button" href="https://marxismo.org.br/industria-4-0-seu-significado-parte-1/#print" target="_blank" title="Clique para imprimir" ><span>Imprimir</span></a></li><li class="share-end"></li></ul></div></div></div>					
									</div><!-- .entry /-->


								<div class="clear"></div>
			</div><!-- .post-inner -->

			<script type="application/ld+json" class="tie-schema-graph">{"@context":"http:\/\/schema.org","@type":"NewsArticle","dateCreated":"2021-06-09T11:04:52-03:00","datePublished":"2021-06-09T11:04:52-03:00","dateModified":"2021-06-10T11:30:19-03:00","headline":"Ind\u00fastria 4.0: seu significado \u00e0 luz do marxismo e seus impactos na luta de classes (parte 1)","name":"Ind\u00fastria 4.0: seu significado \u00e0 luz do marxismo e seus impactos na luta de classes (parte 1)","keywords":"capital,capitalismo,economia,Ind\u00fastria 4.0,luta de classes","url":"https:\/\/marxismo.org.br\/industria-4-0-seu-significado-parte-1\/","description":"O que \u00e9 a Ind\u00fastria 4.0 ou a assim chamada \u201cQuarta Revolu\u00e7\u00e3o Industrial\u201d, seu significado te\u00f3rico a partir da perspectiva marxista e seus impactos na luta de classes? A Industria 4.0 representa um des","copyrightYear":"2021","publisher":{"@id":"#Publisher","@type":"Organization","name":"Organiza\u00e7\u00e3o Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https:\/\/www.marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2024\/06\/Logo-OCI-provisorio-ICR-grande.png"},"sameAs":["https:\/\/www.facebook.com\/oci.comunista","https://marxismo.org.br/industria-4-0-seu-significado-parte-1/\/\/twitter.com\/oci_comunista","https://marxismo.org.br/industria-4-0-seu-significado-parte-1/\/\/www.youtube.com\/user\/esquerdamarxista","https://marxismo.org.br/industria-4-0-seu-significado-parte-1/\/\/www.instagram.com\/oci.comunista\/","https:\/\/open.spotify.com\/show\/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8"]},"sourceOrganization":{"@id":"#Publisher"},"copyrightHolder":{"@id":"#Publisher"},"mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https:\/\/marxismo.org.br\/industria-4-0-seu-significado-parte-1\/"},"author":{"@type":"Person","name":"Lucy Dias","url":"https:\/\/marxismo.org.br\/author\/lucy-dias\/"},"articleSection":"Teoria Econ\u00f4mica","articleBody":"O que \u00e9 a Ind\u00fastria 4.0 ou a assim chamada \u201cQuarta Revolu\u00e7\u00e3o Industrial\u201d, seu significado te\u00f3rico a partir da perspectiva marxista e seus impactos na luta de classes? A Industria 4.0 representa um desenvolvimento das for\u00e7as produtivas? Ou ainda, pode uma tecnologia disruptiva significar avan\u00e7o das for\u00e7as produtivas? Esperamos que esse texto ajude a esclarecer a quest\u00e3o.\r\n\r\n\r\nO que \u00e9 Ind\u00fastria 4.0?\r\nPara nos ajudar a compreender como a Industria 4.0 ou Quarta Revolu\u00e7\u00e3o Industrial \u00e9 definida e projetada, utilizei dois autores e duas refer\u00eancias principais. A disserta\u00e7\u00e3o de doutorado em administra\u00e7\u00e3o do professor Marcelo Gr\u00e1glia, \u201cAs Novas Tecnologias e os Mecanismos de Impacto no Trabalho\u201d, de 2018, e o livro de Klaus Schwab, \u201cThe Fourth Revolution. World Economic Forum\u201d, de 2016.\r\n\r\nO termo Ind\u00fastria 4.0 se origina na Alemanha em 2012. \u00c9 uma composi\u00e7\u00e3o, onde o termo \u201cind\u00fastria\u201d explica o foco neste setor, a parte \u201c.0\u201d \u00e9 usada para associar com a tecnologia da internet, como Web 1.0, Web 2.0 e Web 3.0, e o \u201c4\u201d \u00e9 a representa\u00e7\u00e3o do que se chama de quarta revolu\u00e7\u00e3o industrial, \u201cque ap\u00f3s o desenvolvimento do poder de vapor e \u00e1gua, eletricidade e tecnologia da informa\u00e7\u00e3o para apoiar a for\u00e7a de trabalho humana, agora descreve o uso dos chamados sistemas ciberf\u00edsicos\u201d (Marcelo Gr\u00e1glia, 2018 p. 114). Terminologias como Internet Industrial, Smart Manufacturing e Advanced Manufacturing tamb\u00e9m s\u00e3o utilizadas.\r\n\r\nKlaus Schwab, autor do livro \u201cThe Fourth Industrial Revolution\u201d (2016) e presidente do F\u00f3rum Econ\u00f4mico Mundial, sustenta que o que vivemos hoje \u00e9 uma nova revolu\u00e7\u00e3o industrial, que implica nada menos que uma transforma\u00e7\u00e3o da humanidade.\u00a0Para sustentar a tese de um ponto de vista hist\u00f3rico, apresenta a chamada Quarta Revolu\u00e7\u00e3o Industrial a partir das tr\u00eas revolu\u00e7\u00f5es industriais anteriores. Em sua an\u00e1lise, explica que a primeira revolu\u00e7\u00e3o industrial, iniciada entre 1760 e 1840, foi desencadeada pela constru\u00e7\u00e3o de ferrovias e pela inven\u00e7\u00e3o da m\u00e1quina a vapor e deu in\u00edcio \u00e0 produ\u00e7\u00e3o mecanizada. J\u00e1 a segunda revolu\u00e7\u00e3o industrial, que come\u00e7ou no final do s\u00e9culo 19 e in\u00edcio do s\u00e9culo 20, originou a produ\u00e7\u00e3o de massas pelo advento da eletricidade e da montagem. A terceira revolu\u00e7\u00e3o industrial, com in\u00edcio na d\u00e9cada de 1960, foi catalisada \u201cpelo desenvolvimento de semicondutores, computa\u00e7\u00e3o de mainframe (1960s), computa\u00e7\u00e3o pessoal (1970s e 80s) e a internet (1990s)\u201d. O per\u00edodo atual seria ent\u00e3o o da Quarta Revolu\u00e7\u00e3o Industrial, caracterizada \u201cpela internet m\u00f3vel muito mais onipresente e por sensores menores e mais poderosos, que t\u00eam se tornado mais baratos, e pela intelig\u00eancia artificial e a aprendizagem da m\u00e1quina\u201d.\r\n\r\nEssas defini\u00e7\u00f5es ainda s\u00e3o debatidas entre aqueles que formulam teoricamente sobre a Ind\u00fastria 4.0, sem chegarem a um consenso sobre como chamar esse fen\u00f4meno. Em termos de conte\u00fado, Marcelo Gr\u00e1glia explica que:\r\nA ind\u00fastria 4.0 \u00e9 uma nova configura\u00e7\u00e3o do sistema manufatureiro, fortemente baseada na tecnologia e na interliga\u00e7\u00e3o entre as dimens\u00f5es f\u00edsica e virtual, o chamado ciberespa\u00e7o. Essa interliga\u00e7\u00e3o, ou fus\u00e3o, \u00e9 tornada poss\u00edvel pelo uso de sistemas ciberf\u00edsicos. Sistemas ciberf\u00edsicos ou CPS (cyber-physical systems) s\u00e3o sistemas compostos por partes f\u00edsicas e de engenharia e por elementos computacionais colaborativos que monitoram e controlam as partes f\u00edsicas. Permitem que as capacidades de computa\u00e7\u00e3o e comunica\u00e7\u00e3o sejam incorporadas em todos os tipos de objetivos e estruturas no ambiente f\u00edsico. Esta funcionalidade foi viabilizada com o desenvolvimento e aplica\u00e7\u00e3o da vers\u00e3o 6 do IP (Internet Protocol) a partir de 2012. O Ipv6 permite a cria\u00e7\u00e3o de uma quantidade excepcional de endere\u00e7os eletr\u00f4nicos. Assim, possibilita a identifica\u00e7\u00e3o eletr\u00f4nica em larga escala de produtos, equipamentos, m\u00e1quinas, sensores, instrumentos etc. que se pretenda monitorar, rastrear e mesmo controlar e, ainda, a forma\u00e7\u00e3o de uma rede de recursos, informa\u00e7\u00f5es, objetivos e pessoas conectadas atrav\u00e9s da internet. Este avan\u00e7o tecnol\u00f3gico, junto com a computa\u00e7\u00e3o em nuvem, \u00e9 a base sobre a qual se apoia a internet das coisas e servi\u00e7os. (Marcelo Gr\u00e1glia. 2018. p. 115)\r\nH\u00e1 ainda algumas defini\u00e7\u00f5es dos princ\u00edpios da Industria 4.0 utilizados por ele: interoperabilidade, virtualiza\u00e7\u00e3o, descentraliza\u00e7\u00e3o, capacidade em tempo real, orienta\u00e7\u00e3o a servi\u00e7os, modularidade.\r\n\r\nA interoperabilidade \u00e9 a conex\u00e3o de sistemas ciberf\u00edsicos e humanos atrav\u00e9s da Internet das Coisas (IoT) e Internet dos Servi\u00e7os (IoS) no ambiente empresarial, envolvendo fabricantes de m\u00e1quinas, setores de engenharia e software. A virtualiza\u00e7\u00e3o \u00e9 a capacidade de monitoramento dos sistemas ciberf\u00edsicos sobre os processos f\u00edsicos, a partir dela, uma c\u00f3pia do mundo f\u00edsico \u00e9 criada virtualmente, permitindo em caso de falha em algum processo que uma pessoa possa ser notificada, por exemplo. A descentraliza\u00e7\u00e3o \u00e9 a tomada de decis\u00e3o dos sistemas ciberf\u00edsicos por sua conta pr\u00f3pria, levando o planejamento central e o controle a serem desnecess\u00e1rios. A capacidade em tempo real permite que o status da planta produtiva seja permanentemente rastreado e analisado, trazendo a possibilidade de rea\u00e7\u00e3o em caso de falha e o redirecionamento da produ\u00e7\u00e3o. A orienta\u00e7\u00e3o a servi\u00e7os processa informa\u00e7\u00f5es especificas do cliente atendendo a demandas cada vez mais pr\u00f3ximas das defini\u00e7\u00f5es da demanda. E, por fim, a modularidade refere-se a sistemas com capacidade de adapta\u00e7\u00e3o \u00e0 mudan\u00e7a de requisitos, podendo ser alterados para atender \u00e0s mudan\u00e7as sazonais ou altera\u00e7\u00f5es das caracter\u00edsticas do produto (Marcelo Gr\u00e1glia, 2018. p. 118-119).\r\n\r\nKlaus Schwab aponta que a impuls\u00e3o da \u201cInd\u00fastria 4.0\u201d est\u00e1 ligada ao desenvolvimento de algumas tecnologias nas dimens\u00f5es f\u00edsica, virtual e biol\u00f3gica, atrav\u00e9s de megatend\u00eancias, que representam o poder generalizado da digitaliza\u00e7\u00e3o e informa\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica.\u00a0\r\n\r\nNo campo f\u00edsico, as principais tecnologias impulsionadoras da chamada quarta revolu\u00e7\u00e3o industrial s\u00e3o os ve\u00edculos aut\u00f4nomos (drones, caminh\u00f5es, avi\u00f5es e embarca\u00e7\u00f5es), impressora 3D, rob\u00f3tica avan\u00e7ada, novos materiais. A utiliza\u00e7\u00e3o de ve\u00edculos aut\u00f4nomos est\u00e1 associada ao desenvolvimento de tecnologia de sensores e o progresso da intelig\u00eancia artificial para aumentar as capacidades de m\u00e1quinas aut\u00f4nomas que possam ser aplicadas em diferes ramos da produ\u00e7\u00e3o. A impressora 3D, que tamb\u00e9m \u00e9 chamada de manufatura aditiva, consiste em criar um objeto f\u00edsico imprimindo camada sobre camada a partir de um desenho digital 3D, o que \u00e9 substancialmente diferente de como as coisas t\u00eam sido feitas at\u00e9 agora, onde as camadas s\u00e3o retiradas at\u00e9 se chegar ao objetivo 3D desejado.\r\n\r\nA rob\u00f3tica avan\u00e7ada tem progredido rapidamente e tem sido usada em uma ampla gama de setores, desde a agricultura de precis\u00e3o at\u00e9 a enfermagem. Para ele, o r\u00e1pido progresso da rob\u00f3tica avan\u00e7ada vai, em breve, fazer a colabora\u00e7\u00e3o entre humanos e m\u00e1quinas uma realidade cotidiana. Um aspecto completamente revolucion\u00e1rio da rob\u00f3tica avan\u00e7ada \u00e9 a capacidade de adapta\u00e7\u00e3o e flexibilidade.\r\n\r\n\r\n\r\nA colabora\u00e7\u00e3o entre humanos e rob\u00f4s j\u00e1 \u00e9 uma realidade para algumas empresas, onde se combina a precis\u00e3o dos rob\u00f4s com a criatividade dos seres humanos para corrigir os erros que as m\u00e1quinas n\u00e3o podem perceber. \u00c9 poss\u00edvel notar esses avan\u00e7os na exposi\u00e7\u00e3o \u201cRobot \u2013 Making Machines Human\u201d no Tekniska Museet (Rob\u00f4s, tornando as m\u00e1quinas humanas\u201d \u2013 Museu da T\u00e9cnica) em Estocolmo, Su\u00e9cia.\r\n\r\nOs novos materiais s\u00e3o mais leves, mais fortes, recicl\u00e1veis e adapt\u00e1veis, no entanto, ainda muito caros. Um exemplo \u00e9 o grafeno, \u201c200 vezes mais forte que o a\u00e7o, um milh\u00e3o de vezes mais fino que um cabelo humano e um condutor eficiente de calor e eletricidade\u201d (Klaus Schwab, 2016. p. 20-21) que pode ser usado na produ\u00e7\u00e3o de pain\u00e9is solares, mecanismos para desintoxicar \u00e1gua contaminada e para filtrar a \u00e1gua salgada dos oceanos etc. Ao mesmo tempo, um floco micrometro custa mais de US$1000, o que torna toda a sua capacidade pouco utilizada ou limitada a um n\u00famero muito pequeno de capitalistas imperialistas.\r\n\r\nNo campo digital, a Internet das Coisas (IoT) pode ser descrita como uma rela\u00e7\u00e3o entre as coisas (produtos, servi\u00e7os, lugares etc.) e as pessoas.\u00a0 Essa rela\u00e7\u00e3o \u00e9 dada, principalmente, por sensores, entre outros meios de conex\u00e3o do mundo virtual com o mundo f\u00edsico, onde sensores menores, baratos e inteligentes est\u00e3o sendo instalados em casas, cidades, rede de transporte e energia e processos de fabrica\u00e7\u00e3o. Com a instala\u00e7\u00e3o desses sensores, transmissores ou etiquetas de identifica\u00e7\u00e3o, h\u00e1 o controle total sobre o processo produtivo (onde est\u00e1, como est\u00e1 e para onde vai).\r\n\r\nTecnologias como o Blockchain, que tem como uma de suas \u201cmelhores\u201d aplica\u00e7\u00f5es os Bitcoins, podem mudar radicalmente a forma como registramos informa\u00e7\u00f5es de compra e venda.\r\n\r\nPor fim, a chamada Economia de Compartilhamento ou Economia sob Demanda, de plataformas como Uber, Facebook, Alibaba, Airbnb, iFood, Rappi etc., oferece novos servi\u00e7os com baixo custo, onde os fornecedores e consumidores podem utilizar recursos antes subutilizados e fornecer feedback entre eles. Interessante observar como o autor compreende essas tecnologias advindas da chamada economia de compartilhamento sem apontar seus efeitos nas rela\u00e7\u00f5es e condi\u00e7\u00f5es de trabalho. Isto ainda ser\u00e1 objeto da nossa an\u00e1lise.\r\n\r\nO \u00faltimo campo onde a chamada Quarta Revolu\u00e7\u00e3o Industrial se apresenta \u00e9 no biol\u00f3gico, principalmente na gen\u00e9tica. A biologia sint\u00e9tica \u00e9 o pr\u00f3ximo passo dessa revolu\u00e7\u00e3o que ir\u00e1 \u201cnos fornecer a capacidade de personalizar organismos escrevendo DNA. Deixando de lado as profundas quest\u00f5es \u00e9ticas que isso suscita, esses avan\u00e7os n\u00e3o ir\u00e3o somente ter um profundo e imediato impacto na medicina, mas tamb\u00e9m na agricultura e produ\u00e7\u00e3o de biocombust\u00edveis\u201d (Klaus Schwab, 2016. p. 24-26).\r\n\r\nPor causa desse tipo de desenvolvimento na biologia, ser\u00e1 poss\u00edvel determinar de maneira econ\u00f4mica e eficiente nossa composi\u00e7\u00e3o gen\u00e9tica individual, possibilitando o cuidado personalizado no tratamento da sa\u00fade.\r\n\r\nEssas tecnologias aplicadas na biologia, medicina e agricultura podem mudar radicalmente a forma como vivemos e suas consequ\u00eancias podem trazer problemas sociais, m\u00e9dicos, \u00e9ticos e psicol\u00f3gicos para os quais n\u00f3s ainda n\u00e3o estamos preparados, aponta Schwab de maneira radicalmente honesta. Ambos os autores, embora discordem de como cham\u00e1-la, concordam que \u00e9 uma revolu\u00e7\u00e3o no modo capitalista de produzir a vida material.\u00a0O que n\u00f3s pensamos sobre isso?\r\nA Revolu\u00e7\u00e3o Industrial do s\u00e9culo 18 e a \u201cQuarta Revolu\u00e7\u00e3o Industrial\u201d\r\nPara dar um alicerce hist\u00f3rico \u00e0 an\u00e1lise do fen\u00f4meno atual (a Ind\u00fastria 4.0) buscamos em Marx uma caracteriza\u00e7\u00e3o da Revolu\u00e7\u00e3o Industrial e seu significado n\u00e3o s\u00f3 em termos do capital constante, como tamb\u00e9m do capital vari\u00e1vel. Para essa an\u00e1lise, tornou-se indispens\u00e1vel voltar \u00e0 Marx em seu cap\u00edtulo sobre a maquinaria e grande ind\u00fastria em \u201cO Capital\u201d.\r\n\r\nNo primeiro item do cap\u00edtulo, \u201cO Desenvolvimento da Maquinaria\u201d, Marx esclarece o objetivo da maquinaria na produ\u00e7\u00e3o capitalista e a diferen\u00e7a da grande ind\u00fastria com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 manufatura.\r\nIgual a qualquer outro desenvolvimento da for\u00e7a produtiva do trabalho, ela se destina a baratear mercadorias e a encurtar a parte da jornada de trabalho que o trabalhador precisa para si mesmo, a fim de encompridar a outra parte da sua jornada de trabalho que ele d\u00e1 de gra\u00e7a para o capitalista. Ela \u00e9 o meio de produ\u00e7\u00e3o de mais-valia. (O Capital, Karl Marx. 1974. p. 7. Destaque meu)\r\nEsse ponto inicial \u00e9 importante, pois demonstra de forma muito clara que a produtividade do trabalho aumentada significa que da jornada total de trabalho, com o desenvolvimento da maquinaria, uma parte maior \u00e9 dada de gra\u00e7a ao capitalista, aumentando, portanto, a mais-valia por ele explorada.\r\n\r\nPara Marx, o ponto em que essa mudan\u00e7a crucial na t\u00e9cnica ocorre \u00e9 em 1735, quando John Wyatt anuncia sua m\u00e1quina de fiar. A diferen\u00e7a fundamental na inven\u00e7\u00e3o dessa m\u00e1quina que anuncia a Revolu\u00e7\u00e3o Industrial necessita uma explica\u00e7\u00e3o sobre a m\u00e1quina-motriz, o mecanismo de transmiss\u00e3o e a m\u00e1quina-ferramenta (partes da maquinaria desenvolvida). A primeira atua como for\u00e7a motora de todo o mecanismo. O segundo regula o movimento, modifica sua forma onde necess\u00e1rio, e a terceira necessita das duas primeiras para se apoderar do objeto do trabalho e modific\u00e1-lo de acordo com a finalidade. Segundo Marx, \u201c\u00c9 dessa parte da maquinaria, a m\u00e1quina-ferramenta, que se origina a revolu\u00e7\u00e3o industrial do s\u00e9culo XVIII.\u201d\r\n\r\nIsso se deve ao fato de que a Revolu\u00e7\u00e3o Industrial substituiu os ossos e m\u00fasculos humanos pelas m\u00e1quinas, justamente na parte em que cabia ao homem o papel de m\u00e1quina-ferramenta, substituindo uma s\u00f3 ferramenta por muitas iguais ou semelhantes ao mesmo tempo e que \u00e9 movimentada por uma \u00fanica for\u00e7a motriz.\r\n\r\nPara Marx, a Revolu\u00e7\u00e3o Industrial n\u00e3o se deu a partir da cria\u00e7\u00e3o da m\u00e1quina a vapor, que foi criada ainda no per\u00edodo manufatureiro, no final do s\u00e9culo 17. Ocorreu o contr\u00e1rio, foi a cria\u00e7\u00e3o das m\u00e1quinas-ferramentas que tornou necess\u00e1ria a m\u00e1quina a vapor revolucionada.\r\nQuando o homem, em vez de atuar com a ferramenta sobre o objeto de trabalho, atua apenas como for\u00e7a motriz e uma m\u00e1quina-ferramenta, torna-se casual a for\u00e7a motriz revestir-se de m\u00fasculos humanos e o vento, a \u00e1gua, o vapor etc. podem tomar seu lugar. (...) O aumento do tamanho da m\u00e1quina de trabalho e do n\u00famero de suas ferramentas operantes simultaneamente exige um mecanismo motor mais volumoso, e esse mecanismo, para superar sua pr\u00f3pria resist\u00eancia, precisa de uma for\u00e7a motriz mais possante do que a for\u00e7a humana; isso sem considerar que o homem \u00e9 um instrumento muito imperfeito de produ\u00e7\u00e3o de movimento uniforme e cont\u00ednuo. (O Capital, Karl Marx. 1974. p. 10)\r\nEra necess\u00e1rio \u00e0 grande ind\u00fastria revolucionar as bases que recebeu do per\u00edodo manufatureiro, per\u00edodo este que desenvolveu os primeiros elementos cient\u00edficos e t\u00e9cnicos para o salto ocorrido com a Revolu\u00e7\u00e3o Industrial, qual seja, a cria\u00e7\u00e3o de uma m\u00e1quina que n\u00e3o s\u00f3 substitu\u00edsse a m\u00e1quina-ferramenta movida por trabalho humano, mas tamb\u00e9m produzisse sua pr\u00f3pria for\u00e7a-motriz. Isso se d\u00e1 com a segunda m\u00e1quina de fiar de Watt, que foi chamada de m\u00e1quina de a\u00e7\u00e3o dupla, pois com ela foi lan\u00e7ado o primeiro motor que produzia sua pr\u00f3pria for\u00e7a motriz e, portanto, n\u00e3o s\u00f3 n\u00e3o dependia mais das condi\u00e7\u00f5es locais (como no caso da for\u00e7a hidr\u00e1ulica, que dependia da exist\u00eancia de rios pr\u00f3ximos das f\u00e1bricas, o que levava \u00e0s instala\u00e7\u00f5es fabris para o interior), mas tamb\u00e9m se emancipava dos limites da for\u00e7a humana. O grande passo em dire\u00e7\u00e3o \u00e0 ind\u00fastria moderna conquistado a partir desse ponto foi que \u201cuma m\u00e1quina motriz podia agora mover, ao mesmo tempo, muitas m\u00e1quinas de trabalho.\u201d\r\n\r\nA Revolu\u00e7\u00e3o Industrial, desse ponto de vista, representou mesmo uma revolu\u00e7\u00e3o para o capitalismo, pois tornou os meios de produ\u00e7\u00e3o correspondentes ao modo de produ\u00e7\u00e3o propriamente capitalista, possibilitando a produ\u00e7\u00e3o em larga escala. \u201cA produ\u00e7\u00e3o mecanizada ergueu-se, portanto, de maneira natural sobre uma base material que lhe era inadequada.\u201d Por outro lado, executou essa revolu\u00e7\u00e3o \u00e0s custas do deslocamento (desemprego) de milhares de trabalhadores, n\u00e3o s\u00f3 isso, mas tamb\u00e9m barateando sua for\u00e7a de trabalho, conferindo ao capitalista uma parte ainda maior de sua jornada de gra\u00e7a.\r\n\r\nDesse desenvolvimento surgiu a necessidade de revolucionar outros segmentos e ramos da produ\u00e7\u00e3o. \u201cAssim, a mecaniza\u00e7\u00e3o da fia\u00e7\u00e3o tornou necess\u00e1ria a mecaniza\u00e7\u00e3o da tecelagem, e ambas tornaram necess\u00e1ria a revolu\u00e7\u00e3o mec\u00e2nica e qu\u00edmica no branqueamento, na estampagem e na tinturaria\u201d. Essa sucess\u00e3o de revolucionamentos levou \u00e0 necessidade de uma revolu\u00e7\u00e3o nas condi\u00e7\u00f5es gerais do processo de produ\u00e7\u00e3o social, nos meios de comunica\u00e7\u00e3o e transporte vindos do per\u00edodo manufatureiro, que j\u00e1 eram insuport\u00e1veis para a grande ind\u00fastria.\r\nA grande ind\u00fastria teve, portanto, de apoderar-se de seu meio caracter\u00edstico de produ\u00e7\u00e3o, a pr\u00f3pria m\u00e1quina, e produzir m\u00e1quinas por meio de m\u00e1quinas. S\u00f3 assim ela criou sua base t\u00e9cnica adequada e se firmou sobre seus pr\u00f3prios p\u00e9s. Com a crescente produ\u00e7\u00e3o mecanizada das primeiras d\u00e9cadas do s\u00e9culo XIX, a maquinaria se apoderou, pouco a pouco, da fabrica\u00e7\u00e3o das m\u00e1quinas-ferramentas. S\u00f3 durante as \u00faltimas d\u00e9cadas, no entanto, a colossal constru\u00e7\u00e3o de ferrovias e a navega\u00e7\u00e3o transatl\u00e2ntica a vapor deram \u00e0 luz cicl\u00f3picas m\u00e1quinas para a constru\u00e7\u00e3o dos primeiros motores. (O Capital, Karl Marx. 1974, p. 16)\r\nA condi\u00e7\u00e3o necess\u00e1ria para esse processo se realiza com a cria\u00e7\u00e3o da slide-rest no in\u00edcio do s\u00e9culo 19 por Henry Maudslay, que podia \u201cproduzir formas geom\u00e9tricas rigorosas, como linha, plano, c\u00edrculo, cilindro, cone e esfera, de maneira mecanizada.\u201d Com esse dispositivo mec\u00e2nico, a pr\u00f3pria m\u00e3o humana foi substitu\u00edda.\r\n\r\n\u00c9 neste ponto que a maquinaria desenvolve o car\u00e1ter cooperativo e social do processo de produ\u00e7\u00e3o propriamente capitalista que, do momento em que nasce, torna-se uma das contradi\u00e7\u00f5es mais flagrantes deste modo de produ\u00e7\u00e3o: produ\u00e7\u00e3o extremamente socializada com apropria\u00e7\u00e3o extremamente privada. No item tr\u00eas do cap\u00edtulo, \u201cEfeitos imediatos da produ\u00e7\u00e3o mecanizada sobre o trabalhador\u201d, Marx sistematiza como efeitos a introdu\u00e7\u00e3o do trabalho feminino e infantil no sistema fabril, que se d\u00e1 atrav\u00e9s da desvaloriza\u00e7\u00e3o da for\u00e7a de trabalho masculina e lan\u00e7a toda a fam\u00edlia ao constrangimento da venda de sua for\u00e7a de trabalho; o prolongamento da jornada, pois o desgaste da m\u00e1quina \u00e9 duplo (tanto pelo uso, como pela n\u00e3o utiliza\u00e7\u00e3o), al\u00e9m de que sua produtividade \u00e9 inversamente proporcional \u00e0 grandeza de valor que transfere \u00e0 parcela do produto produzido, ou seja, quanto mais ela funciona menos valor ir\u00e1 transferir \u00e0 mercadoria individual.\r\nA m\u00e1quina produz mais-valia n\u00e3o s\u00f3 ao desvalorizar diretamente a for\u00e7a de trabalho e, indiretamente, ao baratear as mercadorias que entram em sua reprodu\u00e7\u00e3o, mas tamb\u00e9m em suas primeiras aplica\u00e7\u00f5es espor\u00e1dicas, ao transformar em trabalho potenciado o trabalho empregado pelo dono de m\u00e1quinas, ao elevar o valor social do produto da m\u00e1quina acima de seu valor individual, possibilitando ao capitalista assim substituir, com uma parcela menor de valor do produto di\u00e1rio, o valor di\u00e1rio da for\u00e7a de trabalho. Durante esse per\u00edodo de transi\u00e7\u00e3o, em que a produ\u00e7\u00e3o mecanizada permanece uma esp\u00e9cie de monop\u00f3lio, os lucros s\u00e3o, por isso, extraordin\u00e1rios e o capitalista procura explorar ao m\u00e1ximo essa \u201clua-de-mel\u201d por meio do maior prolongamento poss\u00edvel da jornada de trabalho. (O Capital, Karl Marx. 1974. p. 31)\r\nH\u00e1 uma contradi\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o mecanizada que se expressa no trade-off, uma escolha que exclui outra, entre produtividade e a quantidade de trabalhadores. Uma vez que se expanda a produ\u00e7\u00e3o mecanizada e com ela o aumento da produtividade do trabalho, esse mesmo resultado s\u00f3 \u00e9 alcan\u00e7ado pela redu\u00e7\u00e3o dos trabalhadores, pois a maquinaria transforma parte do capital que antes era vari\u00e1vel em capital constante. A consequ\u00eancia direta desse processo \u00e9 a cria\u00e7\u00e3o da superpopula\u00e7\u00e3o relativa, excedente ou o ex\u00e9rcito industrial de reserva \u2013 uma massa de desempregados. O prolongamento desmedido da jornada leva a uma resposta da classe oper\u00e1ria por meio de revoltas, o que obriga o Estado a impor limites legais ao capital, fixando a jornada de trabalho. T\u00e3o logo isso tenha sido feito, o capital procura um novo meio de compensar suas perdas e lan\u00e7a-se \u201ccom for\u00e7a total e plena consci\u00eancia \u00e0 produ\u00e7\u00e3o de mais-valia relativa por meio do desenvolvimento acelerado do sistema de m\u00e1quinas.\u201d (O Capital, Karl Marx, 1974. p. 33)\r\n\r\nA intensidade da explora\u00e7\u00e3o do trabalho \u00e9, portanto, o terceiro efeito mais importante da produ\u00e7\u00e3o mecanizada, que leva ao \u201cpreenchimento mais denso dos poros da jornada de trabalho, isto \u00e9, imp\u00f5e ao trabalhador uma condensa\u00e7\u00e3o do trabalho a um grau que s\u00f3 \u00e9 ating\u00edvel dentro da jornada de trabalho mais curta\u201d (O Capital, Karl Marx, 1974. p. 33). A extra\u00e7\u00e3o de mais-valia relativa se d\u00e1, fundamentalmente, atrav\u00e9s da acelera\u00e7\u00e3o das m\u00e1quinas e amplia\u00e7\u00e3o da maquinaria a ser supervisionada pelo mesmo oper\u00e1rio.\r\n\r\nO cap\u00edtulo mencionado \u00e9 bastante extenso e vale a pena sua leitura, mas no que concerne ao centro do nosso estudo (compreender o que foi e o que caracterizou a Revolu\u00e7\u00e3o Industrial), ap\u00f3s essas breves notas partimos para a conclus\u00e3o, onde Marx \u00e9 bem categ\u00f3rico sobre o sentido da Revolu\u00e7\u00e3o Industrial em seus efeitos para a principal for\u00e7a produtiva, a classe oper\u00e1ria:\r\nN\u00e3o h\u00e1 a menor d\u00favida de que a tend\u00eancia do capital, uma vez que o prolongamento da jornada de trabalho lhe \u00e9 definitivamente vedado por lei, \u00e9 de ressarcir-se mediante sistem\u00e1tica eleva\u00e7\u00e3o do grau de intensidade do trabalho e transformar todo aperfei\u00e7oamento da maquinaria num meio de exaurir ainda mais a for\u00e7a de trabalho, o que logo deve levar a novo ponto de revers\u00e3o, em que ser\u00e1 inevit\u00e1vel outra redu\u00e7\u00e3o das horas de trabalho. (O Capital, Karl Marx. 1974. p. 39. Destaque meu)\r\nNo item 4 e 5 do cap\u00edtulo, \u201cA f\u00e1brica\u201d e \u201cLuta entre trabalhador e m\u00e1quina\u201d, baseando-se em Friedrich Engels, Marx exp\u00f5e de que maneira esse sistema fabril ataca as condi\u00e7\u00f5es de sa\u00fade dos trabalhadores e conclui que a \u201cautovaloriza\u00e7\u00e3o do capital por meio da m\u00e1quina est\u00e1 na raz\u00e3o direta do n\u00famero de trabalhadores cujas condi\u00e7\u00f5es de exist\u00eancia ela destr\u00f3i\u201d (O Capital, Karl Marx. 1974. p. 48).\r\nA m\u00e1quina n\u00e3o atua, no entanto, apenas como concorrente mais poderoso, sempre pronto para tornar trabalhador assalariado \u2018sup\u00e9rfluo\u2019. Aberta e tendencialmente, o capital a proclama e maneja como uma pot\u00eancia hostil ao trabalhador. Ela se torna a arma mais poderosa para reprimir as peri\u00f3dicas revoltas oper\u00e1rias, greves etc. contra a autocracia do capital. (O Capital, Karl Marx. 1974. p. 51. Destaque meu)\r\nEncontramos aqui o sentido mais profundo e claro do desenvolvimento da t\u00e9cnica e da produtividade ocorrido com a Revolu\u00e7\u00e3o Industrial. Com essa demonstra\u00e7\u00e3o, esperamos esclarecer que o aumento da produtividade \u00e9 uma maneira do capital de opor-se \u00e0 classe oper\u00e1ria, de destruir sua organiza\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s do aumento do ex\u00e9rcito industrial de reserva, de prolongar a jornada, aumentando a extra\u00e7\u00e3o de mais-valia e, do momento que isso torna-se imposs\u00edvel, intensific\u00e1-la de toda maneira.\r\n\r\nA Revolu\u00e7\u00e3o Industrial do s\u00e9culo 18 carrega um significado important\u00edssimo, pois a partir dela foi poss\u00edvel, pela primeira vez, despir o processo de produ\u00e7\u00e3o dos ossos e m\u00fasculos humanos, liberando os seres humanos da necessidade do trabalho, ao mesmo tempo que forneceu as bases para o conhecimento e a satisfa\u00e7\u00e3o das necessidades da humanidade em seu conjunto atrav\u00e9s da produ\u00e7\u00e3o em larga escala e do mercado mundial. Esse \u00e9 o sentido do desenvolvimento das for\u00e7as produtivas liberado pela Revolu\u00e7\u00e3o Industrial e pelo modo de produ\u00e7\u00e3o capitalista.\r\n\r\nEssa foi a grande contribui\u00e7\u00e3o deste sistema para o caminho de emancipa\u00e7\u00e3o da humanidade: dar as bases que necessit\u00e1vamos para um grande salto rumo ao reino da liberdade. No entanto, a contradi\u00e7\u00e3o \u00e9 flagrante. Chegando \u00e0s portas do \u201creino de liberdade\u201d, o capital para na porta e n\u00e3o permite a humanidade entrar. O motivo \u00e9 claro: a manuten\u00e7\u00e3o da propriedade privada, da divis\u00e3o da sociedade em classes e da explora\u00e7\u00e3o do homem pelo homem que dela decorre. Mesmo com toda a enorme massa de tempo agora dispon\u00edvel para a humanidade se desenvolver, nunca se trabalhou tanto e em ritmo t\u00e3o fren\u00e9tico; mesmo com toda a riqueza criada, massas de famintos e miser\u00e1veis circulam pelas ruas; mesmo com tamanha produtividade, as necessidades mais elementares n\u00e3o s\u00e3o atendidas; mesmo com tanto o que fazer para satisfazer essas mesmas necessidades, milh\u00f5es de desempregados. Mantendo esses entraves, o capital luta encarni\u00e7adamente para se manter mesmo contra o desenvolvimento das for\u00e7as produtivas que ele pr\u00f3prio engendrou, afasta assim a humanidade do c\u00e9us na terra. \u201c\u00c9 mais f\u00e1cil passar um camelo pelo fundo de uma agulha do que um rico entrar no Reino dos c\u00e9us\u201d (B\u00edblia Sagrada, Mateus 19:16-30, Marcos 10:17-31 e Lucas 18:18-30).\r\nInd\u00fastria 4.0 e lei de tend\u00eancia \u00e0 queda da taxa de lucro\r\nA miss\u00e3o fundamental do sistema capitalista \u00e9 garantir as taxas de lucro e aument\u00e1-las sempre que poss\u00edvel. Sendo assim, torna-se uma miss\u00e3o complementar aumentar a produtividade do trabalho, de modo que seja poss\u00edvel colocar mais capital em movimento por uma quantidade relativamente menor de trabalhadores. O \u00e1pice desse processo \u00e9 a robotiza\u00e7\u00e3o e a automa\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o.\r\n\r\nA produ\u00e7\u00e3o capitalista necessita de adiantamento de capital. \u00c9 atrav\u00e9s da explora\u00e7\u00e3o do capital vari\u00e1vel (for\u00e7a de trabalho) que a burguesia pode, ao adiantar todas as condi\u00e7\u00f5es de produ\u00e7\u00e3o (meios de produzir, insumos, maquinaria, sal\u00e1rios), valorizar seu capital. A valoriza\u00e7\u00e3o do capital, no entanto, s\u00f3 se realiza na circula\u00e7\u00e3o da mercadoria at\u00e9 que ela seja efetivamente vendida.\u00a0\u2018\u2018Nesse processo de circula\u00e7\u00e3o, surge ao lado do tempo de trabalho o tempo de circula\u00e7\u00e3o das mercadorias como fator que limita a massa de mais-valia realiz\u00e1vel em determinado intervalo de tempo\u2019\u2019 (O capital, Karl Marx. 1974. 1984. p.35). Disso decorre n\u00e3o s\u00f3 a preocupa\u00e7\u00e3o do capitalista com a diminui\u00e7\u00e3o do tempo socialmente necess\u00e1rio para produzir uma mercadoria qualquer atrav\u00e9s das inova\u00e7\u00f5es tecnol\u00f3gicas como tamb\u00e9m a necessidade de diminuir o tempo de circula\u00e7\u00e3o, transporte e comunica\u00e7\u00e3o, facilitando a realiza\u00e7\u00e3o da mais-valia, que nada mais \u00e9 que um excedente em rela\u00e7\u00e3o ao capital global.\u00a0 Toda a tagarelice de que a inova\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica tem como objetivo satisfazer a demanda \u00e9 pura ilus\u00e3o. O capital s\u00f3 tem por objetivo se valorizar.\r\n\r\nPara se valorizar, o capital necessita ampliar a taxa de mais-valia, o que s\u00f3 \u00e9 poss\u00edvel atrav\u00e9s do aumento da produtividade via prolongamento da jornada de trabalho, o que chamamos de mais-valia absoluta, e\/ou atrav\u00e9s da inova\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica que, com o mesmo n\u00famero de trabalhadores, amplia a produ\u00e7\u00e3o, o que chamamos de mais-valia relativa.\r\n\r\nO fato \u00e9 que a Industria 4.0 em seus diferentes conceitos aumenta a automa\u00e7\u00e3o e robotiza\u00e7\u00e3o do trabalho, reduzindo a participa\u00e7\u00e3o da for\u00e7a criadora e de onde \u00e9 poss\u00edvel extrair mais-valia, a for\u00e7a de trabalho.\r\n\r\nAo aumentar exponencialmente o incremento em m\u00e1quinas e deslocar for\u00e7a de trabalho, a Ind\u00fastria 4.0 tem como consequ\u00eancia o que Marx chamou de lei tendencial \u00e0 queda da taxa de lucro, que n\u00e3o nasce de uma diminui\u00e7\u00e3o absoluta da parte vari\u00e1vel do capital, mas sim de uma diminui\u00e7\u00e3o relativa da parte vari\u00e1vel em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 parte constante. \u00c9 o mesmo que dizer que os investimentos em capital constante (m\u00e1quinas, automa\u00e7\u00e3o, rob\u00f3tica, nanotecnologia, computa\u00e7\u00e3o qu\u00e2ntica etc.) ser\u00e3o muitas vezes superiores \u00e0 parte vari\u00e1vel do capital, a for\u00e7a de trabalho empregada. Isso pode ocorrer mesmo com o aumento absoluto da popula\u00e7\u00e3o trabalhadora.\r\nO n\u00famero de trabalhadores empregados pelo capital, portanto, a massa absoluta de trabalho posta em movimento por ele, portanto, a massa absoluta de mais-trabalho absorvida por ele, portanto, a massa de mais-valia produzida por ele, portanto, a massa de lucro produzida por ele pode, por conseguinte, crescer, e crescer progressivamente, apesar da progressiva queda da taxa de lucro. Isso n\u00e3o apenas pode ser o caso. Tem de ser o caso - descontadas as oscila\u00e7\u00f5es transit\u00f3rias - na base na produ\u00e7\u00e3o capitalista. (O Capital, Karl Marx. 1984 p. 167)\r\nO modo de produ\u00e7\u00e3o capitalista possui, no entanto, algumas formas de contrariar a lei de tend\u00eancia \u00e0 queda da taxa de lucro que n\u00e3o s\u00e3o necessariamente absolutas.\u00a0 Aparecem descritas no Capital como \u2018\u2018Causas Contrariantes\u2019\u2019. S\u00e3o elas: 1) Eleva\u00e7\u00e3o do grau de explora\u00e7\u00e3o do trabalho, atrav\u00e9s do prolongamento da jornada e intensifica\u00e7\u00e3o do trabalho, sendo esse o movimento que leva ao enfraquecimento da lei de tend\u00eancia \u00e0 queda da taxa de lucro, conferindo-lhe somente um car\u00e1ter tendencial; 2) Barateamento dos elementos do capital constante, propiciado pelo aumento da produtividade que a eleva\u00e7\u00e3o da composi\u00e7\u00e3o do capital realiza;\u00a03) Superpopula\u00e7\u00e3o relativa, que se manifesta de forma mais aberta em um pa\u00eds onde o modo de produ\u00e7\u00e3o capitalista tenha se desenvolvido mais, pois nessas existem ramos de produ\u00e7\u00e3o de luxo, que incorporam os trabalhadores que outrora foram liberados dos ramos onde se emprega mais capital constante. Como a taxa de lucro \u00e9 uma equaliza\u00e7\u00e3o das taxas de lucro em ramos espec\u00edficos, a exist\u00eancia e o aumento da superpopula\u00e7\u00e3o relativa neutralizam a lei; 4) O com\u00e9rcio exterior, atrav\u00e9s da amplia\u00e7\u00e3o da escala de produ\u00e7\u00e3o, eleva a taxa de lucro ao baratear os elementos do capital constante e elevar a taxa de mais-valia. Outro ponto \u00e9 a diferencia\u00e7\u00e3o dos capitais investidos no mercado internacional, que podem ter taxas de lucros mais elevadas, devido a serem investidos em pa\u00edses com menos facilidades de produ\u00e7\u00e3o, por exemplo. Por fim, 5) aumento do capital por a\u00e7\u00f5es, que representa uma parte n\u00e3o calculada na equaliza\u00e7\u00e3o da taxa de lucro.\r\n\r\nA rela\u00e7\u00e3o que guarda o desenvolvimento das for\u00e7as produtivas \u00e9, sob o est\u00e1gio atual do modo de produ\u00e7\u00e3o capitalista, uma rela\u00e7\u00e3o de contradi\u00e7\u00e3o. Essa contradi\u00e7\u00e3o se d\u00e1 quando o modo de produ\u00e7\u00e3o capitalista, ao elevar a composi\u00e7\u00e3o do capital, deprecia o capital constante existente. Desse modo:\r\nOs m\u00e9todos com que alcan\u00e7a esse objetivo implicam decr\u00e9scimo da taxa de lucro, deprecia\u00e7\u00e3o do capital existente e desenvolvimento das for\u00e7as produtivas do trabalho \u00e0 custa das for\u00e7as produtivas j\u00e1 criadas. A deprecia\u00e7\u00e3o peri\u00f3dica do capital existente, meio imanente ao modo capitalista de produ\u00e7\u00e3o de deter a queda da taxa de lucro e de acelerar acumula\u00e7\u00e3o do valor-capital pela forma\u00e7\u00e3o de capital novo, perturba as condi\u00e7\u00f5es dadas em que se efetua o processo de circula\u00e7\u00e3o e reprodu\u00e7\u00e3o do capital, e, assim, \u00e9 acompanhada de paradas s\u00fabitas e crises do processo de produ\u00e7\u00e3o. (O Capital, Karl Marx. 1984, p. 188)\r\nNesse sentido, sob as limita\u00e7\u00f5es das rela\u00e7\u00f5es de produ\u00e7\u00e3o deste modo de produ\u00e7\u00e3o, o resultado da Ind\u00fastria 4.0 \u00e9 o desenvolvimento de crises em uma escala ainda mais ampla do que as que conhecemos hoje. \u00c9 dessa forma que se explicam as preocupa\u00e7\u00f5es dos economistas que t\u00eam analisado os poss\u00edveis impactos da implementa\u00e7\u00e3o da inova\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica proporcionada pela Ind\u00fastria 4.0. Eles t\u00eam raz\u00e3o de se preocupar pois, no est\u00e1gio da produ\u00e7\u00e3o capitalista, o fato hist\u00f3rico que representa o surgimento da Ind\u00fastria 4.0 significa para a classe oper\u00e1ria sua destrui\u00e7\u00e3o gradativa. Isso porque, ao se obter os ganhos da produtividade aumentada advinda da Ind\u00fastria 4.0, barateia-se os elementos da reprodu\u00e7\u00e3o da for\u00e7a de trabalho, portanto, um aumento da popula\u00e7\u00e3o de modo geral, mas, ao mesmo tempo, uma redu\u00e7\u00e3o da classe oper\u00e1ria, da popula\u00e7\u00e3o de onde se extrai a mais-valia, o que significa uma nova redu\u00e7\u00e3o da taxa de lucro e, como vimos, se rep\u00f5em os elementos para uma nova crise na produ\u00e7\u00e3o, dessa vez ainda maiores.\r\n\r\nCONCLUI NA PARTE 2.","image":{"@type":"ImageObject","url":"https:\/\/i0.wp.com\/marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2021\/06\/Industria-40.png?fit=1020%2C544&ssl=1","width":1020,"height":544}}</script>
		</article><!-- .post-listing -->
		

		
		

		
		
		
		
				
<div id="comments">


<div class="clear"></div>


</div><!-- #comments -->

	</div><!-- .content -->
<aside id="sidebar">
	<div class="theiaStickySidebar">
		<div class="search-block-large widget">
			<form method="get" action="https://marxismo.org.br/">
				<button class="search-button" type="submit" value="Pesquisa"><i class="fa fa-search"></i></button>
				<input type="text" id="s" name="s" value="Pesquisa" onfocus="if (this.value == 'Pesquisa') {this.value = '';}" onblur="if (this.value == '') {this.value = 'Pesquisa';}"  />
			</form>
		</div><!-- .search-block /-->
<div id="social-8" class="widget social-icons-widget"><div class="widget-top"><h4>Redes Sociais</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div class="social-icons social-colored">
		<a class="ttip-none" title="Facebook" href="https://www.facebook.com/oci.comunista" target="_blank"><i class="fa fa-facebook"></i></a><a class="ttip-none" title="Twitter" href="https://twitter.com/oci_comunista" target="_blank"><i class="fa fa-twitter"></i></a><a class="ttip-none" title="Youtube" href="https://www.youtube.com/user/esquerdamarxista" target="_blank"><i class="fa fa-youtube"></i></a><a class="ttip-none" title="instagram" href="https://www.instagram.com/oci.comunista/" target="_blank"><i class="fa fa-instagram"></i></a><a class="ttip-none" title="spotify" href="https://open.spotify.com/show/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8" target="_blank"><i class="fa fa-spotify"></i></a>
		<a class="ttip-none"  title="TikTok" href="https://www.tiktok.com/@oci.comunista" target="_blank"><i class="fa &lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;"></i></a>	</div>

</div></div><!-- .widget /--><div id="text-html-widget-46" class="widget text-html"><div class="widget-top"><h4>Acesse</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container"><div ><a href="https://www.marxist.com/"  target="_blank"><img class="size-full wp-image-6856 aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/teste-sidebar-3.jpg" alt="" width="390" height="144" /></a>

<a href="http://liberdadeeluta.org/" target="_blank"><img class="wp-image-6852 size-full aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_02.jpg" width="390" height="144" /></a>

<a href="http://www.livrariamarxista.com.br/" target="_blank"><img class="wp-image-6848 size-full aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_03.jpg" width="390" height="144" /></a>

<a href="https://www.marxismo.org.br/mulherespelosocialismo/" target="_blank"><img class="size-full wp-image-6855 aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_04.jpg" alt="" width="390" height="390" /></a>

<a href="https://www.marxismo.org.br/movimento-negro-socialista/" target="_blank"><img class="size-full wp-image-6855 aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_05.jpg" alt="" width="390" height="144" /></a>


				</div><div class="clear"></div></div></div><!-- .widget /--><div id="posts-list-widget-3" class="widget posts-list"><div class="widget-top"><h4>Publicações Recentes		</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">				<ul>
							<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/os-motivos-pelos-quais-um-militante-da-oci-renuncia-ao-seu-posto-na-direcao-do-sindicato-dos-metroviarios-de-sp/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/os-motivos-pelos-quais-um-militante-da-oci-renuncia-ao-seu-posto-na-direcao-do-sindicato-dos-metroviarios-de-sp/">Os motivos pelos quais um militante da OCI renuncia ao seu posto na direção do Sindicato dos Metroviários de SP</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>01/08/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/pedro-moro-pede-demissao-da-cptm-e-mais-uma-vez-a-farsa-da-privatizacao-e-exposta/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/pedro-moro-pede-demissao-da-cptm-e-mais-uma-vez-a-farsa-da-privatizacao-e-exposta/">Pedro Moro pede demissão da CPTM e mais uma vez a farsa da privatização é exposta</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>01/08/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/a-luta-pela-reducao-da-jornada-de-trabalho-sem-reducao-salarial/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/a-luta-pela-reducao-da-jornada-de-trabalho-sem-reducao-salarial/">A luta pela redução da jornada de trabalho sem redução salarial </a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>31/07/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/abaixo-o-regime-assassino-de-hasina-vitoria-para-os-estudantes-de-bangladesh-declaracao-da-icr/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/abaixo-o-regime-assassino-de-hasina-vitoria-para-os-estudantes-de-bangladesh-declaracao-da-icr/">Abaixo o regime assassino de Hasina! Vitória para os estudantes de Bangladesh! – Declaração da ICR</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>30/07/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/nota-urgente-sobre-a-venezuela-como-chegamos-a-este-beco-sem-saida/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/nota-urgente-sobre-a-venezuela-como-chegamos-a-este-beco-sem-saida/">Nota urgente sobre a Venezuela – Como chegamos a este beco sem saída?</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>30/07/2024</span>		</li>
						</ul>
		<div class="clear"></div>
	</div></div><!-- .widget /--><div id="ads250_250-widget-7" class="widget e3lan e3lan250_250-widget"><div class="widget-top"><h4>Assine O Comunismo</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div  class="e3lan-widget-content e3lan250-250">
								<div class="e3lan-cell">
				<a href="https://livrariamarxista.com.br/produto/jornal-o-comunismo/"  target="_blank"  >					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/capa-OC-site.jpg" alt="" />
				</a>			</div>
				</div>
	</div></div><!-- .widget /--><div id="ads250_250-widget-25" class="widget e3lan e3lan250_250-widget"><div class="widget-top"><h4>Manifesto</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div  class="e3lan-widget-content e3lan250-250">
								<div class="e3lan-cell">
				<a href="https://www.marxismo.org.br/manifesto-da-internacional-comunista-revolucionaria/"  target="_blank"  >					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/manifesto-graphic-website.jpg" alt="" />
				</a>			</div>
				</div>
	</div></div><!-- .widget /--><div id="ads250_250-widget-17" class="widget e3lan e3lan250_250-widget"><div class="widget-top"><h4>América Socialista &#8211; Em Defesa do Marxismo</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div  class="e3lan-widget-content e3lan250-250">
								<div class="e3lan-cell">
				<a href="https://livrariamarxista.com.br/produto/america-socialista-24/"  target="_blank"  >					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/Divulgacao-artigos-AS-24.jpg" alt="" />
				</a>			</div>
				</div>
	</div></div><!-- .widget /-->	</div><!-- .theiaStickySidebar /-->
</aside><!-- #sidebar /-->	<div class="clear"></div>
</div><!-- .container /-->

				
<div class="clear"></div>
<div class="footer-bottom">
	<div class="container">
		<div class="alignright">
					</div>
				<div class="social-icons">
		<a class="ttip-none" title="Facebook" href="https://www.facebook.com/oci.comunista" target="_blank"><i class="fa fa-facebook"></i></a><a class="ttip-none" title="Twitter" href="https://twitter.com/oci_comunista" target="_blank"><i class="fa fa-twitter"></i></a><a class="ttip-none" title="Youtube" href="https://www.youtube.com/user/esquerdamarxista" target="_blank"><i class="fa fa-youtube"></i></a><a class="ttip-none" title="instagram" href="https://www.instagram.com/oci.comunista/" target="_blank"><i class="fa fa-instagram"></i></a><a class="ttip-none" title="spotify" href="https://open.spotify.com/show/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8" target="_blank"><i class="fa fa-spotify"></i></a>
		<a class="ttip-none"  title="TikTok" href="https://www.tiktok.com/@oci.comunista" target="_blank"><i class="fa &lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;"></i></a>	</div>

		
		<div class="alignleft">
			© Copyright 2024, Esquerda Marxista		</div>
		<div class="clear"></div>
	</div><!-- .Container -->
</div><!-- .Footer bottom -->

</div><!-- .inner-Wrapper -->
</div><!-- #Wrapper -->
</div><!-- .Wrapper-outer -->
	<div id="topcontrol" class="fa fa-angle-up" title="Role Para Cima"></div>
<div id="fb-root"></div>

<div id="um_upload_single" style="display:none;"></div>

<div id="um_view_photo" style="display:none;">
	<a href="javascript:void(0);" data-action="um_remove_modal" class="um-modal-close" aria-label="Close view photo modal">
		<i class="um-faicon-times"></i>
	</a>

	<div class="um-modal-body photo">
		<div class="um-modal-photo"></div>
	</div>
</div>
<div id="reading-position-indicator"></div>			<script type='text/javascript'>
				const lazyloadRunObserver = () => {
					const lazyloadBackgrounds = document.querySelectorAll( `.e-con.e-parent:not(.e-lazyloaded)` );
					const lazyloadBackgroundObserver = new IntersectionObserver( ( entries ) => {
						entries.forEach( ( entry ) => {
							if ( entry.isIntersecting ) {
								let lazyloadBackground = entry.target;
								if( lazyloadBackground ) {
									lazyloadBackground.classList.add( 'e-lazyloaded' );
								}
								lazyloadBackgroundObserver.unobserve( entry.target );
							}
						});
					}, { rootMargin: '200px 0px 200px 0px' } );
					lazyloadBackgrounds.forEach( ( lazyloadBackground ) => {
						lazyloadBackgroundObserver.observe( lazyloadBackground );
					} );
				};
				const events = [
					'DOMContentLoaded',
					'elementor/lazyload/observe',
				];
				events.forEach( ( event ) => {
					document.addEventListener( event, lazyloadRunObserver );
				} );
			</script>
						<div id="fb-root"></div>
			<script>(function(d, s, id) { var js, fjs = d.getElementsByTagName(s)[0]; if (d.getElementById(id)) return; js = d.createElement(s); js.id = id; js.src = 'https://connect.facebook.net/pt_BR/sdk.js#xfbml=1&amp;appId=249643311490&version=v2.3'; fjs.parentNode.insertBefore(js, fjs); }(document, 'script', 'facebook-jssdk'));</script>
			<script>
			document.body.addEventListener( 'is.post-load', function() {
				if ( 'undefined' !== typeof FB ) {
					FB.XFBML.parse();
				}
			} );
			</script>
						<script>!function(d,s,id){var js,fjs=d.getElementsByTagName(s)[0],p=/^http:/.test(d.location)?'http':'https';if(!d.getElementById(id)){js=d.createElement(s);js.id=id;js.src=p+'://platform.twitter.com/widgets.js';fjs.parentNode.insertBefore(js,fjs);}}(document, 'script', 'twitter-wjs');</script>
			<script type="text/javascript" id="tie-scripts-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var tie = {"mobile_menu_active":"true","mobile_menu_top":"","lightbox_all":"true","lightbox_gallery":"true","woocommerce_lightbox":"","lightbox_skin":"dark","lightbox_thumb":"vertical","lightbox_arrows":"","sticky_sidebar":"1","is_singular":"1","reading_indicator":"true","lang_no_results":"No Results","lang_results_found":"Results Found"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/tie-scripts.js" id="tie-scripts-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/ilightbox.packed.js" id="tie-ilightbox-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/underscore.min.js" id="underscore-js"></script>
<script type="text/javascript" id="wp-util-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var _wpUtilSettings = {"ajax":{"url":"\/wp-admin\/admin-ajax.php"}};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/wp-util.min.js" id="wp-util-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/dist/hooks.min.js" id="wp-hooks-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/dist/i18n.min.js" id="wp-i18n-js"></script>
<script type="text/javascript" id="wp-i18n-js-after">
/* <![CDATA[ */
wp.i18n.setLocaleData( { 'text direction\u0004ltr': [ 'ltr' ] } );
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/tipsy/tipsy.min.js" id="um_tipsy-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/um-confirm/um-confirm.min.js" id="um_confirm-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/picker.min.js" id="um_datetime-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/picker.date.min.js" id="um_datetime_date-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/picker.time.min.js" id="um_datetime_time-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/translations/pt_BR.min.js" id="um_datetime_locale-js"></script>
<script type="text/javascript" id="um_common-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var um_common_variables = {"locale":"pt_BR"};
var um_common_variables = {"locale":"pt_BR"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/common.min.js" id="um_common-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/cropper/cropper.min.js" id="um_crop-js"></script>
<script type="text/javascript" id="um_frontend_common-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var um_frontend_common_variables = [];
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/common-frontend.min.js" id="um_frontend_common-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-modal.min.js" id="um_modal-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/jquery-form/jquery-form.min.js" id="um_jquery_form-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/fileupload/fileupload.js" id="um_fileupload-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-functions.min.js" id="um_functions-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-responsive.min.js" id="um_responsive-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-conditional.min.js" id="um_conditional-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/select2/select2.full.min.js" id="select2-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/select2/i18n/pt.js" id="um_select2_locale-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/raty/um-raty.min.js" id="um_raty-js"></script>
<script type="text/javascript" id="um_scripts-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var um_scripts = {"max_upload_size":"2147483648","nonce":"d013f783e1"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-scripts.min.js" id="um_scripts-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-profile.min.js" id="um_profile-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-account.min.js" id="um_account-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://stats.wp.com/e-202431.js" id="jetpack-stats-js" data-wp-strategy="defer"></script>
<script type="text/javascript" id="jetpack-stats-js-after">
/* <![CDATA[ */
_stq = window._stq || [];
_stq.push([ "view", JSON.parse("{\"v\":\"ext\",\"blog\":\"122437044\",\"post\":\"39242\",\"tz\":\"-3\",\"srv\":\"marxismo.org.br\",\"j\":\"1:13.6\"}") ]);
_stq.push([ "clickTrackerInit", "122437044", "39242" ]);
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" id="sharing-js-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var sharing_js_options = {"lang":"en","counts":"1","is_stats_active":"1"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/p/jetpack/13.6/_inc/build/sharedaddy/sharing.min.js" id="sharing-js-js"></script>
<script type="text/javascript" id="sharing-js-js-after">
/* <![CDATA[ */
var windowOpen;
			( function () {
				function matches( el, sel ) {
					return !! (
						el.matches && el.matches( sel ) ||
						el.msMatchesSelector && el.msMatchesSelector( sel )
					);
				}

				document.body.addEventListener( 'click', function ( event ) {
					if ( ! event.target ) {
						return;
					}

					var el;
					if ( matches( event.target, 'a.share-facebook' ) ) {
						el = event.target;
					} else if ( event.target.parentNode && matches( event.target.parentNode, 'a.share-facebook' ) ) {
						el = event.target.parentNode;
					}

					if ( el ) {
						event.preventDefault();

						// If there's another sharing window open, close it.
						if ( typeof windowOpen !== 'undefined' ) {
							windowOpen.close();
						}
						windowOpen = window.open( el.getAttribute( 'href' ), 'wpcomfacebook', 'menubar=1,resizable=1,width=600,height=400' );
						return false;
					}
				} );
			} )();
var windowOpen;
			( function () {
				function matches( el, sel ) {
					return !! (
						el.matches && el.matches( sel ) ||
						el.msMatchesSelector && el.msMatchesSelector( sel )
					);
				}

				document.body.addEventListener( 'click', function ( event ) {
					if ( ! event.target ) {
						return;
					}

					var el;
					if ( matches( event.target, 'a.share-telegram' ) ) {
						el = event.target;
					} else if ( event.target.parentNode && matches( event.target.parentNode, 'a.share-telegram' ) ) {
						el = event.target.parentNode;
					}

					if ( el ) {
						event.preventDefault();

						// If there's another sharing window open, close it.
						if ( typeof windowOpen !== 'undefined' ) {
							windowOpen.close();
						}
						windowOpen = window.open( el.getAttribute( 'href' ), 'wpcomtelegram', 'menubar=1,resizable=1,width=450,height=450' );
						return false;
					}
				} );
			} )();
/* ]]> */
</script>
		<script type="text/javascript">
			jQuery( window ).on( 'load', function() {
				jQuery('input[name="um_request"]').val('');
			});
		</script>
	</body>

<!-- Mirrored from marxismo.org.br/industria-4-0-seu-significado-parte-1/ by HTTrack Website Copier/3.x [XR&CO'2014], Thu, 01 Aug 2024 21:50:03 GMT -->
</html>