<!DOCTYPE html>
<html lang="pt-BR" prefix="og: http://ogp.me/ns#">

<!-- Mirrored from marxismo.org.br/a-crise-da-cosmologia-parte-ii/ by HTTrack Website Copier/3.x [XR&CO'2014], Thu, 01 Aug 2024 21:49:38 GMT -->
<!-- Added by HTTrack --><meta http-equiv="content-type" content="text/html;charset=UTF-8" /><!-- /Added by HTTrack -->
<head>
<meta charset="UTF-8" />
<link rel="profile" href="https://gmpg.org/xfn/11" />
<link rel="pingback" href="https://marxismo.org.br/xmlrpc.php" />
<title>A crise da cosmologia (Parte 2) &#8211; Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)</title>
<meta name='robots' content='max-image-preview:large' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://secure.gravatar.com/' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://stats.wp.com/' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://i0.wp.com/' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://c0.wp.com/' />
<link rel="alternate" type="application/rss+xml" title="Feed para Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista) &raquo;" href="https://marxismo.org.br/feed/" />
<link rel="alternate" type="application/rss+xml" title="Feed de comentários para Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista) &raquo;" href="https://marxismo.org.br/comments/feed/" />
<script type="text/javascript">
/* <![CDATA[ */
window._wpemojiSettings = {"baseUrl":"https:\/\/s.w.org\/images\/core\/emoji\/15.0.3\/72x72\/","ext":".png","svgUrl":"https:\/\/s.w.org\/images\/core\/emoji\/15.0.3\/svg\/","svgExt":".svg","source":{"concatemoji":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-includes\/js\/wp-emoji-release.min.js"}};
/*! This file is auto-generated */
!function(i,n){var o,s,e;function c(e){try{var t={supportTests:e,timestamp:(new Date).valueOf()};sessionStorage.setItem(o,JSON.stringify(t))}catch(e){}}function p(e,t,n){e.clearRect(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height),e.fillText(t,0,0);var t=new Uint32Array(e.getImageData(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height).data),r=(e.clearRect(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height),e.fillText(n,0,0),new Uint32Array(e.getImageData(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height).data));return t.every(function(e,t){return e===r[t]})}function u(e,t,n){switch(t){case"flag":return n(e,"\ud83c\udff3\ufe0f\u200d\u26a7\ufe0f","\ud83c\udff3\ufe0f\u200b\u26a7\ufe0f")?!1:!n(e,"\ud83c\uddfa\ud83c\uddf3","\ud83c\uddfa\u200b\ud83c\uddf3")&&!n(e,"\ud83c\udff4\udb40\udc67\udb40\udc62\udb40\udc65\udb40\udc6e\udb40\udc67\udb40\udc7f","\ud83c\udff4\u200b\udb40\udc67\u200b\udb40\udc62\u200b\udb40\udc65\u200b\udb40\udc6e\u200b\udb40\udc67\u200b\udb40\udc7f");case"emoji":return!n(e,"\ud83d\udc26\u200d\u2b1b","\ud83d\udc26\u200b\u2b1b")}return!1}function f(e,t,n){var r="undefined"!=typeof WorkerGlobalScope&&self instanceof WorkerGlobalScope?new OffscreenCanvas(300,150):i.createElement("canvas"),a=r.getContext("2d",{willReadFrequently:!0}),o=(a.textBaseline="top",a.font="600 32px Arial",{});return e.forEach(function(e){o[e]=t(a,e,n)}),o}function t(e){var t=i.createElement("script");t.src=e,t.defer=!0,i.head.appendChild(t)}"undefined"!=typeof Promise&&(o="wpEmojiSettingsSupports",s=["flag","emoji"],n.supports={everything:!0,everythingExceptFlag:!0},e=new Promise(function(e){i.addEventListener("DOMContentLoaded",e,{once:!0})}),new Promise(function(t){var n=function(){try{var e=JSON.parse(sessionStorage.getItem(o));if("object"==typeof e&&"number"==typeof e.timestamp&&(new Date).valueOf()<e.timestamp+604800&&"object"==typeof e.supportTests)return e.supportTests}catch(e){}return null}();if(!n){if("undefined"!=typeof Worker&&"undefined"!=typeof OffscreenCanvas&&"undefined"!=typeof URL&&URL.createObjectURL&&"undefined"!=typeof Blob)try{var e="postMessage("+f.toString()+"("+[JSON.stringify(s),u.toString(),p.toString()].join(",")+"));",r=new Blob([e],{type:"text/javascript"}),a=new Worker(URL.createObjectURL(r),{name:"wpTestEmojiSupports"});return void(a.onmessage=function(e){c(n=e.data),a.terminate(),t(n)})}catch(e){}c(n=f(s,u,p))}t(n)}).then(function(e){for(var t in e)n.supports[t]=e[t],n.supports.everything=n.supports.everything&&n.supports[t],"flag"!==t&&(n.supports.everythingExceptFlag=n.supports.everythingExceptFlag&&n.supports[t]);n.supports.everythingExceptFlag=n.supports.everythingExceptFlag&&!n.supports.flag,n.DOMReady=!1,n.readyCallback=function(){n.DOMReady=!0}}).then(function(){return e}).then(function(){var e;n.supports.everything||(n.readyCallback(),(e=n.source||{}).concatemoji?t(e.concatemoji):e.wpemoji&&e.twemoji&&(t(e.twemoji),t(e.wpemoji)))}))}((window,document),window._wpemojiSettings);
/* ]]> */
</script>
<style id='wp-emoji-styles-inline-css' type='text/css'>

	img.wp-smiley, img.emoji {
		display: inline !important;
		border: none !important;
		box-shadow: none !important;
		height: 1em !important;
		width: 1em !important;
		margin: 0 0.07em !important;
		vertical-align: -0.1em !important;
		background: none !important;
		padding: 0 !important;
	}
</style>
<link rel='stylesheet' id='wp-block-library-css' href='https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/css/dist/block-library/style.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='mediaelement-css' href='https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/mediaelement/mediaelementplayer-legacy.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='wp-mediaelement-css' href='https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/mediaelement/wp-mediaelement.min.css' type='text/css' media='all' />
<style id='jetpack-sharing-buttons-style-inline-css' type='text/css'>
.jetpack-sharing-buttons__services-list{display:flex;flex-direction:row;flex-wrap:wrap;gap:0;list-style-type:none;margin:5px;padding:0}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-small-icon-size{font-size:12px}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-normal-icon-size{font-size:16px}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-large-icon-size{font-size:24px}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-huge-icon-size{font-size:36px}@media print{.jetpack-sharing-buttons__services-list{display:none!important}}.editor-styles-wrapper .wp-block-jetpack-sharing-buttons{gap:0;padding-inline-start:0}ul.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-background{padding:1.25em 2.375em}
</style>
<style id='pdfemb-pdf-embedder-viewer-style-inline-css' type='text/css'>
.wp-block-pdfemb-pdf-embedder-viewer{max-width:none}

</style>
<style id='classic-theme-styles-inline-css' type='text/css'>
/*! This file is auto-generated */
.wp-block-button__link{color:#fff;background-color:#32373c;border-radius:9999px;box-shadow:none;text-decoration:none;padding:calc(.667em + 2px) calc(1.333em + 2px);font-size:1.125em}.wp-block-file__button{background:#32373c;color:#fff;text-decoration:none}
</style>
<style id='global-styles-inline-css' type='text/css'>
:root{--wp--preset--aspect-ratio--square: 1;--wp--preset--aspect-ratio--4-3: 4/3;--wp--preset--aspect-ratio--3-4: 3/4;--wp--preset--aspect-ratio--3-2: 3/2;--wp--preset--aspect-ratio--2-3: 2/3;--wp--preset--aspect-ratio--16-9: 16/9;--wp--preset--aspect-ratio--9-16: 9/16;--wp--preset--color--black: #000000;--wp--preset--color--cyan-bluish-gray: #abb8c3;--wp--preset--color--white: #ffffff;--wp--preset--color--pale-pink: #f78da7;--wp--preset--color--vivid-red: #cf2e2e;--wp--preset--color--luminous-vivid-orange: #ff6900;--wp--preset--color--luminous-vivid-amber: #fcb900;--wp--preset--color--light-green-cyan: #7bdcb5;--wp--preset--color--vivid-green-cyan: #00d084;--wp--preset--color--pale-cyan-blue: #8ed1fc;--wp--preset--color--vivid-cyan-blue: #0693e3;--wp--preset--color--vivid-purple: #9b51e0;--wp--preset--gradient--vivid-cyan-blue-to-vivid-purple: linear-gradient(135deg,rgba(6,147,227,1) 0%,rgb(155,81,224) 100%);--wp--preset--gradient--light-green-cyan-to-vivid-green-cyan: linear-gradient(135deg,rgb(122,220,180) 0%,rgb(0,208,130) 100%);--wp--preset--gradient--luminous-vivid-amber-to-luminous-vivid-orange: linear-gradient(135deg,rgba(252,185,0,1) 0%,rgba(255,105,0,1) 100%);--wp--preset--gradient--luminous-vivid-orange-to-vivid-red: linear-gradient(135deg,rgba(255,105,0,1) 0%,rgb(207,46,46) 100%);--wp--preset--gradient--very-light-gray-to-cyan-bluish-gray: linear-gradient(135deg,rgb(238,238,238) 0%,rgb(169,184,195) 100%);--wp--preset--gradient--cool-to-warm-spectrum: linear-gradient(135deg,rgb(74,234,220) 0%,rgb(151,120,209) 20%,rgb(207,42,186) 40%,rgb(238,44,130) 60%,rgb(251,105,98) 80%,rgb(254,248,76) 100%);--wp--preset--gradient--blush-light-purple: linear-gradient(135deg,rgb(255,206,236) 0%,rgb(152,150,240) 100%);--wp--preset--gradient--blush-bordeaux: linear-gradient(135deg,rgb(254,205,165) 0%,rgb(254,45,45) 50%,rgb(107,0,62) 100%);--wp--preset--gradient--luminous-dusk: linear-gradient(135deg,rgb(255,203,112) 0%,rgb(199,81,192) 50%,rgb(65,88,208) 100%);--wp--preset--gradient--pale-ocean: linear-gradient(135deg,rgb(255,245,203) 0%,rgb(182,227,212) 50%,rgb(51,167,181) 100%);--wp--preset--gradient--electric-grass: linear-gradient(135deg,rgb(202,248,128) 0%,rgb(113,206,126) 100%);--wp--preset--gradient--midnight: linear-gradient(135deg,rgb(2,3,129) 0%,rgb(40,116,252) 100%);--wp--preset--font-size--small: 13px;--wp--preset--font-size--medium: 20px;--wp--preset--font-size--large: 36px;--wp--preset--font-size--x-large: 42px;--wp--preset--spacing--20: 0.44rem;--wp--preset--spacing--30: 0.67rem;--wp--preset--spacing--40: 1rem;--wp--preset--spacing--50: 1.5rem;--wp--preset--spacing--60: 2.25rem;--wp--preset--spacing--70: 3.38rem;--wp--preset--spacing--80: 5.06rem;--wp--preset--shadow--natural: 6px 6px 9px rgba(0, 0, 0, 0.2);--wp--preset--shadow--deep: 12px 12px 50px rgba(0, 0, 0, 0.4);--wp--preset--shadow--sharp: 6px 6px 0px rgba(0, 0, 0, 0.2);--wp--preset--shadow--outlined: 6px 6px 0px -3px rgba(255, 255, 255, 1), 6px 6px rgba(0, 0, 0, 1);--wp--preset--shadow--crisp: 6px 6px 0px rgba(0, 0, 0, 1);}:where(.is-layout-flex){gap: 0.5em;}:where(.is-layout-grid){gap: 0.5em;}body .is-layout-flex{display: flex;}.is-layout-flex{flex-wrap: wrap;align-items: center;}.is-layout-flex > :is(*, div){margin: 0;}body .is-layout-grid{display: grid;}.is-layout-grid > :is(*, div){margin: 0;}:where(.wp-block-columns.is-layout-flex){gap: 2em;}:where(.wp-block-columns.is-layout-grid){gap: 2em;}:where(.wp-block-post-template.is-layout-flex){gap: 1.25em;}:where(.wp-block-post-template.is-layout-grid){gap: 1.25em;}.has-black-color{color: var(--wp--preset--color--black) !important;}.has-cyan-bluish-gray-color{color: var(--wp--preset--color--cyan-bluish-gray) !important;}.has-white-color{color: var(--wp--preset--color--white) !important;}.has-pale-pink-color{color: var(--wp--preset--color--pale-pink) !important;}.has-vivid-red-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-red) !important;}.has-luminous-vivid-orange-color{color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-amber-color{color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-amber) !important;}.has-light-green-cyan-color{color: var(--wp--preset--color--light-green-cyan) !important;}.has-vivid-green-cyan-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-green-cyan) !important;}.has-pale-cyan-blue-color{color: var(--wp--preset--color--pale-cyan-blue) !important;}.has-vivid-cyan-blue-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-cyan-blue) !important;}.has-vivid-purple-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-purple) !important;}.has-black-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--black) !important;}.has-cyan-bluish-gray-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--cyan-bluish-gray) !important;}.has-white-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--white) !important;}.has-pale-pink-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--pale-pink) !important;}.has-vivid-red-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-red) !important;}.has-luminous-vivid-orange-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-amber-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-amber) !important;}.has-light-green-cyan-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--light-green-cyan) !important;}.has-vivid-green-cyan-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-green-cyan) !important;}.has-pale-cyan-blue-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--pale-cyan-blue) !important;}.has-vivid-cyan-blue-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-cyan-blue) !important;}.has-vivid-purple-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-purple) !important;}.has-black-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--black) !important;}.has-cyan-bluish-gray-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--cyan-bluish-gray) !important;}.has-white-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--white) !important;}.has-pale-pink-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--pale-pink) !important;}.has-vivid-red-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-red) !important;}.has-luminous-vivid-orange-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-amber-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-amber) !important;}.has-light-green-cyan-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--light-green-cyan) !important;}.has-vivid-green-cyan-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-green-cyan) !important;}.has-pale-cyan-blue-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--pale-cyan-blue) !important;}.has-vivid-cyan-blue-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-cyan-blue) !important;}.has-vivid-purple-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-purple) !important;}.has-vivid-cyan-blue-to-vivid-purple-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--vivid-cyan-blue-to-vivid-purple) !important;}.has-light-green-cyan-to-vivid-green-cyan-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--light-green-cyan-to-vivid-green-cyan) !important;}.has-luminous-vivid-amber-to-luminous-vivid-orange-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--luminous-vivid-amber-to-luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-orange-to-vivid-red-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--luminous-vivid-orange-to-vivid-red) !important;}.has-very-light-gray-to-cyan-bluish-gray-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--very-light-gray-to-cyan-bluish-gray) !important;}.has-cool-to-warm-spectrum-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--cool-to-warm-spectrum) !important;}.has-blush-light-purple-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--blush-light-purple) !important;}.has-blush-bordeaux-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--blush-bordeaux) !important;}.has-luminous-dusk-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--luminous-dusk) !important;}.has-pale-ocean-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--pale-ocean) !important;}.has-electric-grass-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--electric-grass) !important;}.has-midnight-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--midnight) !important;}.has-small-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--small) !important;}.has-medium-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--medium) !important;}.has-large-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--large) !important;}.has-x-large-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--x-large) !important;}
:where(.wp-block-post-template.is-layout-flex){gap: 1.25em;}:where(.wp-block-post-template.is-layout-grid){gap: 1.25em;}
:where(.wp-block-columns.is-layout-flex){gap: 2em;}:where(.wp-block-columns.is-layout-grid){gap: 2em;}
:root :where(.wp-block-pullquote){font-size: 1.5em;line-height: 1.6;}
</style>
<link rel='stylesheet' id='searchandfilter-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/search-filter/style.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='tie-style-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/style.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='tie-ilightbox-skin-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ilightbox/dark-skin/skin.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_modal-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-modal.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_ui-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/jquery-ui/jquery-ui.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_tipsy-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/tipsy/tipsy.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_raty-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/raty/um-raty.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='select2-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/select2/select2.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fileupload-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-fileupload.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_confirm-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/um-confirm/um-confirm.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_datetime-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/default.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_datetime_date-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/default.date.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_datetime_time-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/default.time.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fonticons_ii-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/legacy/fonticons/fonticons-ii.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fonticons_fa-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/legacy/fonticons/fonticons-fa.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fontawesome-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-fontawesome.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_common-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/common.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_responsive-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-responsive.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_styles-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-styles.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_crop-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/cropper/cropper.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_profile-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-profile.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_account-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-account.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_misc-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-misc.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_default_css-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-old-default.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_old_css-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/uploads/ultimatemember/um_old_settings.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='social-logos-css' href='https://c0.wp.com/p/jetpack/13.6/_inc/social-logos/social-logos.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='jetpack_css-css' href='https://c0.wp.com/p/jetpack/13.6/css/jetpack.css' type='text/css' media='all' />
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/jquery/jquery.min.js" id="jquery-core-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/jquery/jquery-migrate.min.js" id="jquery-migrate-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-gdpr.min.js" id="um-gdpr-js"></script>
<link rel="https://api.w.org/" href="https://marxismo.org.br/wp-json/" /><link rel="alternate" title="JSON" type="application/json" href="https://marxismo.org.br/wp-json/wp/v2/posts/775" /><link rel="canonical" href="https://marxismo.org.br/a-crise-da-cosmologia-parte-ii/" />
<link rel="alternate" title="oEmbed (JSON)" type="application/json+oembed" href="https://marxismo.org.br/wp-json/oembed/1.0/embed?url=https%3A%2F%2Fmarxismo.org.br%2Fa-crise-da-cosmologia-parte-ii%2F" />
<link rel="alternate" title="oEmbed (XML)" type="text/xml+oembed" href="https://marxismo.org.br/wp-json/oembed/1.0/embed?url=https%3A%2F%2Fmarxismo.org.br%2Fa-crise-da-cosmologia-parte-ii%2F&amp;format=xml" />
		<style type="text/css">
			.um_request_name {
				display: none !important;
			}
		</style>
		<style>img#wpstats{display:none}</style>
		<link rel="shortcut icon" href="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/09/favicon4.png" title="Favicon" />
<!--[if IE]>
<script type="text/javascript">jQuery(document).ready(function (){ jQuery(".menu-item").has("ul").children("a").attr("aria-haspopup", "true");});</script>
<![endif]-->
<!--[if lt IE 9]>
<script src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/html5.js"></script>
<script src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/selectivizr-min.js"></script>
<![endif]-->
<!--[if IE 9]>
<link rel="stylesheet" type="text/css" media="all" href="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ie9.css" />
<![endif]-->
<!--[if IE 8]>
<link rel="stylesheet" type="text/css" media="all" href="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ie8.css" />
<![endif]-->
<!--[if IE 7]>
<link rel="stylesheet" type="text/css" media="all" href="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ie7.css" />
<![endif]-->


<meta name="viewport" content="width=device-width, initial-scale=1.0" />



<style type="text/css" media="screen">

body{
	font-size : 14px;
	font-weight: normal;
	font-style: normal;
}

::-webkit-scrollbar {
	width: 8px;
	height:8px;
}

#main-nav,
.cat-box-content,
#sidebar .widget-container,
.post-listing,
#commentform {
	border-bottom-color: #e8000c;
}

.search-block .search-button,
#topcontrol,
#main-nav ul li.current-menu-item a,
#main-nav ul li.current-menu-item a:hover,
#main-nav ul li.current_page_parent a,
#main-nav ul li.current_page_parent a:hover,
#main-nav ul li.current-menu-parent a,
#main-nav ul li.current-menu-parent a:hover,
#main-nav ul li.current-page-ancestor a,
#main-nav ul li.current-page-ancestor a:hover,
.pagination span.current,
.share-post span.share-text,
.flex-control-paging li a.flex-active,
.ei-slider-thumbs li.ei-slider-element,
.review-percentage .review-item span span,
.review-final-score,
.button,
a.button,
a.more-link,
#main-content input[type="submit"],
.form-submit #submit,
#login-form .login-button,
.widget-feedburner .feedburner-subscribe,
input[type="submit"],
#buddypress button,
#buddypress a.button,
#buddypress input[type=submit],
#buddypress input[type=reset],
#buddypress ul.button-nav li a,
#buddypress div.generic-button a,
#buddypress .comment-reply-link,
#buddypress div.item-list-tabs ul li a span,
#buddypress div.item-list-tabs ul li.selected a,
#buddypress div.item-list-tabs ul li.current a,
#buddypress #members-directory-form div.item-list-tabs ul li.selected span,
#members-list-options a.selected,
#groups-list-options a.selected,
body.dark-skin #buddypress div.item-list-tabs ul li a span,
body.dark-skin #buddypress div.item-list-tabs ul li.selected a,
body.dark-skin #buddypress div.item-list-tabs ul li.current a,
body.dark-skin #members-list-options a.selected,
body.dark-skin #groups-list-options a.selected,
.search-block-large .search-button,
#featured-posts .flex-next:hover,
#featured-posts .flex-prev:hover,
a.tie-cart span.shooping-count,
.woocommerce span.onsale,
.woocommerce-page span.onsale ,
.woocommerce .widget_price_filter .ui-slider .ui-slider-handle,
.woocommerce-page .widget_price_filter .ui-slider .ui-slider-handle,
#check-also-close,
a.post-slideshow-next,
a.post-slideshow-prev,
.widget_price_filter .ui-slider .ui-slider-handle,
.quantity .minus:hover,
.quantity .plus:hover,
.mejs-container .mejs-controls .mejs-time-rail .mejs-time-current,
#reading-position-indicator  {
	background-color:#e8000c;
}

::-webkit-scrollbar-thumb{
	background-color:#e8000c !important;
}

#theme-footer,
#theme-header,
.top-nav ul li.current-menu-item:before,
#main-nav .menu-sub-content ,
#main-nav ul ul,
#check-also-box {
	border-top-color: #e8000c;
}

.search-block:after {
	border-right-color:#e8000c;
}

body.rtl .search-block:after {
	border-left-color:#e8000c;
}

#main-nav ul > li.menu-item-has-children:hover > a:after,
#main-nav ul > li.mega-menu:hover > a:after {
	border-color:transparent transparent #e8000c;
}

.widget.timeline-posts li a:hover,
.widget.timeline-posts li a:hover span.tie-date {
	color: #e8000c;
}

.widget.timeline-posts li a:hover span.tie-date:before {
	background: #e8000c;
	border-color: #e8000c;
}

#order_review,
#order_review_heading {
	border-color: #e8000c;
}


body {
	background-image : url(https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/images/patterns/body-bg1.png);
	background-position: top center;
}

body.single .post .entry a, body.page .post .entry a {
	color: #d40000;
}
		
body.single .post .entry a:hover, body.page .post .entry a:hover {
	color: #ff0000;
}
		
.social-icons.social-colored .&lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;:before {
	background: #00b3ff ;
}

.breaking-news span.breaking-news-title {background: #c70000;}

.tie-cat-3237 a.more-link {background-color:#ff0303;}
.tie-cat-3237 .cat-box-content {border-bottom-color:#ff0303; }
			
.tie-cat-6232 a.more-link {background-color:#850000;}
.tie-cat-6232 .cat-box-content {border-bottom-color:#850000; }
			
.tie-cat-8027 a.more-link {background-color:#8c0000;}
.tie-cat-8027 .cat-box-content {border-bottom-color:#8c0000; }
			
header#theme-header #main-nav ul li.menu-item-home a , header#theme-header #main-nav ul li.menu-item-home.current-menu-item a{
    background-image: none !important;
    text-indent: 0;
    width:auto;}</style>

<meta name="generator" content="Elementor 3.23.3; features: additional_custom_breakpoints, e_lazyload; settings: css_print_method-external, google_font-enabled, font_display-auto">
			<style>
				.e-con.e-parent:nth-of-type(n+4):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload),
				.e-con.e-parent:nth-of-type(n+4):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload) * {
					background-image: none !important;
				}
				@media screen and (max-height: 1024px) {
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+3):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload),
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+3):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload) * {
						background-image: none !important;
					}
				}
				@media screen and (max-height: 640px) {
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+2):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload),
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+2):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload) * {
						background-image: none !important;
					}
				}
			</style>
			
<!-- Jetpack Open Graph Tags -->
<meta property="og:type" content="article" />
<meta property="og:title" content="A crise da cosmologia (Parte 2)" />
<meta property="og:url" content="https://marxismo.org.br/a-crise-da-cosmologia-parte-ii/" />
<meta property="og:description" content="Os outros três principais pilares da cosmologia – a mecânica quântica, o MPFP [Modelo Padrão da Física de Partículas] e a relatividade geral – não estão isentos de problemas flagrantes. Na maioria …" />
<meta property="article:published_time" content="2014-12-10T18:58:04+00:00" />
<meta property="article:modified_time" content="2017-07-12T01:46:26+00:00" />
<meta property="og:site_name" content="Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)" />
<meta property="og:image" content="https://s0.wp.com/i/blank.jpg" />
<meta property="og:image:alt" content="" />
<meta property="og:locale" content="pt_BR" />
<meta name="twitter:site" content="@EM_CMI" />
<meta name="twitter:text:title" content="A crise da cosmologia (Parte 2)" />
<meta name="twitter:image" content="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2014/12/pictures_articles_cosmologia_0.jpg?fit=250%2C195&#038;ssl=1&#038;w=144" />
<meta name="twitter:card" content="summary" />

<!-- End Jetpack Open Graph Tags -->
		<style type="text/css" id="wp-custom-css">
			h2 {
  font-size: 2px;
}		</style>
		</head>
<body data-rsssl=1 id="top" class="post-template-default single single-post postid-775 single-format-standard wp-custom-logo lazy-enabled elementor-default elementor-kit-27993">

<div class="wrapper-outer">

	<div class="background-cover"></div>

	<aside id="slide-out">

			<div class="search-mobile">
			<form method="get" id="searchform-mobile" action="https://marxismo.org.br/">
				<button class="search-button" type="submit" value="Pesquisa"><i class="fa fa-search"></i></button>
				<input type="text" id="s-mobile" name="s" title="Pesquisa" value="Pesquisa" onfocus="if (this.value == 'Pesquisa') {this.value = '';}" onblur="if (this.value == '') {this.value = 'Pesquisa';}"  />
			</form>
		</div><!-- .search-mobile /-->
	
			<div class="social-icons">
		<a class="ttip-none" title="Facebook" href="https://www.facebook.com/oci.comunista" target="_blank"><i class="fa fa-facebook"></i></a><a class="ttip-none" title="Twitter" href="https://twitter.com/oci_comunista" target="_blank"><i class="fa fa-twitter"></i></a><a class="ttip-none" title="Youtube" href="https://www.youtube.com/user/esquerdamarxista" target="_blank"><i class="fa fa-youtube"></i></a><a class="ttip-none" title="instagram" href="https://www.instagram.com/oci.comunista/" target="_blank"><i class="fa fa-instagram"></i></a><a class="ttip-none" title="spotify" href="https://open.spotify.com/show/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8" target="_blank"><i class="fa fa-spotify"></i></a>
		<a class="ttip-none"  title="TikTok" href="https://www.tiktok.com/@oci.comunista" target="_blank"><i class="fa &lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;"></i></a>	</div>

	
		<div id="mobile-menu"  class="mobile-hide-icons"></div>
	</aside><!-- #slide-out /-->

		<div id="wrapper" class="wide-layout">
		<div class="inner-wrapper">

		<header id="theme-header" class="theme-header center-logo">
			
		<div class="header-content">

					<a id="slide-out-open" class="slide-out-open" href="#"><span></span></a>
		
			<div class="logo">
			<h2>								<a title="Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)" href="https://marxismo.org.br/">
					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/Logo-OCI-ICR-500px.png" alt="Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)"  /><strong>Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista) Corrente Marxista Internacional</strong>
				</a>
			</h2>			</div><!-- .logo /-->
			<div class="e3lan e3lan-top">
			<a href="https://www.marxismo.org.br/a-esquerda-marxista-agora-e-a-organizacao-comunista-internacionalista/" title="A Esquerda Marxista agora é a Organização Comunista Internacionalista" target="_blank">
				<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/11/a-em-e-a-oci-700px-2.png" alt="A Esquerda Marxista agora é a Organização Comunista Internacionalista" />
			</a>
				</div>			<div class="clear"></div>

		</div>
													<nav id="main-nav">
				<div class="container">

				
					<div class="main-menu"><ul id="menu-principal" class="menu"><li id="menu-item-38462" class="menu-item menu-item-type-post_type menu-item-object-page menu-item-home menu-item-38462"><a href="https://marxismo.org.br/">Início</a></li>
<li id="menu-item-38463" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category current-post-ancestor menu-item-has-children menu-item-38463"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/">Artigos</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-38466" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38466"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/brasil/">Brasil</a></li>
	<li id="menu-item-38475" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38475"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/mundo/">Mundo</a></li>
	<li id="menu-item-38511" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category current-post-ancestor menu-item-has-children menu-item-38511"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/">Luta de Classes</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-38472" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38472"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/juventude/">Juventude</a></li>
		<li id="menu-item-38473" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38473"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/movimento-negro/">Movimento Negro</a></li>
		<li id="menu-item-43345" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-43345"><a href="https://marxismo.org.br/mulherespelosocialismo/">Mulheres</a></li>
		<li id="menu-item-52532" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-52532"><a href="https://marxismo.org.br/identitarismo/">Identitarismo</a></li>
		<li id="menu-item-38491" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38491"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/sindical/">Sindical</a></li>
		<li id="menu-item-38470" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38470"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/economia/">Economia</a></li>
		<li id="menu-item-38471" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38471"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/educacao/">Educação</a></li>
		<li id="menu-item-38468" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38468"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/arte-cultura/">Arte &amp; Cultura</a></li>
		<li id="menu-item-38469" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category current-post-ancestor current-menu-parent current-post-parent menu-item-38469"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/ciencia-tecnologia/">Ciência &amp; Tecnologia</a></li>
	</ul>
</li>
	<li id="menu-item-49742" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-49742"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/imprensa-comunista/">Imprensa Comunista</a></li>
	<li id="menu-item-38481" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38481"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/">Especiais</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-51378" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-51378"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/ditadura-nunca-mais-60-anos-do-golpe-militar/">Ditadura Nunca Mais: 60 anos do golpe militar</a></li>
		<li id="menu-item-43365" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-43365"><a href="https://marxismo.org.br/coletanea-roque-ferreira/">Coletânea Roque Ferreira</a></li>
		<li id="menu-item-38484" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38484"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/covid-19/">Covid-19</a></li>
		<li id="menu-item-38485" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38485"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/psol/">Nossa luta no PSOL</a></li>
	</ul>
</li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38487" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38487"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/">Teoria</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-38497" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38497"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/dialetica-e-materialismo/">Dialética e Materialismo</a></li>
	<li id="menu-item-38504" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38504"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/">História</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-47924" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-47924"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/a-comuna-de-paris/">A Comuna de Paris</a></li>
		<li id="menu-item-38492" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38492"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/a-revolucao-russa/">A Revolução Russa</a></li>
		<li id="menu-item-38493" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38493"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/as-internacionais/">As Internacionais</a></li>
		<li id="menu-item-38494" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38494"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/brasil-historia/">História do Brasil</a></li>
		<li id="menu-item-38495" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38495"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/historia-geral/">História Geral</a></li>
		<li id="menu-item-38496" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38496"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/movimento-operario/">Movimento Operário</a></li>
		<li id="menu-item-38490" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38490"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/revolucoes-seculo-20/">Revoluções do Século 20</a></li>
	</ul>
</li>
	<li id="menu-item-38505" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38505"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/livros-teoria/">Livros</a></li>
	<li id="menu-item-38500" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38500"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/mulheres-teoria/">Mulheres</a></li>
	<li id="menu-item-38502" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38502"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/racismo-racialismo/">Racismo &amp; Racialismo</a></li>
	<li id="menu-item-38488" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38488"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/teoria-economica/">Teoria Econômica</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-43217" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-43217"><a href="https://marxismo.org.br/nossas-lutas/">Nossas Lutas</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-43218" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-43218"><a href="https://marxismo.org.br/nossas-lutas/">Relatos</a></li>
	<li id="menu-item-39354" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-39354"><a href="https://marxismo.org.br/campanhas/">Campanhas</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-47923" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-47923"><a href="https://www.marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/juventude/revoga-nem/">Revoga Novo Ensino Médio</a></li>
		<li id="menu-item-46164" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-46164"><a href="https://marxismo.org.br/fabricas-ocupadas-20-anos/">Fábricas Ocupadas 20 Anos</a></li>
	</ul>
</li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38476" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38476 mega-menu mega-recent-featured "><a href="https://marxismo.org.br/documentos/">Documentos</a>
<div class="mega-menu-block menu-sub-content">

<ul class="mega-recent-featured-list sub-list">
	<li id="menu-item-38477" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38477"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/congressos-conferencias/">Congressos &amp; Conferências</a></li>
	<li id="menu-item-38478" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38478"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/editoriais/">Editoriais</a></li>
	<li id="menu-item-38480" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38480"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/resolucoes-declaracoes/">Resoluções &amp; Declarações</a></li>
	<li id="menu-item-38479" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38479"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/fabricas-ocupadas/">Fábricas Ocupadas</a></li>
	<li id="menu-item-51975" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-51975"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/internacional-comunista-revolucionaria/">Internacional Comunista Revolucionária</a></li>
</ul>

<div class="mega-menu-content">
<div class="mega-recent-post"><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/saudacao-de-ivan-pinheiro-a-conferencia-de-fundacao-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária"><img src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/ivan-pinheiro-1.png?resize=660%2C330&amp;ssl=1" width="660" height="330" alt="Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/saudacao-de-ivan-pinheiro-a-conferencia-de-fundacao-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária">Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária</a></h3>
						<span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>20/06/2024</span>
						</div> <!-- mega-recent-post --><div class="mega-check-also"><ul><li><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/a-internacional-comunista-revolucionaria-chegou/" title="A Internacional Comunista Revolucionária chegou!"><img src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/RCI_founding2_Image_own_work-scaled.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" width="110" height="75" alt="A Internacional Comunista Revolucionária chegou!" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/a-internacional-comunista-revolucionaria-chegou/" title="A Internacional Comunista Revolucionária chegou!">A Internacional Comunista Revolucionária chegou!</a></h3><span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>17/06/2024</span></li><li><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/manifesto-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária"><img src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/manifesto-graphic-website.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" width="110" height="75" alt="Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/manifesto-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária">Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária</a></h3><span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>15/06/2024</span></li><li><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/como-os-militantes-da-cmi-intervem-no-movimento-de-solidariedade-com-a-palestina/" title="Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina"><img src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/05/comrades_Image_Revolutionary_Communists_of_America.jpeg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" width="110" height="75" alt="Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/como-os-militantes-da-cmi-intervem-no-movimento-de-solidariedade-com-a-palestina/" title="Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina">Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina</a></h3><span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>16/05/2024</span></li></ul></div> <!-- mega-check-also -->
</div><!-- .mega-menu-content --> 
</div><!-- .mega-menu-block --> 
</li>
<li id="menu-item-38520" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38520"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/">Multimídia</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-38518" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38518"><a href="https://marxismo.org.br/podcast/">Podcast</a></li>
	<li id="menu-item-38522" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38522"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/videos/lives/">Lives</a></li>
	<li id="menu-item-38519" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38519"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/videos/">Vídeos</a></li>
	<li id="menu-item-38521" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38521"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/musicas/">Músicas</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38506" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38506"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/">Publicações</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-52884" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-52884"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/o-comunismo/">O Comunismo</a></li>
	<li id="menu-item-38510" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38510"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/revista-america-socialista/">Revista América Socialista</a></li>
	<li id="menu-item-39695" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-39695"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/tempo-de-revolucao/">Jornal Tempo de Revolução</a></li>
	<li id="menu-item-38507" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38507"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/edicoes-jornal-foice-martelo/">Jornal Foice&#038;Martelo</a></li>
	<li id="menu-item-38508" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38508"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/jornal-luta-de-classes/">Jornal Luta de Classes</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38517" class="menu-item menu-item-type-post_type menu-item-object-page menu-item-has-children menu-item-38517"><a href="https://marxismo.org.br/quem-somos/">Quem somos</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-42788" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-42788"><a href="https://www.marxismo.org.br/quem-somos/">Quem Somos</a></li>
	<li id="menu-item-39425" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-39425"><a href="https://docs.google.com/forms/d/e/1FAIpQLSeUbKf3DydCahiReJvGN3jUKs7H1aRPaoI0kYxNPbixTVNX4Q/viewform">Organize-se na OCI</a></li>
	<li id="menu-item-51749" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51749"><a href="https://www.marxist.com/">Corrente Marxista Internacional</a></li>
	<li id="menu-item-51750" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51750"><a href="http://liberdadeeluta.org/">Juventude Comunista Internacionalista</a></li>
	<li id="menu-item-51752" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51752"><a href="https://www.marxismo.org.br/mulherespelosocialismo/">Mulheres Pelo Socialismo</a></li>
	<li id="menu-item-51849" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-51849"><a href="https://marxismo.org.br/movimento-negro-socialista/">Movimento Negro Socialista</a></li>
	<li id="menu-item-51751" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51751"><a href="https://livrariamarxista.com.br/">Livraria Marxista</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-51754" class="menu-item menu-item-type-post_type menu-item-object-page menu-item-51754"><a href="https://marxismo.org.br/contato/">Contato</a></li>
</ul></div>					
					
				</div>
			</nav><!-- .main-nav /-->
					</header><!-- #header /-->

	
	<div class="e3lan e3lan-below_header">
			<a href="https://forms.gle/eBNa7aSgNBt52Knw9" title="" target="_blank">
				<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/11/banner-pg-campanha-comunista-2.png" alt="" />
			</a>
				</div>
	<div id="main-content" class="container">

	
	
	
	
	
	<div class="content">

		
		
		

		
		<article class="post-listing post-775 post type-post status-publish format-standard has-post-thumbnail  category-ciencia-tecnologia tag-cosmologia tag-dialetica tag-marxismo" id="the-post">
			
			<div class="single-post-thumb">
			<img width="250" height="195" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2014/12/pictures_articles_cosmologia_0.jpg?resize=250%2C195&amp;ssl=1" class="attachment-slider size-slider wp-post-image" alt="" decoding="async" />		</div>
	
		


			<div class="post-inner">

							<h1 class="name post-title entry-title"><span itemprop="name">A crise da cosmologia (Parte 2)</span></h1>

						
<p class="post-meta">
		
	<span class="post-meta-author"><i class="fa fa-user"></i><a href="https://marxismo.org.br/author/adam-booth/" title="">Adam Booth </a></span>
	
		
	<span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>10/12/2014</span>	
	
</p>
<div class="clear"></div>
			
				<div class="entry">
					
					
					<p>Os outros três principais pilares da cosmologia – a mecânica quântica, o MPFP [Modelo Padrão da Física de Partículas] e a relatividade geral – não estão isentos de problemas flagrantes. Na maioria dos casos, estes são, atrevemo-nos a dizer, de uma natureza teórica mais filosófica.<br />
<span id="more-775"></span></p>
<p style="text-align: justify;"><em>Leia aqui a parte I:&nbsp;https://www.marxismo.org.br/content/crise-da-cosmologia-parte-i</em></p>
<p style="text-align: center;"><em>*****************</em></p>
<p style="text-align: justify;">Os outros três principais pilares da cosmologia – a mecânica quântica, o MPFP [Modelo Padrão da Física de Partículas] e a relatividade geral – não estão isentos de problemas flagrantes. Na maioria dos casos, estes são, atrevemo-nos a dizer, de uma natureza teórica mais filosófica.</p>
<p style="text-align: justify;"><strong>O idealismo da mecânica quântica</strong></p>
<p style="text-align: justify;">A mecânica quântica, apesar de estar validada por experimentos, ainda levanta questionamentos em termos da interpretação de seus resultados. O paradigma dominante no campo da mecânica quântica é o da Escola de Copenhague, em homenagem ao físico dinamarquês, Niels Bohr, que erigiu esta interpretação. De acordo com este paradigma, o estado de uma partícula não é uma realidade objetiva, mas simplesmente uma probabilidade, expressa em termos de uma função de onda. A “função de onda”, no entanto, não é mais do que uma construção matemática – uma equação; um modelo abstrato criado por matemáticos humanos, mas promovida para se converter na base de toda a realidade pela Escola de Copenhague de filosofia.</p>
<p style="text-align: justify;">Esta interpretação probabilística do comportamento das partículas atômicas e subatômicas significa que a incerteza é inerente a qualquer sistema quântico; a velha previsibilidade proporcionada pela mecânica newtoniana está perdida, e, como ela, todo o sentido de causalidade e de lei na natureza. Dada a pequena escala e as altas velocidades envolvidas no nível quântico, algum grau de probabilidade e incerteza é, de fato, inevitável. No entanto, a Escola de Copenhague leva as coisas ao extremo e <em>nega completamente a existência da realidade objetiva, da lei, e da causalidade</em>.</p>
<p style="text-align: justify;">Com esta interpretação da mecânica quântica, portanto, estamos de volta ao idealismo da filosofia de Kant, da coisa em si “incognoscível”; à ideia de uma realidade cuja verdadeira objetividade sempre será um mistério para nós. Isto contraria os próprios fundamentos da ciência que se baseia no método materialista e que afirma que há leis na natureza. Através do processo de experimentação e investigação científica, o funcionamento interno do Universo pode ser conhecido por nós. Esta filosofia materialista, que se encontra na raiz tanto do método científico quanto do Marxismo, explica que não existe esta tal coisa de “incognoscível”, mas simplesmente o que é atualmente desconhecido.</p>
<p style="text-align: justify;">Ainda mais do que isto, Bohr e seus seguidores alegaram que as propriedades de uma partícula são simultaneamente todos os valores – em um estado de “superposição” – até o ponto da medição, momento em que se diz que a função de onda de uma partícula “colapsa” a um só estado. Esta interpretação, em última instância, conduz a uma forma de idealismo subjetivo, na qual não há nenhuma realidade objetiva a não ser a que se observa – uma forma moderna da questão filosófica: se uma árvore cai no bosque e não há ninguém por perto para ouvi-la cair, houve o som da queda?</p>
<p style="text-align: justify;">O enigma é óbvio: de acordo com a interpretação de Copenhague, em que ponto do “ato de observação” as probabilidades quânticas da função de onda se tornam uma realidade? Em que ponto o ato subjetivo da medição se torna um fato objetivo? Na época, o físico austríaco Erwin Schrödinger zombou da interpretação de Copenhague, elaborando o famoso experimento mental do “gato de Schrödinger”, para mostrar o absurdo da visão de Bohr, que poderia levar ao resultado de que um gato, colocado em uma caixa junto a uma certa configuração de equipamentos radioativos, poderia ser considerado como estando tanto morto quanto vivo, ao mesmo tempo, até o ponto de observação!</p>
<p style="text-align: justify;">As implicações da Escola de Copenhague são de que certas experiências envolvendo sistemas quânticos produzem resultados que são aparentemente sobrenaturais. Especificamente, há o fenômeno do “entrelaçamento”, no qual duas partículas podem ser “entrelaçadas”, de tal forma que uma propriedade de uma partícula é sempre o oposto da propriedade equivalente de sua parceira. As duas partículas estão inicialmente em um estado de superposição, em que as propriedades de nenhuma das partículas são conhecidas, mas quando a propriedade de uma partícula é observada e a função de onda colapsa, a propriedade da segunda partícula pode ser inferida pelo conhecimento da primeira. O resultado é que duas partículas quânticas, separadas por longas distâncias, parecem ser capazes de comunicar informação instantaneamente de uma para a outra, quebrando assim o limite final da velocidade da luz. Este fenômeno ainda está para ser explicado pelas atuais teorias quânticas.</p>
<p style="text-align: justify;">Naturalmente, ao medir qualquer aspecto da natureza, somos forçados a interagir com o sistema sob observação, e ao fazer isto produzimos um efeito sobre as propriedades do próprio sistema. Não podemos nos situar fora da natureza para observá-la. A experimentação científica é interativa, em essência um processo de aplicação de trabalho à natureza para entender suas relações internas, sua íntima causalidade e interconexões. Mas negar a objetividade da realidade e afirmar que não existe nenhuma realidade até que se produza a observação, é refugiar-se no idealismo subjetivo, no solipsismo. É refugiar-se, em última análise, no misticismo, de volta ao reino divino da realidade “incognoscível” mais além do alcance da ciência e, portanto, mais além das possibilidades da compreensão humana também. “Deus”, como nos dizem repetidamente, “se move de formas misteriosas”.</p>
<p style="text-align: justify;">O método materialista da ciência e também do Marxismo se baseia no princípio fundamental de que <em>há uma realidade objetiva</em>, que existe independentemente da observação humana mas que pode ser conhecida por nós. Como explicou Lênin, quando, ridicularizando os subjetivistas, argumentou que o mundo deixou de existir fora da mente da humanidade.</p>
<p style="margin-left: 35.4pt; text-align: justify;">“As coisas existem independentemente de nossa consciência, independentemente de nossas percepções, fora de nós&#8230;” <sup>[1]</sup>.</p>
<p style="margin-left: 35.4pt; text-align: justify;">“&#8230; A existência da coisa refletida independente do refletor (a independência do mundo exterior em relação à mente) é um princípio básico do materialismo. A afirmação feita pela ciência de que a terra existiu antes do homem é uma verdade objetiva” <sup>[2]</sup>.</p>
<p style="text-align: justify;"><strong>O que é massa?</strong></p>
<p style="text-align: justify;">O MPFP também deixa os cientistas coçando a cabeça, confusos. A causa principal da confusão é a completa ausência de ritmo e razão por trás das várias partículas que foram postuladas. Não se pode discernir qualquer padrão que explique a complexa variedade de matéria que existe.</p>
<p style="text-align: justify;">Também há a questão particular da <em>massa</em>. Por que as partículas têm a massa que têm? O que causa massa em primeiro lugar? E o que exatamente é “massa” em primeiro lugar?</p>
<p style="text-align: justify;">Em termos físicos gerais, a massa é uma propriedade de toda a matéria. A física newtoniana explica massa em termos de <em>inércia</em> – a resistência da matéria à aceleração, isto é, uma resistência às mudanças de movimento. No paradigma newtoniano, as mudanças de movimento são explicadas pelo conceito de “força” – algo concebido como sendo puramente externo ao objeto em questão.</p>
<p style="text-align: justify;">Esta visão unilateral reflete a visão mecânica de todo o paradigma newtoniano. Uma visão dialética, pelo contrário, vê a interconectividade e a bilateralidade de qualquer processo, incluindo a mudança de movimento da matéria. Como explica Engels em seu grande trabalho inacabado, a Dialética da Natureza:</p>
<p style="text-align: justify;">“Todos os processos naturais são bilaterais, baseados na relação de pelo menos duas partes operativas, ação e reação. A noção de força, no entanto, devido a sua origem a partir da ação do organismo humano sobre o mundo exterior, e ademais da mecânica terrestre, implica em que apenas uma parte é ativa, operativa, e a outra parte sendo passiva, receptiva&#8230; A reação da segunda parte, na qual a força atua, aparece no máximo como uma reação passiva, como uma resistência. Agora esta forma de concepção é permissível em vários campos mesmo fora da mecânica pura, ou seja, quando se trata da simples transmissão de movimento e seu cálculo quantitativo. Mas já nos mais complicados processos físicos não é mais adequado&#8230;” <sup>[3]</sup>.</p>
<p style="text-align: justify;">A massa, enquanto uma resistência às mudanças de movimento, somente pode, portanto, ser definida como algo relacional entre objetos, em outras palavras, em termos de uma interação entre a matéria.</p>
<p style="text-align: justify;">Além disso, na interação mecânica de dois objetos, o <em>momentum</em>, definido como o produto da massa de um corpo pela velocidade de seu deslocamento (<em>mv</em>), sempre é conservado. A energia cinética da matéria em movimento é dada pela fórmula <em>½mv²</em>, enquanto Einstein, com sua famosa equação <em>E = mc²</em>, mostrou a equivalência de massa e energia. É um fato bem conhecido da natureza que massa e energia devem também sempre se conservar em qualquer processo. Tudo isto mostra, ademais, como a massa só pode ser adequadamente concebida como uma propriedade da matéria; uma propriedade que surge das relações – isto é, das interações – da matéria em movimento.</p>
<p style="text-align: justify;">Um dos grandes avanços do MPFP é que a massa já não é mais concebida como sendo algo inerente a um objeto. A visão mecânica e idealista da natureza vê as propriedades das coisas como algo inerente e intrínseco. Assim, se pode ver como na antiguidade a temperatura (isto é, o calor) de um objeto era considerado como resultado do mesmo possuir certa quantidade do elemento fogo. Igualmente, no século XVII, uma substância chamada <em>flogisto</em> foi considerada para dar a matéria a propriedade de combustibilidade. A cor de um objeto já foi considerada como propriedade inerente daquele objeto, de forma que as coisas vermelhas são vermelhas porque têm a propriedade da vermelhidão. Ou, do ponto de vista subjetivista, a cor é simplesmente devida a nossa percepção sensorial individual. Na esfera das ciências sociais, os capitalistas falam da “natureza humana”, como um egoísmo inato a todas as pessoas, para justificar o seu sistema de exploração do lucro. Enquanto isso, o valor de cada mercadoria, de acordo com a teoria econômica burguesa da “utilidade marginal”, é simplesmente o resultado das preferências subjetivas de indivíduos abstratos.</p>
<p style="text-align: justify;">A filosofia dialética, apoiada por todas as descobertas da ciência moderna, demonstra, pelo contrário, como as propriedades das coisas são sempre verdadeiramente uma expressão de relações entre as coisas. As propriedades surgem a partir da interação entre as coisas. Por exemplo, graças às modernas teorias da termodinâmica, sabemos que a temperatura de um objeto é uma expressão do movimento dos átomos e das moléculas, enquanto a combustão hoje é conhecida como uma interação química entre um combustível e um oxidante. A propriedade da cor é agora conhecida por surgir da interação entre a luz (fótons) e os elétrons dos átomos de um objeto. Estes absorvem fótons de certas frequências (valores de energia em termos de quantum) e emitem fótons em algumas outras frequências específicas que, por sua vez, são detectadas pelas células receptoras dos olhos e transformadas em sinais nervosos a serem interpretados pelo cérebro.</p>
<p style="text-align: justify;">Os Marxistas, isto é, a visão materialista e dialética da história e da economia, explicam como o comportamento humano é um produto da sociedade e do modo de produção, enquanto o valor de uma mercadoria é uma expressão de uma relação social, que somente pode ser determinada através do ato de troca.</p>
<p style="text-align: justify;">No MPFP, a massa de qualquer partícula não é mais inerente ou intrínseca, mas é descrita em termos da interação entre a partícula e o “Campo de Higgs”, por meio de uma partícula de carga conhecida como o “bóson de Higgs”. Enquanto esta concepção de massa como propriedade interativa da matéria é um passo à frente, o uso do campo de Higgs e do bóson de Higgs para explicar isto, na realidade, não explica nada. O que cria o campo de Higgs? Como as três vias de interação entre o campo de Higgs, o bóson de Higgs e outras partículas dão origem à propriedade de massa? E por que esta interação fornece partículas com os valores das massas que observamos? Além disso, há o problema menos bem relatado de que a teoria de Higgs representa apenas uma fração da massa da matéria.</p>
<p style="text-align: justify;">Tal como acontece com os exemplos da partícula “inflaton” em relação à inflação, a partícula “gráviton” e a força da gravidade, ou os “WIMPs” e a questão da matéria escura, ao recorrer a termos como “campo” e “bóson”, os cientistas simplesmente aplicaram etiquetas e inventaram novas partículas hipotéticas para explicar fenômenos inexplicáveis. A compreensão real da massa como uma propriedade emergente deve surgir, contudo, não de campos misteriosos e da “partícula de Deus”, mas do <em>estudo da forma como a matéria interage com outras matérias</em>. Esta é a única forma verdadeiramente materialista – isto é, científica – de explicar qualquer fenômeno na natureza.</p>
<p style="text-align: justify;"><strong>Partículas “fundamentais”</strong></p>
<p style="text-align: justify;">A pergunta de por que diferentes partículas têm a massa que têm surge da mesma confusão. Mas também existem outros ângulos deste assunto e outras questões que não foram formuladas. Por que as massas das várias partículas “fundamentais” teriam um belo padrão para elas? Por que a natureza sempre mostraria “beleza” em seus arranjos? E por que consideramos serem estas partículas “fundamentais” absolutamente “fundamentais”?</p>
<p style="text-align: justify;">As duas primeiras questões sublinham um dos principais problemas na moderna cosmologia – o tremendo idealismo filosófico que se colou nela, de acordo com o qual as teorias são consideradas certas ou erradas na base da estética matemática. Nossos modelos e teorias são sempre e em toda a parte apenas uma <em>aproximação</em> de um Universo que é infinitamente complexo em todos os sentidos. Em muitos casos, em certas escalas, a simplicidade surge da complexidade – e vice-versa. Assim, a complexidade da natureza pode algumas vezes ser expressa por equações relativamente simples. Mas assumir e buscar a simplicidade na natureza é transformar todo o problema em sua cabeça. Nossas ideias matemáticas, científicas ou não, são um reflexo do mundo ao nosso redor, e não o contrário. Esta é a base fundamental do materialismo na ciência e do Marxismo. Se as ideias, teorias ou equações são “belas” ou não, sua utilidade depende da precisão com que elas refletem a realidade material e nos permitem ganhar uma compreensão mais profunda do funcionamento da natureza. Afirmar que a natureza deve se ajustar a nossa ideia subjetiva de beleza é puro idealismo.</p>
<p style="text-align: justify;">A terceira questão relativa ao “fundamentalismo” das partículas no MPFP está relacionada às duas primeiras. Onde esperamos ver padrões na natureza como resultado de nossas teorias – que são as generalizações de nossas observações passadas – mas, em vez disso, vemos aleatoriedade inexplicável, isto sugere que é necessária uma compreensão mais profunda das relações causais e das interconexões dos fenômenos.</p>
<p style="text-align: justify;">O chamado “princípio da incerteza” na mecânica quântica é um caso em questão. Observamos os fenômenos em níveis atômico e subatômico que são aparentemente aleatórios e que as teorias atuais não podem explicar. Mas em vez de mergulhar mais fundo para revelar a verdadeira conexão íntima desses fenômenos, os defensores da Escola de Copenhague simplesmente erigem uma barreira de misticismo e declaram o funcionamento interno em escala quântica “incognoscível”. Isto é contra toda a história e o método da ciência, cuja tarefa sempre foi encontrar explicações para o que anteriormente se pensava inexplicável, para proporcionar previsibilidade onde havia somente incerteza e para descobrir as leis onde antes víamos somente aleatoriedade.</p>
<p style="text-align: justify;">Padrões e mesmo leis generalizadas podem surgir de processos aparentemente aleatórios, caóticos, não-lineares e imprevisíveis. Por exemplo, o modelo e previsão do movimento de cada partícula em um cilindro de gás seria impossível. Mas devido à interação de muitos bilhões de partículas de gás, surgem definidas as leis da termodinâmica que relacionam a pressão, a temperatura e o volume do gás. Os padrões emergem da aleatoriedade; a ordem surge do caos; a previsibilidade é vista dentro da imprevisibilidade. Inclusive os processos da mecânica quântica, que é um dos poucos exemplos de processo que ainda é considerado verdadeiramente aleatório, produz resultados e padrões previsíveis, como o famoso padrão de interferência visto no experimento da dupla fenda.</p>
<p style="text-align: justify;">Ao longo do tempo, através do desenvolvimento e aprofundamento da compreensão científica, as relações estatísticas que simplesmente <em>descrevem</em> padrões e fenômenos podem ser substituídas por modelos físicos ou leis científicas que <em>explicam</em> a interconexão e as relações causais dentro desses fenômenos. Contudo, mesmo as chamadas “leis” científicas são precisas somente em certas escalas e dentro de certos limites. Tais leis são sempre apenas uma aproximação da realidade objetiva e sempre conterão erros, imprecisões e incerteza em certo grau.</p>
<p style="text-align: justify;">No caso do MPFP, o problema está em assumir que não podemos falar de partículas “fundamentais” de forma alguma. Toda a história da ciência da física tem sido a de reduzir e diminuir continuamente o que consideramos ser os blocos de construção “fundamentais” da natureza. Primeiro, havia o conceito do átomo – originalmente sugerido pelo filósofo grego antigo Demócrito (a palavra “átomo” deriva da palavra grega para “indivisível”). Mais tarde, vieram as descobertas de Rutherford, que surgiu com um modelo atômico consistindo de elétrons, prótons e nêutrons. Outras pesquisas levaram à descoberta dos quarks, que compõem os prótons e os nêutrons. Quem pode sugerir que os quarks agora representam o limite da descoberta científica em termos da física de partículas?</p>
<p style="text-align: justify;">Para muitos cientistas, a dificuldade está na resposta a esta questão. Se assumirmos que os quarks são compostos de partículas ainda menores, então o que são estas partículas menores que os compõem? E assim por diante, até o infinito. Mas este é precisamente o ponto – sempre se pode dividir ainda mais. Da mesma forma que não existe tal coisa como um menor número indivisível, então não há nenhuma partícula “fundamental” na natureza.</p>
<p style="text-align: justify;">Há um século, se descobriu que as principais diferenças químicas e físicas entre todos os cem ou mais elementos estavam baseadas em um padrão subjacente relativamente simples que envolvia diferentes combinações de não mais de três partículas subatômicas “fundamentais”. Esta descoberta marcou um importante passo à frente na compreensão da estrutura da matéria. Agora, a variedade de partículas subatômicas postuladas amontoa-se em dezenas e a ciência não está avançando na compreensão de qualquer padrão subjacente. &nbsp;</p>
<p style="text-align: justify;">A solução para a questão das chamadas partículas “fundamentais” reside em uma série infinita de objetos finitos – uma regressão infinita de coisas compostas de outras coisas. É a interação entre coisas em cada etapa desta série que dá origem às propriedades que emergem em níveis mais elevados.</p>
<p style="text-align: justify;">Esta é a resposta aos problemas do MPFP e também da mecânica quântica. Onde nossas teorias atuais não podem explicar o que vemos atualmente, devemos aprofundar na busca por uma descrição da natureza verdadeira, mais precisa e completa; é uma busca que não tem nenhum limite, devido à ilimitada complexidade do Universo em todas as direções.</p>
<p style="text-align: justify;"><strong>Teorias irreconciliáveis</strong></p>
<p style="text-align: justify;">Ademais de todos estes problemas com os vários componentes teóricos cosmológicos descritos acima, há uma questão que, acima de tudo, perturba os cientistas nesta área: a incompatibilidade dos diferentes pilares da moderna cosmologia e, em particular, a incompatibilidade da mecânica quântica e do MPFP com a relatividade geral.</p>
<p style="text-align: justify;">Na maioria das vezes, esta incompatibilidade não é relevante, uma vez que a mecânica quântica somente se aplica em escala pequena, subatômica, enquanto a relatividade geral é utilizada para descrever a gravidade e o efeito de grandes massas em escala cósmica. De acordo com a descrição MPCBB do Big Bang, no entanto, toda a matéria de todo o Universo estava, como se diz, inicialmente concentrada em um único ponto. Similarmente, há atualmente uma hipótese de que uma singularidade, com uma quantidade finita de matéria concentrada em um infinitamente pequeno ponto, existe no centro de cada buraco negro, formado a partir de estrelas (de certa massa) colapsando sobre si mesmas sob a força de sua própria gravidade. Tais hipóteses colocam grandes problemas, uma vez que envolvem o tratamento tanto de pequenas escalas quanto de grandes massas – vindo daí as tentativas de reconciliar estes pilares gêmeos da moderna cosmologia.</p>
<p style="text-align: justify;">A incompatibilidade da mecânica quântica e da relatividade geral tem muitos disfarces. Em primeiro lugar, está a maneira como cada teoria trata do espaço e do tempo. Na mecânica quântica, espaço e tempo são discretos, com uma longitude mínima conhecida como “longitude de Planck”. Na relatividade geral, o espaço – ou, mais precisamente, espaço-tempo – é contínuo. O “tecido” do espaço-tempo é frequentemente referido, utilizando-se a analogia de objetos que rolam sobre uma lâmina elástica e que é muitas vezes usada para explicar como a força da gravidade surge de acordo com a teoria da relatividade geral.</p>
<p style="text-align: justify;">A partir de uma perspectiva dialética e materialista, ambas as interpretações de espaço e tempo são deficientes, uma vez que espaço e tempo não são coisas em si, mas expressões relacionais ou propriedades da matéria em movimento. Como antes discutido em relação às teorias de “mudança de fase” do Big Bang, espaço e tempo não são objetos tangíveis, materiais e físicos, e não podem, portanto, ser considerados contínuos ou discretos. Falar de “tempo” e “espaço” sem referência à matéria e ao movimento é falar sobre abstrações vazias, destituídas de qualquer conteúdo real. Tempo, espaço, matéria e movimento são inseparáveis.</p>
<p style="text-align: justify;">Em segundo lugar, há o problema das quatro forças “fundamentais” descritas por estas duas teorias. Em pequena escala, o MPFP descreve o eletromagnetismo, a força nuclear forte e a força nuclear fraca em termos de interações entre a matéria através de bósons – a força que transporta as partículas. Em grande escala, a quarta força, a gravidade, é explicada sem se recorrer a qualquer “bóson”, mas através da relatividade geral, com a matéria (massa-energia) afetando a curvatura do espaço-tempo e o espaço-tempo, por sua vez, afetando o movimento da matéria. Alguns postularam a existência de um “gráviton”, um bóson da gravidade, mas sua existência ainda não foi provada.</p>
<p style="text-align: justify;">O problema com a questão de como surgem as quatro forças “fundamentais”, e as divergências na forma como o MPFP e a Relatividade Geral explicam estas forças, é resultado da visão mecânica e unilateral do que significa “força”, em primeiro lugar, como discutido anteriormente. Isto resulta do paradigma newtoniano das leis do movimento, em que cada objeto é analisado isoladamente, com a mudança no movimento de qualquer objeto devido a uma força externa. Isto se expressa em termos físicos como força sendo equivalente a impulso e que é muitas vezes simplificado a <em>F = ma</em>, onde <em>F</em> é força, <em>m</em> é massa e <em>a</em> é aceleração (uma mudança na velocidade).</p>
<p style="text-align: justify;">Expressar mudanças no movimento dessa forma, contudo, é retratar cada termo da equação como algo tangível, com uma força externa que age sobre um objeto (com massa) e causa uma mudança no movimento (uma aceleração). Em outras palavras, recorremos a uma forma de idealismo, na qual os elementos da equação, que são eles próprios abstrações, são concebidos como reais, coisas materiais. A realidade, no entanto, é matéria em movimento, em toda sua complexidade, que nunca pode ser completamente capturada por qualquer fórmula. Todas as leis, equações e modelos matemáticos são simplesmente <em>abstrações úteis</em> deste dinâmico e interconectado movimento.</p>
<p style="text-align: justify;">A ciência, lamentavelmente, desde então se apegou a esta visão mecânica newtoniana que abre caminho em todos os campos da investigação. Onde há movimento, se supõe que há uma força responsável por esse movimento. Do ponto de vista da dialética materialista, no entanto, o movimento da matéria é primário. Qualquer “força” é apenas uma expressão da relação entre as mudanças no movimento quando a matéria interage mutuamente. Atribuir uma força a qualquer forma de movimento que não entendemos é simplesmente cobrir nossa atual falta de compreensão dos fenômenos sob investigação. Ir mais longe para dizer que as forças são devidas às “partículas portadoras de força” não é melhor. Pode-se, da mesma forma, dizer que o esquentamento se deve ao calor. Como Engels explica:</p>
<p style="margin-left: 35.4pt; text-align: justify;">“A fim de evitar ter que dar a causa real de uma mudança provocada por uma função do nosso organismo, a substituímos por uma causa fictícia, por uma suposta força correspondente à mudança. Em seguida, levamos este conveniente método também para o mundo externo, e assim inventamos tantas forças quanto são os diversos fenômenos” <sup>[4]</sup>.</p>
<p style="text-align: justify;">Não há nenhuma razão, portanto, para que as três “forças” descritas pelo MPFP sejam descritas nos mesmos termos que a “força” da gravidade. O MPFP e relatividade geral são, como todos os modelos, somente aproximações que descrevem o movimento da matéria em diferentes escalas. Mas as leis de como interage a matéria não são necessariamente as mesmas em diferentes escalas. Em certo ponto, a quantidade se transforma em qualidade e fenômenos distintos, com diferentes leis, surgem.</p>
<p style="text-align: justify;">Temos, por exemplo, como descrito anteriormente, as leis da termodinâmica que surgem da multiplicidade de interações que ocorrem entre grande número de partículas e que descrevem propriedades tais como temperatura e pressão, duas propriedades que carecem de sentido quando se fala de uma partícula individual. Em outras palavras, temos fenômenos em que o todo é maior que a soma de suas partes.</p>
<p style="text-align: justify;">Similarmente, as leis da química, descrevendo interações em nível atômico e molecular, não podem ser usadas para prever o comportamento de todo o organismo biológico. Da mesma forma, o conhecimento das leis biológicas não fornece muita luz sobre os padrões emergentes e as leis gerais que se podem observar na história, na sociedade e na economia; para isto, se requer o método materialista do Marxismo.</p>
<p style="text-align: justify;"><strong>O que é uma lei?</strong></p>
<p style="text-align: justify;">O mesmo raciocínio explica por que razão a mecânica quântica e a relatividade geral são incompatíveis: porque ambas são, como todas as leis ou teorias, somente aproximações que podem descrever o movimento da matéria dentro de certos limites. Como explica Engels:</p>
<p style="text-align: justify;">“Além de tudo, não precisamos nos assustar pelo fato de que o grau de conhecimento que alcançamos na atualidade tenha tão pouca coisa de definitivo quanto o das épocas que nos precederam&#8230; A verdade e o erro, como todos os conceitos que se movem dentro de antíteses polares, só têm aplicação absoluta dentro de uma zona muito limitada&#8230; Tão logo a antítese de verdade e erro se afasta daquela zona circunscrita em que se deve mover, se converte de absoluta em relativa e perde, assim, todo e qualquer valor, como meio estritamente científico de expressão; e se tentamos aplicá-la como valor absoluto, fora daquela órbita circunscrita, fracassamos definitivamente, pois os dois polos da antítese se tornam o inverso do que são, a verdade em erro e o erro em verdade” <sup>[5]</sup>.</p>
<p style="text-align: justify;">O papel da ciência é o de melhorar continuamente nossos modelos para ampliar sua utilidade; aumentar nossa compreensão de todas as formas do movimento e ganhar uma maior precisão de previsão. Foi esta a base para o salto a partir da mecânica newtoniana às teorias da relatividade e à mecânica quântica. As leis de Newton são adequadas para a maioria das experiências cotidianas mas não podem explicar o movimento em pequenas escalas ou em altas velocidades.</p>
<p style="text-align: justify;">Isto, então, é a infinita regressão do progresso científico – uma série representada por sucessivas gerações de pesquisa, que ao longo do tempo expande ainda mais nossa compreensão e nos aproxima de capturar a natureza infinitamente complexa do Universo. Como Lênin comenta:</p>
<p style="margin-left: 35.4pt; text-align: justify;">“O pensamento humano, então, por sua natureza é capaz de dar, e o faz, a verdade absoluta, que é composta de uma soma total de verdades relativas. Este passo no desenvolvimento da ciência adiciona novos grãos à soma da verdade absoluta, mas os limites da verdade de cada proposição científica são relativos, ora se expandem, ora encolhem com a ampliação do conhecimento” <sup>[6]</sup>.</p>
<p style="text-align: justify;">A mecânica quântica e a relatividade geral são teorias excelentes que comprovadamente fornecem previsões precisas <em>dentro de certos limites</em>. Tentar unificar as duas, no entanto, é uma tarefa fútil, porque elas descrevem o movimento em escalas diferentes, cada uma com seu conjunto de leis que surgem da interação da matéria em movimento nessas escalas.</p>
<p style="text-align: justify;">A principal razão para as tentativas de unificar estas teorias se deve à hipótese do Big Bang – uma hipótese que está longe de ser comprovada. E ainda mais, mesmo que tivesse existido tal ponto onde uma grande quantidade de massa estivesse concentrada em pequena escala, isto necessariamente envolveria novas formas de interação entre a matéria, significando novas leis emergentes, que seriam diferentes das descritas pela mecânica quântica, relatividade geral ou mesmo por uma combinação formalista das duas. O todo é sempre maior que a soma de suas partes.</p>
<p style="text-align: justify;">Toda conversa, portanto, a respeito de uma “Teoria de Tudo” é utópica. Todas as teorias são verdades relativas, aproximações à dinâmica do movimento dentro de limites. As leis científicas na natureza, como acontece com quaisquer leis da história, da economia ou da sociedade, não são leis de bronze; são mais precisamente descritas como “tendências”: generalizações surgindo do processo de movimento da matéria, que em condições similares produzem resultados similares. Não há nenhuma lei absoluta, universalmente aplicável a todas as situações em todos os momentos e em todas as escalas.</p>
<p style="text-align: justify;">Conjecturar a possibilidade de uma lei tão absoluta é ver o Universo de forma idealista, é ver as “leis” <em>como primárias</em> e o mundo material como um reflexo secundário destas leis. A visão dialética materialista assegura o contrário: a matéria em movimento é o primário e as leis da natureza surgem das interações desta matéria. Tais leis não estão escritas no tecido do Universo, mas são abstraídas e generalizadas pela ciência para uma melhor compreensão e manipulação do mundo ao nosso redor. Não há nenhum “programador de computadores no céu” que tenha especificado e descrito todas as leis da natureza com antecedência, pressionando a tecla “vá” e se sentando confortavelmente para assistir o movimento se desenrolar de acordo com estas leis.</p>
<p style="text-align: justify;">Este é o conceito idealista das “leis” que foi herdado do paradigma newtoniano e de seu mecanicismo e “puro determinismo”, que considera o “Universo como um mecanismo de relógio”, em que todo movimento futuro pode ser especificado e previsto a partir do conhecimento das condições iniciais e das leis em jogo. O materialismo dialético do Marxismo, confirmado por todas as ciências modernas, incluindo as ideias da teoria do caos, demonstra como a matéria em movimento é fundamental, e nossas leis como sendo somente descrições aproximadas deste dinamismo complexo e da mútua interação.</p>
<p style="text-align: justify;">A única “Teoria de Tudo” real, portanto, é uma teoria derivada das experiências generalizadas do processo concreto que vemos na natureza, na sociedade e no pensamento, que descreve as leis gerais de todo movimento; as leis de mudança em si. Tal teoria se explica pela filosofia Marxista do materialismo dialético.</p>
<p style="text-align: justify;">&nbsp;</p>
<p style="text-align: justify;">(Continua)</p>
<p style="text-align: justify;">&nbsp;</p>
<p style="text-align: justify;">Notas:</p>
<p style="text-align: justify;"><a href="http://www.marxist.com/the-crisis-of-cosmology-part-two.htm#_ednref1" title="">[1]</a>&nbsp;<em>Materialism and Empirio-Criticism</em>, V.I. Lenin, p.110, Peking Publishers</p>
<p style="text-align: justify;"><a href="http://www.marxist.com/the-crisis-of-cosmology-part-two.htm#_ednref2" title="">[2]</a>&nbsp;Ibid, p.137</p>
<p style="text-align: justify;"><a href="http://www.marxist.com/the-crisis-of-cosmology-part-two.htm#_ednref3" title="">[3]</a>&nbsp;<em>Dialectics of Nature</em>, p.373-374</p>
<p style="text-align: justify;"><a href="http://www.marxist.com/the-crisis-of-cosmology-part-two.htm#_ednref4" title="">[4]</a>&nbsp;Ibid, p.372</p>
<p style="text-align: justify;"><a href="http://www.marxist.com/the-crisis-of-cosmology-part-two.htm#_ednref5" title="">[5]</a>&nbsp;<em>Anti- Dühring</em>, p.84</p>
<p style="text-align: justify;"><a href="http://www.marxist.com/the-crisis-of-cosmology-part-two.htm#_ednref6" title="">[6]</a>&nbsp;<em>Materialism and Empirio-Criticism</em>, p.151</p>
<div class="sharedaddy sd-sharing-enabled"><div class="robots-nocontent sd-block sd-social sd-social-official sd-sharing"><h3 class="sd-title">Compartilhe isso:</h3><div class="sd-content"><ul><li class="share-facebook"><div class="fb-share-button" data-href="https://marxismo.org.br/a-crise-da-cosmologia-parte-ii/" data-layout="button_count"></div></li><li class="share-jetpack-whatsapp"><a rel="nofollow noopener noreferrer" data-shared="" class="share-jetpack-whatsapp sd-button" href="https://marxismo.org.br/a-crise-da-cosmologia-parte-ii/?share=jetpack-whatsapp" target="_blank" title="Clique para compartilhar no WhatsApp" ><span>WhatsApp</span></a></li><li class="share-telegram"><a rel="nofollow noopener noreferrer" data-shared="" class="share-telegram sd-button" href="https://marxismo.org.br/a-crise-da-cosmologia-parte-ii/?share=telegram" target="_blank" title="Clique para compartilhar no Telegram" ><span>Telegram</span></a></li><li class="share-twitter"><a href="https://twitter.com/share" class="twitter-share-button" data-url="https://marxismo.org.br/a-crise-da-cosmologia-parte-ii/" data-text="A crise da cosmologia (Parte 2)" data-via="EM_CMI" >Tweet</a></li><li class="share-print"><a rel="nofollow noopener noreferrer" data-shared="" class="share-print sd-button" href="https://marxismo.org.br/a-crise-da-cosmologia-parte-ii/#print" target="_blank" title="Clique para imprimir" ><span>Imprimir</span></a></li><li class="share-end"></li></ul></div></div></div>					
									</div><!-- .entry /-->


								<div class="clear"></div>
			</div><!-- .post-inner -->

			<script type="application/ld+json" class="tie-schema-graph">{"@context":"http:\/\/schema.org","@type":"NewsArticle","dateCreated":"2014-12-10T16:58:04-02:00","datePublished":"2014-12-10T16:58:04-02:00","dateModified":"2017-07-11T22:46:26-03:00","headline":"A crise da cosmologia (Parte 2)","name":"A crise da cosmologia (Parte 2)","keywords":"cosmologia,dial\u00e9tica,marxismo","url":"https:\/\/marxismo.org.br\/a-crise-da-cosmologia-parte-ii\/","description":"Os outros tr\u00eas principais pilares da cosmologia \u2013 a mec\u00e2nica qu\u00e2ntica, o MPFP [Modelo Padr\u00e3o da F\u00edsica de Part\u00edculas] e a relatividade geral \u2013 n\u00e3o est\u00e3o isentos de problemas flagrantes. Na maioria dos","copyrightYear":"2014","publisher":{"@id":"#Publisher","@type":"Organization","name":"Organiza\u00e7\u00e3o Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https:\/\/www.marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2024\/06\/Logo-OCI-provisorio-ICR-grande.png"},"sameAs":["https:\/\/www.facebook.com\/oci.comunista","https://marxismo.org.br/a-crise-da-cosmologia-parte-ii/\/\/twitter.com\/oci_comunista","https://marxismo.org.br/a-crise-da-cosmologia-parte-ii/\/\/www.youtube.com\/user\/esquerdamarxista","https://marxismo.org.br/a-crise-da-cosmologia-parte-ii/\/\/www.instagram.com\/oci.comunista\/","https:\/\/open.spotify.com\/show\/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8"]},"sourceOrganization":{"@id":"#Publisher"},"copyrightHolder":{"@id":"#Publisher"},"mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https:\/\/marxismo.org.br\/a-crise-da-cosmologia-parte-ii\/"},"author":{"@type":"Person","name":"Adam Booth","url":"https:\/\/marxismo.org.br\/author\/adam-booth\/"},"articleSection":"Ci\u00eancia &amp; Tecnologia","articleBody":"Os outros tr\u00eas principais pilares da cosmologia \u2013 a mec\u00e2nica qu\u00e2ntica, o MPFP [Modelo Padr\u00e3o da F\u00edsica de Part\u00edculas] e a relatividade geral \u2013 n\u00e3o est\u00e3o isentos de problemas flagrantes. Na maioria dos casos, estes s\u00e3o, atrevemo-nos a dizer, de uma natureza te\u00f3rica mais filos\u00f3fica.\n\nLeia aqui a parte I:&nbsp;http:\/\/www.marxismo.org.br\/content\/crise-da-cosmologia-parte-i*****************Os outros tr\u00eas principais pilares da cosmologia \u2013 a mec\u00e2nica qu\u00e2ntica, o MPFP [Modelo Padr\u00e3o da F\u00edsica de Part\u00edculas] e a relatividade geral \u2013 n\u00e3o est\u00e3o isentos de problemas flagrantes. Na maioria dos casos, estes s\u00e3o, atrevemo-nos a dizer, de uma natureza te\u00f3rica mais filos\u00f3fica.O idealismo da mec\u00e2nica qu\u00e2nticaA mec\u00e2nica qu\u00e2ntica, apesar de estar validada por experimentos, ainda levanta questionamentos em termos da interpreta\u00e7\u00e3o de seus resultados. O paradigma dominante no campo da mec\u00e2nica qu\u00e2ntica \u00e9 o da Escola de Copenhague, em homenagem ao f\u00edsico dinamarqu\u00eas, Niels Bohr, que erigiu esta interpreta\u00e7\u00e3o. De acordo com este paradigma, o estado de uma part\u00edcula n\u00e3o \u00e9 uma realidade objetiva, mas simplesmente uma probabilidade, expressa em termos de uma fun\u00e7\u00e3o de onda. A \u201cfun\u00e7\u00e3o de onda\u201d, no entanto, n\u00e3o \u00e9 mais do que uma constru\u00e7\u00e3o matem\u00e1tica \u2013 uma equa\u00e7\u00e3o; um modelo abstrato criado por matem\u00e1ticos humanos, mas promovida para se converter na base de toda a realidade pela Escola de Copenhague de filosofia.Esta interpreta\u00e7\u00e3o probabil\u00edstica do comportamento das part\u00edculas at\u00f4micas e subat\u00f4micas significa que a incerteza \u00e9 inerente a qualquer sistema qu\u00e2ntico; a velha previsibilidade proporcionada pela mec\u00e2nica newtoniana est\u00e1 perdida, e, como ela, todo o sentido de causalidade e de lei na natureza. Dada a pequena escala e as altas velocidades envolvidas no n\u00edvel qu\u00e2ntico, algum grau de probabilidade e incerteza \u00e9, de fato, inevit\u00e1vel. No entanto, a Escola de Copenhague leva as coisas ao extremo e nega completamente a exist\u00eancia da realidade objetiva, da lei, e da causalidade.Com esta interpreta\u00e7\u00e3o da mec\u00e2nica qu\u00e2ntica, portanto, estamos de volta ao idealismo da filosofia de Kant, da coisa em si \u201cincognosc\u00edvel\u201d; \u00e0 ideia de uma realidade cuja verdadeira objetividade sempre ser\u00e1 um mist\u00e9rio para n\u00f3s. Isto contraria os pr\u00f3prios fundamentos da ci\u00eancia que se baseia no m\u00e9todo materialista e que afirma que h\u00e1 leis na natureza. Atrav\u00e9s do processo de experimenta\u00e7\u00e3o e investiga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica, o funcionamento interno do Universo pode ser conhecido por n\u00f3s. Esta filosofia materialista, que se encontra na raiz tanto do m\u00e9todo cient\u00edfico quanto do Marxismo, explica que n\u00e3o existe esta tal coisa de \u201cincognosc\u00edvel\u201d, mas simplesmente o que \u00e9 atualmente desconhecido.Ainda mais do que isto, Bohr e seus seguidores alegaram que as propriedades de uma part\u00edcula s\u00e3o simultaneamente todos os valores \u2013 em um estado de \u201csuperposi\u00e7\u00e3o\u201d \u2013 at\u00e9 o ponto da medi\u00e7\u00e3o, momento em que se diz que a fun\u00e7\u00e3o de onda de uma part\u00edcula \u201ccolapsa\u201d a um s\u00f3 estado. Esta interpreta\u00e7\u00e3o, em \u00faltima inst\u00e2ncia, conduz a uma forma de idealismo subjetivo, na qual n\u00e3o h\u00e1 nenhuma realidade objetiva a n\u00e3o ser a que se observa \u2013 uma forma moderna da quest\u00e3o filos\u00f3fica: se uma \u00e1rvore cai no bosque e n\u00e3o h\u00e1 ningu\u00e9m por perto para ouvi-la cair, houve o som da queda?O enigma \u00e9 \u00f3bvio: de acordo com a interpreta\u00e7\u00e3o de Copenhague, em que ponto do \u201cato de observa\u00e7\u00e3o\u201d as probabilidades qu\u00e2nticas da fun\u00e7\u00e3o de onda se tornam uma realidade? Em que ponto o ato subjetivo da medi\u00e7\u00e3o se torna um fato objetivo? Na \u00e9poca, o f\u00edsico austr\u00edaco Erwin Schr\u00f6dinger zombou da interpreta\u00e7\u00e3o de Copenhague, elaborando o famoso experimento mental do \u201cgato de Schr\u00f6dinger\u201d, para mostrar o absurdo da vis\u00e3o de Bohr, que poderia levar ao resultado de que um gato, colocado em uma caixa junto a uma certa configura\u00e7\u00e3o de equipamentos radioativos, poderia ser considerado como estando tanto morto quanto vivo, ao mesmo tempo, at\u00e9 o ponto de observa\u00e7\u00e3o!As implica\u00e7\u00f5es da Escola de Copenhague s\u00e3o de que certas experi\u00eancias envolvendo sistemas qu\u00e2nticos produzem resultados que s\u00e3o aparentemente sobrenaturais. Especificamente, h\u00e1 o fen\u00f4meno do \u201centrela\u00e7amento\u201d, no qual duas part\u00edculas podem ser \u201centrela\u00e7adas\u201d, de tal forma que uma propriedade de uma part\u00edcula \u00e9 sempre o oposto da propriedade equivalente de sua parceira. As duas part\u00edculas est\u00e3o inicialmente em um estado de superposi\u00e7\u00e3o, em que as propriedades de nenhuma das part\u00edculas s\u00e3o conhecidas, mas quando a propriedade de uma part\u00edcula \u00e9 observada e a fun\u00e7\u00e3o de onda colapsa, a propriedade da segunda part\u00edcula pode ser inferida pelo conhecimento da primeira. O resultado \u00e9 que duas part\u00edculas qu\u00e2nticas, separadas por longas dist\u00e2ncias, parecem ser capazes de comunicar informa\u00e7\u00e3o instantaneamente de uma para a outra, quebrando assim o limite final da velocidade da luz. Este fen\u00f4meno ainda est\u00e1 para ser explicado pelas atuais teorias qu\u00e2nticas.Naturalmente, ao medir qualquer aspecto da natureza, somos for\u00e7ados a interagir com o sistema sob observa\u00e7\u00e3o, e ao fazer isto produzimos um efeito sobre as propriedades do pr\u00f3prio sistema. N\u00e3o podemos nos situar fora da natureza para observ\u00e1-la. A experimenta\u00e7\u00e3o cient\u00edfica \u00e9 interativa, em ess\u00eancia um processo de aplica\u00e7\u00e3o de trabalho \u00e0 natureza para entender suas rela\u00e7\u00f5es internas, sua \u00edntima causalidade e interconex\u00f5es. Mas negar a objetividade da realidade e afirmar que n\u00e3o existe nenhuma realidade at\u00e9 que se produza a observa\u00e7\u00e3o, \u00e9 refugiar-se no idealismo subjetivo, no solipsismo. \u00c9 refugiar-se, em \u00faltima an\u00e1lise, no misticismo, de volta ao reino divino da realidade \u201cincognosc\u00edvel\u201d mais al\u00e9m do alcance da ci\u00eancia e, portanto, mais al\u00e9m das possibilidades da compreens\u00e3o humana tamb\u00e9m. \u201cDeus\u201d, como nos dizem repetidamente, \u201cse move de formas misteriosas\u201d.O m\u00e9todo materialista da ci\u00eancia e tamb\u00e9m do Marxismo se baseia no princ\u00edpio fundamental de que h\u00e1 uma realidade objetiva, que existe independentemente da observa\u00e7\u00e3o humana mas que pode ser conhecida por n\u00f3s. Como explicou L\u00eanin, quando, ridicularizando os subjetivistas, argumentou que o mundo deixou de existir fora da mente da humanidade.\u201cAs coisas existem independentemente de nossa consci\u00eancia, independentemente de nossas percep\u00e7\u00f5es, fora de n\u00f3s...\u201d [1].\u201c... A exist\u00eancia da coisa refletida independente do refletor (a independ\u00eancia do mundo exterior em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 mente) \u00e9 um princ\u00edpio b\u00e1sico do materialismo. A afirma\u00e7\u00e3o feita pela ci\u00eancia de que a terra existiu antes do homem \u00e9 uma verdade objetiva\u201d [2].O que \u00e9 massa?O MPFP tamb\u00e9m deixa os cientistas co\u00e7ando a cabe\u00e7a, confusos. A causa principal da confus\u00e3o \u00e9 a completa aus\u00eancia de ritmo e raz\u00e3o por tr\u00e1s das v\u00e1rias part\u00edculas que foram postuladas. N\u00e3o se pode discernir qualquer padr\u00e3o que explique a complexa variedade de mat\u00e9ria que existe.Tamb\u00e9m h\u00e1 a quest\u00e3o particular da massa. Por que as part\u00edculas t\u00eam a massa que t\u00eam? O que causa massa em primeiro lugar? E o que exatamente \u00e9 \u201cmassa\u201d em primeiro lugar?Em termos f\u00edsicos gerais, a massa \u00e9 uma propriedade de toda a mat\u00e9ria. A f\u00edsica newtoniana explica massa em termos de in\u00e9rcia \u2013 a resist\u00eancia da mat\u00e9ria \u00e0 acelera\u00e7\u00e3o, isto \u00e9, uma resist\u00eancia \u00e0s mudan\u00e7as de movimento. No paradigma newtoniano, as mudan\u00e7as de movimento s\u00e3o explicadas pelo conceito de \u201cfor\u00e7a\u201d \u2013 algo concebido como sendo puramente externo ao objeto em quest\u00e3o.Esta vis\u00e3o unilateral reflete a vis\u00e3o mec\u00e2nica de todo o paradigma newtoniano. Uma vis\u00e3o dial\u00e9tica, pelo contr\u00e1rio, v\u00ea a interconectividade e a bilateralidade de qualquer processo, incluindo a mudan\u00e7a de movimento da mat\u00e9ria. Como explica Engels em seu grande trabalho inacabado, a Dial\u00e9tica da Natureza:\u201cTodos os processos naturais s\u00e3o bilaterais, baseados na rela\u00e7\u00e3o de pelo menos duas partes operativas, a\u00e7\u00e3o e rea\u00e7\u00e3o. A no\u00e7\u00e3o de for\u00e7a, no entanto, devido a sua origem a partir da a\u00e7\u00e3o do organismo humano sobre o mundo exterior, e ademais da mec\u00e2nica terrestre, implica em que apenas uma parte \u00e9 ativa, operativa, e a outra parte sendo passiva, receptiva... A rea\u00e7\u00e3o da segunda parte, na qual a for\u00e7a atua, aparece no m\u00e1ximo como uma rea\u00e7\u00e3o passiva, como uma resist\u00eancia. Agora esta forma de concep\u00e7\u00e3o \u00e9 permiss\u00edvel em v\u00e1rios campos mesmo fora da mec\u00e2nica pura, ou seja, quando se trata da simples transmiss\u00e3o de movimento e seu c\u00e1lculo quantitativo. Mas j\u00e1 nos mais complicados processos f\u00edsicos n\u00e3o \u00e9 mais adequado...\u201d [3].A massa, enquanto uma resist\u00eancia \u00e0s mudan\u00e7as de movimento, somente pode, portanto, ser definida como algo relacional entre objetos, em outras palavras, em termos de uma intera\u00e7\u00e3o entre a mat\u00e9ria.Al\u00e9m disso, na intera\u00e7\u00e3o mec\u00e2nica de dois objetos, o momentum, definido como o produto da massa de um corpo pela velocidade de seu deslocamento (mv), sempre \u00e9 conservado. A energia cin\u00e9tica da mat\u00e9ria em movimento \u00e9 dada pela f\u00f3rmula \u00bdmv\u00b2, enquanto Einstein, com sua famosa equa\u00e7\u00e3o E = mc\u00b2, mostrou a equival\u00eancia de massa e energia. \u00c9 um fato bem conhecido da natureza que massa e energia devem tamb\u00e9m sempre se conservar em qualquer processo. Tudo isto mostra, ademais, como a massa s\u00f3 pode ser adequadamente concebida como uma propriedade da mat\u00e9ria; uma propriedade que surge das rela\u00e7\u00f5es \u2013 isto \u00e9, das intera\u00e7\u00f5es \u2013 da mat\u00e9ria em movimento.Um dos grandes avan\u00e7os do MPFP \u00e9 que a massa j\u00e1 n\u00e3o \u00e9 mais concebida como sendo algo inerente a um objeto. A vis\u00e3o mec\u00e2nica e idealista da natureza v\u00ea as propriedades das coisas como algo inerente e intr\u00ednseco. Assim, se pode ver como na antiguidade a temperatura (isto \u00e9, o calor) de um objeto era considerado como resultado do mesmo possuir certa quantidade do elemento fogo. Igualmente, no s\u00e9culo XVII, uma subst\u00e2ncia chamada flogisto foi considerada para dar a mat\u00e9ria a propriedade de combustibilidade. A cor de um objeto j\u00e1 foi considerada como propriedade inerente daquele objeto, de forma que as coisas vermelhas s\u00e3o vermelhas porque t\u00eam a propriedade da vermelhid\u00e3o. Ou, do ponto de vista subjetivista, a cor \u00e9 simplesmente devida a nossa percep\u00e7\u00e3o sensorial individual. Na esfera das ci\u00eancias sociais, os capitalistas falam da \u201cnatureza humana\u201d, como um ego\u00edsmo inato a todas as pessoas, para justificar o seu sistema de explora\u00e7\u00e3o do lucro. Enquanto isso, o valor de cada mercadoria, de acordo com a teoria econ\u00f4mica burguesa da \u201cutilidade marginal\u201d, \u00e9 simplesmente o resultado das prefer\u00eancias subjetivas de indiv\u00edduos abstratos.A filosofia dial\u00e9tica, apoiada por todas as descobertas da ci\u00eancia moderna, demonstra, pelo contr\u00e1rio, como as propriedades das coisas s\u00e3o sempre verdadeiramente uma express\u00e3o de rela\u00e7\u00f5es entre as coisas. As propriedades surgem a partir da intera\u00e7\u00e3o entre as coisas. Por exemplo, gra\u00e7as \u00e0s modernas teorias da termodin\u00e2mica, sabemos que a temperatura de um objeto \u00e9 uma express\u00e3o do movimento dos \u00e1tomos e das mol\u00e9culas, enquanto a combust\u00e3o hoje \u00e9 conhecida como uma intera\u00e7\u00e3o qu\u00edmica entre um combust\u00edvel e um oxidante. A propriedade da cor \u00e9 agora conhecida por surgir da intera\u00e7\u00e3o entre a luz (f\u00f3tons) e os el\u00e9trons dos \u00e1tomos de um objeto. Estes absorvem f\u00f3tons de certas frequ\u00eancias (valores de energia em termos de quantum) e emitem f\u00f3tons em algumas outras frequ\u00eancias espec\u00edficas que, por sua vez, s\u00e3o detectadas pelas c\u00e9lulas receptoras dos olhos e transformadas em sinais nervosos a serem interpretados pelo c\u00e9rebro.Os Marxistas, isto \u00e9, a vis\u00e3o materialista e dial\u00e9tica da hist\u00f3ria e da economia, explicam como o comportamento humano \u00e9 um produto da sociedade e do modo de produ\u00e7\u00e3o, enquanto o valor de uma mercadoria \u00e9 uma express\u00e3o de uma rela\u00e7\u00e3o social, que somente pode ser determinada atrav\u00e9s do ato de troca.No MPFP, a massa de qualquer part\u00edcula n\u00e3o \u00e9 mais inerente ou intr\u00ednseca, mas \u00e9 descrita em termos da intera\u00e7\u00e3o entre a part\u00edcula e o \u201cCampo de Higgs\u201d, por meio de uma part\u00edcula de carga conhecida como o \u201cb\u00f3son de Higgs\u201d. Enquanto esta concep\u00e7\u00e3o de massa como propriedade interativa da mat\u00e9ria \u00e9 um passo \u00e0 frente, o uso do campo de Higgs e do b\u00f3son de Higgs para explicar isto, na realidade, n\u00e3o explica nada. O que cria o campo de Higgs? Como as tr\u00eas vias de intera\u00e7\u00e3o entre o campo de Higgs, o b\u00f3son de Higgs e outras part\u00edculas d\u00e3o origem \u00e0 propriedade de massa? E por que esta intera\u00e7\u00e3o fornece part\u00edculas com os valores das massas que observamos? Al\u00e9m disso, h\u00e1 o problema menos bem relatado de que a teoria de Higgs representa apenas uma fra\u00e7\u00e3o da massa da mat\u00e9ria.Tal como acontece com os exemplos da part\u00edcula \u201cinflaton\u201d em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 infla\u00e7\u00e3o, a part\u00edcula \u201cgr\u00e1viton\u201d e a for\u00e7a da gravidade, ou os \u201cWIMPs\u201d e a quest\u00e3o da mat\u00e9ria escura, ao recorrer a termos como \u201ccampo\u201d e \u201cb\u00f3son\u201d, os cientistas simplesmente aplicaram etiquetas e inventaram novas part\u00edculas hipot\u00e9ticas para explicar fen\u00f4menos inexplic\u00e1veis. A compreens\u00e3o real da massa como uma propriedade emergente deve surgir, contudo, n\u00e3o de campos misteriosos e da \u201cpart\u00edcula de Deus\u201d, mas do estudo da forma como a mat\u00e9ria interage com outras mat\u00e9rias. Esta \u00e9 a \u00fanica forma verdadeiramente materialista \u2013 isto \u00e9, cient\u00edfica \u2013 de explicar qualquer fen\u00f4meno na natureza.Part\u00edculas \u201cfundamentais\u201dA pergunta de por que diferentes part\u00edculas t\u00eam a massa que t\u00eam surge da mesma confus\u00e3o. Mas tamb\u00e9m existem outros \u00e2ngulos deste assunto e outras quest\u00f5es que n\u00e3o foram formuladas. Por que as massas das v\u00e1rias part\u00edculas \u201cfundamentais\u201d teriam um belo padr\u00e3o para elas? Por que a natureza sempre mostraria \u201cbeleza\u201d em seus arranjos? E por que consideramos serem estas part\u00edculas \u201cfundamentais\u201d absolutamente \u201cfundamentais\u201d?As duas primeiras quest\u00f5es sublinham um dos principais problemas na moderna cosmologia \u2013 o tremendo idealismo filos\u00f3fico que se colou nela, de acordo com o qual as teorias s\u00e3o consideradas certas ou erradas na base da est\u00e9tica matem\u00e1tica. Nossos modelos e teorias s\u00e3o sempre e em toda a parte apenas uma aproxima\u00e7\u00e3o de um Universo que \u00e9 infinitamente complexo em todos os sentidos. Em muitos casos, em certas escalas, a simplicidade surge da complexidade \u2013 e vice-versa. Assim, a complexidade da natureza pode algumas vezes ser expressa por equa\u00e7\u00f5es relativamente simples. Mas assumir e buscar a simplicidade na natureza \u00e9 transformar todo o problema em sua cabe\u00e7a. Nossas ideias matem\u00e1ticas, cient\u00edficas ou n\u00e3o, s\u00e3o um reflexo do mundo ao nosso redor, e n\u00e3o o contr\u00e1rio. Esta \u00e9 a base fundamental do materialismo na ci\u00eancia e do Marxismo. Se as ideias, teorias ou equa\u00e7\u00f5es s\u00e3o \u201cbelas\u201d ou n\u00e3o, sua utilidade depende da precis\u00e3o com que elas refletem a realidade material e nos permitem ganhar uma compreens\u00e3o mais profunda do funcionamento da natureza. Afirmar que a natureza deve se ajustar a nossa ideia subjetiva de beleza \u00e9 puro idealismo.A terceira quest\u00e3o relativa ao \u201cfundamentalismo\u201d das part\u00edculas no MPFP est\u00e1 relacionada \u00e0s duas primeiras. Onde esperamos ver padr\u00f5es na natureza como resultado de nossas teorias \u2013 que s\u00e3o as generaliza\u00e7\u00f5es de nossas observa\u00e7\u00f5es passadas \u2013 mas, em vez disso, vemos aleatoriedade inexplic\u00e1vel, isto sugere que \u00e9 necess\u00e1ria uma compreens\u00e3o mais profunda das rela\u00e7\u00f5es causais e das interconex\u00f5es dos fen\u00f4menos.O chamado \u201cprinc\u00edpio da incerteza\u201d na mec\u00e2nica qu\u00e2ntica \u00e9 um caso em quest\u00e3o. Observamos os fen\u00f4menos em n\u00edveis at\u00f4mico e subat\u00f4mico que s\u00e3o aparentemente aleat\u00f3rios e que as teorias atuais n\u00e3o podem explicar. Mas em vez de mergulhar mais fundo para revelar a verdadeira conex\u00e3o \u00edntima desses fen\u00f4menos, os defensores da Escola de Copenhague simplesmente erigem uma barreira de misticismo e declaram o funcionamento interno em escala qu\u00e2ntica \u201cincognosc\u00edvel\u201d. Isto \u00e9 contra toda a hist\u00f3ria e o m\u00e9todo da ci\u00eancia, cuja tarefa sempre foi encontrar explica\u00e7\u00f5es para o que anteriormente se pensava inexplic\u00e1vel, para proporcionar previsibilidade onde havia somente incerteza e para descobrir as leis onde antes v\u00edamos somente aleatoriedade.Padr\u00f5es e mesmo leis generalizadas podem surgir de processos aparentemente aleat\u00f3rios, ca\u00f3ticos, n\u00e3o-lineares e imprevis\u00edveis. Por exemplo, o modelo e previs\u00e3o do movimento de cada part\u00edcula em um cilindro de g\u00e1s seria imposs\u00edvel. Mas devido \u00e0 intera\u00e7\u00e3o de muitos bilh\u00f5es de part\u00edculas de g\u00e1s, surgem definidas as leis da termodin\u00e2mica que relacionam a press\u00e3o, a temperatura e o volume do g\u00e1s. Os padr\u00f5es emergem da aleatoriedade; a ordem surge do caos; a previsibilidade \u00e9 vista dentro da imprevisibilidade. Inclusive os processos da mec\u00e2nica qu\u00e2ntica, que \u00e9 um dos poucos exemplos de processo que ainda \u00e9 considerado verdadeiramente aleat\u00f3rio, produz resultados e padr\u00f5es previs\u00edveis, como o famoso padr\u00e3o de interfer\u00eancia visto no experimento da dupla fenda.Ao longo do tempo, atrav\u00e9s do desenvolvimento e aprofundamento da compreens\u00e3o cient\u00edfica, as rela\u00e7\u00f5es estat\u00edsticas que simplesmente descrevem padr\u00f5es e fen\u00f4menos podem ser substitu\u00eddas por modelos f\u00edsicos ou leis cient\u00edficas que explicam a interconex\u00e3o e as rela\u00e7\u00f5es causais dentro desses fen\u00f4menos. Contudo, mesmo as chamadas \u201cleis\u201d cient\u00edficas s\u00e3o precisas somente em certas escalas e dentro de certos limites. Tais leis s\u00e3o sempre apenas uma aproxima\u00e7\u00e3o da realidade objetiva e sempre conter\u00e3o erros, imprecis\u00f5es e incerteza em certo grau.No caso do MPFP, o problema est\u00e1 em assumir que n\u00e3o podemos falar de part\u00edculas \u201cfundamentais\u201d de forma alguma. Toda a hist\u00f3ria da ci\u00eancia da f\u00edsica tem sido a de reduzir e diminuir continuamente o que consideramos ser os blocos de constru\u00e7\u00e3o \u201cfundamentais\u201d da natureza. Primeiro, havia o conceito do \u00e1tomo \u2013 originalmente sugerido pelo fil\u00f3sofo grego antigo Dem\u00f3crito (a palavra \u201c\u00e1tomo\u201d deriva da palavra grega para \u201cindivis\u00edvel\u201d). Mais tarde, vieram as descobertas de Rutherford, que surgiu com um modelo at\u00f4mico consistindo de el\u00e9trons, pr\u00f3tons e n\u00eautrons. Outras pesquisas levaram \u00e0 descoberta dos quarks, que comp\u00f5em os pr\u00f3tons e os n\u00eautrons. Quem pode sugerir que os quarks agora representam o limite da descoberta cient\u00edfica em termos da f\u00edsica de part\u00edculas?Para muitos cientistas, a dificuldade est\u00e1 na resposta a esta quest\u00e3o. Se assumirmos que os quarks s\u00e3o compostos de part\u00edculas ainda menores, ent\u00e3o o que s\u00e3o estas part\u00edculas menores que os comp\u00f5em? E assim por diante, at\u00e9 o infinito. Mas este \u00e9 precisamente o ponto \u2013 sempre se pode dividir ainda mais. Da mesma forma que n\u00e3o existe tal coisa como um menor n\u00famero indivis\u00edvel, ent\u00e3o n\u00e3o h\u00e1 nenhuma part\u00edcula \u201cfundamental\u201d na natureza.H\u00e1 um s\u00e9culo, se descobriu que as principais diferen\u00e7as qu\u00edmicas e f\u00edsicas entre todos os cem ou mais elementos estavam baseadas em um padr\u00e3o subjacente relativamente simples que envolvia diferentes combina\u00e7\u00f5es de n\u00e3o mais de tr\u00eas part\u00edculas subat\u00f4micas \u201cfundamentais\u201d. Esta descoberta marcou um importante passo \u00e0 frente na compreens\u00e3o da estrutura da mat\u00e9ria. Agora, a variedade de part\u00edculas subat\u00f4micas postuladas amontoa-se em dezenas e a ci\u00eancia n\u00e3o est\u00e1 avan\u00e7ando na compreens\u00e3o de qualquer padr\u00e3o subjacente. &nbsp;A solu\u00e7\u00e3o para a quest\u00e3o das chamadas part\u00edculas \u201cfundamentais\u201d reside em uma s\u00e9rie infinita de objetos finitos \u2013 uma regress\u00e3o infinita de coisas compostas de outras coisas. \u00c9 a intera\u00e7\u00e3o entre coisas em cada etapa desta s\u00e9rie que d\u00e1 origem \u00e0s propriedades que emergem em n\u00edveis mais elevados.Esta \u00e9 a resposta aos problemas do MPFP e tamb\u00e9m da mec\u00e2nica qu\u00e2ntica. Onde nossas teorias atuais n\u00e3o podem explicar o que vemos atualmente, devemos aprofundar na busca por uma descri\u00e7\u00e3o da natureza verdadeira, mais precisa e completa; \u00e9 uma busca que n\u00e3o tem nenhum limite, devido \u00e0 ilimitada complexidade do Universo em todas as dire\u00e7\u00f5es.Teorias irreconcili\u00e1veisAdemais de todos estes problemas com os v\u00e1rios componentes te\u00f3ricos cosmol\u00f3gicos descritos acima, h\u00e1 uma quest\u00e3o que, acima de tudo, perturba os cientistas nesta \u00e1rea: a incompatibilidade dos diferentes pilares da moderna cosmologia e, em particular, a incompatibilidade da mec\u00e2nica qu\u00e2ntica e do MPFP com a relatividade geral.Na maioria das vezes, esta incompatibilidade n\u00e3o \u00e9 relevante, uma vez que a mec\u00e2nica qu\u00e2ntica somente se aplica em escala pequena, subat\u00f4mica, enquanto a relatividade geral \u00e9 utilizada para descrever a gravidade e o efeito de grandes massas em escala c\u00f3smica. De acordo com a descri\u00e7\u00e3o MPCBB do Big Bang, no entanto, toda a mat\u00e9ria de todo o Universo estava, como se diz, inicialmente concentrada em um \u00fanico ponto. Similarmente, h\u00e1 atualmente uma hip\u00f3tese de que uma singularidade, com uma quantidade finita de mat\u00e9ria concentrada em um infinitamente pequeno ponto, existe no centro de cada buraco negro, formado a partir de estrelas (de certa massa) colapsando sobre si mesmas sob a for\u00e7a de sua pr\u00f3pria gravidade. Tais hip\u00f3teses colocam grandes problemas, uma vez que envolvem o tratamento tanto de pequenas escalas quanto de grandes massas \u2013 vindo da\u00ed as tentativas de reconciliar estes pilares g\u00eameos da moderna cosmologia.A incompatibilidade da mec\u00e2nica qu\u00e2ntica e da relatividade geral tem muitos disfarces. Em primeiro lugar, est\u00e1 a maneira como cada teoria trata do espa\u00e7o e do tempo. Na mec\u00e2nica qu\u00e2ntica, espa\u00e7o e tempo s\u00e3o discretos, com uma longitude m\u00ednima conhecida como \u201clongitude de Planck\u201d. Na relatividade geral, o espa\u00e7o \u2013 ou, mais precisamente, espa\u00e7o-tempo \u2013 \u00e9 cont\u00ednuo. O \u201ctecido\u201d do espa\u00e7o-tempo \u00e9 frequentemente referido, utilizando-se a analogia de objetos que rolam sobre uma l\u00e2mina el\u00e1stica e que \u00e9 muitas vezes usada para explicar como a for\u00e7a da gravidade surge de acordo com a teoria da relatividade geral.A partir de uma perspectiva dial\u00e9tica e materialista, ambas as interpreta\u00e7\u00f5es de espa\u00e7o e tempo s\u00e3o deficientes, uma vez que espa\u00e7o e tempo n\u00e3o s\u00e3o coisas em si, mas express\u00f5es relacionais ou propriedades da mat\u00e9ria em movimento. Como antes discutido em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s teorias de \u201cmudan\u00e7a de fase\u201d do Big Bang, espa\u00e7o e tempo n\u00e3o s\u00e3o objetos tang\u00edveis, materiais e f\u00edsicos, e n\u00e3o podem, portanto, ser considerados cont\u00ednuos ou discretos. Falar de \u201ctempo\u201d e \u201cespa\u00e7o\u201d sem refer\u00eancia \u00e0 mat\u00e9ria e ao movimento \u00e9 falar sobre abstra\u00e7\u00f5es vazias, destitu\u00eddas de qualquer conte\u00fado real. Tempo, espa\u00e7o, mat\u00e9ria e movimento s\u00e3o insepar\u00e1veis.Em segundo lugar, h\u00e1 o problema das quatro for\u00e7as \u201cfundamentais\u201d descritas por estas duas teorias. Em pequena escala, o MPFP descreve o eletromagnetismo, a for\u00e7a nuclear forte e a for\u00e7a nuclear fraca em termos de intera\u00e7\u00f5es entre a mat\u00e9ria atrav\u00e9s de b\u00f3sons \u2013 a for\u00e7a que transporta as part\u00edculas. Em grande escala, a quarta for\u00e7a, a gravidade, \u00e9 explicada sem se recorrer a qualquer \u201cb\u00f3son\u201d, mas atrav\u00e9s da relatividade geral, com a mat\u00e9ria (massa-energia) afetando a curvatura do espa\u00e7o-tempo e o espa\u00e7o-tempo, por sua vez, afetando o movimento da mat\u00e9ria. Alguns postularam a exist\u00eancia de um \u201cgr\u00e1viton\u201d, um b\u00f3son da gravidade, mas sua exist\u00eancia ainda n\u00e3o foi provada.O problema com a quest\u00e3o de como surgem as quatro for\u00e7as \u201cfundamentais\u201d, e as diverg\u00eancias na forma como o MPFP e a Relatividade Geral explicam estas for\u00e7as, \u00e9 resultado da vis\u00e3o mec\u00e2nica e unilateral do que significa \u201cfor\u00e7a\u201d, em primeiro lugar, como discutido anteriormente. Isto resulta do paradigma newtoniano das leis do movimento, em que cada objeto \u00e9 analisado isoladamente, com a mudan\u00e7a no movimento de qualquer objeto devido a uma for\u00e7a externa. Isto se expressa em termos f\u00edsicos como for\u00e7a sendo equivalente a impulso e que \u00e9 muitas vezes simplificado a F = ma, onde F \u00e9 for\u00e7a, m \u00e9 massa e a \u00e9 acelera\u00e7\u00e3o (uma mudan\u00e7a na velocidade).Expressar mudan\u00e7as no movimento dessa forma, contudo, \u00e9 retratar cada termo da equa\u00e7\u00e3o como algo tang\u00edvel, com uma for\u00e7a externa que age sobre um objeto (com massa) e causa uma mudan\u00e7a no movimento (uma acelera\u00e7\u00e3o). Em outras palavras, recorremos a uma forma de idealismo, na qual os elementos da equa\u00e7\u00e3o, que s\u00e3o eles pr\u00f3prios abstra\u00e7\u00f5es, s\u00e3o concebidos como reais, coisas materiais. A realidade, no entanto, \u00e9 mat\u00e9ria em movimento, em toda sua complexidade, que nunca pode ser completamente capturada por qualquer f\u00f3rmula. Todas as leis, equa\u00e7\u00f5es e modelos matem\u00e1ticos s\u00e3o simplesmente abstra\u00e7\u00f5es \u00fateis deste din\u00e2mico e interconectado movimento.A ci\u00eancia, lamentavelmente, desde ent\u00e3o se apegou a esta vis\u00e3o mec\u00e2nica newtoniana que abre caminho em todos os campos da investiga\u00e7\u00e3o. Onde h\u00e1 movimento, se sup\u00f5e que h\u00e1 uma for\u00e7a respons\u00e1vel por esse movimento. Do ponto de vista da dial\u00e9tica materialista, no entanto, o movimento da mat\u00e9ria \u00e9 prim\u00e1rio. Qualquer \u201cfor\u00e7a\u201d \u00e9 apenas uma express\u00e3o da rela\u00e7\u00e3o entre as mudan\u00e7as no movimento quando a mat\u00e9ria interage mutuamente. Atribuir uma for\u00e7a a qualquer forma de movimento que n\u00e3o entendemos \u00e9 simplesmente cobrir nossa atual falta de compreens\u00e3o dos fen\u00f4menos sob investiga\u00e7\u00e3o. Ir mais longe para dizer que as for\u00e7as s\u00e3o devidas \u00e0s \u201cpart\u00edculas portadoras de for\u00e7a\u201d n\u00e3o \u00e9 melhor. Pode-se, da mesma forma, dizer que o esquentamento se deve ao calor. Como Engels explica:\u201cA fim de evitar ter que dar a causa real de uma mudan\u00e7a provocada por uma fun\u00e7\u00e3o do nosso organismo, a substitu\u00edmos por uma causa fict\u00edcia, por uma suposta for\u00e7a correspondente \u00e0 mudan\u00e7a. Em seguida, levamos este conveniente m\u00e9todo tamb\u00e9m para o mundo externo, e assim inventamos tantas for\u00e7as quanto s\u00e3o os diversos fen\u00f4menos\u201d [4].N\u00e3o h\u00e1 nenhuma raz\u00e3o, portanto, para que as tr\u00eas \u201cfor\u00e7as\u201d descritas pelo MPFP sejam descritas nos mesmos termos que a \u201cfor\u00e7a\u201d da gravidade. O MPFP e relatividade geral s\u00e3o, como todos os modelos, somente aproxima\u00e7\u00f5es que descrevem o movimento da mat\u00e9ria em diferentes escalas. Mas as leis de como interage a mat\u00e9ria n\u00e3o s\u00e3o necessariamente as mesmas em diferentes escalas. Em certo ponto, a quantidade se transforma em qualidade e fen\u00f4menos distintos, com diferentes leis, surgem.Temos, por exemplo, como descrito anteriormente, as leis da termodin\u00e2mica que surgem da multiplicidade de intera\u00e7\u00f5es que ocorrem entre grande n\u00famero de part\u00edculas e que descrevem propriedades tais como temperatura e press\u00e3o, duas propriedades que carecem de sentido quando se fala de uma part\u00edcula individual. Em outras palavras, temos fen\u00f4menos em que o todo \u00e9 maior que a soma de suas partes.Similarmente, as leis da qu\u00edmica, descrevendo intera\u00e7\u00f5es em n\u00edvel at\u00f4mico e molecular, n\u00e3o podem ser usadas para prever o comportamento de todo o organismo biol\u00f3gico. Da mesma forma, o conhecimento das leis biol\u00f3gicas n\u00e3o fornece muita luz sobre os padr\u00f5es emergentes e as leis gerais que se podem observar na hist\u00f3ria, na sociedade e na economia; para isto, se requer o m\u00e9todo materialista do Marxismo.O que \u00e9 uma lei?O mesmo racioc\u00ednio explica por que raz\u00e3o a mec\u00e2nica qu\u00e2ntica e a relatividade geral s\u00e3o incompat\u00edveis: porque ambas s\u00e3o, como todas as leis ou teorias, somente aproxima\u00e7\u00f5es que podem descrever o movimento da mat\u00e9ria dentro de certos limites. Como explica Engels:\u201cAl\u00e9m de tudo, n\u00e3o precisamos nos assustar pelo fato de que o grau de conhecimento que alcan\u00e7amos na atualidade tenha t\u00e3o pouca coisa de definitivo quanto o das \u00e9pocas que nos precederam... A verdade e o erro, como todos os conceitos que se movem dentro de ant\u00edteses polares, s\u00f3 t\u00eam aplica\u00e7\u00e3o absoluta dentro de uma zona muito limitada... T\u00e3o logo a ant\u00edtese de verdade e erro se afasta daquela zona circunscrita em que se deve mover, se converte de absoluta em relativa e perde, assim, todo e qualquer valor, como meio estritamente cient\u00edfico de express\u00e3o; e se tentamos aplic\u00e1-la como valor absoluto, fora daquela \u00f3rbita circunscrita, fracassamos definitivamente, pois os dois polos da ant\u00edtese se tornam o inverso do que s\u00e3o, a verdade em erro e o erro em verdade\u201d [5].O papel da ci\u00eancia \u00e9 o de melhorar continuamente nossos modelos para ampliar sua utilidade; aumentar nossa compreens\u00e3o de todas as formas do movimento e ganhar uma maior precis\u00e3o de previs\u00e3o. Foi esta a base para o salto a partir da mec\u00e2nica newtoniana \u00e0s teorias da relatividade e \u00e0 mec\u00e2nica qu\u00e2ntica. As leis de Newton s\u00e3o adequadas para a maioria das experi\u00eancias cotidianas mas n\u00e3o podem explicar o movimento em pequenas escalas ou em altas velocidades.Isto, ent\u00e3o, \u00e9 a infinita regress\u00e3o do progresso cient\u00edfico \u2013 uma s\u00e9rie representada por sucessivas gera\u00e7\u00f5es de pesquisa, que ao longo do tempo expande ainda mais nossa compreens\u00e3o e nos aproxima de capturar a natureza infinitamente complexa do Universo. Como L\u00eanin comenta:\u201cO pensamento humano, ent\u00e3o, por sua natureza \u00e9 capaz de dar, e o faz, a verdade absoluta, que \u00e9 composta de uma soma total de verdades relativas. Este passo no desenvolvimento da ci\u00eancia adiciona novos gr\u00e3os \u00e0 soma da verdade absoluta, mas os limites da verdade de cada proposi\u00e7\u00e3o cient\u00edfica s\u00e3o relativos, ora se expandem, ora encolhem com a amplia\u00e7\u00e3o do conhecimento\u201d [6].A mec\u00e2nica qu\u00e2ntica e a relatividade geral s\u00e3o teorias excelentes que comprovadamente fornecem previs\u00f5es precisas dentro de certos limites. Tentar unificar as duas, no entanto, \u00e9 uma tarefa f\u00fatil, porque elas descrevem o movimento em escalas diferentes, cada uma com seu conjunto de leis que surgem da intera\u00e7\u00e3o da mat\u00e9ria em movimento nessas escalas.A principal raz\u00e3o para as tentativas de unificar estas teorias se deve \u00e0 hip\u00f3tese do Big Bang \u2013 uma hip\u00f3tese que est\u00e1 longe de ser comprovada. E ainda mais, mesmo que tivesse existido tal ponto onde uma grande quantidade de massa estivesse concentrada em pequena escala, isto necessariamente envolveria novas formas de intera\u00e7\u00e3o entre a mat\u00e9ria, significando novas leis emergentes, que seriam diferentes das descritas pela mec\u00e2nica qu\u00e2ntica, relatividade geral ou mesmo por uma combina\u00e7\u00e3o formalista das duas. O todo \u00e9 sempre maior que a soma de suas partes.Toda conversa, portanto, a respeito de uma \u201cTeoria de Tudo\u201d \u00e9 ut\u00f3pica. Todas as teorias s\u00e3o verdades relativas, aproxima\u00e7\u00f5es \u00e0 din\u00e2mica do movimento dentro de limites. As leis cient\u00edficas na natureza, como acontece com quaisquer leis da hist\u00f3ria, da economia ou da sociedade, n\u00e3o s\u00e3o leis de bronze; s\u00e3o mais precisamente descritas como \u201ctend\u00eancias\u201d: generaliza\u00e7\u00f5es surgindo do processo de movimento da mat\u00e9ria, que em condi\u00e7\u00f5es similares produzem resultados similares. N\u00e3o h\u00e1 nenhuma lei absoluta, universalmente aplic\u00e1vel a todas as situa\u00e7\u00f5es em todos os momentos e em todas as escalas.Conjecturar a possibilidade de uma lei t\u00e3o absoluta \u00e9 ver o Universo de forma idealista, \u00e9 ver as \u201cleis\u201d como prim\u00e1rias e o mundo material como um reflexo secund\u00e1rio destas leis. A vis\u00e3o dial\u00e9tica materialista assegura o contr\u00e1rio: a mat\u00e9ria em movimento \u00e9 o prim\u00e1rio e as leis da natureza surgem das intera\u00e7\u00f5es desta mat\u00e9ria. Tais leis n\u00e3o est\u00e3o escritas no tecido do Universo, mas s\u00e3o abstra\u00eddas e generalizadas pela ci\u00eancia para uma melhor compreens\u00e3o e manipula\u00e7\u00e3o do mundo ao nosso redor. N\u00e3o h\u00e1 nenhum \u201cprogramador de computadores no c\u00e9u\u201d que tenha especificado e descrito todas as leis da natureza com anteced\u00eancia, pressionando a tecla \u201cv\u00e1\u201d e se sentando confortavelmente para assistir o movimento se desenrolar de acordo com estas leis.Este \u00e9 o conceito idealista das \u201cleis\u201d que foi herdado do paradigma newtoniano e de seu mecanicismo e \u201cpuro determinismo\u201d, que considera o \u201cUniverso como um mecanismo de rel\u00f3gio\u201d, em que todo movimento futuro pode ser especificado e previsto a partir do conhecimento das condi\u00e7\u00f5es iniciais e das leis em jogo. O materialismo dial\u00e9tico do Marxismo, confirmado por todas as ci\u00eancias modernas, incluindo as ideias da teoria do caos, demonstra como a mat\u00e9ria em movimento \u00e9 fundamental, e nossas leis como sendo somente descri\u00e7\u00f5es aproximadas deste dinamismo complexo e da m\u00fatua intera\u00e7\u00e3o.A \u00fanica \u201cTeoria de Tudo\u201d real, portanto, \u00e9 uma teoria derivada das experi\u00eancias generalizadas do processo concreto que vemos na natureza, na sociedade e no pensamento, que descreve as leis gerais de todo movimento; as leis de mudan\u00e7a em si. Tal teoria se explica pela filosofia Marxista do materialismo dial\u00e9tico.&nbsp;(Continua)&nbsp;Notas:[1]&nbsp;Materialism and Empirio-Criticism, V.I. Lenin, p.110, Peking Publishers[2]&nbsp;Ibid, p.137[3]&nbsp;Dialectics of Nature, p.373-374[4]&nbsp;Ibid, p.372[5]&nbsp;Anti- D\u00fchring, p.84[6]&nbsp;Materialism and Empirio-Criticism, p.151","image":{"@type":"ImageObject","url":"https:\/\/i0.wp.com\/marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2014\/12\/pictures_articles_cosmologia_0.jpg?fit=250%2C195&ssl=1","width":696,"height":195}}</script>
		</article><!-- .post-listing -->
		

		
		

		
		
		
		
				
<div id="comments">


<div class="clear"></div>


</div><!-- #comments -->

	</div><!-- .content -->
<aside id="sidebar">
	<div class="theiaStickySidebar">
		<div class="search-block-large widget">
			<form method="get" action="https://marxismo.org.br/">
				<button class="search-button" type="submit" value="Pesquisa"><i class="fa fa-search"></i></button>
				<input type="text" id="s" name="s" value="Pesquisa" onfocus="if (this.value == 'Pesquisa') {this.value = '';}" onblur="if (this.value == '') {this.value = 'Pesquisa';}"  />
			</form>
		</div><!-- .search-block /-->
<div id="social-8" class="widget social-icons-widget"><div class="widget-top"><h4>Redes Sociais</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div class="social-icons social-colored">
		<a class="ttip-none" title="Facebook" href="https://www.facebook.com/oci.comunista" target="_blank"><i class="fa fa-facebook"></i></a><a class="ttip-none" title="Twitter" href="https://twitter.com/oci_comunista" target="_blank"><i class="fa fa-twitter"></i></a><a class="ttip-none" title="Youtube" href="https://www.youtube.com/user/esquerdamarxista" target="_blank"><i class="fa fa-youtube"></i></a><a class="ttip-none" title="instagram" href="https://www.instagram.com/oci.comunista/" target="_blank"><i class="fa fa-instagram"></i></a><a class="ttip-none" title="spotify" href="https://open.spotify.com/show/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8" target="_blank"><i class="fa fa-spotify"></i></a>
		<a class="ttip-none"  title="TikTok" href="https://www.tiktok.com/@oci.comunista" target="_blank"><i class="fa &lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;"></i></a>	</div>

</div></div><!-- .widget /--><div id="text-html-widget-46" class="widget text-html"><div class="widget-top"><h4>Acesse</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container"><div ><a href="https://www.marxist.com/"  target="_blank"><img class="size-full wp-image-6856 aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/teste-sidebar-3.jpg" alt="" width="390" height="144" /></a>

<a href="http://liberdadeeluta.org/" target="_blank"><img class="wp-image-6852 size-full aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_02.jpg" width="390" height="144" /></a>

<a href="http://www.livrariamarxista.com.br/" target="_blank"><img class="wp-image-6848 size-full aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_03.jpg" width="390" height="144" /></a>

<a href="https://www.marxismo.org.br/mulherespelosocialismo/" target="_blank"><img class="size-full wp-image-6855 aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_04.jpg" alt="" width="390" height="390" /></a>

<a href="https://www.marxismo.org.br/movimento-negro-socialista/" target="_blank"><img class="size-full wp-image-6855 aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_05.jpg" alt="" width="390" height="144" /></a>


				</div><div class="clear"></div></div></div><!-- .widget /--><div id="posts-list-widget-3" class="widget posts-list"><div class="widget-top"><h4>Publicações Recentes		</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">				<ul>
							<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/os-motivos-pelos-quais-um-militante-da-oci-renuncia-ao-seu-posto-na-direcao-do-sindicato-dos-metroviarios-de-sp/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/os-motivos-pelos-quais-um-militante-da-oci-renuncia-ao-seu-posto-na-direcao-do-sindicato-dos-metroviarios-de-sp/">Os motivos pelos quais um militante da OCI renuncia ao seu posto na direção do Sindicato dos Metroviários de SP</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>01/08/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/pedro-moro-pede-demissao-da-cptm-e-mais-uma-vez-a-farsa-da-privatizacao-e-exposta/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/pedro-moro-pede-demissao-da-cptm-e-mais-uma-vez-a-farsa-da-privatizacao-e-exposta/">Pedro Moro pede demissão da CPTM e mais uma vez a farsa da privatização é exposta</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>01/08/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/a-luta-pela-reducao-da-jornada-de-trabalho-sem-reducao-salarial/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/a-luta-pela-reducao-da-jornada-de-trabalho-sem-reducao-salarial/">A luta pela redução da jornada de trabalho sem redução salarial </a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>31/07/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/abaixo-o-regime-assassino-de-hasina-vitoria-para-os-estudantes-de-bangladesh-declaracao-da-icr/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/abaixo-o-regime-assassino-de-hasina-vitoria-para-os-estudantes-de-bangladesh-declaracao-da-icr/">Abaixo o regime assassino de Hasina! Vitória para os estudantes de Bangladesh! – Declaração da ICR</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>30/07/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/nota-urgente-sobre-a-venezuela-como-chegamos-a-este-beco-sem-saida/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/nota-urgente-sobre-a-venezuela-como-chegamos-a-este-beco-sem-saida/">Nota urgente sobre a Venezuela – Como chegamos a este beco sem saída?</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>30/07/2024</span>		</li>
						</ul>
		<div class="clear"></div>
	</div></div><!-- .widget /--><div id="ads250_250-widget-7" class="widget e3lan e3lan250_250-widget"><div class="widget-top"><h4>Assine O Comunismo</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div  class="e3lan-widget-content e3lan250-250">
								<div class="e3lan-cell">
				<a href="https://livrariamarxista.com.br/produto/jornal-o-comunismo/"  target="_blank"  >					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/capa-OC-site.jpg" alt="" />
				</a>			</div>
				</div>
	</div></div><!-- .widget /--><div id="ads250_250-widget-25" class="widget e3lan e3lan250_250-widget"><div class="widget-top"><h4>Manifesto</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div  class="e3lan-widget-content e3lan250-250">
								<div class="e3lan-cell">
				<a href="https://www.marxismo.org.br/manifesto-da-internacional-comunista-revolucionaria/"  target="_blank"  >					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/manifesto-graphic-website.jpg" alt="" />
				</a>			</div>
				</div>
	</div></div><!-- .widget /--><div id="ads250_250-widget-17" class="widget e3lan e3lan250_250-widget"><div class="widget-top"><h4>América Socialista &#8211; Em Defesa do Marxismo</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div  class="e3lan-widget-content e3lan250-250">
								<div class="e3lan-cell">
				<a href="https://livrariamarxista.com.br/produto/america-socialista-24/"  target="_blank"  >					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/Divulgacao-artigos-AS-24.jpg" alt="" />
				</a>			</div>
				</div>
	</div></div><!-- .widget /-->	</div><!-- .theiaStickySidebar /-->
</aside><!-- #sidebar /-->	<div class="clear"></div>
</div><!-- .container /-->

				
<div class="clear"></div>
<div class="footer-bottom">
	<div class="container">
		<div class="alignright">
					</div>
				<div class="social-icons">
		<a class="ttip-none" title="Facebook" href="https://www.facebook.com/oci.comunista" target="_blank"><i class="fa fa-facebook"></i></a><a class="ttip-none" title="Twitter" href="https://twitter.com/oci_comunista" target="_blank"><i class="fa fa-twitter"></i></a><a class="ttip-none" title="Youtube" href="https://www.youtube.com/user/esquerdamarxista" target="_blank"><i class="fa fa-youtube"></i></a><a class="ttip-none" title="instagram" href="https://www.instagram.com/oci.comunista/" target="_blank"><i class="fa fa-instagram"></i></a><a class="ttip-none" title="spotify" href="https://open.spotify.com/show/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8" target="_blank"><i class="fa fa-spotify"></i></a>
		<a class="ttip-none"  title="TikTok" href="https://www.tiktok.com/@oci.comunista" target="_blank"><i class="fa &lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;"></i></a>	</div>

		
		<div class="alignleft">
			© Copyright 2024, Esquerda Marxista		</div>
		<div class="clear"></div>
	</div><!-- .Container -->
</div><!-- .Footer bottom -->

</div><!-- .inner-Wrapper -->
</div><!-- #Wrapper -->
</div><!-- .Wrapper-outer -->
	<div id="topcontrol" class="fa fa-angle-up" title="Role Para Cima"></div>
<div id="fb-root"></div>

<div id="um_upload_single" style="display:none;"></div>

<div id="um_view_photo" style="display:none;">
	<a href="javascript:void(0);" data-action="um_remove_modal" class="um-modal-close" aria-label="Close view photo modal">
		<i class="um-faicon-times"></i>
	</a>

	<div class="um-modal-body photo">
		<div class="um-modal-photo"></div>
	</div>
</div>
<div id="reading-position-indicator"></div>			<script type='text/javascript'>
				const lazyloadRunObserver = () => {
					const lazyloadBackgrounds = document.querySelectorAll( `.e-con.e-parent:not(.e-lazyloaded)` );
					const lazyloadBackgroundObserver = new IntersectionObserver( ( entries ) => {
						entries.forEach( ( entry ) => {
							if ( entry.isIntersecting ) {
								let lazyloadBackground = entry.target;
								if( lazyloadBackground ) {
									lazyloadBackground.classList.add( 'e-lazyloaded' );
								}
								lazyloadBackgroundObserver.unobserve( entry.target );
							}
						});
					}, { rootMargin: '200px 0px 200px 0px' } );
					lazyloadBackgrounds.forEach( ( lazyloadBackground ) => {
						lazyloadBackgroundObserver.observe( lazyloadBackground );
					} );
				};
				const events = [
					'DOMContentLoaded',
					'elementor/lazyload/observe',
				];
				events.forEach( ( event ) => {
					document.addEventListener( event, lazyloadRunObserver );
				} );
			</script>
						<div id="fb-root"></div>
			<script>(function(d, s, id) { var js, fjs = d.getElementsByTagName(s)[0]; if (d.getElementById(id)) return; js = d.createElement(s); js.id = id; js.src = 'https://connect.facebook.net/pt_BR/sdk.js#xfbml=1&amp;appId=249643311490&version=v2.3'; fjs.parentNode.insertBefore(js, fjs); }(document, 'script', 'facebook-jssdk'));</script>
			<script>
			document.body.addEventListener( 'is.post-load', function() {
				if ( 'undefined' !== typeof FB ) {
					FB.XFBML.parse();
				}
			} );
			</script>
						<script>!function(d,s,id){var js,fjs=d.getElementsByTagName(s)[0],p=/^http:/.test(d.location)?'http':'https';if(!d.getElementById(id)){js=d.createElement(s);js.id=id;js.src=p+'://platform.twitter.com/widgets.js';fjs.parentNode.insertBefore(js,fjs);}}(document, 'script', 'twitter-wjs');</script>
			<script type="text/javascript" id="tie-scripts-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var tie = {"mobile_menu_active":"true","mobile_menu_top":"","lightbox_all":"true","lightbox_gallery":"true","woocommerce_lightbox":"","lightbox_skin":"dark","lightbox_thumb":"vertical","lightbox_arrows":"","sticky_sidebar":"1","is_singular":"1","reading_indicator":"true","lang_no_results":"No Results","lang_results_found":"Results Found"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/tie-scripts.js" id="tie-scripts-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/ilightbox.packed.js" id="tie-ilightbox-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/underscore.min.js" id="underscore-js"></script>
<script type="text/javascript" id="wp-util-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var _wpUtilSettings = {"ajax":{"url":"\/wp-admin\/admin-ajax.php"}};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/wp-util.min.js" id="wp-util-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/dist/hooks.min.js" id="wp-hooks-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/dist/i18n.min.js" id="wp-i18n-js"></script>
<script type="text/javascript" id="wp-i18n-js-after">
/* <![CDATA[ */
wp.i18n.setLocaleData( { 'text direction\u0004ltr': [ 'ltr' ] } );
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/tipsy/tipsy.min.js" id="um_tipsy-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/um-confirm/um-confirm.min.js" id="um_confirm-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/picker.min.js" id="um_datetime-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/picker.date.min.js" id="um_datetime_date-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/picker.time.min.js" id="um_datetime_time-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/translations/pt_BR.min.js" id="um_datetime_locale-js"></script>
<script type="text/javascript" id="um_common-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var um_common_variables = {"locale":"pt_BR"};
var um_common_variables = {"locale":"pt_BR"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/common.min.js" id="um_common-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/cropper/cropper.min.js" id="um_crop-js"></script>
<script type="text/javascript" id="um_frontend_common-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var um_frontend_common_variables = [];
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/common-frontend.min.js" id="um_frontend_common-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-modal.min.js" id="um_modal-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/jquery-form/jquery-form.min.js" id="um_jquery_form-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/fileupload/fileupload.js" id="um_fileupload-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-functions.min.js" id="um_functions-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-responsive.min.js" id="um_responsive-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-conditional.min.js" id="um_conditional-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/select2/select2.full.min.js" id="select2-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/select2/i18n/pt.js" id="um_select2_locale-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/raty/um-raty.min.js" id="um_raty-js"></script>
<script type="text/javascript" id="um_scripts-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var um_scripts = {"max_upload_size":"2147483648","nonce":"d013f783e1"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-scripts.min.js" id="um_scripts-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-profile.min.js" id="um_profile-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-account.min.js" id="um_account-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://stats.wp.com/e-202431.js" id="jetpack-stats-js" data-wp-strategy="defer"></script>
<script type="text/javascript" id="jetpack-stats-js-after">
/* <![CDATA[ */
_stq = window._stq || [];
_stq.push([ "view", JSON.parse("{\"v\":\"ext\",\"blog\":\"122437044\",\"post\":\"775\",\"tz\":\"-3\",\"srv\":\"marxismo.org.br\",\"j\":\"1:13.6\"}") ]);
_stq.push([ "clickTrackerInit", "122437044", "775" ]);
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" id="sharing-js-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var sharing_js_options = {"lang":"en","counts":"1","is_stats_active":"1"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/p/jetpack/13.6/_inc/build/sharedaddy/sharing.min.js" id="sharing-js-js"></script>
<script type="text/javascript" id="sharing-js-js-after">
/* <![CDATA[ */
var windowOpen;
			( function () {
				function matches( el, sel ) {
					return !! (
						el.matches && el.matches( sel ) ||
						el.msMatchesSelector && el.msMatchesSelector( sel )
					);
				}

				document.body.addEventListener( 'click', function ( event ) {
					if ( ! event.target ) {
						return;
					}

					var el;
					if ( matches( event.target, 'a.share-facebook' ) ) {
						el = event.target;
					} else if ( event.target.parentNode && matches( event.target.parentNode, 'a.share-facebook' ) ) {
						el = event.target.parentNode;
					}

					if ( el ) {
						event.preventDefault();

						// If there's another sharing window open, close it.
						if ( typeof windowOpen !== 'undefined' ) {
							windowOpen.close();
						}
						windowOpen = window.open( el.getAttribute( 'href' ), 'wpcomfacebook', 'menubar=1,resizable=1,width=600,height=400' );
						return false;
					}
				} );
			} )();
var windowOpen;
			( function () {
				function matches( el, sel ) {
					return !! (
						el.matches && el.matches( sel ) ||
						el.msMatchesSelector && el.msMatchesSelector( sel )
					);
				}

				document.body.addEventListener( 'click', function ( event ) {
					if ( ! event.target ) {
						return;
					}

					var el;
					if ( matches( event.target, 'a.share-telegram' ) ) {
						el = event.target;
					} else if ( event.target.parentNode && matches( event.target.parentNode, 'a.share-telegram' ) ) {
						el = event.target.parentNode;
					}

					if ( el ) {
						event.preventDefault();

						// If there's another sharing window open, close it.
						if ( typeof windowOpen !== 'undefined' ) {
							windowOpen.close();
						}
						windowOpen = window.open( el.getAttribute( 'href' ), 'wpcomtelegram', 'menubar=1,resizable=1,width=450,height=450' );
						return false;
					}
				} );
			} )();
/* ]]> */
</script>
		<script type="text/javascript">
			jQuery( window ).on( 'load', function() {
				jQuery('input[name="um_request"]').val('');
			});
		</script>
	</body>

<!-- Mirrored from marxismo.org.br/a-crise-da-cosmologia-parte-ii/ by HTTrack Website Copier/3.x [XR&CO'2014], Thu, 01 Aug 2024 21:49:38 GMT -->
</html>