<!DOCTYPE html>
<html lang="pt-BR" prefix="og: http://ogp.me/ns#">

<!-- Mirrored from marxismo.org.br/20-de-novembro-da-ponte-pra-ca/ by HTTrack Website Copier/3.x [XR&CO'2014], Thu, 01 Aug 2024 21:50:02 GMT -->
<!-- Added by HTTrack --><meta http-equiv="content-type" content="text/html;charset=UTF-8" /><!-- /Added by HTTrack -->
<head>
<meta charset="UTF-8" />
<link rel="profile" href="https://gmpg.org/xfn/11" />
<link rel="pingback" href="https://marxismo.org.br/xmlrpc.php" />
<title>20 de Novembro da ponte pra cá &#8211; Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)</title>
<meta name='robots' content='max-image-preview:large' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://secure.gravatar.com/' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://stats.wp.com/' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://i0.wp.com/' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://c0.wp.com/' />
<link rel="alternate" type="application/rss+xml" title="Feed para Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista) &raquo;" href="https://marxismo.org.br/feed/" />
<link rel="alternate" type="application/rss+xml" title="Feed de comentários para Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista) &raquo;" href="https://marxismo.org.br/comments/feed/" />
<script type="text/javascript">
/* <![CDATA[ */
window._wpemojiSettings = {"baseUrl":"https:\/\/s.w.org\/images\/core\/emoji\/15.0.3\/72x72\/","ext":".png","svgUrl":"https:\/\/s.w.org\/images\/core\/emoji\/15.0.3\/svg\/","svgExt":".svg","source":{"concatemoji":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-includes\/js\/wp-emoji-release.min.js"}};
/*! This file is auto-generated */
!function(i,n){var o,s,e;function c(e){try{var t={supportTests:e,timestamp:(new Date).valueOf()};sessionStorage.setItem(o,JSON.stringify(t))}catch(e){}}function p(e,t,n){e.clearRect(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height),e.fillText(t,0,0);var t=new Uint32Array(e.getImageData(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height).data),r=(e.clearRect(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height),e.fillText(n,0,0),new Uint32Array(e.getImageData(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height).data));return t.every(function(e,t){return e===r[t]})}function u(e,t,n){switch(t){case"flag":return n(e,"\ud83c\udff3\ufe0f\u200d\u26a7\ufe0f","\ud83c\udff3\ufe0f\u200b\u26a7\ufe0f")?!1:!n(e,"\ud83c\uddfa\ud83c\uddf3","\ud83c\uddfa\u200b\ud83c\uddf3")&&!n(e,"\ud83c\udff4\udb40\udc67\udb40\udc62\udb40\udc65\udb40\udc6e\udb40\udc67\udb40\udc7f","\ud83c\udff4\u200b\udb40\udc67\u200b\udb40\udc62\u200b\udb40\udc65\u200b\udb40\udc6e\u200b\udb40\udc67\u200b\udb40\udc7f");case"emoji":return!n(e,"\ud83d\udc26\u200d\u2b1b","\ud83d\udc26\u200b\u2b1b")}return!1}function f(e,t,n){var r="undefined"!=typeof WorkerGlobalScope&&self instanceof WorkerGlobalScope?new OffscreenCanvas(300,150):i.createElement("canvas"),a=r.getContext("2d",{willReadFrequently:!0}),o=(a.textBaseline="top",a.font="600 32px Arial",{});return e.forEach(function(e){o[e]=t(a,e,n)}),o}function t(e){var t=i.createElement("script");t.src=e,t.defer=!0,i.head.appendChild(t)}"undefined"!=typeof Promise&&(o="wpEmojiSettingsSupports",s=["flag","emoji"],n.supports={everything:!0,everythingExceptFlag:!0},e=new Promise(function(e){i.addEventListener("DOMContentLoaded",e,{once:!0})}),new Promise(function(t){var n=function(){try{var e=JSON.parse(sessionStorage.getItem(o));if("object"==typeof e&&"number"==typeof e.timestamp&&(new Date).valueOf()<e.timestamp+604800&&"object"==typeof e.supportTests)return e.supportTests}catch(e){}return null}();if(!n){if("undefined"!=typeof Worker&&"undefined"!=typeof OffscreenCanvas&&"undefined"!=typeof URL&&URL.createObjectURL&&"undefined"!=typeof Blob)try{var e="postMessage("+f.toString()+"("+[JSON.stringify(s),u.toString(),p.toString()].join(",")+"));",r=new Blob([e],{type:"text/javascript"}),a=new Worker(URL.createObjectURL(r),{name:"wpTestEmojiSupports"});return void(a.onmessage=function(e){c(n=e.data),a.terminate(),t(n)})}catch(e){}c(n=f(s,u,p))}t(n)}).then(function(e){for(var t in e)n.supports[t]=e[t],n.supports.everything=n.supports.everything&&n.supports[t],"flag"!==t&&(n.supports.everythingExceptFlag=n.supports.everythingExceptFlag&&n.supports[t]);n.supports.everythingExceptFlag=n.supports.everythingExceptFlag&&!n.supports.flag,n.DOMReady=!1,n.readyCallback=function(){n.DOMReady=!0}}).then(function(){return e}).then(function(){var e;n.supports.everything||(n.readyCallback(),(e=n.source||{}).concatemoji?t(e.concatemoji):e.wpemoji&&e.twemoji&&(t(e.twemoji),t(e.wpemoji)))}))}((window,document),window._wpemojiSettings);
/* ]]> */
</script>
<style id='wp-emoji-styles-inline-css' type='text/css'>

	img.wp-smiley, img.emoji {
		display: inline !important;
		border: none !important;
		box-shadow: none !important;
		height: 1em !important;
		width: 1em !important;
		margin: 0 0.07em !important;
		vertical-align: -0.1em !important;
		background: none !important;
		padding: 0 !important;
	}
</style>
<link rel='stylesheet' id='wp-block-library-css' href='https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/css/dist/block-library/style.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='mediaelement-css' href='https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/mediaelement/mediaelementplayer-legacy.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='wp-mediaelement-css' href='https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/mediaelement/wp-mediaelement.min.css' type='text/css' media='all' />
<style id='jetpack-sharing-buttons-style-inline-css' type='text/css'>
.jetpack-sharing-buttons__services-list{display:flex;flex-direction:row;flex-wrap:wrap;gap:0;list-style-type:none;margin:5px;padding:0}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-small-icon-size{font-size:12px}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-normal-icon-size{font-size:16px}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-large-icon-size{font-size:24px}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-huge-icon-size{font-size:36px}@media print{.jetpack-sharing-buttons__services-list{display:none!important}}.editor-styles-wrapper .wp-block-jetpack-sharing-buttons{gap:0;padding-inline-start:0}ul.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-background{padding:1.25em 2.375em}
</style>
<style id='pdfemb-pdf-embedder-viewer-style-inline-css' type='text/css'>
.wp-block-pdfemb-pdf-embedder-viewer{max-width:none}

</style>
<style id='classic-theme-styles-inline-css' type='text/css'>
/*! This file is auto-generated */
.wp-block-button__link{color:#fff;background-color:#32373c;border-radius:9999px;box-shadow:none;text-decoration:none;padding:calc(.667em + 2px) calc(1.333em + 2px);font-size:1.125em}.wp-block-file__button{background:#32373c;color:#fff;text-decoration:none}
</style>
<style id='global-styles-inline-css' type='text/css'>
:root{--wp--preset--aspect-ratio--square: 1;--wp--preset--aspect-ratio--4-3: 4/3;--wp--preset--aspect-ratio--3-4: 3/4;--wp--preset--aspect-ratio--3-2: 3/2;--wp--preset--aspect-ratio--2-3: 2/3;--wp--preset--aspect-ratio--16-9: 16/9;--wp--preset--aspect-ratio--9-16: 9/16;--wp--preset--color--black: #000000;--wp--preset--color--cyan-bluish-gray: #abb8c3;--wp--preset--color--white: #ffffff;--wp--preset--color--pale-pink: #f78da7;--wp--preset--color--vivid-red: #cf2e2e;--wp--preset--color--luminous-vivid-orange: #ff6900;--wp--preset--color--luminous-vivid-amber: #fcb900;--wp--preset--color--light-green-cyan: #7bdcb5;--wp--preset--color--vivid-green-cyan: #00d084;--wp--preset--color--pale-cyan-blue: #8ed1fc;--wp--preset--color--vivid-cyan-blue: #0693e3;--wp--preset--color--vivid-purple: #9b51e0;--wp--preset--gradient--vivid-cyan-blue-to-vivid-purple: linear-gradient(135deg,rgba(6,147,227,1) 0%,rgb(155,81,224) 100%);--wp--preset--gradient--light-green-cyan-to-vivid-green-cyan: linear-gradient(135deg,rgb(122,220,180) 0%,rgb(0,208,130) 100%);--wp--preset--gradient--luminous-vivid-amber-to-luminous-vivid-orange: linear-gradient(135deg,rgba(252,185,0,1) 0%,rgba(255,105,0,1) 100%);--wp--preset--gradient--luminous-vivid-orange-to-vivid-red: linear-gradient(135deg,rgba(255,105,0,1) 0%,rgb(207,46,46) 100%);--wp--preset--gradient--very-light-gray-to-cyan-bluish-gray: linear-gradient(135deg,rgb(238,238,238) 0%,rgb(169,184,195) 100%);--wp--preset--gradient--cool-to-warm-spectrum: linear-gradient(135deg,rgb(74,234,220) 0%,rgb(151,120,209) 20%,rgb(207,42,186) 40%,rgb(238,44,130) 60%,rgb(251,105,98) 80%,rgb(254,248,76) 100%);--wp--preset--gradient--blush-light-purple: linear-gradient(135deg,rgb(255,206,236) 0%,rgb(152,150,240) 100%);--wp--preset--gradient--blush-bordeaux: linear-gradient(135deg,rgb(254,205,165) 0%,rgb(254,45,45) 50%,rgb(107,0,62) 100%);--wp--preset--gradient--luminous-dusk: linear-gradient(135deg,rgb(255,203,112) 0%,rgb(199,81,192) 50%,rgb(65,88,208) 100%);--wp--preset--gradient--pale-ocean: linear-gradient(135deg,rgb(255,245,203) 0%,rgb(182,227,212) 50%,rgb(51,167,181) 100%);--wp--preset--gradient--electric-grass: linear-gradient(135deg,rgb(202,248,128) 0%,rgb(113,206,126) 100%);--wp--preset--gradient--midnight: linear-gradient(135deg,rgb(2,3,129) 0%,rgb(40,116,252) 100%);--wp--preset--font-size--small: 13px;--wp--preset--font-size--medium: 20px;--wp--preset--font-size--large: 36px;--wp--preset--font-size--x-large: 42px;--wp--preset--spacing--20: 0.44rem;--wp--preset--spacing--30: 0.67rem;--wp--preset--spacing--40: 1rem;--wp--preset--spacing--50: 1.5rem;--wp--preset--spacing--60: 2.25rem;--wp--preset--spacing--70: 3.38rem;--wp--preset--spacing--80: 5.06rem;--wp--preset--shadow--natural: 6px 6px 9px rgba(0, 0, 0, 0.2);--wp--preset--shadow--deep: 12px 12px 50px rgba(0, 0, 0, 0.4);--wp--preset--shadow--sharp: 6px 6px 0px rgba(0, 0, 0, 0.2);--wp--preset--shadow--outlined: 6px 6px 0px -3px rgba(255, 255, 255, 1), 6px 6px rgba(0, 0, 0, 1);--wp--preset--shadow--crisp: 6px 6px 0px rgba(0, 0, 0, 1);}:where(.is-layout-flex){gap: 0.5em;}:where(.is-layout-grid){gap: 0.5em;}body .is-layout-flex{display: flex;}.is-layout-flex{flex-wrap: wrap;align-items: center;}.is-layout-flex > :is(*, div){margin: 0;}body .is-layout-grid{display: grid;}.is-layout-grid > :is(*, div){margin: 0;}:where(.wp-block-columns.is-layout-flex){gap: 2em;}:where(.wp-block-columns.is-layout-grid){gap: 2em;}:where(.wp-block-post-template.is-layout-flex){gap: 1.25em;}:where(.wp-block-post-template.is-layout-grid){gap: 1.25em;}.has-black-color{color: var(--wp--preset--color--black) !important;}.has-cyan-bluish-gray-color{color: var(--wp--preset--color--cyan-bluish-gray) !important;}.has-white-color{color: var(--wp--preset--color--white) !important;}.has-pale-pink-color{color: var(--wp--preset--color--pale-pink) !important;}.has-vivid-red-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-red) !important;}.has-luminous-vivid-orange-color{color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-amber-color{color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-amber) !important;}.has-light-green-cyan-color{color: var(--wp--preset--color--light-green-cyan) !important;}.has-vivid-green-cyan-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-green-cyan) !important;}.has-pale-cyan-blue-color{color: var(--wp--preset--color--pale-cyan-blue) !important;}.has-vivid-cyan-blue-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-cyan-blue) !important;}.has-vivid-purple-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-purple) !important;}.has-black-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--black) !important;}.has-cyan-bluish-gray-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--cyan-bluish-gray) !important;}.has-white-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--white) !important;}.has-pale-pink-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--pale-pink) !important;}.has-vivid-red-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-red) !important;}.has-luminous-vivid-orange-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-amber-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-amber) !important;}.has-light-green-cyan-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--light-green-cyan) !important;}.has-vivid-green-cyan-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-green-cyan) !important;}.has-pale-cyan-blue-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--pale-cyan-blue) !important;}.has-vivid-cyan-blue-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-cyan-blue) !important;}.has-vivid-purple-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-purple) !important;}.has-black-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--black) !important;}.has-cyan-bluish-gray-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--cyan-bluish-gray) !important;}.has-white-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--white) !important;}.has-pale-pink-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--pale-pink) !important;}.has-vivid-red-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-red) !important;}.has-luminous-vivid-orange-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-amber-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-amber) !important;}.has-light-green-cyan-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--light-green-cyan) !important;}.has-vivid-green-cyan-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-green-cyan) !important;}.has-pale-cyan-blue-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--pale-cyan-blue) !important;}.has-vivid-cyan-blue-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-cyan-blue) !important;}.has-vivid-purple-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-purple) !important;}.has-vivid-cyan-blue-to-vivid-purple-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--vivid-cyan-blue-to-vivid-purple) !important;}.has-light-green-cyan-to-vivid-green-cyan-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--light-green-cyan-to-vivid-green-cyan) !important;}.has-luminous-vivid-amber-to-luminous-vivid-orange-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--luminous-vivid-amber-to-luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-orange-to-vivid-red-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--luminous-vivid-orange-to-vivid-red) !important;}.has-very-light-gray-to-cyan-bluish-gray-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--very-light-gray-to-cyan-bluish-gray) !important;}.has-cool-to-warm-spectrum-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--cool-to-warm-spectrum) !important;}.has-blush-light-purple-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--blush-light-purple) !important;}.has-blush-bordeaux-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--blush-bordeaux) !important;}.has-luminous-dusk-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--luminous-dusk) !important;}.has-pale-ocean-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--pale-ocean) !important;}.has-electric-grass-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--electric-grass) !important;}.has-midnight-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--midnight) !important;}.has-small-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--small) !important;}.has-medium-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--medium) !important;}.has-large-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--large) !important;}.has-x-large-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--x-large) !important;}
:where(.wp-block-post-template.is-layout-flex){gap: 1.25em;}:where(.wp-block-post-template.is-layout-grid){gap: 1.25em;}
:where(.wp-block-columns.is-layout-flex){gap: 2em;}:where(.wp-block-columns.is-layout-grid){gap: 2em;}
:root :where(.wp-block-pullquote){font-size: 1.5em;line-height: 1.6;}
</style>
<link rel='stylesheet' id='searchandfilter-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/search-filter/style.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='tie-style-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/style.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='tie-ilightbox-skin-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ilightbox/dark-skin/skin.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_modal-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-modal.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_ui-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/jquery-ui/jquery-ui.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_tipsy-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/tipsy/tipsy.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_raty-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/raty/um-raty.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='select2-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/select2/select2.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fileupload-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-fileupload.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_confirm-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/um-confirm/um-confirm.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_datetime-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/default.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_datetime_date-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/default.date.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_datetime_time-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/default.time.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fonticons_ii-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/legacy/fonticons/fonticons-ii.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fonticons_fa-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/legacy/fonticons/fonticons-fa.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fontawesome-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-fontawesome.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_common-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/common.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_responsive-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-responsive.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_styles-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-styles.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_crop-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/cropper/cropper.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_profile-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-profile.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_account-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-account.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_misc-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-misc.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_default_css-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-old-default.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_old_css-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/uploads/ultimatemember/um_old_settings.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='social-logos-css' href='https://c0.wp.com/p/jetpack/13.6/_inc/social-logos/social-logos.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='jetpack_css-css' href='https://c0.wp.com/p/jetpack/13.6/css/jetpack.css' type='text/css' media='all' />
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/jquery/jquery.min.js" id="jquery-core-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/jquery/jquery-migrate.min.js" id="jquery-migrate-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-gdpr.min.js" id="um-gdpr-js"></script>
<link rel="https://api.w.org/" href="https://marxismo.org.br/wp-json/" /><link rel="alternate" title="JSON" type="application/json" href="https://marxismo.org.br/wp-json/wp/v2/posts/50483" /><link rel="canonical" href="https://marxismo.org.br/20-de-novembro-da-ponte-pra-ca/" />
<link rel="alternate" title="oEmbed (JSON)" type="application/json+oembed" href="https://marxismo.org.br/wp-json/oembed/1.0/embed?url=https%3A%2F%2Fmarxismo.org.br%2F20-de-novembro-da-ponte-pra-ca%2F" />
<link rel="alternate" title="oEmbed (XML)" type="text/xml+oembed" href="https://marxismo.org.br/wp-json/oembed/1.0/embed?url=https%3A%2F%2Fmarxismo.org.br%2F20-de-novembro-da-ponte-pra-ca%2F&amp;format=xml" />
		<style type="text/css">
			.um_request_name {
				display: none !important;
			}
		</style>
		<style>img#wpstats{display:none}</style>
		<link rel="shortcut icon" href="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/09/favicon4.png" title="Favicon" />
<!--[if IE]>
<script type="text/javascript">jQuery(document).ready(function (){ jQuery(".menu-item").has("ul").children("a").attr("aria-haspopup", "true");});</script>
<![endif]-->
<!--[if lt IE 9]>
<script src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/html5.js"></script>
<script src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/selectivizr-min.js"></script>
<![endif]-->
<!--[if IE 9]>
<link rel="stylesheet" type="text/css" media="all" href="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ie9.css" />
<![endif]-->
<!--[if IE 8]>
<link rel="stylesheet" type="text/css" media="all" href="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ie8.css" />
<![endif]-->
<!--[if IE 7]>
<link rel="stylesheet" type="text/css" media="all" href="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ie7.css" />
<![endif]-->


<meta name="viewport" content="width=device-width, initial-scale=1.0" />



<style type="text/css" media="screen">

body{
	font-size : 14px;
	font-weight: normal;
	font-style: normal;
}

::-webkit-scrollbar {
	width: 8px;
	height:8px;
}

#main-nav,
.cat-box-content,
#sidebar .widget-container,
.post-listing,
#commentform {
	border-bottom-color: #e8000c;
}

.search-block .search-button,
#topcontrol,
#main-nav ul li.current-menu-item a,
#main-nav ul li.current-menu-item a:hover,
#main-nav ul li.current_page_parent a,
#main-nav ul li.current_page_parent a:hover,
#main-nav ul li.current-menu-parent a,
#main-nav ul li.current-menu-parent a:hover,
#main-nav ul li.current-page-ancestor a,
#main-nav ul li.current-page-ancestor a:hover,
.pagination span.current,
.share-post span.share-text,
.flex-control-paging li a.flex-active,
.ei-slider-thumbs li.ei-slider-element,
.review-percentage .review-item span span,
.review-final-score,
.button,
a.button,
a.more-link,
#main-content input[type="submit"],
.form-submit #submit,
#login-form .login-button,
.widget-feedburner .feedburner-subscribe,
input[type="submit"],
#buddypress button,
#buddypress a.button,
#buddypress input[type=submit],
#buddypress input[type=reset],
#buddypress ul.button-nav li a,
#buddypress div.generic-button a,
#buddypress .comment-reply-link,
#buddypress div.item-list-tabs ul li a span,
#buddypress div.item-list-tabs ul li.selected a,
#buddypress div.item-list-tabs ul li.current a,
#buddypress #members-directory-form div.item-list-tabs ul li.selected span,
#members-list-options a.selected,
#groups-list-options a.selected,
body.dark-skin #buddypress div.item-list-tabs ul li a span,
body.dark-skin #buddypress div.item-list-tabs ul li.selected a,
body.dark-skin #buddypress div.item-list-tabs ul li.current a,
body.dark-skin #members-list-options a.selected,
body.dark-skin #groups-list-options a.selected,
.search-block-large .search-button,
#featured-posts .flex-next:hover,
#featured-posts .flex-prev:hover,
a.tie-cart span.shooping-count,
.woocommerce span.onsale,
.woocommerce-page span.onsale ,
.woocommerce .widget_price_filter .ui-slider .ui-slider-handle,
.woocommerce-page .widget_price_filter .ui-slider .ui-slider-handle,
#check-also-close,
a.post-slideshow-next,
a.post-slideshow-prev,
.widget_price_filter .ui-slider .ui-slider-handle,
.quantity .minus:hover,
.quantity .plus:hover,
.mejs-container .mejs-controls .mejs-time-rail .mejs-time-current,
#reading-position-indicator  {
	background-color:#e8000c;
}

::-webkit-scrollbar-thumb{
	background-color:#e8000c !important;
}

#theme-footer,
#theme-header,
.top-nav ul li.current-menu-item:before,
#main-nav .menu-sub-content ,
#main-nav ul ul,
#check-also-box {
	border-top-color: #e8000c;
}

.search-block:after {
	border-right-color:#e8000c;
}

body.rtl .search-block:after {
	border-left-color:#e8000c;
}

#main-nav ul > li.menu-item-has-children:hover > a:after,
#main-nav ul > li.mega-menu:hover > a:after {
	border-color:transparent transparent #e8000c;
}

.widget.timeline-posts li a:hover,
.widget.timeline-posts li a:hover span.tie-date {
	color: #e8000c;
}

.widget.timeline-posts li a:hover span.tie-date:before {
	background: #e8000c;
	border-color: #e8000c;
}

#order_review,
#order_review_heading {
	border-color: #e8000c;
}


body {
	background-image : url(https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/images/patterns/body-bg1.png);
	background-position: top center;
}

body.single .post .entry a, body.page .post .entry a {
	color: #d40000;
}
		
body.single .post .entry a:hover, body.page .post .entry a:hover {
	color: #ff0000;
}
		
.social-icons.social-colored .&lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;:before {
	background: #00b3ff ;
}

.breaking-news span.breaking-news-title {background: #c70000;}

.tie-cat-3237 a.more-link {background-color:#ff0303;}
.tie-cat-3237 .cat-box-content {border-bottom-color:#ff0303; }
			
.tie-cat-6232 a.more-link {background-color:#850000;}
.tie-cat-6232 .cat-box-content {border-bottom-color:#850000; }
			
.tie-cat-8027 a.more-link {background-color:#8c0000;}
.tie-cat-8027 .cat-box-content {border-bottom-color:#8c0000; }
			
header#theme-header #main-nav ul li.menu-item-home a , header#theme-header #main-nav ul li.menu-item-home.current-menu-item a{
    background-image: none !important;
    text-indent: 0;
    width:auto;}</style>

<meta name="generator" content="Elementor 3.23.3; features: additional_custom_breakpoints, e_lazyload; settings: css_print_method-external, google_font-enabled, font_display-auto">
			<style>
				.e-con.e-parent:nth-of-type(n+4):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload),
				.e-con.e-parent:nth-of-type(n+4):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload) * {
					background-image: none !important;
				}
				@media screen and (max-height: 1024px) {
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+3):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload),
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+3):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload) * {
						background-image: none !important;
					}
				}
				@media screen and (max-height: 640px) {
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+2):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload),
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+2):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload) * {
						background-image: none !important;
					}
				}
			</style>
			
<!-- Jetpack Open Graph Tags -->
<meta property="og:type" content="article" />
<meta property="og:title" content="20 de Novembro da ponte pra cá" />
<meta property="og:url" content="https://marxismo.org.br/20-de-novembro-da-ponte-pra-ca/" />
<meta property="og:description" content="Distante dos iluminados salões e auditórios onde a pequena burguesia negra profere suas palestras e lança seus livros, esses que ditarão a mais nova moda “antirracista”, da ponte pra cá a população…" />
<meta property="article:published_time" content="2023-11-20T14:14:41+00:00" />
<meta property="article:modified_time" content="2024-04-10T16:16:32+00:00" />
<meta property="og:site_name" content="Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)" />
<meta property="og:image" content="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/11/racismo.jpg?fit=1000%2C500&#038;ssl=1" />
<meta property="og:image:width" content="1000" />
<meta property="og:image:height" content="500" />
<meta property="og:image:alt" content="" />
<meta property="og:locale" content="pt_BR" />
<meta name="twitter:site" content="@EM_CMI" />
<meta name="twitter:text:title" content="20 de Novembro da ponte pra cá" />
<meta name="twitter:image" content="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/11/racismo.jpg?fit=1000%2C500&#038;ssl=1&#038;w=640" />
<meta name="twitter:card" content="summary_large_image" />

<!-- End Jetpack Open Graph Tags -->
		<style type="text/css" id="wp-custom-css">
			h2 {
  font-size: 2px;
}		</style>
		</head>
<body data-rsssl=1 id="top" class="post-template-default single single-post postid-50483 single-format-standard wp-custom-logo lazy-enabled elementor-default elementor-kit-27993">

<div class="wrapper-outer">

	<div class="background-cover"></div>

	<aside id="slide-out">

			<div class="search-mobile">
			<form method="get" id="searchform-mobile" action="https://marxismo.org.br/">
				<button class="search-button" type="submit" value="Pesquisa"><i class="fa fa-search"></i></button>
				<input type="text" id="s-mobile" name="s" title="Pesquisa" value="Pesquisa" onfocus="if (this.value == 'Pesquisa') {this.value = '';}" onblur="if (this.value == '') {this.value = 'Pesquisa';}"  />
			</form>
		</div><!-- .search-mobile /-->
	
			<div class="social-icons">
		<a class="ttip-none" title="Facebook" href="https://www.facebook.com/oci.comunista" target="_blank"><i class="fa fa-facebook"></i></a><a class="ttip-none" title="Twitter" href="https://twitter.com/oci_comunista" target="_blank"><i class="fa fa-twitter"></i></a><a class="ttip-none" title="Youtube" href="https://www.youtube.com/user/esquerdamarxista" target="_blank"><i class="fa fa-youtube"></i></a><a class="ttip-none" title="instagram" href="https://www.instagram.com/oci.comunista/" target="_blank"><i class="fa fa-instagram"></i></a><a class="ttip-none" title="spotify" href="https://open.spotify.com/show/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8" target="_blank"><i class="fa fa-spotify"></i></a>
		<a class="ttip-none"  title="TikTok" href="https://www.tiktok.com/@oci.comunista" target="_blank"><i class="fa &lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;"></i></a>	</div>

	
		<div id="mobile-menu"  class="mobile-hide-icons"></div>
	</aside><!-- #slide-out /-->

		<div id="wrapper" class="wide-layout">
		<div class="inner-wrapper">

		<header id="theme-header" class="theme-header center-logo">
			
		<div class="header-content">

					<a id="slide-out-open" class="slide-out-open" href="#"><span></span></a>
		
			<div class="logo">
			<h2>								<a title="Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)" href="https://marxismo.org.br/">
					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/Logo-OCI-ICR-500px.png" alt="Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)"  /><strong>Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista) Corrente Marxista Internacional</strong>
				</a>
			</h2>			</div><!-- .logo /-->
			<div class="e3lan e3lan-top">
			<a href="https://www.marxismo.org.br/a-esquerda-marxista-agora-e-a-organizacao-comunista-internacionalista/" title="A Esquerda Marxista agora é a Organização Comunista Internacionalista" target="_blank">
				<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/11/a-em-e-a-oci-700px-2.png" alt="A Esquerda Marxista agora é a Organização Comunista Internacionalista" />
			</a>
				</div>			<div class="clear"></div>

		</div>
													<nav id="main-nav">
				<div class="container">

				
					<div class="main-menu"><ul id="menu-principal" class="menu"><li id="menu-item-38462" class="menu-item menu-item-type-post_type menu-item-object-page menu-item-home menu-item-38462"><a href="https://marxismo.org.br/">Início</a></li>
<li id="menu-item-38463" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category current-post-ancestor menu-item-has-children menu-item-38463"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/">Artigos</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-38466" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category current-post-ancestor current-menu-parent current-post-parent menu-item-38466"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/brasil/">Brasil</a></li>
	<li id="menu-item-38475" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38475"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/mundo/">Mundo</a></li>
	<li id="menu-item-38511" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38511"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/">Luta de Classes</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-38472" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38472"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/juventude/">Juventude</a></li>
		<li id="menu-item-38473" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38473"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/movimento-negro/">Movimento Negro</a></li>
		<li id="menu-item-43345" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-43345"><a href="https://marxismo.org.br/mulherespelosocialismo/">Mulheres</a></li>
		<li id="menu-item-52532" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-52532"><a href="https://marxismo.org.br/identitarismo/">Identitarismo</a></li>
		<li id="menu-item-38491" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38491"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/sindical/">Sindical</a></li>
		<li id="menu-item-38470" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38470"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/economia/">Economia</a></li>
		<li id="menu-item-38471" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38471"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/educacao/">Educação</a></li>
		<li id="menu-item-38468" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38468"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/arte-cultura/">Arte &amp; Cultura</a></li>
		<li id="menu-item-38469" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38469"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/ciencia-tecnologia/">Ciência &amp; Tecnologia</a></li>
	</ul>
</li>
	<li id="menu-item-49742" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-49742"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/imprensa-comunista/">Imprensa Comunista</a></li>
	<li id="menu-item-38481" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38481"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/">Especiais</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-51378" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-51378"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/ditadura-nunca-mais-60-anos-do-golpe-militar/">Ditadura Nunca Mais: 60 anos do golpe militar</a></li>
		<li id="menu-item-43365" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-43365"><a href="https://marxismo.org.br/coletanea-roque-ferreira/">Coletânea Roque Ferreira</a></li>
		<li id="menu-item-38484" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38484"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/covid-19/">Covid-19</a></li>
		<li id="menu-item-38485" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38485"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/psol/">Nossa luta no PSOL</a></li>
	</ul>
</li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38487" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category current-post-ancestor menu-item-has-children menu-item-38487"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/">Teoria</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-38497" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38497"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/dialetica-e-materialismo/">Dialética e Materialismo</a></li>
	<li id="menu-item-38504" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38504"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/">História</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-47924" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-47924"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/a-comuna-de-paris/">A Comuna de Paris</a></li>
		<li id="menu-item-38492" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38492"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/a-revolucao-russa/">A Revolução Russa</a></li>
		<li id="menu-item-38493" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38493"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/as-internacionais/">As Internacionais</a></li>
		<li id="menu-item-38494" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38494"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/brasil-historia/">História do Brasil</a></li>
		<li id="menu-item-38495" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38495"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/historia-geral/">História Geral</a></li>
		<li id="menu-item-38496" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38496"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/movimento-operario/">Movimento Operário</a></li>
		<li id="menu-item-38490" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38490"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/revolucoes-seculo-20/">Revoluções do Século 20</a></li>
	</ul>
</li>
	<li id="menu-item-38505" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38505"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/livros-teoria/">Livros</a></li>
	<li id="menu-item-38500" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38500"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/mulheres-teoria/">Mulheres</a></li>
	<li id="menu-item-38502" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category current-post-ancestor current-menu-parent current-post-parent menu-item-38502"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/racismo-racialismo/">Racismo &amp; Racialismo</a></li>
	<li id="menu-item-38488" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38488"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/teoria-economica/">Teoria Econômica</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-43217" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-43217"><a href="https://marxismo.org.br/nossas-lutas/">Nossas Lutas</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-43218" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-43218"><a href="https://marxismo.org.br/nossas-lutas/">Relatos</a></li>
	<li id="menu-item-39354" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-39354"><a href="https://marxismo.org.br/campanhas/">Campanhas</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-47923" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-47923"><a href="https://www.marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/juventude/revoga-nem/">Revoga Novo Ensino Médio</a></li>
		<li id="menu-item-46164" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-46164"><a href="https://marxismo.org.br/fabricas-ocupadas-20-anos/">Fábricas Ocupadas 20 Anos</a></li>
	</ul>
</li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38476" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38476 mega-menu mega-recent-featured "><a href="https://marxismo.org.br/documentos/">Documentos</a>
<div class="mega-menu-block menu-sub-content">

<ul class="mega-recent-featured-list sub-list">
	<li id="menu-item-38477" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38477"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/congressos-conferencias/">Congressos &amp; Conferências</a></li>
	<li id="menu-item-38478" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38478"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/editoriais/">Editoriais</a></li>
	<li id="menu-item-38480" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38480"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/resolucoes-declaracoes/">Resoluções &amp; Declarações</a></li>
	<li id="menu-item-38479" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38479"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/fabricas-ocupadas/">Fábricas Ocupadas</a></li>
	<li id="menu-item-51975" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-51975"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/internacional-comunista-revolucionaria/">Internacional Comunista Revolucionária</a></li>
</ul>

<div class="mega-menu-content">
<div class="mega-recent-post"><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/saudacao-de-ivan-pinheiro-a-conferencia-de-fundacao-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária"><img fetchpriority="high" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/ivan-pinheiro-1.png?resize=660%2C330&amp;ssl=1" width="660" height="330" alt="Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/saudacao-de-ivan-pinheiro-a-conferencia-de-fundacao-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária">Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária</a></h3>
						<span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>20/06/2024</span>
						</div> <!-- mega-recent-post --><div class="mega-check-also"><ul><li><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/a-internacional-comunista-revolucionaria-chegou/" title="A Internacional Comunista Revolucionária chegou!"><img src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/RCI_founding2_Image_own_work-scaled.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" width="110" height="75" alt="A Internacional Comunista Revolucionária chegou!" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/a-internacional-comunista-revolucionaria-chegou/" title="A Internacional Comunista Revolucionária chegou!">A Internacional Comunista Revolucionária chegou!</a></h3><span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>17/06/2024</span></li><li><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/manifesto-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária"><img src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/manifesto-graphic-website.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" width="110" height="75" alt="Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/manifesto-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária">Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária</a></h3><span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>15/06/2024</span></li><li><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/como-os-militantes-da-cmi-intervem-no-movimento-de-solidariedade-com-a-palestina/" title="Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina"><img loading="lazy" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/05/comrades_Image_Revolutionary_Communists_of_America.jpeg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" width="110" height="75" alt="Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/como-os-militantes-da-cmi-intervem-no-movimento-de-solidariedade-com-a-palestina/" title="Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina">Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina</a></h3><span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>16/05/2024</span></li></ul></div> <!-- mega-check-also -->
</div><!-- .mega-menu-content --> 
</div><!-- .mega-menu-block --> 
</li>
<li id="menu-item-38520" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38520"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/">Multimídia</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-38518" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38518"><a href="https://marxismo.org.br/podcast/">Podcast</a></li>
	<li id="menu-item-38522" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38522"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/videos/lives/">Lives</a></li>
	<li id="menu-item-38519" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38519"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/videos/">Vídeos</a></li>
	<li id="menu-item-38521" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38521"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/musicas/">Músicas</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38506" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38506"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/">Publicações</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-52884" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-52884"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/o-comunismo/">O Comunismo</a></li>
	<li id="menu-item-38510" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38510"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/revista-america-socialista/">Revista América Socialista</a></li>
	<li id="menu-item-39695" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-39695"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/tempo-de-revolucao/">Jornal Tempo de Revolução</a></li>
	<li id="menu-item-38507" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38507"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/edicoes-jornal-foice-martelo/">Jornal Foice&#038;Martelo</a></li>
	<li id="menu-item-38508" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38508"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/jornal-luta-de-classes/">Jornal Luta de Classes</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38517" class="menu-item menu-item-type-post_type menu-item-object-page menu-item-has-children menu-item-38517"><a href="https://marxismo.org.br/quem-somos/">Quem somos</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-42788" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-42788"><a href="https://www.marxismo.org.br/quem-somos/">Quem Somos</a></li>
	<li id="menu-item-39425" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-39425"><a href="https://docs.google.com/forms/d/e/1FAIpQLSeUbKf3DydCahiReJvGN3jUKs7H1aRPaoI0kYxNPbixTVNX4Q/viewform">Organize-se na OCI</a></li>
	<li id="menu-item-51749" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51749"><a href="https://www.marxist.com/">Corrente Marxista Internacional</a></li>
	<li id="menu-item-51750" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51750"><a href="http://liberdadeeluta.org/">Juventude Comunista Internacionalista</a></li>
	<li id="menu-item-51752" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51752"><a href="https://www.marxismo.org.br/mulherespelosocialismo/">Mulheres Pelo Socialismo</a></li>
	<li id="menu-item-51849" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category current-post-ancestor current-menu-parent current-post-parent menu-item-51849"><a href="https://marxismo.org.br/movimento-negro-socialista/">Movimento Negro Socialista</a></li>
	<li id="menu-item-51751" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51751"><a href="https://livrariamarxista.com.br/">Livraria Marxista</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-51754" class="menu-item menu-item-type-post_type menu-item-object-page menu-item-51754"><a href="https://marxismo.org.br/contato/">Contato</a></li>
</ul></div>					
					
				</div>
			</nav><!-- .main-nav /-->
					</header><!-- #header /-->

	
	<div class="e3lan e3lan-below_header">
			<a href="https://forms.gle/eBNa7aSgNBt52Knw9" title="" target="_blank">
				<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/11/banner-pg-campanha-comunista-2.png" alt="" />
			</a>
				</div>
	<div id="main-content" class="container">

	
	
	
	
	
	<div class="content">

		
		
		

		
		<article class="post-listing post-50483 post type-post status-publish format-standard has-post-thumbnail  category-brasil category-movimento-negro-socialista category-racismo-racialismo tag-bairro-operario tag-comunismo tag-comunista tag-escravidao tag-favela tag-fim-da-pm tag-historia tag-historia-do-brasil tag-luta-de-classes tag-movimento-negro tag-movimento-negro-socialista tag-palmares tag-pm tag-policia-militar tag-quilombo tag-racialismo tag-racismo tag-racista tag-repressao tag-trabalhador tag-trabalhadores tag-violencia-policial tag-zumbi tag-zumbi-dos-palmares" id="the-post">
			
			<div class="single-post-thumb">
			<img loading="lazy" width="660" height="330" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/11/racismo.jpg?resize=660%2C330&amp;ssl=1" class="attachment-slider size-slider wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/11/racismo.jpg?w=1000&amp;ssl=1 1000w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/11/racismo.jpg?resize=300%2C150&amp;ssl=1 300w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/11/racismo.jpg?resize=150%2C75&amp;ssl=1 150w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/11/racismo.jpg?resize=768%2C384&amp;ssl=1 768w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/11/racismo.jpg?resize=660%2C330&amp;ssl=1 660w" sizes="(max-width: 660px) 100vw, 660px" />		</div>
	
		<div class="single-post-caption">Imagem: Mídia NINJA</div> 


			<div class="post-inner">

							<h1 class="name post-title entry-title"><span itemprop="name">20 de Novembro da ponte pra cá</span></h1>

						
<p class="post-meta">
		
	<span class="post-meta-author"><i class="fa fa-user"></i><a href="https://marxismo.org.br/author/movimento-negro-socialista/" title="">Movimento Negro Socialista - MNS </a></span>
	
		
	<span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>20/11/2023</span>	
	
</p>
<div class="clear"></div>
			
				<div class="entry">
					
					
					
<p>Hoje, 20/11, o Movimento Negro Socialista (MNS) participa dos diversos atos e atividades que marcam o &#8220;Dia da Consciência Negra&#8221;. <a href="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/11/20Nov_MNS.pdf" target="_blank" rel="noreferrer noopener">Confira o panfleto que estamos distribuindo em todo o país</a> e leia abaixo a declaração do MNS. <div class="clear"></div><div style="margin-top:10px; margin-bottom:10px;" class="divider divider-normal"></div>



<blockquote class="wp-block-quote is-layout-flow wp-block-quote-is-layout-flow">
<p>“O trabalho de pele branca não pode se emancipar onde o trabalho de pele negra é marcado a ferro” (O Capital, Vol I, K. Marx)</p>
</blockquote>



<p><p>Distante dos iluminados salões e auditórios onde a pequena burguesia negra profere suas palestras e lança seus livros, esses que ditarão a mais nova moda “antirracista”, da ponte pra cá a população negra segue em bairros proletários mal iluminados, sofrendo amargamente com o desemprego, a piora das condições de vida e a violência policial.Da ponte pra cá o centro da questão não é quais termos devem ser retirados ou incluídos do vocabulário, mas de como combater as mazelas que o sistema capitalista impõe ao conjunto da classe trabalhadora e à sua população negra.</p>No dia 20 de Novembro é comemorada a “consciência negra”, pois neste mesmo dia, em 1695, foi morto <a href="https://www.marxismo.org.br/zumbi-dos-palmares-o-papel-do-individuo-na-historia/" target="_blank" rel="noreferrer noopener">Zumbi dos Palmares</a>, líder da maior expressão da luta contra o escravismo: o Quilombo dos Palmares. Localizado no coração do Brasil Colonial, na próspera Capitania de Pernambuco, o conjunto de povoados tornou-se o maior símbolo da luta contra o racismo no Brasil. É preciso extrair as lições dos quilombolas de Palmares e de seu principal líder, Zumbi, para discutir a luta atual contra o <a href="https://www.marxismo.org.br/o-papel-do-racismo-na-divisao-da-classe-trabalhadora/" target="_blank" rel="noreferrer noopener">racismo</a>.</p>



<p>É preciso se distanciar do mero simbolismo que serve apenas aos diletantes acadêmicos e que encobre toda a experiência passada da luta dos negros no Brasil e sua principal lição: a luta contra o racismo é uma luta aberta contra todo sistema de classes.</p>



<h2 class="wp-block-heading has-vivid-red-color has-text-color has-link-color wp-elements-3c402022f37052fc384e9e300c3851e0">De Palmares ao Vale do Cucaú</h2>



<p>Os quilombos, especialmente Palmares, foram uma expressão da resistência negra contra a escravidão, mas essa experiência não escapou de certas contradições. Afinal, os homens fazem sua própria história, mas não de livre e espontânea vontade. Fazem sob as determinações históricas que se impõem.</p>



<p>O Quilombo de Palmares chegou a possuir mais de 20 mil habitantes com sua própria organização política. Os mocambos de guerra que se estendiam do pé da Serra da Barriga até o Rio Ipojuca reproduziam uma forma de organização independente do sistema escravista, porém baseada em sociedades tribais ou impérios africanos, fundamentalmente o Reino do Congo. Isso significa que a própria constituição dos quilombos não era correspondente a um ideal de república libertária, nem poderia ser, pois os negros reproduziram as sociedades das quais conheciam.</p>



<figure class="wp-block-image size-full"><img loading="lazy" decoding="async" width="618" height="504" src="https://i0.wp.com/www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/11/883px-Mapa_da_Capitania_de_Pernambuco_com_representacao_do_Quilombo_dos_Palmares_1647.jpg?resize=618%2C504&amp;ssl=1" alt="" class="wp-image-50487" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/11/883px-Mapa_da_Capitania_de_Pernambuco_com_representacao_do_Quilombo_dos_Palmares_1647.jpg?w=883&amp;ssl=1 883w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/11/883px-Mapa_da_Capitania_de_Pernambuco_com_representacao_do_Quilombo_dos_Palmares_1647.jpg?resize=300%2C245&amp;ssl=1 300w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/11/883px-Mapa_da_Capitania_de_Pernambuco_com_representacao_do_Quilombo_dos_Palmares_1647.jpg?resize=150%2C122&amp;ssl=1 150w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/11/883px-Mapa_da_Capitania_de_Pernambuco_com_representacao_do_Quilombo_dos_Palmares_1647.jpg?resize=768%2C626&amp;ssl=1 768w" sizes="(max-width: 618px) 100vw, 618px" data-recalc-dims="1" /><figcaption class="wp-element-caption">Parte sul da Capitania de Pernambuco, com representação do Quilombo dos Palmares &#8211; Imagem: Domínio público <div class="clear"></div><div style="margin-top:10px; margin-bottom:10px;" class="divider divider-normal"></div></figcaption></figure>



<p>Mas isso não reduz a experiência de luta dos escravizados, e a maior lição que a luta dos quilombolas da Serra da Barriga dá para a luta contra o racismo no nosso tempo é o fato de que o confronto contra o racismo é um confronto aberto contra o sistema capitalista.</p>



<p>Dessa forma, os quilombos foram uma clara expressão da ideia de que é impossível para os negros no Brasil lutarem por integração em uma sociedade estruturada pelo capital. A solução definitiva se mostrou — em todos os combates de fato consequentes — um confronto direto contra as classes dominantes.</p>



<p>No momento em que a conciliação pareceu possível, quando, em 1678, Pedro de Almeida, então governador da Capitania de Pernambuco, propôs a Ganga Zumba, então dirigente de Palmares, um acordo de paz, a história foi mais uma vez imperiosa e mostrou que não havia possibilidade de conciliação.</p>



<p>O acordo de paz com o governo da Capitania envolvia a transferência dos quilombolas para o Vale do Cucaú, região próxima à cidade de Sirinhaém (PE), e a não aceitação de qualquer escravo fugitivo que chegasse ao local.</p>



<p>Essa tentativa de coexistência pacífica com o escravismo não foi bem aceita por boa parte dos quilombolas, que acabaram — sob a direção de Zumbi — permanecendo em Palmares. Os quilombolas não queriam integrar-se ao sistema que os reduziu à mercadoria, mas derrubá-lo.</p>



<p>O acordo de paz significaria trair a maior parte dos negros que permaneciam ainda escravizados nos engenhos de cana, como ainda criaria condições de isolamento para os negros na região do vale, sendo mais fácil um cerco do governo e a destruição da resistência.</p>



<p>Não existia a possibilidade para os negros de se integrar em um sistema onde eles próprios eram a mercadoria, os mais lesados na divisão do trabalho, feitos apenas para gerar prole e trabalhar até onde suas forças aguentassem. Por isso, não havia margem para integração!</p>



<h2 class="wp-block-heading has-vivid-red-color has-text-color has-link-color wp-elements-f98195c5c2c841f75857d4e29d94d3df">O sonho de integração pós-abolição</h2>



<p>Mesmo com o fim da escravidão em 1888, a classe dominante precisava manter a divisão entre trabalhadores negros e brancos, uma forma de reduzir o custo geral da mão de obra. O racismo sempre foi e continua a ser uma política construída pelo capitalismo para dividir a classe operária e impedir a sua unidade.</p>



<p>Aquilo que configura a condição específica do proletário negro é, justamente, o fato de ser a parcela que sofre com mais intensidade a pauperização da classe trabalhadora. Posto na condição de proletário após 388 anos de escravidão, foi jogado à concorrência com os trabalhadores brancos e às condições mais insalubres de trabalho, desemprego, segregação habitacional e repressão policial.</p>



<p>Essa divisão entre negros e brancos é essencial para o capital por uma questão, antes de mais nada, de concorrência da mão de obra. Como Marx explicou em “Trabalho Assalariado e Capital”, o valor da força de trabalho é determinado tal qual o valor de toda mercadoria, pelo tempo de trabalho necessário para a produção da mercadoria. Quão mais deteriorada são as condições de vida do negro, mais barato é a reprodução de sua vida, por conseguinte, menos vale a sua força de trabalho e mais barato serão seus salários.</p>



<p>Como os salários também são determinados numa relação de oferta e demanda, gerando concorrência entre os trabalhadores, a menor valorização do trabalho do trabalhador negro exerce uma pressão para o trabalhador branco, a pressão para a redução de salários para o conjunto da classe.</p>



<p>Por isso, na medida em que os negros se levantaram, após a abolição, por condições dignas de vida e de trabalho, se puseram lado a lado com os demais trabalhadores e chocaram-se diretamente contra o capitalismo. A luta contra o desemprego, contra a violência policial, pelas melhores condições de vida etc., não era uma luta por uma “integração verdadeira” do negro no capitalismo, mas uma luta contra o sistema. Um exemplo disso no Brasil é a formação do Movimento Negro Unificado (MNU), que tem sua história ligada às greves do ABC paulista nos anos 70 e 80.</p>



<p>Dar condições dignas à massa negra choca-se diretamente contra os interesses da burguesia. No entanto, se a política for apenas para uns poucos representantes negros e não para o conjunto da população negra, a coisa muda de figura. Eis que a burguesia dá um golpe de mestre.</p>



<p>Como resposta à luta pelos Direitos Civis nos EUA nos anos 60, a burguesia americana, representada pelos partidos Republicano e Democrata, apresenta as políticas afirmativas como forma de cooptar os intelectuais e dividir o movimento negro.</p>



<p>Não é estranho pensar que o movimento negro, hoje influenciado por ideias da ideologia dominante, passe a acreditar que é possível que haja integração. Afinal, os mesmos representantes do movimento negro começaram a compor uma pequena burguesia negra, ocupando cargos acadêmicos, governamentais etc., mesmo que o conjunto da classe trabalhadora negra permanecesse marginalizada. Para aqueles poucos, é possível a sonhada integração. &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;</p>



<p>Todo o histórico da luta dos negros após a abolição foi de enfrentamento direto com o capital. Na medida em que o negro exigia condições básicas para toda a população negra, via-se lado a lado com o movimento operário. Assim, é preciso compreender que o trabalhador branco é o verdadeiro aliado do trabalhador negro, não o pequeno-burguês negro – a não ser que este tenha feito uma opção de classe pelos trabalhadores.</p>



<h2 class="wp-block-heading has-vivid-red-color has-text-color has-link-color wp-elements-a4168b714e6fd2c94f7b0aa099b87193">As cotas</h2>



<p>No Brasil, as cotas raciais em universidades públicas são apresentadas como política central para combater o racismo. Essa medida parte das chamadas políticas afirmativas. Ela foi implementada no Brasil como lei em 2012, mas já era gestada como discussão desde 2001, quando a ONU organizou a Conferência Contra o Racismo, a Discriminação Racial, a Xenofobia e a Intolerância</p>



<p>Como já explicamos, as políticas afirmativas tiveram origem nos EUA como forma de contrapor a luta pelos direitos civis universais. Aqui no Brasil não era diferente, para o governo do PT, frente à crise do sistema capitalista e sua capitulação, não era possível promover a universalização do ensino superior sem confrontar a dívida pública e a burguesia. Para o PT, as cotas ajudaram a dar uma máscara progressista de “democratização do ensino público”.</p>



<p>Essa política só pode ser útil à pequeníssima pequeno-burguesia negra que fala pelo conjunto do movimento negro. Para esta parcela, o programa é claro: criar uma elite negra. Isso pode soar um exagero à primeira vista, então é preciso que os próprios representantes tenham a voz:</p>



<blockquote class="wp-block-quote is-layout-flow wp-block-quote-is-layout-flow">
<p><em>“Os vociferantes críticos brasileiros do programa americano [das políticas afirmativas] ignoram os sucessos que os mais de 40 anos de políticas de ação afirmativa alcançaram. Se é verdade que as políticas não eliminaram o racismo nos EUA, pelo menos elas criaram condições para a acumulação de riqueza não só durante a vida de uma pessoa, mas também de geração para geração. Numa sociedade de classes, faz sentido tentar incluir as minorias, ou poderia haver um descontentamento ainda maior entre elas.”</em><sup>1</sup></p>
</blockquote>



<p>Estas palavras são de Vânia Penha Lopes, professora de Sociologia no Bloomfield College. Certamente alguém que se deu muito bem com as políticas afirmativas.</p>



<p><em>“Se aqui no Brasil a população negra tivesse tido acesso à boa educação e a universidades de qualidade, nós teríamos uma elite, digamos, e essa invisibilidade nos lugares-chave da nossa sociedade mudaria[&#8230;]”</em><sup>2</sup>, diz Kabengele Munanga, professor emérito pela Faculdade de Filosofia, Letras e Ciências Humanas da USP.</p>



<p>Lembremos também da fala da Iêda Leal, coordenadora nacional do MNU, na ocasião do Congresso da UNE de 2021, que citou a necessidade de “negros na cadeira da reitoria”, “negros no Congresso” e “negros nos espaços de poder”.</p>



<p>Ora, todos esses representantes do movimento negro buscam uma forma de integrar o negro na estrutura de poder do capital, não de derrubar o capitalismo. É impossível que o regime da propriedade privada promova bem-estar para a massa da população negra que ergueu sua estrutura durante a acumulação primitiva, apenas uns poucos são incluídos, e esses poucos traem todos os outros.</p>



<p>Esses poucos, que atualmente ditam o programa do movimento negro, comemoram a nova lei de cotas que garante a extensão da política por mais 10 anos, como também o primeiro acesso do cotista pela ampla concorrência e só depois pelas cotas, a prioridade de cotistas em bolsas de permanência estudantil, como também estende a reserva de vagas para a pós-graduação.</p>



<p>Nada mais é que a comemoração das migalhas. Da mesma forma que Ganga Zumba traiu os negros escravizados que ainda precisavam ser libertos, essa pequena burguesia negra trai o conjunto dos negros que são assolados pela escola pública falida e pelo desemprego, esses pelos quais a velha e a nova política de cotas não fará diferença alguma… esses que são a grande maioria dos negros brasileiros.</p>



<h2 class="wp-block-heading has-vivid-red-color has-text-color has-link-color wp-elements-3d4f8939eb1aa004e45848aea8c33da8">A polícia no capitalismo</h2>



<p>No Brasil, assim como nos EUA, a questão do racismo está diretamente ligada à questão da violência policial.</p>



<p>O Estado nada mais é que uma força coercitiva para garantir a dominação de classe. O conteúdo dessa dominação é a exploração do trabalho da classe trabalhadora, e no Brasil esse conteúdo é diretamente racista pela posição da classe trabalhadora negra na divisão do trabalho, sua profunda marginalização e falta de acesso ao mínimo necessário para garantir a dignidade.</p>



<figure class="wp-block-image size-full"><img loading="lazy" decoding="async" width="618" height="413" src="https://i0.wp.com/www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/06/Texto-racismo.jpg?resize=618%2C413&amp;ssl=1" alt="" class="wp-image-48957" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/06/Texto-racismo.jpg?w=800&amp;ssl=1 800w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/06/Texto-racismo.jpg?resize=300%2C200&amp;ssl=1 300w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/06/Texto-racismo.jpg?resize=150%2C100&amp;ssl=1 150w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/06/Texto-racismo.jpg?resize=768%2C513&amp;ssl=1 768w" sizes="(max-width: 618px) 100vw, 618px" data-recalc-dims="1" /><figcaption class="wp-element-caption">Imagem: Mídia NINJA <div class="clear"></div><div style="margin-top:10px; margin-bottom:10px;" class="divider divider-normal"></div></figcaption></figure>



<p>O agrupamento massivo da classe trabalhadora nos bairros operários transforma essas regiões nos principais focos de batidas da polícia, seja para operações policiais, seja para a opressão diária da população com o recado de que o Estado está presente e pronto para agir caso seja necessário. Lenin conseguiu magistralmente sintetizar o que é o Estado para o marxismo, uma estrutura necessária em certo desenvolvimento de qualquer sociedade, na qual não é mais possível conciliar as contradições das classes em conflito.</p>



<blockquote class="wp-block-quote is-layout-flow wp-block-quote-is-layout-flow">
<p><em>“O Estado surge onde, quando e na medida em que as contradições de classe não podem objetivamente ser conciliadas. E inversamente: a existência do Estado prova que as contradições de classe são inconciliáveis.”</em><sup>3</sup></p>
</blockquote>



<p>Nas periferias brasileiras essas contradições são mais que gritantes. Isso explica a presença da polícia e as constantes chacinas.</p>



<p>Os ideólogos da burguesia tentam mascarar essas ações como batidas para lidar com a criminalidade. Isso, porém, é completamente falso. Em primeiro lugar, não seria possível desmantelar uma organização criminosa destruindo esse ou aquele posto de venda de drogas, a única forma eficaz seria o ataque no centro financeiro dessas organizações.</p>



<p>A burguesia brasileira não está preocupada em resolver o problema do crime organizado, está preocupada em manter os antagonismos de classe intactos e, para isso, precisa manter a polícia nos bairros que são os maiores agrupamentos de trabalhadores.</p>



<p>Os trabalhadores das periferias são duplamente subjugados, tanto pelas organizações criminosas quanto pelo Estado, por meio de sua omissão em serviços públicos essenciais e pela presença da polícia que periodicamente assassina negros à luz do dia, geralmente buscando justificar sua ação por meio do discurso da “guerra contra o crime”.</p>



<p>A chacina na Baixada Santista é um exemplo de como esse tipo de discurso é utilizado para manter o pânico nos bairros operários. As favelas da Baixada Santista passaram por um verdadeiro período de pânico por causa de uma suposta vingança da polícia. A morte de um policial da rota, Patrick Reis, teria sido o motivo para a operação policial que se estendeu por 40 dias.</p>



<p>Em matéria da Agência Mural<sup>4</sup>, a jornalista Letycia Bond explica como a Human Rights Watch (HRW) concluiu em investigação independente que houve disparidades entre o que diziam os representantes da Secretaria de Segurança do Estado de São Paulo e os fatos acerca dos mortos pela operação, para muitos dos quais a polícia dispensou a perícia.</p>



<p>Ao final, tais casos serão engavetados e se somarão à infinidade de denúncias de ações terroristas do Estado brasileiro nas favelas do país. A ação da polícia é respaldada não apenas pela justificação dos representantes da pasta de segurança mas também por toda a estrutura jurídica do Estado burguês.</p>



<p>Esse sistema jurídico e prisional mantém o Brasil como o país com a terceira maior população carcerária do mundo, com 832 mil presos em 2022, um aumento de 257% em comparação com o ano de 2000. O problema da violência policial não será de maneira alguma resolvido por meio da Justiça ou das denúncias jornalísticas, mas na arena da luta de classes.</p>



<p>A classe trabalhadora, quando se coloca em luta contra a classe dominante, geralmente tem como uma das tarefas iniciais a destruição da polícia a substituição da força armada do Estado pelo povo em armas, um embrião da ditadura do proletariado sobre a burguesia. Os exemplos da história onde o proletariado tomou o poder deixam claro esse movimento e mostram que esta tarefa costuma ser realizada com certa velocidade e facilidade.</p>



<p>A Revolução Russa e a Comuna de Paris tiveram como elementos embrionários a dissolução da polícia e o armamento da população, o que só endossa as ideias da doutrina marxista acerca do caráter de classe da polícia no seio da sociedade burguesa e da necessidade de pôr um fim imediato a essa instituição apodrecida, e não de humanizá-la.</p>



<h2 class="wp-block-heading has-vivid-red-color has-text-color has-link-color wp-elements-be40ab8cdbf40f9077bd517cdf313f9e">Desmilitarização ou fim da polícia?</h2>



<p>A ideia de que é necessário humanizar a polícia está presente na política de várias organizações que se dizem de esquerda, ou pior, que se dizem marxistas. Uma pauta frequente nas discussões desses senhores e senhoras é a desmilitarização da polícia, que parte do pressuposto de que essa instituição é violenta e desumana pela forma como funciona no regime militar.</p>



<p>Os marxistas não devem cair nessa armadilha, a polícia é apenas o braço armado do Estado, não importando o seu tipo ou como se organiza. Não nos esqueçamos do caso de Genivaldo dos Santos, que foi morto asfixiado não pela Polícia Militar, mas pela Polícia Rodoviária Federal, ou da Chacina de Jacarezinho, de 2021, executada pela Polícia Civil, pois apesar de a Polícia Militar se destacar como a mais racista, as outras também são.</p>



<p>A verdade é que, independente da forma como se organiza, a polícia é um organismo da classe dominante e a luta do movimento negro deve ser pelo fim da polícia, não pela sua “humanização”. E enquanto parte da esquerda clama a humanização da Polícia Militar, é aprovada a maior autonomia e poder da PM.</p>



<p>No dia 7 de novembro, o Senado aprovou o projeto de lei 3.045/2022, a lei orgânica de PMs e bombeiros. Essa lei interfere diretamente na forma como se organiza a polícia no país, aumentando sua autonomia frente aos entes civis e subordinando, por exemplo, a ouvidoria da polícia ao comandante geral. Até o momento, a ouvidoria é respaldada por lei onde o ouvidor e 80% de sua composição é integrada por órgãos da sociedade civil. Também não possui qualquer ligação orgânica com a Polícia Civil ou Militar, pelo menos na letra da lei.</p>



<p>Isso não apenas enfraquece a independência das ouvidorias como, na verdade, impede a criação de ouvidorias externas com a participação de entes da sociedade civil. Na prática, estende a autonomia e amplia as possibilidades de omissão em relação aos excessos da polícia: torturas, assassinatos, chacinas, corrupção intra-institucional etc. Embora possam existir as denúncias dos excessos, elas serão submetidas a essa instituição racista e a grande maioria das manifestações não serão encaminhadas.</p>



<p>Aliás, elas já não o são no momento, com a letra da lei atual, e serão muito menos agora que a matança institucionalizada se aprofunda.</p>



<p>A polícia acompanha a necessidade crescente da burguesia de ampliar sua repressão contra os negros no Brasil e contra a classe trabalhadora no geral, neste período de ampliação e desenvolvimento da maior crise da história do capitalismo.</p>



<p>A esquerda que diz que esse projeto é humanizante e que vota nele não entende a implicação dessas mudanças. Sob a ilusão de concessões que são meras formalidades da ditadura burguesa, parte da esquerda verá com bons olhos essa reforma da estrutura da polícia como uma lógica simples de contraposição entre a nova lei e a anterior, que data da ditadura militar.</p>



<p>É uma necessidade imediata pôr fim à polícia, não reformá-la. Esse órgão, seja militar, civil ou federal, serve apenas à dominação de classe, não produz riqueza nem presta serviços úteis à classe trabalhadora.</p>



<p>Qualquer reforma da polícia – seja como uma proposta rebaixada da própria esquerda ou como iniciativa da própria burguesia – não passará de uma formulação vazia, que não modifica o caráter real da instituição no Estado capitalista. Pelo contrário, essas reformas encobrirão o sistema em um primeiro momento, e cairão por terra a partir do momento em que a burguesia precisar descer seu braço de ferro contra os trabalhadores.</p>



<p>Não podemos esquecer que foram nas nascentes forças de repressão do Estado brasileiro que destruíram o Quilombo dos Palmares e mataram Zumbi em 20 de novembro! <div class="clear"></div><div style="margin-top:10px; margin-bottom:10px;" class="divider divider-normal"></div>



<p><sup>1</sup> <em>Ação afirmativa nos EUA: um ‘fracasso’?, Vânia Penha Lopes.</em></p>



<p><sup>2</sup> Entrevista concedida ao jornalista Maurício Pestana</p>



<p><sup>3</sup> O Estado e a Revolução, pág. 29, Boitempo.</p>



<p><sup>4</sup> <a href="https://agenciabrasil.ebc.com.br/geral/noticia/2023-11/human-rights-watch-ve-falhas-em-investigacoes-da-operacao-escudo-em-sp#:~:text=%22A%20opera%C3%A7%C3%A3o%2C%20realizada%20em%20absoluta,388%20eram%20procurados%20da%20Justi%C3%A7a" target="_blank" rel="noreferrer noopener">Human Rights Watch vê falhas em investigações da operação escudo em SP</a></p>
<div class="sharedaddy sd-sharing-enabled"><div class="robots-nocontent sd-block sd-social sd-social-official sd-sharing"><h3 class="sd-title">Compartilhe isso:</h3><div class="sd-content"><ul><li class="share-facebook"><div class="fb-share-button" data-href="https://marxismo.org.br/20-de-novembro-da-ponte-pra-ca/" data-layout="button_count"></div></li><li class="share-jetpack-whatsapp"><a rel="nofollow noopener noreferrer" data-shared="" class="share-jetpack-whatsapp sd-button" href="https://marxismo.org.br/20-de-novembro-da-ponte-pra-ca/?share=jetpack-whatsapp" target="_blank" title="Clique para compartilhar no WhatsApp" ><span>WhatsApp</span></a></li><li class="share-telegram"><a rel="nofollow noopener noreferrer" data-shared="" class="share-telegram sd-button" href="https://marxismo.org.br/20-de-novembro-da-ponte-pra-ca/?share=telegram" target="_blank" title="Clique para compartilhar no Telegram" ><span>Telegram</span></a></li><li class="share-twitter"><a href="https://twitter.com/share" class="twitter-share-button" data-url="https://marxismo.org.br/20-de-novembro-da-ponte-pra-ca/" data-text="20 de Novembro da ponte pra cá" data-via="EM_CMI" >Tweet</a></li><li class="share-print"><a rel="nofollow noopener noreferrer" data-shared="" class="share-print sd-button" href="https://marxismo.org.br/20-de-novembro-da-ponte-pra-ca/#print" target="_blank" title="Clique para imprimir" ><span>Imprimir</span></a></li><li class="share-end"></li></ul></div></div></div>					
									</div><!-- .entry /-->


								<div class="clear"></div>
			</div><!-- .post-inner -->

			<script type="application/ld+json" class="tie-schema-graph">{"@context":"http:\/\/schema.org","@type":"NewsArticle","dateCreated":"2023-11-20T11:14:41-03:00","datePublished":"2023-11-20T11:14:41-03:00","dateModified":"2024-04-10T13:16:32-03:00","headline":"20 de Novembro da ponte pra c\u00e1","name":"20 de Novembro da ponte pra c\u00e1","keywords":"bairro oper\u00e1rio,comunismo,comunista,Escravid\u00e3o,Favela,Fim da PM,hist\u00f3ria,Hist\u00f3ria do Brasil,luta de classes,Movimento Negro,movimento negro socialista,Palmares,PM,Pol\u00edcia Militar,quilombo,racialismo,racismo,racista,repress\u00e3o,trabalhador,trabalhadores,viol\u00eancia policial,Zumbi,Zumbi dos Palmares","url":"https:\/\/marxismo.org.br\/20-de-novembro-da-ponte-pra-ca\/","description":"Hoje, 20\/11, o Movimento Negro Socialista (MNS) participa dos diversos atos e atividades que marcam o \"Dia da Consci\u00eancia Negra\". Confira o panfleto que estamos distribuindo em todo o pa\u00eds e leia abai","copyrightYear":"2023","publisher":{"@id":"#Publisher","@type":"Organization","name":"Organiza\u00e7\u00e3o Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https:\/\/www.marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2024\/06\/Logo-OCI-provisorio-ICR-grande.png"},"sameAs":["https:\/\/www.facebook.com\/oci.comunista","https://marxismo.org.br/20-de-novembro-da-ponte-pra-ca/\/\/twitter.com\/oci_comunista","https://marxismo.org.br/20-de-novembro-da-ponte-pra-ca/\/\/www.youtube.com\/user\/esquerdamarxista","https://marxismo.org.br/20-de-novembro-da-ponte-pra-ca/\/\/www.instagram.com\/oci.comunista\/","https:\/\/open.spotify.com\/show\/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8"]},"sourceOrganization":{"@id":"#Publisher"},"copyrightHolder":{"@id":"#Publisher"},"mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https:\/\/marxismo.org.br\/20-de-novembro-da-ponte-pra-ca\/"},"author":{"@type":"Person","name":"Movimento Negro Socialista - MNS","url":"https:\/\/marxismo.org.br\/author\/movimento-negro-socialista\/"},"articleSection":"Brasil,Movimento Negro Socialista,Racismo &amp; Racialismo","articleBody":"\nHoje, 20\/11, o Movimento Negro Socialista (MNS) participa dos diversos atos e atividades que marcam o \"Dia da Consci\u00eancia Negra\". Confira o panfleto que estamos distribuindo em todo o pa\u00eds e leia abaixo a declara\u00e7\u00e3o do MNS. \n\n\n\n\n\u201cO trabalho de pele branca n\u00e3o pode se emancipar onde o trabalho de pele negra \u00e9 marcado a ferro\u201d (O Capital, Vol I, K. Marx)\n\n\n\n\nDistante dos iluminados sal\u00f5es e audit\u00f3rios onde a pequena burguesia negra profere suas palestras e lan\u00e7a seus livros, esses que ditar\u00e3o a mais nova moda \u201cantirracista\u201d, da ponte pra c\u00e1 a popula\u00e7\u00e3o negra segue em bairros prolet\u00e1rios mal iluminados, sofrendo amargamente com o desemprego, a piora das condi\u00e7\u00f5es de vida e a viol\u00eancia policial.Da ponte pra c\u00e1 o centro da quest\u00e3o n\u00e3o \u00e9 quais termos devem ser retirados ou inclu\u00eddos do vocabul\u00e1rio, mas de como combater as mazelas que o sistema capitalista imp\u00f5e ao conjunto da classe trabalhadora e \u00e0 sua popula\u00e7\u00e3o negra.No dia 20 de Novembro \u00e9 comemorada a \u201cconsci\u00eancia negra\u201d, pois neste mesmo dia, em 1695, foi morto Zumbi dos Palmares, l\u00edder da maior express\u00e3o da luta contra o escravismo: o Quilombo dos Palmares. Localizado no cora\u00e7\u00e3o do Brasil Colonial, na pr\u00f3spera Capitania de Pernambuco, o conjunto de povoados tornou-se o maior s\u00edmbolo da luta contra o racismo no Brasil. \u00c9 preciso extrair as li\u00e7\u00f5es dos quilombolas de Palmares e de seu principal l\u00edder, Zumbi, para discutir a luta atual contra o racismo.\n\n\n\n\u00c9 preciso se distanciar do mero simbolismo que serve apenas aos diletantes acad\u00eamicos e que encobre toda a experi\u00eancia passada da luta dos negros no Brasil e sua principal li\u00e7\u00e3o: a luta contra o racismo \u00e9 uma luta aberta contra todo sistema de classes.\n\n\n\nDe Palmares ao Vale do Cuca\u00fa\n\n\n\nOs quilombos, especialmente Palmares, foram uma express\u00e3o da resist\u00eancia negra contra a escravid\u00e3o, mas essa experi\u00eancia n\u00e3o escapou de certas contradi\u00e7\u00f5es. Afinal, os homens fazem sua pr\u00f3pria hist\u00f3ria, mas n\u00e3o de livre e espont\u00e2nea vontade. Fazem sob as determina\u00e7\u00f5es hist\u00f3ricas que se imp\u00f5em.\n\n\n\nO Quilombo de Palmares chegou a possuir mais de 20 mil habitantes com sua pr\u00f3pria organiza\u00e7\u00e3o pol\u00edtica. Os mocambos de guerra que se estendiam do p\u00e9 da Serra da Barriga at\u00e9 o Rio Ipojuca reproduziam uma forma de organiza\u00e7\u00e3o independente do sistema escravista, por\u00e9m baseada em sociedades tribais ou imp\u00e9rios africanos, fundamentalmente o Reino do Congo. Isso significa que a pr\u00f3pria constitui\u00e7\u00e3o dos quilombos n\u00e3o era correspondente a um ideal de rep\u00fablica libert\u00e1ria, nem poderia ser, pois os negros reproduziram as sociedades das quais conheciam.\n\n\n\nParte sul da Capitania de Pernambuco, com representa\u00e7\u00e3o do Quilombo dos Palmares - Imagem: Dom\u00ednio p\u00fablico \n\n\n\nMas isso n\u00e3o reduz a experi\u00eancia de luta dos escravizados, e a maior li\u00e7\u00e3o que a luta dos quilombolas da Serra da Barriga d\u00e1 para a luta contra o racismo no nosso tempo \u00e9 o fato de que o confronto contra o racismo \u00e9 um confronto aberto contra o sistema capitalista.\n\n\n\nDessa forma, os quilombos foram uma clara express\u00e3o da ideia de que \u00e9 imposs\u00edvel para os negros no Brasil lutarem por integra\u00e7\u00e3o em uma sociedade estruturada pelo capital. A solu\u00e7\u00e3o definitiva se mostrou \u2014 em todos os combates de fato consequentes \u2014 um confronto direto contra as classes dominantes.\n\n\n\nNo momento em que a concilia\u00e7\u00e3o pareceu poss\u00edvel, quando, em 1678, Pedro de Almeida, ent\u00e3o governador da Capitania de Pernambuco, prop\u00f4s a Ganga Zumba, ent\u00e3o dirigente de Palmares, um acordo de paz, a hist\u00f3ria foi mais uma vez imperiosa e mostrou que n\u00e3o havia possibilidade de concilia\u00e7\u00e3o.\n\n\n\nO acordo de paz com o governo da Capitania envolvia a transfer\u00eancia dos quilombolas para o Vale do Cuca\u00fa, regi\u00e3o pr\u00f3xima \u00e0 cidade de Sirinha\u00e9m (PE), e a n\u00e3o aceita\u00e7\u00e3o de qualquer escravo fugitivo que chegasse ao local.\n\n\n\nEssa tentativa de coexist\u00eancia pac\u00edfica com o escravismo n\u00e3o foi bem aceita por boa parte dos quilombolas, que acabaram \u2014 sob a dire\u00e7\u00e3o de Zumbi \u2014 permanecendo em Palmares. Os quilombolas n\u00e3o queriam integrar-se ao sistema que os reduziu \u00e0 mercadoria, mas derrub\u00e1-lo.\n\n\n\nO acordo de paz significaria trair a maior parte dos negros que permaneciam ainda escravizados nos engenhos de cana, como ainda criaria condi\u00e7\u00f5es de isolamento para os negros na regi\u00e3o do vale, sendo mais f\u00e1cil um cerco do governo e a destrui\u00e7\u00e3o da resist\u00eancia.\n\n\n\nN\u00e3o existia a possibilidade para os negros de se integrar em um sistema onde eles pr\u00f3prios eram a mercadoria, os mais lesados na divis\u00e3o do trabalho, feitos apenas para gerar prole e trabalhar at\u00e9 onde suas for\u00e7as aguentassem. Por isso, n\u00e3o havia margem para integra\u00e7\u00e3o!\n\n\n\nO sonho de integra\u00e7\u00e3o p\u00f3s-aboli\u00e7\u00e3o\n\n\n\nMesmo com o fim da escravid\u00e3o em 1888, a classe dominante precisava manter a divis\u00e3o entre trabalhadores negros e brancos, uma forma de reduzir o custo geral da m\u00e3o de obra. O racismo sempre foi e continua a ser uma pol\u00edtica constru\u00edda pelo capitalismo para dividir a classe oper\u00e1ria e impedir a sua unidade.\n\n\n\nAquilo que configura a condi\u00e7\u00e3o espec\u00edfica do prolet\u00e1rio negro \u00e9, justamente, o fato de ser a parcela que sofre com mais intensidade a pauperiza\u00e7\u00e3o da classe trabalhadora. Posto na condi\u00e7\u00e3o de prolet\u00e1rio ap\u00f3s 388 anos de escravid\u00e3o, foi jogado \u00e0 concorr\u00eancia com os trabalhadores brancos e \u00e0s condi\u00e7\u00f5es mais insalubres de trabalho, desemprego, segrega\u00e7\u00e3o habitacional e repress\u00e3o policial.\n\n\n\nEssa divis\u00e3o entre negros e brancos \u00e9 essencial para o capital por uma quest\u00e3o, antes de mais nada, de concorr\u00eancia da m\u00e3o de obra. Como Marx explicou em \u201cTrabalho Assalariado e Capital\u201d, o valor da for\u00e7a de trabalho \u00e9 determinado tal qual o valor de toda mercadoria, pelo tempo de trabalho necess\u00e1rio para a produ\u00e7\u00e3o da mercadoria. Qu\u00e3o mais deteriorada s\u00e3o as condi\u00e7\u00f5es de vida do negro, mais barato \u00e9 a reprodu\u00e7\u00e3o de sua vida, por conseguinte, menos vale a sua for\u00e7a de trabalho e mais barato ser\u00e3o seus sal\u00e1rios.\n\n\n\nComo os sal\u00e1rios tamb\u00e9m s\u00e3o determinados numa rela\u00e7\u00e3o de oferta e demanda, gerando concorr\u00eancia entre os trabalhadores, a menor valoriza\u00e7\u00e3o do trabalho do trabalhador negro exerce uma press\u00e3o para o trabalhador branco, a press\u00e3o para a redu\u00e7\u00e3o de sal\u00e1rios para o conjunto da classe.\n\n\n\nPor isso, na medida em que os negros se levantaram, ap\u00f3s a aboli\u00e7\u00e3o, por condi\u00e7\u00f5es dignas de vida e de trabalho, se puseram lado a lado com os demais trabalhadores e chocaram-se diretamente contra o capitalismo. A luta contra o desemprego, contra a viol\u00eancia policial, pelas melhores condi\u00e7\u00f5es de vida etc., n\u00e3o era uma luta por uma \u201cintegra\u00e7\u00e3o verdadeira\u201d do negro no capitalismo, mas uma luta contra o sistema. Um exemplo disso no Brasil \u00e9 a forma\u00e7\u00e3o do Movimento Negro Unificado (MNU), que tem sua hist\u00f3ria ligada \u00e0s greves do ABC paulista nos anos 70 e 80.\n\n\n\nDar condi\u00e7\u00f5es dignas \u00e0 massa negra choca-se diretamente contra os interesses da burguesia. No entanto, se a pol\u00edtica for apenas para uns poucos representantes negros e n\u00e3o para o conjunto da popula\u00e7\u00e3o negra, a coisa muda de figura. Eis que a burguesia d\u00e1 um golpe de mestre.\n\n\n\nComo resposta \u00e0 luta pelos Direitos Civis nos EUA nos anos 60, a burguesia americana, representada pelos partidos Republicano e Democrata, apresenta as pol\u00edticas afirmativas como forma de cooptar os intelectuais e dividir o movimento negro.\n\n\n\nN\u00e3o \u00e9 estranho pensar que o movimento negro, hoje influenciado por ideias da ideologia dominante, passe a acreditar que \u00e9 poss\u00edvel que haja integra\u00e7\u00e3o. Afinal, os mesmos representantes do movimento negro come\u00e7aram a compor uma pequena burguesia negra, ocupando cargos acad\u00eamicos, governamentais etc., mesmo que o conjunto da classe trabalhadora negra permanecesse marginalizada. Para aqueles poucos, \u00e9 poss\u00edvel a sonhada integra\u00e7\u00e3o. &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;\n\n\n\nTodo o hist\u00f3rico da luta dos negros ap\u00f3s a aboli\u00e7\u00e3o foi de enfrentamento direto com o capital. Na medida em que o negro exigia condi\u00e7\u00f5es b\u00e1sicas para toda a popula\u00e7\u00e3o negra, via-se lado a lado com o movimento oper\u00e1rio. Assim, \u00e9 preciso compreender que o trabalhador branco \u00e9 o verdadeiro aliado do trabalhador negro, n\u00e3o o pequeno-burgu\u00eas negro \u2013 a n\u00e3o ser que este tenha feito uma op\u00e7\u00e3o de classe pelos trabalhadores.\n\n\n\nAs cotas\n\n\n\nNo Brasil, as cotas raciais em universidades p\u00fablicas s\u00e3o apresentadas como pol\u00edtica central para combater o racismo. Essa medida parte das chamadas pol\u00edticas afirmativas. Ela foi implementada no Brasil como lei em 2012, mas j\u00e1 era gestada como discuss\u00e3o desde 2001, quando a ONU organizou a Confer\u00eancia Contra o Racismo, a Discrimina\u00e7\u00e3o Racial, a Xenofobia e a Intoler\u00e2ncia\n\n\n\nComo j\u00e1 explicamos, as pol\u00edticas afirmativas tiveram origem nos EUA como forma de contrapor a luta pelos direitos civis universais. Aqui no Brasil n\u00e3o era diferente, para o governo do PT, frente \u00e0 crise do sistema capitalista e sua capitula\u00e7\u00e3o, n\u00e3o era poss\u00edvel promover a universaliza\u00e7\u00e3o do ensino superior sem confrontar a d\u00edvida p\u00fablica e a burguesia. Para o PT, as cotas ajudaram a dar uma m\u00e1scara progressista de \u201cdemocratiza\u00e7\u00e3o do ensino p\u00fablico\u201d.\n\n\n\nEssa pol\u00edtica s\u00f3 pode ser \u00fatil \u00e0 pequen\u00edssima pequeno-burguesia negra que fala pelo conjunto do movimento negro. Para esta parcela, o programa \u00e9 claro: criar uma elite negra. Isso pode soar um exagero \u00e0 primeira vista, ent\u00e3o \u00e9 preciso que os pr\u00f3prios representantes tenham a voz:\n\n\n\n\n\u201cOs vociferantes cr\u00edticos brasileiros do programa americano [das pol\u00edticas afirmativas] ignoram os sucessos que os mais de 40 anos de pol\u00edticas de a\u00e7\u00e3o afirmativa alcan\u00e7aram. Se \u00e9 verdade que as pol\u00edticas n\u00e3o eliminaram o racismo nos EUA, pelo menos elas criaram condi\u00e7\u00f5es para a acumula\u00e7\u00e3o de riqueza n\u00e3o s\u00f3 durante a vida de uma pessoa, mas tamb\u00e9m de gera\u00e7\u00e3o para gera\u00e7\u00e3o. Numa sociedade de classes, faz sentido tentar incluir as minorias, ou poderia haver um descontentamento ainda maior entre elas.\u201d1\n\n\n\n\nEstas palavras s\u00e3o de V\u00e2nia Penha Lopes, professora de Sociologia no Bloomfield College. Certamente algu\u00e9m que se deu muito bem com as pol\u00edticas afirmativas.\n\n\n\n\u201cSe aqui no Brasil a popula\u00e7\u00e3o negra tivesse tido acesso \u00e0 boa educa\u00e7\u00e3o e a universidades de qualidade, n\u00f3s ter\u00edamos uma elite, digamos, e essa invisibilidade nos lugares-chave da nossa sociedade mudaria[...]\u201d2, diz Kabengele Munanga, professor em\u00e9rito pela Faculdade de Filosofia, Letras e Ci\u00eancias Humanas da USP.\n\n\n\nLembremos tamb\u00e9m da fala da I\u00eada Leal, coordenadora nacional do MNU, na ocasi\u00e3o do Congresso da UNE de 2021, que citou a necessidade de \u201cnegros na cadeira da reitoria\u201d, \u201cnegros no Congresso\u201d e \u201cnegros nos espa\u00e7os de poder\u201d.\n\n\n\nOra, todos esses representantes do movimento negro buscam uma forma de integrar o negro na estrutura de poder do capital, n\u00e3o de derrubar o capitalismo. \u00c9 imposs\u00edvel que o regime da propriedade privada promova bem-estar para a massa da popula\u00e7\u00e3o negra que ergueu sua estrutura durante a acumula\u00e7\u00e3o primitiva, apenas uns poucos s\u00e3o inclu\u00eddos, e esses poucos traem todos os outros.\n\n\n\nEsses poucos, que atualmente ditam o programa do movimento negro, comemoram a nova lei de cotas que garante a extens\u00e3o da pol\u00edtica por mais 10 anos, como tamb\u00e9m o primeiro acesso do cotista pela ampla concorr\u00eancia e s\u00f3 depois pelas cotas, a prioridade de cotistas em bolsas de perman\u00eancia estudantil, como tamb\u00e9m estende a reserva de vagas para a p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o.\n\n\n\nNada mais \u00e9 que a comemora\u00e7\u00e3o das migalhas. Da mesma forma que Ganga Zumba traiu os negros escravizados que ainda precisavam ser libertos, essa pequena burguesia negra trai o conjunto dos negros que s\u00e3o assolados pela escola p\u00fablica falida e pelo desemprego, esses pelos quais a velha e a nova pol\u00edtica de cotas n\u00e3o far\u00e1 diferen\u00e7a alguma\u2026 esses que s\u00e3o a grande maioria dos negros brasileiros.\n\n\n\nA pol\u00edcia no capitalismo\n\n\n\nNo Brasil, assim como nos EUA, a quest\u00e3o do racismo est\u00e1 diretamente ligada \u00e0 quest\u00e3o da viol\u00eancia policial.\n\n\n\nO Estado nada mais \u00e9 que uma for\u00e7a coercitiva para garantir a domina\u00e7\u00e3o de classe. O conte\u00fado dessa domina\u00e7\u00e3o \u00e9 a explora\u00e7\u00e3o do trabalho da classe trabalhadora, e no Brasil esse conte\u00fado \u00e9 diretamente racista pela posi\u00e7\u00e3o da classe trabalhadora negra na divis\u00e3o do trabalho, sua profunda marginaliza\u00e7\u00e3o e falta de acesso ao m\u00ednimo necess\u00e1rio para garantir a dignidade.\n\n\n\nImagem: M\u00eddia NINJA \n\n\n\nO agrupamento massivo da classe trabalhadora nos bairros oper\u00e1rios transforma essas regi\u00f5es nos principais focos de batidas da pol\u00edcia, seja para opera\u00e7\u00f5es policiais, seja para a opress\u00e3o di\u00e1ria da popula\u00e7\u00e3o com o recado de que o Estado est\u00e1 presente e pronto para agir caso seja necess\u00e1rio. Lenin conseguiu magistralmente sintetizar o que \u00e9 o Estado para o marxismo, uma estrutura necess\u00e1ria em certo desenvolvimento de qualquer sociedade, na qual n\u00e3o \u00e9 mais poss\u00edvel conciliar as contradi\u00e7\u00f5es das classes em conflito.\n\n\n\n\n\u201cO Estado surge onde, quando e na medida em que as contradi\u00e7\u00f5es de classe n\u00e3o podem objetivamente ser conciliadas. E inversamente: a exist\u00eancia do Estado prova que as contradi\u00e7\u00f5es de classe s\u00e3o inconcili\u00e1veis.\u201d3\n\n\n\n\nNas periferias brasileiras essas contradi\u00e7\u00f5es s\u00e3o mais que gritantes. Isso explica a presen\u00e7a da pol\u00edcia e as constantes chacinas.\n\n\n\nOs ide\u00f3logos da burguesia tentam mascarar essas a\u00e7\u00f5es como batidas para lidar com a criminalidade. Isso, por\u00e9m, \u00e9 completamente falso. Em primeiro lugar, n\u00e3o seria poss\u00edvel desmantelar uma organiza\u00e7\u00e3o criminosa destruindo esse ou aquele posto de venda de drogas, a \u00fanica forma eficaz seria o ataque no centro financeiro dessas organiza\u00e7\u00f5es.\n\n\n\nA burguesia brasileira n\u00e3o est\u00e1 preocupada em resolver o problema do crime organizado, est\u00e1 preocupada em manter os antagonismos de classe intactos e, para isso, precisa manter a pol\u00edcia nos bairros que s\u00e3o os maiores agrupamentos de trabalhadores.\n\n\n\nOs trabalhadores das periferias s\u00e3o duplamente subjugados, tanto pelas organiza\u00e7\u00f5es criminosas quanto pelo Estado, por meio de sua omiss\u00e3o em servi\u00e7os p\u00fablicos essenciais e pela presen\u00e7a da pol\u00edcia que periodicamente assassina negros \u00e0 luz do dia, geralmente buscando justificar sua a\u00e7\u00e3o por meio do discurso da \u201cguerra contra o crime\u201d.\n\n\n\nA chacina na Baixada Santista \u00e9 um exemplo de como esse tipo de discurso \u00e9 utilizado para manter o p\u00e2nico nos bairros oper\u00e1rios. As favelas da Baixada Santista passaram por um verdadeiro per\u00edodo de p\u00e2nico por causa de uma suposta vingan\u00e7a da pol\u00edcia. A morte de um policial da rota, Patrick Reis, teria sido o motivo para a opera\u00e7\u00e3o policial que se estendeu por 40 dias.\n\n\n\nEm mat\u00e9ria da Ag\u00eancia Mural4, a jornalista Letycia Bond explica como a Human Rights Watch (HRW) concluiu em investiga\u00e7\u00e3o independente que houve disparidades entre o que diziam os representantes da Secretaria de Seguran\u00e7a do Estado de S\u00e3o Paulo e os fatos acerca dos mortos pela opera\u00e7\u00e3o, para muitos dos quais a pol\u00edcia dispensou a per\u00edcia.\n\n\n\nAo final, tais casos ser\u00e3o engavetados e se somar\u00e3o \u00e0 infinidade de den\u00fancias de a\u00e7\u00f5es terroristas do Estado brasileiro nas favelas do pa\u00eds. A a\u00e7\u00e3o da pol\u00edcia \u00e9 respaldada n\u00e3o apenas pela justifica\u00e7\u00e3o dos representantes da pasta de seguran\u00e7a mas tamb\u00e9m por toda a estrutura jur\u00eddica do Estado burgu\u00eas.\n\n\n\nEsse sistema jur\u00eddico e prisional mant\u00e9m o Brasil como o pa\u00eds com a terceira maior popula\u00e7\u00e3o carcer\u00e1ria do mundo, com 832 mil presos em 2022, um aumento de 257% em compara\u00e7\u00e3o com o ano de 2000. O problema da viol\u00eancia policial n\u00e3o ser\u00e1 de maneira alguma resolvido por meio da Justi\u00e7a ou das den\u00fancias jornal\u00edsticas, mas na arena da luta de classes.\n\n\n\nA classe trabalhadora, quando se coloca em luta contra a classe dominante, geralmente tem como uma das tarefas iniciais a destrui\u00e7\u00e3o da pol\u00edcia a substitui\u00e7\u00e3o da for\u00e7a armada do Estado pelo povo em armas, um embri\u00e3o da ditadura do proletariado sobre a burguesia. Os exemplos da hist\u00f3ria onde o proletariado tomou o poder deixam claro esse movimento e mostram que esta tarefa costuma ser realizada com certa velocidade e facilidade.\n\n\n\nA Revolu\u00e7\u00e3o Russa e a Comuna de Paris tiveram como elementos embrion\u00e1rios a dissolu\u00e7\u00e3o da pol\u00edcia e o armamento da popula\u00e7\u00e3o, o que s\u00f3 endossa as ideias da doutrina marxista acerca do car\u00e1ter de classe da pol\u00edcia no seio da sociedade burguesa e da necessidade de p\u00f4r um fim imediato a essa institui\u00e7\u00e3o apodrecida, e n\u00e3o de humaniz\u00e1-la.\n\n\n\nDesmilitariza\u00e7\u00e3o ou fim da pol\u00edcia?\n\n\n\nA ideia de que \u00e9 necess\u00e1rio humanizar a pol\u00edcia est\u00e1 presente na pol\u00edtica de v\u00e1rias organiza\u00e7\u00f5es que se dizem de esquerda, ou pior, que se dizem marxistas. Uma pauta frequente nas discuss\u00f5es desses senhores e senhoras \u00e9 a desmilitariza\u00e7\u00e3o da pol\u00edcia, que parte do pressuposto de que essa institui\u00e7\u00e3o \u00e9 violenta e desumana pela forma como funciona no regime militar.\n\n\n\nOs marxistas n\u00e3o devem cair nessa armadilha, a pol\u00edcia \u00e9 apenas o bra\u00e7o armado do Estado, n\u00e3o importando o seu tipo ou como se organiza. N\u00e3o nos esque\u00e7amos do caso de Genivaldo dos Santos, que foi morto asfixiado n\u00e3o pela Pol\u00edcia Militar, mas pela Pol\u00edcia Rodovi\u00e1ria Federal, ou da Chacina de Jacarezinho, de 2021, executada pela Pol\u00edcia Civil, pois apesar de a Pol\u00edcia Militar se destacar como a mais racista, as outras tamb\u00e9m s\u00e3o.\n\n\n\nA verdade \u00e9 que, independente da forma como se organiza, a pol\u00edcia \u00e9 um organismo da classe dominante e a luta do movimento negro deve ser pelo fim da pol\u00edcia, n\u00e3o pela sua \u201chumaniza\u00e7\u00e3o\u201d. E enquanto parte da esquerda clama a humaniza\u00e7\u00e3o da Pol\u00edcia Militar, \u00e9 aprovada a maior autonomia e poder da PM.\n\n\n\nNo dia 7 de novembro, o Senado aprovou o projeto de lei 3.045\/2022, a lei org\u00e2nica de PMs e bombeiros. Essa lei interfere diretamente na forma como se organiza a pol\u00edcia no pa\u00eds, aumentando sua autonomia frente aos entes civis e subordinando, por exemplo, a ouvidoria da pol\u00edcia ao comandante geral. At\u00e9 o momento, a ouvidoria \u00e9 respaldada por lei onde o ouvidor e 80% de sua composi\u00e7\u00e3o \u00e9 integrada por \u00f3rg\u00e3os da sociedade civil. Tamb\u00e9m n\u00e3o possui qualquer liga\u00e7\u00e3o org\u00e2nica com a Pol\u00edcia Civil ou Militar, pelo menos na letra da lei.\n\n\n\nIsso n\u00e3o apenas enfraquece a independ\u00eancia das ouvidorias como, na verdade, impede a cria\u00e7\u00e3o de ouvidorias externas com a participa\u00e7\u00e3o de entes da sociedade civil. Na pr\u00e1tica, estende a autonomia e amplia as possibilidades de omiss\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o aos excessos da pol\u00edcia: torturas, assassinatos, chacinas, corrup\u00e7\u00e3o intra-institucional etc. Embora possam existir as den\u00fancias dos excessos, elas ser\u00e3o submetidas a essa institui\u00e7\u00e3o racista e a grande maioria das manifesta\u00e7\u00f5es n\u00e3o ser\u00e3o encaminhadas.\n\n\n\nAli\u00e1s, elas j\u00e1 n\u00e3o o s\u00e3o no momento, com a letra da lei atual, e ser\u00e3o muito menos agora que a matan\u00e7a institucionalizada se aprofunda.\n\n\n\nA pol\u00edcia acompanha a necessidade crescente da burguesia de ampliar sua repress\u00e3o contra os negros no Brasil e contra a classe trabalhadora no geral, neste per\u00edodo de amplia\u00e7\u00e3o e desenvolvimento da maior crise da hist\u00f3ria do capitalismo.\n\n\n\nA esquerda que diz que esse projeto \u00e9 humanizante e que vota nele n\u00e3o entende a implica\u00e7\u00e3o dessas mudan\u00e7as. Sob a ilus\u00e3o de concess\u00f5es que s\u00e3o meras formalidades da ditadura burguesa, parte da esquerda ver\u00e1 com bons olhos essa reforma da estrutura da pol\u00edcia como uma l\u00f3gica simples de contraposi\u00e7\u00e3o entre a nova lei e a anterior, que data da ditadura militar.\n\n\n\n\u00c9 uma necessidade imediata p\u00f4r fim \u00e0 pol\u00edcia, n\u00e3o reform\u00e1-la. Esse \u00f3rg\u00e3o, seja militar, civil ou federal, serve apenas \u00e0 domina\u00e7\u00e3o de classe, n\u00e3o produz riqueza nem presta servi\u00e7os \u00fateis \u00e0 classe trabalhadora.\n\n\n\nQualquer reforma da pol\u00edcia \u2013 seja como uma proposta rebaixada da pr\u00f3pria esquerda ou como iniciativa da pr\u00f3pria burguesia \u2013 n\u00e3o passar\u00e1 de uma formula\u00e7\u00e3o vazia, que n\u00e3o modifica o car\u00e1ter real da institui\u00e7\u00e3o no Estado capitalista. Pelo contr\u00e1rio, essas reformas encobrir\u00e3o o sistema em um primeiro momento, e cair\u00e3o por terra a partir do momento em que a burguesia precisar descer seu bra\u00e7o de ferro contra os trabalhadores.\n\n\n\nN\u00e3o podemos esquecer que foram nas nascentes for\u00e7as de repress\u00e3o do Estado brasileiro que destru\u00edram o Quilombo dos Palmares e mataram Zumbi em 20 de novembro! \n\n\n\n1 A\u00e7\u00e3o afirmativa nos EUA: um \u2018fracasso\u2019?, V\u00e2nia Penha Lopes.\n\n\n\n2 Entrevista concedida ao jornalista Maur\u00edcio Pestana\n\n\n\n3 O Estado e a Revolu\u00e7\u00e3o, p\u00e1g. 29, Boitempo.\n\n\n\n4 Human Rights Watch v\u00ea falhas em investiga\u00e7\u00f5es da opera\u00e7\u00e3o escudo em SP\n","image":{"@type":"ImageObject","url":"https:\/\/i0.wp.com\/marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2023\/11\/racismo.jpg?fit=1000%2C500&ssl=1","width":1000,"height":500}}</script>
		</article><!-- .post-listing -->
		

		
		

		
		
		
		
				
<div id="comments">


<div class="clear"></div>


</div><!-- #comments -->

	</div><!-- .content -->
<aside id="sidebar">
	<div class="theiaStickySidebar">
		<div class="search-block-large widget">
			<form method="get" action="https://marxismo.org.br/">
				<button class="search-button" type="submit" value="Pesquisa"><i class="fa fa-search"></i></button>
				<input type="text" id="s" name="s" value="Pesquisa" onfocus="if (this.value == 'Pesquisa') {this.value = '';}" onblur="if (this.value == '') {this.value = 'Pesquisa';}"  />
			</form>
		</div><!-- .search-block /-->
<div id="social-8" class="widget social-icons-widget"><div class="widget-top"><h4>Redes Sociais</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div class="social-icons social-colored">
		<a class="ttip-none" title="Facebook" href="https://www.facebook.com/oci.comunista" target="_blank"><i class="fa fa-facebook"></i></a><a class="ttip-none" title="Twitter" href="https://twitter.com/oci_comunista" target="_blank"><i class="fa fa-twitter"></i></a><a class="ttip-none" title="Youtube" href="https://www.youtube.com/user/esquerdamarxista" target="_blank"><i class="fa fa-youtube"></i></a><a class="ttip-none" title="instagram" href="https://www.instagram.com/oci.comunista/" target="_blank"><i class="fa fa-instagram"></i></a><a class="ttip-none" title="spotify" href="https://open.spotify.com/show/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8" target="_blank"><i class="fa fa-spotify"></i></a>
		<a class="ttip-none"  title="TikTok" href="https://www.tiktok.com/@oci.comunista" target="_blank"><i class="fa &lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;"></i></a>	</div>

</div></div><!-- .widget /--><div id="text-html-widget-46" class="widget text-html"><div class="widget-top"><h4>Acesse</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container"><div ><a href="https://www.marxist.com/"  target="_blank"><img class="size-full wp-image-6856 aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/teste-sidebar-3.jpg" alt="" width="390" height="144" /></a>

<a href="http://liberdadeeluta.org/" target="_blank"><img class="wp-image-6852 size-full aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_02.jpg" width="390" height="144" /></a>

<a href="http://www.livrariamarxista.com.br/" target="_blank"><img class="wp-image-6848 size-full aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_03.jpg" width="390" height="144" /></a>

<a href="https://www.marxismo.org.br/mulherespelosocialismo/" target="_blank"><img class="size-full wp-image-6855 aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_04.jpg" alt="" width="390" height="390" /></a>

<a href="https://www.marxismo.org.br/movimento-negro-socialista/" target="_blank"><img class="size-full wp-image-6855 aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_05.jpg" alt="" width="390" height="144" /></a>


				</div><div class="clear"></div></div></div><!-- .widget /--><div id="posts-list-widget-3" class="widget posts-list"><div class="widget-top"><h4>Publicações Recentes		</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">				<ul>
							<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/os-motivos-pelos-quais-um-militante-da-oci-renuncia-ao-seu-posto-na-direcao-do-sindicato-dos-metroviarios-de-sp/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/os-motivos-pelos-quais-um-militante-da-oci-renuncia-ao-seu-posto-na-direcao-do-sindicato-dos-metroviarios-de-sp/">Os motivos pelos quais um militante da OCI renuncia ao seu posto na direção do Sindicato dos Metroviários de SP</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>01/08/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/pedro-moro-pede-demissao-da-cptm-e-mais-uma-vez-a-farsa-da-privatizacao-e-exposta/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/pedro-moro-pede-demissao-da-cptm-e-mais-uma-vez-a-farsa-da-privatizacao-e-exposta/">Pedro Moro pede demissão da CPTM e mais uma vez a farsa da privatização é exposta</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>01/08/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/a-luta-pela-reducao-da-jornada-de-trabalho-sem-reducao-salarial/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/a-luta-pela-reducao-da-jornada-de-trabalho-sem-reducao-salarial/">A luta pela redução da jornada de trabalho sem redução salarial </a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>31/07/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/abaixo-o-regime-assassino-de-hasina-vitoria-para-os-estudantes-de-bangladesh-declaracao-da-icr/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/abaixo-o-regime-assassino-de-hasina-vitoria-para-os-estudantes-de-bangladesh-declaracao-da-icr/">Abaixo o regime assassino de Hasina! Vitória para os estudantes de Bangladesh! – Declaração da ICR</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>30/07/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/nota-urgente-sobre-a-venezuela-como-chegamos-a-este-beco-sem-saida/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/nota-urgente-sobre-a-venezuela-como-chegamos-a-este-beco-sem-saida/">Nota urgente sobre a Venezuela – Como chegamos a este beco sem saída?</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>30/07/2024</span>		</li>
						</ul>
		<div class="clear"></div>
	</div></div><!-- .widget /--><div id="ads250_250-widget-7" class="widget e3lan e3lan250_250-widget"><div class="widget-top"><h4>Assine O Comunismo</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div  class="e3lan-widget-content e3lan250-250">
								<div class="e3lan-cell">
				<a href="https://livrariamarxista.com.br/produto/jornal-o-comunismo/"  target="_blank"  >					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/capa-OC-site.jpg" alt="" />
				</a>			</div>
				</div>
	</div></div><!-- .widget /--><div id="ads250_250-widget-25" class="widget e3lan e3lan250_250-widget"><div class="widget-top"><h4>Manifesto</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div  class="e3lan-widget-content e3lan250-250">
								<div class="e3lan-cell">
				<a href="https://www.marxismo.org.br/manifesto-da-internacional-comunista-revolucionaria/"  target="_blank"  >					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/manifesto-graphic-website.jpg" alt="" />
				</a>			</div>
				</div>
	</div></div><!-- .widget /--><div id="ads250_250-widget-17" class="widget e3lan e3lan250_250-widget"><div class="widget-top"><h4>América Socialista &#8211; Em Defesa do Marxismo</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div  class="e3lan-widget-content e3lan250-250">
								<div class="e3lan-cell">
				<a href="https://livrariamarxista.com.br/produto/america-socialista-24/"  target="_blank"  >					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/Divulgacao-artigos-AS-24.jpg" alt="" />
				</a>			</div>
				</div>
	</div></div><!-- .widget /-->	</div><!-- .theiaStickySidebar /-->
</aside><!-- #sidebar /-->	<div class="clear"></div>
</div><!-- .container /-->

				
<div class="clear"></div>
<div class="footer-bottom">
	<div class="container">
		<div class="alignright">
					</div>
				<div class="social-icons">
		<a class="ttip-none" title="Facebook" href="https://www.facebook.com/oci.comunista" target="_blank"><i class="fa fa-facebook"></i></a><a class="ttip-none" title="Twitter" href="https://twitter.com/oci_comunista" target="_blank"><i class="fa fa-twitter"></i></a><a class="ttip-none" title="Youtube" href="https://www.youtube.com/user/esquerdamarxista" target="_blank"><i class="fa fa-youtube"></i></a><a class="ttip-none" title="instagram" href="https://www.instagram.com/oci.comunista/" target="_blank"><i class="fa fa-instagram"></i></a><a class="ttip-none" title="spotify" href="https://open.spotify.com/show/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8" target="_blank"><i class="fa fa-spotify"></i></a>
		<a class="ttip-none"  title="TikTok" href="https://www.tiktok.com/@oci.comunista" target="_blank"><i class="fa &lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;"></i></a>	</div>

		
		<div class="alignleft">
			© Copyright 2024, Esquerda Marxista		</div>
		<div class="clear"></div>
	</div><!-- .Container -->
</div><!-- .Footer bottom -->

</div><!-- .inner-Wrapper -->
</div><!-- #Wrapper -->
</div><!-- .Wrapper-outer -->
	<div id="topcontrol" class="fa fa-angle-up" title="Role Para Cima"></div>
<div id="fb-root"></div>

<div id="um_upload_single" style="display:none;"></div>

<div id="um_view_photo" style="display:none;">
	<a href="javascript:void(0);" data-action="um_remove_modal" class="um-modal-close" aria-label="Close view photo modal">
		<i class="um-faicon-times"></i>
	</a>

	<div class="um-modal-body photo">
		<div class="um-modal-photo"></div>
	</div>
</div>
<div id="reading-position-indicator"></div>			<script type='text/javascript'>
				const lazyloadRunObserver = () => {
					const lazyloadBackgrounds = document.querySelectorAll( `.e-con.e-parent:not(.e-lazyloaded)` );
					const lazyloadBackgroundObserver = new IntersectionObserver( ( entries ) => {
						entries.forEach( ( entry ) => {
							if ( entry.isIntersecting ) {
								let lazyloadBackground = entry.target;
								if( lazyloadBackground ) {
									lazyloadBackground.classList.add( 'e-lazyloaded' );
								}
								lazyloadBackgroundObserver.unobserve( entry.target );
							}
						});
					}, { rootMargin: '200px 0px 200px 0px' } );
					lazyloadBackgrounds.forEach( ( lazyloadBackground ) => {
						lazyloadBackgroundObserver.observe( lazyloadBackground );
					} );
				};
				const events = [
					'DOMContentLoaded',
					'elementor/lazyload/observe',
				];
				events.forEach( ( event ) => {
					document.addEventListener( event, lazyloadRunObserver );
				} );
			</script>
						<div id="fb-root"></div>
			<script>(function(d, s, id) { var js, fjs = d.getElementsByTagName(s)[0]; if (d.getElementById(id)) return; js = d.createElement(s); js.id = id; js.src = 'https://connect.facebook.net/pt_BR/sdk.js#xfbml=1&amp;appId=249643311490&version=v2.3'; fjs.parentNode.insertBefore(js, fjs); }(document, 'script', 'facebook-jssdk'));</script>
			<script>
			document.body.addEventListener( 'is.post-load', function() {
				if ( 'undefined' !== typeof FB ) {
					FB.XFBML.parse();
				}
			} );
			</script>
						<script>!function(d,s,id){var js,fjs=d.getElementsByTagName(s)[0],p=/^http:/.test(d.location)?'http':'https';if(!d.getElementById(id)){js=d.createElement(s);js.id=id;js.src=p+'://platform.twitter.com/widgets.js';fjs.parentNode.insertBefore(js,fjs);}}(document, 'script', 'twitter-wjs');</script>
			<style id='core-block-supports-inline-css' type='text/css'>
.wp-elements-3c402022f37052fc384e9e300c3851e0 a:where(:not(.wp-element-button)){color:var(--wp--preset--color--vivid-red);}.wp-elements-f98195c5c2c841f75857d4e29d94d3df a:where(:not(.wp-element-button)){color:var(--wp--preset--color--vivid-red);}.wp-elements-a4168b714e6fd2c94f7b0aa099b87193 a:where(:not(.wp-element-button)){color:var(--wp--preset--color--vivid-red);}.wp-elements-3d4f8939eb1aa004e45848aea8c33da8 a:where(:not(.wp-element-button)){color:var(--wp--preset--color--vivid-red);}.wp-elements-be40ab8cdbf40f9077bd517cdf313f9e a:where(:not(.wp-element-button)){color:var(--wp--preset--color--vivid-red);}
</style>
<script type="text/javascript" id="tie-scripts-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var tie = {"mobile_menu_active":"true","mobile_menu_top":"","lightbox_all":"true","lightbox_gallery":"true","woocommerce_lightbox":"","lightbox_skin":"dark","lightbox_thumb":"vertical","lightbox_arrows":"","sticky_sidebar":"1","is_singular":"1","reading_indicator":"true","lang_no_results":"No Results","lang_results_found":"Results Found"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/tie-scripts.js" id="tie-scripts-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/ilightbox.packed.js" id="tie-ilightbox-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/underscore.min.js" id="underscore-js"></script>
<script type="text/javascript" id="wp-util-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var _wpUtilSettings = {"ajax":{"url":"\/wp-admin\/admin-ajax.php"}};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/wp-util.min.js" id="wp-util-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/dist/hooks.min.js" id="wp-hooks-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/dist/i18n.min.js" id="wp-i18n-js"></script>
<script type="text/javascript" id="wp-i18n-js-after">
/* <![CDATA[ */
wp.i18n.setLocaleData( { 'text direction\u0004ltr': [ 'ltr' ] } );
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/tipsy/tipsy.min.js" id="um_tipsy-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/um-confirm/um-confirm.min.js" id="um_confirm-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/picker.min.js" id="um_datetime-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/picker.date.min.js" id="um_datetime_date-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/picker.time.min.js" id="um_datetime_time-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/translations/pt_BR.min.js" id="um_datetime_locale-js"></script>
<script type="text/javascript" id="um_common-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var um_common_variables = {"locale":"pt_BR"};
var um_common_variables = {"locale":"pt_BR"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/common.min.js" id="um_common-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/cropper/cropper.min.js" id="um_crop-js"></script>
<script type="text/javascript" id="um_frontend_common-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var um_frontend_common_variables = [];
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/common-frontend.min.js" id="um_frontend_common-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-modal.min.js" id="um_modal-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/jquery-form/jquery-form.min.js" id="um_jquery_form-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/fileupload/fileupload.js" id="um_fileupload-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-functions.min.js" id="um_functions-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-responsive.min.js" id="um_responsive-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-conditional.min.js" id="um_conditional-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/select2/select2.full.min.js" id="select2-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/select2/i18n/pt.js" id="um_select2_locale-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/raty/um-raty.min.js" id="um_raty-js"></script>
<script type="text/javascript" id="um_scripts-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var um_scripts = {"max_upload_size":"2147483648","nonce":"d013f783e1"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-scripts.min.js" id="um_scripts-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-profile.min.js" id="um_profile-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-account.min.js" id="um_account-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://stats.wp.com/e-202431.js" id="jetpack-stats-js" data-wp-strategy="defer"></script>
<script type="text/javascript" id="jetpack-stats-js-after">
/* <![CDATA[ */
_stq = window._stq || [];
_stq.push([ "view", JSON.parse("{\"v\":\"ext\",\"blog\":\"122437044\",\"post\":\"50483\",\"tz\":\"-3\",\"srv\":\"marxismo.org.br\",\"j\":\"1:13.6\"}") ]);
_stq.push([ "clickTrackerInit", "122437044", "50483" ]);
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" id="sharing-js-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var sharing_js_options = {"lang":"en","counts":"1","is_stats_active":"1"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/p/jetpack/13.6/_inc/build/sharedaddy/sharing.min.js" id="sharing-js-js"></script>
<script type="text/javascript" id="sharing-js-js-after">
/* <![CDATA[ */
var windowOpen;
			( function () {
				function matches( el, sel ) {
					return !! (
						el.matches && el.matches( sel ) ||
						el.msMatchesSelector && el.msMatchesSelector( sel )
					);
				}

				document.body.addEventListener( 'click', function ( event ) {
					if ( ! event.target ) {
						return;
					}

					var el;
					if ( matches( event.target, 'a.share-facebook' ) ) {
						el = event.target;
					} else if ( event.target.parentNode && matches( event.target.parentNode, 'a.share-facebook' ) ) {
						el = event.target.parentNode;
					}

					if ( el ) {
						event.preventDefault();

						// If there's another sharing window open, close it.
						if ( typeof windowOpen !== 'undefined' ) {
							windowOpen.close();
						}
						windowOpen = window.open( el.getAttribute( 'href' ), 'wpcomfacebook', 'menubar=1,resizable=1,width=600,height=400' );
						return false;
					}
				} );
			} )();
var windowOpen;
			( function () {
				function matches( el, sel ) {
					return !! (
						el.matches && el.matches( sel ) ||
						el.msMatchesSelector && el.msMatchesSelector( sel )
					);
				}

				document.body.addEventListener( 'click', function ( event ) {
					if ( ! event.target ) {
						return;
					}

					var el;
					if ( matches( event.target, 'a.share-telegram' ) ) {
						el = event.target;
					} else if ( event.target.parentNode && matches( event.target.parentNode, 'a.share-telegram' ) ) {
						el = event.target.parentNode;
					}

					if ( el ) {
						event.preventDefault();

						// If there's another sharing window open, close it.
						if ( typeof windowOpen !== 'undefined' ) {
							windowOpen.close();
						}
						windowOpen = window.open( el.getAttribute( 'href' ), 'wpcomtelegram', 'menubar=1,resizable=1,width=450,height=450' );
						return false;
					}
				} );
			} )();
/* ]]> */
</script>
		<script type="text/javascript">
			jQuery( window ).on( 'load', function() {
				jQuery('input[name="um_request"]').val('');
			});
		</script>
	</body>

<!-- Mirrored from marxismo.org.br/20-de-novembro-da-ponte-pra-ca/ by HTTrack Website Copier/3.x [XR&CO'2014], Thu, 01 Aug 2024 21:50:02 GMT -->
</html>